{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=950&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=975&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=925&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-6C6542C3-5EF0-4E4C-BA1C-4AB558E7093B", "internalArchiveId": "6C6542C3-5EF0-4E4C-BA1C-4AB558E7093B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (6h45 Revue de presse) ***La revue de presse Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux...Le ministre de la culture Alain Berset prend position sur la photo expos\u00e9e \u00e0 la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve, qui f\u00e2che la Turquie...\r\nLa libert\u00e9 d'opinion et d'expression est une valeur importante pour la Suisse, elle vaut sp\u00e9cialement pour les artistes et leurs activit\u00e9s., et de mon point de vue aussi pour cette photo. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e, la comp\u00e9tence revient aux autorit\u00e9s locales et Gen\u00e8ve a pris sa d\u00e9cision ... Ce sont les mots d'Alain Berset aujourd'hui dans le Blick. Commentaire du Journal: on aurait pu s'attendre \u00e0 plus du ministre de la culture. A quelque chose comme: \" nous sommes fiers que dans notre pays on puisse publier et dire ce que l'on veut\", ou encore \" nous sommes fiers de la ville de Gen\u00e8ve parce qu'elle ne s'est pas laisser intimider\". Mais  \u00e0 sa mani\u00e8re, Alain Berset commente cette affaire plus courageusement que Angela Merkel. Il d\u00e9fend ce qui nous diff\u00e9rencie de la Turquie. Il nous donne le sentiment que l'Etat va nous d\u00e9fendre si l'id\u00e9e nous venait de composer un po\u00e8me satiryque contre un tiran.\r\nDans la tribune de Gen\u00e8ve, un encadr\u00e9 pr\u00e9sente l'arme de pr\u00e9dilection, brandie par le pr\u00e9sident Erdogan, pour muserler toute critique: l'article 229 du code p\u00e9nal turc. Qui dit en substance, que celui qui insutlera le pr\u00e9sident, sera puni de prison au maximum.  \r\nEt dans la Tribune aussi, la r\u00e9action du photographe turc qui a mont\u00e9 la fameuse exposition, Demir S\u00f6nmez: une d\u00e9cision magnifique des autorit\u00e9s genevoises, que celle de ne pas c\u00e9der. Une bonne le\u00e7on donn\u00e9e \u00e0 la Turquie. Mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 surpris de la r\u00e9action d'Ankara...\r\nGen\u00e8ve envoie promener Erdohan, dit la Bernerzeitung.  La ville de Gen\u00e8ve tient t\u00eate \u00e0 Erdogan, titre fi\u00e8rement l'Arguerzeitung, qui consacre deux pages \u00e0 la relation historiquement tendue entre la Suisse et la Turquie. Le match Suisse-Turquie en 2005 qui avait mal tourn\u00e9, lors de la qualification pour la Coupe du monde, l'affaire Perincek du nom de cet activiste turc qui avait contest\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien ... et maintenant  cette exposition sur la Place des Nations. Le Sultan et le Tsar sont contre l'Europe, commente le journal, Vladimir Poutrine et Recep erdogan ne s'aiment pas, ils sont rivaux en Syrie et adzerbaidjan, Mais tous les deux attaquent l'Europe et ses valeurs. erdogan veut museler la critique, le pr\u00e9sident russe soutient les extremistes de droite. Mais \u00e9tonnament l'indignation contre Vladimir Poutine est beaucoup moins forte. \r\n***Alain Berset... qui est aussi en grande interview dans Le Temps, sur le revenu de base inconditionnel, objet de votation du 5 juin prochain...\r\nUne solution qui n'est pas cr\u00e9dible, selon lui, et ne peut remplacer les institutions de l'Etat social, qui fonctionnent bien, dit-il. Cette initiative n'assure pas 2500 francs par mois pour tous: le texte soumis au vote ne contient aucun chiffre. \r\nEn revanche, il se montre curieux par rapport \u00e0 la demande du conseil communal de Lausanne de faire une exp\u00e9rience locale de ce RBI. Je me r\u00e9jouis de voir ce que \u00e7a donne; c'est peut-\u00eatre par l\u00e0 qu'il aurait fallu commencer avant de lancer une initiative f\u00e9d\u00e9rale...\r\nRetour dans la presse ce matin sur le protocole d'extension de la LCP \u00e0 la croatie, accept\u00e9 hier par le cosneil national . Ce n'est que le d\u00e9but du parcours d'obstacle, rel\u00e8ve la NZZ. Pour le Tagesanzeiger, l'UDC a maintenant peur du verdict des urnes: alors oui elle critique une violation de la cponstitution, mais l'UDC ne va pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum. Elle a peur de voir la libre circulation des personnes l\u00e9gitim\u00e9es dans les urnes ... Tandis que la Baslerzeitung pr\u00e9f\u00e8re revenir sur le d\u00e9part de protestation de Simonetta Sommaruga de la salle du parlement  - elle fait preuve d'une susceptibilit\u00e9 arrogante ...\r\n***La caisse de pension du Jura n'a plus de direction...\r\nLe directeur, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cong\u00e9 maladie depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e s'en va. Selon un accord entre avocats, il touchera 11 mois de salaire. Ce qui est un traitement courant pour une fonction de cette importance, \u00e9crit ce matin le Quotidien jurassien. Avec le cong\u00e9 maladie, la caisse avait d\u00fb se r\u00e9organiser, et pour l'heure, \u00e7a fonctionne. Les pensions sont assur\u00e9es, dit le conseil d'administration. Mais le taux de couverture \u00e0 fin 2015 n'est toujours pas connu. Pendant ce temps le parlement jurassien s'interroge lui sur les placements de la caisse.\r\nUn automne 2017 p\u00e9nible attend les directeurs de la sant\u00e9 des deux B\u00e2les: selon la Baslerzeitung, leur projet de fusion des h\u00f4pitaux des deux demi-cantons a du plomb dans l'aile. Lukas Engelberger, conseiller d'Etat PDC de b\u00e2le ville, et Thomas Weber, son homologue UDc de b\u00e2le campagne, ne pourront pas tenir leur promesse de pr\u00e9senter un concept complet de concept hospitalier b\u00e2lois apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9. Tout au plus une esquisse insatisfaisante qui ne trompera pas le personnel des h\u00f4pitaux. Les connaisseurs du projet craignent un d\u00e9sastre, les deux directeurs de la sant\u00e9 risquent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9, voire de perdre les employ\u00e9s qui jusqu'ici les soutenaient. Selon le journal, le coup port\u00e9 \u00e0 ce projet vient de quelques m\u00e9decins qui - le terme est fort- sabotent le projet de nouveau groupe hospitalier des deux B\u00e2les pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats personnels, des m\u00e9decins dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.  Un exemple de plus de la difficult\u00e9 de fusionner les h\u00f4pitaux, rel\u00e8ve le journal. \r\nLa Caisse de pension du canton du Jura qui se cherche un nouveau directeur... le mus\u00e9e de la r\u00e9forme, \u00e0 Gen\u00e8ve, lui, renonce: l'institution a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas remplacer sa directrice, Isabelle Graessl\u00e9. C'est une question de priorit\u00e9, explique le Mus\u00e9e, pas de probl\u00e8mes financiers. Il veut se concentrer sur la c\u00e9l\u00e9bration des 500 ans de la r\u00e9forme, l'an prochain. Et apr\u00e8s 2017, que va-t-il se passer, interroge le quotidien ? On n'en sait trop rien, \u00e9crit-il: Dieu y pourvoira s\u00fbrement...\r\n***Le d\u00e9lit de \"sale gueule\": la police zurichoise s'attaque au probl\u00e8me...\r\nJeune, noir et suspect ... Le tagesanzeiger consacre deux pages au ph\u00e9nom\u00e8ne du profilage racial  ... dans les contr\u00f4les de police. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00e9sormais reconnu par l'Ombudsfrau, la m\u00e9diatrice de la ville de Zurich, qui reconna\u00eet que les jeunes \u00e0 la peau fonc\u00e9e ou d'otrigine balakanique sont plus souvent contr\u00f4l\u00e9s que les autres. Pas de statistiques \u00e0 ce sujets pmais parmi si l'on compte les cas annonc\u00e9s d'abus, on atteint un chiffre \u00e0 deux z\u00e9ros. Le d\u00e9partement de la police est conscient du probl\u00e8me et veut changer cela. Photo et t\u00e9moignages de personnes qui souffrent de ce d\u00e9lit de sale gueule, comme on dit en bon fran\u00e7ais: dont cet homme africain qui raconte: quand je ceux \u00eatre \u00e0 l'heure, je porte un costume.\r\n***Hommage ce matin dans la Libert\u00e9 \u00e0 Frankenstein, n\u00e9 il y a 200 ans, sous la plume de Mary Shelley...\r\nApr\u00e8s les institutions sans t\u00eate, les sales gueules... logiquement, on arrive \u00e0 Frankenstein. \r\nAvec cette question: la r\u00e9alit\u00e9 scientifique est-elle en train de ratrapper la fiction ? Et l'article de rappeler qu'en d\u00e9but d'ann\u00e9e, un neurochirurgien italien, parti depuis en Chine, avait assur\u00e9 avoir r\u00e9ussi la greffe d'une t\u00eate de singe sur le corps d'une autre singe. Et que son objectif \u00e9tait de faire pareil avec un \u00eatre humain.\r\nUn neurologue fribourgeois, qui souligne \u00e0 la Libert\u00e9 l'immense difficult\u00e9 du processus, il y a beaucoup de choses \u00e0 \"raccorder\". L'aspect \u00e9thique aussi: si la connection n'est pas totalement faite, notamment au niveau le plus complexe, la mo\u00eblle \u00e9pini\u00e8re, cette t\u00eate pourrait penser, cligner des yeux, et tirer la langue.. mais rien d'autre... une sorte de pens\u00e9e d\u00e9sincarn\u00e9e...\r\n(Presse al\u00e9manique du 27 avril) La presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, le ministre de la culture Alain Berset prend position sur la  photo expos\u00e9e sur la Place des Nations \u00e0 gen\u00e8ve qui f\u00e2che la Turquie\r\nLa libert\u00e9 d'opinion et d'expression est une valeur importante pour la Suisse, elle vaut sp\u00e9cialement pour les artistes et leurs activit\u00e9s., et de mon point de vue aussi pour cette photo. Mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e, la comp\u00e9tence revient aux autorit\u00e9s locales et Gen\u00e8ve a pris sa d\u00e9cision ... Ce sont les mots d'Alain Berset aujourd'hui dans le Blick. Commentaire du Journal: on aurait pu s'attendre \u00e0 plus du ministre de la culture. A quelque chose comme: \" nous sommes fiers que dans notre pays on puisse publier et dire ce que l'on veut\", ou encore \" nous sommes fiers de la ville de Gen\u00e8ve parce qu'elle ne s'est pas laisser intimider\". Mais  \u00e0 sa mani\u00e8re, Alain Berset commente cette affaire plus courageusement que Angela Merkel. Il d\u00e9fend ce qui nous diff\u00e9rencie de la Turquie. Il nous donne le sentiment que l'Etat va nous d\u00e9fendre si l'id\u00e9e nous venait de composer un po\u00e8me satiryque contre un tiran.\r\nTG - code p\u00e9nal + itw artiste\r\nGen\u00e8ve envoie promener Erdohan, dit la Bernerzeitung.  La ville de Gen\u00e8ve tient t\u00eate \u00e0 Erdogan, titre fi\u00e8rement l'Arguerzeitung, qui consacre deux pages \u00e0 la relation historiquement tendue entre la Suisse et la Turquie. Le match Suisse-Turquie en 2005 qui avait mal tourn\u00e9, lors de la qualification pour la Coupe du monde, l'affaire Perincek du nom de cet activiste turc qui avait contest\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien ... et maintenant  cette exposition sur la Place des Nations. Le Sultan et le Tsar sont contre l'Europe, commente le journal, Vladimir Poutrine et Recep erdogan ne s'aiment pas, ils sont rivaux en Syrie et adzerbaidjan, Mais tous les deux attaquent l'Europe et ses valeurs. erdogan veut museler la critique, le pr\u00e9sident russe soutient les extremistes de droite. Mais \u00e9tonnament l'indignation contre Vladimir Poutine est beaucoup moins forte. \r\n*** Alain Berset est aussi em grande itw sur le RBI, objet de votation du 5 juin prochain  ...\r\nLT\r\nRetour dans la presse ce matin sur le protocole d'extension de la LCP \u00e0 la croatie, accept\u00e9 hier par le cosneil national . Ce n'est que le d\u00e9but du parcours d'obstacle, rel\u00e8ve la NZZ. Pour le Tagesanzeiger, l'UDC a maintenant peur du verdict des urnes: alors oui elle critique une violation de la cponstitution, mais l'UDC ne va pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum. Elle a peur de voir la libre circulation des personnes l\u00e9gitim\u00e9es dans les urnes ... Tandis que la Baslerzeitung pr\u00e9f\u00e8re revenir sur le d\u00e9part de protestation de Simonetta Sommaruga de la salle du parlement  - elle fait preuve d'une susceptibilit\u00e9 arrogante ...\r\nNLZ - Europe\r\n*** La caisse de pension du Jura n'a plus de direction\r\nQJ\r\nUn automne 2017 p\u00e9nible attend les directeurs de la sant\u00e9 des deux B\u00e2les: selon la Baslerzeitung, leur projet de fusion des h\u00f4pitaux des deux demi-cantons a du plomb dans l'aile. Lukas Engelberger, conseiller d'Etat PDC de b\u00e2le ville, et Thomas Weber, son homologue UDc de b\u00e2le campagne, ne pourront pas tenir leur promesse de pr\u00e9senter un concept complet de concept hospitalier b\u00e2lois apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9. Tout au plus une esquisse insatisfaisante qui ne trompera pas le personnel des h\u00f4pitaux. Les connaisseurs du projet craignent un d\u00e9sastre, les deux directeurs de la sant\u00e9 risquent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9, voire de perdre les employ\u00e9s qui jusqu'ici les soutenaient. Selon le journal, le coup port\u00e9 \u00e0 ce projet vient de quelques m\u00e9decins qui - le terme est fort- sabotent le projet de nouveau groupe hospitalier des deux B\u00e2les pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats personnels, des m\u00e9decins dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.  Un exemple de plus de la difficult\u00e9 de fusionner les h\u00f4pitaux, rel\u00e8ve le journal. \r\n a aussi des probl\u00e8mes avec ses h\u00f4pitaux - Basler zeitung\r\nGen\u00e8ve mus\u00e9e r\u00e9forme\r\n*** Le d\u00e9lit de sale gueule : la police zurichoise s'attaque au probl\u00e8me\r\n Jeune, noir et suspect ... Le tagesanzeiger consacre deux pages au ph\u00e9nom\u00e8ne du profilage racial  ... dans les contr\u00f4les de police. Le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00e9sormais reconnu par l'Ombudsfrau, la m\u00e9diatrice de la ville de Zurich, qui reconna\u00eet que les jeunes \u00e0 la peau fonc\u00e9e ou d'otrigine balakanique sont plus souvent contr\u00f4l\u00e9s que les autres. Pas de statistiques \u00e0 ce sujets pmais parmi si l'on compte les cas annonc\u00e9s d'abus, on atteint un chiffre \u00e0 deux z\u00e9ros. Le d\u00e9partement de la police est conscient du probl\u00e8me et veut changer cela. Photo et t\u00e9moignages de personnes qui souffrent de ce d\u00e9lit de sale gueule, comme on dit en bon fran\u00e7ais: dont cet homme africain qui raconte: quand je ceux \u00eatre \u00e0 l'heure, je porte un costume. \r\n*** Hommage dans la Libert\u00e9 \u00e4 Frankenstein\r\nLa libert\u00e9", "durationSec": 435, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661507", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-27T06:44:00_revue-de-presse", "Par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-27T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7661527", "ece-7661507"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T10:21:13Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPas du matin, c'est la revue de presse avec Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, le ministre de la culture Alain Berset prend position sur la photo, expos\u00e9e \u00e0 la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve qui f\u00e2che la Turquie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [94%] :\r\nLa libert\u00e9 d'expression et d'opinion est une valeur importante pour la Suisse, elle vaut sp\u00e9cialement pour les artistes et leurs activit\u00e9s et de mon point de vue aussi pour cette photo, mais la Conf\u00e9d\u00e9ration n'a pas \u00e9t\u00e9 consult\u00e9e, ce sont les mots d'Alain Berset aujourd'hui dans le Blick commentaire du journal : on aurait pu s'attendre \u00e0 plus du ministre de la culture \u00e0 quelque chose comme : nous sommes fiers que dans notre pays on puisse publier et dire ce que l'on veut ou encore nous sommes fiers de la ville de Gen\u00e8ve parce qu'elle ne s'est pas laiss\u00e9 intimider, mais \u00e0 sa mani\u00e8re, Alain Berset commente cette affaire plus courageusement que Angela Merkel reconna\u00eet le Blick, il nous donne le sentiment que l'\u00c9tat va nous d\u00e9fendre si l'id\u00e9e nous venait de composer un po\u00e8me satiryque contre un tiran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [94%] :\r\nEt dans la Tribune de Gen\u00e8ve, un encadr\u00e9 pr\u00e9sente l'arme de pr\u00e9dilection brandie par le pr\u00e9sident Erdogan pour museler toute critique, c'est l'article 229 du code p\u00e9nal turc, alors il dit en substance que celui qui insultera le pr\u00e9sident sera puni de prison maximum 4 ans et dans la Tribune aussi la r\u00e9action du photographe turc qui a mont\u00e9 la fameuse exposition d'se malaise une d\u00e9cision magnifique des autorit\u00e9s genevoises, dit -il, que celle de ne pas c\u00e9der une bonne le\u00e7on donn\u00e9e \u00e0 la Turquie, mais il n'a pas \u00e9t\u00e9 surpris malgr\u00e9 tout de la r\u00e9action d'Ankara. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [91%] :\r\nGen\u00e8ve envoie promener Erdohan dit la derni\u00e8re Zeitung, la ville de Gen\u00e8ve tient t\u00eate \u00e0 Erdogan One titre aussi fi\u00e8rement l'arriv\u00e9e \u00e0 Versailles, qui consacre 2 pages \u00e0 la relation historiquement tendue entre la Suisse et la Turquie, le match Suisse- Turquie en 2005 par exemple, qui avait mal tourn\u00e9 lors de la qualification pour la Coupe du monde, l'affaire Perrine chef du nom de cet activiste turc avait contest\u00e9 le g\u00e9nocide arm\u00e9nien et maintenant cette exposition sur la place des nations, le Sultan et le Tsar sont contre l'Europe, commente l'\u00e7a \u00e9tonne Vladimir Poutine et rach\u00e8te Erdogan ne s'aiment pas, ils sont rivaux en Syrie et en adzerbaidjan, mais tous les 2, attaquent l'Europe et ses valeurs Erdogan veut museler la critique le pr\u00e9sident russe soutient les extr\u00e9mistes de droite mais \u00e9tonnament l'indignation contre Vladimir Poutine est beaucoup moins forte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [93%] :\r\nAlors, qui est aussi en grande interview dans Le Temps sur le revenu de base inconditionnel, objet de votation du 5 juin prochain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:25) [96%] :\r\nUne solution qui n'est pas cr\u00e9dible selon lui et ne peut remplacer les institutions de l'\u00c9tat social qui fonctionnent bien, cette initiative n'assure pas 2500 francs par mois pour tous, le texte soumis au vote ne contient aucun chiffre, en revanche, il se montre curieux par rapport \u00e0 la demande du conseil communal de Lausanne, de faire une exp\u00e9rience locale de ce RBI, je me r\u00e9jouis de voir ce que \u00e7a donne, c'est peut-\u00eatre par l\u00e0 qu'il aurait fallu commencer avant de lancer une initiative f\u00e9d\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:53) [94%] :\r\nRetour aussi dans la presse al\u00e9manique ce matin sur le protocole d'extension \u00e0 la lippe circulation \u00e0 la Croatie accept\u00e9 hier par le Conseil national, ce n'est que le d\u00e9but du parcours d'obstacle rel\u00e8ve la NZZ pour le tag Hassan sa guerre, l'UDC a maintenant peur du verdict des urnes, elle a peur de voir la lippe circulation des personnes l\u00e9gitim\u00e9es un jour dans les urnes, tandis que la Bavi\u00e8re Zeitung pr\u00e9f\u00e8re revenir sur le d\u00e9part, en guise de protestation de Simonetta Sommaruga hier de la salle du parlement, elle a fait preuve d'une susceptibilit\u00e9 arrogante en refusant le d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:28) [98%] :\r\nLa caisse de pension du Jura n'a plus de direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [92%] :\r\nEt dans le directeur qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en cong\u00e9 maladie depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, s'en va, selon un accord entre avocats il touchera 11 mois de salaire, ce qui est un traitement courant pour une fonction de cette importance, \u00e9crit ce matin le Quotidien jurassien avec le cong\u00e9 maladie la caisse avait d\u00fb se r\u00e9organiser pour l'heure, \u00e7a fonctionne, dit -on, les pensions sont assur\u00e9es, dit le conseil d'administration, mais le taux de couverture \u00e0 fin 2015, n'est toujours pas connu, et pendant ce temps, le parlement jurassien sans interroge aujourd'hui sur les placements de cette m\u00eame caisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [92%] :\r\nUn Automne 2000 cette p\u00e9nible attend les directeurs de la sant\u00e9 des deux B\u00e2les selon la bazar Zeitung leur projet de fusion des h\u00f4pitaux, des deux demi- cantons a du plomb dans l'aile loquace Engel Berger, conseiller d'\u00c9tat PDC de B\u00e2le, ville et Thomas s'Weber, son homologue UDC de B\u00e2le campagne ne pourront pas tenir leur promesse de pr\u00e9senter un concept complet d'hospitalier b\u00e2lois concept hospitalier b\u00e2lois apr\u00e8s l'\u00e9t\u00e9, tout au plus une esquisse insatisfaisante, qui ne trompera pas le personnel des h\u00f4pitaux, les connaisseurs du projet craignent un d\u00e9sastre, les 2 directeurs de la sant\u00e9 risquent aussi leur cr\u00e9dibilit\u00e9, et selon le journal, le coup port\u00e9 \u00e0 ce projet vient de quelques m\u00e9decins qui le terme est fort sabotent le projet de nouveau groupe hospitalier des 2 balles pour pr\u00e9server leurs int\u00e9r\u00eats personnels, des m\u00e9decins, dont le pouvoir a \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:47) [93%] :\r\nEt la caisse de pension du canton du Jura qui se cherche un nouveau directeur, et bien le mus\u00e9e de la r\u00e9forme, \u00e0 Gen\u00e8ve, lui, renonce, l'institution a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas remplacer sa directrice Isabelle Gr\u00e8ce les c'est une question de priorit\u00e9, explique le Mus\u00e9e, pas de probl\u00e8mes financiers, il veut se concentrer sur la c\u00e9l\u00e9bration des 500 ans de la r\u00e9forme l'an prochain et apr\u00e8s 2017, que va -t-il se passer, interroge La Tribune de Gen\u00e8ve on en sert rien trop rien, \u00e9crit -il, Dieu y pourvoira s\u00fbrement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [87%] :\r\nLe d\u00e9lit de sale gueule, la police Z\u00fcrichois s'attaque au probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:20) [92%] :\r\nJeune noir et suspect, le tag sa guerre consacre 2 pages au ph\u00e9nom\u00e8ne qu'il appelle aussi le profilage racial dans les contr\u00f4les de police alors le ph\u00e9nom\u00e8ne est d\u00e9sormais reconnu par l'ombudsman fera au hein, c'est donc la m\u00e9diatrice de la ville de Zurich, qui reconna\u00eet que les jeunes \u00e0 la peau fonc\u00e9e ou d'origine balkanique sont le plus sont bien plus souvent contr\u00f4l\u00e9s que les autres, alors pas de statistiques \u00e0 ce sujet, mais si l'on compte les cas annonc\u00e9s d'abus, on atteint un chiffre \u00e0 2 0 le d\u00e9partement de la police est conscient du probl\u00e8me et veut changer cela photo et t\u00e9moignages de personnes aussi dans certains articles qui souffrent de ce d\u00e9lit de sale gueule comme on dit en bon fran\u00e7ais, dont dont cet homme africain qui raconte : quand je veux \u00eatre \u00e0 l'heure, je porte en costume. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:04) [96%] :\r\nHommage ce matin dans la Libert\u00e9 \u00e0 Frankenstein, il est n\u00e9 il y a 200 ans sous la plume de Mary Shelley. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:10) [89%] :\r\nOui, apr\u00e8s les institutions sans t\u00eate les sales gueules, logiquement, on en arrive \u00e0 Frankenstein avec cette question : la r\u00e9alit\u00e9 scientifique est -elle en train de rattraper la fiction et l'article de rappeler qu'on est lui l'ann\u00e9e un neurochirurgien italien parti depuis en Chine avait assur\u00e9 avoir r\u00e9ussi la greffe d'une t\u00eate de singe sur le corps d'un autre singe ce que son objectif \u00e9tait de faire pareil avec en \u00eatre humain alors un neurologue fribourgeois qui souligne \u00e0 la Libert\u00e9 l'immense difficult\u00e9 du processus, il y a beaucoup de choses \u00e0 raccorder ces pommes permettrait alors l'aspect \u00e9thique aussi ainsi la connexion n'est pas totalement faite, notamment au niveau le plus complexe la moelle \u00e9pini\u00e8re, h\u00e9 bien cette t\u00eate pourrait penser cligner des yeux, tirer la langue, c'\u00e9tait pas mal, mais rien d'autre, une sorte de pens\u00e9e d\u00e9sincarn\u00e9e bl\u00e9 malgr\u00e9 font l'occurrence la t\u00eate tout seul corps alors il a d\u00e9j\u00e0 le neurochirurgien dit qu'il a d\u00e9j\u00e0 en candidat qui a une grande maladie donc lui serait accord se faire couper la t\u00eate pour sur un autre record face \u00e0 son corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:07) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est dans son sac, \u00e7a se ferait sans veut un finalement, c'est de me poser la question, merci beaucoup, c'\u00e9tait l\u00e0, la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T05:31:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D856400D-017C-4ABC-88E0-B0F7C4EA8D67", "internalArchiveId": "D856400D-017C-4ABC-88E0-B0F7C4EA8D67", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le profil du nouveau secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res inqui\u00e8te", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "Mercredi dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sign\u00e9 J\u00f6rg Gasser pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville \u00e0 la direction du Secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales d\u00e8s juillet prochain. Son profil politique inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e9lus sous la coupole.\r\n\r\n* * Le profil du nouveau secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res inqui\u00e8te  \r\n*** ... Autre moment important dans ces ann\u00e9es de transition, la cr\u00e9ation du SFI en mars 2010 . Michael Amb\u00fchl, puis Jacques de Watteville.. Et depuis mercredi pass\u00e9 : J\u00f6rg Gasser, l'ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du DFF. Qui n'est pas ambassadeur, c'est une premi\u00e8re. Et dont le profil politique - Pietro Bugnon - inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e9lus sous la coupole !\r\nOui et J\u00f6rg Gasser ne soul\u00e8ve pas les foules... Beaucoup d'\u00e9lus ne le connaissent pas. Certains ont carr\u00e9ment rat\u00e9 sa nomination. Peu d'enthousiasme, m\u00eame chez les parlementaires qui suivent les dossiers du SFI. \"J\u00f6rg Gasser n'arrivera pas \"\u00e0 la cheville\" de Jacques de Watteville, regrette un \u00e9lu lib\u00e9ral-radical.\r\n*** Oui c'est que le Vaudois a fait forte impression lors de son passage au SFI...\r\n\"Il a su prendre ses distances avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\", salue un \u00e9lu d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. Alors l'arriv\u00e9e de son successeur, J\u00f6rg Gasser soul\u00e8ve de nombreuses questions... Saura-t-il lui aussi prendre ses distances? Son chef de d\u00e9partement Ueli Maurer lui laissera-t-il un peu de champ libre? Certains en doutent s\u00e9rieusement.\r\n*** D'autant que politiquement, J\u00f6rg Gasser est assez proche des positions conservatrices d'Ueli Maurer en mati\u00e8re fiscale...\r\n\"C'est bien pour \u00e7a qu'Ueli Maurer l'a choisi\", estime Albert R\u00f6sti. Le pr\u00e9sident de l'UDC est convaincu par cette nomination. Ce n'est pas le cas de tous ses coll\u00e8gues de parti, pour qui la pilule passe mal. Ils rappellent que J\u00f6rg Gasser faisait partie de la garde rapproch\u00e9e d'une certaine Eveline Widmer-Schlumpf... Ils ne comprennent pas qu'un de leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux ait pu propulser au poste de secr\u00e9taire d'Etat un proche de la Grisonne, ennemie jur\u00e9e de l'UDC.\r\nChez les socialistes, on fait une toute autre interpr\u00e9tation... On estime justement que si Ueli Maurer s'est permis de nommer J\u00f6rg Gasser, c'est parce que les deux sont sur sur la m\u00eame longueur d'onde.\r\n*** On a donc deux hommes qui ne sont pas des grands d\u00e9fenseurs de la transparence fiscale... Est-ce que la Suisse pourrait abandonner le virage de l'\u00e9change automatique d'informations?\r\nNon, personne ne croit en un retour en arri\u00e8re... Mais \u00e0 gauche on craint que la Suisse d\u00e9vie de sa trajectoire, qu'elle doive rouler sur le bas-c\u00f4t\u00e9... Pour \u00e9viter d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9e sur les listes grises le temps que les processus parlementaires prennent fin, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit anticiper les standards internationaux. \"Jacques de Watteville avait des coups d'avance. On risque d'en avoir 1 ou 2 de retard avec J\u00f6rg Gasser\", regrette un conseiller national socialiste. Le nouveau secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales est loin de faire l'unanimit\u00e9.", "durationSec": 305, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661557", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le profil du nouveau secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res inqui\u00e8te / FOR_2016-04-27T18:14:00_developpement-8", "Forum du 27.04.2016"], "alternativeSummary": ["Mercredi dernier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9sign\u00e9 J\u00f6rg Gasser pour succ\u00e9der \u00e0 Jacques de Watteville \u00e0 la direction du Secr\u00e9tariat d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales d\u00e8s juillet prochain. Son profil politique inqui\u00e8te d\u00e9j\u00e0 plusieurs \u00e9lus sous la coupole."], "variantIds": ["ece-7661557"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T04:15:55Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n10 Amina dans dans toute cette histoire est un moment qui est tr\u00e8s important, c'est la cr\u00e9ation du du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, c'\u00e9tait en mars 2010, on se rappelle Michael Amb\u00fchl puis Jacques de Watteville, le Vaudois qui ont pris la la direction et puis depuis la semaine pass\u00e9e mercredi pass\u00e9 c'est Jorge Gasser, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du DFF, qui est le Nouvel c'est le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat est pas ambassadeur, c'est une premi\u00e8re et puis son son profil politique suscite beaucoup d'interrogations sur la coupole Pietro Bugnon \u00e0 mener 2 enqu\u00eates ont fait r\u00e9agir juste apr\u00e8s mais tout d'abord, Pietro je disais un c'est un personnage qui suscite pas mal d'interrogations aupr\u00e8s des politiques oui brouilleurs Gasser ne soul\u00e8ve pas les foules, beaucoup d'\u00e9lus ne le connaissent pas, certains ont carr\u00e9ment rat\u00e9 sa nomination, peu d'enthousiasme, m\u00eame chez les parlementaires qui suivent les dossiers du SFI ailleurs Gasser n'arrivera pas \u00e0 la cheville de Jacques de Watteville, regrette un \u00e9lu lib\u00e9ral- radical, c'est que le Vaudois a fait forte impression, disait alors de de son passage au SFI oui, il a su prendre ses distances avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, salue un \u00e9lu d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien alors l'arriv\u00e9e de son successeur, Elior Gasser, soul\u00e8ve de nombreuses questions sera -t-il lui aussi prendre ses distances, son chef de d\u00e9partement Ueli Maurer lui laissera -t-il un peu d'Champ Libre certains en doutent s\u00e9rieusement d'autant comme politiquement hier Gasser est assez proche des positions conservatrices, d'o\u00f9 les Maurer en mati\u00e8re fiscale, c'est bien pour \u00e7a coulis Maurer l'a choisi, estime Albert, le pr\u00e9sident de l'UDC est convaincu par cette nomination, ce n'est pas le cas de tous ses coll\u00e8gues de parti pour qui la pilule passe mal, il rappelle cueilleurs Gasser, faisait partie de la garde rapproch\u00e9e d'une certaine Eveline Widmer-Schlumpf, ils ne comprennent pas qu'un des leurs, leurs conseillers f\u00e9d\u00e9raux et puis propuls\u00e9 au poste de secr\u00e9taire d'\u00c9tat, un proche de la Grisonne, ennemie jur\u00e9e de l'UDC chez les socialistes ont fait une toute autre lecture on estime justement que si Ueli Maurer s'est permis de nos meilleurs Gasser, c'est parce que les 2 sont sur la m\u00eame longueur d'onde, alors on a donc 2 hommes qui sont pas vraiment des grands d\u00e9fenseurs de la transparence fiscale est -ce que la Suisse pourrait abandonner le virage de l'\u00e9change automatique d'informations Pietro non personne ne croit en au retour en arri\u00e8re, mais \u00e0 gauche, on craint que la Suisse d\u00e9vie de sa trajectoire qu'elle doive rouler sur le bas-c\u00f4t\u00e9 pour \u00e9viter d'\u00eatre rel\u00e9gu\u00e9e sur les listes grises, le temps que les processus parlementaires prennent fin, la Conf\u00e9d\u00e9ration doit anticiper les standards internationaux, Jacques de Watteville avait des coups d'avance, on risque d'en avoir un ou 2 de retard avec Gasser, regrette un conseiller national socialiste, vous voyez le le nouveau secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales est loin de faire l'unanimit\u00e9, ici \u00e0 Berne et dit Mina, l'histoire est toujours en marche et rien ne s'arr\u00eate, comment vous regardez finalement les ann\u00e9es qui viennent maintenant pour la Suisse avec ses nouvelles personnalit\u00e9s et puis surtout un contexte international, on a l'impression que les choses essentielles ont \u00e9t\u00e9 faites, notamment avec le passage \u00e0 l'\u00e9change automatique d'informations. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:38) [89%] :\r\nJe ne crois gu\u00e8re que on puisse r\u00e9sister r\u00e9duire \u00e7a \u00e0 des questions de qualit\u00e9s personnelles ou bien de de de l'appartenance politique, le fait est que la Suisse a d\u00e9j\u00e0 modifi\u00e9 sa l\u00e9gislation qui a conclu des dizaines et dizaines d'accords de double prix de double imposition avec de pays qui correspond d\u00e9j\u00e0 aux nouveaux crit\u00e8res d'\u00e9change d'informations en mati\u00e8re fiscale, le fait est que le 1er janvier 2008 le \u00e9change automatique d'informations obtenues v\u00e9ritables r\u00e9volutions chaque \u00c9tat devient l'objet il y a fiscale de ses voisins, je passe sur sur mesure exactement la port\u00e9e de de cette, de cette de de ce de ce de cette nouveaut\u00e9 et pour g\u00e9rer tout \u00e7a, il faut surtout quelqu'un qui soit ce qui ce qui soit capable justement de de g\u00e9rer tout \u00e7a dans l'ordre dans le respect des r\u00e8gles dans le respect du droit en plus le le SFI, qui naturellement ne cesse une, disons une instance strat\u00e9gique n'est pas seule la Finma devra bien pr\u00e9ciser son son jeu et son r\u00f4le, les autorit\u00e9s judiciaires les minist\u00e8res publics mais surtout les tribunaux de tribunaux le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral devront finalement d\u00e9limiter le Champ d'application. \r\nLes nouvelles normes parce que finalement c'est des lois et cette crise tribunaux qui en d\u00e9finit l'ampleur et \u00e7a serait d'ailleurs int\u00e9ressant ce sera int\u00e9ressant de ces quelques ann\u00e9es de voir si la jurisprudence pr\u00e9c\u00e9dente \u00e0 l'introduction des nouvelles normes qui \u00e9taient on ne peut voir plus g\u00e9n\u00e9reuse par rapport \u00e0 la collaboration internationale ou bien si, par effet de nouvelles normes, elle est, elle, va \u00eatre voire m\u00eame revu disons \u00e0 la baisse dans, dans, dans le sens d'une attention majeure d'une attention accrue aux CAE est oppos\u00e9e au droit des partis en Suisse et les op\u00e9rateurs financi\u00e8res suisse, c'est un d\u00e9bat \u00e0 suivre avec avec passion le Parlement quand il a introduit le nouveau d\u00e9lit de blanchiment fiscal, il a choisi plut\u00f4t la voix de on fait ce qui est n\u00e9cessaire, un peu en frappant, on fait pas tout ce qui est imaginable \u00e0 voir maintenant si les tribunaux vont respecter cette cette indication ou bien s'ils vont pousser si vous voulez le regard encore plus alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:54) [95%] :\r\nOn va voir \u00e7a en tout cas de tr\u00e8s pr\u00e8s, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous pour partager ses observations et 10 Amina, je rappelle que vous \u00eates avocat sp\u00e9cialiste en droit p\u00e9nal \u00e9conomique, merci beaucoup, bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [76%] :\r\nMerci \u00e0 Winter voici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:04) [98%] :\r\nOui. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-729975B5-2132-493B-8203-5DEBFC9C66AA", "internalArchiveId": "729975B5-2132-493B-8203-5DEBFC9C66AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-04-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Meike Fuhlrott,porte parole Swiss;Claudio Kuster,d\u00e9fenseurs de l'initiative sur la transparence;CATINFO_AVR2016;Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine;Roger K\u00f6ppel , CN UDC ZH, r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche;Boutros Merjaneh, d\u00e9put\u00e9 chr\u00e9tien \u00e0 Alep;Jean-Pierre  Restellini, sp\u00e9cialiste du monde carc\u00e9ral;Une professeur de finances \u00e0 l'Universit\u00e9 de Shanga\u00ef;Didier Burkhalter,conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D6/INITIATIVE TRANSPARENCE FIN. PARTIS/PI) C'est un tabou que 75% des Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 briser...\r\nLe financement des partis politiques.\r\nUne initiative populaire r\u00e9clame pluS de transparence...\r\nComprenez par l\u00e0:\r\n-l'interdiction des dons anonymes\r\n-la publication des comptes de campagnes pass\u00e9 100 mille francs...\r\n-et l'obligation de rendre public les dons de plus de 10 mille francs (par personne et par an)).\r\nLa r\u00e9colte des signatures a d\u00e9but\u00e9 hier...\r\nAux manettes le PS; les Verts, le PBD et le Parti Pirate...\r\nLes entreprises suisses sont directement concern\u00e9es...\r\nElles qui financent la vie politique suisse...\r\nMuriel Ballaman...((les a sond\u00e9es))\r\n MAG 1'34\r\nEconomieSuisse qui aura le temps de se forger une opinion...puisque les initiants ont jusqu'au 26 octobre 2017 pour r\u00e9colter 100 mille signatures...\r\nLe Greco, lui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son avis...\r\nLe Groupe d'Etat contre la corruption a d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs fois l'opacit\u00e9 du financement...et rappel\u00e9 que la Suisse \u00e9tait le dernier Etat membre du conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur cette question...\r\n***On demandera \u00e0 Dick Marty quel est son avis sur cette question. L'ancien conseiller aux Etats PLR tessinois est notre invit\u00e9 \u00e0 7h35...\r\n(16/MULTI USA PRIMAIRE/ITW) ...justement de l'argent dans leur campagne \u00e9lectorale ils en investissent...beaucoup m\u00eame...\r\nHillary Clinton et Donald Trump...\r\nLes grands vainqueurs du mini Super Tuesday d'hier sur la c\u00f4te Est des Etats-Unis.\r\nChez les d\u00e9mocrates, Hillary Clinton d\u00e9croche 4 Etats contre 1 pour son rival Bernie Sanders..dont les chances r\u00e9tr\u00e9cissent \u00e0 vue d'oeil...\r\nC\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain, carton plein pour Donald Trump. \r\nIl remporte les 5 Etats en jeu: Pennsylvanie, Delaware, Maryland, Rhode Island et Connecticut. \r\nLe milliardaire a fait ses comptes hier soir...sa conclusion: Ted Cruz et John Kasich ne peuvent plus le priver de victoire. \r\nQuant \u00e0 Bernie Sanders...il ne renonce pas! Pas maintenant, il esp\u00e8re encore convaincre les \u00ab super-d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00bb de se rallier \u00e0 sa candidature lors de la convention d\u00e9mocrate de juillet.\r\n(24/APPLE) ***Dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi...Ce coup de tonnerre pour Apple.... \r\nPour la premi\u00e8re fois depuis son lancement en 2007, les ventes de l'iPhone reculent...\r\n-16% sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e...\r\nCette chute entra\u00eene avec elles tous les autres revenus du groupe, du jamais vu en une d\u00e9cennie...\r\nAutant dire que les investisseurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9...\r\nFr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, l'action Apple a perdu 8% hier soir \u00e0 la Bourse de New York...\r\nUne pomme tombe \u00e0 Wall Street et c'est pas loin de 50 milliards de dollars de capitalisation qui s'\u00e9vaporent: \r\nmais les investisseurs ne doivent pas faire mine d'\u00eatre surpris par ce rendez-vous manqu\u00e9.... Tim Cook, le patron du groupe, avait programm\u00e9 l'alarme sur les iPhone en d\u00e9but d'ann\u00e9e... \r\nLa vraie surprise, c'est la baisse \u00e0 la fois du b\u00e9n\u00e9fice net: -22% \u00e0 un peu plus de dix milliards de dollars, et des ventes, - 13%. En comparaison annuelle, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 depuis 2003.\r\nIPhone, iPad ou Mac: tous ces produits reculent fortement. L'essoufflement en Chine et la force du dollar, entre autres, font dire \u00e0 Apple que les prochaines risquent d'\u00eatre encore plus difficiles. \r\nCC:: Mais Apple ne manque pas de ressources pour redonner confiance \r\nD'abord aux actionnaires, Tim Cook va leur faire un cadeau \u00e0 50 milliards, sous forme de dividende et de rachat d'actions. Et puis malgr\u00e9 ce ralentissement, le tr\u00e9sor de guerre d'Apple continue d'augmenter: les r\u00e9serves s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 230 milliards de dollars. \r\nApple mise \u00e9galement beaucoup sur les services (Apple Pay et Apple Music), en forte croissance mais \u00e7a n'est encore qu'une toute petite partie des revenus.\r\n(Br\u00e8ve VW no1) la chute d'Apple...et le redressement de VW....\r\nqui reprend son titre de num\u00e9ro 1 mondial de l'automobile...scandale ou pas...en terme de ventes.\r\nUne place que Volkswagen pique \u00e0 Toyota.\r\nau premier trimestre...les ventes d constructeur allemand ont progress\u00e9 alors que celles du japonais ont recul\u00e9.\r\n(Br\u00e8ve Accord Cadre UE-CH) ***Tout va se jouer cet \u00e9t\u00e9...Parole de Didier Burkhalter...Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait \u00e0 Bruxelles hier. Il a notamment parl\u00e9 \"libre circulation des personnes\".\r\net application de l'initiative contre l'immigration de masse...\r\navec Federica Mogherini, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne...\r\nil faudra attendre le vote sur le Brexit, le 23 juin, pour avancer...\r\nen attendant les deux ministres ont eu une discussion ouverte sur la clause de sauvegarde et la priorit\u00e9 nationale...\r\n(01/LIBRE CIRCULATION, EXTENSION A LA CROATIE/ ITW K\u00d6PPEL-REPRIS 22H30) ***Et pendant ce temps \u00e0 Berne, le conseil national validait l'extension de la libre circulation des personnnes \u00e0 la Croatie...\r\nC'\u00e9tait une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent le programme europ\u00e9en Horizon 2020.\r\n...seule l'UDC s'y est oppos\u00e9..\r\nCe qui a d'ailleurs d\u00e9bouch\u00e9 sur une sc\u00e8ne insolite...\r\nRoger K\u00f6ppel s'exprime \u00e0 la tribune...\r\nL'\u00e9lu UDC accuse Simonetta Sommaruga de \"s'asseoir avec une l\u00e9gert\u00e9 frivole sur la Constitution\". \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quitte la salle...\r\nLe r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche r\u00e9agit...Roger K\u00f6ppel.\r\n SON 33''\r\nPropos recueillis par Thibaut Schaller.\r\n(10/GE EMBELLISSEMENT DES COMPTES - PRIMEUR/PA) Direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent...\r\npour plonger le nez dans les comptes 2015 du canton...\r\nFinalement le d\u00e9ficit devrait se limiter \u00e0 3 millions de francs...\r\net non pas 21 millions... \r\nC'est ce qu'indique un rapport du Service d'audit interne, que nous avons pu nous procurer. \r\nEn faite la justice genevoise devrait encore verser 17 millions et demi de francs au canton...\r\nexplications, Laetitia Guinand\r\n  MAG 1'05\"\r\n(NEGO SYRIE) Staffan de Mistura \u00e0 l'heure des comptes...\r\nL'\u00e9missaire sp\u00e9ciale sur la Syrie doit faire le bilan des pourparlers de paix aujourd'hui devant le conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 New-York.\r\nLes derni\u00e8res consultations ont eu lieu hier \u00e0 Gen\u00e8ve entre les diff\u00e9rentes d\u00e9l\u00e9gations. Depuis une semaine, les pourparlers patinent...\r\n(D5/DETENUS AGES/PI) Tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent...On sait que la population suisse vieillit, et bien les prisonniers aussi.... \r\n***Le nombre de criminels de plus de 50 ans a doubl\u00e9 ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es dans les prisons suisses. \r\nUne trentaine de d\u00e9tenus auraient m\u00eame plus de 70 ans. \r\nSeulement voil\u00e0, les \u00e9tablissements sont mal pr\u00e9par\u00e9s pour accueilir des personnes \u00e2g\u00e9es ou malades...\r\nconclusion d'une \u00e9tude des Universit\u00e9s de Berne et de Fribourg. \r\nLes chercheurs recommandent de cr\u00e9er des r\u00e8gles uniformes dans toutes les prisons helv\u00e9tiques. \r\nAlain Croubalian\r\n  MAG 1'31\r\n(D1/LA STRATEGIE D'INVESTISSEMENT DES CHINOIS EN EUROPE ET EN SUISSE, INT. ECONOMISTE DE SHANGAI) Quel est le point commun entre Pirelli, le Club Med, Corum, Swissport ou encore bient\u00f4t Syngenta?\r\n***...La Chine peut-\u00eatre...\r\nDes marques, des fleurons industriels qui passe peu \u00e0 peu sous pavillon chinois.\r\nLa Chine encha\u00eene les fusions et acquisitions en Europe. \r\n23 Milliard de francs ont \u00e9t\u00e9 investi l'an pass\u00e9 en Europe. Un record. Et le double a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 cette ann\u00e9e... \r\nla conqu\u00eate chinoise de l'Europe ne fait peut \u00eatre que commencer. Rapha\u00ebl Grand\r\n(Br\u00e8ve sport) eux ont fait un premier tour de piste hier \u00e0 La chauxde-fond.s..\r\ncoureur du tour de romandie...\r\nLe premier maillot jaune du Tour de Romandie s'appelle Jon (Ion) Izagirre. Le Basque de l'\u00e9quipe Movistar a remport\u00e9 le prologue disput\u00e9 hier (mardi)  \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec 6 secondes d'avance sur le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin.\r\nChris Froome surtout, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 26 secondes\r\nUn Tour qui se poursuit dans le froid ce mercredi avec une \u00e9tape de 169km  entre La Chaux-de-Fonds et Moudon. Via - aglagla - La Br\u00e9vine et le col des Etroits.\r\n(METEO) Quelques derni\u00e8res pr\u00e9cipitations ce matin...notamment en altitude....puis retour du soleil....surtout en plaine.\r\nLe temps redeviendra sec, d'ici la fin de la journ\u00e9e, dans toutes les r\u00e9gions. 9 \u00e0 13 degr\u00e9s au maximum aujourd'hui.\r\nDemain, apr\u00e8s une nuit tr\u00e8s froide...le ciel sera bien ensoleill\u00e9...Du soleil aussi vendredi...avant une nouvelle pertubration attendue pour le week-end.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(21/TDR PROLOGUE/PA-REPRIS 22H30) Le premier maillot jaune du Tour de Romandie s'appelle Jon (Ion) Izagirre. Le Basque de l'\u00e9quipe Movistar a remport\u00e9 le prologue disput\u00e9 hier (mardi)  \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec 6 secondes d'avance sur le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\n  SON 0'56''\r\nEtape \u00e0 suivre dans nos rendez-vous d'information, sur RTSDeux et sur RTSSport.ch\r\n((Chez les Izagirre, sous le viaduc d'Ormaiztegi, au Pays basque,  le cyclisme est une affaire de famille.\r\nLe p\u00e8re Jos\u00e9 Ramon a \u00e9t\u00e9 professionnel au d\u00e9but des ann\u00e9es 90. Et il a transmis le virus \u00e0 ses fils, Gorka, le plus \u00e2g\u00e9, cinqui\u00e8me du prologue hier, et Ion, le cadet, 27 ans, qui a cr\u00e9\u00e9 une belle surprise en remportant ce contre-la-montre de 4km au nez et \u00e0 la barbe des favoris. Chris Froome surtout, rel\u00e9gu\u00e9 \u00e0 26 secondes. Pr\u00e9t\u00e9rit\u00e9 il est vrai par les intemp\u00e9ries de fin de journ\u00e9e. \r\nUne victoire surprise, donc, pour ce gregario de Valeverde et de Quintana, qui compte quelques r\u00e9sultats probants. Un Tour de Pologne, une \u00e9tape du tour d'Italie et un titre de Champion d'Espagne il y a deux ans, un mois apr\u00e8s avoir pris la  huiti\u00e8me place de m\u00eame Tour de Romandie. Un Tour qui se poursuit dans le froid ce mercredi avec une \u00e9tape de 169km  entre La Chaux-de-Fonds et Moudon. Via - aglagla - La Br\u00e9vine et le col des Etroits. ))\r\n(19/RENCONTRE BURKHALTER-MOGHERINI A BXL/ITW BURKHALTER) Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Didier Burkhalter rencontrait hier (mardi) la vice-pr\u00e9sidente de la commission europ\u00e9enne et responsable des affaires \u00e9trang\u00e8res Federica Mogherini. \r\nAu menu, des dossiers de politique internationale comme le Moyen-Orient ou la Russie, mais \u00e9galement  les relations bilat\u00e9rales avec deux gros chantiers : l'accord institutionnel cens\u00e9 red\u00e9finir le cadre dans lequel se d\u00e9veloppent les relations Suisse-Union europ\u00e9enne , et la mani\u00e8re de r\u00e9gler les diff\u00e9rends. Autre dossier difficile : trouver un compromis entre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse et la libre circulation des personnes.\r\nFin janvier, Didier Burkhalter indiquait que 95% du trajet avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Notre correspondant \u00e0 Bruxelles Romain Clivaz lui a demand\u00e9 si les 5 derniers pourcents ont \u00e9t\u00e9 franchis depuis.\r\n  SON 54'' (finit en l'air)\r\nDes propos recueillis par Romain Clivaz.\r\n(Br\u00e8ve Croatie) ***Et pendant ce temps \u00e0 Berne, le conseil national validait l'extension de la libre circulation des personnnes \u00e0 la Croatie...\r\nC'\u00e9tait une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent le programme europ\u00e9en Horizon 2020.\r\n...seule l'UDC s'y est oppos\u00e9..\r\n(Br\u00e8ve NE droit de vote \u00e9trangers) \r\n(Br\u00e8ve Espagne) \r\n(Br\u00e8ve fin)", "durationSec": 957, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7661506", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-04-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-7661525", "ece-7661506"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T01:24:51Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [90%] :\r\nHier, il est 7 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [91%] :\r\nLe journal Coralie Claude le oui mais des entreprises suisses \u00e0 plus de transparence dans le financement des partis politiques et certaines ne voit pas vraiment d'inconv\u00e9nient \u00e0 dire \u00e0 qui elle verse de l'argent, comme le demande une initiative lanc\u00e9e hier, mais d'autres avertissent, elle pourrait arranger leur porte- monnaie pour s'\u00e9pargner des ennuis, pas de quoi effrayer les initiants d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 faire voter les Suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:26) [89%] :\r\nDoit -on rendre plus transparent le financement des partis en Suisse, l'ancien conseiller aux \u00e9tats PLR tessinois Dick Marty, un des chantres de la transparence sera l'invit\u00e9 du journal pour en parler, \u00e0 7 heures 35 il s'exprimera \u00e9galement sur le proc\u00e9d\u00e9 luxe ces 3 lanceurs d'alerte, accus\u00e9 d'avoir communiqu\u00e9 des documents r\u00e9v\u00e9lant l'\u00e9vasion fiscale de multinationales ont fait au moins assez pour les prot\u00e9ger, rendez- vous tout \u00e0 l'heure avec Dick Marty. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [91%] :\r\n5 sur 5 pour Donald Trump le milliardaire remporte les 5 \u00e9tats en jeu lors des primaires, hier, il se consid\u00e8re d\u00e9sormais comme le candidat naturel du parti r\u00e9publicain, d\u00e9clare ses rivaux hors- jeu hors- jeu chez les d\u00e9mocrates, Bernie Sanders et de plus en plus le d\u00e9clin de l'iPhone 10 ans apr\u00e8s son lancement, les ventes du t\u00e9l\u00e9phone d'Apple ont recul\u00e9 une premi\u00e8re historique, moins 16 pourcent et et ce sont 46 milliards qui s'\u00e9vaporent d'un coup \u00e0 Wall Street. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [92%] :\r\nSerait de scandale de trop pour Mitsubishi et pour l'ensemble du secteur automobile, d\u00e9j\u00e0 marqu\u00e9e par l'affaire volkswagen la semaine derni\u00e8re, le constructeur japonais avouait avoir manipul\u00e9 des donn\u00e9es pour embellir les performances \u00e9nerg\u00e9tiques de certains de ses mod\u00e8les Flavien Neuvy, directeur de l'Observatoire europ\u00e9en de l'automobile, nous r\u00e9pond : ce sera juste apr\u00e8s ce journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:35) [81%] :\r\nDans ce journal aussi un papy boom dans les prisons suisses le d\u00e9tenu \u00e2g\u00e9 sont toujours plus nombreux, alors question : faut -il transformer les cellules en chambre DMS \u00e0 l'encre, nous r\u00e9pond le Valais et la la la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, h\u00e9 bien \u00e7a fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [92%] :\r\nOui, quand on s'en souvient avait d\u00e9j\u00e0 largement rejet\u00e9 l'objet en votation, il y a 3 ans et puis aujourd'hui Yves Terrani le dira qu'il y a clairement un d\u00e9calage entre les ambitions de certaines communes et les exigences de la loi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [89%] :\r\n\u00e0 venir aussi, Roger Koeppel, qui interpr\u00e8te le geste d'humeur de Simonetta Sommaruga d\u00e9compte Genevois moins mauvais que pr\u00e9vu et l'Europe, ce nouveau supermarch\u00e9 de la Chine top c'est un tabou que 75. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:16) [92%] :\r\nPourcent des des Suisses seraient pr\u00eats \u00e0 briser le financement des partis politiques, une initiative populaire r\u00e9clame plus de transparence, comprenez par l\u00e0 : l'interdiction des dons anonymes, la publication des comptes de campagnes, pass\u00e9 100000 francs et l'obligation de rendre publics les dons de plus de 10000 francs par personne et par an, la r\u00e9colte des signatures, a d\u00e9but\u00e9 hier aux manettes, le PS, les Verts, le PBD et le Parti Pirate, pour ne citer que les entreprises suisses sont directement concern\u00e9es par ce texte, elles qui financent la vie politique suisse, Muriel bel, amant les assembl\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:49) [87%] :\r\nCr\u00e9dit Suisse propose un 1000000 de francs chaque ann\u00e9e aux partis politiques les plus grandes formations, qu'elles soient de droite ou de gauche peuvent recevoir sur requ\u00eate jusqu'\u00e0 200000 francs maximum, de la part de la banque suisse dans d'autres secteurs, la compagnie a\u00e9rienne suisse par exemple, mais 200000 francs sur la table du syst\u00e8me de milice suisse AXA-Winterthur 170000 c'est une somme mise \u00e0 disposition, tout l'argent n'est pas forc\u00e9ment officiellement aucune contrepartie n'est attendue suisse par exemple ne voit donc aucune objection \u00e0 ce que ces dons soient rendus sa porte- parole mais qui faut leur h\u00f4te. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:03:22) [89%] :\r\nAlors, \u00e9tant donn\u00e9 la transparence de notre syst\u00e8me de octroy\u00e9 aux parties, nous n'y sommes pas oppos\u00e9s, donc la question ne se pose pas vraiment \u00e9tant donn\u00e9 que de notre c\u00f4t\u00e9, nous sommes d\u00e9j\u00e0 tout \u00e0 fait transparent sur la chose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:34) [93%] :\r\nD'autres entreprises sont plus sceptiques, au-del\u00e0 du discours officiel, certaines d'entre elle observe d'un oeil m\u00e9fiant : les nouvelles r\u00e8gles propos\u00e9es par cette initiative et puisque ces entreprises offrent l'argent sur une base volontaire, h\u00e9 bien elle pourrait tout simplement stopper les versements selon un porte- parole, il est parfois plus facile de dire non que de dire oui, on a moins d'ennuis, rien que des menaces, selon Claudio Kuster, l'un des d\u00e9fenseurs de l'initiative sur la transparence. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:00) [87%] :\r\nNon, ce sont seulement Temenos regardez \u00e0 bord, \u00e0 l'initiative populaire contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives que chez aussi lanc\u00e9, on a aussi publi\u00e9 \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, mais regardez une soci\u00e9t\u00e9 a vraiment, alors je ne le crois simplement pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:20) [97%] :\r\n\u00e9conomie suisse, elle n'a pas encore pris position sur cette question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [93%] :\r\nL'\u00e9conomie suisse qui aura le temps de se forger une opinion puisque les initiants jusqu'au 26 octobre 2017 pour r\u00e9colter r\u00e9colter 100000 signatures, le Gr\u00e9co lui a d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son avis, le groupe d'\u00c9tats contre la corruption, a d\u00e9nonc\u00e9 plusieurs fois l'opacit\u00e9 du financement et rappel\u00e9 que la Suisse \u00e9tait le dernier \u00c9tat, membre du Conseil de l'Europe \u00e0 ne pas avoir l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 sur cette question. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [95%] :\r\nDonc on demandera \u00e0 Dick Marty, quel est son avis sur cette question du financement des partis, l'ancien conseiller aux \u00e9tats PLR tessinois est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:51) [92%] :\r\nJustement, de l'argent dans leur campagne \u00e9lectorale, ils en investissent beaucoup m\u00eame Hillary Clinton et Donald Trump les grands vainqueurs du mini Super Tuesday d'hier sur la c\u00f4te Est des \u00c9tats-Unis, chez les d\u00e9mocrates Hillary Clinton d\u00e9croche 4 \u00e9tats, contre 1 pour son son rival, Bernie Sanders, dont les chances r\u00e9tr\u00e9cissent \u00e0 vue d'oeil c\u00f4t\u00e9 r\u00e9publicain : carton plein pour Donald Trump il remporte les 5 \u00e9tats en jeu, Pennsylvanie, Delaware, Maryland Rhode Island et Connecticut, le milliardaire a fait ses comptes : hier soir, il en conclut que Ted Cruz et John, qui ne peuvent plus le priver de victoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:25) [82%] :\r\nEt \u00e0 l'Europe 04 avec, ils n'ont aucune chance de gagner et nous allons gagner au 1er tour avec nous nous int\u00e9ressons pas au 2\u00e8me 3\u00e8me 4\u00e8me tour admettons que \u00e7a aille au-del\u00e0 du 1er tour et qu'il me manque 12 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s ou 15 ou 25 testing avec elle sur la c\u00f4toient les factions pacte j'en 500 de plus que Cruise et encore plus que ici qu'est -ce donc on aurait un 2\u00e8me tour mais j'aurai 5 millions de votes de plus que Cruise est beaucoup plus que 5 millions de votes de plus que match Morten familial va passer \u00e0 la caisse arrive m\u00eame de \u00e7a, comment pouvez -vous choisir quelqu'un en 2\u00e8me ou 3\u00e8me tour qui a 5 ou 6 millions de votes de moins que moi Alain moins d'aborder ce et c'est moi qui a tir\u00e9 tous ses \u00e9lecteurs au sein du parti, c'est pour \u00e7a que la participation des r\u00e9publicains augmenter de 70 pourcent par par rapport \u00e0 2012 ces gens seront tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us, tr\u00e8s f\u00e2ch\u00e9 et au minimum, ils n'iront pas voter juste \u00e0 quelle fin Danemark \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nVoil\u00e0 pour Donald Trump quant \u00e0 Bernie Sanders, il ne renonce pas \u00e0 pas, maintenant, il esp\u00e8re encore convaincre les super- d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de se rallier \u00e0 sa candidature lors de la convention d\u00e9mocrate de juillet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:34) [94%] :\r\nEt dans l'actualit\u00e9 ce matin aussi Ce coup de tonnerre pour Apple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:37) [93%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois depuis son lancement en 2007, les ventes de l'iPhone reculent moins 16 pourcent sur sur les 3 premiers mois de l'ann\u00e9e, cette chute, entra\u00eenant avec elle, tous les autres revenus du groupe, du jamais vu en une d\u00e9cennie, autant dire que les investisseurs n'ont pas appr\u00e9ci\u00e9, Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, l'action Apple a d\u00e9croch\u00e9 de 8 pourcent hier hier soir \u00e0 la Bourse de New York. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:58) [92%] :\r\nOui, une pomme tombe \u00e0 Wall Street, et c'est pas loin de 50 milliards de de capitalisation qui s'\u00e9vaporent un rendez- vous manqu\u00e9 pourtant pourtant Tim Cook le patron du groupe avait programm\u00e9 l'alarme sur les iPhone en d\u00e9but d'ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0 annon\u00e7ant un tassement du march\u00e9, la surprise, la vraie surprise, ce sont les baisses \u00e0 la fois du b\u00e9n\u00e9fice Net moi 22 pourcent un un peu plus de 10 milliards de dollars et celle des ventes moins 13 pourcent en en comparaison annuelle, \u00e7a n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9 depuis 2003, iPhone, iPad ou Mac, tous ces produits reculent fortement les souffle Manchin Chine \u00e0 la force du dollar, entre autres, font dire \u00e0 Apple que les prochains mois seront encore plus difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:34) [98%] :\r\nMais Apple ne manque pas de ressources pour redonner confiance. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:37) [92%] :\r\nD'abord aux actionnaires, Tim Cook va leur faire un cadeau \u00e0 50 milliards rien que \u00e7a, sous forme de dividendes et de rachats d'actions et puis malgr\u00e9 ce ralentissement, le tr\u00e9sor de guerre d'Apple continue d'augmenter les r\u00e9serves s'\u00e9l\u00e8vent \u00e0 plus de 230 milliards de dollars, Apple qui mise \u00e9galement beaucoup sur les services Apple paie et Apple, musique, ils sont eux en forte croissance, oui, mais \u00e7a n'est encore qu'une toute petite partie de ses revenus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:58) [89%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9ric merci la chute d'Apple et le redressement de VV qui reprend son titre de num\u00e9ro un mondial de l'automobile scandale ou pas, en terme de vente du moins une place que Volkswagen pique \u00e0 Toyota au 1er trimestre les ventes du constructeur allemand auront progress\u00e9 et celles du japonais recul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:16) [89%] :\r\n\u00e0 propos de Japonais, on parlera de Mitsubishi tout \u00e0 l'heure vers 7 heures 20 avec un invit\u00e9 Mitsubishi qui a avou\u00e9, il y a quelques jours avoir manipul\u00e9 les donn\u00e9es pour embellir les p\u00e8res faire les performances \u00e9nerg\u00e9tiques de certains de ses mod\u00e8les, tout va se jouer cet \u00e9t\u00e9, Parole de Didier Burkhalter, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e9tait \u00e0 Bruxelles hier, il a notamment parl\u00e9, libre circulation des personnes rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:38) [92%] :\r\nN\u00e9gation de l'initiative contre l'immigration de masse tous avec Federica Mogherini, la cheffe de la diplomatie europ\u00e9enne, il faudra attendre le vote sur le Brick City le 23 juin pour avancer en attendant les 2 ministres ont eu une discussion ouverte sur la clause de sauvegarde et la priorit\u00e9 nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:54) [92%] :\r\nEt pendant ce temps, \u00e0 Berne, le conseil national validait l'extension de la libre- circulation des personnes justement \u00e0 la Croatie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:00) [93%] :\r\nOui, effectivement, c'est une condition pos\u00e9e par l'Union europ\u00e9enne pour que les chercheurs suisses r\u00e9int\u00e8grent le programme europ\u00e9en Horizon 2020, seule l'UDC s'y est oppos\u00e9, ce qui a d'ailleurs d\u00e9bouch\u00e9 sur une sc\u00e8ne insolite Roger Koeppel s'exprime \u00e0 la tribune l'\u00e9lu UDC accuse Simonetta Sommaruga de s'asseoir avec une l\u00e9g\u00e8re frivolit\u00e9 sur la Constitution, fin de citation, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale quitte la salle, ce matin, la R\u00e9dac la r\u00e9action du r\u00e9dacteur en chef de la Weltwoche, Roger Koeppel. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:28) [83%] :\r\nC'est un grand th\u00e9\u00e2tre de la conseill\u00e8re fait alors je ne comprends pas chez seulement non mais quelques probl\u00e8mes qu'on a, en ce qui concerne les accords avec l'Union europ\u00e9enne et aussi avec quelque chose de l'asile, elle a quitt\u00e9 la salle qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 si on n'a pas vu discussion elle renonce au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:46) [91%] :\r\nAlors, elle a \u00e9t\u00e9 suivie par son parti, comment vous jugez ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 l'action du du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:52) [86%] :\r\nC'est un signe de faiblesse, parce que le Parti socialiste, que moi j'ai quand m\u00eame, c'\u00e9tait toujours dans le d\u00e9bat relanc\u00e9 au d\u00e9bat, \u00e7a c'est un signe de faiblesse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:02) [96%] :\r\nRoger Koeppel, interrog\u00e9 par Thibaut Schaller, direction Gen\u00e8ve \u00e0 pr\u00e9sent pour plonger le nez dans les comptes 2015 du canton et finalement, le d\u00e9ficit devrait se limiter \u00e0 3 millions de francs et non pas 21 millions c'est ce qu'indique un rapport du Service d'audits internes que nous avons pu nous procurer en fait la justice genevoise devrait encore verser 17 millions et demi de francs au canton, explications Laetitia Guinand du point de vue financier la juge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:26) [91%] :\r\nSi genevoise a bien travaill\u00e9 en 2015 la rapporter 40 millions canton avec l'accord HSBC mais il devait aussi recevoir17,5 millions comme l'annon\u00e7ait, Berne en novembre un montant provenant de fonds s\u00e9questr\u00e9s dans une proc\u00e9dure d'entraide internationale, pas question cependant pour le pouvoir judiciaire de cr\u00e9diter cette somme avant de l'avoir touch\u00e9 le Conseil d'\u00c9tat apparemment l'a suivi, \u00e7a n'est pas correct, r\u00e9torque l'organe de r\u00e9vision des comptes, je ne vois dans son rapport annuel adress\u00e9 au Grand Conseil, le d\u00e9ficit du compte, on doit \u00eatre de 3 millions et demi et non de 21 millions comme annonc\u00e9 en mars, les partis politiques attendent d'avoir proc\u00e9d\u00e9 aux auditions pour se prononcer, mais cette nouvelle bonification probable soul\u00e8ve 2 questions : premi\u00e8rement l'impr\u00e9visibilit\u00e9 apparente des comptes Genevois qui sont pass\u00e9s en quelques mois de moins 200 millions un l\u00e9ger d\u00e9ficit, la compagnie de recettes exceptionnelles de plusieurs centaines de millions et deuxi\u00e8mement la tension apparemment croissante entre l'\u00c9tat et la justice genevoise serrer dans ses Budgets, le procureur g\u00e9n\u00e9ral Olivier Jornot vient de taper du poing pour r\u00e9clamer plus de moyens avec les sommes que le minist\u00e8re public a rapport\u00e9 l'an pass\u00e9 au canton, il se trouve plus que jamais en position de force pour r\u00e9clamer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:30) [89%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent, on sait que la population suisse vieillit et bien les prisonniers aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:36) [98%] :\r\nOui, le nombre de criminels de plus de 50 ans a doubl\u00e9 ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es dans les prisons suisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:41) [95%] :\r\nTrentaine de d\u00e9tenus auraient m\u00eame plus de 70 ans, seulement voil\u00e0, les \u00e9tablissements sont mal pr\u00e9par\u00e9 pour accueillir des personnes \u00e2g\u00e9es aux malades, conclusion d'une \u00e9tude des universit\u00e9s de Berne et de Fribourg, les chercheurs recommandent donc de cr\u00e9er des r\u00e8gles uniformes dans toute la Suisse Alain. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:56) [91%] :\r\nLa croissance de la criminalit\u00e9 des peines de plus en plus longue incompressible, ainsi que l'augmentation de condamnation pour crimes p\u00e9dophiles expliquent ce vieillissement de la population carc\u00e9rale l'\u00e9tude recommande aux prisons d'\u00e9quiper les cellules pour les soins de longue dur\u00e9e, d'y installer des lits \u00e0 hauteur r\u00e9glable des boutons d'urgence mais pour Jean-Pierre Restellini, sp\u00e9cialiste du monde carc\u00e9ral, ce n'est pas r\u00e9aliste. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:19) [88%] :\r\nEt s'il fallait dor\u00e9navant que l'ensemble des \u00e9tablissements p\u00e9nitentiaires de Suisse soit adapt\u00e9es pour la prise en charge de personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e7a me semble quand m\u00eame largement exag\u00e9r\u00e9, je pense que il est nettement pr\u00e9f\u00e9rable d'envisager d'avoir quelques petites structures ici, elle a aussi bien en revendiquant Suisse al\u00e9manique et \u00e0 mon avis, il serait tout \u00e0 fait erron\u00e9e de voulant transformer toutes les cellules des prisons suisses pour que, par exemple, une chaise roulante qui s'y p\u00e9n\u00e9trer. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:44) [91%] :\r\nOutre le mat\u00e9riel, le personnel des prisons n'est pas form\u00e9s pour accompagner les personnes en fin de vie et ne tient pas Lettres les prisonniers devrait aussi pouvoir choisir l'endroit o\u00f9 ils veulent mourir en prison ou \u00e0 l'hospice les prisons elle ont fait leur choix. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:12:59) [88%] :\r\nLes prisons ne pas les laisser pourquoi parce que bien souvent le d\u00e9c\u00e8s en prison est consid\u00e9r\u00e9 d'anglais comme \u00e9tant suspect et dans l'immense majorit\u00e9 des cas va \u00eatre dans la presse, on va dans certains cas au tout dernier moment, se d\u00e9barrasser de la personne qui est en train de mourir et l'a plac\u00e9 d'urgence dans une ambulance pour qu'elle d\u00e9c\u00e8de au minimum dans l'ambulance ou alors dans un couloir d'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:20) [89%] :\r\nLes internes et eux redoutent de ne pas pouvoir mourir dans la dignit\u00e9 et craignent de ne pas \u00eatre suffisamment trait\u00e9 en cas de maladie ou de douleur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:28) [83%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent Simon, quel est le point commun entre Pirelli, le Club Med Corum suisse porte encore bient\u00f4t ces jeunes talents. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:35) [90%] :\r\nC'est la Chine, c'est la Chine clairement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:37) [96%] :\r\nBingo : ce sont toutes des marques ou des fleurons industriels qui passe peu \u00e0 peu sous pavillon chinois, la Chine, encha\u00eene les fusions acquisitions en Europe 23 milliards de francs ont \u00e9t\u00e9 investis l'an pass\u00e9 en Europe un record et le double, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9pens\u00e9 cette ann\u00e9e la conqu\u00eate chinoise de l'Europe ne fait peut-\u00eatre que commencer Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:55) [93%] :\r\nUn Yuan fort une \u00e9conomie chinoise qui ralentit, voil\u00e0 ce qui pousse certainement les entreprises chinoises \u00e0 s'aventurer en Europe, l'Europe et ses bonnes affaires ces entreprises en faillite si la Chine a d'abord cibl\u00e9 les ressources naturelles et les \u00e9nergies aujourd'hui ce qui attire les investisseurs chinois, ce sont les technologies, le nouveau moteur de la croissance de l'Empire du Milieu Jean Jeanne, professeur de finance \u00e0 l'universit\u00e9 de Jiaotong gueule Shanghai. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:19) [85%] :\r\nMais et c'\u00e9tait, je pense que la chose la plus importante, c'est la technologie, mais quand je dis technologie \u00e7a ne peut pas seulement dire les High-Tech, \u00e7a peut aussi \u00eatre li\u00e9 \u00e0 l'agriculture, c'est sans doute l'une des raisons du rachat de signes d'une part, mais je pense vraiment que le point le plus important pour l'\u00e9conomie chinoise, les entreprises chinoises cette d'am\u00e9liorer leur technologie est qu'a plaid\u00e9 avec dans l'AG. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:42) [88%] :\r\nUne mont\u00e9e en gamme qui parfois se monnaie \u00e0 coups de milliards 44 milliards de francs pour cette Singen ta, par exemple, mais derri\u00e8re les gros deal, il y a surtout une tendance de fond. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:14:50) [82%] :\r\nEt puis le Canada Nokia l'Europe si vous regardez le mod\u00e8le g\u00e9n\u00e9ral de ses acquisitions \u00e0 l'\u00e9tranger, elles sont souvent men\u00e9es par de petites entreprises des PME qui vont peut-\u00eatre s'int\u00e9resser \u00e0 des Stars Top ces rachats se voit m\u00e9diatique, rien ne sont pas assez important dans l'interpelle : attention, mais je pense que cet int\u00e9r\u00eat pour les technologies et l\u00e0 pour perdurer ces prochaines ann\u00e9es, probl\u00e8me, tout \u00e7a, c'\u00e9tait un peu Nax furieuse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:13) [92%] :\r\nUn int\u00e9r\u00eat des taux en Chine qui pourraient aussi se tourner \u00e0 l'avenir, vers les secteurs financiers, les banques, les assurances, les investisseurs chinois pourrait bien refaire un tour de piste en Suisse Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:25) [88%] :\r\nL'ont d\u00e9j\u00e0 fait un tour de piste s'\u00e9tait \u00e0 La Chaux-de-Fonds, les coureurs du Tour de Romandie, le 1er maillot jaune de cette 70\u00e8me \u00e9dition s'appelle Lionel Izagirre les baisses, il a remport\u00e9 le prologue hier, aujourd'hui, la suite, h\u00e9 bien, ce sont 169 KM pour la 1\u00e8re \u00e9tape entre La Chaux-de-Fonds et Moudon Wii \u00e0 La Br\u00e9vine pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:47) [86%] :\r\nSi par R\u00e9gis sympa, La Br\u00e9vine, 45 \u00e0 l'heure sur un v\u00e9lo, enfin, ce sont des professionnels, c'est ce qu'on disait en l'occurrence, ils sont \u00e9quip\u00e9s merci Coralie Claude, c'\u00e9tait le journal. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-27T05:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1503097", "internalArchiveId": "AA1603503058", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "PIZZA \u00c0 DOMICILE : LA GUERRE DES LIVREURS A COMMENC\u00c9.", "publicationDate": "2016-04-26T20:14:00Z", "durationSec": 2400, "genres": ["Consommation"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7679810", "imageURL": "http://www.rts.ch/7633843.image", "alternativeTitle": ["A bon entendeur", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "A bon entendeur", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "A bon entendeur", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "A bon entendeur", "Pizza \u00e0 domicile: la guerre des livreurs a commenc\u00e9", "Pizza \u00e0 domicile: le test", "Livraison par internet", "Le point avec Raymond Clottu, conseiller national UDC, membre de la Commission de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 publique.", "Notre rubrique: COOP, Philipp Morris: des cigarettes en action, la publicit\u00e9 en question!", "Livraison pizzas", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "A bon entendeur", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9."], "alternativeSummary": ["Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "On trouve de tout dans les pizzas livr\u00e9es aujourd'hui : du jambon recompos\u00e9 au m\u00e9lange de fromage r\u00e2p\u00e9, jusqu'au poulet curry sur mozzarella. Pourvu que ce soit rapidement livr\u00e9, chaud, et pas cher. ABE a test\u00e9 pour vous 36 pizzas livr\u00e9es par 12 maisons, et en a d\u00e9cortiqu\u00e9 le prix.", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "On trouve de tout dans les pizzas livr\u00e9es aujourd'hui : du jambon recompos\u00e9 au m\u00e9lange de fromage r\u00e2p\u00e9, jusqu'au poulet curry sur mozzarella. Pourvu que ce soit rapidement livr\u00e9, chaud, et pas cher. ABE a test\u00e9 pour vous 36 pizzas livr\u00e9es par 12 maisons, et en a d\u00e9cortiqu\u00e9 le prix.", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "On trouve de tout dans les pizzas livr\u00e9es aujourd'hui : du jambon recompos\u00e9 au m\u00e9lange de fromage r\u00e2p\u00e9, jusqu'au poulet curry sur mozzarella. Pourvu que ce soit rapidement livr\u00e9, chaud, et pas cher. ABE a test\u00e9 pour vous 36 pizzas livr\u00e9es par 12 maisons, et en a d\u00e9cortiqu\u00e9 le prix.", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "On ne compte plus les enseignes de pizzas livr\u00e9es qui ouvrent en Suisse, et parfois ferment dans les deux ans. Chacun y va de sa recette pour app\u00e2ter le client ou l'internaute affam\u00e9 et on trouve de tout dans les pizzas aujourd'hui: du jambon recompos\u00e9 au m\u00e9lange de fromage r\u00e2p\u00e9, jusqu'au poulet curry sur mozzarella. Pourvu que ce soit rapidement livr\u00e9, chaud, et pas cher.", "Le point avec Giovanni Brumana, expert pizzaiolo et jur\u00e9 \u00e0 l\u2019unique \u00e9cole de pizzaiolo de Suisse \u00e0 Lugano. Pour nous, il a test\u00e9 trois types de pizzas de douze enseignes romandes, au total 36 pizzas. De cette \u00e9valuation des pizzas mobiles, on retiendra que dans l\u2019ensemble, il y avait de bons produits parmi ces 36 pizzas, pas mal de d\u00e9fauts, et quelques \u00e9loges bien m\u00e9rit\u00e9es pour les bonnes et surtout les tr\u00e8s bonnes!", "Commander en ligne sa pizza - ou tout autre repas - entre peu \u00e0 peu dans nos habitudes. Plusieurs sites internet se partagent les restaurants de Suisse romande. Chacun propose un large \u00e9ventail de plats, des cuisines exotiques aux traditionnelles. Parmi les plus populaires en livraison, le hamburger est en passe de supplanter la pizza.  Guerre des livreurs aussi, car des g\u00e9ants am\u00e9ricains, comme Uber, Google, Amazon, lorgnent sur ce secteur! Optimiser le service de livraison rapide gr\u00e2ce \u00e0 la technologie, c\u2019est ce qu\u2019on appelle aujourd\u2019hui dans le jargon forc\u00e9ment anglo-saxon: la food tech! Qui peut r\u00e9server des surprises: les sites de plats pr\u00e9par\u00e9s se sont cr\u00e9\u00e9s en Suisse en pensant s\u2019adresser \u00e0 un public jeune et actif. Ils s\u2019appr\u00eataient \u00e0 livrer des plats surtout \u00e0 midi, or c\u2019est le soir que ces sites fonctionnent le mieux!", "Vous avez peut-\u00eatre re\u00e7u dans votre bo\u00eete-aux- lettres des \"super offres d\u2019avril\". De quoi s\u2019agit-il? De rabais sur des cartouches et des paquets de cigarette, offerts par les marques du groupe Phillip Morris, \u00e0 faire valoir dans les magasins COOP. Des actions qui ont choqu\u00e9 des t\u00e9l\u00e9spectateurs-trices , et les milieux de la pr\u00e9vention du tabagisme. Ce genre de courrier repose la question de la publicit\u00e9 pour le tabac. Un projet de loi tr\u00e8s controvers\u00e9 est  justement discut\u00e9 en Commission, au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, depuis jeudi dernier.", "C\u00f4t\u00e9 inavou\u00e9 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 du \"tout tout de suite\", avec des serviteurs 2.0!  Mais revenons aux pizzas livr\u00e9es: comme vous avez le choix-type de pizzas,  le restaurant ou la cha\u00eene qui va la faire, on a voulu savoir lesquelles sont les meilleures, et \u00e0 quel prix! Les conditions des coursiers sont tr\u00e8s variables et pas toujours enviables.", "On trouve de tout dans les pizzas livr\u00e9es aujourd'hui : du jambon recompos\u00e9 au m\u00e9lange de fromage r\u00e2p\u00e9, jusqu'au poulet curry sur mozzarella. Pourvu que ce soit rapidement livr\u00e9, chaud, et pas cher. ABE a test\u00e9 pour vous 36 pizzas livr\u00e9es par 12 maisons, et en a d\u00e9cortiqu\u00e9 le prix.", "Pizza \u00e0 domicile : la guerre des livreurs a commenc\u00e9.", "On trouve de tout dans les pizzas livr\u00e9es aujourd'hui : du jambon recompos\u00e9 au m\u00e9lange de fromage r\u00e2p\u00e9, jusqu'au poulet curry sur mozzarella. Pourvu que ce soit rapidement livr\u00e9, chaud, et pas cher. ABE a test\u00e9 pour vous 36 pizzas livr\u00e9es par 12 maisons, et en a d\u00e9cortiqu\u00e9 le prix."], "variantIds": ["ece-7573272", "ece-7573296", "ece-7573204", "ece-7575771", "ece-7573183"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-04-16T22:24:31Z", "subTitles": ["10:00:00:00  10:00:17:23\r\n...\r\n\r\n10:00:18:03  10:00:19:15\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:00:19:20  10:00:22:23\r\n      Un courrier contenant\r\n    des \"super offres d'avril\"\r\n\r\n10:00:23:04  10:00:27:00\r\n  a choqu\u00e9 certains d'entre vous:\r\n   des rabais sur des cartouches\r\n\r\n10:00:27:05  10:00:29:10\r\net paquets de cigarettes chez Coop.\r\n\r\n10:00:29:14  10:00:33:11\r\n La publicit\u00e9 pour les cigarettes\r\n    doit-elle \u00eatre interdite ?\r\n\r\n10:00:33:15  10:00:37:03\r\n  On en parle avec le conseiller\r\n     national Raymond Clottu.\r\n\r\n10:00:37:08  10:00:40:11\r\n         Une nouvelle loi\r\n  est en discussion au Parlement.\r\n\r\n10:00:41:19  10:00:46:18\r\n  ABE a test\u00e9 plus de 30 pizzas,\r\n       livr\u00e9es en Romandie.\r\n\r\n10:00:46:23  10:00:49:16\r\n       Qualit\u00e9, temp\u00e9rature,\r\n         prix de la pizza.\r\n\r\n10:00:49:21  10:00:51:06\r\n         Qui gagne quoi ?\r\n\r\n10:00:51:11  10:00:53:16\r\nQuestion d'autant plus int\u00e9ressante\r\n\r\n10:00:53:21  10:00:57:09\r\nque la livraison de repas \u00e0 domicile\r\n        prend de l'ampleur.\r\n\r\n10:00:57:13  10:01:00:15\r\n         Gr\u00e2ce \u00e0 Internet,\r\n  des interm\u00e9diaires fleurissent.\r\n\r\n10:01:08:05  10:01:11:00\r\n Se faire livrer de la nourriture,\r\n\r\n10:01:11:05  10:01:12:23\r\n      des repas qui arrivent\r\n\r\n10:01:13:04  10:01:16:00\r\n      au bureau ou chez vous,\r\n      en un minimum de temps.\r\n\r\n10:01:16:05  10:01:20:07\r\n   C'est une tendance qui prend\r\n  de l'ampleur gr\u00e2ce \u00e0 Internet.\r\n\r\n10:01:20:11  10:01:23:16\r\n      On verra tout \u00e0 l'heure\r\n       que leclick and eat,\r\n\r\n10:01:23:21  10:01:27:02\r\n       \"cliquez et mangez\",\r\n   repose un peu sur la flemme.\r\n\r\n10:01:27:07  10:01:31:02\r\n   Le temps pass\u00e9 \u00e0 cuisiner est\r\n  consid\u00e9r\u00e9 comme du temps perdu,\r\n\r\n10:01:31:07  10:01:35:17\r\nmais pas seulement: on est en plein\r\n   dans l'\u00e9conomie \u00e0 la demande.\r\n\r\n10:01:35:21  10:01:37:19\r\n      La livraison de pizzas\r\n\r\n10:01:37:23  10:01:41:08\r\n       est un peu l'anc\u00eatre\r\n  de cette consommation branch\u00e9e.\r\n\r\n10:01:41:12  10:01:44:10\r\n       Une centaine de sites\r\n       livrent directement,\r\n\r\n10:01:44:14  10:01:47:03\r\nou passent par des interm\u00e9diaires.\r\n\r\n10:01:47:08  10:01:49:20\r\n   Les conditions des coursiers\r\n         sont variables,\r\n\r\n10:01:50:01  10:01:51:16\r\n    et pas toujours enviables.\r\n\r\n10:01:51:21  10:01:54:21\r\n            Reportage.\r\n\r\n10:02:00:13  10:02:03:06\r\n         -Depuis 18 ans,\r\n    les livreurs d'All\u00f4 Pizza\r\n\r\n10:02:03:11  10:02:05:18\r\nlivrent les Fribourgeois \u00e0 domicile.\r\n\r\n10:02:06:00  10:02:08:19\r\n     A l'\u00e9poque, l'enseigne \r\n    \u00e9tait seule sur la place.\r\n\r\n10:02:09:00  10:02:10:19\r\n   Une v\u00e9ritable institution.\r\n\r\n10:02:16:19  10:02:19:09\r\n             -Bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n10:02:19:18  10:02:22:20\r\n       -La pizza livr\u00e9e,\r\n  c'est la reine du cocooning,\r\n\r\n10:02:23:01  10:02:27:10\r\n     des agendas surcharg\u00e9s,\r\nou du mode de vie \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:02:27:14  10:02:31:10\r\n     -34 frs, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n10:02:31:14  10:02:33:17\r\n\u2015Vous commandez souvent des pizzas ?\r\n\r\n10:02:33:22  10:02:35:23\r\n  -\u00c7a m'arrive de temps en temps.\r\n\r\n10:02:36:04  10:02:37:11\r\n      \u2015\u00c0 quelle occasion ?\r\n\r\n10:02:37:16  10:02:40:19\r\n   -Trop occup\u00e9e, pas le temps.\r\n\r\n10:02:41:00  10:02:46:21\r\n   Oui, c'est un peu comme \u00e7a,\r\net puis aussi parce que c'est bon.\r\n\r\n10:02:47:11  10:02:49:05\r\n      -Celles aux crevettes,\r\n\r\n10:02:49:10  10:02:51:09\r\n       c'est mes pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es.\r\n\r\n10:02:51:18  10:02:54:16\r\n       \u2015Combien d'argent\r\n  vous mettez pour une pizza ?\r\n\r\n10:02:54:21  10:02:56:13\r\n      -Entre 30 et 50 francs.\r\n\r\n10:02:56:18  10:03:01:13\r\n    Pour nourrir quatre t\u00eates,\r\n   je trouve que c'est correct.\r\n\r\n10:03:01:18  10:03:06:19\r\n  Parce qu'un menu au restaurant,\r\n         c'est plus cher.\r\n\r\n10:03:08:04  10:03:09:22\r\n    -Aujourd'hui, les pizzas\r\n\r\n10:03:10:03  10:03:13:05\r\n     ne sont plus fabriqu\u00e9es\r\n   seulement par des Italiens.\r\n\r\n10:03:13:10  10:03:16:14\r\n    Les nouveaux immigrants \r\n   mettent la main \u00e0 la p\u00e2te.\r\n\r\n10:03:16:19  10:03:20:03\r\n Comme Haniv Muzumdur, bengali,\r\n     qui en 13 ans a connu\r\n\r\n10:03:20:08  10:03:24:02\r\n   quatre patrons successifs, \r\n  de diff\u00e9rents coins du monde.\r\n\r\n10:03:24:07  10:03:27:23\r\nUne pizza, c'est rapide \u00e0 pr\u00e9parer,\r\n        et facile \u00e0 livrer.\r\n\r\n10:03:28:04  10:03:29:13\r\n    Mais celles du restaurant\r\n\r\n10:03:29:18  10:03:33:15\r\net celles qu'on re\u00e7oit \u00e0 la maison\r\n     sont-elles diff\u00e9rentes ?\r\n\r\n10:03:34:01  10:03:36:11\r\n   -Il n'y a pas de diff\u00e9rence.\r\n\r\n10:03:36:15  10:03:38:06\r\n       C'est la m\u00eame chose.\r\n\r\n10:03:38:11  10:03:40:17\r\n        Pour le restaurant \r\n       ou pour la livraison,\r\n\r\n10:03:40:22  10:03:42:10\r\n    on met la m\u00eame marchandise.\r\n\r\n10:03:42:14  10:03:46:13\r\n    -Il n'existe qu'un seul\r\n cours de pizzaiolo, au Tessin.\r\n\r\n10:03:46:18  10:03:50:23\r\n    Rares sont les pizzaiolos\r\n    romands qui l'ont suivi.\r\n\r\n10:03:52:21  10:03:55:16\r\n -Je n'ai pas suivi de formation.\r\n\r\n10:03:55:21  10:04:01:13\r\n       J'ai tout appris ici\r\n  avec un Suisse, pendant 3 ans.\r\n\r\n10:04:01:18  10:04:09:14\r\n      Au d\u00e9but, comme aide,\r\n    puis j'ai g\u00e9r\u00e9 la cuisine.\r\n\r\n10:04:10:19  10:04:15:15\r\n-Sans les livraisons d'All\u00f4 Pizza,\r\ncette pizzeria ne marcherait pas.\r\n\r\n10:04:15:20  10:04:18:16\r\n   Chaque jour, une quinzaine\r\n    de pizzas sont livr\u00e9es.\r\n\r\n10:04:18:21  10:04:21:00\r\n        Et le week-end,\r\n     jusqu'\u00e0 50 livraisons.\r\n\r\n10:04:21:05  10:04:23:17\r\nAu prix de 16,50 frs la margherita.\r\n\r\n10:04:23:22  10:04:28:17\r\n-Il y a maximum 45 minutes d'attente,\r\n      Madame, je vous remercie.\r\n\r\n10:04:28:22  10:04:31:16\r\n   La semaine, on a un livreur.\r\n\r\n10:04:31:21  10:04:33:07\r\n         Il va en voiture.\r\n\r\n10:04:33:11  10:04:37:01\r\n      Je pr\u00e9f\u00e8re la voiture,\r\n  c'est plus s\u00fbr que le scooter.\r\n\r\n10:04:37:06  10:04:41:00\r\nMais c'est vrai qu'on a eu pas mal\r\n    de probl\u00e8mes de voitures.\r\n\r\n10:04:41:05  10:04:42:21\r\n    Maintenant, \u00e7a c'est calm\u00e9,\r\n\r\n10:04:43:02  10:04:46:13\r\n  parce que j'ai fait un nouveau\r\n    contrat avec les livreurs.\r\n\r\n10:04:46:18  10:04:50:11\r\n     S'il y avait un accident,\r\nc'\u00e9tait \u00e0 eux de payer la franchise.\r\n\r\n10:04:50:16  10:04:52:20\r\n           Maintenant,\r\n    il n'y a plus d'accidents.\r\n\r\n10:04:53:06  10:04:55:00\r\n-Des livreurs dont il faut g\u00e9rer\r\n\r\n10:04:55:05  10:04:57:19\r\n   les horaires, les absences,\r\n           et la paye.\r\n\r\n10:04:58:05  10:04:59:17\r\n      -Je les paie \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:04:59:22  10:05:02:08\r\n       C'est assez difficile\r\n        avec les livreurs,\r\n\r\n10:05:02:12  10:05:05:01\r\n       car on ne sait jamais\r\n         s'ils seront l\u00e0.\r\n\r\n10:05:05:06  10:05:11:08\r\n        Alors on est oblig\u00e9\r\n d'en avoir un ou deux en r\u00e9serve.\r\n\r\n10:05:13:04  10:05:15:21\r\n     -M\u00eame lorsqu'on reprend\r\n      une enseigne connue,\r\n\r\n10:05:16:02  10:05:18:12\r\n      les livraisons sont \r\n     un business difficile.\r\n\r\n10:05:18:17  10:05:21:08\r\n     De plus, la concurrence\r\n      est rude \u00e0 Fribourg,\r\n\r\n10:05:21:12  10:05:23:13\r\navec 13 autres livreurs de pizzas.\r\n\r\n10:05:23:18  10:05:26:14\r\n    Est-ce \u00e0 dire qu'on fait\r\n    fortune dans la pizza ?\r\n\r\n10:05:30:14  10:05:31:15\r\n          -Fortune, non.\r\n\r\n10:05:31:20  10:05:34:16\r\n       Mais tant qu'on paie\r\n    le personnel, les charges,\r\n\r\n10:05:34:21  10:05:37:19\r\n et en plus on se fait un salaire,\r\n         \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n10:05:38:00  10:05:39:22\r\n  Je ne demande pas d'\u00eatre riche.\r\n\r\n10:05:40:08  10:05:43:10\r\n -Avant de reprendre la pizzeria\r\n     San Marco de Fribourg,\r\n\r\n10:05:43:14  10:05:46:12\r\n     Xavier Resse a essay\u00e9 \r\n     la livraison de pizza.\r\n\r\n10:05:46:17  10:05:50:11\r\n C'\u00e9tait dans une zone horlog\u00e8re\r\n   des environs de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:05:50:15  10:05:54:13\r\n   60 pizzas par jour auraient\r\n    rendu le business viable.\r\n\r\n10:05:55:00  10:05:56:16\r\n -On comptait avec les fabriques,\r\n\r\n10:05:56:21  10:05:58:23\r\n       que \u00e7a nous apporte \r\n       beaucoup de clients.\r\n\r\n10:05:59:04  10:06:03:02\r\nMais si vous n'avez que les fabriques\r\n      de montres, \u00e7a joue pas.\r\n\r\n10:06:03:07  10:06:05:07\r\n Le livreur, \u00e7a co\u00fbte de l'argent,\r\n\r\n10:06:05:11  10:06:07:06\r\n         la voiture aussi.\r\n\r\n10:06:07:11  10:06:13:12\r\n   Il faut beaucoup de commandes\r\n    pour que \u00e7a se rentabilise.\r\n\r\n10:06:20:15  10:06:22:12\r\n  -Vous travailliez beaucoup ?\r\n\r\n10:06:22:17  10:06:25:08\r\n     -C'\u00e9tait tous les jours,\r\n        on n'arr\u00eatait pas.\r\n\r\n10:06:25:12  10:06:29:06\r\n       En esp\u00e9rant toujours\r\n qu'il y ait beaucoup de clients.\r\n\r\n10:06:29:15  10:06:33:08\r\n -Chez Domino's Pizza, la pizza\r\n  roule au rythme industriel.\r\n\r\n10:06:33:12  10:06:37:01\r\n 12'000 magasins dans le monde,\r\n   dont 6 en Suisse romande.\r\n\r\n10:06:37:06  10:06:39:03\r\nEt un management \u00e0 l'am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:06:39:08  10:06:41:23\r\nPrix d'une margherita: 21,90 frs.\r\n\r\n10:06:42:04  10:06:45:02\r\n    Les pizzas sont produites\r\n          \u00e0 la cha\u00eene.\r\n\r\n10:06:45:07  10:06:51:17\r\nLes ingr\u00e9dients sont standardis\u00e9s.\r\n\r\n10:06:53:00  10:06:54:20\r\n  -Tous nos ingr\u00e9dients viennent\r\n\r\n10:06:55:01  10:06:57:13\r\n   de notre centrale en Argovie,\r\n\r\n10:06:57:18  10:06:59:20\r\nsauf certains produits comme la feta.\r\n\r\n10:07:00:01  10:07:04:10\r\nOn n'a pas de cong\u00e9lateur chez nous,\r\non les rentre dans la chambre froide.\r\n\r\n10:07:04:14  10:07:06:09\r\nIls vont directement sur les pizzas.\r\n\r\n10:07:06:12  10:07:08:11\r\nIls restent au maximum quatre jours\r\n\r\n10:07:08:15  10:07:11:12\r\n      dans la chambre froide,\r\n       sinon ils sont jet\u00e9s.\r\n\r\n10:07:11:22  10:07:13:15\r\n           -Livraison ?\r\n             -Merci.\r\n\r\n10:07:13:19  10:07:15:19\r\n   D\u00e9part livraison, 10 minutes.\r\n\r\n10:07:16:05  10:07:18:03\r\n-La pratique chez Domino's Pizza,\r\n\r\n10:07:18:08  10:07:21:00\r\n         c'est de payer\r\n     les employ\u00e9s \u00e0 l'heure.\r\n\r\n10:07:21:05  10:07:25:05\r\nLa cha\u00eene de livraison est la seule\r\n    de la branche \u00e0 avoir sign\u00e9\r\n\r\n10:07:25:10  10:07:29:01\r\n    la convention collective\r\n    de travail il y a 3 ans.\r\n\r\n10:07:29:11  10:07:32:10\r\n     -Le salaire d'un livreur \r\n     est de 22,90 frs minimum.\r\n\r\n10:07:32:14  10:07:35:13\r\n     Apr\u00e8s, nous les managers,\r\n     c'est nous qui d\u00e9cidons.\r\n\r\n10:07:35:18  10:07:38:05\r\n    On a une marge de manoeuvre\r\n            importante.\r\n\r\n10:07:38:10  10:07:40:18\r\n \u00c7a va de l'ordre de 3 \u00e0 5 francs\r\n\r\n10:07:40:23  10:07:43:07\r\n        qu'on peut rajouter\r\n        si on le souhaite.\r\n\r\n10:07:43:12  10:07:47:05\r\n       Ca d\u00e9pend de comment\r\n   le collaborateur s'investit.\r\n\r\n10:07:47:15  10:07:52:04\r\n   -Jean-Yves Elle travaille\r\ndepuis 10 ans dans cette cha\u00eene.\r\n\r\n10:07:52:09  10:07:55:15\r\n    D'abord dans le magasin,\r\n      puis \u00e0 la livraison,\r\n\r\n10:07:55:20  10:07:58:03\r\n  toujours dans le m\u00eame stress.\r\n\r\n10:07:58:08  10:08:01:14\r\n  De quoi \u00eatre pouss\u00e9 \u00e0 prendre\r\n   des risques sur la route ?\r\n\r\n10:08:01:19  10:08:03:15\r\n    -Prendre des risques, non.\r\n\r\n10:08:03:20  10:08:05:19\r\n      On nous a toujours dit\r\n\r\n10:08:06:00  10:08:10:13\r\n de nous d\u00e9p\u00eacher avant de partir,\r\n       et apr\u00e8s \u00eatre arriv\u00e9.\r\n\r\n10:08:10:18  10:08:14:10\r\n       Donc sur le scooter,\r\n on respecte le code de la route,\r\n\r\n10:08:14:14  10:08:18:22\r\n       et c'est \u00e0 l'arriv\u00e9e \r\n      qu'on doit se d\u00e9p\u00eacher.\r\n\r\n10:08:19:03  10:08:21:06\r\n Si on peut courir, pourquoi pas.\r\n\r\n10:08:21:11  10:08:24:08\r\n        On ne nous demande \r\n        pas de courir, non.\r\n\r\n10:08:24:19  10:08:29:12\r\n-On a souvent reproch\u00e9 aux scooters\r\nde livraison d'\u00eatre en piteux \u00e9tat.\r\n\r\n10:08:29:17  10:08:32:02\r\nIci, l'entreprise remplace peu \u00e0 peu\r\n\r\n10:08:32:07  10:08:35:21\r\n  ses vieux scooters \u00e0 essence \r\n  par des scooters \u00e9lectriques.\r\n\r\n10:08:36:07  10:08:39:18\r\n   -C'est vrai que les scooters \r\n   \u00e9taient un peu vieillissants.\r\n\r\n10:08:39:23  10:08:42:17\r\n       Mais on a des garages\r\n       qui s'occupent de \u00e7a.\r\n\r\n10:08:42:22  10:08:46:07\r\n        Ils sont renouvel\u00e9s\r\n      quand on a un probl\u00e8me.\r\n\r\n10:08:46:20  10:08:51:04\r\n -Au syndicat UNIA, l'\u00e9quipement\r\n   des livreurs pose probl\u00e8me.\r\n\r\n10:08:51:09  10:08:53:02\r\n  Il arrive que des employeurs\r\n\r\n10:08:53:07  10:08:56:18\r\n   ne fournissent ni casque, \r\n  ni gants, ni veste ad\u00e9quate.\r\n\r\n10:08:58:03  10:09:00:01\r\n  -Par exemple, on a eu un retour\r\n\r\n10:09:00:06  10:09:02:08\r\n    d'un des livreurs qui a dit\r\n\r\n10:09:02:12  10:09:04:18\r\n   qu'il avait jamais autant us\u00e9\r\n\r\n10:09:04:23  10:09:06:12\r\n     de chaussures de sa vie.\r\n\r\n10:09:06:17  10:09:11:00\r\n  Parce que l'\u00e9tat des scooters, \r\n  des pneumatiques et des freins,\r\n\r\n10:09:11:05  10:09:14:10\r\n      ne lui permettait pas \r\n     de freiner correctement.\r\n\r\n10:09:14:14  10:09:16:11\r\n   Donc il usait les chaussures.\r\n\r\n10:09:16:16  10:09:17:16\r\n        Tous les deux mois,\r\n\r\n10:09:17:21  10:09:21:09\r\n            il achetait\r\n une nouvelle paire de chaussures.\r\n\r\n10:09:22:18  10:09:24:16\r\n -C'est d'autant plus inqui\u00e9tant\r\n\r\n10:09:24:21  10:09:29:06\r\nque le profil du livreur-type s'est\r\n  modifi\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es.\r\n\r\n10:09:29:16  10:09:32:13\r\n         -Avant, c'\u00e9tait\r\n  pour la plupart des \u00e9tudiants,\r\n\r\n10:09:32:18  10:09:36:10\r\n  des personnes qui commen\u00e7aient\r\n    leur vie professionnelle.\r\n\r\n10:09:36:14  10:09:41:09\r\n    A la recherche d'un travail\r\n pour arrondir leurs fins du mois.\r\n\r\n10:09:41:13  10:09:43:17\r\n Ce n'est plus le cas aujourd'hui.\r\n\r\n10:09:43:22  10:09:49:07\r\n   On a vu plusieurs personnes\r\n qui travaillent depuis cinq ans,\r\n\r\n10:09:49:11  10:09:52:08\r\n    qui sont p\u00e8res de famille,\r\n     qui ont plus de 30 ans,\r\n\r\n10:09:52:12  10:09:55:07\r\n       et avec des revenus \r\n      pas vraiment garantis.\r\n\r\n10:09:55:11  10:10:00:03\r\n         C'est pas facile\r\n    de s'organiser dans sa vie.\r\n\r\n10:10:00:16  10:10:02:10\r\n -La pizza apport\u00e9e \u00e0 domicile,\r\n\r\n10:10:02:14  10:10:05:11\r\n          une influence\r\n    du mode de vie am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:10:05:15  10:10:08:02\r\n      Mais pas seulement, \r\n      pour Yvan Schneider,\r\n\r\n10:10:08:07  10:10:12:07\r\n   qui enseigne le bien manger\r\ndans une \u00e9cole secondaire \u00e0 Vevey.\r\n\r\n10:10:12:11  10:10:17:04\r\nIl croit y d\u00e9celer une nostalgie\r\n pour les serviteurs en livr\u00e9e.\r\n\r\n10:10:17:17  10:10:20:08\r\n   -Il y a peut-\u00eatre le syndrome\r\n\r\n10:10:20:12  10:10:22:12\r\n         de la princesse,\r\n\r\n10:10:22:17  10:10:28:18\r\n ou le c\u00f4t\u00e9 aristocrate contrari\u00e9\r\n     qu'on a refoul\u00e9 en nous.\r\n\r\n10:10:28:23  10:10:33:04\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on agite la sonnette,\r\n        et quelqu'un arrive,\r\n\r\n10:10:33:10  10:10:37:05\r\n des petites mains bienveillantes\r\n    qui travaillent pour nous.\r\n\r\n10:10:37:10  10:10:39:12\r\n   Ca nous donne une importance.\r\n\r\n10:10:40:04  10:10:44:03\r\n -Qui aurait pens\u00e9 que la pizza\r\n   paresseuse, pantouflarde,\r\n\r\n10:10:44:08  10:10:49:11\r\n   refl\u00e9terait un c\u00f4t\u00e9 inavou\u00e9\r\n       de notre soci\u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n10:10:50:15  10:10:54:19\r\n    -C\u00f4t\u00e9 inavou\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9\r\n      du tout tout de suite.\r\n\r\n10:10:55:00  10:10:56:23\r\n Mais revenons aux pizzas livr\u00e9es.\r\n\r\n10:10:57:04  10:11:00:06\r\nComme vous avez le choix de la pizza,\r\n\r\n10:11:00:11  10:11:04:15\r\n    on a voulu savoir lesquelles\r\nsont les meilleures, et \u00e0 quel prix.\r\n\r\n10:11:04:20  10:11:07:07\r\n         Il nous fallait\r\n      quelqu'un de comp\u00e9tent\r\n\r\n10:11:07:11  10:11:11:08\r\n   pour appr\u00e9cier les 36 pizzas\r\n    que nous avons command\u00e9es.\r\n\r\n10:11:11:12  10:11:15:16\r\nIl n'existe qu'un cours, au Tessin.\r\n\r\n10:11:15:21  10:11:20:21\r\n      C'est dans cette \u00e9cole\r\nque nous avons recrut\u00e9 cet expert.\r\n\r\n10:11:23:14  10:11:26:12\r\n    -Notre expert est craint\r\n    comme le loup au Tessin.\r\n\r\n10:11:26:17  10:11:28:11\r\n C'est lui qui plante ses crocs\r\n\r\n10:11:28:15  10:11:31:14\r\n        dans les oeuvres\r\n des jeunes pizzaiolos dipl\u00f4m\u00e9s.\r\n\r\n10:11:31:18  10:11:33:15\r\n Il est reconnu jusqu'en Italie.\r\n\r\n10:11:33:20  10:11:37:16\r\nIl officie comme jur\u00e9 \u00e0 l'unique\r\n \u00e9cole de pizzaiolo de Suisse.\r\n\r\n10:11:37:21  10:11:41:12\r\n           Pour nous,\r\nil a test\u00e9 trois types de pizzas.\r\n\r\n10:11:41:18  10:11:49:15\r\n   La margherita, pour sa base\r\n    de fromage et de tomate.\r\n\r\n10:11:49:20  10:11:52:13\r\nLa pizza jambon cuit-champignons,\r\n\r\n10:11:52:18  10:11:56:23\r\n    pour la qualit\u00e9 du jambon\r\net la pr\u00e9paration des champignons.\r\n\r\n10:11:57:04  10:12:02:21\r\n Et la pizza rucola-jambon cru,\r\n\r\n10:12:03:02  10:12:07:11\r\n deux ingr\u00e9dients \u00e0 garder frais\r\n      pendant la livraison.\r\n\r\n10:12:07:15  10:12:11:07\r\n     Soit au total 36 pizzas\r\n     mordues par G.Brumana.\r\n\r\n10:12:11:11  10:12:14:16\r\n     Et une bonne surprise.\r\n\r\n10:12:14:21  10:12:18:14\r\n      -Je m'attendais \u00e0 pire,\r\n       pour dire la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:12:18:19  10:12:20:11\r\n      En g\u00e9n\u00e9ral, j'ai trouv\u00e9\r\n\r\n10:12:20:16  10:12:22:11\r\n        des bons produits.\r\n\r\n10:12:22:15  10:12:25:05\r\n Il y avait des d\u00e9fauts bien s\u00fbr,\r\n\r\n10:12:25:10  10:12:30:23\r\n   mais je suis surpris de voir \r\n  qu'il y avait de bons produits.\r\n\r\n10:12:31:04  10:12:34:08\r\n -Les pizzas ont \u00e9t\u00e9 command\u00e9es\r\n      aux heures de repas.\r\n\r\n10:12:34:12  10:12:38:09\r\n      Toutes sont arriv\u00e9es\r\n  dans un d\u00e9lai de 30 \u00e0 45 mn.\r\n\r\n10:12:38:13  10:12:44:12\r\n  Chacune a \u00e9t\u00e9 pes\u00e9e, mesur\u00e9e,\r\n  et on a pris sa temp\u00e9rature.\r\n\r\n10:12:44:17  10:12:48:08\r\n    En dessous de 60 degr\u00e9s,\r\n      la pizza est ti\u00e8de.\r\n\r\n10:12:48:12  10:12:50:05\r\n    En dessous de 50 degr\u00e9s,\r\n\r\n10:12:50:10  10:12:53:21\r\n    elle n'est pas en r\u00e8gle\r\n  avec les services d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:12:54:02  10:12:58:23\r\n Le prix indiqu\u00e9 est la moyenne\r\n   des prix des trois pizzas.\r\n\r\n10:12:59:04  10:13:05:11\r\nCommen\u00e7ons par les moins appr\u00e9ci\u00e9es,\r\n    celles de Pizza 15 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:13:05:16  10:13:08:15\r\n       Des pizzas b\u00e2cl\u00e9es,\r\n       selon notre expert.\r\n\r\n10:13:08:20  10:13:12:08\r\n    La p\u00e2te avait d\u00fb reposer\r\n\u00e0 d\u00e9couvert, et formait une peau.\r\n\r\n10:13:12:12  10:13:14:16\r\nQuant au jambon, il \u00e9tait trop cuit.\r\n\r\n10:13:14:21  10:13:17:15\r\n    Avec un prix de 4,50 frs\r\n          pour 100 g,\r\n\r\n10:13:17:20  10:13:21:11\r\n  ces pizzas sont les deuxi\u00e8mes\r\n   plus ch\u00e8res de notre panel.\r\n\r\n10:13:21:15  10:13:27:06\r\nUne note m\u00e9diocre de 5,83 sur 10.\r\n\r\n10:13:27:11  10:13:31:01\r\n          -La margherita\r\nest peu app\u00e9tissante, peu soign\u00e9e.\r\n\r\n10:13:31:06  10:13:37:00\r\n Elle a \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 toute vitesse\r\n     sans regarder les bords.\r\n\r\n10:13:37:05  10:13:42:11\r\nIls ont mis l'origan dans les tomates\r\n  trop longtemps avant d'enfourner.\r\n\r\n10:13:42:15  10:13:47:17\r\n   Ca leur a donn\u00e9 une amertume \r\n  qui couvre le go\u00fbt de la pizza.\r\n\r\n10:13:47:22  10:13:52:13\r\n  -Les pizzas suivantes ont obtenu\r\nun score moyen, entre 6 et 7 sur 10.\r\n\r\n10:13:52:18  10:13:53:23\r\n       Hot Pizza \u00e0 Bienne.\r\n\r\n10:13:54:04  10:13:55:18\r\n    A l'ouverture du carton,\r\n\r\n10:13:55:23  10:13:58:12\r\n     une substance huileuse\r\n     s'\u00e9coulait des pizzas.\r\n\r\n10:13:58:17  10:14:01:05\r\nLe r\u00e9sultat d'un four trop chaud.\r\n\r\n10:14:01:10  10:14:05:19\r\n  La p\u00e2te est rest\u00e9e gommeuse, \r\n  et les ingr\u00e9dients ont br\u00fbl\u00e9.\r\n\r\n10:14:06:00  10:14:09:05\r\nC'\u00e9tait les pizzas les moins ch\u00e8res.\r\n\r\n10:14:09:10  10:14:13:07\r\n          6,27 sur 10.\r\n\r\n10:14:13:11  10:14:17:15\r\n    Chez Pat Pizza et Kebab \r\n    \u00e0 Lausanne, 6,30 sur 10.\r\n\r\n10:14:17:20  10:14:21:05\r\n   La margherita \u00e9tait bonne,\r\n   avec une excellente p\u00e2te.\r\n\r\n10:14:21:10  10:14:25:11\r\n    Mais les tomates avaient\r\n    une acidit\u00e9 d\u00e9rangeante,\r\n\r\n10:14:25:15  10:14:29:16\r\n qu'on aurait pu corriger avec \r\nun peu de vin blanc ou de sucre.\r\n\r\n10:14:29:21  10:14:32:22\r\n     Et les jambons \u00e9taient\r\n       de pi\u00e8tre qualit\u00e9.\r\n\r\n10:14:33:02  10:14:39:03\r\n     Ce sont les plus ch\u00e8res\r\n         de notre panel.\r\n\r\n10:14:39:08  10:14:41:11\r\n  La Piccola Italia \u00e0 Neuch\u00e2tel\r\n\r\n10:14:41:14  10:14:44:21\r\n       a eu la bonne id\u00e9e\r\n   d'appr\u00eater ses champignons.\r\n\r\n10:14:45:02  10:14:51:10\r\nMais ils ont pris une couleur jaune,\r\n et d\u00e9gageaient un go\u00fbt de citron.\r\n\r\n10:14:51:14  10:14:57:08\r\nLes pizzas sont arriv\u00e9es ti\u00e8des.\r\n\r\n10:14:57:12  10:15:02:07\r\n          6,57 sur 10.\r\n\r\n10:15:02:11  10:15:07:09\r\n Le deuxi\u00e8me \u00e9tablissement test\u00e9\r\n   \u00e0 Lausanne arrive huiti\u00e8me.\r\n\r\n10:15:07:13  10:15:10:21\r\n    Il s'agit de la pizzeria\r\n        Fratel e Napule.\r\n\r\n10:15:11:02  10:15:15:01\r\n        De bons ingr\u00e9dients,\r\nmais du jambon cru coup\u00e9 trop \u00e9pais.\r\n\r\n10:15:15:06  10:15:18:06\r\nDommage, car il \u00e9tait de qualit\u00e9.\r\n\r\n10:15:18:11  10:15:23:00\r\n  Ces pizzas sont arriv\u00e9es avec\r\n une temp\u00e9rature de 46,7 degr\u00e9s.\r\n\r\n10:15:23:05  10:15:27:07\r\n   Soit moins que les 50 degr\u00e9s\r\nexig\u00e9s par les services d'hygi\u00e8ne.\r\n\r\n10:15:27:11  10:15:32:14\r\n          6,67 sur 10.\r\n\r\n10:15:32:19  10:15:37:23\r\n   Domino's Pizza, le magasin\r\n     des Acacias \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:15:38:04  10:15:42:18\r\nDe bons ingr\u00e9dients, et des pizzas\r\n    \u00e0 l'arrondi quasi parfait.\r\n\r\n10:15:42:23  10:15:47:11\r\n     Mais notre expert doutait\r\nqu'il n'y ait que de la mozzarella.\r\n\r\n10:15:47:15  10:15:51:22\r\nUn bon point que Domino's Pizza \r\npartage avec Hot Pizza \u00e0 Bienne,\r\n\r\n10:15:52:03  10:15:56:01\r\n       le fait de livrer\r\nla rucola dans un sachet s\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n10:15:56:06  10:16:00:15\r\n     Car les feuilles perdent\r\nleur fra\u00eecheur durant le transport.\r\n\r\n10:16:00:20  10:16:05:07\r\n    Une note de 6,97 sur 10,\r\n       et une 7\u00e8me place.\r\n\r\n10:16:05:11  10:16:08:21\r\n    Nous entrons maintenant\r\n  dans la cat\u00e9gorie des pizzas\r\n\r\n10:16:09:02  10:16:12:20\r\n  jug\u00e9es bonnes, qui ont obtenu\r\n    plus de 7 points sur 10.\r\n\r\n10:16:13:00  10:16:15:01\r\n    Quick Pizza \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n10:16:15:06  10:16:19:08\r\n Une margherita bien cuite, avec\r\ndes ingr\u00e9dients un peu doucereux.\r\n\r\n10:16:19:12  10:16:21:17\r\n Une bonne p\u00e2te dans l'ensemble.\r\n\r\n10:16:21:22  10:16:25:21\r\nMais dans la pizza rucola-jambon\r\n   cru, le jambon \u00e9tait fum\u00e9.\r\n\r\n10:16:26:02  10:16:30:10\r\n          7,17 sur 10.\r\n\r\n10:16:30:14  10:16:34:08\r\n    -A la place du jambon cru,\r\n\r\n10:16:34:12  10:16:37:17\r\n  nous avons re\u00e7u du jambon fum\u00e9.\r\n\r\n10:16:37:22  10:16:41:17\r\n          Le jambon fum\u00e9\r\n    couvre toutes les saveurs.\r\n\r\n10:16:41:22  10:16:46:20\r\n  En soi, c'\u00e9tait un bon produit,\r\n\r\n10:16:47:01  10:16:51:18\r\n     mais ils devraient dire\r\n  qu'ils mettent du jambon fum\u00e9.\r\n\r\n10:16:51:23  10:16:55:09\r\n   -5\u00e8me de notre classement:\r\n     Pizza Mia \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:16:55:13  10:16:59:21\r\n  Les ingr\u00e9dients \u00e9taient bons,\r\n   mais les bords pas soign\u00e9s.\r\n\r\n10:17:00:02  10:17:06:03\r\n  Une bonne \u00e9valuation gustative\r\npour les trois pizzas: 7,2 sur 10.\r\n\r\n10:17:06:08  10:17:09:19\r\nJo Pizza \u00e0 Sion est class\u00e9 4\u00e8me.\r\n\r\n10:17:10:00  10:17:12:13\r\n   Des bords un peu trop fins.\r\n\r\n10:17:12:18  10:17:16:08\r\n   Les ingr\u00e9dients ont gliss\u00e9\r\n     et br\u00fbl\u00e9 dans le four.\r\n\r\n10:17:16:12  10:17:21:18\r\nMais dans l'ensemble, les produits\r\n    \u00e9taient de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:17:21:23  10:17:25:22\r\n       3,54 frs les 100 g.\r\n\r\n10:17:26:03  10:17:29:23\r\n Avec une note de 7,2, elle est\r\n  ex-aequo avec la pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n10:17:30:04  10:17:33:18\r\nMais celle-ci est arriv\u00e9e chaude.\r\n\r\n10:17:33:23  10:17:38:11\r\n    Dans notre trio de t\u00eate,\r\n   Munchies Pizza \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n10:17:38:16  10:17:41:05\r\n  De belles pizzas bien cuites.\r\n\r\n10:17:41:10  10:17:44:11\r\n           Peut-\u00eatre\r\n avec des tomates un peu rares.\r\n\r\n10:17:44:15  10:17:47:06\r\n          Le jambon cru\r\n      \u00e9tait du jambon fum\u00e9.\r\n\r\n10:17:47:11  10:17:51:02\r\n     Ce qui a retenu la note\r\n         \u00e0 7,23 sur 10.\r\n\r\n10:17:51:07  10:17:57:11\r\n  Deuxi\u00e8me de notre classement,\r\n   la pizzeria Cap-Cap \u00e0 Sion.\r\n\r\n10:17:57:16  10:18:00:17\r\n    A noter que les pizzerias\r\n     de Sion et de Fribourg\r\n\r\n10:18:00:22  10:18:04:21\r\n occupent les meilleures places,\r\n  \u00e0 l'exception de la premi\u00e8re.\r\n\r\n10:18:05:02  10:18:07:05\r\n  Une margherita sans d\u00e9fauts.\r\n\r\n10:18:07:10  10:18:10:01\r\n   Une jambon cuit-champignons\r\n        bien \u00e9quilibr\u00e9e.\r\n\r\n10:18:10:06  10:18:13:12\r\n  Mais les champignons auraient\r\n     m\u00e9rit\u00e9 d'\u00eatre appr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n10:18:13:17  10:18:22:10\r\n  Elles sont arriv\u00e9es chaudes,\r\n        un 7,27 m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n10:18:22:14  10:18:28:11\r\n   Enfin, le grand vainqueur,\r\n     Bravo Pizza \u00e0 Bienne.\r\n\r\n10:18:28:16  10:18:31:09\r\n      Des pizzas pr\u00e9cises, \r\n      une cuisson parfaite,\r\n\r\n10:18:31:13  10:18:33:20\r\n         des ingr\u00e9dients\r\n      d'excellente qualit\u00e9.\r\n\r\n10:18:34:01  10:18:38:07\r\n         Tout en restant\r\n    dans la moyenne des prix.\r\n\r\n10:18:38:11  10:18:45:13\r\nUne note \u00e9logieuse de 8,43 sur 10,\r\nla seule \u00e0 d\u00e9passer les 8 points.\r\n\r\n10:18:47:07  10:18:49:17\r\n -Le jambon est de bonne qualit\u00e9.\r\n\r\n10:18:49:22  10:18:52:11\r\nMais il avait un go\u00fbt particulier.\r\n\r\n10:18:52:16  10:18:56:00\r\nEn fait, c'\u00e9tait du jambon de dinde.\r\n\r\n10:18:56:05  10:19:04:16\r\n    Mais je l'ai valoris\u00e9 parce\r\nqu'ils l'avaient annonc\u00e9 clairement.\r\n\r\n10:19:06:14  10:19:10:14\r\n      -Dans cette pizzeria,\r\n    on n'utilise pas de porc.\r\n\r\n10:19:10:19  10:19:16:08\r\n   Toutes ces pizzas se paient\r\n       entre 18 et 24 frs.\r\n\r\n10:19:16:12  10:19:20:18\r\n Nous avons voulu savoir combien\r\nelles co\u00fbtaient \u00e0 la fabrication.\r\n\r\n10:19:20:23  10:19:23:12\r\n      G.Brumana nous assure\r\n       que les fournitures\r\n\r\n10:19:23:17  10:19:28:09\r\n  reviennent \u00e0 2 frs par pizza.\r\n\r\n10:19:28:13  10:19:31:19\r\n   Le jambon cru co\u00fbte 3 frs.\r\n\r\n10:19:32:00  10:19:34:07\r\nL'infrastructure est plus ch\u00e8re:\r\n\r\n10:19:34:11  10:19:38:04\r\n       6 frs pour le four,\r\n    le pizzaiolo et le local.\r\n\r\n10:19:38:09  10:19:41:19\r\n  Soit une pizza au jambon cru\r\n     qui revient \u00e0 11 frs.\r\n\r\n10:19:42:00  10:19:45:11\r\n   Quelle que soit la pizza, \r\n   il reste au minimum 10 frs\r\n\r\n10:19:45:15  10:19:49:18\r\n    pour couvrir l'emballage,\r\n  la livraison, et le b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n10:19:50:11  10:19:52:16\r\n -Une marge confortable, on dira.\r\n\r\n10:19:52:21  10:19:55:11\r\n         Pour l'anecdote,\r\n    G.Brumana a demand\u00e9 un jour\r\n\r\n10:19:55:16  10:19:59:20\r\nau champion du monde des pizzaiolos\r\n comment \u00e9viter que le jambon cru\r\n\r\n10:20:00:01  10:20:03:05\r\n  ne soit cuit lors du transport\r\n      dans une pizza livr\u00e9e.\r\n\r\n10:20:03:10  10:20:05:15\r\n           Son conseil:\r\n   se commander une margherita,\r\n\r\n10:20:05:20  10:20:08:03\r\net y rajouter son propre jambon cru.\r\n\r\n10:20:08:08  10:20:10:11\r\n       Le conseil vaut aussi\r\n          pour la rucola.\r\n\r\n10:20:10:15  10:20:15:00\r\n De cette \u00e9valuation, on retiendra\r\n  qu'il y avait de bons produits.\r\n\r\n10:20:15:05  10:20:17:23\r\n       Mais il y avait aussi\r\n        pas mal de d\u00e9fauts,\r\n\r\n10:20:18:04  10:20:22:08\r\n    et quelques \u00e9loges m\u00e9rit\u00e9es\r\n         pour les bonnes.\r\n\r\n10:20:22:12  10:20:27:08\r\n  Vous retrouverez cette s\u00e9quence\r\n          sur notre site.\r\n\r\n10:20:27:12  10:20:31:05\r\n     Le choix des plats livr\u00e9s\r\n     \u00e0 domicile s'est \u00e9largi.\r\n\r\n10:20:31:10  10:20:36:21\r\n     On a vu fleurir des sites\r\n     qui s'occupent de livrer\r\n\r\n10:20:37:02  10:20:39:18\r\n        des plats cuisin\u00e9s\r\n          en restaurant.\r\n\r\n10:20:39:23  10:20:42:08\r\n      Certaines applications\r\n\r\n10:20:42:12  10:20:49:08\r\n    vous permettent de suivre \r\n    le coursier en temps r\u00e9el.\r\n\r\n10:20:53:03  10:20:57:23\r\n  -Commander en ligne sa pizza,\r\n      ou tout autre repas,\r\n\r\n10:20:58:04  10:21:01:03\r\nentre peu \u00e0 peu dans nos habitudes.\r\n\r\n10:21:01:08  10:21:05:01\r\n  Plusieurs sites se partagent\r\n  les restaurants de Romandie.\r\n\r\n10:21:05:06  10:21:09:23\r\n         Chacun propose\r\n   un large \u00e9ventail de plats.\r\n\r\n10:21:10:04  10:21:14:20\r\n    Le hamburger est en passe\r\n     de supplanter la pizza.\r\n\r\n10:21:15:01  10:21:20:04\r\nUn clic, et \u00e7a cr\u00e9pite en cuisine.\r\n\r\n10:21:25:05  10:21:27:08\r\nA Gen\u00e8ve, le restaurant Together\r\n\r\n10:21:27:12  10:21:30:22\r\n     s'est reli\u00e9 \u00e0 un site\r\n de livraison depuis deux mois.\r\n\r\n10:21:31:09  10:21:35:07\r\n  -Nous avons beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi\r\navant de commencer les livraisons.\r\n\r\n10:21:35:11  10:21:37:11\r\nParce qu'on a beaucoup de demandes.\r\n\r\n10:21:37:15  10:21:39:23\r\n Donc c'est l'entreprise Venezvite\r\n\r\n10:21:40:04  10:21:42:05\r\n qui prend en charge la livraison.\r\n\r\n10:21:42:10  10:21:45:04\r\nOn s'occupe seulement de la cuisine.\r\n\r\n10:21:45:14  10:21:49:00\r\n   -Venezvite, c'est un site\r\nqui met en lien des restaurants,\r\n\r\n10:21:49:05  10:21:51:19\r\n  des livreurs, et des clients.\r\n\r\n10:21:52:00  10:21:55:09\r\nP.Bauchard nous raconte sa gen\u00e8se.\r\n\r\n10:21:55:21  10:21:58:00\r\n   -C'est deux amies de coll\u00e8ge,\r\n\r\n10:21:58:05  10:22:00:10\r\n une Suissesse et une Am\u00e9ricaine.\r\n\r\n10:22:00:14  10:22:04:13\r\n       Quand elles ont voulu\r\n     se faire livrer un repas,\r\n\r\n10:22:04:18  10:22:08:13\r\n        elles n'avaient pas\r\n      ce service-l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:22:08:18  10:22:12:23\r\n Donc elles se sont dit, pourquoi\r\n  est-ce qu'on ne ferait pas \u00e7a,\r\n\r\n10:22:13:04  10:22:14:18\r\n   une plateforme de e-commerce.\r\n\r\n10:22:14:23  10:22:17:09\r\n      Ensuite, en allant voir\r\n        les restaurateurs,\r\n\r\n10:22:17:13  10:22:18:18\r\n         elles ont r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n10:22:18:23  10:22:22:09\r\n qu'ils n'avaient pas encore pris\r\n      ce virage du digital.\r\n\r\n10:22:22:13  10:22:27:19\r\n  Donc elles ont voulu les aider\r\n   \u00e0 \u00eatre plus pr\u00e9sents online.\r\n\r\n10:22:28:11  10:22:32:12\r\n   -Pour commander, vous tapez\r\n   \"livraison de nourriture\".\r\n\r\n10:22:32:17  10:22:36:09\r\n    Vous choisissez un site,\r\n et vous y entrez votre adresse.\r\n\r\n10:22:36:13  10:22:40:11\r\nAlors apparaissent les restaurants\r\n   disponibles dans votre zone.\r\n\r\n10:22:40:16  10:22:44:14\r\nVous y trouverez le prix du plat,\r\n     les frais de livraison,\r\n\r\n10:22:44:19  10:22:47:22\r\n     et le temps n\u00e9cessaire\r\n  pour recevoir votre commande.\r\n\r\n10:22:48:03  10:22:53:08\r\nUne fois le menu choisi, vous payez\r\n   par carte de cr\u00e9dit ou cash.\r\n\r\n10:22:54:14  10:22:58:11\r\n   -On a beaucoup de restaurants\r\n    italiens, les sushis aussi,\r\n\r\n10:22:58:16  10:23:00:19\r\n  donc les restaurants japonais.\r\n\r\n10:23:01:00  10:23:02:16\r\n      C'est assez diversifi\u00e9.\r\n\r\n10:23:02:21  10:23:08:04\r\nOn cr\u00e9e aussi la demande en signant\r\n  avec des restaurants atypiques.\r\n\r\n10:23:08:09  10:23:13:10\r\nPar exemple, on peut se faire livrer\r\n    des cupcakes ou des g\u00e2teaux.\r\n\r\n10:23:15:07  10:23:20:06\r\n       -C'est un hamburger,\r\n    le Yes We Can, pour 13h45.\r\n\r\n10:23:20:11  10:23:24:22\r\n     Bonne journ\u00e9e, au revoir.\r\n\r\n10:23:25:03  10:23:29:21\r\n-La commande aboutit en m\u00eame temps \r\nchez le restaurateur et le livreur.\r\n\r\n10:23:30:02  10:23:33:14\r\n  Ici, la V\u00e9lopostale \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n10:23:34:00  10:23:36:15\r\n  -Le v\u00e9lo, \u00e7a convient tr\u00e8s bien\r\n\r\n10:23:36:20  10:23:39:05\r\npour transporter des plats pr\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n10:23:39:10  10:23:42:01\r\n       Si c'est des pizzas,\r\n      on a des v\u00e9los cargos,\r\n\r\n10:23:42:06  10:23:45:07\r\n       avec une plateforme\r\n  pour mettre les pizzas \u00e0 plat.\r\n\r\n10:23:45:11  10:23:48:00\r\n        Ca permet de tenir\r\n     des d\u00e9lais assez serr\u00e9s.\r\n\r\n10:23:48:05  10:23:52:04\r\n           C'est aussi\r\n    appr\u00e9ci\u00e9 par la client\u00e8le.\r\n\r\n10:23:55:12  10:23:58:02\r\n      -Ces v\u00e9los sillonnent\r\n      la ville depuis 2003.\r\n\r\n10:23:58:07  10:24:02:01\r\n      Mais ils ne transportent\r\ndes plats cuisin\u00e9s que depuis 3 ans.\r\n\r\n10:24:02:06  10:24:06:09\r\n  Le plus souvent, des commandes\r\npour 2 personnes durant la journ\u00e9e.\r\n\r\n10:24:06:13  10:24:09:03\r\n\u00c7a repr\u00e9sente 10 % des livraisons.\r\n\r\n10:24:09:08  10:24:13:23\r\n Voire davantage quand il pleut.\r\n\r\n10:24:19:02  10:24:25:06\r\n       -Bonjour, c'est pr\u00eat.\r\n\r\n10:24:26:07  10:24:29:07\r\n     -C'est gentil, au revoir.\r\n\r\n10:24:32:22  10:24:35:09\r\n      -En quelques ann\u00e9es,\r\n     les sites de livraison\r\n\r\n10:24:35:13  10:24:39:16\r\n   de plats cuisin\u00e9s en Romandie\r\nont vu leur march\u00e9 cro\u00eetre de 15 %.\r\n\r\n10:24:39:21  10:24:41:20\r\nC'est moins qu'esp\u00e9r\u00e9, et surtout,\r\n\r\n10:24:42:01  10:24:44:14\r\n       loin des chiffres \r\n      du march\u00e9 am\u00e9ricain.\r\n\r\n10:24:44:19  10:24:48:19\r\n  Peut-\u00eatre parce qu'on reste\r\nencore attach\u00e9s \u00e0 nos fourneaux.\r\n\r\n10:24:56:19  10:25:04:00\r\n  -Bonjour, c'est la V\u00e9lopostale.\r\n\r\n10:25:04:05  10:25:07:06\r\n       J'ai votre commande,\r\n       deux grandes bi\u00e8res.\r\n\r\n10:25:07:11  10:25:12:19\r\n              -Merci.\r\n\r\n10:25:18:21  10:25:22:01\r\n -C'est gentil, merci, au revoir !\r\n\r\n10:25:22:06  10:25:26:13\r\n     -Vous commandez souvent\r\n  de la nourriture \u00e0 domicile ?\r\n\r\n10:25:26:18  10:25:29:05\r\n-Oui, une fois par semaine environ,\r\n\r\n10:25:29:10  10:25:31:07\r\n    quand je reste \u00e0 la maison\r\n\r\n10:25:31:11  10:25:34:05\r\n    et que je n'ai pas le temps\r\n        de faire \u00e0 manger.\r\n\r\n10:25:34:10  10:25:37:23\r\n    -C'est souvent parce que\r\n   vous n'avez pas le temps ?\r\n\r\n10:25:38:04  10:25:39:11\r\n      -Essentiellement, oui.\r\n\r\n10:25:39:15  10:25:41:12\r\n C'est aussi la flemme, des fois.\r\n\r\n10:25:41:17  10:25:45:18\r\nOn n'a pas envie de faire \u00e0 manger,\r\n  donc on commande, c'est rapide.\r\n\r\n10:25:45:23  10:25:47:20\r\n    \u2015Vous donnez un pourboire\r\n          en g\u00e9n\u00e9ral ?\r\n\r\n10:25:48:01  10:25:48:20\r\n            -Toujours.\r\n\r\n10:25:49:01  10:25:51:09\r\n     Une pi\u00e8ce de cinq francs,\r\n        ou 10 frs maximum.\r\n\r\n10:25:51:13  10:25:53:10\r\n-Ah ouais, 5 ou 10 frs quand m\u00eame.\r\n\r\n10:25:53:14  10:25:55:01\r\n   -Je trouve que \u00e7a le m\u00e9rite.\r\n\r\n10:25:55:06  10:25:57:02\r\n Parce que je fais un peu de v\u00e9lo,\r\n\r\n10:25:57:07  10:25:59:16\r\n      et je sais ce que c'est\r\n        que de livrer vite.\r\n\r\n10:25:59:20  10:26:03:11\r\n      Je trouve appr\u00e9ciable\r\n  d'avoir de quoi boire un caf\u00e9.\r\n\r\n10:26:06:04  10:26:10:02\r\n-C'est toujours un peu valorisant.\r\n\r\n10:26:10:07  10:26:12:11\r\nParce que c'est pas un m\u00e9tier facile.\r\n\r\n10:26:12:16  10:26:15:03\r\n   On n'est pas tr\u00e8s bien pay\u00e9s,\r\n\r\n10:26:15:08  10:26:17:02\r\n m\u00eame si on n'a pas \u00e0 se plaindre.\r\n\r\n10:26:17:07  10:26:20:17\r\n  On est contents quand le client\r\n     nous donne un pourboire.\r\n\r\n10:26:20:22  10:26:25:02\r\n  -Le prix de livraison se partage\r\nentre le client et le site internet.\r\n\r\n10:26:25:07  10:26:29:02\r\n   Le client paye un surplus\r\n \u00e0 son plat, entre 5 et 12 frs.\r\n\r\n10:26:29:07  10:26:34:06\r\nPar contre, la V\u00e9lopostale est pay\u00e9e\r\n      directement par le site.\r\n\r\n10:26:34:20  10:26:38:16\r\n     -On facture une livraison\r\n      au site venezvite.com.\r\n\r\n10:26:38:21  10:26:42:01\r\n    C'est un forfait de 16 frs\r\n         au centre-ville.\r\n\r\n10:26:42:06  10:26:44:07\r\n    On rajoute des suppl\u00e9ments\r\n\r\n10:26:44:11  10:26:47:06\r\n    en fonction de la distance,\r\n\r\n10:26:47:11  10:26:49:16\r\n\u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 24 ou 28 frs.\r\n\r\n10:26:49:21  10:26:52:17\r\n    Apr\u00e8s, c'est l'autre \u00e9quipe\r\n       qui prend le relais,\r\n\r\n10:26:52:22  10:26:54:14\r\n   parce qu'ils sont motoris\u00e9s.\r\n\r\n10:26:54:19  10:26:57:16\r\n        -A la Haute Ecole\r\n     de Gestion de Fribourg,\r\n\r\n10:26:57:21  10:27:00:22\r\n     Magali Dubosson scrute\r\n  les indicateurs \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:27:01:03  10:27:03:15\r\n    La Suisse est championne\r\n          des d\u00e9penses\r\n\r\n10:27:03:20  10:27:06:12\r\npour les achats en ligne en Europe.\r\n\r\n10:27:06:17  10:27:11:17\r\nEn moyenne, 1'000 frs par an, dont \r\nune petite part pour la nourriture.\r\n\r\n10:27:12:11  10:27:14:12\r\n  -Les consommateurs suisses sont\r\n\r\n10:27:14:17  10:27:17:19\r\ndes grands consommateurs d'Internet.\r\n\r\n10:27:18:00  10:27:20:21\r\n   Donc oui, ils sont en avance.\r\n\r\n10:27:21:02  10:27:25:17\r\nPar contre, est-ce qu'on a l'offre\r\n qui correspond \u00e0 cette demande ?\r\n\r\n10:27:25:22  10:27:28:18\r\n   Il faut se poser la question\r\n      si les acteurs suisses\r\n\r\n10:27:28:23  10:27:30:23\r\npeuvent r\u00e9pondre \u00e0 ces besoins-l\u00e0.\r\n\r\n10:27:31:04  10:27:34:11\r\n  Est-ce qu'on n'est pas en train\r\n        de laisser la place\r\n\r\n10:27:34:16  10:27:38:07\r\n     \u00e0 des acteurs \u00e9trangers,\r\ncomme Amazon dans la distribution,\r\n\r\n10:27:38:11  10:27:42:14\r\n         ou Domino's Pizza\r\n     dans les plats pr\u00e9par\u00e9s ?\r\n\r\n10:27:43:09  10:27:47:23\r\n-Dans le prix d'un plat, on compte\r\nun tiers pour la mati\u00e8re premi\u00e8re,\r\n\r\n10:27:48:04  10:27:50:01\r\n un tiers pour le restaurateur,\r\n\r\n10:27:50:06  10:27:54:15\r\n          et un tiers\r\n  pour le local et le service.\r\n\r\n10:27:54:20  10:27:59:08\r\n C'est sur ce dernier tiers que le\r\nrestaurateur paye le site internet.\r\n\r\n10:27:59:12  10:28:02:12\r\n    Il lui verse 25 % \u00e0 40 %\r\n       du prix du repas.\r\n\r\n10:28:02:17  10:28:06:01\r\n       Mais tout pourrait\r\n       changer avec Uber.\r\n\r\n10:28:06:06  10:28:08:11\r\n      -On pourrait envisager\r\n\r\n10:28:08:16  10:28:11:13\r\n de faire un partenariat avec eux,\r\n\r\n10:28:11:18  10:28:15:12\r\n      par exemple pour livrer\r\ndans des zones \u00e9loign\u00e9es du centre.\r\n\r\n10:28:15:17  10:28:19:21\r\n      On a plut\u00f4t pens\u00e9 \u00e0 eux\r\nen tant que potentiels partenaires.\r\n\r\n10:28:20:08  10:28:23:07\r\n -Une collaboration permettrait\r\n       de livrer en gros\r\n\r\n10:28:23:11  10:28:26:00\r\n         les entreprises\r\n    en p\u00e9riph\u00e9rie des villes.\r\n\r\n10:28:26:05  10:28:30:12\r\nUber pourrait peut-\u00eatre proposer\r\n     des prix int\u00e9ressants.\r\n\r\n10:28:30:17  10:28:33:07\r\nLa guerre des livreurs a commenc\u00e9.\r\n\r\n10:28:33:11  10:28:36:06\r\n   Elle sera aussi num\u00e9rique.\r\n\r\n10:28:36:23  10:28:39:20\r\n       -Guerre des livreurs,\r\n     car des g\u00e9ants am\u00e9ricains\r\n\r\n10:28:40:01  10:28:43:11\r\n   comme Uber, Google ou Amazon\r\n     lorgnent sur ce secteur.\r\n\r\n10:28:43:16  10:28:47:15\r\n Optimiser le service de livraison\r\n  rapide gr\u00e2ce \u00e0 la technologie,\r\n\r\n10:28:47:20  10:28:51:07\r\n      c'est ce qu'on appelle\r\n          lafood tech.\r\n\r\n10:28:51:11  10:28:58:04\r\nLes sites de plats pr\u00e9par\u00e9s pensaient\r\n s'adresser au public jeune, actif.\r\n\r\n10:28:58:09  10:29:01:01\r\n    Ils s'appr\u00eataient \u00e0 livrer\r\n         surtout \u00e0 midi.\r\n\r\n10:29:01:06  10:29:05:08\r\n         Or, c'est le soir\r\nque ces sites fonctionnent le mieux.\r\n\r\n10:29:14:03  10:29:19:13\r\nVous avez peut-\u00eatre re\u00e7u un courrier\r\ncontenant des \"super offres d'avril\".\r\n\r\n10:29:19:18  10:29:24:20\r\nDes rabais dont vous pouvez profiter\r\nen vous rendant dans un magasin Coop.\r\n\r\n10:29:25:01  10:29:32:11\r\n    Chez certains d'entre vous,\r\n    ces actions ont mal pass\u00e9.\r\n\r\n10:29:37:11  10:29:42:11\r\n -Comme tous les jours, Liliane \r\nSimonet va chercher son courrier.\r\n\r\n10:29:42:15  10:29:48:22\r\n          Dans le tas,\r\n    une lettre pour son fils.\r\n\r\n10:29:49:02  10:29:53:00\r\n         Il lui a demand\u00e9\r\nde s'occuper de sa correspondance.\r\n\r\n10:29:53:05  10:29:57:03\r\n    Ce jour-l\u00e0, une enveloppe\r\n        lui est adress\u00e9e.\r\n\r\n10:29:57:08  10:30:01:22\r\n  A l'int\u00e9rieur, une publicit\u00e9\r\n      pour des cigarettes.\r\n\r\n10:30:02:03  10:30:10:09\r\nUne promotion exclusive chez Coop.\r\n\r\n10:30:10:13  10:30:12:18\r\n        -Mon fils a 25 ans,\r\n\r\n10:30:12:23  10:30:16:01\r\n il est \u00e9tudiant, il ne fume pas.\r\n\r\n10:30:16:06  10:30:20:12\r\n     J'\u00e9tais vraiment surprise\r\n de trouver cette offre de la Coop\r\n\r\n10:30:20:17  10:30:29:09\r\ndans ma bo\u00eete aux lettres, d'autant\r\n   plus que la Coop nous informe\r\n\r\n10:30:29:13  10:30:37:12\r\n  que fumer nuit gravement \u00e0 votre\r\nsant\u00e9 et \u00e0 celle de votre entourage.\r\n\r\n10:30:37:17  10:30:41:13\r\n   -Pourquoi cette promotion\r\n est-elle parvenue \u00e0 son fils ?\r\n\r\n10:30:41:18  10:30:46:14\r\nD'apr\u00e8s Philip Morris, c'est parce\r\n qu'il a particip\u00e9 \u00e0 un concours.\r\n\r\n10:30:46:19  10:30:51:16\r\n      Les ravages du tabac,\r\ncette Genevoise les conna\u00eet bien.\r\n\r\n10:30:51:21  10:30:55:19\r\n    -Je travaille \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n en tant que secr\u00e9taire m\u00e9dicale,\r\n\r\n10:30:56:00  10:31:01:10\r\n    et j'ai vu des pathologies\r\n        li\u00e9es \u00e0 la fum\u00e9e.\r\n\r\n10:31:01:14  10:31:08:03\r\n  Je ne comprends pas qu'on puisse\r\nencore faire de la publicit\u00e9 pour \u00e7a.\r\n\r\n10:31:08:08  10:31:10:23\r\n      Cette promotion devrait\r\n          \u00eatre ill\u00e9gale,\r\n\r\n10:31:11:04  10:31:14:15\r\n    parce que c'est un probl\u00e8me\r\n        de sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:31:16:17  10:31:21:01\r\n  -Le bilan du tabac en Suisse,\r\n    c'est 9'500 morts par an.\r\n\r\n10:31:21:06  10:31:24:01\r\nCes promotions sont-elles l\u00e9gales ?\r\n\r\n10:31:24:05  10:31:25:17\r\n     Sont-elles courantes ?\r\n\r\n10:31:25:22  10:31:29:01\r\n   Pour le savoir, nous sommes\r\n     all\u00e9s voir J-P.Humair.\r\n\r\n10:31:29:06  10:31:33:05\r\nIl dirige le CIPRET, une association\r\n    de pr\u00e9vention du tabagisme.\r\n\r\n10:31:33:10  10:31:37:20\r\n-Est-ce que vous avez connaissance\r\n       de cette publicit\u00e9 ?\r\n\r\n10:31:38:01  10:31:40:06\r\n  -Non, je n'ai pas connaissance\r\n\r\n10:31:40:11  10:31:41:16\r\n           de celle-l\u00e0,\r\n\r\n10:31:41:21  10:31:44:11\r\nmais \u00e7a ressemble \u00e0 des publicit\u00e9s\r\n\r\n10:31:44:16  10:31:46:20\r\nque font les producteurs de tabac.\r\n\r\n10:31:47:01  10:31:53:06\r\n    Visiblement ils ont trouv\u00e9\r\n       un relais efficace.\r\n\r\n10:31:53:11  10:31:58:18\r\n-Les jeunes, voil\u00e0 le public-cible\r\n     de l'industrie du tabac.\r\n\r\n10:31:58:23  10:32:03:19\r\n   -On sait que 90 % des fumeurs\r\n    ont commenc\u00e9 avant 20 ans.\r\n\r\n10:32:04:00  10:32:08:04\r\n   Donc c'est \u00e0 cette p\u00e9riode-l\u00e0\r\n     qu'on peut les accrocher\r\n\r\n10:32:08:08  10:32:13:18\r\n avec la cigarette en lui donnant\r\n     une image fun, rebelle.\r\n\r\n10:32:13:23  10:32:20:00\r\n Comme la publicit\u00e9 pour le tabac\r\n      sait si bien le faire.\r\n\r\n10:32:20:05  10:32:22:08\r\n-Quand vous voyez cette promotion,\r\n\r\n10:32:22:12  10:32:26:16\r\nqu'est-ce qui vous permet de dire\r\n   que les jeunes sont vis\u00e9s ?\r\n\r\n10:32:26:21  10:32:33:03\r\n   -Je pense qu'il y a certains\r\n\u00e9l\u00e9ments, notamment le tutoiement.\r\n\r\n10:32:33:08  10:32:36:17\r\n    Clairement, c'est un adulte\r\n\r\n10:32:36:22  10:32:39:02\r\n       qui parle \u00e0 un jeune.\r\n\r\n10:32:39:07  10:32:44:23\r\n     Il y a le fait qu'on vise\r\n         des prix r\u00e9duits.\r\n\r\n10:32:45:03  10:32:50:09\r\nOn sait que les jeunes sont sensibles\r\n   \u00e0 la question du prix du tabac.\r\n\r\n10:32:50:13  10:32:52:17\r\n        Quand il est \u00e9lev\u00e9,\r\n       ils vont moins fumer,\r\n\r\n10:32:52:22  10:32:55:09\r\n      quand il est plus bas,\r\n       ils vont plus fumer.\r\n\r\n10:32:55:13  10:32:59:05\r\n-Ce genre de publicit\u00e9s, \u00e7a veut\r\n dire une promotion, un coupon\r\n\r\n10:32:59:10  10:33:02:21\r\n   dans une enveloppe adress\u00e9e\r\n   \u00e0 quelqu'un, est-ce l\u00e9gal ?\r\n\r\n10:33:03:02  10:33:05:22\r\n          -Il n'y a rien\r\n   qui interdise cette pratique.\r\n\r\n10:33:06:03  10:33:09:09\r\n -Et ce n'est pas la future loi\r\n      qui va changer cela.\r\n\r\n10:33:09:13  10:33:13:03\r\n   Ce projet de loi, qualifi\u00e9\r\n    de minimal par A.Berset,\r\n\r\n10:33:13:08  10:33:16:04\r\n       devrait \u00eatre adopt\u00e9\r\n  par le Parlement cette ann\u00e9e.\r\n\r\n10:33:16:09  10:33:19:07\r\n    -Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a voulu\r\n    un projet qui soit mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n10:33:19:11  10:33:21:11\r\n  Nous avons cherch\u00e9 un \u00e9quilibre\r\n\r\n10:33:21:16  10:33:25:23\r\n  entre la protection de la sant\u00e9\r\n  et les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:33:26:04  10:33:30:17\r\n-La loi f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9voit d'interdire\r\nla vente de cigarettes aux mineurs,\r\n\r\n10:33:30:22  10:33:33:05\r\n     ce qui est d\u00e9j\u00e0 le cas\r\n       dans dix cantons.\r\n\r\n10:33:33:10  10:33:37:12\r\nMais la promotion du tabac resterait\r\n autoris\u00e9e sur les lieux de vente,\r\n\r\n10:33:37:17  10:33:40:14\r\n      dans les festivals et\r\n  par des publipostages cibl\u00e9s.\r\n\r\n10:33:40:20  10:33:42:18\r\n     La Suisse est donc loin\r\n\r\n10:33:42:23  10:33:46:12\r\n  d'une interdiction g\u00e9n\u00e9rale \r\n de la publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n10:33:46:17  10:33:51:03\r\n  Une mesure soutenue par 53 %\r\ndes Suisses, d'apr\u00e8s un sondage.\r\n\r\n10:33:51:08  10:33:52:22\r\n    Une interdiction g\u00e9n\u00e9rale\r\n\r\n10:33:53:03  10:33:56:10\r\n    de la publicit\u00e9 en Suisse\r\n  aurait quelles cons\u00e9quences ?\r\n\r\n10:33:56:14  10:33:58:01\r\n    -Des \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 faites\r\n\r\n10:33:58:06  10:33:59:05\r\n       dans diff\u00e9rents pays\r\n\r\n10:33:59:10  10:34:01:19\r\n        qui ont introduit\r\n   l'interdiction de publicit\u00e9.\r\n\r\n10:34:02:00  10:34:04:13\r\n      On peut r\u00e9duire de 7 %\r\n      le nombre de fumeurs,\r\n\r\n10:34:04:17  10:34:10:16\r\n   ce qui en Suisse reviendrait \r\n   \u00e0 le diminuer de 25 % \u00e0 18 %.\r\n\r\n10:34:10:21  10:34:13:03\r\n   -En attendant les avanc\u00e9es\r\n          du Parlement\r\n\r\n10:34:13:08  10:34:17:23\r\npour am\u00e9liorer la sant\u00e9 publique, \r\nLiliane Simonet a choisi son camp.\r\n\r\n10:34:20:17  10:34:22:19\r\n      -Interdire la publicit\u00e9\r\n          pour le tabac,\r\n\r\n10:34:23:00  10:34:25:21\r\n           la question\r\n    divise le monde politique.\r\n\r\n10:34:26:02  10:34:30:01\r\n    Le projet de loi a commenc\u00e9\r\n   \u00e0 \u00eatre d\u00e9battu en commission.\r\n\r\n10:34:30:06  10:34:32:23\r\n   Du c\u00f4t\u00e9 du Conseil des Etats,\r\n         rien n'a filtr\u00e9.\r\n\r\n10:34:33:04  10:34:35:11\r\n        Il passera ensuite\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n10:34:35:15  10:34:38:16\r\n     Nous rejoignons \u00e0 Berne \r\n     Raymond Clottu, bonsoir.\r\n\r\n10:34:38:21  10:34:42:11\r\nVous \u00eates conseiller national UDC,\r\n     membre de la Commission\r\n\r\n10:34:42:16  10:34:45:12\r\n      de la s\u00e9curit\u00e9 sociale\r\n     et de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n10:34:45:17  10:34:48:19\r\n    Ce projet de loi interdit \r\n    la publicit\u00e9 pour le tabac\r\n\r\n10:34:49:00  10:34:52:12\r\n  en affiches, dans les journaux,\r\n    les cin\u00e9mas, sur Internet.\r\n\r\n10:34:52:17  10:34:56:20\r\nInterdiction \u00e9galement de parrainage\r\n de manifestations internationales.\r\n\r\n10:34:57:01  10:35:00:16\r\n Vous \u00eates contre, alors que 9'000\r\n   Suisses meurent chaque ann\u00e9e\r\n\r\n10:35:00:21  10:35:02:11\r\n  des cons\u00e9quences du tabagisme.\r\n\r\n10:35:02:14  10:35:04:20\r\n     Votre position n'est pas\r\n         irresponsable ?\r\n\r\n10:35:05:01  10:35:06:22\r\n       -Je ne le crois pas.\r\n\r\n10:35:07:03  10:35:08:17\r\n        Bien au contraire.\r\n\r\n10:35:08:22  10:35:10:22\r\n         Je suis favorable\r\n\r\n10:35:11:03  10:35:13:15\r\n     \u00e0 ce qu'on responsabilise\r\n          la population.\r\n\r\n10:35:13:20  10:35:17:06\r\n      Cette loi va trop loin.\r\n\r\n10:35:17:11  10:35:21:09\r\n      On interdit totalement \r\n     de faire de la publicit\u00e9.\r\n\r\n10:35:21:13  10:35:25:03\r\n       Dans quelques ann\u00e9es,\r\n   on va interdire aux vignerons\r\n\r\n10:35:25:08  10:35:31:08\r\n     de faire de la publicit\u00e9\r\n           pour le vin.\r\n\r\n10:35:31:12  10:35:36:06\r\n-Ce projet n'interdit pas totalement\r\n    la publicit\u00e9 pour le tabac.\r\n\r\n10:35:36:11  10:35:41:00\r\nCeux qui font de la pr\u00e9vention disent\r\n       que ce projet permettra\r\n\r\n10:35:41:05  10:35:43:19\r\nque les mineurs soient encore cibl\u00e9s.\r\n\r\n10:35:44:00  10:35:45:23\r\n   Ils le sont d\u00e9j\u00e0 massivement.\r\n\r\n10:35:46:04  10:35:53:06\r\n     Est-ce qu'on ne doit pas \r\n    prot\u00e9ger plus les mineurs ?\r\n\r\n10:35:53:11  10:35:55:05\r\n   -Je crois qu'on les prot\u00e8ge.\r\n\r\n10:35:55:10  10:35:57:22\r\n     Dans cette loi, il y aura\r\n         une interdiction\r\n\r\n10:35:58:03  10:36:00:18\r\nde vendre des cigarettes aux mineurs.\r\n\r\n10:36:00:23  10:36:03:01\r\n      C'est une bonne chose.\r\n\r\n10:36:03:06  10:36:09:16\r\n     Les fabricants aussi sont\r\n     favorables \u00e0 ces mesures.\r\n\r\n10:36:09:21  10:36:12:12\r\n     -Votre position est celle\r\n         d'economiesuisse\r\n\r\n10:36:12:17  10:36:14:21\r\net d'autres associations \u00e9conomiques.\r\n\r\n10:36:15:02  10:36:18:19\r\n  Est-ce que vous ne d\u00e9fendez pas\r\n   les int\u00e9r\u00eats des fabricants ?\r\n\r\n10:36:19:00  10:36:22:19\r\nOn sait que Philip Morris est bien\r\n    implant\u00e9 dans votre canton.\r\n\r\n10:36:23:00  10:36:25:00\r\n-Oui, ce sont des places de travail.\r\n\r\n10:36:25:04  10:36:26:21\r\n     Mais en tant que lib\u00e9ral,\r\n\r\n10:36:27:02  10:36:29:03\r\n         je n'ai pas envie\r\n\r\n10:36:29:08  10:36:30:23\r\n  qu'on restreigne mes libert\u00e9s.\r\n\r\n10:36:31:04  10:36:34:08\r\n   Je veux \u00eatre libre de penser\r\n    ce qui est bien pour moi.\r\n\r\n10:36:34:12  10:36:37:11\r\n    Si je veux fumer un cigare,\r\n     je veux pouvoir le faire.\r\n\r\n10:36:37:16  10:36:40:19\r\n          La m\u00eame chose\r\n   si je veux boire un bon vin.\r\n\r\n10:36:41:00  10:36:45:00\r\n       Ce n'est pas \u00e0 l'Etat\r\n   de m'imposer des contraintes.\r\n\r\n10:36:45:05  10:36:54:01\r\n       L'Etat va trop loin, \r\n      c'est contre-productif.\r\n\r\n10:36:54:06  10:36:57:07\r\n      La pr\u00e9vention en Suisse\r\n         fonctionne bien.\r\n\r\n10:36:57:11  10:37:04:01\r\n      On a de moins en moins\r\n       de gens qui fument.\r\n\r\n10:37:04:06  10:37:06:23\r\n      -Il y a une diff\u00e9rence\r\n    entre l'alcool et le tabac.\r\n\r\n10:37:07:04  10:37:10:19\r\n         Le tabac engendre\r\n  une d\u00e9pendance plus rapidement.\r\n\r\n10:37:11:00  10:37:13:22\r\n     Ce projet de loi est d\u00e9j\u00e0\r\n      le fruit d'un compromis\r\n\r\n10:37:14:03  10:37:18:11\r\n  entre la protection de la sant\u00e9\r\n  et les int\u00e9r\u00eats de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n10:37:18:15  10:37:23:11\r\n        Voue ne pouvez pas\r\n      accepter ce compromis ?\r\n\r\n10:37:23:16  10:37:29:01\r\n         -Non, parce que\r\n    ce compromis va trop loin.\r\n\r\n10:37:29:06  10:37:34:20\r\n C'est en d\u00e9faveur de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n10:37:35:01  10:37:40:15\r\n   On s'attaque aux cigarettes, \r\n   mais apr\u00e8s, \u00e7a ira plus loin.\r\n\r\n10:37:40:20  10:37:44:13\r\n          On s'attaquera\r\n     \u00e0 certaines nourritures.\r\n\r\n10:37:44:19  10:37:48:06\r\n  Je ne le veux pas, \u00e0 mes yeux.\r\n\r\n10:37:48:11  10:37:51:23\r\n      On doit responsabiliser\r\n         le consommateur.\r\n\r\n10:37:52:04  10:38:02:23\r\n     Dans notre pays, je crois\r\n   qu'on a une bonne pr\u00e9vention.\r\n\r\n10:38:03:04  10:38:05:15\r\n-Merci, votre position est claire.\r\n\r\n10:38:05:21  10:38:09:02\r\n       Bonne soir\u00e9e, merci.\r\n\r\n10:38:09:06  10:38:13:14\r\n  Si ce projet de loi est adopt\u00e9\r\n        sans modification,\r\n\r\n10:38:13:19  10:38:16:10\r\n       ce sera encore l\u00e9gal\r\n      d'envoyer par la poste\r\n\r\n10:38:16:14  10:38:19:14\r\n  des actions sur des cigarettes.\r\n\r\n10:38:19:19  10:38:26:10\r\nNous avons demand\u00e9 \u00e0 la Coop comment\r\n   elle justifie cette promotion.\r\n\r\n10:38:26:14  10:38:30:15\r\n   Sa r\u00e9ponse: \"Il s'agit d'une \r\n   promotion de Philip Morris.\"\r\n\r\n10:38:30:20  10:38:32:19\r\n\"Coop est uniquement le canal d'achat\r\n\r\n10:38:33:00  10:38:35:20\r\n          o\u00f9 les clients\r\n     peuvent utiliser le bon.\"\r\n\r\n10:38:36:01  10:38:40:12\r\n Quant au cigarettier, il affirme\r\nque cet envoi postal a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9\r\n\r\n10:38:40:17  10:38:44:16\r\n \u00e0 des fumeurs adultes dont l'\u00e2ge\r\n et l'identit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9s.\r\n\r\n10:38:44:21  10:38:47:23\r\n    Ils ont accept\u00e9 de recevoir\r\n          des promotions.\r\n\r\n10:38:48:04  10:38:51:15\r\n   En l'occurrence, Mme Simonet\r\n    et son fils ne fument pas,\r\n\r\n10:38:51:20  10:38:54:23\r\n     ils ont juste eu le tort\r\n   de participer \u00e0 un concours.\r\n\r\n10:38:55:04  10:38:58:11\r\n     Il ne faut jamais oublier\r\n   que participer \u00e0 un concours,\r\n\r\n10:38:58:15  10:39:02:01\r\n      c'est prendre le risque\r\n que votre adresse soit r\u00e9utilis\u00e9e\r\n\r\n10:39:02:06  10:39:06:10\r\n    \u00e0 d'autres fins que de vous\r\nfaire gagner un week-end \u00e0 Londres.\r\n\r\n10:39:15:08  10:39:17:21\r\n         Mardi prochain,\r\n   ABE braquera ses projecteurs\r\n\r\n10:39:18:02  10:39:20:13\r\n        sur des particules\r\n      qui passent inaper\u00e7ues.\r\n\r\n10:39:20:18  10:39:25:12\r\nLes nanoparticules sont 100'000 fois\r\n     plus petites qu'un cheveu.\r\n\r\n10:39:25:16  10:39:29:03\r\n       Elles peuvent avoir\r\n    des propri\u00e9t\u00e9s \u00e9tonnantes.\r\n\r\n10:39:29:08  10:39:33:18\r\n Am\u00e9liorer l'efficacit\u00e9 de certains\r\nadditifs alimentaires ou cosm\u00e9tiques.\r\n\r\n10:39:33:23  10:39:37:21\r\n     Le probl\u00e8me, c'est que ces\r\nnanomat\u00e9riaux sont rarement indiqu\u00e9s\r\n\r\n10:39:38:02  10:39:40:12\r\n          dans la liste\r\n   des composants d'un produit.\r\n\r\n10:39:40:17  10:39:42:22\r\n    Et surtout, on ne sait pas\r\n           \u00e0 quel point\r\n\r\n10:39:43:03  10:39:46:12\r\n    ils pr\u00e9sentent des risques\r\n pour la sant\u00e9 des consommateurs.\r\n\r\n10:39:46:17  10:39:48:06\r\n   Des chercheurs sont inquiets.\r\n\r\n10:39:48:10  10:39:49:12\r\n       A tort ou \u00e0 raison ?\r\n\r\n10:39:49:17  10:39:51:05\r\n     Pour trouver la r\u00e9ponse,\r\n\r\n10:39:51:10  10:39:54:20\r\n  ABE s'est lanc\u00e9 dans la chasse\r\n      \u00e0 ces nanoparticules,\r\n\r\n10:39:55:01  10:39:57:10\r\n         qui sont entr\u00e9es\r\n       dans notre quotidien.\r\n\r\n10:39:57:14  10:40:01:03\r\n   Nanoparticules, m\u00e9ga secret,\r\n      c'est mardi prochain.\r\n\r\n10:40:01:08  10:40:05:04\r\n    D'ici l\u00e0, portez-vous bien,\r\n     tr\u00e8s bonne fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n10:40:12:08  10:40:14:08\r\n SOUS-TITRAGE SWISS TXT 1211 GENEVE 8\r\nInfos TXT 776 et www.sous-titrage.ch\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T00:53:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511430", "durationSec": 1680, "title": "TV5M Pizza \u00e0 domicile", "excerpt": "La livraison de pizzas et de plats a domicile s'est d\u00e9velopp\u00e9e en Suisse au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. A bon entendeur a test\u00e9 les qualit\u00e9s gustatives des pizzas livr\u00e9es par 12 restaurants en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604511432", "title": "1. Livraison de pizzas", "excerpt": "La cha\u00eene de supermarch\u00e9s Coop a adress\u00e9 \u00e0 certains clients des courriers promotionnels personnalis\u00e9s pour des cigarettes Philip Morris. Li\u00e9es \u00e0 la participation \u00e0 un concours, ces publicit\u00e9s cibl\u00e9es pour du tabac sont critiqu\u00e9es pour des raisons de sant\u00e9 publique comme l'explique le directeur du Cipret Gen\u00e8ve Jean-Paul Humair.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RUCKSTUHL, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DALL'AGLIO, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "FRUTTIGER, Benedikt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PARATTE, Vania", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["LIVRAISON", "PIZZA"], "sequenceIds": ["1520926", "1520929", "1520931"]}, {"internalArchiveId": "AA1605513998", "title": "RUBRIQUE : Pub cigarettes", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "REINMANN, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "HOFER, Ivan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GROSS, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PUBLICIT\u00c9", "CIGARETTE", "TABAC"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1606520967", "summary": "Fribourg : livreur de pizzas amenant une pizza au domicile d'une famille. \nExt et int de la pizzeria L'Antika : pizzaiolo sortant une pizza du four. Livreur d\u00e9posant des pizzas dans une bo\u00eete situ\u00e9e dans le coffre d'une voiture. \nInt de la pizzeria San Marco : pizzaiolo pr\u00e9parant des pizzas. \nExt et int d'une succursale Domino's Pizza. Livreur arrivant en scooter. Pizzaiolo dans ses activit\u00e9s. Livreur roulant en scooter.", "id": "1520926", "visualThemes": ["PIZZA", "LIVRAISON"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520970", "summary": "Le test : le pizzaiolo Giovanni Brumana a test\u00e9 3 sortes de pizzas livr\u00e9es \u00e0 domicile par 12 prestataires, soit 36 pizzas.", "id": "1520929", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520972", "summary": "Ecran d'ordinateur avec des sites internet de livraison de plats cuisin\u00e9s.\nInt du restaurant Together : cuisinier pr\u00e9parant des hamburgers et des frites. Assiette garnie d'un hamburger et de frites. Itw de Perrine Bauchard, responsable du d\u00e9veloppement internet \"Venezvite\".\nInt des locaux de l'entreprise La v\u00e9lopostale. Livreur montant sur son v\u00e9lo et roulant dans les rues de Gen\u00e8ve. Livreur livrant des bi\u00e8res et des plats cuisin\u00e9s \u00e0 un client. Itw de Laurent Sommer, directeur de la V\u00e9lopostale.\nHaute \u00e9cole de gestion (HEG) de Fribourg : itw de Magali Dubosson, professeur de marketing.", "id": "1520931", "visualThemes": ["HAMBURGER", "LIVRAISON", "BICYCLETTE", "COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1606520976", "summary": "Duplex Berne : itw de Raymond Clottu, conseiller national UDC neuch\u00e2telois.", "id": "1520935"}], "program": {"href": "/programs/36", "id": "36", "name": "A bon entendeur"}, "contributors": [{"function": "Producteur Editorial", "name": "MARIOT, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice Editoriale", "name": "PERNOUD-NUSSBAUM, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "PERNOUD, Manuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "WEILHAMMER, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1646586", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024354", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-9828EFFE-F06F-4464-A917-22FD21E81108", "internalArchiveId": "9828EFFE-F06F-4464-A917-22FD21E81108", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Elisabeth Schneider-Schneiter, CN PDC BS;Jean-Michel Cina, CE PDC VS, chef du Dpt de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire;\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du VS romand;Nadedzda Koutepova,, qui se bat pour faire reconna\u00eetre les victimes de la catastrophe de Tchernobyl;Alain Berset, CF PS FR, chef du DFI;Samy Kanaan, membre du comit\u00e9 de l'Union des Villes Suisses:;Bardet, Romain;Thierry Berney, chef du service de transplantation des HUG\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(01/RASA) Trouver une solution pour respecter \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire du 9 f\u00e9vrier et les accords bilat\u00e9raux.\r\nTel est l'objectif poursuivi par le laboratoire d'id\u00e9es Foraus. \r\nEt ce groupe de r\u00e9flexion n'h\u00e9site pas \u00e0 proposer de r\u00e9\u00e9crire, tout simplement, de r\u00e9\u00e9crire la constitution.\r\nIl pr\u00e9sente donc un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, une initiative qui veut biffer de la constitution le texte de l'UDC dit \"contre l'immigration de masse\". \r\nForaus propose une ligne m\u00e9diane, Thibaut Schaller, histoire d'\u00e9viter un quitte ou double risqu\u00e9 pour le gouvernement.\r\n  MAG 1'02\r\n(03/RASA) Alors, ce changement de la constitution, il aurait pour but d'\u00e9liminer le terme \"contingent\".\r\nTout en pr\u00e9cisant bien que la Suisse pourrait g\u00e9rer son immigration en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques. \r\nEt cette propostion du groupe Foraus, Elisabeth Schneider-Schneiter y croit.\r\nLa conseill\u00e8re nationale PDC pr\u00e9voit m\u00eame un large soutien politique, y compris au sein du gouvernement.\r\nSON COURT!!!\r\n(D3/VS application LAT) *** Et c'est un autre sujet de discorde dont on va parler maintenant: la fameuse LAT, la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire...\r\nDeux tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir.\r\nC'est peu, si l'on compare ce chiffre au canton de Vaud, par exemple, o\u00f9 trois-quarts des communes sont concern\u00e9es par un tel d\u00e9zonage. \r\nMais le Valais s'est pli\u00e9 \u00e0 contre-coeur \u00e0 cette loi, vot\u00e9e en 2013. \r\nIl a finalement pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'il met \u00e0 l'enqu\u00eate. Marie Giovanola\r\n  MAG 1'32\r\n((Le Valais a toujours souhait\u00e9 limiter au strict minimum la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir. Une r\u00e9duction pr\u00e9vue par la LAT si les r\u00e9serves de terrains constructibles d'une commune d\u00e9passent les besoins pour les 15 prochaines ann\u00e9es. Objectif: lutter contre le mitage du territoire. Pour d\u00e9zoner sans causer trop de douleur, le canton a pr\u00e9vu un concept sur 30 ans. Une fa\u00e7on de faire valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration. Jean-Michel Cina, ministre valaisan de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire.\r\n.....\r\nTout ce qui d\u00e9passe les besoins pour 15 ans sera toutefois plac\u00e9 en zone bloqu\u00e9e. L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son m\u00e9contentement l'an dernier lors des premiers d\u00e9bats au Parlement. Elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 nouveau pour critiquer un d\u00e9zonage massif, hors de toute proportionnalit\u00e9.\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand.\r\n..........\r\nLe Grand conseil valaisan remettra l'ouvrage sur le m\u00e9tier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but 2017... Le projet sera ensuite soumis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une approbation esp\u00e9r\u00e9e en 2018...))\r\n(D1/Tchernobyl) *** C'\u00e9tait aussi un 26 avril, il y a tout juste 30 ans aujourd'hui. \r\nLe dramatique accident nucl\u00e9raire de Tchernobyl reste bien pr\u00e9sent dans nos esprits.\r\nEt pourtant, bien avant Tchernobyl, l'URSS a connu un autre d\u00e9sastre nucl\u00e9aire d'une grande ampleur, un d\u00e9sastre longtemps tenu cach\u00e9. \r\nIl s'agit de l'usine nucl\u00e9aire de Ma\u00efak, dans l'Oural.\r\nEt depuis quinze ans, une activiste de la r\u00e9gion, Nadej-da Kouti\u00e8-pova, se bat pour faire reconnaitre les victimes de cette catastrophe. Isabelle Cornaz. \r\n   MAG 1'38\"\r\n(10/Hanovre Syrie) *** Le menu \u00e9tait copieux hier \u00e0 Hanovre: entre la Syrie, la Lybie et la menace de l'\u00e9tat islamique.\r\nCes grands sujets d'actualit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu dans le cadre d'un mini sommet, r\u00e9uni autour de la chanceli\u00e8re Angela Merkel. \r\nBarack Obama, Fran\u00e7ois Hollande, les premiers ministres britannique et italien, David Cameron et Matteo Renzi, tout ce petit monde s'est retrouv\u00e9 pour quelques heures, dans la capitale de la Basse Saxe. Blandine Milcent.\r\n  MAG 58\"\r\nLa Syrie, qui est donc au coeur des inqui\u00e9tudes internationales.\r\nLa Syrie, plus exactement, le r\u00e9gime syrien, s'est vue ravitaill\u00e9 en carburant par un bateau suisse. \r\nC'est une information de la RTS. \r\nLes faits remontent \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re: \r\nTrois livraisons de diesel ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9es par un navire battant pavillon suisse, dans le port de Banias en Syrie.\r\nLes autorit\u00e9s suisses confirment la l\u00e9galit\u00e9 de toute cette op\u00e9ration.\r\n(D2/culture) *** La Conf\u00e9d\u00e9ration, mais aussi les cantons, villes et communes se sont mis d'accord sur un programme culturel commun. \r\nTouss ensemble, ils se sont attel\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir des priorit\u00e9s pour la p\u00e9riode allant de 2016 \u00e0 2020: \r\nIls veulent mieux promouvoir la littt\u00e9rature, davantage impliquer les citoyens dans la vie culturelle, ou encore d\u00e9finir le soutien aux mus\u00e9es.\r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9tablissent ainsi un plan d'action commun sur cinq ans. \r\nLeur objectif, Alexandra Richard, c'est de mener une politique culturelle nationale, mais dans un esprit f\u00e9d\u00e9raliste:\r\n MAG 1'20\r\n(08/bus B\u00e2le-ZH) *** Une heure est demie pour relier Zurich \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le-Mulhouse.... en bus!\r\nMais oui, cette offre, c'est la compagnie allemande Mein Fernbus Flixbus qui la propose depuis hier.\r\nIl est donc possible de faire cet itin\u00e9raire dans les deux sens, et plusieurs fois par jour. \r\nCette compagnie allemande poursuit d\u00e9cid\u00e9ment son expansion, apr\u00e8s la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des bus en Europe.\r\nAu grand dam des transporteurs traditionnels. Romain Bardet.\r\n  SON 56''\r\n(20/ HUG) C'est une premi\u00e8re mondiale.\r\nUne personne s\u00e9ropositive a pu donner son foie \u00e0 un patient en attente de greffe, lui aussi porteur du VIH. \r\nEt cette transplantation, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve il y a six mois, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier. \r\nLa loi suisse est la seule au monde \u00e0 permettre aux personnes contamin\u00e9es d'\u00eatre donneuses d'organes. \r\nElle le permet depuis 2007 d\u00e9j\u00e0. \r\nVirginie Matter a demand\u00e9 \u00e0 Thierry Berney, chef du service de transplantation des HUG, pourquoi il a fallu attendre 9 ans pour que la premi\u00e8re greffe ait lieu.\r\n DIGAS 46\"\r\n(Cannes) Et on boucle ce journal avec panache.\r\nLe panache du 69\u00e8me festival de Cannes.\r\nLa s\u00e9lection est sous toit. Et puis, la composition du jury est connue. \r\nUn jury tr\u00e8s f\u00e9minin cette ann\u00e9e. 4 femmes sur neuf membres.\r\nUn jury tr\u00e8s professionnel aussi, puisque tous ceux qui le composent appartiennent au 7\u00e8me art.\r\nCe rendez-vous du cin\u00e9ma tiendra le haut de l'affiche du 11 au 22 mai prochains.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Le ciel restera couvert aujourd'hui, avec de rares pr\u00e9cipitations encore possibles.\r\nC\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, il fera jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s au meilleur de la journ\u00e9e, 13 en Valais.\r\nDemain, le temps sera changeant, avant un retour du soleil d\u00e8s jeudi.\r\nUne embellie qui fera remonter quelque peu les temp\u00e9ratures.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) C'est en Valais central que le soleil devrait faire quelques apparitions ce mardi, partout ailleurs il\r\nbrillera pas son absence. Les pr\u00e9cipitations qui arriveront par l'ouest resteront peu soutenues durant\r\nune grande partie de la journ\u00e9e, puis s'intensifieront la nuit prochaine. La limite des chutes de neige,\r\nvoisine de 900 m, s'abaissera vers 600 m d'ici \u00e0 mercredi matin. Les temp\u00e9ratures, d\u00e9j\u00e0 relativement\r\ndouces actuellement, avoisineront les 10 degr\u00e9s \u00e0 leur maximum. Le vent d'ouest restera soutenu\r\ntoute la journ\u00e9e au nord des Alpes.\r\nMercredi, le temps sera instable et frais avec des giboul\u00e9es, plus fr\u00e9quentes le long des Pr\u00e9alpes. Le\r\nvent soufflera fort dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, et les maxima resteront inf\u00e9rieurs \u00e0 10\u00b0. Gare au gel\r\ndurant la nuit suivante, il pourrait \u00eatre marqu\u00e9 !\r\nLe soleil sera de retour jeudi et vendredi, mais dans une ambiance toujours fra\u00eeche.", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658363", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7658380", "ece-7658363"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-05T20:13:17Z", "speechToTexts": ["05.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [92%] :\r\nCe journal de Dominique Choffat Lefort hausse ne veut pas des extr\u00eames apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier il refuse l'option des contingents mais il rejette aussi l'id\u00e9e de biffer les lois contre l'immigration de masse, bref, le groupe de r\u00e9flexion privil\u00e9gie une voie m\u00e9diane, elle propose de r\u00e9\u00e9crire la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [89%] :\r\nTransmission de francs de dons, c'est la somme r\u00e9colt\u00e9e en 2015 par la fondation aide suisse aux montagnards l'argent provient surtout des citadins, c'est \u00e0 noter, que nous raconte cette solidarit\u00e9, le g\u00e9ographe Bernard Debarbieux est l'invit\u00e9 d'Inter si. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:33) [96%] :\r\nLe Valais a pris son temps, le temps d'avaler la couleuvre de la latte la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, r\u00e9sultat des courses : tout tiers des communes valaisannes devront r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est moins que dans le canton de Vaud mais \u00e7a devrait passer la rampe de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [88%] :\r\nLe Tour de Romandie d\u00e9marre cet apr\u00e8s- midi \u00e0 la Chaudefond c'est la 70\u00e8me \u00e9dition quelle p\u00e9rennit\u00e9 pour cette \u00e9preuve pourra -t-elle toujours tenir son rang d'\u00e9preuve UCI WorldTour par exemple, rendez- vous pour en parler avec Patrick D\u00e9l\u00e9troz ce sera dans Sport matin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [91%] :\r\n10 francs, c'est le prix d'entr\u00e9e pour un voyage entre Z\u00fcrich et l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse 10 francs pour prendre un bus pendant une heure et demie, la concurrence est rude dans le petit monde des transports \u00e0 ce nouveau type de voyage bon march\u00e9 attise le courroux des chauffeurs traditionnel pointe trouver une solution pour respecter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [91%] :\r\nEst \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire du 9 f\u00e9vrier les accords bilat\u00e9raux, quel est l'objectif poursuivi par le laboratoire d'id\u00e9es for a et ce groupe de r\u00e9flexion n'h\u00e9site pas \u00e0 proposer de r\u00e9\u00e9crire tout simplement de r\u00e9\u00e9crire la Constitution, il pr\u00e9sente donc un contre- projet \u00e0 l'initiative, Gaza, une initiative qui veut biffer de la constitution, le texte de l'UDC, un texte qui se dit contre l'immigration de masse for aussi propose une ligne m\u00e9diane Thibaut Schaller, histoire d'\u00e9viter un quitte ou double risqu\u00e9 pour le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [90%] :\r\nSoumettre l'initiative Gaza au verdict des urnes, s'\u00e9tait propos\u00e9 en quelque sorte \u00e0 la population de revenir sur sa volont\u00e9, mais aussi en cas de non de la confirmer, et du coup sabrer les accords bilat\u00e9raux hausse ainsi que plusieurs \u00e9lus de gauche et du centre droit, mais sans PLR noter pr\u00e9f\u00e8re une voie m\u00e9diane : proposer au peuple de pr\u00e9ciser sa volont\u00e9 avec une proposition qu'on peut r\u00e9sumer en 2 points : 1 on ne touche pas la libre circulation de on g\u00e8re l'immigration en intervenant sur le march\u00e9 du travail int\u00e9rieur mesures d'accompagnement restriction de l'aide sociale, entr\u00e9e sur sol suisse seulement avec un contrat ou un revenu suffisant si, d'aventure, ce texte \u00e9tait soumis \u00e0 la population, c'est bien sur ce 2\u00e8me point que le d\u00e9bat se cristallise ces principes g\u00e9n\u00e9raux sans quotas avec une grande marge de manoeuvre laiss\u00e9e au Parlement et au Conseil f\u00e9d\u00e9ral ces principes m\u00e8nerait -il vraiment \u00e0 une diminution de l'arriv\u00e9e de travailleurs europ\u00e9ens, c'est \u00e0 ce sujet -l\u00e0 que force doit encore convaincre de la viabilit\u00e9 de son contre- projet, prochaine \u00e9tape le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui doit se prononcer dans les mois \u00e0 venir, sur l'initiative Gaza. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [92%] :\r\nAlors ce changement de la Constitution, il aurait pour but d'\u00e9liminer le terme contingent tout en pr\u00e9cisant bien que la Suisse pourrait g\u00e9rer son immigration en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques, cette proposition du groupe aura hausse h\u00e9 bien \u00c9lisabeth Schneider- Schneiter y croit, la conseill\u00e8re nationale PDC pr\u00e9voit m\u00eame un large soutien politique y compris au sein du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:15) [84%] :\r\nC'est une possibilit\u00e9, id\u00e9al quand une solution avec l'\u00e9lu avec les propositions du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et du Parlement ne marche pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:26) [89%] :\r\nCe que votre avis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut se mettent d'accord autour de une proposition telle que celle de peut-\u00eatre similaire \u00e0 celle de sur un contre- projet qui r\u00e9sout un petit peu la question pos\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [94%] :\r\nJ'ai discut\u00e9 avec qui feront personne, \u00e7a peut \u00eatre possible que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral peut accepter une proposition comme \u00e7a ne se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [92%] :\r\nUn autre sujet de discorde autant va parler maintenant, c'est la fameuse la latte la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:55) [88%] :\r\n2 tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, c'est peu si l'on compare ce chiffre au canton de Vaud par exemple o\u00f9 trois-quarts des communes sont concern\u00e9es par untel d\u00e9zonage mais le Valais s'est pli\u00e9 \u00e0 contre- coeur \u00e0 cette loi, vot\u00e9e en 2013, il a finalement pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'ils mettent \u00e0 l'enqu\u00eate, Marie du la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:14) [95%] :\r\nLe Valais a toujours souhait\u00e9 limiter au strict minimum la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir une r\u00e9duction pr\u00e9vue par la si les r\u00e9serves de terrains constructibles, d'une commune d\u00e9passent les besoins pour les 15 prochaines ann\u00e9es, objectif : lutter contre le mitage du territoire pour d\u00e9zoner sans causer trop de douleur, le canton a pr\u00e9vu un concept sur 30 ans une d\u00e9marche valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, Jean-Michel Cina, ministre valaisan de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:40) [95%] :\r\nNous avons re\u00e7u l'accord de la Berne f\u00e9d\u00e9rale concernant notre approche du p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation qui limite les besoins, pas seulement aux besoins des 15 prochaines ann\u00e9es mais qui donne l'occasion d'englober dans ce p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation, les besoins des 30 ans et avec cette approche, on peut clairement le d\u00e9zonage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:00) [95%] :\r\nTout ce qui d\u00e9passe les besoins pour 15 ans sera toutefois plac\u00e9 en zone bloqu\u00e9e, l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son m\u00e9contentement : l'an dernier, lors des premiers d\u00e9bats au Parlement, elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 nouveau pour critiquer un d\u00e9zonage massif hors de toute proportionnalit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:05:17) [82%] :\r\nLes craintes sont \u00e9videntes : si vous n'arrivez plus \u00e0 construire dans les communes de montagnes et de vall\u00e9es, vous avez \u00e0 faire fuir la jeunesse qui aimeraient pouvoir construire l\u00e0 ne pourra plus et puis, elle sera oblig\u00e9e d', c'est-\u00e0-dire en plaine, en plaine o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 un territoire qui est donc savant compte en Sicile territoire augmenter encore les prix dans ces zones -l\u00e0 nos et \u00e7a c'est clairement pas un mod\u00e8le qu'on veut pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:36) [97%] :\r\nLe Grand Conseil valaisan remettra l'ouvrage sur le m\u00e9tier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but 2017, le projet sera ensuite soumis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une approbation esp\u00e9r\u00e9e en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [96%] :\r\nC'\u00e9tait aussi un 26 avril il y a tout juste 30 ans aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:51) [91%] :\r\nOn s'en souvient le dramatique accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl reste bien pr\u00e9sent dans nos esprits et pourtant bien avant Tchernobyl, l'URSS a connu un autre d\u00e9sastre nucl\u00e9aire d'une grande ampleur, un d\u00e9sastre longtemps tenu cach\u00e9, il s'agit Luisin nucl\u00e9aire de Mayak dans l'Oural et depuis 15 ans, une activiste de la r\u00e9gion, Nad\u00e8ge, d'un c\u00f4t\u00e9, va se bat pour faire reconna\u00eetre les victimes de cette catastrophe Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:16) [89%] :\r\nEn 1957 un container de d\u00e9chets tr\u00e8s radioactifs explose, ce ne sera pas l'unique catastrophe sur le site de Ma\u00efak, mais une des plus graves qui restera longtemps taboue : les travailleurs n'avait pas le droit d'en parler et la ville o\u00f9 se trouvait l'usine \u00e9tait tenue secr\u00e8te lundi j'Dakou va elle- m\u00eame n'a compris qu'en 1999 qu'elle vivait dans une des r\u00e9gions les plus contamin\u00e9es au monde, elle cr\u00e9\u00e9 alors une ONG pour aider les victimes en m\u00e9moire de ses grands- parents, eux aussi, travailleurs du site, emport\u00e9 par la maladie aujourd'hui, m\u00eame si les vieux r\u00e9acteurs militaires ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 l'usine fonctionne toujours et continue de se d\u00e9velopper, natif d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour voir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:50) [88%] :\r\nBac doit ils affirment qu'il n'y a plus de Roger de d\u00e9chets dans la rivi\u00e8re, mais nous pouvons pas exclure que ce soit vrai car avant 2004, il disait la m\u00eame chose, mais finalement, en 2004, le directeur de l'usine a \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par la justice, et un peu procureur a d\u00e9clar\u00e9 que 60000 tonnes de d\u00e9chets radioactifs avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s dans la rivi\u00e8re \u00e9coute \u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:10) [89%] :\r\nMais le directeur de l'usine sera finalement amnisti\u00e9s en 2006 par la suite l'opacit\u00e9 grandit, il y a un an, l'ONG class\u00e9e agent de l'\u00e9tranger son activit\u00e9 jug\u00e9e politique. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:07:20) [89%] :\r\nEt lui ne pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe a ensuite diffus\u00e9 un reportage o\u00f9 l'on accuse notre organisation d'espionnage industriel, de m\u00eame l'adresse de mon appartement, alors sous la menace de poursuites pour espionnage et trahison de passible de 20 ans de prison des avocats et des ONG m'ont conseill\u00e9 de partir, ce que j'ai fait, sans tarder, g\u00e9n\u00e9ralement le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:39) [92%] :\r\nNadejda pourra vient de recevoir l'asile politique en France depuis l'\u00e9tranger, il lui sera plus difficile d'alerter sur le degr\u00e9 de contamination de la r\u00e9gion et sur les cons\u00e9quences de ce 1er grand d\u00e9sastre nucl\u00e9aire sovi\u00e9tique encore peu connu aujourd'hui Isabelle rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:55) [94%] :\r\nLe menu \u00e9tait plut\u00f4t copieux hier \u00e0 Hanovre entre la Syrie et la Libye et la menace de l'\u00c9tat islamique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:02) [94%] :\r\nCes grands sujets d'actualit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9battu dans le cadre d'un mini sommet r\u00e9uni autour de la chanceli\u00e8re Angela Merkel Barack Obama Fran\u00e7ois Hollande, les premiers ministres britannique a italien David Cameron et Matteo Renzi, tout ce petit monde s'est retrouv\u00e9 pour quelques heures dans la capitale de la Basse-Saxe, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:20) [95%] :\r\nLa d\u00e9t\u00e9rioration de la situation en Syrie a \u00e9t\u00e9 l'un des principaux sujets d'\u00e9changes lors de cette rencontre informelle, qui n'a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 des mesures concr\u00e8tes, les 5 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement ont d\u00e9plor\u00e9 les violations dramatique du cessez-le-feu, selon les termes d'Angela Merkel et estim\u00e9 que la poursuite des n\u00e9gociations de Gen\u00e8ve constituait toujours la seule solution, Barack Obama a annonc\u00e9 hier l'envoi de 250 soldats suppl\u00e9mentaires en Syrie pour le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, le groupe \u00c9tat islamique constitue la menace la plus urgente pour la communaut\u00e9 internationale pour contrer justement l'infiltration de la menace islamiste, cette fois en Libye, les 5 sont tomb\u00e9s d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 urgente d'aider le pays \u00e0 se relever \u00e9conomiquement, Barack Obama s'est \u00e9galement dit favorable au projet italien d'envoyer des patrouilles de l'Otan au large de la Libye pour emp\u00eacher l'activit\u00e9 des passeurs et lutter contre la crise migratoire Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:19) [93%] :\r\nLa s\u00e9rie qui est donc au coeur des inqui\u00e9tudes internationales, la Syrie, plus exactement, le r\u00e9gime syrien s'est vue ravitaill\u00e9 en carburant par un bateau suisse, c'est une information de la RTS, les faits remontent \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re 3 livraisons de di\u00e9sel ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s par Rabat navire battant pavillon suisse dans le port de Baniyas, en Syrie, les autorit\u00e9s suisses confirment la l\u00e9galit\u00e9 de toute cette op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [98%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration mais aussi les cantons villes et communes se sont mis d'accord sur un programme culturel commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:47) [94%] :\r\nTous ensemble, ils se sont attel\u00e9s \u00e0 d\u00e9finir des priorit\u00e9s pour la p\u00e9riode allant de 2016 \u00e0 2020, ils veulent mieux promouvoir la litt\u00e9rature davantage Ali citoyen dans la vie culturelle ou encore d\u00e9finir le soutien aux mus\u00e9es, c'est la premi\u00e8re fois qu'ils \u00e9tablissent ainsi un plan d'action commun sur 5 ans leur objectif Alexandra Richard c'est de mener une politique culturelle nationale mais dans un esprit f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:12) [91%] :\r\nEnsemble, oui, d\u00e9finir un plan d'action pour r\u00e9partir au mieux l'argent public, le dialogue culturel national qui existe depuis 2011 a voulu aller plus loin en se fixant pour la 1\u00e8re fois des priorit\u00e9s sur 5 ans, le ministre de la culture Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:27) [85%] :\r\nLa force de ce programme, pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est d'abord \u00e9t\u00e9 avec les villes, les cantons, les communes, il la Conf\u00e9d\u00e9ration qui en a \u00e9galement partie et de longerons aujourd'hui un signal fort, voil\u00e0 ce que nous allons faire ensemble durant les 5 prochaines ann\u00e9es alors 5 ans \u00e7a permet \u00e9videmment aussi de de coller au programme de la conf\u00e9d\u00e9ration peu message culture mais c'est aussi un un horizon relativement long prend en termes de politique publique qui permet de poser vraiment une action dans le moyen terme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:53) [87%] :\r\nUn plan qui colle au programme de la conf\u00e9d\u00e9ration, le propos sonnent centralisateur, ce n'est pas le cas, assure tous les partenaires, Sami Kanaan, membre du comit\u00e9 de l'Union des villes suisses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:04) [78%] :\r\nOn n'est pas un syst\u00e8me centralisateur \u00e0 la fran\u00e7aise, typiquement, c'est vraiment un partenariat et en plus, la culture, c'est pas dans un domaine o\u00f9 les lois qui r\u00e9gissent finalement la r\u00e9alit\u00e9, c'est la cr\u00e9ation, c'est Patrimoine, donc c'est un domaine de partenariats, mais on est la Conf\u00e9d\u00e9ration Christ espace de dialogue actuel nationale et joue pleinement le jeu de mani\u00e8re tr\u00e8s f\u00e9d\u00e9raliste. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:21) [89%] :\r\nEt la r\u00e9partition des Budgets aussi f\u00e9d\u00e9raliste dans la culture 50 pourcent sont sont port\u00e9es par les communes, surtout les villes 40 pourcent par par les cantons et 10 pourcent seulement seulement par la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:32) [97%] :\r\nUne heure et demie pour relier Z\u00fcrich \u00e0 l'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse en bus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:36) [91%] :\r\nMais oui, cette offre, c'est la compagnie allemande Mein ferme brosse Flix beau ce qui la propose depuis hier, il est donc possible de faire cet itin\u00e9raire, plusieurs fois par jour dans les 2 sens, et cette compagnie allemande poursuit d\u00e9cid\u00e9ment son expansion apr\u00e8s la lib\u00e9ralisation du march\u00e9 des bus en Europe, au grand dam des transporteurs traditionnels Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:57) [90%] :\r\nL'a\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse ne dispose d'aucune liaison ferroviaire directe, les transports publics b\u00e2lois propose seulement une liaison routi\u00e8re depuis la gare de balles une opportunit\u00e9 que Man ferme 12 fixe Boussad donc saisi EuroAirport 7 millions de passagers transport\u00e9s l'ann\u00e9e derni\u00e8re, avec une croissance 2 fois plus forte que celle de l'a\u00e9roport de Gen\u00e8ve ou Z\u00fcrich 10 francs : c'est le prix d'entr\u00e9e pour un voyage Z\u00fcrich- A\u00e9roport de B\u00e2le- Mulhouse, mais attention, pas question de laisser descendre les passagers \u00e0 B\u00e2le o\u00f9 le bus fait escale les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res n'ont en effet pas le droit de transporter des personnes ou des marchandises entre 2 destinations suisses d'ailleurs pour cette nouvelle ligne de bus, les passagers sont d\u00e9barqu\u00e9s \u00e0 l'a\u00e9roport, mais c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais uniquement le contr\u00f4le du respect de cette loi est laiss\u00e9e aux chauffeurs, mais les tricheurs existe, m\u00eame si, selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports, le ph\u00e9nom\u00e8ne est marginal, des soci\u00e9t\u00e9s de bus \u00e9trang\u00e8res qui font en tout cas toujours plus concurrence au rail et qui nourrissent le d\u00e9bat sur une lib\u00e9ralisation des transports ici en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:54) [94%] :\r\nC'est une premi\u00e8re mondiale, une personne s\u00e9ropositive a pu donner son foie \u00e0 un patient en attente de greffe lui aussi porteur du VIH et cette transplantation, h\u00e9 bien elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve il y a 6 mois, elle a \u00e9t\u00e9 rendue publique hier, la loi suisse est la seule au monde \u00e0 permettre aux personnes contamin\u00e9es d'\u00eatre donneuses d'organes, elle le permet depuis 2007 d\u00e9j\u00e0 Virginie Mater a demand\u00e9 \u00e0 Thierry Berney, chef du service de transplantation DHG pourquoi il a fallu attendre 9 ans 9 ans pour que la premi\u00e8re greffe ait lieu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:26) [89%] :\r\nPour pouvoir faire une telle transplantation, il faut d'abord que l'information est bien pass\u00e9e, la plupart des des passions s\u00e9ropositifs ne savent pas qu'ils ont la possibilit\u00e9 d'\u00eatre donneur d'organes, je dirais m\u00eame plus, ils sont persuad\u00e9s qu'ils n'ont pas le droit, puisque vous ne les autorise pas donner leur sang, par exemple, pour des raisons qui sont compr\u00e9hensibles, donc les patients ne savent pas leur m\u00e9decin traitant le savent pas forc\u00e9ment, et \u00e7a c'est la premi\u00e8re chose la 2\u00e8me chose, il faut qu'on se trouve dans une constellation dans une situation o\u00f9 tout d'un coup on a donneur disponibles qui soit un donneur dont les organes sont utilisables Mady HIV ab\u00eeme le foie ab\u00eem\u00e9 et Rabin beaucoup d'organes, ce sont des situations, il faut vraiment s'assurer de tout \u00e7a avant de pouvoir proposer ces organes un receveur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:12) [91%] :\r\nEt on boucle ce journal avec panache le panache du 69\u00e8me Festival de Cannes, la s\u00e9lection est sous toit et puis la composition du jury est connue : un jury tr\u00e8s f\u00e9minin cette ann\u00e9e 4 femmes sur 9 membres un jury tr\u00e8s professionnel aussi puisque tout ce qui compose ce jury appartiennent au 7\u00e8me Art, ce rendez- vous du cin\u00e9ma tiendra le haut de la fiche du 11 au 22 mai prochain ce journal de. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T05:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60505EAE-6704-4FD0-8C3C-4F4E5C0A6B3F", "internalArchiveId": "60505EAE-6704-4FD0-8C3C-4F4E5C0A6B3F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil national d\u00e9bat de l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national d\u00e9bat ce mardi de l'extension de la libre circulation avec la Croatie. La ratification de cet accord avait \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014. Aujourd'hui, la mise en oeuvre de l'initiative UDC n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e, mais une majorit\u00e9 politique veut avancer sur le dossier croate.\r\n\r\n* * Le Conseil national d\u00e9bat de l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie  \r\nLe Conseil national d\u00e9bat en ce moment de l'extension de la libre-circulation avec la Croatie... \r\nLa ratification de cet accord avait \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014, et l'acceptation de l'initiative de l'UDC dite \"contre l'immigration de masse\"...\r\nCons\u00e9quence: la Suisse avait \u00e9t\u00e9 exclue des accords avec l'Union Europ\u00e9enne sur la recherche, sur les \u00e9changes d'\u00e9tudiants et sur la culture. ...\r\nAujourd'hui, la mise en oeuvre de l'initiative UDC n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e... Et pourtant, une majorit\u00e9 politique veut avancer sur le dossier croate, \r\nThibaut Schaller.\r\nDIRECT", "durationSec": 98, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658390", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil national d\u00e9bat de l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie / 12H30_2016-04-26T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 26.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national d\u00e9bat ce mardi de l'extension de la libre circulation avec la Croatie. La ratification de cet accord avait \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014. Aujourd'hui, la mise en \u0153uvre de l'initiative UDC n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e, mais une majorit\u00e9 politique veut avancer sur le dossier croate."], "variantIds": ["ece-7658390"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:19Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLe Conseil national d\u00e9bat en ce moment de l'extension de la libre circulation avec la Croatie, la ratification de cet accord avait \u00e9t\u00e9 suspendue apr\u00e8s le 9 f\u00e9vrier 2014 et l'acceptation par le peuple de l'initiative de l'UDC dite contre l'immigration de masse, cons\u00e9quence la Suisse avait \u00e9t\u00e9 exclue des accords avec l'Union europ\u00e9enne sur la recherche sur les \u00e9changes d'\u00e9tudiants et sur la culture alors aujourd'hui la mise en oeuvre de l'initiative UDC n'est pas encore r\u00e9alis\u00e9e et pourtant Thibaut Schaller une majorit\u00e9 politique veut avancer sur le dossier croate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nOui, apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier 2014, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait jug\u00e9 que le nouvel article constitutionnel d'\u00e9tendre l'accord sur la libre circulation aux citoyens croate, et pour cause : le texte adopt\u00e9 semble clair : aucun trait\u00e9 international contraire aux pr\u00e9sente article ne sera conclu, fin de citation et pourtant aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, ainsi qu'une majorit\u00e9 du conseil national se dessine en faveur d'une ratification de du texte de l'accord croate, ce qui a chang\u00e9, selon les repr\u00e9sentants de la majorit\u00e9, de choses, le gouvernement a pr\u00e9sent\u00e9 la mise en oeuvre possible du 9 f\u00e9vrier il a obtenu le couverture dans le canal de discussions avec Bruxelles, pas suffisant, a r\u00e9pondu l'UDC qui a point\u00e9 du doigt ces interpr\u00e9tations de la Constitution \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable, l'UDC qui a attaqu\u00e9 personnellement la ministre socialiste de justice et police, le groupe PS est d'ailleurs sorti de la salle pour manifester sa mauvaise humeur, au-del\u00e0 du d\u00e9bat juridique et constitutionnel aussi agit\u00e9 soit -il, il y a la question du calendrier, le temps presse, l'accord temporaire qui permet \u00e0 la Suisse de participer au programme de recherche europ\u00e9en sera \u00e9chu \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, argument de poids qui devrait l'emporter le vote devrait intervenir dans les prochaines minutes et pendant que. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T10:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EBCA5574-3535-45D3-B735-67F65BECD8F9", "internalArchiveId": "EBCA5574-3535-45D3-B735-67F65BECD8F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux (Presse al\u00e9manique du 26 avril) La presse Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux, les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC,  \r\nUeli Maurer et Guy Parmelin, ne r\u00e9pondent pas aux ordres de leur parti ... \r\nC'est la d\u00e9ception au sein de la direction de l'UDC: l'arriv\u00e9e d'un deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral au gouvernement nedonne pas plus d'influence au parti. Christoph Blocher s'est r\u00e9joui de l'arriv\u00e9e de Guy Parmelin, le tribun UDC pensait alors  que la politique de son parti s'en trouverait facilit\u00e9e, plus besoin d'agir comme un parti d'opposition. Mais Guy Parmelin a jet\u00e9 par terre les espoirs d'avancer l'achat d'un nouvel avion de combat, il a refus\u00e9 de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC pour critiquer le Conseil F\u00e9d\u00e9ral .. Adrian Amstutz, le chef de groupe de l'UDC, esp\u00e9rait tenir la bribe au nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois, il fait peser sur lui un maximum de pression, selon un \u00e9lu. Sans succ\u00e8s.  Tandis que Ueli Maurer pratique sa propre la politique du personnel, il retenu le socialiste Serge Gaillard comme directeur des finances, et nomm\u00e9 un fid\u00e8le d'Evelyne Widmer Schlumpf secr\u00e9taire d'Etat ... Ce ne sont pas des soldats de l'UDC, et c'est bien ainsi,  se f\u00e9licite le Blick. \r\n*** L'Express et l'Impartial font la lumi\u00e8re ce matin sur les milliards de Chagaiev, ancien patron de Neuch\u00e2tel Xamax ...\r\nL'Express\r\nParticuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9: le taux de ch\u00f4mage en hiver atteint des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s: 30% dans l'h^tellerie tessinoise, alors qu'en \u00e9t\u00e9 il repasse sous la barre des 8 % ... l'H\u00f4tellerie fait passer l'hiver de ses employ\u00e9s sur le dos de l'Etat, remarque le Tagesaanzeiger ce matin. Ces \u00e9normes varaiations saisonni\u00e8res sont d\u00fb aux hotels qui ferment d'octobre \u00e0 Paques, notamment dans la r\u00e9gion de Locarno, faute de clients. L'association de l'hotellerie tessinois soutient un pprojet de la haute \u00e9cole technique de choire qui encourage les h\u00f4tels tessinois et grisons \u00e0 pratiquer l'\u00e9change des employs\u00e9s pour juguler ce ph\u00e9nom\u00e8ne. En Valais, selon les chiffres du SECO, le ch\u00f4mage hivernal, mais cette fois-ci dans le domaine de la construction,  atteint carr\u00e9ment 43 % . Les patrons licencient leurs employ\u00e9s en automne et les r\u00e9engage au printemps. \r\nAminona\r\n***  10 millions de francs: c'est le co\u00fbt de l'int\u00e9gration scolaire des migrants pour le canton de Bern\r\nC'est le co\u00fbt estim\u00e9 par Bernard Pulver, les chef de l'instruction publique du canton de Bern, en garnde interview dans la Bernerzeitung. L'enclassement des enfants de r\u00e9fugi\u00e9s est un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour l'instruction publique, alors que le parlement a exig\u00e9 justement en 2013 des \u00e9conomies de 11 millions de francs. Bernard Pulver s'exprime aussi sur l'affaire de la poign\u00e9e de main, cet \u00e9tudiant qui a refus\u00e9 de serrer la main \u00e0 son enseignante pour des raisons religieuses. Selon lui, m\u00eame si aucun r\u00e8glmentr n'existe \u00e0 Bern sur la n\u00e9cessit\u00e9 de serrer la main \u00e0 son enisegnant, un tel comportement n'est pas acceptable, ce n'est pas une entorse \u00e0 la libert\u00e9 de religion. ..(Mais il n'exclut pas la possibilit\u00e9 d'accorder des dispenses dans des cas exceptionnels). Il parle aussi de la situation des r\u00e9fugi\u00e9s: on ne risque pas sa vie en fuyant, juste dans l'espoir de gagner 100 francs de plus par mois d\u00e9clare-t-il dans cette longue interview. \r\nItw Journal du Jura - Le Temps\r\nCa y'est le virage \u00e0 droite entre dans sa phase concr\u00e8te, titre ce matin l'Argauerzeitung .. Hier le conseil national de droite a marqu\u00e9 de son empreinte le programme de l\u00e9gilsature du gouvernement : le bloc de droite a exig\u00e9 des mesures d'\u00e9conomies, et en m\u00eame temps rendu les entreprises plus libres  ... notamment en refusant les quotas de femmes et la r\u00e9vision di droit d es actionnaires. Le d\u00e9bat a montr\u00e9 que le virage \u00e0 droite \u00e9tait plus qu'une th\u00e9orie m\u00e9diatique. \r\n*** Tchernobyl, la catastrophe nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait il y a tout juste 30 ans aujourd'hui\r\nPresse romande - \r\nLa reconqu\u00eate des zones irradi\u00e9es: la nature reprend ses droits, raconte ce matin le Tagesanzeiger. Photos d'un loup. d'un troupeau d'\u00e9lan, d'un li\u00e8vre ou encore d'une loutre, qui ont repris posession de leur territoire et qui profite de cette zone d\u00e9peupl\u00e9e. Huit ans \u00e0 peine apr\u00e8s la catastrophe, les scientifiques observaient trois fois plus d'animaux qu'avant. Les effets n\u00e9gatifs de la radio activit\u00e9 sur les animaux sont visiblement moins importants que pr\u00e9vu.\r\n***  ET pour finir, tel est pris qui croyait prendre\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Esther Coquoz, Val\u00e9rie Droux... les deux conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC Ueli Maurer et Guy Parmelin ne r\u00e9pondent pas aux ordres de leur parti...\r\nC'est la d\u00e9ception au sein de la direction de l'UDC: l'arriv\u00e9e d'un deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral au gouvernement nedonne pas plus d'influence au parti. Christoph Blocher s'est r\u00e9joui de l'arriv\u00e9e de Guy Parmelin, le tribun UDC pensait alors  que la politique de son parti s'en trouverait facilit\u00e9e, plus besoin d'agir comme un parti d'opposition. Mais Guy Parmelin a jet\u00e9 par terre les espoirs d'avancer l'achat d'un nouvel avion de combat, il a refus\u00e9 de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC pour critiquer le Conseil F\u00e9d\u00e9ral .. Adrian Amstutz, le chef de groupe de l'UDC, esp\u00e9rait tenir la bribe au nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral vaudois, il fait peser sur lui un maximum de pression, selon un \u00e9lu. Sans succ\u00e8s.  Tandis que Ueli Maurer pratique sa propre la politique du personnel, il retenu le socialiste Serge Gaillard comme directeur des finances, et nomm\u00e9 un fid\u00e8le d'Evelyne Widmer Schlumpf secr\u00e9taire d'Etat ... Ce ne sont pas des soldats de l'UDC, et c'est bien ainsi,  se f\u00e9licite le Blick. \r\n***L'Express et l'Impartial font la lumi\u00e8re ce matin sur les milliards que Bulat Chagaev, ancien patron et fossoyeur de Neuch\u00e2tel Xamax a jet\u00e9s par la fen\u00eatre...\r\nEt la lumi\u00e8re est crue, et le constat d\u00e9solant, \u00e0 lire la question liminaire de l'article: la pr\u00e9sence de personnages douteux \u00e0 la t\u00eate du football de province serait-elle un \u00e9ternel recommencement ? R\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9boires actuels du FC Bienne. \r\nMais Chagaev, donc. Les quotidiens neuch\u00e2telois d\u00e9taillent l'acte d'accusation du tch\u00e9tch\u00e8ne, pour un proc\u00e8s dont la date n'est pas encore fix\u00e9e. Gestion fautive, d\u00e9tournement des imp\u00f4ts \u00e0 la source... mais aussi et surtout une gestion chaotique, avec des r\u00e9siliations de contrats hors d\u00e9lais, qui ont provoqu\u00e9 beaucoup de frais. Et aussi des voyages en jet priv\u00e9s, au frais du club, entre Gen\u00e8ve et Grozny, pour des raisons qui n'avaient rien \u00e0 voir avec Xamax. \r\nParticuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9: le taux de ch\u00f4mage en hiver atteint des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s: 30% dans l'h^tellerie tessinoise, alors qu'en \u00e9t\u00e9 il repasse sous la barre des 8 % ... l'H\u00f4tellerie fait passer l'hiver de ses employ\u00e9s sur le dos de l'Etat, remarque le Tagesaanzeiger ce matin. Ces \u00e9normes varaiations saisonni\u00e8res sont d\u00fb aux hotels qui ferment d'octobre \u00e0 Paques, notamment dans la r\u00e9gion de Locarno, faute de clients. L'association de l'hotellerie tessinois soutient un pprojet de la haute \u00e9cole technique de choire qui encourage les h\u00f4tels tessinois et grisons \u00e0 pratiquer l'\u00e9change des employs\u00e9s pour juguler ce ph\u00e9nom\u00e8ne. En Valais, selon les chiffres du SECO, le ch\u00f4mage hivernal, mais cette fois-ci dans le domaine de la construction,  atteint carr\u00e9ment 43 % . Les patrons licencient leurs employ\u00e9s en automne et les r\u00e9engage au printemps. \r\nOn reste en Valais, o\u00f9 un nouveau projet \u00e0 Aminona provoque les \u00e9cologistes, titre le Temps aujourd'hui. L'ancien directeur du village royal d'Aminona veut construire un nouveau complexe h\u00f4telier de 23 chalets. Et les organisations \u00e9cologistes d\u00e9noncent des contournements des lois. Elles estiment que la commune de Mollens (mollinsse), o\u00f9 se trouve le site, doit r\u00e9duire ses zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es, comme deux tiers des communes valaisannes. Quant au projet, il n'offre aucune garantie quant au respect de la loi sur les r\u00e9diences secondaires, selon les organisations. \r\n*** Dix millions de francs, c'est le co\u00fbt de l'int\u00e9gration scolaire des migrants pour le canton de Berne...\r\nC'est le co\u00fbt estim\u00e9 par Bernard Pulver, les chef de l'instruction publique du canton de Bern, en garnde intervies dans la Bernerzeitung. L'enclassement des enfants de r\u00e9fugi\u00e9s est un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour l'instruction publique, alors que le parlement a exig\u00e9 justement en 2013 des \u00e9conomies de 11 millions de francs. Bernard Pulver s'exprime aussi sur l'affaire de la poign\u00e9e de main, cet \u00e9tudiant qui a refus\u00e9 de serrer la main \u00e0 son enseignante pour des raisons religieuses. Selon lui, m\u00eame si aucxun r\u00e8glmentr n'existe \u00e0 Bern sur la n\u00e9cessit\u00e9 de seerrer la main \u00e0 son enisegnantr, un tel comporement n'est pas accpetable. ... Il parle de la sitiatzion des r\u00e9fugi\u00e9s: on ne risque pas sa vie en fuyant, juste dans l'espoiur de gangner 100 francs de plus par mois d\u00e9clare-t-il dans cette longue interview. \r\nCette bernerzeitung... qui n'avait pas rat\u00e9 le conseiller d'Etat bernois sur le d\u00e9part Philippe Perrenoud... elle avait notamment dit qu'il laissait une \"champ de ruine\" au moment de quitter son poste. Il est en interview ce matin dans le Temps. Et rel\u00e8ve les probl\u00e8mes de communications qu'a eu pour effet d'\u00eatre pris pour la t\u00eate de turc de la droite et des m\u00e9dias al\u00e9maniques. Une presse qui n'avait fait que descendre son travail, dit-il ce matin. \r\n^\u00e7a y'est le virage \u00e0 droite entre dans sa phase concr\u00e8te titre ce matin l'Argauerzeitung .. Hier le conseil national de droite a marqu\u00e9 de son empreinte le programme de l\u00e9gilsature du gouvernement : le bloc de droite a exig\u00e9e des mesures d'\u00e9conomies, et en m'\u00eame temps rendu ol'\u00e9cponomie plus libre  ... notamment en refusant les quotas de femmes et la r\u00e9vision di droit des actionnaires. Le d\u00e9bat a montr\u00e9 que le virage \u00e0 droizte \u00e9tait plus qu'une th\u00e9orie m\u00e9diatique.\r\n***Tchernobyl, la catastrophe nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait il y a tout juste 30 ans aujourd'hui...\r\nC\u00f4t\u00e9 romand, tous les journaux y reviennent... Avec des reportages dans les zones contamin\u00e9es, des t\u00e9moignages, certains ouvrent sur la question nucl\u00e9aire en Suisse: comment tirer la prise, par exemple, dans 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve. Tchernobyl, dont nous n'avons pas tir\u00e9 toutes les le\u00e7ons, dit l'\u00e9dito du Temps. L'ennemi est encore bien l\u00e0. Les propos de la vert-lib\u00e9rale Isabelle Chevalley dans la Libert\u00e9, le Nouvelliste ou l'Express-L'impartial. Elle s'est rendue dans le p\u00e9rim\u00e8tre d'exclusion.\r\nLe meilleur titre, c'est celui du Matin: Techernobyl fait toujours tic-tac. Et en photo, les unes des journaux de l'\u00e9poque: \"Silence de mort\", \"Sur nos t\u00eates\", \"la peur des suisses\". \r\nLa reconqu\u00eate des zones irradi\u00e9es: la nature reprend ses droits, raconte ce matin le Tagesanzeiger. Photos d'un loup. d'un troupeau d'\u00e9lan, d'un li\u00e8vre ou encore d'une loutre, qui ont repris posession de leur territoire et qui profite de cette zone d\u00e9peupl\u00e9e. Huit ans \u00e0 peine apr\u00e8s la catastrophe, les scientifiques observaient trois fois plus d'animaux qu'avant. Les effets n\u00e9gatifs de la radio activit\u00e9 sur les animaux sont visiblement moins importants que pr\u00e9vu.\r\n***Et pour finir...une histoire d'arroseur... arros\u00e9...\r\nCa se passe en Allemagne...  en cherchant sur Youtube des vid\u00e9os sur l'extr\u00eame droite ou les groupes anti-immigration, on tombe sur 9 petits films... \u00e9tonnants: des r\u00e9fugi\u00e9s, un par film, qui d\u00e9monte les id\u00e9es re\u00e7ues sur... les r\u00e9fugi\u00e9s. Non, il n'y a pas que l'argent qui  m'int\u00e9resse, je n'ai simplement plus de maison, ou alors: je n'ai jamais viol\u00e9 la loi, contrairement au patron de Pegida - le mouvement anti-immigr\u00e9s. Ceux qui ont mis sur pied cette campagne expliquent: tout est tellement polaris\u00e9 autour des r\u00e9fugi\u00e9s, qu'on est soit gauchiste si on les soutient, soit n\u00e9onazi si on est seulement sceptique sur la politique d'asile. Leur id\u00e9e, c'est de briser ce mur par l'humour.", "durationSec": 424, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658359", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-26T06:44:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Esther Coquoz et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-04-26T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7658377", "ece-7658359"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T14:49:31Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n6 heures 46 \u00e0 la revue de presse en compagnie d'Esther, Coco et de Val\u00e9rie Droux, les 2 conseillers f\u00e9d\u00e9raux UDC que sont -ils Maurer et Guy Parmelin ne r\u00e9pondent pas aux ordres de l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [94%] :\r\nParti c'est la d\u00e9ception au sein de la direction de l'UDC l'arriv\u00e9e d'un deuxi\u00e8me conseiller f\u00e9d\u00e9ral au gouvernement nedonne pas plus d'influence au parti, Christoph Blocher s'\u00e9tait pourtant r\u00e9joui de l'arriv\u00e9e de qui Parmelin le tribun Z\u00fcrichois pensait alors que la politique de son parti son trouverait facilit\u00e9e, plus besoin d'agir comme un parti d'opposition, mais voil\u00e0 que Guy Parmelin, jet\u00e9 par terre les espoirs d'avancer l'achat d'un nouvel avion de combat, il a refus\u00e9 de donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC pour critiquer le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Adrienne Amstutz, le chef de groupe de l'UDC esp\u00e9rait tenir la bride au nouveau conseiller f\u00e9d\u00e9ral Vaudois, il fait peser sur lui un maximum de pression, selon un \u00e9lu, sans succ\u00e8s, a dit le Blick tandis que rouler Maurer pratique sa propre politique du personnel, il a retenu le socialiste Serge Gaillard comme directeur des finances, il a nomm\u00e9 un fid\u00e8le d'Evelyne Widmer-Schlumpf, secr\u00e9taire d'\u00c9tat, ce ne sont pas des soldats de l'UDC et c'est bien ainsi, se f\u00e9licite le Blick. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [91%] :\r\nL'Express et L'Impartial Val\u00e9rie Droux font la lumi\u00e8re ce matin sur les milliards que Bulat Chagaev, on s'en souvient, ancien patron et fossoyeur aussi de Xamax que la lumi\u00e8re sur les milliards qu'il a jet\u00e9 par la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [94%] :\r\nOui, et la lumi\u00e8re est crue et le constat d\u00e9solant \u00e0 lire la question liminaire de l'article, la pr\u00e9sence de personnages douteux \u00e0 la t\u00eate du football de province serait -elle un \u00e9ternel recommencement, r\u00e9f\u00e9rence aux d\u00e9boires actuels du FC Bienne bon Chagaev alors les quotidiens neuch\u00e2telois d\u00e9taillent l'acte d'accusation du tch\u00e9tch\u00e8ne pour un proc\u00e8s dont la date n'est pas encore fix\u00e9 d'ailleurs gestion fautive d\u00e9tournement des imp\u00f4ts \u00e0 la source, etc, mais aussi et surtout une gestion chaotique avec des r\u00e9siliations de contrats hors d\u00e9lais qui ont provoqu\u00e9 beaucoup de frais et aussi des voyages en jet- priv\u00e9 aux frais du club entre Gen\u00e8ve et Grozny pour des raisons qui n'avaient rien \u00e0 voir avec sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:58) [92%] :\r\nS'il est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, un le toute ch\u00f4mage en hiver, selon les cantons, il atteint des niveaux tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s 30 pourcent dans dans l'h\u00f4tellerie tessinoise alors qu'en \u00e9t\u00e9 il repasse sous la barre d\u00e8s 8 % l'H\u00f4tellerie fait passer l'hiver, de ses employ\u00e9es sur le dos de l'\u00c9tat, remarque le tag, ass\u00e8ne sa guerre ce matin ces \u00e9normes variations Lionel sont d\u00fb aux hotels qui ferme d'octobre \u00e0 Paques notamment dans la r\u00e9gion de Locarno, faute de clients, l'association de l'hotellerie tessinois soutient un projet de la haute \u00e9cole technique de Coire qui encourage les h\u00f4tels tessinois et grisons \u00e0 pratiquer l'\u00e9change des employ\u00e9es pour juguler ce ph\u00e9nom\u00e8ne en Valais, selon les chiffres du Seco le ch\u00f4mage hivernal, mais cette fois -ci dans le domaine de la construction atteint carr\u00e9ment 43 pourcent,, l\u00e0 aussi, les patrons licencient leurs employes en Automne et les r\u00e9engage au printemps auraient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [93%] :\r\nEn Valais o\u00f9 un nouveau projet \u00e0 Aminona provoque les \u00e9cologistes, titre le Temps aujourd'hui l'ancien directeur du village royal d'Aminona, c'est, c'est le 1er ensemble veut construire un nouveau complexe h\u00f4telier de 23 chalets et les organisations \u00e9cologistes d\u00e9noncent des contournements des lois, elles estiment que la commune de Mollens, o\u00f9 se trouve le site doit r\u00e9duire ses zones \u00e0 b\u00e2tir surdimensionn\u00e9es comme deux tiers des communes valaisannes quant au projet il n'offre aucune garantie quant au respect de la loi sur les r\u00e9sidences secondaires, selon les organisations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [97%] :\r\n10 millions de francs, \u00e7a c'est le co\u00fbt de l'int\u00e9gration scolaire des migrants pour le canton de Berne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:23) [93%] :\r\nOui, c'est le co\u00fbt estim\u00e9 par Bernard pull Vert, le chef de l'instruction publique du canton de Berne en grande interview ce matin dans la derni\u00e8re \u00e7a \u00e9tonne l'enclassement des enfants de r\u00e9fugi\u00e9s est un v\u00e9ritable d\u00e9fi pour l'instruction publique, alors que le parlement a exig\u00e9, justement, en 2013, des \u00e9conomies de 11 millions de francs Bernard pull Vert s'exprime aussi sur l'affaire de la poign\u00e9e de main cet \u00e9tudiant qui a refus\u00e9 plut\u00f4t cet \u00e9colier qui a refus\u00e9 de serrer la main \u00e0 son enseignante pour des raisons religieuses, selon lui, m\u00eame si aucun r\u00e8glement n'existe \u00e0 Bern 1 sur la n\u00e9cessit\u00e9 ou non de serrer la main \u00e0 son enseignante untel comportement n'est pas acceptable, il parle aussi de la situation des r\u00e9fugi\u00e9s Bernard pull Vert, on ne risque pas sa vie en fuyant juste dans l'espoir de gagner 100 francs de plus par mois, d\u00e9clare -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [91%] :\r\nAlors cette Bernard Zeitung qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 qui n'avait pas rat\u00e9 le conseiller d'\u00c9tat bernois sur le d\u00e9part, Philippe Pernoud, elle avait notamment dit qu'il laissait en Champ de ruines au moment de quitter son poste, alors il est en interview ce matin Philippe Pernoud dans le temps et il rel\u00e8ve les probl\u00e8mes de communication car il pourrait faire, \u00eatre pris pour la t\u00eate de turc de la droite et des m\u00e9dias al\u00e9maniques justement une presse qui n'avait fait que descendre son travail dit -il ce matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:36) [93%] :\r\n\u00e7a y'est le virage \u00e0 droite entre dans sa phase concr\u00e8te, titre ce matin \u00e0 Lagard\u00e8re Zeitung, hier, le Conseil national de droite sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale a marqu\u00e9 de son empreinte le programme de l\u00e9gislature du gouvernement, il a exig\u00e9 des mesures d'\u00e9conomies en m\u00eame temps rendu les entreprises plus libres, notamment en refusant les quotas de femmes et la rediffusion, la r\u00e9vision du droit des actionnaires, le d\u00e9bat a montr\u00e9 que le virage \u00e0 droite \u00e9tait bien plus qu'une th\u00e9orie m\u00e9diatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [97%] :\r\nTchernobyl, Catastrophe nucl\u00e9aire, c'\u00e9tait il y a 30 ans jour pour jour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:10) [91%] :\r\nOui alors c\u00f4t\u00e9 Romand, tous les journaux, y reviennent avec des reportages dans les zones contamin\u00e9es, des t\u00e9moignages, certains ouvrent sur la question nucl\u00e9aire en Suisse, comment tirer la prise par exemple dans 24 heures et la Tribune de Gen\u00e8ve Tchernobyl dont nous n'avons pas tir\u00e9 toutes les le\u00e7ons, dit l'\u00e9dito du Temps l'ennemi est encore bien l\u00e0 les propos de la vert- lib\u00e9rale Isabelle Chevalley c'est dans la Libert\u00e9 le Nouvelliste ou encore l'Express- Impartial, elle s'est rendue Isabelle Chevalley dans le p\u00e9rim\u00e8tre d'exclusion le meilleur titre, h\u00e9 bien c'est celui du temps Tchernobyl de pas du temps du matin pardon meilleur titre celui du Matin, Tchernobyl fait toujours tic-tac et en photo dans Le Matin, toujours \u00e0 la une des journaux de l'\u00e9poque Silence de mort sur nos t\u00eates l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [94%] :\r\nPeur des suisses et sur les zones irradi\u00e9es de Tchernobyl, la nature reprend ses droits, raconte ce matin le tag Hassan sa guerre avec des photos d'un loup d'un troupeau d'\u00e9lan d'un li\u00e8vre ou encore d'une loutre qui tous ont repris possession de leur territoire et qui profite de cette zone d\u00e9sormais d\u00e9peupl\u00e9e, 8 ans \u00e0 peine apr\u00e8s la catastrophe, les scientifiques observaient d\u00e9j\u00e0 3 fois plus d'animaux qu'avant les effets n\u00e9gatifs de la radioactivit\u00e9 sur ces animaux sont visiblement moins importants que pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [98%] :\r\nPour finir, une histoire d'arroseur arros\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [92%] :\r\nEt oui, \u00e7a se passe en Allemagne, alors en cherchant sur YouTube des vid\u00e9os sur l'extr\u00eame droite ou sur les groupes anti- immigration, vous tomberez sur 9 petits films \u00e9tonnants des r\u00e9fugi\u00e9s, un parent, un par film qui d\u00e9monte les id\u00e9es re\u00e7ues sur les r\u00e9fugi\u00e9s, non il n'y a pas que l'argent qui m'int\u00e9resse, mais simplement plus de maison, c'est pour \u00e7a que je suis venu en Allemagne, ou alors je n'ai jamais viol\u00e9 la loi, contrairement au patron de P\u00e9guy, le mouvement anti- immigr\u00e9s, ceux qui ont mis sur pied cette campagne expliquent que tout est tellement polaris\u00e9 autour des r\u00e9fugi\u00e9s, qu'on est soit gauchiste, si on les soutient soit n\u00e9onazi si on est seulement sceptique sur la politique d'asile allemande leur id\u00e9e \u00e0 ses promoteurs, c'est de briser ce mur par l'humour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [77%] :\r\nC'\u00e9tait la presse merci mesdames assis sur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T05:27:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-09D5E4D3-5286-4E64-9A18-F4E6A9C025FD", "internalArchiveId": "09D5E4D3-5286-4E64-9A18-F4E6A9C025FD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vif d\u00e9bat \u00e0 Berne sur fond d'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil national a autoris\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e9tendre la libre circulation \u00e0 la Croatie \u00e0 une large majorit\u00e9 ce mardi apr\u00e8s-midi. Seule l'UDC y \u00e9tait oppos\u00e9e. Mais le d\u00e9bat n'a pas \u00e9t\u00e9 un long fleuve tranquille. Sous les attaques de l'\u00e9ditorialiste Roger K\u00f6ppel, la ministre en charge du dossier, Simonetta Sommaruga, a quitt\u00e9 la salle, suivie de son groupe politique.\r\n\r\n* * Vif d\u00e9bat \u00e0 Berne sur fond d'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie  \r\nCela ne devait \u00eatre qu'une formalit\u00e9... le Conseil national a autoris\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e9tendre la libre-circulation \u00e0 la Croatie, \u00e0 une large majorit\u00e9, tout \u00e0 l'heure, car seule l'UDC y \u00e9tait oppos\u00e9e. \r\nMais le d\u00e9bat n'a pas \u00e9t\u00e9 un long fleuve tranquille. Sous les attaques de l'\u00e9ditorialiste Roger Koeppel, la ministre en charge du dossier, Simonetta Sommaruga a quitt\u00e9 la salle, suivie de son groupe politique. \r\nRarissime sous la coupole, Thibaut Schaller... Que s'est-il produit pour en arriver l\u00e0?\r\nDIR\r\nFranchement dit: sur le fond, rien d'extraordinaire... L'UDC qui tire \u00e0 boulet rouge sur la ministre de Justice et police, c'est monnaie courante, en particulier sur ses dossiers chauds, asile et Europe. Mais sur la forme, cette fois-ci c'est all\u00e9 un peu plus loin. En effet, le nouveau tribun de l'UDC Roger Koeppel s'est attaqu\u00e9 directement \u00e0 Simonetta Sommaruga, l'accusant de ne pas nommer les choses par leur nom, de s'asseoir avec \"une frivole l\u00e9g\u00e8ret\u00e9\" sur la constitution, d'aller chercher avec sa politique des jeunes Africains... bref, la ligne rouge \u00e9tait franchie pour la ministre de Justice et police, bient\u00f4t suivie par l'entier des socialistes. L'attaque \u00e9tait en-dessous de la ceinture, a justifi\u00e9 le chef du groupe PS, Roger Nordmann... \r\n***RELANCE: Et Roger Koeppel qu'en dit-il...?\r\nEh bien lui \u00e9tait ass4ez\r\nl'apr\u00e8s-midi, nouvelle question\r\nr\u00e9ponse faiblarde... \r\nenfantillages\r\n***RELANCE: Et quelle est la morale politique de l'histoire...?", "durationSec": 154, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658411", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Vif d\u00e9bat \u00e0 Berne sur fond d'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie / FOR_2016-04-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil national a autoris\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e9tendre la libre circulation \u00e0 la Croatie \u00e0 une large majorit\u00e9 ce mardi apr\u00e8s-midi. Seule l'UDC y \u00e9tait oppos\u00e9e. Mais le d\u00e9bat n'a pas \u00e9t\u00e9 un long fleuve tranquille. Sous les attaques de l'\u00e9ditorialiste Roger K\u00f6ppel, la ministre en charge du dossier, Simonetta Sommaruga, a quitt\u00e9 la salle, suivie de son groupe politique."], "variantIds": ["ece-7658411"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T00:19:27Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nCela ne devait \u00eatre qu'une formalit\u00e9, le Conseil national a autoris\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 \u00e9tendre la libre- circulation \u00e0 la Croatie, \u00e0 une large majorit\u00e9 tout \u00e0 l'heure, car seule l'UDC il y \u00e9tait oppos\u00e9, mais le d\u00e9bat n'a pas \u00e9t\u00e9 un long fleuve tranquille sous les attaques de l'\u00e9ditorialiste Roger Koeppel la ministre en charge du dossier Simonetta Sommaruga a quitt\u00e9 la salle, suivie de son groupe politique rarissime sous la coupole Thibaut Schaller, dites -nous que s'est -il pass\u00e9, que s'est -il produit pour en arriver l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [94%] :\r\nBien sur le fond, rien d'extraordinaire, l'UDC qui tire \u00e0 boulets rouges sur la ministre de Justice et Police, c'est monnaie courante, en particulier sur ses dossiers chauds asile et Europe mais sur la forme, on a peut-\u00eatre franchi un palier dans la virulence, en effet, le nouveau tribun de l'UDC, le conseiller national Roger Koeppel s'est attaqu\u00e9 directement \u00e0 Simonetta Sommaruga la accusant de ne pas nommer les choses par leur nom, de s'asseoir avec une frivole l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, je cite, sur la constitution d'aller chercher avec sa politique d'asile des jeunes Africains, c'en \u00e9tait trop pour la justice, la ministre de Justice et Police, qui est sorti de la salle, bient\u00f4t suivie par l'entier des socialistes l'attaque \u00e9tait en-dessous de la ceinture, a justifi\u00e9 le chef du groupe PS Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [78%] :\r\nEt Roger Koeppel qu'dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:11) [91%] :\r\nEh bien, pour le patron de UDC la belle for\u00eat cela prouve que le PS n'aime plus le d\u00e9bat le Z\u00fcrichois se d\u00e9fend d'avoir us\u00e9 de l'attaque personnelle quand j'ai vu tout \u00e0 l'heure, il \u00e9tait assez content de lui, \u00e0 telle point qu'il est remont\u00e9 \u00e0 la tribune cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [61%] :\r\nMoi Mondial ce qui risquait pas difficile pour une chanson r\u00e9unissant quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:30) [93%] :\r\nPourquoi \u00eates -vous sorti presque en fuyant de la seule demande -t-il \u00e0 Simonetta Sommaruga, r\u00e9ponse de la ministre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [56%] :\r\nEntre les gamers de faire avec ce plantes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [89%] :\r\nJe r\u00e9ponds volontiers aux questions sur la Croatie, \u00e9lude la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale aussit\u00f4t salve d'applaudissements du Parlement cette fois -ci, Simonetta Sommaruga est rest\u00e9e \u00e0 son pupitre et quelle est la morale politique de cette histoire, Thibaut, h\u00e9 bien, la salle des pas perdus bruissait de commentaires sur cet \u00e9v\u00e9nement de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les \u00e9lus auxquels j'ai parl\u00e9 y voyez la confirmation que Roger Koeppel est un provocateur habile pour les outrancier et sans limite pour les autres, quant \u00e0 la r\u00e9action du PS et de sa ministre, mais l\u00e0 c'est assez unanime aussi les conseillers nationaux europ\u00e9ens ce que j'ai interrog\u00e9 voyait presque tous un aveu de faiblesse, une sur- r\u00e9action \u00e0 une attaque somme toute relativement pr\u00e9visibles, en tout cas c'est le signe d'une certaine nervosit\u00e9 un \u00e9lu PLR me rappelait avec malice qu'il n'y a pas si longtemps, c'est l'UDC qui avait l'habitude de quitter la salle, notamment pour d\u00e9fendre sa figure paternelle, Christoph Blocher attaqu\u00e9 au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:30) [84%] :\r\nDonc quoi, tout change, merci beaucoup, Thibaut Schaller au Palais f\u00e9d\u00e9ral on va. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-043F4541-0BD2-41D2-B1EE-D8D674A6AC63", "internalArchiveId": "043F4541-0BD2-41D2-B1EE-D8D674A6AC63", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Carlo Sommaruga, CN PS GE;Jozsef,Eric;Jean-Michel Cina, CE PDC VS, chef du Dpt de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire;\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du VS romand;Chris Froome,cycliste britannique\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 21 LUXLEAKS 8H) Il risque jusqu'\u00e0 10 ans de prisons pour avoir fait \u00e9clater le scandale des LuxLeaks. Le proc\u00e8s du lanceur d'alerte Antoine Deltour s'ouvre aujourd'hui dans le Grand-Duch\u00e9. Le Fran\u00e7ais est accus\u00e9 d'avoir fait fuiter des milliers de pages qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9vasion fiscale massive des multinationales au Luxembourg \u00e0 l'aide du cabinet d'audit PriceWaterHouseCoopers. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs, \r\nSur le banc des accus\u00e9s, Antoine Deltour, ancien collaborateur de Price. Il retrouvera un ex-coll\u00e8gue, lui aussi pr\u00e9venu de vol domestique, divulgation de secrets d'affaires, violation de secret professionnel et blanchiment. Comparaitra \u00e9galement le journaliste Edouard Perrin. Ce complice pr\u00e9sum\u00e9 avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en premier le scandale en 2012 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise. Les LuxLeaks prendront leur dimension mondiale en 2014 sous la houlette du Consortium international des journalistes d'investigation... Celui-l\u00e0 m\u00eame qui vient de r\u00e9pandre les Panama Papers. \r\nIl ne faudra que sept jours pour r\u00e9gler le sort du lanceur d'alerte devant le tribunal. Un traitement \u00e9clair, alors qu'un an et demi apr\u00e8s l'\u00e9clatement des LuxLeaks, la question de l'\u00e9vasion fiscale est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e dans l'Union.\r\nRELANCE: Un absent de taille \u00e0 ce proc\u00e8s, c'est le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jean-Claude Juncker\r\nL'artisan de ces arrangements fiscaux qui font scandale. Juncker prenait la t\u00eate de la Comission europ\u00e9enne quatre jours avant l'\u00e9clatement des LuxLeaks.\r\n L'ex\u00e9cutif europ\u00e9en qu'il pr\u00e9side admet, paradoxalement, que la fraude et l'\u00e9vasion fiscale co\u00fbtent chaque ann\u00e9e mille milliards d'euros \u00e0 l'Europe.\r\n(8H(2) 04 LIVRAISON DIESEL SYRIE) Nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier: un bateau suisse a ravitaill\u00e9 le r\u00e9gime syrien en carburant. 3 livraisons de diesel l'an dernier par un navire battant pavillon suisse dans le port de Banias en Syrie, sous le contr\u00f4le de Bachar el Assad. L'embargo concernait l'essence...mais pas le diesel...les livraisons \u00e9taient donc autoris\u00e9es...c'est une faille de la loi, estime le conseiller national socialiste genevois Carlo Sommaruga. \r\nCarlo Sommaruga avec Muriel Ballaman.\r\nLa d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien aux pourparlers de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure \u00e0 midi....ses amendements constitutionnels au plan de paix de l'\u00e9missaire de l'ONU....Staffan de Mistura....on ne sait pas de quoi il s'agit exactement....de toute fa\u00e7on la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition n'est plus l\u00e0!\r\nEt si des navires de l'OTAN patrouillaient en M\u00e9diterran\u00e9e pour lutter contre les passeurs au large de la Libye...l'id\u00e9e de Matteo Renzi aurait s\u00e9duit Barack Obama....\u00e0 Hanovre...lors du sommet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, des premiers ministres britanique et italien, du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et de la chanceli\u00e8re allemande...\r\n(8H(3) 12 UE-ITA ECHEC PLAN RELOCALISATIONS) Avec le retour des beaux jours, la Mare Nostrum est \u00e0 nouveau prise d'assaut par les migrants qui r\u00eavent du nord de l'Europe via l'Italie. Et cette derni\u00e8re d\u00e9nonce la frilosit\u00e9 des \u00e9tats \u00e0 appliquer le plan de relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9s approuv\u00e9, en septembre dernier, par l'Union europ\u00e9enne....La fondation italienne Leone Moressa indique que ce programme qui pr\u00e9voit la redistribution d'environ 100 mille personnes sur deux ans dans les diff\u00e9rents pays membres est un \u00e9chec....Eric Jozsef. \r\nIls se pencheront pendant 10 jours sur la destitution de Dilma Rousseff...la commission du s\u00e9nat br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e hier...elle doit donner un pr\u00e9avis au s\u00e9ant qui votera \u00e0 la majorit\u00e9 simple en mai sur la poursuite ou non de la proc\u00e9dure engag\u00e9e contre la pr\u00e9sidente.\r\nUn \"acte terrible de d\u00e9sespoir\". \"Cela montre qu'ils sont faibles, qu'ils sont path\u00e9tiques\"...la r\u00e9action de Donald Trump \u00e0 l'alliance in\u00e9dite de ses derniers rivaux \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. Ted Cruz et John Kessik veulent \u00e9viter de se faire concurrence en Indiana, au Nouveau Mexique et dans l'Oregon...alors que 5 \u00e9tats d\u00e9signent cette nuit leur poulain et que le miliairdaire Trump est donn\u00e9 gagnant dans les 5!\r\n(8H(4) D3 VS APPLICATION LAT) Deux tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir...C'est peu, si on compare par exemple au canton de Vaud, o\u00f9 trois-quarts des communes sont concern\u00e9es par un tel d\u00e9zonage. Contraint \u00e0 l'exercice par la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la LAT, vot\u00e9e en 2013, le Valais s'y est pli\u00e9 \u00e0 contrecoeur. Et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'il met \u00e0 l'enqu\u00eate. Marie Giovanola\r\n(8H(5) 07 SYNTHESE COMPTES ROMANDSA) 60'000 francs de b\u00e9n\u00e9fice au lieu des 11 mio de d\u00e9ficit du budget: les comptes 2015 du canton de Neuch\u00e2tel sont meilleures que pr\u00e9vus....un constat que l'on peut tirer pour l'ensemble des cantons romands.... Ils sont tous dans les chiffres noirs, sauf ceux du canton de Gen\u00e8ve... qui bouclent n\u00e9anmoins sur un r\u00e9sultat r\u00e9jouissant...  Maurice Doucas... \r\noutre sarine...Lucerne souhaite suspendre un an son syst\u00e8me de frein \u00e0 l'endettement pour permettre aux mesures d'\u00e9conomie pr\u00e9vues de d\u00e9ployer leurs effets. La grand conseil se prononcera en juin...\r\n(8H(6) 16 CYCLISME TDR) 4km de prologue dans les rues de la Chaux-de-Fonds: le 70e Tour cycliste de Romandie d\u00e9bute aujourd'hui...dans le froid et sous la pluie.  \r\nDeux grands favoris cette ann\u00e9e: le Colombien Nairo Quintana et le Britannique Chris Froome, qui tentera de s'imposer pour la troisi\u00e8me fois. Mais qui appr\u00e9hende les conditions atmosph\u00e9riques, surtout lors des arriv\u00e9es \u00e0 Morgins et \u00e0 Villars-sur-Ollon...\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jeannin.\r\nUn prologue \u00e0 suivre en direct d\u00e8s 15H30 sur RTS.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 589, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658355", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7658373", "ece-7658355"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T09:54:20Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nPour la 1\u00e8re ce journal de Sandra Viscardi lanceurs d'alerte, une vocation qui pourrait le conduire derri\u00e8re les barreaux pour 10 ans, le Luxembourg, traduite en justice l'homme qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 les luxe l'X, les documents secrets sur les pratiques fiscales du Grand-Duch\u00e9, revoir la l\u00e9gislation pour \u00e9viter qu'on puisse depuis la Suisse, contourner les sanctions internationales, cela s'impose apr\u00e8s les r\u00e9v\u00e9lations sur l'approvisionnement en di\u00e9sel par un bateau battant pavillon suisse d'un port syrien sous contr\u00f4le du r\u00e9gime, l'ann\u00e9e derni\u00e8re le grand ennemi des cyclistes du 70\u00e8me Tour de Romandie, qui s'\u00e9lance cet apr\u00e8s- midi \u00e0 La Chaux-de-Fonds, la m\u00e9t\u00e9o plus Froome le Britannique craint notamment les arriv\u00e9es en montagne sous la neige, point, il risque jusqu'\u00e0 10 ans de prison. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [92%] :\r\nPour avoir fait \u00e9clater le scandale des looks l'X, le proc\u00e8s du lanceur d'alerte Antoine Deltour s'ouvre aujourd'hui dans le Grand-Duch\u00e9, le fran\u00e7ais est accus\u00e9 d'avoir fait fuiter des milliers de pages qui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9vasion fiscale massive des multinationales au Luxembourg \u00e0 l'aide du cabinet d'audit de PriceWaterhouseCoopers avec Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:01) [93%] :\r\nSur le banc des accus\u00e9s, Antoine Deltour retrouvera un ex- coll\u00e8gue de Price lui aussi pr\u00e9venu entre autres de vol domestique et blanchiment comparaitra \u00e9galement le journaliste \u00c9douard Perrin ce complice pr\u00e9sum\u00e9 avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 en 1er le scandale en 2012 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise, les LuxLeaks se prendront leur dimension mondiale en 2014 sous la houlette du Consortium international des journalistes d'investigation, celui -l\u00e0 m\u00eame qui vient de r\u00e9pandre les Panama Paper The \u00e0 une faudra que 7 jours pour r\u00e9gler le sort du lanceur d'alerte devant le tribunal un traitement \u00e9clair, alors qu'un an et demi apr\u00e8s l'\u00e9clatement des LuxLeaks s', la question de l'\u00e9vasion fiscale est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9e au sein de l'Union. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:36) [95%] :\r\nUn absent de taille \u00e0 ce proc\u00e8s, le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, Jean-Claude Junker. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:40) [97%] :\r\nL'artisan de ces arrangements fiscaux qui font scandale aujourd'hui l'ex\u00e9cutif europ\u00e9en, qu'il pr\u00e9side, admet paradoxalement que la fraude et l'\u00e9vasion fiscale co\u00fbtent chaque ann\u00e9e 1000 milliards d'euros \u00e0 l'Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:51) [90%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier un bateau suisse a ravitaill\u00e9 le r\u00e9gime syrien en carburant 3 livraisons de Diesel l'an dernier par un navire battant pavillon suisse dans le port de Banias en Syrie port sous contr\u00f4le de Bachar El Assad l'embargo concernait l'essence pas le Diesel les livraisons \u00e9taient donc autoris\u00e9es : c'est une faille dans la loi, estime le conseiller national socialiste, je ne vois Carlo Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:14) [92%] :\r\nLe dispositif l\u00e9gal est con\u00e7u de telle mani\u00e8re \u00e0 laisser de tels trous finalement les activit\u00e9s peuvent toujours \u00eatre entreprise depuis la Suisse, contrairement \u00e0 ce qui peut se passer dans les pays de l'Union europ\u00e9enne voir depuis les \u00c9tats-Unis, donc je consid\u00e8re aujourd'hui qu'il y a vraiment une prise de conscience qui doit se faire au Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour que le dispositif de sanctions et la mise en application de ces sanctions, c'est pas de la mani\u00e8re la plus compl\u00e8te, sinon \u00e7a ne rime \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:42) [97%] :\r\nVous demandez donc au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de d'agir maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:45) [94%] :\r\nIl faut arr\u00eater de faire des discours qui sont des beaux discours, de dire que la Suisse participe de mani\u00e8re efficace \u00e0 la lutte contre certains types de r\u00e9gimes o\u00f9 il y a des sanctions de l'UE, alors m\u00eame qu'on a un dispositif l\u00e9gal qui laisse une certaine perm\u00e9abilit\u00e9 et on est dans la pure hypocrisie, je crois qu'on ne peut pas continuer comme \u00e7a, si on veut vraiment que l'un des objectifs constitutionnels de la Suisse, \u00e0 savoir ramener la paix \u00e0 travers le monde puisse \u00eatre atteint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:10) [92%] :\r\nCarlo Sommaruga avec Muriel Balaban, la d\u00e9l\u00e9gation du r\u00e9gime syrien aux pourparlers de Gen\u00e8ve pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure \u00e0 midi ces amendements constitutionnels au plan de paix de l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura, alors on ne sait pas de quoi il s'agit exactement de toute fa\u00e7on, la d\u00e9l\u00e9gation de l'opposition n'est plus l\u00e0 et si les navires de l'Otan patrouillait en M\u00e9diterran\u00e9e pour lutter contre les passeurs, au large de la Libye et l'id\u00e9e de Matteo Renzi aurait s\u00e9duit Barack Obama Hanovre lors du sommet du pr\u00e9sident am\u00e9ricain des Premiers ministres britanniques et italiens du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et de la chanceli\u00e8re allemande avec le retour des beaux jours, la mar\u00e9e Nostrum est \u00e0 nouveau prise d'assaut par les migrants, ils r\u00eave du nord de l'Europe, via l'Italie et cette derni\u00e8re d\u00e9nonce la frilosit\u00e9 des \u00c9tats \u00e0 appliquer le plan de relocalisation des r\u00e9fugi\u00e9s plan approuv\u00e9 en septembre dernier par l'Union europ\u00e9enne, la fondation italienne L\u00e9onais mollets \u00e7a indique que ce programme qui pr\u00e9voit la redistribution d'environ 100000 personnes sur 2 ans dans les diff\u00e9rents pays membres que ce programme, donc, est en \u00e9chec, \u00c9ric Joseph. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [92%] :\r\nCe devait \u00eatre la r\u00e9ponse collective de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 la pression migratoire sur les pays frontaliers, en particulier sur la Gr\u00e8ce et sur l'Italie, mais 8 mois apr\u00e8s la signature de l'accord de relocalisation, la plupart des pays membres ne jouent pas le jeu alors que sur le papier, pr\u00e8s de 40000 r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Italie devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9s dans le reste de l'Europe pour l'instant, seuls 530 ont \u00e9t\u00e9 accueillis principalement par la France et par la Finlande, les autres pays rechignent \u00e0 respecter l'accord notamment l'Autriche, qui s'est engag\u00e9 \u00e0 recevoir 462 r\u00e9fugi\u00e9s en provenance d'Italie mais qui jusqu'\u00e0 aujourd'hui, non, n'a accueilli aucun, il reste 16 mois pour mettre en oeuvre la totalit\u00e9 du plan et r\u00e9partir les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, irakiens ou \u00e9rythr\u00e9ens concern\u00e9s par le programme, mais l'Italie s'impatiente et d\u00e9nonce le manque de solidarit\u00e9 de ses partenaires europ\u00e9ens, \u00c9ric Joseph rtsinfo Rome. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:01) [90%] :\r\nIls se pencheront pendant 10 jours sur la destitution de Dilma Rousseff, la commission du S\u00e9nat br\u00e9silien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e hier, elle doit donner un pr\u00e9avis au S\u00e9nat, qui votera \u00e0 la majorit\u00e9 simple en mai sur la poursuite ou non de la proc\u00e9dure engag\u00e9e contre la pr\u00e9sidente, un acte terrible de d\u00e9sespoir, cela montre qu'ils sont faibles, qui sont path\u00e9tiques, le mot de Donald r\u00e9actions \u00e0 l'alliance in\u00e9dite de c'est derniers rivaux \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine cette cause John veulent \u00e9viter de se faire concurrence en Indiana au Nouveau-Mexique et dans l'Oregon, alors que 5 \u00e9tats d\u00e9signent cette nuit leur poulain et que, le milliardaire Trump est donn\u00e9 gagnant dans les 5, 2 tiers des communes valaisannes vont devoir r\u00e9duire leurs zones \u00e0 b\u00e2tir, oui, c'est peu, si on compare par exemple canton nouveau o\u00f9 les 3 quarts des communes sont concern\u00e9es par untel d\u00e9zonage, contraint \u00e0 l'exercice par la loi sur l'am\u00e9nagement du territoire, la la tous vot\u00e9e en 2013 le Valais s'y est pli\u00e9 \u00e0 contrecoeur, et il a pr\u00e9sent\u00e9 hier le plan directeur cantonal qu'ils mettent \u00e0 l'enqu\u00eate Marie- Giovanola. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:00) [94%] :\r\nLe Valais a toujours souhait\u00e9 limiter au strict minimum la r\u00e9duction des zones \u00e0 b\u00e2tir une r\u00e9duction pr\u00e9vue par la si les r\u00e9serves de terrains constructibles, une commune d\u00e9passe les besoins pour les 15 prochaines ann\u00e9es, objectif : lutter contre le mitage du territoire pour d\u00e9zoner sans causer trop de douleur, le canton a pr\u00e9vu un concept sur 30 ans une d\u00e9marche valid\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration, Jean-Michel Cina, ministre valaisan de l'\u00e9conomie, de l'\u00e9nergie et du territoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:26) [94%] :\r\nNous avons re\u00e7u l'accord de la Berne f\u00e9d\u00e9rale concernant notre approche du p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation qui limite les besoins, pas seulement aux besoins des 15 prochaines ann\u00e9es mais qui donne l'occasion d'englober dans ce p\u00e9rim\u00e8tre d'urbanisation, les besoins des 30 ans et avec cette approche, on peut clairement d'imiter le d\u00e9zonage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:46) [91%] :\r\nTout ce qui d\u00e9passe les besoins pour 15 ans sera toutefois plac\u00e9 en zone bloqu\u00e9e, l'UDC avait d\u00e9j\u00e0 fait part de son m\u00e9contentement : l'an dernier, lors des premiers d\u00e9bats au Parlement, elle s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 nouveau pour critiquer un d\u00e9zonage massif hors de toute proportionnalit\u00e9, J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co- pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:03) [81%] :\r\nLes craintes sont \u00e9videntes : si vous n'arrivez plus \u00e0 construire dans les communes de montagnes et de vall\u00e9es, vous avez aider \u00e0 faire fuir la jeunesse qui aimeraient pouvoir construire puisqu'elle ne pourra plus et puis, elle sera oblig\u00e9e d', c'est-\u00e0-dire en plaine, en plaine o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 un territoire qui est donc ce savant compte en Sicile territoire augmenter encore les prix dans ces zones -l\u00e0 et nos vall\u00e9es \u00e7a c'est clairement pas un mod\u00e8le qu'on veut pour le canton. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:22) [93%] :\r\nLe Grand Conseil valaisan remettre \u00e0 l'ouvrage sur le m\u00e9tier \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e ou au d\u00e9but 2017, le projet sera ensuite soumis \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration pour une approbation en 2018. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:32) [94%] :\r\n60 1000 francs de b\u00e9n\u00e9fice au lieu de 11 millions de d\u00e9ficit du budget : les comptes 2015 du canton de Neuch\u00e2tel sont meilleures que pr\u00e9vu, constat qu'on peut d'ailleurs tirer pour l'ensemble des cantons romands, ils sont tous dans les chiffres noirs sauf ceux du canton de Gen\u00e8ve qui bouclent n\u00e9anmoins sur un r\u00e9sultat r\u00e9jouissant Maurice Doucas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:49) [92%] :\r\nLe d\u00e9fi si Genevois n'est que de 21 millions alors que le canton avait pr\u00e9vu un trou de 200 millions le gouvernement se veut malgr\u00e9 tout prudent parce que les rentr\u00e9es fiscales demeurent incertaines, pendant ce temps, les finances vaudoises enregistre un exc\u00e9dent de 194 millions de francs, soit 7 fois plus que pr\u00e9vu, Berne, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9gage un b\u00e9n\u00e9fice de 170 millions et alors qu'ils avaient annonc\u00e9 un d\u00e9ficit les cantons du Jura et du Valais clos l'exercice 2015 avec un exc\u00e9dent, notamment gr\u00e2ce au vers\u00e9e par la BNS les Valaisans termine sur un b\u00e9n\u00e9fice de 95 millions alors qu'il pr\u00e9voyait un trou de 7 millions quant au canton du Jura il bouclent finalement ses comptes sur un exc\u00e9dent d'1 1000000 de francs Fribourg a \u00e9galement profit\u00e9 de la part de la BNS et d'autres revenus exceptionnels pour boucler ses comptes avec un b\u00e9n\u00e9fice de 24 millions mais ne nous r\u00e9jouissons pas trop vite, tous les directeurs cantonaux des finances explique que l'on se dirige vers des ann\u00e9es difficiles. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:42) [88%] :\r\nEt outre- Sarine Lucerne souhaite suspendre un an son syst\u00e8me de frein \u00e0 l'endettement pour permettre aux mesures d'\u00e9conomies pr\u00e9vues de d\u00e9ployer leurs effets le Grand Conseil se prononcera au mois de juin 4 kilom\u00e8tres de prologue dans les rues de La Chaux-de-Fonds oui le 70\u00e8me Tour cycliste de Romandie d\u00e9bute aujourd'hui dans le froid et sous la pluie alors de grands favoris cette ann\u00e9e, le Colombien Nairo Kintana et le Britannique Luis Froome il tentera de s'imposer pour la 3\u00e8me fois plus qui appr\u00e9hende les conditions atmosph\u00e9riques surtout les arriv\u00e9es \u00e0 Morgins et Villars. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:12) [78%] :\r\nParis derni\u00e8re j'\u00e9tais 3\u00e8me c'est une d\u00e9faite difficile course \u00e0 gagner et cette semaine, on pratique bien qui ne conna\u00eet pas qu'est -ce que ce qui se passe avec le temps, il y a des \u00e9tapes qui qui arrive en montagne, \u00e7a \u00e7a les \u00c9tats plus emportant de 7 Tour de Romandie, mais je pense que effort faut attendez voir le temps avec la neige parce que \u00e0 1500 m\u00e8tres, moins 5 degr\u00e9s peut-\u00eatre c'est impossible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:42) [91%] :\r\nDes propos recueillis par J\u00e9r\u00f4me Jean-Nat et ce prologue, c'est \u00e0 suivre bien s\u00fbr en Direct d\u00e8s 15 heures 30 sur RTS 2. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T06:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4897580D-A82B-4D47-BE38-AD6177B93C2F", "internalArchiveId": "4897580D-A82B-4D47-BE38-AD6177B93C2F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gen\u00e8ve-Turquie: pour Didier Burkhalter, il faut privil\u00e9gier la libert\u00e9 d'expression", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "summary": "La Ville de Gen\u00e8ve n'a pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de la Turquie. Elle a annonc\u00e9 mardi son refus de retirer une photographie expos\u00e9e sur la Place des Nations, mettant en cause le pr\u00e9sident Erdogan. Gen\u00e8ve privil\u00e9gie ainsi la libert\u00e9 d'expression. Un avis partag\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. Son interview.\r\n\r\n* * Gen\u00e8ve-Turquie: pour Didier Burkhalter, il faut privil\u00e9gier la libert\u00e9 d'expression La Suisse doit appliquer l'accord sur la libre circulation des personnes aux ressortissants croates.Le Conseil national a donn\u00e9 tout \u00e0 l'heure par 122 voix contre 64 le feu vert \u00e0 ce protocole.Seule l'UDC y \u00e9tait oppos\u00e9e. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'avait suspendu apr\u00e8s la votation du 9 f\u00e9vrier.Le gouvernement cherche encore une solution pour appliquer l'initiative contre l'immigration de masse sans enfreindre l'accord sur la libre circulation des personnes. Les discussions avec Bruxelles sont interrompues jusqu'au r\u00e9f\u00e9rendum de la Grande-Bretagne sur sa sortie \u00e9ventuelle de l'UE le 23 juin.  \r\nLa Ville de Gen\u00e8ve n'a pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de la Turquie. Elle a annonc\u00e9 aujourd'hui son refus de retirer une photographie expos\u00e9e sur la Place des Nations, mettant en cause le pr\u00e9sident turc Recep Tayyip Erdogan. Pour le conseil administratif genevois, cette exposition de photographies -pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 dimanche - participe \u00e0 la d\u00e9fense de la libert\u00e9 d'expression et \u00e0 la mise en valeur de Gen\u00e8ve en tant que capitale des droits humains.\r\nLa Bourse suisse a termin\u00e9 en l\u00e9g\u00e8re baisse aujourd'hui. L'indice SMI, regroupant ses valeurs vedettes, a cl\u00f4tur\u00e9 sur un repli de 0,03% \u00e0 un peu plus de 8077 points.\r\nLe minist\u00e8re norv\u00e9gien de la Justice a annonc\u00e9 aujourd'hui qu'Oslo ferait appel du verdict qui a partiellement donn\u00e9 gain de cause \u00e0 Anders Behring Breivik sur ses conditions de d\u00e9tention. Dans son jugement rendu le 20 avril le tribunal a jug\u00e9 que la Norv\u00e8ge avait viol\u00e9 les droits humains de Breivik en le maintenant dans un univers totalement clos. \r\nLe militant n\u00e9onazi, auteur de l'attentat d'Oslo et de la tuerie de l'\u00eele d'Utoya, qui ont fait 77 morts, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une peine de 21 ans d'emprisonnement.\r\nMalgr\u00e9 le scandale des tests d'\u00e9mission truqu\u00e9s, Volkswagen a ravi \u00e0 Toyota la premi\u00e8re place des ventes d'automobiles dans le monde au\r\npremier trimestre 2016., le constructeur automobile nippon ayant d\u00fb faire face \u00e0 des interruptions de production en s\u00e9rie.\r\nLes ventes  de Toyota ont baiss\u00e9 de 2,3% au premier\r\ntrimestre, \u00e0 2 millions 460 mille v\u00e9hicules.\r\nVolkswagen, de son c\u00f4t\u00e9, annonce que ses ventes\r\nmondiales ont augment\u00e9 de 0,8% \u00e0 un peu plus de 2 millions et demi de v\u00e9hicules.\r\nL'agence europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l'EFSA a annonc\u00e9 aujourd'hui qu'elle allait r\u00e9examiner les effets du bisph\u00e9nol A sur le syst\u00e8me immunitaire. L'EFSA, va mettre en place un groupe de travail compos\u00e9 d'experts internationaux pour \u00e9valuer de nouveaux \u00e9l\u00e9ments scientifiques. \r\nMalgr\u00e9 les appels \u00e0 une interdiction de cette mati\u00e8re, consid\u00e9r\u00e9e comme un perturbateur endocrinien et bannie des biberons europ\u00e9ens depuis 2011, l'EFSA avait estim\u00e9 d\u00e9but 2015 que l'exposition au bisph\u00e9nol A ne pr\u00e9sentait pas de risque pour la sant\u00e9 des consommateurs.\r\nLe coureur cycliste espagnol Ion Izagirre a surpris les favoris en remportant aujourd'hui dans des conditions hivernales le prologue du Tour du Romandie, un contre-la-montre de 4 km disput\u00e9 dans les rues de la Chaux-de-Fonds. Il a devanc\u00e9 le N\u00e9erlandais Tom Dumoulin et le Polonais Michal Kwiatkoswki.Meilleur Suisse Reto Hollenstein, 7\u00e8me. \r\nLe Britannique Chris Froome, un des favoris de l'\u00e9preuve, a fini le parcours sous la neige, terminant 58\u00e8me \u00e0 pr\u00e8s de 30 secondes du vainqueur.\r\nVIRGULE\r\nLes nuages, abondants, donneront des averses jusqu'en\r\nmilieu de nuit. La limite de la neige actuellement proche de 1000 m\u00e8tres s'abaissera jusqu'\u00e0 700 m, voire un peu plus bas localement. En seconde partie de nuit les pr\u00e9cipitations diminueront.\r\nDemain \u00e0 l'aube, la temp\u00e9rature avoisinera 3\u00b0 en plaine. \r\nDurant la journ\u00e9e, passages nuageux et \u00e9claircies alterneront. Des averses isol\u00e9es sont\r\npossibles dans le Jura et les Pr\u00e9alpes, et quelques gouttes ne sont pas exclues en plaine. La limite de la neige sera proche de 600m. Au meilleur de la journ\u00e9e, les thermom\u00e8tres mesureront 9\u00b0 sur le Plateau et 12\u00b0 en Valais. \r\nJeudi et vendredi le soleil sera de retour, mais dans une atmosph\u00e8re tr\u00e8s fra\u00eeche.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7658409", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Gen\u00e8ve-Turquie: pour Didier Burkhalter, il faut privil\u00e9gier la libert\u00e9 d\u2019expression / FOR_2016-04-26T18:02:00_developpement-2", "Forum du 26.04.2016"], "alternativeSummary": ["La Ville de Gen\u00e8ve n'a pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la demande de la Turquie. Elle a annonc\u00e9 mardi son refus de retirer une photographie expos\u00e9e sur la Place des Nations, mettant en cause le pr\u00e9sident Erdogan. Gen\u00e8ve privil\u00e9gie ainsi la libert\u00e9 d\u2019expression. Un avis partag\u00e9 par le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter. Son interview."], "variantIds": ["ece-7658409"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T01:09:40Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNotre correspondant \u00e0 Bruxelles aupr\u00e8s des institutions europ\u00e9ennes, Romain Clivaz pu recueillir la r\u00e9action de Didier Burkhalter sur cette question, il a demand\u00e9 au conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des affaires \u00e9trang\u00e8res, ce qui l'aurait fait \u00e0 la place des autorit\u00e9s genevoises, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [90%] :\r\nMoi je crois que \u00e7a, c'est clair, en l'occurrence il faut donner la priorit\u00e9 \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, je pense que c'est ce que fera la Ville de Gen\u00e8ve, donc les, les, les d\u00e9cisions sont prises ou vont \u00eatre prises, les opinions sont d\u00e9j\u00e0 faites sur cette question, c'est une place de libert\u00e9 d'expression s'est clairement \u00e0 cet endroit -l\u00e0 que l'expression doit pouvoir \u00eatre \u00eatre faite de mani\u00e8re libre et je crois que \u00e7a c'est, \u00e7a fait partie de, non seulement de notre pays mais de droits fondamentaux pour lesquels beaucoup de gens se battent et qui devrait \u00eatre au fond universel au pourrait se dire : l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [86%] :\r\nLa Suisse aussi d'un du migrateur d\u00e9pend beaucoup de la Turquie, un peu de pragmatisme engeance juste juste d\u00e9crocher une petite photo, \u00e7a pourrait peut-\u00eatre calmer les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [87%] :\r\nNon, parce que d\u00e9crocher une petite photo c'est c'est d\u00e9clin\u00e9 un tr\u00e8s grand droit donc la petite photo, elle est peut-\u00eatre bien plus grande qu'elle n'en a l'air d'ailleurs la preuve c'est que si on n'avait pas fait toute une histoire, donc on la pas comme \u00e7a mais d\u00e8s le moment fait toute une histoire, tout le monde s'y int\u00e9ressent donc c'est la preuve m\u00eame que ce qui fait la force du monde c'est sans les droits de l'individu et les droits de l'individu s'est notamment le droit \u00e0 la libert\u00e9 d'expression, apr\u00e8s faut admettre que certaines fois l'expression peut aller trop loin, \u00e0 ce moment -l\u00e0 cuire des proc\u00e9dures des et proc\u00e8de et des tribunaux qui s'exprime, \u00e7a c'est autre chose, donc sur le plan de la de la vision et des valeurs politiques, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse, bien \u00e9videmment les citoyens suisses mais aussi du monde, de ne pas perdre de vue ce qui a derri\u00e8re la petite photo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait le ministre suisse des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter \u00e0 Bruxelles, au micro de Romain qui va il y a 30 ans. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-26T16:12:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Besnard, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510745", "internalArchiveId": "AA1604510766", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 1850, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7677862", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677869.image", "alternativeTitle": ["12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "12h45", "Cyclisme / Tour de Romandie: l\u2019analyse de Romain Roseng \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "Antoine Deltour, l\u2019homme \u00e0 l\u2019origine des LuxLeaks, risque dix ans de prison au Luxembourg", "Extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie: les pr\u00e9cisions de Linda Bourget \u00e0 Berne", "Minimag: Eveline Monticelli \u00e9crit des livres pour enfants", "Cyclisme / Tour de Romandie: le d\u00e9part du prologue du Tour de Romandie aura lieu \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "Aucun bilan pr\u00e9cis ne permet de chiffrer les cons\u00e9quences de la catastrophe de Tchernobyl", "Initiative \u00aben faveur du service public\u00bb: le point avec Zeynep Ersan Berdoz \u00e0 Lausanne", "Tchernobyl / 30 ans apr\u00e8s: le bois de la zone interdite autour du site de la catastrophe est exploit\u00e9", "VS: les remont\u00e9es m\u00e9caniques appellent le monde politique \u00e0 l\u2019aide", "Une photo expos\u00e9e sur la Place des Nations cr\u00e9e la discorde entre la Turquie et la Ville de Gen\u00e8ve", "L\u2019invit\u00e9 culturel: le crooner rugueux Bertrand Belin revient avec \u00abCap Waller\u00bb"], "alternativeSummary": ["Le jeune auditeur fran\u00e7ais avait permis de r\u00e9v\u00e9ler les pratiques d'optimisation fiscale de multinationales au Luxembourg.", "C\u2019est sa fille, infirme moteur c\u00e9r\u00e9brale, qui l\u2019a d\u2019abord inspir\u00e9e, mais l\u2019\u00e9criture est d\u00e9sormais une passion.", "Le parcours s'annonce difficile.", "Officiellement, la catastrophe a fait 62 morts directs, mais l'ONG Greenpeace \u00e9value qu\u2019elle a fait 200'000 victimes.", "Et cela, en d\u00e9pit des risques sanitaires. Les d\u00e9faillances des services de l\u2019\u00c9tat, le manque de moyens et le client\u00e9lisme politique en sont la cause.", "Un avant-projet de loi est en consultation, mais la proc\u00e9dure est jug\u00e9e trop lente par les principaux int\u00e9ress\u00e9s.", "Le consulat demande le retrait du clich\u00e9, qui met en cause le pr\u00e9sident turc. Le conseil administratif doit trancher.", "Fils de p\u00eacheur n\u00e9 \u00e0 Quiberon, il monte \u00e0 Paris \u00e0 18 ans, commence \u00e0 \u00e9crire, chante dans le m\u00e9tro et sort son premier album en 2005."], "variantIds": ["ece-7573334", "ece-7575797"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-02T02:30:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZT024895\r\nDate de transcription : 02-MAY-16\r\nNom du mod\u00e8le : fre-rts\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:20) [65%] : \r\nQuick et si je fais \u00e7a poids c'est pas, on voit \u00e7a le panier, ce qui exclut point, ce qui signifie cheveux qui dans le film, suspendu pour sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:20 > 0:00:39) [65%] : \r\nEn fait, il y a, il est implant\u00e9 la poterie bas se coupe pas de la famille \u00e7a fait maintenant vous va comme toutes les difficult\u00e9s d'un elle a un petit quelque chose moi montrer comme si tu disais maintenant c'est la ce qui va faire tant de les la monsieur bien parce que je suis Djama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:45 > 0:00:50) [86%] : \r\nMerci pour eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:59 > 0:01:00) [85%] : \r\nMerci madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:00 > 0:01:01) [80%] : \r\nCar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:12 > 0:01:19) [74%] : \r\nTout va bien, combien, sinon je me r\u00e9gale de voir les coulisses de ah oui, c'est bien ce qu'doivent nous conduisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:19 > 0:01:22) [68%] : \r\nOui, oui, larmes, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:22 > 0:01:27) [80%] : \r\nLa demande discipline il ne rigueur il y a quelque chose \u00e0 voir avec la sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:27 > 0:01:33) [83%] : \r\nPeut-\u00eatre, oui, mais je trouve comment tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:36 > 0:01:38) [68%] : \r\nIl y a pas le montant, comment tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:21) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous pour 45 dont voici tout de suite le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:23 > 0:02:53) [91%] : \r\nLes 30 ans de la catastrophe la plus grave de l'histoire du nucl\u00e9aire civil, l'explosion, le 26 avril 1986 au coeur de la centrale de Tchernobyl ce matin en Ukraine, l'heure \u00e9tait aux hommages en particulier aux liquidateurs, les 500000 hommes charg\u00e9s de nettoyer le site de la catastrophe au p\u00e9ril de leur vie, tra\u00eetre ou h\u00e9ros, la question du r\u00f4le des lanceurs d'alerte devant la justice, Antoine, l'homme qui a permis de mettre au jour les pratiques d'optimisation fiscale au Luxembourg, risque aujourd'hui 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:54 > 0:03:33) [90%] : \r\nLe prologue du Tour de Romandie, c'est cet apr\u00e8s- midi \u00e0 La Chaux-de-Fonds et dans la neige sur la ligne de d\u00e9part, les rois de la petite reine, nous rejoindrons romarin zinc sur place, une rencontre avec une hauteur, pas comme les autres dans notre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion la Genevoise avis non Ticky Elie \u00e9crit des livres pour enfants, \u00e0 l'origine, l'envie de raconter des histoires \u00e0 sa fille infirme moteur c\u00e9r\u00e9bral et le plaisir de recevoir l'auteur compositeur interpr\u00e8te, romancier et parfois acteurs Bertrand Belin pour son nouvel album Cap Waller le 5\u00e8me en 10 ans, la force de la mer et une voix magnifique pour celui qui pourrait \u00eatre le descendant de Bashung et de G\u00e9rard Morin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:35 > 0:03:52) [90%] : \r\nDes centaines de milliers peut-\u00eatre davantage difficile aujourd'hui encore de d\u00e9nombrer les victimes de Tchernobyl c'\u00e9tait il y a 30 ans jour pour jour, les c\u00e9l\u00e9brations se sont tenues ce matin notamment, acquiesce le pr\u00e9sident Porochenko a tenu \u00e0 rendre particuli\u00e8rement Majoli qui date, heure civile militent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:52 > 0:03:58) [93%] : \r\nAchemin\u00e9 apr\u00e8s la catastrophe de toute l'Union sovi\u00e9tique pour nettoyer le site beaucoup en sont morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:03:59 > 0:04:11) [91%] : \r\n\u00e0 l'origine de ce drame, une explosion au coeur de la centrale, une catastrophe encore aggrav\u00e9 par le secret que les dirigeants sovi\u00e9tiques d'alors, tente de maintenir durant les premiers jours, rappel des faits, sign\u00e9 Olivier col\u00e8re Markham.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:13 > 0:04:57) [92%] : \r\nSamedi 26 avril 1986 en pleine nuit, le r\u00e9acteur num\u00e9ro 4 de Tchernobyl explose, les ing\u00e9nieurs le savent, il faut agir et vite, tour \u00e0 tour 600000 soldats sont d\u00e9ploy\u00e9s des liquidateurs qui intervient au pas de charge, ils ne peuvent rester que 90 secondes au coeur du sinistre, arm\u00e9s de leur seule et les ing\u00e9nieurs, \u00e7a c'est autre chose : il s'agit l\u00e0 d'un secret d'\u00c9tat car Tchernobyl est un fleuron du nucl\u00e9aire sovi\u00e9tique, en r\u00e9alit\u00e9, il est d\u00e9j\u00e0 trop tard : le nuage radioactif se r\u00e9pand dans l'atmosph\u00e8re l'\u00e9quivalent de 400 fois la bombe largu\u00e9e sur Hiroshima, pourtant les 45000 habitants de la ville voisine de Pripiat, qu'on apprenne la catastrophe que le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:04:59 > 0:05:00) [99%] : \r\nAujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:05:00 > 0:05:09) [90%] : \r\nLe 27 avril \u00e0 partir de 14 heures il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der \u00e0 l'\u00e9vacuation temporaire des habitants de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:14 > 0:05:23) [90%] : \r\nIls ne le savent pas encore, mais ils ne reviendront jamais, ici le 28 avril alors que le nuage radioactif sort des fronti\u00e8res sovi\u00e9tiques le secret n'est plus tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:23 > 0:05:29) [47%] : \r\nMais je puisque en tourn\u00e9e, les festins ne sait plus de chemin oui donne un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:30 > 0:05:42) [89%] : \r\nOfficiellement, la catastrophe a fait 62 morts directes, mais aucun bilan pr\u00e9cis le chiffre les cons\u00e9quences \u00e0 long terme sur les liquidateurs et la population, l'ONG Greenpeace l'\u00e9value L \u00e0 200000 victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:43 > 0:05:58) [93%] : \r\nEt, 30 ans apr\u00e8s le bois de la zone interdite, mis en place autour du site de la catastrophe est exploit\u00e9 en d\u00e9pit des risques sanitaires, la faute aux d\u00e9faillances des services de l'\u00c9tat au manque de moyens et au client\u00e9lisme politique, reportage sign\u00e9 Jean-Claude Galy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:00 > 0:06:17) [86%] : \r\nZone interdite de Tchernobyl, ces hommes viennent contr\u00f4ler la qualit\u00e9 du bois qu'ils souhaitent acheter le rendez- vous discret \u00e0 l'or\u00e9e d'une for\u00eat o\u00f9 il retrouve des employ\u00e9es de l'agence charg\u00e9e par l'\u00c9tat une crini\u00e8re d'administrer ce territoire contamin\u00e9es par la catastrophe de 1986.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:19 > 0:06:35) [80%] : \r\nEt revenons la case vides motion selon les normes sanitaires et radiologiques se voient peut-\u00eatre utilis\u00e9 pour la d\u00e9co ou pour d'autres usages et \u00eatre commercialis\u00e9 l'origine et la qualit\u00e9 du bois sont certifi\u00e9s par un document qui est d\u00e9livr\u00e9 aux clients, quand la cargaison quitte la zone d'exclusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:35 > 0:06:38) [67%] : \r\nPour lui, les \u00e9lus, ils ont mang\u00e9 ennuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:39 > 0:06:58) [87%] : \r\nLe taux de radioactivit\u00e9 autoris\u00e9e pour la vente du bois d\u00e9pend de l'utilisation qui en est faite, la l\u00e9gislation admet par exemple pour le bois destin\u00e9s au b\u00e2timent, un niveau de radioactivit\u00e9 bien sup\u00e9rieures \u00e0 celui utilis\u00e9 pour la fabrication de jouets d'enfants, Roman Bodard and co directeur du service des for\u00eats de Tchernobyl se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:58 > 0:06:58) [97%] : \r\nBonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:58 > 0:07:10) [80%] : \r\nFasse beau, beaucoup de gens nous surveillent la police et les Renseignements la Commission \u00e9cologique, les journalistes en permanence et puis le bois sort d'ici avec des documents officiels, c'est facile de le suivre d'un acheteur \u00e0 l'autre, on sait o\u00f9 il va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:10 > 0:07:14) [47%] : \r\nConnais un vrai probl\u00e8me vous pas probl\u00e8me, un probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:15 > 0:07:33) [89%] : \r\nOleg Bodin coup raconte une autre histoire, ancien patron d'Ecosse entre l'organisme charg\u00e9 de contr\u00f4ler la radioactivit\u00e9 \u00e0 Tchernobyl, il explique comment les trafiquants font dispara\u00eetre le bois potentiellement contamin\u00e9s dans des scieries situ\u00e9 juste \u00e0 l'ext\u00e9rieur de la zone interdite afin de masquer son origine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:34 > 0:07:55) [84%] : \r\nDenise et s'il y a un risque, la fronti\u00e8re de la zone d'exclusion s'\u00e9tend sur plus de 400 kilom\u00e8tres il n'y a pas r\u00e9ellement de mur d'enceinte juste 200 policiers selon jet- pour semaines \u00e0 la gare de Fitch \u00e0 chaque jour, les boissons m\u00e9lang\u00e9s les uns aux autres, tout peut rentrer tout peut sortir, aucun contr\u00f4le n'est effectu\u00e9 pour une chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:55 > 0:08:13) [92%] : \r\nUkraine- Suisse, Union europ\u00e9enne, nul ne sait quelle sera la destination finale de ce bois qui vient sans doute de Tchernobyl, l'absence totale de tra\u00e7abilit\u00e9 Dermot trafiquants de le vendre \u00e0 un prix de fois inf\u00e9rieur \u00e0 celui du march\u00e9, autant dire de l'\u00e9couler aupr\u00e8s du 1er venu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:13 > 0:08:13) [70%] : \r\nEt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:14 > 0:08:30) [85%] : \r\nUn lanceur d'alerte devant ses juges, Antoine Deltour, c'est l'homme \u00e0 l'origine des luxe bien avant les Panama Peppers il y a 4 ans tout juste, le jeune auditeur fran\u00e7ais avait permis de r\u00e9v\u00e9ler les pratiques d'optimisation fiscale de multinationales au Luxembourg Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:31 > 0:08:40) [94%] : \r\nUne allure d'\u00e9tudiant en air timide derri\u00e8re ses petites lunettes, mais un homme d\u00e9termin\u00e9, qui ne regrette rien et qui garde ses explications pour le tribunal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:40 > 0:08:42) [58%] : \r\nDonc je comprends pas, donc, puisque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:42 > 0:09:01) [90%] : \r\nEn 2010 Deltour a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste d'auditeurs pour un grand cabinet d'audits au Luxembourg, en portant avec lui des milliers de profs d'optimisation fiscale pour des multinationales comme Microsoft, propri\u00e9taire de Sky amazone mais aussi Disney qui se cache discr\u00e8tement dans un immeuble anonyme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:02 > 0:09:36) [91%] : \r\nC'est \u00c9douard Perrin, un journaliste de l'\u00e9mission Cash Investigation de France 2 lui aussi au banc des accus\u00e9s qui r\u00e9v\u00e8le le scandale des luxes l'X en 2012, en 2014 le Consortium international des journalistes d'investigation \u00e0 l'origine des Panama Peppers apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments, le scandale \u00e9branle fortement Jean-Claude Junker, l'ex- 1er ministre luxembourgeois, devenu pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne, le Parlement europ\u00e9en adopte une directive pour plus de transparence fiscale entre les \u00c9tats, ainsi qu'une protection des lanceurs d'alerte dont la justice luxembourgeoise ne veut pas entendre parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:36 > 0:09:50) [92%] : \r\nC'est ce qu'a fait Antoine Deltour est clairement d'int\u00e9r\u00eat public en exposant l'accord fiscal secret conclu entre le gouvernement luxembourgeois et les multinationales, pour cela, il m\u00e9rite tout notre soutien, il doit \u00eatre f\u00e9licit\u00e9 et non pas poursuivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:52 > 0:09:56) [92%] : \r\nAntoine Deltour, qui a retrouv\u00e9 un emploi de fonctionnaire en France risquent jusqu'\u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:56 > 0:09:57) [83%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:59 > 0:10:15) [92%] : \r\nCette affaire \u00e0 pr\u00e9sent qui menace de virer \u00e0 l'incident entre la Ville de Gen\u00e8ve et la Turquie en cause une photo expos\u00e9e sur la place des Nations le consulat demande le retrait du clich\u00e9 qui mettent en cause le pr\u00e9sident turc, le conseil administratif doit trancher aujourd'hui Alexandra groupe Serna Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:16 > 0:10:37) [92%] : \r\nVoici la photo qui h\u00e9rite la Turquie, elle montre le visage d'un jeune Turc Berki Nelvana, tu\u00e9 il y a 2 ans \u00e0 Istanbul lors de la r\u00e9pression du mouvement de protestation contre le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan alors 1er ministre le consulat turc demande \u00e0 la ville de retirer cette image, une d\u00e9marche qui choque l'auteur de cette Exposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:37 > 0:10:47) [75%] : \r\nJe choqu\u00e9 pourquoi c'est c'est c'est une c'est place de la tenue, c'est une une place et international, c'est une place de libert\u00e9 expression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:47 > 0:10:48) [82%] : \r\nL'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:48 > 0:10:58) [91%] : \r\nUne atteinte aux libert\u00e9s jug\u00e9 intol\u00e9rable, \u00e9galement sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les membres de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national d\u00e9nonce les pressions r\u00e9p\u00e9t\u00e9es de la Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:58 > 0:11:19) [79%] : \r\nOui, par le monde, ce qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u 2 lettres de l'ambassade de Turquie \u00e0 Bernard lorsque j'ai bien s\u00fbr de jeter leur demande ici, en leur disant qu'ici r\u00e8gne la libert\u00e9 d'expression \u00e9tait peut-\u00eatre comme chez eux, d'ailleurs c'est une antenne la Turquie essayent une nouvelle fois de faire plier une ville europ\u00e9enne agitateur on votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:20 > 0:11:25) [89%] : \r\nEt d'ailleurs, ici ou ailleurs en Europe, c'est une nouvelle manie du gouvernement d'Erdogan, on ne doit pas entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:25 > 0:11:34) [93%] : \r\nLa ville de Gen\u00e8ve rendra sa d\u00e9cision cet apr\u00e8s- midi, d'apr\u00e8s nos informations, la photo qui d\u00e9range la Turquie ne devrait pas \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:35 > 0:11:51) [92%] : \r\nEt \u00e0 Berne, la question de l'extension de la libre circulation des personnes \u00e0 la Croatie et devant le Conseil national, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral demande au Parlement d'approuver l'accord mais l'UDC estime que cela serait contraire \u00e0 la votation du 9 f\u00e9vrier 2014 initiative contre l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:11:51 > 0:12:00) [91%] : \r\nDe masse Linda Bourget vous suivez ce d\u00e9bat pour nous malgr\u00e9 tout et, sauf surprise, le Conseil national devrait suivre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sur cette question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:00 > 0:13:14) [93%] : \r\nOui, le soutien devrait \u00eatre nette hein, puisque seuls UDC s'oppose \u00e0 cette extension, mais la d\u00e9cision du jour, h\u00e9 bien, \u00e7a devrait \u00eatre avant tout un signal vis-\u00e0-vis de Bruxelles, un gage de la bonne volont\u00e9 de la Suisse, de sortir de la crise qui fait suite \u00e0 oui \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse et qui se cristallise autour de la Croatie pour m\u00e9moire, en f\u00e9vrier 2014, dans la foul\u00e9e de cette votation, h\u00e9 bien, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avait suspendu avait gel\u00e9 l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie, ce qui avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de Bruxelles avec les sanctions que l'on conna\u00eet, et en particulier la suspension de la participation de la Suisse au programme de recherche Horizon 20 depuis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait un r\u00e9trop\u00e9dalage complet le mois dernier le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux migrations \u00e9tait \u00e0 Bruxelles pour signer ce fameux protocole d'extension aujourd'hui le conseil national devrait donner son feu Vert, tout \u00e7a c'est bien vu de Bruxelles, mais attention, ce ne sont que des \u00e9tapes pour que la libre circulation avec la Croatie devienne une r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien il faut que le protocole soit ratifi\u00e9, comme on dit, et l\u00e0 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne le ferait pas avant d'avoir trouv\u00e9 une solution \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative de l'UDC et \u00e7a ce n'est pas pour demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:14 > 0:13:49) [90%] : \r\nLinda Bourget \u00e0 Berne merci beaucoup \u00e0 Lausanne, les requ\u00e9rants qui occupaient la paroisse Saint Laurent depuis plus d'un an, ont quitt\u00e9 les lieux ce matin pour s'installer dans la chapelle catholique du Sacr\u00e9-Coeur, toujours \u00e0 Lausanne un nouveau refus, cette fois-ci, autoris\u00e9 par le conseil paroissial qu'occupera unique occupera une dizaine de migrants, pour une dur\u00e9e encore inconnue en Valais, les remont\u00e9es m\u00e9caniques, dresse le bilan de la saison d'hiver l'occasion surtout d'appeler \u00e0 nouveau \u00e0 l'aide le monde politique, un avant- projet de loi est en consultation depuis un an, mais la proc\u00e9dure est jug\u00e9e trop lente par les principaux int\u00e9ress\u00e9s Laurent Chouba Florence Justine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:49 > 0:13:50) [99%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:51 > 0:14:09) [95%] : \r\n114 installations de remont\u00e9es m\u00e9caniques sont obsol\u00e8tes en Valais ces 12 de plus qu'il y a 2 ans, d'o\u00f9 un sentiment d'urgence pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes qui n'ont pas de quoi investir fin 2014 elles ont \u00e9labor\u00e9 un projet de loi pour que le canton les soutiennent financi\u00e8rement le Conseil d'\u00c9tat vient de demander de reporter sans traitement d'au moins un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:09 > 0:14:25) [90%] : \r\nOn n'essaye pas de mettent la pression, ce dont on a besoin, c'est de conna\u00eetre dans quelles conditions on va pouvoir travailler pour le futur, on demande de fixer des priorit\u00e9s apr\u00e8s est-ce que les remont\u00e9es m\u00e9caniques sont une priorit\u00e9, oui ou non, et quand on nous aura r\u00e9pondu ben on saura avec quelles r\u00e8gles du jeu, on peut jouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:26 > 0:14:38) [90%] : \r\nCe projet de loi porte sur 500 millions de francs distribu\u00e9s sous forme de pr\u00eat ou de subvention de l'argent qui permettrait, selon l'association des remont\u00e9es m\u00e9caniques de r\u00e9tablir un \u00e9quilibre face \u00e0 des concurrents \u00e9trangers, majoritairement subventionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:39 > 0:14:39) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:39 > 0:14:55) [86%] : \r\nC'est un petit peu la course aux armements, tout le monde s'y met et il y a pas de, on sait que le march\u00e9 du ce qui est en r\u00e9gression, donc c'est pas parce que d'autres mais vont certainement se met dans des situations aussi financi\u00e8re difficile, il faut absolument suivent le m\u00eame mod\u00e8le, on peut, je pense, et les remont\u00e9es m\u00e9caniques, mais il faut avoir une vraie strat\u00e9gie et pas la politique de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:56 > 0:15:03) [94%] : \r\nLes d\u00e9put\u00e9s valaisans d\u00e9cideront d\u00e9but mai lors de leur prochaine session s'il y a urgence ou pas aider les soci\u00e9t\u00e9s des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:03 > 0:15:03) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:04 > 0:15:45) [88%] : \r\nVous, encore que le trafic ferroviaire entre la France et la Suisse est perturb\u00e9 par une grave : gr\u00e8ve de la SNCF, concr\u00e8tement, 3 TGV sur 10 sont supprim\u00e9s ce matin au d\u00e9part et en direction de B\u00e2le, Lausanne et Gen\u00e8ve, le trafic des TER est aussi fortement perturb\u00e9 autour de Vallorbe et de La Chaux-de-Fonds garantir des prestations de qualit\u00e9 \u00e0 un prix raisonnable pour Suisse comme les CFF ou La Poste, c'est le but affich\u00e9 de l'initiative en faveur du service public sur la qualit\u00e9 suisse voteront le 5 juin lanc\u00e9e par les magazines de d\u00e9fense des consommateurs et exige une red\u00e9finition des prestations de base de ces entreprises, elle exclut que ces soci\u00e9t\u00e9s visent le profit, elle demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:45 > 0:16:09) [89%] : \r\nPlafonnement des salaires pour leur patron une proposition combattue par l'ensemble des partis politiques, y compris la gauche, pour qui ce texte en r\u00e9alit\u00e9 affaiblirait le service public avec nous pour en parler, madame Veil est personne Berdos bonjour, vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef du magazine Bon \u00e0 savoir alors le 1er risque souligne vos adversaires, c'est que ces soci\u00e9t\u00e9s n'est plus les moyens de Raynaud de se r\u00e9nover, de s'adapter \u00e0 l'\u00e9volution des consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:10 > 0:16:54) [87%] : \r\nAlors c'est une critique effectivement qui a avanc\u00e9 de mani\u00e8re group\u00e9e, hein, de la part de tous les opposants, moi ce que j'ai envie dire ici, c'est que c'est une initiative qui d\u00e9range, elle d\u00e9range parce qu'elle n'\u00e9mane d'aucun parti politique, elle n'\u00e9mane pas de l'establishment politique actuelle elle d\u00e9rangeait puisqu'elle d\u00e9range, c'est qu'elles visent juste qu'elle soul\u00e8ve les v\u00e9ritables probl\u00e8mes, elle n'interdit en aucun cas comme cela reste tr\u00e8s souvent dit cette initiative Nathalie absolument pas les b\u00e9n\u00e9fices, elle demande simplement que ces b\u00e9n\u00e9fices-l\u00e0 soient r\u00e9investis au sein des soci\u00e9t\u00e9s, des entreprises qui les g\u00e9n\u00e8rent afin de garantir un service de qualit\u00e9 \u00e0 toutes les cat\u00e9gories de la population dans toutes les r\u00e9gions, autant dans les villes que dans les p\u00e9riph\u00e9ries, et cela a pris abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:16:54 > 0:17:07) [91%] : \r\nR\u00e9investir les b\u00e9n\u00e9fices, dites-vous, mais de mani\u00e8re aussi l\u00e0 aussi tr\u00e8s tr\u00e8s encadr\u00e9s, \u00e7a veut dire par exemple que le subventionnement crois\u00e9 serait remis en cause, en tout cas une br\u00e8che est ouverte et on sait que notamment les CFF ou la Poste fonctionne beaucoup sur ce principe de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:08 > 0:17:42) [88%] : \r\nAlors le principe de solidarit\u00e9 n'est en aucun cas remis en cause puisque ce que l'initiative ne souhaite pas ce que ces b\u00e9n\u00e9fices-l\u00e0 soient restitu\u00e9es, soit en fait \u00e0 la caisse f\u00e9d\u00e9rale qui a finalement fait ce qu'elle veut, donc il n'y a pas une totale absence de transparence \u00e0 ce niveau-l\u00e0, ce que l'anis h\u00e2tive demande ce que ces b\u00e9n\u00e9fices soient r\u00e9investies au sein de la soci\u00e9t\u00e9 qui les a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 afin de garantir des prestations abordables pour tous et dans toutes les r\u00e9gions, effectivement donc subventionnement crois\u00e9 au sein de la m\u00eame entreprise et non pas de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, au niveau du oui de de de la Constituante Madame rations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:42 > 0:17:49) [83%] : \r\nFin d'Berdoz ceci dit, le consommateur est aussi contribuables, il a peut-\u00eatre int\u00e9r\u00eat en tant que telle est-ce que ces entreprises vise quand m\u00eame la rentabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:49 > 0:18:28) [85%] : \r\nAlors oui et non, le consommateur BRED, propri\u00e9taire donc le citoyen est propri\u00e9taire de ces entreprises- l\u00e0 elle paye des prestations cette prestations le voir, elles sont quand m\u00eame en r\u00e9gression dans sa voix, passablement de de situation-l\u00e0 donc ce que nous demandons effectivement, c'est que le consommateur paye les prestations \u00e0 un prix correct \u00e0 un prix \u00e9quitable que ces prestations \u00e9volue aux attentes et aux besoins des consommateurs et que c'est dans ce prix pay\u00e9 par le consommateur, qu'il ne s'agisse pas d'un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 parce qu'aujourd'hui c'est le hein, c'est un imp\u00f4t d\u00e9guis\u00e9 qui n'est pas soumis au droit de r\u00e9f\u00e9rendum qui n'est pas progressive, donc nous demandons effectivement que ces b\u00e9n\u00e9fices soient r\u00e9investis pour un service public qui soit d\u00e9finie et de qualit\u00e9 pour tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:18:28 > 0:18:32) [88%] : \r\nMerci madame personne Berdos je pr\u00e9cise que, demain, nous recevons le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:32 > 0:18:46) [89%] : \r\nConseiller national Jean-Christophe shebab adversaires de cette initiative, cyclisme, c'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 16 heures \u00e0 La Chaux-de-Fonds le d\u00e9part du prologue du 70\u00e8me Tour de Romandie, le parcours s'annonce difficile, m\u00eame sans parler de la m\u00e9t\u00e9o Pierre-Alain et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:46 > 0:19:39) [89%] : \r\nLe 70\u00e8me anniversaire du Tour de Romandie et pourtant pas de cadeau au coureur Richard Chassot a concoct\u00e9 un parcours difficile cet apr\u00e8s- midi en contre- la-montre \u00e0 La Chaux-de-Fonds demain \u00e9tape vallonn\u00e9e jusqu'\u00e0 Moudon et surtout 2 arriv\u00e9es en montagne \u00e0 Morgins jeudi et \u00e0 Villars-sur-Ollon, samedi, dimanche, arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve parmi les favoris, le vainqueur de l'an dernier, le Russe il nouera Karine, il sera toutefois inqui\u00e9t\u00e9 par le roi du Tour de France et son dauphin quiz Forum NRO Queen, 14 seront au d\u00e9part dont 5 Romands Mathias Frank visera le classement g\u00e9n\u00e9ral quant \u00e0 Michael Albasini en grande forme 2\u00e8me du dernier Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge, il a clairement annonc\u00e9 qu'il chercherait \u00e0 gagner demain \u00e0 Moudon la 70\u00e8me \u00e9dition du Tour de Romandie s'annonce magnifique mais la neige et le froid pourrait perturber les cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:19:40 > 0:19:49) [88%] : \r\nOui, la neige et le froid qui peut perturber aussi les journalistes Romain Rosario vous retrouve donc sur place, les d\u00e9parts sous la pluie, on conna\u00eet au Tour de Romandie, alors sous la neige, c'est nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:51 > 0:20:21) [90%] : \r\nOui, alors il y a d\u00e9j\u00e0 eu des pr\u00e9c\u00e9dents, mais plut\u00f4t en montagne aux Diablerets Aalesund on a l'habitude de dire qu'au Tour de Romandie, il y a les quatre-saisons h\u00e9 bien, c'est vrai que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est plut\u00f4t l'hiver qui a, qui a r\u00e9gn\u00e9 \u00e0 les organisateurs qui ont souvent d\u00fb modifier la des parcours \u00e0 supprimer alors rien de tout \u00e7a aujourd'hui, car heureusement, la neige ne tient pas au sol, mais les organisateurs ont d\u00fb saler les 4 kilom\u00e8tres du parcours cette journ\u00e9e risque donc bien de rester dans les annales du Tour de Romandie car il neige, il y a du vent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:21 > 0:20:29) [91%] : \r\nEt il fait froid, alors sur les les v\u00e9los, \u00e0 pr\u00e9sent, on entend bien semaine derni\u00e8re la liste des Stars qui ont fait le d\u00e9placement pour cette 70\u00e8me \u00e9dition qui sont les favoris aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:32 > 0:20:52) [96%] : \r\nAlors on attend \u00e9videmment le le duel entre Froome et Kintana les num\u00e9ros un et 2 ans du dernier Tour de France, mais ils sont, on peut dire une dizaine \u00e0 pouvoir pr\u00e9tendre \u00e0 la \u00e0 la victoire finale car pour cette 70\u00e8me \u00e9dition, les organisateurs ont d\u00e9cid\u00e9 de placer 2 arriv\u00e9es en altitude \u00e0 Morgins et \u00e0 Villars pour autant \u00e9videmment que les conditions atmosph\u00e9riques le permettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:52 > 0:20:58) [85%] : \r\nRomain merci je passer ce tour est \u00e0 suivre en Direct \u00e0 partir de 15 heures 30 sur RTS 2 allez- vous mettre au chaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:00 > 0:21:13) [88%] : \r\nNotre s\u00e9rie de reportages en r\u00e9gion consacr\u00e9e aux nouveaux auteurs romands \u00e9videment Italie \u00e9crit des livres pour enfants, c'est sa fille infirme moteur c\u00e9r\u00e9bral qui l'a inspir\u00e9, il y a 15 ans et depuis, l'\u00e9criture est devenu une passion, il y a quel charbon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:21:13 > 0:21:14) [78%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:14 > 0:21:18) [93%] : \r\nIl semblait tout heureux ainsi les oiseaux lui rendait visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:18 > 0:21:27) [86%] : \r\nEt comment parler du handicap \u00e0 ses enfants de fa\u00e7on l\u00e9g\u00e8re et divertissantes Evelyne Lantic les tente de r\u00e9pondre \u00e0 cette question d\u00e9licate depuis pr\u00e8s de 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:27 > 0:21:31) [81%] : \r\nTu vois toi qui peut voler, tu peux d\u00e9couvrir des tas de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:31 > 0:21:36) [91%] : \r\nChose tandis que moi, sans jambes, je suis oblig\u00e9 de rester ici pour toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:36 > 0:21:41) [94%] : \r\nUn d\u00e9fi que s'est lanc\u00e9 pour sa fille avant tout mais aussi gr\u00e2ce \u00e0 un concours litt\u00e9raire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:41 > 0:22:12) [88%] : \r\nIl peut-\u00eatre d\u00fb \u00e0 ma fille qui est, qui \u00e9taient poly- \u00e0 ce moment-l\u00e0, qui avait pass\u00e9 justement No\u00ebl \u00e0 la p\u00e9diatrie, l'ann\u00e9e d'avant j'avais pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver un conte de No\u00ebl justement sur la diff\u00e9rence et j'ai eu une image devant mes yeux d'un bonhomme de neige sur une chaise roulante, je suis rentr\u00e9 \u00e0 la maison, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, je pense, en une, alors j'ai \u00e9crit le le bonhomme de neige sans sans rature \u00e7a tout seul.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:12 > 0:22:13) [92%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:13 > 0:22:21) [91%] : \r\nSa fille d\u00e9c\u00e9dera peu apr\u00e8s l'apparition de ce 1er livre mais l'inspiration n'a pas quitt\u00e9 Vienne qui continue aujourd'hui \u00e0 aborder des probl\u00e9matiques universelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:22:21 > 0:22:22) [57%] : \r\n\u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:22 > 0:22:47) [82%] : \r\nJe me suis bien rendu compte que les mots portait aussi et j'ai partag\u00e9 de l'autisme, d'o\u00f9 le rocher magique est sorti ensuite j'avais envie de parler du du probl\u00e8me physique et l\u00e0 c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9phant blanc l\u00e0 maintenant je n'y \u00e0 peu pr\u00e8s une quarantaine d'histoire \u00e0 \u00e0 montrer et \u00e0 raconter, d'ailleurs, c'est ce que je fais dans les animations avec les gens, les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:47 > 0:23:27) [85%] : \r\nEt dans ses activit\u00e9s, c'est \u00e9crivaine a la chance de son c\u00f4t\u00e9, c'est gr\u00e2ce \u00e0 un coup de coeur qu'une illustratrice rep\u00e8re son travail et ouvre les portes d'une maison d'\u00e9dition depuis le tandem multiplie les projets on est seul face \u00e0 \u00e0 son travail, ben finalement c'est pas un partage donc on reste \u00e0 Brest avec son son personnage avec avec ses cr\u00e9ations, mais ce que je trouve int\u00e9ressant, c'est justement de de faire passer un message, donc de d'\u00eatre on \u00e9change avec les autres, \u00e7a fait aboutir peut-\u00eatre un projet plus plus \u00e9labor\u00e9s ou un peu plus, plus, qui parlera peut-\u00eatre \u00e0 plus de monde, Paris a du monde, justement pour une femme r\u00e9serv\u00e9e comme Evelyne c'est une surprise qui se r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui tr\u00e8s stimulante.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:27 > 0:23:44) [87%] : \r\n\u00e9crire, c'est une chose, on est \u00e0 table, on \u00e9crit, mais aller devant les gens et puis raconter l'histoire, c'est un autre une autre exp\u00e9rience, quoi, donc c'est vrai que c'est, c'est le message qui me transporter qui qui me fait avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:23:45 > 0:23:56) [87%] : \r\nSi l'\u00e9criture ne lui offre pas de salaire, et lui ouvre des portes, en plus de ses livres pour enfants, Evelyne s'est engag\u00e9 au sein d'un journal local et bient\u00f4t et finira le projet d'une vie, \u00e0 savoir la biographie de sa fille oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:57 > 0:24:04) [83%] : \r\nIl s'est fait conna\u00eetre avec le tr\u00e8s beau hyper nuit en 2011, le crooner rugueux, Bertrand Belin revient avec Cap Waller et il y a votre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:04 > 0:24:26) [87%] : \r\nEt cet album un album qui sent la mer le s\u00e9ant ou en tout cas le grand air par temps d'orage, Bertrand Belin, c'est d'abord cette voix si s\u00fbr et et grave, c'est aussi le mot juste et le beau geste, bref un homme qui a pris la musique comme on pourrait prendre la mer, bonjour Bertrand Belin, bonjour alors a alors c'est un cap qui n'existaient pas il y a peu imaginaire qui porte en fait un nom propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:26 > 0:25:00) [83%] : \r\nOui, qui porte le nom d'un musicien originaire de Sheffield, dans le nord de l'Angleterre, l\u00e0 o\u00f9 nous avons enregistr\u00e9 le ce dernier disque \u00e0 cycle pr\u00e9c\u00e9dent c'\u00e9tait un musicien qui appelle donc Hugues ou \u00e0 l'heure on prononce suis ou alors, et qui est que nous avons rencontr\u00e9 l\u00e0- bas qui donnait des, des, des, des, des concerts dans les peuples autour un r\u00e9pertoire de chansons assez ancienne, surtout les chansons lutter chanson d'ouvriers parce que \u00e7a a lieu connu pour la sid\u00e9rurgie, l'acier, voil\u00e0 c'est un chanteur, nous avons beaucoup aim\u00e9, qui est donc hommage et surtout dans le titre de cet album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:00 > 0:25:08) [91%] : \r\nContrairement \u00e0 vous, dans la vie, vous \u00eates pas du tout bavard dans votre musique, c'est vraiment le bon choix du bon mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:08 > 0:25:20) [78%] : \r\nTous les cubains membres et pour maintenant les Bavarois meilleur sens du terme, la pardon, alors l\u00e0 peut-\u00eatre un compliment non mais quand m\u00eame avoir des jambes avant le sommet sur le bluff le monde pourrait s'attendre \u00e0 quelqu'un, pas du tout, vous voyez, vous \u00eates vous parler non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:20 > 0:25:44) [84%] : \r\nNon, mais j'ai un peu les 2, mon caract\u00e8re beau breton, si on veut de de de garde la cote fait que oui, je peux, je peux me satisfaire tr\u00e8s longtemps du silence, l'observation des \u00e9l\u00e9ments de regarder le vent dans les branches o\u00f9 l\u00e0 le ou les vagues sur l'oc\u00e9an sans rien dire, oui, mais leur que je suis entour\u00e9 de, de, de, de, de gens je je je sais quel pr\u00e9sent avec eux en parlant quand m\u00eame oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:44 > 0:25:56) [80%] : \r\nOui, on va revenir sur votre musique, on continuera \u00e0 parler d'\u00e9criture puisque j'ai voulu faire un compliment et je me suis encore \u00e7a me flatte voter oui voil\u00e0, merci, merci beaucoup, or ces sujets donc, qui est sign\u00e9 Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:59 > 0:26:22) [81%] : \r\nNe lui dites pas qu'il \u00e9tait un dandy, il n'aime pas \u00e7a, plut\u00f4t un crooner un compositeur simplement un chanteur ou aux prolos Smart, dixit Lib\u00e9ration je plus folle, folle point en tout cas c'est un Bertrand Belin, joueurs et malicieux qu'on d\u00e9couvre dans folle, folle, folle, une sorte de petite qui, de la chanson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:32 > 0:26:49) [88%] : \r\nMais arr\u00eatons l\u00e0 avec les \u00e9tiquettes et parlons histoire puisque \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 plus de 10 ans que Belin voguant sur le fils de p\u00eacheur, n\u00e9 \u00e0 Quiberon, il monte \u00e0 Paris \u00e0 18 ans commence \u00e0 \u00e9crire, chanter dans le m\u00e9tro, il joue avec d'autres pour d'autres, puis sort son 1er album en 2005.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:59 > 0:27:17) [87%] : \r\nSon 3\u00e8me essai hyper nuit est unanimement salu\u00e9 le point d'orgue pour ce grand lecteur et spectateur assidu des salles obscures, la recette est simple et pourtant pas si \u00e9vidente, comme chez Dylan, on ne comprend pas tout, mais on trouve \u00e7a beau et plein d'avis formel ce pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:23 > 0:27:34) [90%] : \r\nS'il aime les mots Belin les choisit soigneusement ses compositions \u00e9viter la luxuriance des ornementations une \u00e9pure tr\u00e8s bien qui, comme il le dit lui m\u00eame, ressemble \u00e0 un tableau de Mondrian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT27 (0:27:34 > 0:27:35) [59%] : \r\nLe temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:46 > 0:27:57) [90%] : \r\nEn revanche, le quiberonais elle g\u00e9n\u00e9rerait en tr\u00e9molos, on aime ou on aime pas, mais cette voix qui tremble est devenu sa marque de fabrique particularit\u00e9 qu'il doit \u00e0 l'un de ses mod\u00e8les Yves Montand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:11 > 0:28:14) [80%] : \r\nBertrand Belin, une qu\u00eate \u00e9pure, c'est comme \u00e7a, qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:28:14 > 0:28:16) [85%] : \r\nVoir votre parcours oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:16 > 0:29:06) [87%] : \r\nOui enfin je, je, je sais pas, vraiment, comment dire, une profession de foi je m'autoriserait \u00e0 2 \u00e0 \u00eatre bavard \u00e0 nouveau aussi \u00e9galement dans mes chansons, lorsque le moment venu d'ailleurs dans mon dernier disque, la plupart des chansons sont en effet assez osseuse et assez peu de texte, c'est vrai, mais qui d'hypoth\u00e8que ne dit pas forc\u00e9ment peu de sens non plus, ou peu, d'un d'un d'investissement, mais il y a aussi une chanson parmi ces 12 qui noircit, qui est une page noircie de textes avec 5 ou 6, un peu comme Dylan pouvait faire voil\u00e0 c'est un exemple qui montre aussi que, il y a pas vraiment de r\u00e8gle que je me sens tr\u00e8s libre de faire ce que j'ai envie, mais mon temp\u00e9rament, ben ma nature me me conduit en effet \u00e0 \u00e9crire des chansons assez voil\u00e0 avec assez peu de paroles, parce que je suis aussi un musicien et \u00e7a compte, \u00e7a compte pour moi, vraiment, de donner \u00e0 voir la musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:06 > 0:29:12) [86%] : \r\nVotre voix dont on dit qu'elle est votre signature, elle est naturellement comme \u00e7a, c'est une voie qui a et qui vous avez travaill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:13 > 0:29:17) [78%] : \r\nVous trouvez qu'elle ressemble \u00e0 voil\u00e0, quand je vous parle \u00e0 Amay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:17 > 0:29:20) [81%] : \r\nNon, il y avait une Beta, tout le monde chante de la m\u00eame mani\u00e8re, qui parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:20 > 0:29:25) [87%] : \r\nNon, non, mais moi je vous demande ce que je je ne sais pas, en fait ainsi la j'ai impression que c'est enfin je vous parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:25 > 0:29:30) [75%] : \r\nOui, oui, en 1000 F. c\u00f4t\u00e9 puis alors effectivement ronronnant ou un petit peu un vibrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:31 > 0:29:57) [90%] : \r\nNon, je pense que \u00e7a c'est, c'est, en effet, c'est en effet une le r\u00e9sultat de en effet de, de, de, de choses que j'avais pu vous savez il y a des chanteurs qui ont des voix tr\u00e8s puissante, qui peut vraiment comment dire surpasser les les les d\u00e9cibels d'un groupe de rock tr\u00e8s puissant, moi j'ai besoin de faire une musique quand m\u00eame qui, qui garde une place relativement voil\u00e0 en terme de puissance pas trop, pas trop violentes autour de moi parce que j'ai une voix qui est pas tr\u00e8s forte quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:57 > 0:30:02) [70%] : \r\nMais qui est ronde mais les New-Yorkais qui une petite encore dans un 2\u00e8me extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:38 > 0:30:43) [82%] : \r\nOn disait beaucoup de sens et peu de mais beaucoup de sang, j'ai trouv\u00e9 que la solitude \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9sente dans cet album.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:43 > 0:31:55) [87%] : \r\nEn effet, oui elle essaie les laisser pr\u00e9sente la solitude, le d\u00e9classement social la la mise hors circuit aussi parfois l'individus que j'observe dans la grande ville de Paris aux Jeux aux Jeux o\u00f9 je vis depuis tr\u00e8s longtemps, donc c'est vrai que c'est une chose qui me qui me taraude beaucoup le d\u00e9classement, la solitude aussi et puis c'est vrai que c'est une police au-del\u00e0, comme je disais-je, je peux rester longtemps silencieux, observer les choses, les \u00e9l\u00e9ments, c'est aussi une position qu'on trouve dans la po\u00e9sie que j'affectionne particuli\u00e8rement, je sais que, ici, c'est un caveau, oui, oui, c'est vrai que nous parlions tout \u00e0 l'heure de Philippe Jaccottet hors du plateau, c'est que il est tr\u00e8s aim\u00e9 aussi ici puisqu'il est originaire de de Suisse n'est-ce pas il y a dans sa po\u00e9sie, s'il est souvent question aussi de l'homme devant devant la nature devant les \u00e9l\u00e9ments non pas simplement pour le plaisir de regarder la chlorophylle et la forme des feuilles, mais simplement de se questionner, de mani\u00e8re plus m\u00e9taphysique profonde philosophique aussi sur une pr\u00e9sence sur terre quoi la solitude, pour moi, c'est, c'est c'est c'est un moment de recueillement quoi c'est, c'est, en effet, elle peut \u00eatre aussi quelque chose de subi et et de et de et de difficile \u00e0 vivre dans mes chansons traitent des 2 aspects de la solitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:55 > 0:32:11) [90%] : \r\nMerci beaucoup, Bertrand Belin, on peut vous entendre en Direct de Radio Paradiso, ce soir, \u00e0 partir du 19 heures, c'est sur la 1\u00e8re et puis pour les concerts, \u00e7a sera le 5 juillet au Festival de la Cit\u00e9, \u00e0 Lausanne, \u00e9videmment, l'album s'appelle Cap Waller et il est disponible, merci beaucoup de la visite, merci de m'avoir re\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:11 > 0:32:19) [78%] : \r\nDonc on dans un autre registre comme encourager les jeunes Suisses \u00e0 aimer les fanfares qui perdent toujours plus leurs effectifs Couleurs locales vous emm\u00e8ne ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:19 > 0:32:27) [80%] : \r\nParent Najoie Courgenay je n'ai la fanfare l'ancienne m\u00e9lange 3 g\u00e9n\u00e9rations sont m\u00eame l'reportage \u00e0 d\u00e9couvrir ce soir 18 heures 55.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:28 > 0:32:34) [82%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard ce soir 19 heures 30 barils sur bel apr\u00e8s- midi, a tout dit \u00e0 tous, \u00e0 demain midi 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:43 > 0:32:45) [96%] : \r\nSuivez l'information continue sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:33:19 > 0:33:42) [99%] : \r\nPoint.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:48 > 0:34:04) [68%] : \r\n\u00e0 l'merci beaucoup, myfreesport voir le jour, la perc\u00e9e Poujet la pointe c'est peut-\u00eatre et puis donc \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:05 > 0:34:13) [52%] : \r\nVoil\u00e0 Toulouse \u00e0 micro- trottoir si vous et donc oui Honda relativement \u00e0 sinon ils ont trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:15 > 0:34:17) [86%] : \r\n\u00e9poque personne ouf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:34:17 > 0:34:22) [79%] : \r\nIl y a beaucoup trop loin, mais j'ai pass\u00e9, oui, moi j'aime, j'aime tout pr\u00e9voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:25 > 0:34:26) [75%] : \r\nTu ne peux pas un peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:34 > 0:34:43) [79%] : \r\n3 petites rides cuites 3 petites barbel\u00e9s pour que bon bon, bah, oui, ce sont les bonnes cartes je reconnais tout de suite ce temps merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:54 > 0:34:56) [76%] : \r\nMoi je veux pas cette nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:04 > 0:35:23) [82%] : \r\n3 qui cuites triques 3 petits trucs 8, 3 petits trucs oui ben oui oui ben bonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, bonjour \u00e0 tous, beaucoup de vent, beaucoup de nuages, de la neige \u00e0 moins de 1000 m\u00e8tres les conditions restent une fois encore quasi hivernal ce mardi, ce qui est pas forc\u00e9ment formidables pas vraiment formidables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:26 > 0:35:29) [68%] : \r\nC'\u00e9tait les bonnes cartes si jamais vraiment mettre \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:35:39 > 0:35:42) [64%] : \r\nExtrait tournera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:48 > 0:35:51) [65%] : \r\nL'Europe, oui, donc merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:07 > 0:36:17) [70%] : \r\nTous bonjour \u00e0 tous alors beaucoup toujours beaucoup de nuages et de la neige \u00e0 moins 10 minutes les conditions franco- cas similaires national pas forc\u00e9ment extraordinaire, voil\u00e0 quoi tranquille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:17 > 0:36:23) [65%] : \r\nEnfant, cet apr\u00e8s- midi, derni\u00e8re l'avion et en cette maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:37:04 > 0:37:05) [80%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:37:12 > 0:39:52) [90%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, alors beaucoup de vent, beaucoup de nuages, de la neige \u00e0 moins de 1000 m\u00e8tres d'altitude ne encore les conditions sont quasi hivernal ce mardi, ce qui n'est pas forc\u00e9ment formidable pour les coureurs du Tour de Romandie, notamment, qui vont, c'est lancer cet apr\u00e8s- midi, depuis La Chaux-de-Fonds, nous avons l'arriv\u00e9e d'une perturbation qui ce matin qui \u00e9tait l\u00e0 par un courant nord- ouest entra\u00een\u00e9e par une d\u00e9pression qui se situe au sud du Danemark, les pr\u00e9cipitations qui lui sont associ\u00e9s sont d'intensit\u00e9 variable ne concerne pas toutes les r\u00e9gions par exemple le Tessin o\u00f9 le Valais \u00e9tait en marche ce matin avec quelques bons moments de soleil mais dans la nuit, un nouveau coup de froid va faire descendre les flocons a encore plus basse altitude pour m\u00e9t\u00e9o Suisse donc cet apr\u00e8s- midi, on devra compter sur un temps souvent nuageux en Romandie toujours de ces quelques averses, un petit peu plus fr\u00e9quentes que long du relief avec de la neige \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude et une bonne partie du Valais devrait rester au sec jusqu'en soir\u00e9e avec encore quelques d\u00e9veloppements d'\u00e9claircir le temps restera sec et en partie ensoleill\u00e9 sur le sud et le centre du Tessin les flocons vont s'aventurer jusque dans l'Engadine et les Grisons et puis sur la Suisse allemande, \u00e7a sera vraiment tr\u00e8s bouch\u00e9 avec l'an\u00e9mie de la neige, d\u00e9j\u00e0 proche de 800 m\u00e8tres d'altitude seulement aussi concerne les temp\u00e9ratures, elles seront toujours fra\u00eeches pour la saison, on a environ 7 degr\u00e9s au-dessous de la normale on devrait trouver de 6 \u00e0 10 en moyenne sur le plateau, jusqu'\u00e0 16 quand m\u00eame, du c\u00f4t\u00e9 de Sion avec le soleil, 15 aussi du c\u00f4t\u00e9 de Locarno et 3 petits degr\u00e9s \u00e0 La Chaux-de-Fonds, avec un vent costauds en montagne fort de secteur ouest et sur le Jura, le plateau le bassin l\u00e9manique des rafales qui peuvent aussi atteindre ou d\u00e9passer les 60 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure ce soir et durant la nuit, h\u00e9 bien, la perturbation va s'enfoncer cette fois concerner toute la moiti\u00e9 nord des Alpes, le Tessin restera quand m\u00eame en marge et puis les flocons descendront \u00e0 700 m\u00e8tres voire moins demain matin d\u00e9j\u00e0, un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec en pr\u00e9vision sur la Suisse romande, \u00e0 l'exception de quelques giboul\u00e9es, le long des Pr\u00e9alpes et puis encore la perturbation qui va tra\u00eener sur le Nord-Est, alors que le Tessin aura droit \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 par vent du Nord l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien, avec de l'instabilit\u00e9, les nuages pourront se r\u00e9activer, c'est-\u00e0-dire qu'elle en Suisse romande, aussi, nous pourrions avoir quelques giboul\u00e9es de neige jusque vers 600 m\u00e8tres d'altitude, et puis le Tessin, toujours en marge, et aussi c'est que normalement avec davantage de luminosit\u00e9, les temp\u00e9ratures seront tout juste positive normalement lever du jour et puis demain apr\u00e8s- midi, petit minimum de 3 degr\u00e9s pr\u00e9vus du c\u00f4t\u00e9 de Saint-Gall maximum 16 pour Locarno Locarno entre 11 et 12 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et toujours 6 \u00e0 10 en moyenne sur le plateau, il fera de du c\u00f4t\u00e9 de La Chaux-de-Fonds le vent du sud ouest devrait se calmer un peu sur le bassin l\u00e9manique le plateau et restera mod\u00e9r\u00e9 de secteur ouest dans les Alpes, tout est dit des pr\u00e9visions, ce 26 avril ne manquez pas de f\u00eater l'Am\u00e9lie que vous connaissez, je, c'est un bien bel apr\u00e8s- midi, et \u00e0 ce soir, voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:39:53 > 0:39:54) [73%] : \r\nOui.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T01:08:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512182", "durationSec": 39, "title": "MI VOTE SERVICE PUBLIC_RTS000000801638", "excerpt": "Pr\u00e9prod \u00e0 base d'archives sur l'accident nucl\u00e9aire de Tchernobyl lors de 30 ans de la catastrophe."}, {"internalArchiveId": "AA1604512183", "durationSec": 54, "title": "MI TDR_RTS000000801677", "excerpt": "Le bois de la for\u00eat de la zone interdite de Tchernobyl est exploit\u00e9 \u00e0 des fins commerciales. Des contr\u00f4les de la radioactivit\u00e9 sont r\u00e9alis\u00e9s mais des trafiquants vendent du bois potentiellement contamin\u00e9."}, {"internalArchiveId": "AA1604512184", "durationSec": 91, "title": "MI TCHERNOBYL PREPROD_RTS000000801697", "excerpt": "Les requ\u00e9rants d'asile qui occupaient l'Eglise Saint-Laurent ont d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 la Chapelle catholique du Sacr\u00e9 Coeur. Ce nouveau lieu d'h\u00e9bergement a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par le conseil paroissial.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KOHLER, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TCHERNOBYL"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512185", "durationSec": 136, "title": "MI TCHERNOBYL BOIS RADIOACTIF_RTS000000801604", "excerpt": "Les remont\u00e9es m\u00e9caniques valaisannes demandent un soutien financier accru du canton. Les responsables des installations estiment que le projet de loi sur leur financement prend trop de temps.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GALLI, Jean-Claude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TCHERNOBYL"], "thematicThemes": ["CATASTROPHE NUCL\u00c9AIRE", "RADIOACTIVIT\u00c9", "FOR\u00caT", "INDUSTRIE DU BOIS"], "sequenceIds": ["1512279"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512186", "durationSec": 23, "title": "MI REQUERANTS ST LAURENT_RTS000000801616", "excerpt": "Une photographie repr\u00e9sentant une banderole avec un jeune turc mort lors d'une manifestation et un slogan contre le premier ministre turc Recep Tayyip Erdogan a suscit\u00e9 des protestations de la part du consulat et de l'ambassade de Turquie en Suisse. Des conseillers nationaux d\u00e9noncent cette entrave \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["REQU\u00c9RANT D'ASILE", "LOGEMENT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512187", "durationSec": 74, "title": "MI REMONTEES MECANIQUES_RTS000000801704", "excerpt": "L'\u00e9crivaine Eveline Monticelli \u00e9crit depuis plus 15 ans des livres d'enfants sur la th\u00e9matique de la diff\u00e9rence. Elle a commenc\u00e9 cette activit\u00e9 pour sa fille infirme moteur c\u00e9r\u00e9brale. Elle collabore avec l'illustratrice Nicole Devals.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VUISTINER, Florence", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["REMONT\u00c9E M\u00c9CANIQUE", "FINANCEMENT", "SUBVENTION"], "sequenceIds": ["1512284"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512188", "durationSec": 89, "title": "MI PROCES DEL TOUR_RTS000000801732", "excerpt": "Le Conseil national d\u00e9bat de l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie. L'UDC estime que cette extension serait contraire \u00e0 l'initiative du 09.02.2014 contre l'immigration de masse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604512189", "durationSec": 81, "title": "MI PHOTO ERDOGAN NATIONS_RTS000000801702", "excerpt": "Extraits des clips de \"Folle, folle, folle\", \"Soul Kitchen\", \"Hypernuit\", \"Altesse\", \"Les mots justes\" du chanteur et musicien Bertrand Belin.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["INCIDENT DIPLOMATIQUE", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "PHOTOGRAPHIE"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "sequenceIds": ["1512281"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512190", "durationSec": 164, "title": "MI LIVRES POUR ENFANTS_RTS000000801549", "excerpt": "Extrait du clip \"Je parle en fou\" du chanteur et musicien Bertrand Belin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CASCIARO, Elisa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PICARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "LITT\u00c9RATURE ENFANTINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512191", "durationSec": 22, "title": "MI CROATIE DEBAT_RTS000000801625", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512192", "durationSec": 25, "title": "MI CEREMONIE TCHERNOBYL_RTS000000801726"}, {"internalArchiveId": "AA1604512193", "durationSec": 135, "title": "FRIGO BELIN PORTRAIT_RTS000000795335", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604512194", "durationSec": 46, "title": "FRIGO BELIN CLIP_RTS000000795272", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512295", "summary": "Hommes marchant \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de piles de bois coup\u00e9 \u00e0 l''or\u00e9e d'une for\u00eat. Itw de Nicola\u00ef Matkuh, responsable commercial du service des for\u00eats de Tchernobyl. Camion transportant du bois. Itw de Roman Borisovitch Bondarenko, directeur du service des for\u00eats de Tchernobyl. Itw d'Oleg Bondarenko, ancien directeur d'Ecocenter. Cl\u00f4ture de barbel\u00e9s entourant la zone d'exclusion de Tchernobyl.  Tas de bois et chargement sur wagons dans une gare marchandises. Statement.", "id": "1512279", "visualThemes": ["BOIS", "FOR\u00caT"], "visualGeographicals": ["TCHERNOBYL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512297", "summary": "Place des Nations, Gen\u00e8ve : Photographie montrant des manifestants derri\u00e8re une banderole repr\u00e9sentant un jeune Turc Berkin Elvan et portant un slogan mettant en cause le premier ministre Erdogan. Itw de Demir S\u00f6nmez, photographe genevois d'origine kurde. \nBerne : Itw de Margret Kiener Nellen, conseill\u00e8re nationale PS bernoise. Itw de Roland Rino Buechel, conseiller national UDC saint-gallois.", "id": "1512281", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "CONSEILLER NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512300", "summary": "Arthur Clivaz faisant une pr\u00e9sentation en conf\u00e9rence de presse. Itw Arthur Clivaz, pr\u00e9sident des Remont\u00e9es m\u00e9caniques du Valais. Itw de Christophe Clivaz, d\u00e9put\u00e9 Les Verts au Grand conseil valaisan.", "id": "1512284", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512301", "summary": "Duplex Lausanne : itw de Zeynep Ersan Berdoz, r\u00e9dactrice en chef de Bon \u00e0 Savoir.", "id": "1512285"}, {"internalArchiveId": "AA1604512365", "summary": "Itw de Bertrand Belin, auteur-compositeur-interpr\u00e8te fran\u00e7ais.", "id": "1512364"}], "program": {"href": "/programs/4476", "id": "4476", "name": "12h45"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSENG, Romain", "role": "Duplex La Chaux-de-Fonds", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "BURGY, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "role": "Duplex Berne", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650776", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024895", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1510744", "internalArchiveId": "AA1604510765", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-26T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7679701", "imageURL": "http://www.rts.ch/7679694.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Tchernobyl / 30 ans apr\u00e8s: entretien avec Niels Ackermann \u00e0 Paris", "Dans la r\u00e9gion de B\u00e2le, la Suisse, la France et l\u2019Allemagne s\u2019unissent dans un projet de RER ferroviaire", "Simonetta Sommaruga a quitt\u00e9 la salle pour protester contre le discours de Roger K\u00f6ppel", "Le Salon du livre et de la presse ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve", "Les requ\u00e9rants d\u2019asile pourraient bient\u00f4t devenir patrouilleurs scolaires", "En Chine, le rachat de Syngenta par le groupe ChemChina suscite le m\u00e9contentement", "L\u2019Ukraine comm\u00e9more les 30 ans de la catastrophe de Tchernobyl", "Tour de Romandie: les cyclistes ont d\u00fb affronter le froid au d\u00e9part du prologue \u00e0 La Chaux-de-Fonds", "Le Foraus propose une alternative \u00e0 l\u2019initiative RASA", "La Bi\u00e9lorussie encourage le repeuplement aux abords de Tchernobyl", "GE: Gen\u00e8ve refuse de retirer une photo, expos\u00e9e \u00e0 la Place des Nations, qui d\u00e9plaisait \u00e0 la Turquie", "Discorde entre la Turquie et Gen\u00e8ve: le point avec Marie Forestier \u00e0 Istanbul"], "alternativeSummary": ["Le projet serait similaire \u00e0 celui du CEVA \u00e0 Gen\u00e8ve. En Suisse, cinq cantons sont impliqu\u00e9s, dont le Jura.", "Le groupe socialiste a fait bloc avec sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale. Le Conseil national a adopt\u00e9 l'extension de la libre circulation \u00e0 la Croatie.", "Apr\u00e8s Tamedia, Ringier et la RTS se sont retir\u00e9s de la manifestation.", "La Suisse compte plusieurs milliers de patrouilleurs scolaires. Mais ce service est en train de changer de visage.", "Sur internet, on n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 d\u00e9noncer le danger que pourrait repr\u00e9senter l'introduction massive de pesticides dans le pays.", "Les dirigeants sovi\u00e9tiques ont d'abord tent\u00e9 de maintenir le secret, en vain. La catastrophe a profond\u00e9ment modifi\u00e9 la perception de la fili\u00e8re nucl\u00e9aire.", "Les m\u00e9decins du sport ne dramatisent pas, mais connaissent les risques.", "Le contre-projet \u00e0 l\u2019initiative est une voie m\u00e9diane qui devrait permettre \u00e0 la Suisse de sortir de l\u2019impasse.", "Le gouvernement bi\u00e9lorusse compte aussi encourager le d\u00e9veloppement de l\u2019industrie et surtout de l\u2019agriculture dans cette r\u00e9gion.", "Les autorit\u00e9s turques avaient interpell\u00e9 le Conseil administratif de la Ville afin de retirer le retrait de ce clich\u00e9 qui met en cause le pr\u00e9sident turc."], "variantIds": ["ece-7575755", "ece-7575757"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-28T22:15:04Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:16:20\r\n...\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:05\r\n  -Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:22:02\r\n       Un tel \u00e9clat est rare\r\n         sous la Coupole.\r\n\r\n19:30:22:07  19:30:24:22\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n        a quitt\u00e9 la salle,\r\n\r\n19:30:25:03  19:30:29:09\r\n       pour protester contre\r\n   le discours de Roger Koeppel.\r\n\r\n19:30:29:19  19:30:32:19\r\nGen\u00e8ve refuse de c\u00e9der \u00e0 la Turquie.\r\n\r\n19:30:33:00  19:30:39:18\r\n Une photo expos\u00e9e sur la place des\r\nNations provoque la col\u00e8re d'Ankara.\r\n\r\n19:30:40:05  19:30:43:07\r\nElle se nommait la centrale L\u00e9nine.\r\n\r\n19:30:43:11  19:30:51:04\r\n   Son accident est le plus grave\r\nque l'industrie nucl\u00e9aire ait connu.\r\n\r\n19:30:51:09  19:30:54:17\r\nLe photographe suisse Niels Ackerman\r\n\r\n19:30:54:22  19:30:58:08\r\n       a effectu\u00e9 16 voyages\r\n   dans la r\u00e9gion de Tchernobyl.\r\n\r\n19:30:58:12  19:31:00:03\r\n      Il t\u00e9moigne en direct.\r\n\r\n19:31:00:12  19:31:02:21\r\n  Un train RER reliera la Suisse,\r\n\r\n19:31:03:01  19:31:07:15\r\n     l'Allemagne et la France,\r\n          autour de B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:08:01  19:31:13:06\r\n  Le retour d'une m\u00e9t\u00e9o hivernale\r\n a \u00e9t\u00e9 ressenti par tout le monde.\r\n\r\n19:31:13:11  19:31:18:07\r\n        C'est vrai surtout\r\n       au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:31:20:05  19:31:25:06\r\n L'UDC Roger Koeppel a mis le feu\r\naux poudres, en \u00e9voquant, je cite,\r\n\r\n19:31:25:11  19:31:26:17\r\n          \"la frivolit\u00e9\"\r\n\r\n19:31:26:22  19:31:31:09\r\n avec laquelle Simonetta Sommaruga\r\n  faisait fi de la Constitution.\r\n\r\n19:31:31:13  19:31:33:17\r\n    Celle-ci a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:38:09\r\n   Le Conseil national a adopt\u00e9\r\nl'extension de la libre circulation\r\n\r\n19:31:38:13  19:31:39:16\r\n           \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n19:31:39:21  19:31:44:04\r\n   L'UDC accuse le gouvernement \r\n  de violer la volont\u00e9 populaire,\r\n\r\n19:31:44:09  19:31:46:18\r\n    exprim\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n19:31:47:21  19:31:52:01\r\n  -Pas toujours spectaculaire,\r\n    la politique f\u00e9d\u00e9rale...\r\n\r\n19:31:52:06  19:31:54:22\r\n  Pourtant, pendant les d\u00e9bats\r\n\r\n19:31:55:03  19:31:57:20\r\n    sur la libre circulation\r\n        avec la Croatie,\r\n\r\n19:31:58:01  19:32:01:23\r\n        une intervention\r\n   a mis le National en \u00e9moi:\r\n\r\n19:32:02:10  19:32:04:14\r\n -Madame la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:04:19  19:32:07:00\r\n   je sais que vous n'aimez pas\r\n\r\n19:32:07:05  19:32:09:09\r\n      qu'on dise ce qui est.\r\n\r\n19:32:09:13  19:32:12:19\r\n       Vous pr\u00e9f\u00e9rez parler\r\n    de proc\u00e9dure d'approbation\r\n\r\n19:32:13:00  19:32:16:08\r\n    plut\u00f4t que d'expropriation\r\n    quand vous voulez prendre\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:19:14\r\n      leurs maisons aux gens\r\n     pour y mettre les hommes\r\n\r\n19:32:19:19  19:32:23:09\r\n   que vous \u00eates all\u00e9e chercher\r\n     en Gambie ou en Somalie,\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:27:03\r\n          pour les loger\r\n     comme requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:32:27:14  19:32:30:11\r\n          -A ces mots,\r\n   S.Sommaruga quitte la salle\r\n\r\n19:32:30:15  19:32:34:19\r\n   suivie par des conseillers\r\n     nationaux socialistes.\r\n\r\n19:32:35:00  19:32:40:19\r\nCertains parlementaires prennent\r\nfait et cause pour la ministre.\r\n\r\n19:32:41:06  19:32:44:06\r\n -Je voulais demander \u00e0 M. Koeppel\r\n\r\n19:32:44:11  19:32:45:19\r\n           de s'excuser,\r\n\r\n19:32:46:00  19:32:50:01\r\n        mais il vaut mieux\r\n      ignorer de tels propos.\r\n\r\n19:32:50:11  19:32:53:06\r\n   -Mme la Conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale,\r\n\r\n19:32:53:11  19:32:55:23\r\nje vous f\u00e9licite pour votre attitude\r\n\r\n19:32:56:04  19:33:00:15\r\n      franche et droite face\r\n     \u00e0 ces attaques indignes.\r\n\r\n19:33:01:08  19:33:03:13\r\n      -Les mots de M. Koeppel\r\n\r\n19:33:03:18  19:33:07:09\r\n        \u00e9taient insolents.\r\n\r\n19:33:07:19  19:33:11:08\r\n     -Plusieurs politiciens \r\n     auraient m\u00eame sollicit\u00e9\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:16:06\r\n    la pr\u00e9sidente du National\r\npour remettre le Zurichois au pas.\r\n\r\n19:33:16:11  19:33:20:19\r\n C.Markwalder lui aurait gliss\u00e9\r\nune note demandant \u00e0 lui parler.\r\n\r\n19:33:21:00  19:33:25:15\r\n   Mais le principal int\u00e9ress\u00e9\r\n    avait d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 Berne.\r\n\r\n19:33:26:20  19:33:31:18\r\n-L'Europe et les migrations restent\r\nd\u00e9cid\u00e9ment des th\u00e8mes passionnels.\r\n\r\n19:33:31:23  19:33:35:14\r\n        On voit appara\u00eetre\r\nune nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de talents\r\n\r\n19:33:35:19  19:33:37:01\r\n         qui s'affrontent.\r\n\r\n19:33:37:06  19:33:42:05\r\nLe Foraus pr\u00e9sentait aujourd'hui ses\r\nid\u00e9es sur le th\u00e8me de la migration.\r\n\r\n19:33:42:10  19:33:47:23\r\n   C'est un laboratoire d'id\u00e9es\r\net une \u00e9curie de jeunes politiques.\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:52:08\r\n      -Aujourd'hui \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:33:52:12  19:33:57:09\r\n      le Foraus organisait\r\n   sous la tente et sur le Web\r\n\r\n19:33:57:13  19:34:02:16\r\n     une rencontre citoyenne\r\n     autour de la migration.\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:07:11\r\n       On parle, on mange,\r\n    on transmet sur Internet.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:10:06\r\n-Il faut faire travailler ensemble\r\n\r\n19:34:10:11  19:34:12:20\r\n   1'000 personnes dans le pays.\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:17:06\r\n    Connecter les bonnes id\u00e9es\r\n    pour proposer des projets\r\n\r\n19:34:17:11  19:34:20:03\r\npour la politique migratoire du pays.\r\n\r\n19:34:20:12  19:34:25:18\r\n-Tu as dit que la Suisse est un pays\r\n    d'immigration, on l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:34:26:04  19:34:28:20\r\n          -N\u00e9 en 2009\r\n  sur l'impulsion d'\u00e9tudiants,\r\n\r\n19:34:29:01  19:34:33:04\r\n le Foraus r\u00e9unit 1'000 membres\r\n  et un budget de 900'000 frs.\r\n\r\n19:34:33:09  19:34:37:08\r\n  Objectif: insuffler des id\u00e9es\r\n   sans appartenir \u00e0 un parti.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:42:02\r\nN'emp\u00eache, lundi, au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n  ses repr\u00e9sentants sont entour\u00e9s\r\n\r\n19:34:42:08  19:34:46:21\r\n de politiciens pour avancer une\r\nalternative au vote du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:34:47:02  19:34:51:12\r\n       Tremplin politique\r\n  ou d\u00e9mocratie participative ?\r\n\r\n19:34:51:17  19:34:54:10\r\n        Un peu des deux.\r\n\r\n19:34:54:20  19:34:57:11\r\n   -La moiti\u00e9 des gens accept\u00e9s\r\n\r\n19:34:57:16  19:35:00:06\r\nau concours diplomatique l'an pass\u00e9\r\n\r\n19:35:00:11  19:35:02:08\r\n    \u00e9taient membres du Foraus.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:05:05\r\nOn est un peu une \u00e9cole de formation.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:10:21\r\nOn organise beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements, \r\ndes d\u00e9bats et des concours d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:35:11:07  19:35:13:06\r\n     -L'exp\u00e9rience inspire.\r\n\r\n19:35:13:11  19:35:17:14\r\n     En f\u00e9vrier, lors du vote\r\nsur l'initiative de mise en oeuvre,\r\n\r\n19:35:17:19  19:35:20:07\r\n       un autre mouvement,\r\n        Op\u00e9ration Libero,\r\n\r\n19:35:20:11  19:35:22:17\r\ns'est retrouv\u00e9 aux avant-postes.\r\n\r\n19:35:22:22  19:35:26:05\r\n      Pour les politiciens\r\n    pr\u00e9sents \u00e0 Berne ce midi,\r\n\r\n19:35:26:10  19:35:30:14\r\n    la d\u00e9marche est louable,\r\n    avec peut-\u00eatre un b\u00e9mol.\r\n\r\n19:35:31:00  19:35:32:09\r\n         -C'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:34:21\r\nMais s'ils veulent rester neutres,\r\n\r\n19:35:35:02  19:35:38:15\r\n    ils ne doivent pas prendre\r\n     une direction politique.\r\n\r\n19:35:38:20  19:35:40:16\r\n   -C'est une d\u00e9marche politique\r\n\r\n19:35:40:21  19:35:42:23\r\n  nouvelle et tr\u00e8s int\u00e9ressante.\r\n\r\n19:35:43:04  19:35:46:19\r\n      Ca ne met pas en p\u00e9ril \r\n     les partis, au contraire.\r\n\r\n19:35:47:06  19:35:49:22\r\n         -Et en mati\u00e8re\r\n    de politique ext\u00e9rieure,\r\n\r\n19:35:50:03  19:35:52:04\r\n  les th\u00e8mes ne manqueront pas.\r\n\r\n19:35:52:21  19:35:56:15\r\n   -La Turquie s'en \u00e9tait prise\r\n     \u00e0 un humoriste allemand.\r\n\r\n19:35:56:20  19:36:00:06\r\n     Elle voudrait maintenant\r\n      intervenir en Suisse.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:05:01\r\n    Le r\u00e9gime d'Ankara s'irrite\r\n   d'une photo expos\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:11:00\r\n    -La photo qui f\u00e2che par\r\n ce photographe, Demir Soenmez,\r\n\r\n19:36:11:05  19:36:13:18\r\n citoyen suisse d'origine kurde.\r\n\r\n19:36:13:23  19:36:17:22\r\n     Elle montre une poign\u00e9e\r\n     de manifestants posant\r\n\r\n19:36:18:03  19:36:22:08\r\nderri\u00e8re une banderole qui \u00e9voque \r\nla mort d'un jeune turc de 15 ans,\r\n\r\n19:36:22:12  19:36:25:14\r\nintoxiqu\u00e9 par des gaz lacrymog\u00e8nes\r\n           \u00e0 Istanbul.\r\n\r\n19:36:25:19  19:36:29:11\r\nL'image et le texte ne passent pas\r\n       inaper\u00e7us \u00e0 Ankara.\r\n\r\n19:36:29:15  19:36:32:21\r\n   Le consulat turc de Gen\u00e8ve\r\n     contacte les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:36:33:02  19:36:35:15\r\n          pour demander\r\n     le retrait de la photo.\r\n\r\n19:36:35:20  19:36:39:22\r\nLa r\u00e9ponse du Conseil administratif\r\n         de Gen\u00e8ve tombe.\r\n\r\n19:36:40:09  19:36:42:16\r\n     -Aucun groupe de pression\r\n\r\n19:36:42:21  19:36:45:23\r\nne peut faire changer d'avis Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:50:08\r\n  berceau des droits de l'homme \r\n  et de la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:36:50:12  19:36:57:12\r\n L'exposition va se d\u00e9rouler comme \r\npr\u00e9vu et la photo va \u00eatre maintenue.\r\n\r\n19:36:59:01  19:37:03:04\r\n    -Une position de principe\r\n    r\u00e9affirm\u00e9e cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:37:03:09  19:37:09:10\r\n    par le conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n       Didier Burkhalter.\r\n\r\n19:37:09:19  19:37:11:15\r\n    -Il faut donner la priorit\u00e9\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:14:06\r\n    \u00e0 la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:16:20\r\n     C'est ce que fera Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:17:06  19:37:21:21\r\n -Pas de r\u00e9action du consulat turc\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve ni de l'ambassade \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:26:03\r\nEn revanche, l'affaire de la photo\r\nr\u00e9sonne du c\u00f4t\u00e9 du Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:37:26:08  19:37:30:11\r\n o\u00f9 des parlementaires font part\r\n       de leur agacement.\r\n\r\n19:37:30:20  19:37:32:11\r\n      -J'ai re\u00e7u deux lettres\r\n\r\n19:37:32:15  19:37:35:09\r\nde l'ambassade de Turquie \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:35:13  19:37:40:00\r\n    Je leur ai dit qu'ici r\u00e8gne\r\n     la libert\u00e9 d'expression.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:49:07\r\n La Turquie essaie encore de faire\r\n    plier une ville europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:37:49:11  19:37:51:22\r\n     -C'est une nouvelle manie\r\n\r\n19:37:52:03  19:37:54:04\r\n       du gouvernement turc.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:57:02\r\n Il ne faut pas entrer en mati\u00e8re.\r\n\r\n19:37:57:11  19:38:02:01\r\n-L'affaire rappelle celle du comique\r\n   allemand poursuivi en justice\r\n\r\n19:38:02:06  19:38:03:18\r\n     par le pr\u00e9sident turc.\r\n\r\n19:38:03:23  19:38:07:21\r\n     La balle est d\u00e9sormais\r\n     dans le camp d'Ankara.\r\n\r\n19:38:09:11  19:38:11:15\r\n    -Marie Forestier, bonsoir.\r\n\r\n19:38:11:20  19:38:14:11\r\n  Le r\u00e9gime du pr\u00e9sident Erdogan\r\n\r\n19:38:14:15  19:38:19:03\r\n      suit tr\u00e8s attentivement\r\n     ce qui se fait en Suisse.\r\n\r\n19:38:22:02  19:38:26:14\r\n           -Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:38:26:16  19:38:32:16\r\n  C'est r\u00e9v\u00e9lateur de la tendance\r\n      autoritaire du r\u00e9gime.\r\n\r\n19:38:34:21  19:38:39:10\r\n   Depuis qu'Erdogan a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu\r\npr\u00e9sident, ceux qui ont le malheur\r\n\r\n19:38:39:11  19:38:43:23\r\nd'exprimer une opinion divergente du\r\n pouvoir en place sont poursuivis\r\n\r\n19:38:44:01  19:38:45:18\r\n      en justice ou renvoy\u00e9s.\r\n\r\n19:38:45:23  19:38:50:03\r\n   Fonctionnaires, journalistes,\r\n       ou simples citoyens.\r\n\r\n19:38:50:08  19:38:55:11\r\nLa justice a instruit plus de 1800 \r\ndossiers pour insulte au pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:38:55:15  19:38:57:17\r\n  Cela fait 3 plaintes par jour.\r\n\r\n19:38:57:19  19:39:00:19\r\n   Un m\u00e9decin turc est poursuivi\r\n     pour insulte au pr\u00e9sident\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:02:19\r\n  parce qu'il a publi\u00e9 un message\r\n\r\n19:39:03:00  19:39:07:07\r\n  qui comparait le pr\u00e9sident \u00e0 un\r\npersonnage du Seigneur des anneaux.\r\n\r\n19:39:07:07  19:39:12:06\r\n-On constate une hypersensibilit\u00e9 du\r\npouvoir turc et des citoyens turcs.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:16:05\r\n L'humoriste suisse Thomas Wiesel\r\n  s'est moqu\u00e9 du manque d'humour\r\n\r\n19:39:16:10  19:39:17:14\r\n          de M. Erdogan.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:23\r\n En quelques jours, il a re\u00e7u une \r\navalanche de r\u00e9actions, de menaces.\r\n\r\n19:39:28:06  19:39:31:18\r\n-Dans la culture de nombreux Turcs,\r\n\r\n19:39:31:20  19:39:36:08\r\n       critiquer l'autorit\u00e9\r\n      n'est pas acceptable ?\r\n\r\n19:39:36:10  19:39:38:06\r\n-C'est aussi critiquer la Turquie,\r\n\r\n19:39:38:08  19:39:42:19\r\n      c'est per\u00e7u comme cela\r\n          par les Turcs.\r\n\r\n19:39:42:21  19:39:47:10\r\n Il y a un sentiment nationaliste\r\n              turc.\r\n\r\n19:39:47:11  19:39:51:23\r\n     Ils appr\u00e9cient assez peu\r\n          les critiques.\r\n\r\n19:39:52:01  19:39:54:23\r\n Ceux qui osent critiquer le pays\r\n  sont per\u00e7us comme des ennemis.\r\n\r\n19:39:54:23  19:39:56:07\r\n         -Retour en Suisse\r\n\r\n19:39:56:11  19:40:00:01\r\n    avec ce projet gigantesque\r\n   de train RER autour de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:00:06  19:40:03:17\r\n    Le r\u00e9seau reliera la France,\r\nl'Allemagne et cinq cantons suisses.\r\n\r\n19:40:05:01  19:40:07:15\r\n-Dans cette salle, des repr\u00e9sentants\r\n\r\n19:40:07:20  19:40:12:00\r\n suisses, fran\u00e7ais et allemands\r\n unis derri\u00e8re le projet de RER\r\n\r\n19:40:12:05  19:40:13:22\r\n     dans la r\u00e9gion de B\u00e2le.\r\n\r\n19:40:14:03  19:40:17:12\r\n    Objectif: faire converger\r\n     sept lignes existantes\r\n\r\n19:40:17:17  19:40:20:15\r\n      vers une seule gare.\r\n\r\n19:40:22:06  19:40:24:12\r\n  -Nous observons ce qui se passe\r\n\r\n19:40:24:17  19:40:26:22\r\n   \u00e0 Gen\u00e8ve avec le projet CEVA\r\n\r\n19:40:27:03  19:40:30:11\r\n        et nous souhaitons\r\n   r\u00e9aliser un projet similaire.\r\n\r\n19:40:30:20  19:40:33:19\r\n      -Un projet similaire \r\n     et surtout pharaonique.\r\n\r\n19:40:34:00  19:40:37:09\r\n      Il faudra construire\r\n  une nouvelle gare souterraine\r\n\r\n19:40:37:13  19:40:39:14\r\n \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'actuelle gare CFF.\r\n\r\n19:40:39:19  19:40:43:02\r\n         Pour faire face\r\nau d\u00e9veloppement de cette r\u00e9gion,\r\n\r\n19:40:43:07  19:40:45:22\r\nun v\u00e9ritable RER est indispensable.\r\n\r\n19:40:46:08  19:40:48:09\r\n  -En tant que centre \u00e9conomique\r\n\r\n19:40:48:13  19:40:51:04\r\n de cette r\u00e9gion, il est important\r\n\r\n19:40:51:09  19:40:52:17\r\n        que les pendulaires\r\n\r\n19:40:52:22  19:40:56:08\r\n       puissent se d\u00e9placer\r\n   avec les transports publics.\r\n\r\n19:40:56:12  19:41:00:00\r\n       Sinon la circulation\r\n   deviendra impossible \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:04:23\r\n -Autre avantage du futur RER, il\r\npermettra d'acc\u00e9der \u00e0 EuroAirport.\r\n\r\n19:41:05:04  19:41:08:18\r\n    Aujourd'hui, seul un bus\r\n  dessert l'a\u00e9roport binational\r\n\r\n19:41:08:23  19:41:11:12\r\n   depuis la gare CFF de B\u00e2le.\r\n\r\n19:41:11:22  19:41:13:22\r\n   -L'EuroAirport Mulhouse-B\u00e2le\r\n\r\n19:41:14:03  19:41:16:02\r\n   r\u00e9ceptionne les marchandises.\r\n\r\n19:41:16:07  19:41:20:14\r\n    C'est un point strat\u00e9gique\r\n      pour le d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:41:20:19  19:41:25:03\r\nde la grande r\u00e9gion transfrontali\u00e8re.\r\n\r\n19:41:25:12  19:41:29:17\r\n    -En Suisse, cinq cantons\r\n  sont impliqu\u00e9s, dont le Jura.\r\n\r\n19:41:29:22  19:41:33:18\r\n      Il aura tout \u00e0 gagner\r\n      de ce nouveau r\u00e9seau.\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:36:16\r\n    -Une ville d'agglom\u00e9ration\r\n\r\n19:41:36:21  19:41:38:22\r\n      ne peut pas fonctionner\r\n\r\n19:41:39:03  19:41:41:18\r\n  sans une structure ferroviaire.\r\n\r\n19:41:41:23  19:41:44:12\r\n          Le ferroviaire\r\n     doit \u00eatre interconnect\u00e9.\r\n\r\n19:41:44:17  19:41:47:10\r\n        Sinon les syst\u00e8mes\r\n       ne fonctionnent pas.\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:51:10\r\n     -Reste encore \u00e0 r\u00e9gler\r\n   la question du financement.\r\n\r\n19:41:51:14  19:41:54:03\r\n    Environ 3 mias de francs.\r\n\r\n19:41:54:08  19:41:57:22\r\nL'inauguration est pr\u00e9vue en 2030,\r\n         si tout va bien.\r\n\r\n19:42:01:01  19:42:04:21\r\n  -C'\u00e9tait la derni\u00e8re assembl\u00e9e\r\n     g\u00e9n\u00e9rale pour Syngenta,\r\n\r\n19:42:05:02  19:42:08:08\r\n         avant son rachat\r\n    par un conglom\u00e9rat chinois.\r\n\r\n19:42:08:12  19:42:11:23\r\n        1'373 actionnaires\r\n    ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:13:07  19:42:15:10\r\n   Ce rachat d'un fleuron suisse\r\n\r\n19:42:15:14  19:42:20:12\r\npar un groupe chinois est un r\u00e9sum\u00e9\r\nspectaculaire de la mondialisation.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:25:20\r\nEn Chine, certains s'inqui\u00e8tent de \r\nl'arriv\u00e9e de ce g\u00e9ant de la chimie.\r\n\r\n19:42:27:04  19:42:33:00\r\n-Sur ce march\u00e9 chinois, on nourrit\r\n    les symboles de renouveau.\r\n\r\n19:42:33:05  19:42:35:07\r\n Un march\u00e9 pas comme les autres.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:38:20\r\n    Ici, pas de lait frelat\u00e9,\r\n    ni de l\u00e9gume empoisonn\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:01  19:42:40:22\r\n       On cultive le bio.\r\n\r\n19:42:41:10  19:42:45:07\r\n -Rien qu'en regardant les l\u00e9gumes\r\n      dans les supermarch\u00e9s,\r\n\r\n19:42:45:11  19:42:48:20\r\n  on sait qu'il ont \u00e9t\u00e9 cultiv\u00e9s\r\n        avec de la chimie.\r\n\r\n19:42:49:01  19:42:51:00\r\n      Ici, tout est naturel.\r\n\r\n19:42:51:11  19:42:54:02\r\n-La mobilisation r\u00e9cente et permise\r\n\r\n19:42:54:07  19:42:58:22\r\ndes Chinois autour de la s\u00e9curit\u00e9\r\nalimentaire fleurit sur Internet.\r\n\r\n19:42:59:03  19:43:05:12\r\nLe rachat programm\u00e9 de Syngenta par\r\nle groupe ChemChina est mal per\u00e7u.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:10:03\r\n    -Si nous achetons Syngenta,\r\n\r\n19:43:10:08  19:43:12:17\r\n    on va inonder notre march\u00e9\r\n\r\n19:43:12:22  19:43:14:20\r\n       avec leurs produits.\r\n\r\n19:43:15:01  19:43:17:19\r\n    Ca va tuer les cultures bio\r\n          et \u00e9cologiques.\r\n\r\n19:43:18:00  19:43:19:21\r\n         C'est dangereux !\r\n\r\n19:43:20:09  19:43:21:23\r\n     -Pour le gouvernement,\r\n\r\n19:43:22:04  19:43:26:14\r\n   la question du bio n'est pas\r\nau menu des pr\u00e9occupations du pays.\r\n\r\n19:43:26:19  19:43:31:06\r\nSyngenta pourrait permettre \u00e0 la \r\nChine d'assurer plus efficacement\r\n\r\n19:43:31:11  19:43:35:02\r\n       l'approvisionnement\r\n        de la population.\r\n\r\n19:43:36:17  19:43:39:04\r\n    -Si le rachat se confirme,\r\n\r\n19:43:39:09  19:43:41:23\r\n  on profitera des connaissances\r\n\r\n19:43:42:04  19:43:43:11\r\n          de l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:43:43:15  19:43:48:11\r\n  La Chine n'a pas assez d\u00e9velopp\u00e9\r\nsa recherche en mati\u00e8re de semences.\r\n\r\n19:43:48:15  19:43:54:08\r\n   Ce rachat serait une avanc\u00e9e\r\n spectaculaire pour l'agriculture.\r\n\r\n19:43:54:18  19:43:59:07\r\n  -L'attitude plut\u00f4t permissive\r\n      de la Chine contraste\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:05:14\r\n    avec son habitude d'arracher\r\ntoutes les mauvaises herbes du pays.\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:09:16\r\n        -Voegele s'enfonce\r\n     dans les chiffres rouges.\r\n\r\n19:44:09:21  19:44:14:13\r\nLe groupe a accentu\u00e9 sa perte nette\r\n     \u00e0 62 mios de frs en 2015.\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:19:06\r\nVoegele dit avoir p\u00e2ti du franc fort\r\n   et de la concurrence en ligne.\r\n\r\n19:44:21:00  19:44:24:13\r\n       Les lanceurs d'alerte\r\n   sont au coeur de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:44:24:18  19:44:27:17\r\n          Ils d\u00e9noncent\r\n  des pratiques jug\u00e9es immorales\r\n\r\n19:44:27:22  19:44:30:09\r\ndans leur pays ou leur entreprise.\r\n\r\n19:44:30:13  19:44:34:22\r\nLe lanceur d'alerte Antoine Deltour\r\n    doit r\u00e9pondre \u00e0 la justice.\r\n\r\n19:44:35:03  19:44:40:04\r\nIl est \u00e0 l'origine de la r\u00e9v\u00e9lation \r\ndes LuxLeaks, les pratiques fiscales\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:45:01\r\n de multinationales au Luxembourg.\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:51:17\r\n  Il y a trente ans, les Suisses \r\n  qui regardaient le t\u00e9l\u00e9-journal\r\n\r\n19:44:51:22  19:44:54:02\r\n ignoraient le nom de Tchernobyl.\r\n\r\n19:44:54:07  19:44:55:17\r\n        Il a fallu attendre\r\n\r\n19:44:55:22  19:45:01:05\r\nles premi\u00e8res alertes venues de Su\u00e8de\r\nsur un taux anormal de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:45:01:10  19:45:02:17\r\n        L'Union sovi\u00e9tique\r\n\r\n19:45:02:22  19:45:07:14\r\n a tent\u00e9 de freiner l'information,\r\n avant de devoir passer aux aveux.\r\n\r\n19:45:07:19  19:45:11:02\r\nLa plus grande catastrophe nucl\u00e9aire\r\n           avait \u00e9clat\u00e9.\r\n\r\n19:45:11:07  19:45:16:12\r\n   Encore aujourd'hui, le bilan\r\n des morts est impossible \u00e0 fixer.\r\n\r\n19:45:19:08  19:45:24:16\r\n  -Des entrailles radioactives\r\n   expos\u00e9es aux quatre vents.\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:26:17\r\n    Ce samedi 26 avril 1986,\r\n\r\n19:45:26:22  19:45:31:05\r\n      une explosion d\u00e9vaste\r\nl'un des r\u00e9acteurs de Tchernobyl.\r\n\r\n19:45:31:10  19:45:34:09\r\n   Le directeur de la centrale\r\n         appelle Moscou.\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:38:12\r\n    La consigne est claire:\r\nl'accident est un secret d'Etat.\r\n\r\n19:45:38:17  19:45:42:14\r\n  Des volontaires sont d\u00e9sign\u00e9s\r\n    pour r\u00e9gler le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:45:42:19  19:45:47:22\r\n    Ils d\u00e9blaient \u00e0 la pelle,\r\n  par rotations de 90 secondes.\r\n\r\n19:45:48:04  19:45:50:11\r\nDans la ville voisine de Pripiat,\r\n\r\n19:45:50:16  19:45:53:16\r\n       la vie en ce d\u00e9but\r\n   de printemps para\u00eet calme.\r\n\r\n19:45:53:21  19:45:58:15\r\n   Ce n'est que le lendemain que\r\nles r\u00e9sidents entendent un message.\r\n\r\n19:45:59:02  19:46:03:18\r\n     -A partir de 14 heures,\r\n  il sera n\u00e9cessaire de proc\u00e9der\r\n\r\n19:46:03:23  19:46:09:07\r\n    \u00e0 l'\u00e9vacuation temporaire \r\n    des habitants de la ville.\r\n\r\n19:46:09:18  19:46:13:04\r\n   -Ils sont 45'000 \u00e0 partir.\r\n\r\n19:46:13:09  19:46:15:22\r\n   Ils ne reviendront jamais.\r\n\r\n19:46:16:03  19:46:19:07\r\n       Le secret s'\u00e9vente\r\n   jusqu'en Europe de l'Ouest\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:22:12\r\n     \u00e0 mesure que les vents\r\n       poussent le nuage.\r\n\r\n19:46:22:17  19:46:26:05\r\n     Le 28 avril, le Kremlin\r\n      confirme la nouvelle.\r\n\r\n19:46:33:04  19:46:36:19\r\n        -Bilan officiel:\r\n      62 victimes directes.\r\n\r\n19:46:37:00  19:46:40:17\r\nGreenpeace les \u00e9value \u00e0 200'000.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:46:02\r\n         -\"Revenez vivre\r\n      \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Tchernobyl\".\r\n\r\n19:46:46:07  19:46:49:21\r\n      C'est le message lanc\u00e9\r\n  par le gouvernement bi\u00e9lorusse\r\n\r\n19:46:50:02  19:46:51:09\r\n          \u00e0 ses citoyens.\r\n\r\n19:46:51:13  19:46:53:18\r\n  M\u00eame si la centrale est situ\u00e9e\r\n\r\n19:46:53:23  19:46:56:02\r\n   en Ukraine, elle est \u00e0 10 km\r\n   de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse.\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:00:15\r\n          -Des maisons\r\n   et des villages abandonn\u00e9s.\r\n\r\n19:47:00:20  19:47:04:01\r\n De l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re\r\n         avec l'Ukraine,\r\n\r\n19:47:04:06  19:47:06:14\r\nla centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl.\r\n\r\n19:47:06:19  19:47:09:16\r\n   Le vent agite la plateforme\r\n         d'observation.\r\n\r\n19:47:10:03  19:47:12:11\r\n-C'est ce m\u00eame vent qui a transport\u00e9\r\n\r\n19:47:12:16  19:47:14:10\r\n     la majorit\u00e9 des retomb\u00e9es\r\n\r\n19:47:14:14  19:47:16:13\r\n   radioactives en Bi\u00e9lorussie.\r\n\r\n19:47:16:23  19:47:20:18\r\n-Pourtant, seules les zones les plus\r\n   contamin\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es.\r\n\r\n19:47:20:23  19:47:24:08\r\n     A 60 km de la centrale,\r\nle taux de radiation est toujours\r\n\r\n19:47:24:13  19:47:28:10\r\n\u00e9lev\u00e9 mais les autorit\u00e9s affirment\r\n    que le danger est minime.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:33:05\r\n           Aujourd'hui,\r\nla ville inaugure un nouveau parc.\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:36:08\r\n-Nous faisons tout pour encourager\r\n\r\n19:47:36:12  19:47:38:23\r\n les jeunes professionnels \u00e0 venir\r\n\r\n19:47:39:04  19:47:42:20\r\n     s'installer et pour cela,\r\n   d'\u00e9normes efforts sont faits.\r\n\r\n19:47:43:01  19:47:46:18\r\n        Les jeunes cadres\r\n      b\u00e9n\u00e9ficient de primes.\r\n\r\n19:47:47:05  19:47:51:21\r\n       -A c\u00f4t\u00e9, cette usine\r\na recrut\u00e9 40 employ\u00e9s cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:47:52:02  19:47:55:07\r\nElle a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de subventions,\r\n\r\n19:47:55:11  19:48:00:15\r\nmais a aussi profit\u00e9 de l'embargo\r\nrusse sur les produits europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:04:15\r\n     La fabrication se fait\r\n       avec le lait local\r\n\r\n19:48:04:20  19:48:09:11\r\n      qui doit \u00eatre soumis\r\n   \u00e0 un test de radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:48:11:00  19:48:14:14\r\n    -Nous mesurons trois fois.\r\n\r\n19:48:14:19  19:48:18:01\r\n    Les r\u00e9sultats sont toujours\r\n\r\n19:48:18:06  19:48:22:04\r\n       sous la limite l\u00e9gale\r\n        des 100 becquerels.\r\n\r\n19:48:22:15  19:48:26:07\r\n        -Selon eux, la cl\u00e9\r\npour obtenir du lait non contamin\u00e9\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:30:22\r\ndans des zones qui le sont r\u00e9side\r\n dans l'alimentation des vaches.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:34:09\r\n     Uniquement des cultures\r\n       \u00e0 croissance rapide\r\n\r\n19:48:34:13  19:48:38:09\r\n     qui n'ont pas le temps\r\n d'absorber les radionucl\u00e9ides.\r\n\r\n19:48:38:19  19:48:40:21\r\n  -Dans la r\u00e9gion de Tchernobyl,\r\n\r\n19:48:41:02  19:48:43:05\r\n  l'Etat nous fournit de la chaux\r\n\r\n19:48:43:10  19:48:48:16\r\n  pour traiter les sols pauvres \r\n  qui retiennent les radiations.\r\n\r\n19:48:50:02  19:48:54:11\r\n   -Mais la technique peut-elle\r\nr\u00e9ellement \u00e9liminer la radiation ?\r\n\r\n19:48:54:16  19:48:58:06\r\n   Les riverains ont pourtant \r\n   l'impression d'en souffrir.\r\n\r\n19:48:58:11  19:49:01:10\r\n      Dans une autre ville\r\n    de la r\u00e9gion, Valentina,\r\n\r\n19:49:01:14  19:49:06:02\r\n p\u00e9diatre \u00e0 la retraite, a cr\u00e9\u00e9 \r\nune ONG pour les enfants malades.\r\n\r\n19:49:06:11  19:49:08:00\r\n      -Il y a plus de malades\r\n\r\n19:49:08:05  19:49:10:05\r\n   sur la partie plus contamin\u00e9e\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:13:20\r\n          de ce district,\r\nque sur la partie moins contamin\u00e9e.\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:16:09\r\n    -Avant, les enfants \u00e9taient\r\n\r\n19:49:16:13  19:49:18:01\r\n         plus r\u00e9sistants.\r\n\r\n19:49:18:06  19:49:22:11\r\n  Maintenant, ils sont fragiles,\r\n  ils ont besoin de m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:26:22\r\n     -Le docteur Smolnykova\r\n      a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude\r\n\r\n19:49:27:03  19:49:29:18\r\n   sur la sant\u00e9 des habitants\r\n         de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:49:30:05  19:49:31:23\r\n    -Vous voyez l'augmentation\r\n\r\n19:49:32:04  19:49:34:03\r\n   de la fr\u00e9quence des maladies.\r\n\r\n19:49:34:08  19:49:37:01\r\n      J'ai remis mon rapport\r\n        \u00e0 la polyclinique,\r\n\r\n19:49:37:06  19:49:40:06\r\n   mais \u00e7a ne les int\u00e9resse pas.\r\n\r\n19:49:42:13  19:49:48:10\r\n-Sans doute parce que les autorit\u00e9s\r\n   veulent \u00e9viter l'affolement.\r\n\r\n19:49:51:09  19:49:55:13\r\n    -Niels Ackermann, bonsoir.\r\n\r\n19:49:58:04  19:50:04:03\r\n      Vous \u00eates photographe.\r\n\r\n19:50:04:05  19:50:08:17\r\n      Vous \u00eates all\u00e9 16 fois\r\n   dans la r\u00e9gion de Tchernobyl.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:13:07\r\n  Quelques-unes de vos photos...\r\n\r\n19:50:13:09  19:50:17:21\r\n    Premi\u00e8re photo \u00e0 Pripiat, \r\n    ville fant\u00f4me aujourd'hui.\r\n\r\n19:50:17:23  19:50:22:11\r\nLa v\u00e9g\u00e9tation reprend ses droits.\r\n\r\n19:50:22:12  19:50:27:01\r\n    La peur existe \u00e0 chaque pas\r\n         dans cette ville.\r\n\r\n19:50:27:03  19:50:33:03\r\n      La radioactivit\u00e9 varie.\r\n    -C'est un danger invisible.\r\n\r\n19:50:35:01  19:50:38:02\r\n D'autres probl\u00e8mes sont visibles,\r\n      mais la radioactivit\u00e9,\r\n\r\n19:50:38:04  19:50:41:10\r\n         c'est fascinant,\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:46:00\r\n     rien ne peut la montrer.\r\n\r\n19:50:46:02  19:50:52:02\r\n     Rien ne permet de savoir\r\n       s'il y a un danger.\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:58:06\r\nQuand on se prom\u00e8ne, on s'en tient\r\n  au compteur qu'on a avec soi.\r\n\r\n19:50:58:21  19:51:01:07\r\n         -Vous avez suivi\r\n\r\n19:51:01:09  19:51:05:04\r\n         plusieurs jeunes\r\n   qui travaillent actuellement\r\n\r\n19:51:05:06  19:51:10:13\r\n\u00e0 la centrale au nouveau sarcophage.\r\n\r\n19:51:10:15  19:51:14:23\r\n       Quand on est Suisse,\r\n\r\n19:51:15:01  19:51:19:12\r\n  on se demande ce qui arriverait\r\n       si c'\u00e9tait chez nous.\r\n\r\n19:51:19:14  19:51:24:03\r\n     Que vous \u00eates-vous dit ?\r\n\r\n19:51:24:05  19:51:28:16\r\n-L'Ukraine est un pays tr\u00e8s vaste.\r\n\r\n19:51:28:18  19:51:37:20\r\n Les vents ont pouss\u00e9 les particules\r\nvers le nord au moment de l'accident.\r\n\r\n19:51:37:22  19:51:40:19\r\n    \u00c0 l'\u00e9chelle d'un pays comme\r\n     la Suisse, tr\u00e8s compacte,\r\n\r\n19:51:40:21  19:51:43:12\r\n  si on a un nuage de particules\r\n        de la m\u00eame taille\r\n\r\n19:51:43:14  19:51:46:03\r\n       qui part vers le nord\r\n          ou vers le sud,\r\n\r\n19:51:46:05  19:51:52:05\r\n    cela toucherait des villes\r\n    beaucoup plus facilement.\r\n\r\n19:51:53:18  19:51:59:18\r\n Quand on voit ce qui s'est pass\u00e9\r\n     en Ukraine ou au Japon,\r\n\r\n19:52:00:16  19:52:05:05\r\n    la m\u00eame situation en Europe\r\n        serait effrayante.\r\n\r\n19:52:05:07  19:52:09:18\r\n    -Beaucoup de belles photos.\r\n\r\n19:52:09:20  19:52:14:09\r\n        La peur de la mort\r\n       est tr\u00e8s diff\u00e9rente.\r\n\r\n19:52:14:11  19:52:18:22\r\nIl n'y a pas cette id\u00e9e du risque 0.\r\n\r\n19:52:19:00  19:52:23:12\r\n   Ils ont moins peur que nous.\r\n\r\n19:52:23:14  19:52:28:02\r\n     -Ce danger du nucl\u00e9aire\r\nest tr\u00e8s fantasm\u00e9 depuis l'Europe.\r\n\r\n19:52:28:04  19:52:32:16\r\nTchernobyl a permis de concevoir un \r\nimaginaire collectif autour de cela.\r\n\r\n19:52:32:18  19:52:38:18\r\n       Cette peur invisible \r\n      alimente les fantasmes.\r\n\r\n19:52:39:01  19:52:45:01\r\n On constate sur place qu'ils ont\r\n  un rapport tr\u00e8s froid \u00e0 cela.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:49:22\r\n Un jeune homme que j'ai suivi pour\r\nce reportage m'a emmen\u00e9 au cimeti\u00e8re\r\n\r\n19:52:50:00  19:52:52:07\r\n voir la tombe de son meilleur ami\r\n\r\n19:52:52:11  19:52:54:20\r\n     mort d'un accident caus\u00e9\r\n          par l'alcool.\r\n\r\n19:52:55:01  19:52:58:07\r\n  Il m'a dit: ici, on meurt plus\r\n   de l'alcool et de la drogue\r\n\r\n19:52:58:09  19:53:02:20\r\n     que de la radioactivit\u00e9.\r\n\r\n19:53:02:22  19:53:05:04\r\n  Ces propos ont r\u00e9sonn\u00e9 en moi.\r\n\r\n19:53:05:04  19:53:07:06\r\n   -Les militants antinucl\u00e9aires\r\n\r\n19:53:07:11  19:53:11:07\r\n   ont marqu\u00e9 la comm\u00e9moration \r\n   par des actions symboliques.\r\n\r\n19:53:11:11  19:53:13:23\r\n    Desflash mobsont eu lieu\r\n           \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:53:14:04  19:53:16:10\r\nDes jeunes Verts voulaient t\u00e9moigner\r\n\r\n19:53:16:14  19:53:19:21\r\n        du risque nucl\u00e9aire\r\n  \u00e9galement \u00e0 l'ouest de l'Europe\r\n\r\n19:53:20:02  19:53:23:15\r\n et de l'existence des effets des \r\ncontaminations sur plusieurs ann\u00e9es\r\n\r\n19:53:23:20  19:53:25:17\r\n   apr\u00e8s la catastrophe de 1986.\r\n\r\n19:53:26:14  19:53:30:01\r\n Nous les croisons tous les jours\r\n      aux passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:53:30:06  19:53:33:22\r\nLa Suisse compte plusieurs milliers\r\n    de patrouilleurs scolaires.\r\n\r\n19:53:34:03  19:53:36:21\r\n      Ce service est en train\r\n       de changer de visage.\r\n\r\n19:53:37:02  19:53:40:20\r\n Des agents de s\u00e9curit\u00e9 vont faire\r\n  leur apparition et, depuis peu,\r\n\r\n19:53:41:01  19:53:42:17\r\n      des requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:53:43:18  19:53:48:11\r\n-Erythr\u00e9ens ou Syriens, ces jeunes\r\n hommes sont requ\u00e9rants d'asile,\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:53:07\r\n    mais aussi patrouilleurs \r\n   scolaires \u00e0 Boesingen (FR).\r\n\r\n19:53:53:17  19:53:56:03\r\n  -On avait trop peu de personnes\r\n\r\n19:53:56:08  19:53:58:12\r\n  pr\u00eates \u00e0 devenir patrouilleurs.\r\n\r\n19:53:58:17  19:54:02:22\r\n On s'est alors dit qu'il fallait\r\n    solliciter les requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:54:03:09  19:54:06:03\r\n         -Les requ\u00e9rants\r\n      travaillent en bin\u00f4me\r\n\r\n19:54:06:08  19:54:10:06\r\navec des patrouilleurs municipaux\r\n     avant un premier bilan.\r\n\r\n19:54:10:11  19:54:12:08\r\n  Mais ce cas n'est pas isol\u00e9.\r\n\r\n19:54:12:12  19:54:16:15\r\n L'organisation des patrouilles\r\n scolaires revient aux communes\r\n\r\n19:54:16:20  19:54:20:19\r\n et il n'est pas toujours facile\r\n   de trouver des volontaires.\r\n\r\n19:54:20:23  19:54:22:11\r\n      A Moudon ou Martigny,\r\n\r\n19:54:22:14  19:54:26:13\r\nce sont les enfants les plus \u00e2g\u00e9s\r\n     de l'\u00e9cole qui le font.\r\n\r\n19:54:26:18  19:54:29:14\r\nUne tradition locale qui se perd.\r\n\r\n19:54:30:00  19:54:32:01\r\n      -Il y a une diminution,\r\n\r\n19:54:32:06  19:54:34:00\r\n         en zone urbaine,\r\n\r\n19:54:34:05  19:54:36:22\r\ndu nombre d'enfants patrouilleurs.\r\n\r\n19:54:37:03  19:54:40:07\r\n   En fonction de l'augmentation\r\n            du trafic,\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:43:21\r\n       la police a tendance \r\n      \u00e0 conseiller un adulte.\r\n\r\n19:54:44:08  19:54:47:07\r\n    -C'est ce qui s'est pass\u00e9\r\n      en ville de Fribourg\r\n\r\n19:54:47:11  19:54:49:23\r\n  o\u00f9 les patrouilleurs mineurs\r\n          ont disparu.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:53:04\r\n  Depuis, personne ne surveille\r\n      ces passages pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:55:07\r\n   -Il fallait six patrouilleurs\r\n\r\n19:54:55:11  19:54:56:18\r\n          tous les jours,\r\n\r\n19:54:56:23  19:55:00:11\r\nc'\u00e9tait dur de trouver des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:55:02:04  19:55:05:14\r\n   -C'est moyennement rassurant.\r\n\r\n19:55:05:19  19:55:08:12\r\n  -On doit faire plus attention.\r\n\r\n19:55:08:16  19:55:11:01\r\n         -C'est dangereux.\r\n\r\n19:55:11:11  19:55:14:07\r\n           -A Gen\u00e8ve,\r\n les patrouilleurs sont salari\u00e9s\r\n\r\n19:55:14:11  19:55:16:22\r\nmais le syst\u00e8me est plus rigide.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:20:22\r\n   La commune de Collex-Bossy\r\n  a obtenu un assouplissement,\r\n\r\n19:55:21:03  19:55:25:01\r\n       elle pourra engager\r\n   un agent de s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9.\r\n\r\n19:55:25:11  19:55:28:00\r\n     -On ne peut pas l'engager\r\n\r\n19:55:28:05  19:55:29:21\r\n          sur des ann\u00e9es.\r\n\r\n19:55:30:02  19:55:35:03\r\n        C'est pour un test \r\n        d'un an au maximum.\r\n\r\n19:55:35:20  19:55:38:18\r\n-Si le patrouilleur est appr\u00e9ci\u00e9,\r\n\r\n19:55:38:23  19:55:42:18\r\n     la commune embauchera\r\n  un nouvel employ\u00e9 municipal.\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:48:09\r\n       L'agent de s\u00e9curit\u00e9\r\n    sera form\u00e9 par la police.\r\n\r\n19:55:49:23  19:55:54:04\r\n-Le Salon du livre et de la presse\r\n     ouvre ses portes demain.\r\n\r\n19:55:54:09  19:55:56:23\r\n      Un rendez-vous immuable\r\n          depuis 30 ans.\r\n\r\n19:55:57:04  19:55:59:06\r\n  Un anniversaire gage de succ\u00e8s,\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:02:10\r\n      mais qui a d\u00fb composer\r\n      sans ses partenaires.\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:06:07\r\n         Ringier et la RTS\r\nse sont retir\u00e9s de la manifestation.\r\n\r\n19:56:07:00  19:56:11:13\r\n-Depuis 30 ans, le Salon du livre\r\net de la presse ouvre ses portes\r\n\r\n19:56:11:18  19:56:16:11\r\nsur un constat: le livre a r\u00e9sist\u00e9 \r\n\u00e0 l'\u00e9lectronique qui le condamnait.\r\n\r\n19:56:16:15  19:56:18:01\r\n       Le Salon a \u00e9volu\u00e9.\r\n\r\n19:56:18:06  19:56:22:11\r\nMais ce qu'il n'avait pas pr\u00e9vu,\r\n c'est le retrait de la presse.\r\n\r\n19:56:22:16  19:56:26:12\r\n     Tamedia il y a 2 ans,\r\n la RTS et Ringier cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:26:23  19:56:28:22\r\n      -C'est un cr\u00e8ve-coeur.\r\n\r\n19:56:29:03  19:56:31:14\r\n     On aimait aller au Salon,\r\n\r\n19:56:31:19  19:56:34:11\r\n  L'exercice n'est pas \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:56:34:16  19:56:36:23\r\n -Alors qu'est-ce que \u00e7a co\u00fbte ?\r\n\r\n19:56:37:03  19:56:40:04\r\n          -100'000 frs,\r\n   plus le personnel sur place.\r\n\r\n19:56:40:09  19:56:43:07\r\n   25 personnes pendant 5 jours.\r\n\r\n19:56:43:17  19:56:45:20\r\n      -Le contexte \u00e9conomique\r\n\r\n19:56:46:01  19:56:47:17\r\n         n'est pas facile.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:52:05\r\n    Le stand du Salon du livre \r\n   repr\u00e9sente un investissement.\r\n\r\n19:56:52:15  19:56:57:11\r\n   -Les priorit\u00e9s ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:57:00:09  19:57:03:01\r\n   -Le public paie une redevance\r\n\r\n19:57:03:06  19:57:09:08\r\n    pour un maximum de contenu\r\n        sur nos antennes.\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:12:23\r\n  -Coup dur pour la Pr\u00e9sidente\r\n\r\n19:57:13:04  19:57:16:21\r\n      qui r\u00eavait de mettre\r\nles petits plats dans les grands.\r\n\r\n19:57:17:07  19:57:18:15\r\n        -Je trouve dommage\r\n\r\n19:57:18:20  19:57:20:23\r\n   que les acteurs de l'\u00e9dition\r\n\r\n19:57:21:04  19:57:24:12\r\net du livre ne soient pas pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:57:24:23  19:57:29:15\r\n -Une attitude qu'elle qualifie\r\n       de \"provinciale\".\r\n\r\n19:57:30:02  19:57:32:11\r\n    -C'\u00e9tait un cri du coeur !\r\n\r\n19:57:32:15  19:57:35:11\r\n   Mais on va l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a se passe.\r\n\r\n19:57:35:15  19:57:40:01\r\n      Sans vouloir l'offenser,\r\nmaintenant c'est les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:57:40:11  19:57:41:20\r\n       -Le mot est l\u00e2ch\u00e9 !\r\n\r\n19:57:42:01  19:57:45:19\r\n   R\u00e9seaux sociaux, Internet:\r\n le combat s'y joue en coulisse.\r\n\r\n19:57:46:00  19:57:50:23\r\n Place \u00e0 d'autres partenariats \r\n plus cibl\u00e9s autour de l'\u00e9crit.\r\n\r\n19:57:57:01  19:58:00:04\r\n  Le Salon du livre se profile\r\n       comme un festival\r\n\r\n19:58:00:09  19:58:03:13\r\n        auquel les m\u00e9dias\r\n  participeront ponctuellement.\r\n\r\n19:58:04:10  19:58:08:11\r\n -Le prologue du Tour de Romandie\r\n   s'est d\u00e9roul\u00e9 cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:58:08:15  19:58:12:06\r\n   \u00e0 La Chaux-de-Fonds dans des\r\n   conditions tr\u00e8s difficiles.\r\n\r\n19:58:12:11  19:58:16:07\r\n   C'est l'Espagnol Ion Izagirre\r\n   qui endosse le maillot jaune.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:19:02\r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, ils sont 14 au d\u00e9part.\r\n\r\n19:58:19:07  19:58:22:11\r\n          Il faut retenir\r\n   la chute de Michael Albasini.\r\n\r\n19:58:23:09  19:58:28:01\r\n  Le retour d'une m\u00e9t\u00e9o hivernale\r\n a \u00e9t\u00e9 ressenti par tout le monde.\r\n\r\n19:58:28:06  19:58:33:06\r\n C'est vrai surtout des cyclistes\r\n       au Tour de Romandie.\r\n\r\n19:58:34:22  19:58:39:11\r\n  -Pas plus de deux degr\u00e9s pour\r\nce prologue de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:58:39:16  19:58:43:03\r\n   M\u00eame si l'effort est moins\r\n     long dans un prologue,\r\n\r\n19:58:43:08  19:58:47:12\r\n    l'organisme des cyclistes\r\n    peut en prendre un coup.\r\n\r\n19:58:49:06  19:58:51:09\r\n         -Le vent se l\u00e8ve.\r\n\r\n19:58:51:13  19:58:54:23\r\n      Il me glace les jambes.\r\n\r\n19:58:55:04  19:59:00:14\r\n     Mais il faut faire avec.\r\n\r\n19:59:01:00  19:59:04:07\r\n     -Les m\u00e9decins du sport\r\n      ne dramatisent pas,\r\n\r\n19:59:04:11  19:59:07:07\r\n  mais connaissent les risques.\r\n\r\n19:59:07:17  19:59:10:23\r\n-Il faut d'abord bien s'\u00e9chauffer.\r\n\r\n19:59:11:04  19:59:13:14\r\n Pour ne pas s'exposer brusquement\r\n\r\n19:59:13:18  19:59:15:13\r\n     au froid et \u00e0 l'humidit\u00e9.\r\n\r\n19:59:15:18  19:59:18:11\r\n         La pluie, le vent\r\n       et le risque de chute\r\n\r\n19:59:18:15  19:59:23:16\r\n  influenceront les performances.\r\n\r\n19:59:25:05  19:59:27:01\r\n        -Tous les coureurs\r\n\r\n19:59:27:06  19:59:30:08\r\n r\u00e9sistent au froid diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:59:30:12  19:59:33:18\r\n Ce sont des facteurs g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:59:33:23  19:59:39:19\r\nOn peut progresser, mais il y aura\r\n    toujours des diff\u00e9rences.\r\n\r\n19:59:41:11  19:59:45:18\r\n     -Exemple: Chris Froome,\r\ndouble vainqueur du Tour de France\r\n\r\n19:59:45:23  19:59:49:03\r\n     et du Tour de Romandie,\r\n     a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la prudence.\r\n\r\n19:59:49:08  19:59:52:22\r\n    Le champion britannique\r\n  a perdu plus de 30 secondes,\r\n\r\n19:59:53:03  19:59:56:07\r\n      peut-\u00eatre m\u00eame d\u00e9j\u00e0\r\n   le 70\u00e8me Tour de Romandie.\r\n\r\n19:59:57:04  20:00:00:19\r\n-Je vous rappelle cet incident rare\r\n         sous la Coupole.\r\n\r\n20:00:01:00  20:00:03:11\r\n        Simonetta Sommaruga\r\n        a quitt\u00e9 la salle.\r\n\r\n20:00:03:15  20:00:07:05\r\n          Elle protestait\r\ncontre le discours de Roger Koeppel.\r\n\r\n20:00:07:10  20:00:11:14\r\n   Le National a vot\u00e9 l'extension\r\nde la libre circulation \u00e0 la Croatie.\r\n\r\n20:00:11:19  20:00:13:23\r\nL'\u00e9lu UDC accuse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:00:14:04  20:00:16:11\r\n           d'avoir c\u00e9d\u00e9\r\n    \u00e0 la pression de Bruxelles.\r\n\r\n20:00:18:02  20:00:21:20\r\n   Ce soir, \"ABE\" enqu\u00eate sur la\r\n   guerre des livreurs de pizza.\r\n\r\n20:00:22:01  20:00:23:07\r\n      Ce sera apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:23:11  20:00:26:10\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e,\r\n \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:00:26:14  20:00:31:20\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   R.Aubry, J.Deffaugt, L.Estade,\r\nK.Marcato, C.Mohnhaupt, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-26T01:08:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604512310", "durationSec": 26, "title": "SO VOEGELE PERTE_RTS000000801920", "excerpt": "L'entreprise Charles Voegele a annonc\u00e9 une perte de 63 millions en 2015. L'entreprise de vente de v\u00eatements et de chaussures a souffert du franc fort et de la concurrence du commerce en ligne.", "remarks": "Archives SF.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE DE D\u00c9TAIL", "V\u00caTEMENT", "BILAN"], "thematicCorporations": ["VOEGELE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512311", "durationSec": 124, "title": "SO TURQUIE SUISSE REAX 2_RTS000000802244", "excerpt": "Une photographie repr\u00e9sentant une banderole avec un jeune turc mort lors d'une manifestation et un slogan contre le premier ministre turc Recep Tayyip Erdogan a suscit\u00e9 des protestations de la part du consulat et de l'ambassade de Turquie en Suisse. Les autorit\u00e9s de la Ville de Gen\u00e8ve refusent de retirer cette photo au nom de la libert\u00e9 d'expression.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "PHOTOGRAPHIE", "INCIDENT DIPLOMATIQUE"], "thematicPersons": ["ERDOGAN, RECEP TAYYIP"], "sequenceIds": ["1512394"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512312", "durationSec": 81, "title": "SO TDR_RTS000000802209", "excerpt": "Le prologue de la 70e \u00e9dition du Tour de Romandie s'est d\u00e9roul\u00e9 sous une temp\u00e9rature hivernale, cette situation est v\u00e9cue diff\u00e9remment par les cyclistes professionnels qui supportent plus ou moins bien les effets du froid sur l'organisme.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PAGE, Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["FROID", "TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512313", "durationSec": 85, "title": "SO TCHERNOBYL  ARCH 4_RTS000000802138", "excerpt": "La derni\u00e8re assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de Syngenta s'est tenue \u00e0 B\u00e2le. L'entreprise a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9e par le groupe chinois Chemchina."}, {"internalArchiveId": "AA1604512314", "durationSec": 21, "title": "SO SYNGENTA_RTS000000801993", "excerpt": "La 30e \u00e9dition du Salon du Livre et de la presse de Gen\u00e8ve a lieu du 27.04.2016 au 01.05.2016. Apr\u00e8s Tamedia en 2014, la manifestation a perdu 2 autres grands exposants cette ann\u00e9e, Ringier et la RTS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BRUTSCH, Alexandra", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA", "CHEMCHINA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512315", "durationSec": 116, "title": "SO SALON LIVRE PRESSE_RTS000000802192", "excerpt": "Les autorit\u00e9s de B\u00e2le et des r\u00e9gions avoisinantes de France et d'Allemagne ont pr\u00e9sent\u00e9 en conf\u00e9rence de presse le projet de train RER transfrontalier qui reliera \u00e9galement l'a\u00e9roport Euroairport. Le conseiller d'Etat b\u00e2lois Hans-Peter Wessels s'exprime sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'offrir des transports publics performants aux pendulaires.", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "LACHENAL, Jean-Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "HUG, Walter", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALON DU LIVRE", "PRESSE"], "thematicCorporations": ["RINGIER", "RTS"], "sequenceIds": ["1512441"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512316", "durationSec": 118, "title": "SO RER TRINATIONAL PROJET V2_RTS000000802205", "excerpt": "Victoire du cycliste espagnol Jon Izagirre lors contre-la-montre du prologue du Tour de Romandie cycliste.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "BARRACO, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TRAIN", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TRAFIC PENDULAIRE", "R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512317", "durationSec": 23, "title": "SO PROLOGUE_RTS000000802094", "excerpt": "Les communes romandes s'organisent de diff\u00e9rentes mani\u00e8res pour recruter des patrouilleurs scolaires. Certaines font appel \u00e0 des enfants plus \u00e2g\u00e9s, d'autres \u00e0 des requ\u00e9rants d'asile, d'autres encore \u00e0 des agents de s\u00e9curit\u00e9 salari\u00e9s.", "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["TOUR DE ROMANDIE CYCLISTE", "CONTRE-LA-MONTRE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512318", "durationSec": 127, "title": "SO PATROUILLEURS REQUERANTS_RTS000000802165", "excerpt": "Le conseiller national UDC zurichois Roger Koeppel a tenu des propos d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l'encontre de la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga au sujet de la r\u00e9forme de la loi sur l'asile. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et des \u00e9lus socialistes ont quitt\u00e9 la salle pour protester contre cette attaque personnelle. Plusieurs conseillers nationaux ont d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 la tribune les propos de Roger Koeppel.", "contributors": [{"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MEX, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "FRIBOURG", "VALAIS"], "thematicThemes": ["PATROUILLEUR SCOLAIRE", "S\u00c9CURIT\u00c9 ROUTI\u00c8RE", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1512435"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512319", "durationSec": 22, "title": "SO LUXLEAKS PROCES_RTS000000802049", "excerpt": "Les autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses encouragent la population \u00e0 venir habiter et travailler \u00e0 proximit\u00e9 de la zone d'exclusion de Tchernobyl. Des contr\u00f4les de la radioactivit\u00e9 sont effectu\u00e9s et des mesures de traitement des sols sont prises mais les m\u00e9decins constatent un plus fort taux d'enfants malades qu'ailleurs dans le pays."}, {"internalArchiveId": "AA1604512320", "durationSec": 101, "title": "SO KOEPEL SOMMARUGA_RTS000000802245", "excerpt": "Certains consommateurs chinois, adeptes de produits bio, s'inqui\u00e8tent du rachat de Syngenta par la Chine. Le gouvernement chinois estime que cette acquisition permettra d'am\u00e9liorer l'agriculture.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "DIFFAMATION"], "thematicPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1512380"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512321", "durationSec": 175, "title": "SO GF 30 ANS TCHERNOBYL_RTS000000801919", "excerpt": "Extrait d'une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux de l'humoriste suisse Thomas Wiesel qui se moque du pr\u00e9sident turc Recep Erdogan. Cette vid\u00e9o a suscit\u00e9 de nombreuses r\u00e9actions et menaces.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CRAGG, Gulliver", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIELORUSSIE"], "thematicThemes": ["RADIOACTIVIT\u00c9", "VIE QUOTIDIENNE"], "sequenceIds": ["1512396"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512322", "durationSec": 100, "title": "SO CHINE SYNGENTA_RTS000000801909", "excerpt": "Le think tank Foraus rassemble 1000 jeunes Suisses qui r\u00e9fl\u00e9chissent autour de la question de la migration. Les membres de ce groupe de r\u00e9flexion ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs id\u00e9es lors d'un pique-nique organis\u00e9 en ville de Berne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CHINE"], "thematicThemes": ["AGRICULTURE", "CHIMIE"], "thematicCorporations": ["SYNGENTA"], "sequenceIds": ["1512402"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512323", "durationSec": 29, "title": "SO WIESEL HUMOUR_RTS000000802069", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "EVARD, Julie", "type": "Personne physique"}], "thematicPersons": ["WIESEL, THOMAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512324", "durationSec": 124, "title": "SO FORAUS MIGRATION_RTS000000802223", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIE POLITIQUE", "JEUNE (\u00c2GE)", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1512385"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604512381", "summary": "Conseil national en session. Roger Koeppel, conseiller national UDC zurichois faisant une d\u00e9claration \u00e0 la tribune. Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, assise dans la salle. D\u00e9claration \u00e0 la tribune d' Elisabeth Schneider-Schneiter, conseill\u00e8re nationale PDC b\u00e2loise. D\u00e9claration de Hanspeter Portmann, conseiller national PLR zurichois. D\u00e9claration de\nRosmarie Quadranti, cheffe du groupe parlementaire PBD. Chrsta Markwalder, pr\u00e9sidente du Conseil national, sonnant la cloche. Roger Koeppel consultant son smartphone, assis sur une canap\u00e9 dans les couloirs du palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1512380", "visualThemes": ["CONSEILLER NATIONAL", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["KOEPPEL, ROGER", "SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512386", "summary": "Tente du groupe de r\u00e9flexion Foraus sur une place. Membres du think tank Foraus mangeant, buvant et discutant sous la tente. Itw de Johan Rochel, cofondateur du Foraus.  Itw d'Andreas Glarner, conseiller national UDC argovien. Itw de Carlo Sommaruga, conseiller national PS genevois. \nConf\u00e9rence de presse de membres du Foraus et de politiciens au centre des m\u00e9dias du palais f\u00e9d\u00e9ral.\nMembres du mouvement \u00e9tudiants Op\u00e9ration Libero, r\u00e9unis dans une salle et tenant des pancartes, \u00e9clatant de joie \u00e0 l'annonce des r\u00e9sultats de l'initiative de mise en oeuvre le 28.02.2016.", "id": "1512385", "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512395", "summary": "Gen\u00e8ve : Photographie montrant des manifestants derri\u00e8re une banderole repr\u00e9sentant un jeune Turc Berkin Elvan et portant un slogan mettant en cause le premier ministre Erdogan. Itw de Guillaume Barazzone, conseiller administratif genevois.\nBruxelles : itw de Didier Burkhalter, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1512394", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BRUXELLES", "BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512397", "summary": "For\u00eat et maisons dans la zone d'exclusion proche de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl. Centrale nucl\u00e9aire au loin. Itw de Roman Nenashev, chercheur en radio-\u00e9cologie.\nParents et enfants sur une place de jeu et c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration d'un nouveau parc. Itw de Zhanna Tcherniavska\u00efa, adjointe au maire \u00e0 Koh\u00efniki.\nInt d'une fabrique de fromage. Laboratoire de l'usine et test du lait dans machine. Itw de Nina Chekan, technicienne en radiologie. \nExt et int d'\u00e9tables. Paysan nourrissant des vaches avec de la farine. Itw d'Anatoliy Bondarenko, chef du d\u00e9partement d'agriculture du district de Kho\u00efniki. Vache dans un champs.\nItw de Valentyna Smolnikova, p\u00e9diatre, et d'une m\u00e8re. Sc\u00e8ne de rue dans une ville.", "id": "1512396", "visualThemes": ["VACHE", "USINE", "FROMAGE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["BIELORUSSIE", "TCHERNOBYL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512403", "summary": "Jeunes chinoises choisissant des l\u00e9gumes dans les rayons d'une supermarch\u00e9 bio. Client prenant des cartons d'oeufs. Itw d'un client. Itw de Chen Yiwen, repr\u00e9sentant du parti communiste chinois. Cliente achetant des l\u00e9gumes au march\u00e9. Itw de Cherry Zhang, conseill\u00e8re agricole pour le gouvernement. Paysans dans des champs.", "id": "1512402", "visualThemes": ["AGRICULTURE BIOLOGIQUE", "MARCH\u00c9 DE PRIMEURS"], "visualGeographicals": ["CHINE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512412", "summary": "Duplex Paris : Itw du photographe suisse Niels Ackermann.", "id": "1512411"}, {"internalArchiveId": "AA1604512436", "summary": "Boesingen, pluvieux : patrouilleurs scolaires avec gilet jaune fluo faisant traverser des enfants \u00e0 un passage pi\u00e9ton. Itw de Louis Casali, syndic. \nMartigny, ensoleill\u00e9 : enfants patrouilleurs faisant traverser des \u00e9l\u00e8ves. \nItw de Marc Baertsch, responsable de l'\u00e9ducation routi\u00e8re au TCS.\nFribourg : Nicolas Raemy, repr\u00e9sentant du service des \u00e9coles de la Ville de Fribourg traversant \u00e0 un passage pour pi\u00e9tone. Itw de Nicolas Raemy. Micro-trottoir.\nCollex-Bossy : M\u00e8re et enfants traversant sur passage pi\u00e9ton. Itw de Brigitte Carrillo, adjointe du maire.", "id": "1512435", "visualThemes": ["PATROUILLEUR SCOLAIRE", "ENFANT (\u00c2GE)", "ROUTE"], "visualGeographicals": ["BOESINGEN", "MARTIGNY", "FRIBOURG-VILLE", "COLLEX-BOSSY"]}, {"internalArchiveId": "AA1604512442", "summary": "Daniel Pillard, directeur Ringier-Axel Springer Romandie.  Itw de Gilles Marchand, directeur de la RTS. Itw d'Isabelle Falconnier, pr\u00e9sidente du salon du livre et de la presse de Gen\u00e8ve.", "id": "1512441", "visualThemes": ["INTERVIEW", "SALON DU LIVRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualPersons": ["MARCHAND, GILLES"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FORESTIER, Marie", "role": "Duplex Istanbul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650775", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024894", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-BE41D316-163D-485E-AD86-2251CBE664C8", "internalArchiveId": "BE41D316-163D-485E-AD86-2251CBE664C8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury (Presse al\u00e9manique) Bref. \r\n***Autre critique, autre ville. Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition. C'est \u00e0 lire dans la NZZ. \r\nLa salve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse. Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich. Downtown Switzerland serait entrain de se conplaire dans sa zone de confort. Les autorit\u00e9s politiques auraient perdu le gout de l'ambition... elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence, sur le temporaire, sur le faisable. C'est insuffisant dit Peter Gr\u00fcnenfelder. Le politique doit aussi penser strat\u00e9gie, imaginer la m\u00e9tropole sur long terme. Zurich doit s'internationaliser encore plus. Assouplir son march\u00e9 du travail. Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur da la r\u00e9volution digitale et devenir LE lieu favorit d'implantation des start un en Europe. Au lieu de cel\u00e0 que fait Zurich aujourd'hui ? Et bien il p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs au lieu de les soutenir dit le directeur d'Avenir Suisse. Bref, Zurich doit retrouver son appetit d'entant.  \r\n***A si semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur le plus connu admet des failles... \r\nOswald Sigg, qui fait partie des initiants, reconnait dans le tages-anzeiger qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse poserait probl\u00e8me. La Suisse vit de ses \u00e9changes... sur un continent qui connait la libre circulation des personnes et des marchandieses... \"Un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une alliance de pays, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en\"... dit l'\u00e2ncien porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Oswald Sigg qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel d'un revenu (2500 pour les adultes) provoque un appel d'air vers la Suisse et pousse l'immigration vers le haut. Une analyse que ne partage pas tous les initiants... On pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais... dit Daniel H\u00e4ni... il estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI. Apr\u00e8s tout, il faut bien commencer quelque part. \r\nAu front... elle y est mont\u00e9... Ether Friedli... mais est revenu bredouille. La compagne de Toni Brunner qui porte comme lui les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement St Gallois... mais voil\u00e0 le PLR  a par\u00e9 l'attaque. Et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire. Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Comme l'intelligent hans ueli vogt. Comme le combatif Adrain amstutz. Comme Alber R\u00f6sti le rond... ce n'est donc pas une quetions d epersonne... mais bien de parti. L'UDC doit faire de la politique de mani\u00e8re plus constructive conclut l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\n***Les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaire se r\u00e9voltent. C'est \u00e0 lire dans le Blick, St\u00e9phane Deleury... \r\nLa photo publi\u00e9e en page trois du blick parle d'elle m\u00eame.... ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris et d'et^re des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage la marque de la col\u00e8re. LEs prori\u00e9taires de chalet et autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est  le  OUI \u00e0 la Lex Weber qui \u00e0 donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 ce que les propri\u00e9taire comparent presuqe \u00e0 du racket. Taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t  sur les r\u00e9sidences secondaires... Dans certains villages grisons, la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparent \u00e0 une guerre. \r\nStammtich.\r\nSolarimpulse... se fait discret. De l'agence. De l'agence. Et une jolie photo. Punkt schluss. \r\nBund 16 Frauke Petry, \u00e0 la recherche d'alliances. Retour sur sa visite \u00e0 l'ASIN samedi.\r\nBAZ 3 Gde ITV Andreas Meyer sur les gros projets des CFF pour la r\u00e9gion b\u00e2loise. \r\nNLZ 3 ITV Thomas Bornhauser, red chef sortant qui fait le bilan... et qui avoue \"les travaux journalistiques ind\u00e9pendants, c'est relativement r\u00e9cent chez nous\"... \r\nNLZ 5 ITV Serge Gaillard qui joue le p\u00e8re la rigueur. Il faut \u00e9conomiser. Et surtout ne pas d\u00e9penser. Et en plus se serrer la ceinture. (r\u00e9sum\u00e9 subjectif)\r\nNLZ 13 T\u00e9moignage d'une famille Jenisch, discrimin\u00e9e dans son propre pays. \r\nBlick 3 La r\u00e9volte des r\u00e9sidences secondaire. \r\nBlick. 2 L'UDC... capable de gagner \u00e9lection majoritaire ? Petite le\u00e7on de politique. \r\nTagi 3 Oswald Sigg ne croit ps que la Suisse puisse mettre en oeuvre seule le RBI. Probl\u00e8me avec l'imigration et l'import-export. L'avantage de la franchise. Mais quand m\u00eame \u00e9trange de la part d'un initiant six semaines avant la votation. \r\nTagi 5 La pr\u00e9f\u00e9rence nationale pour appliquer l'intiative sur l'immigration de masse a de plus en plus la cote. \r\nTagi 15 Les stations services : cibles privil\u00e9gi\u00e9es des braqueurs \u00e0 ZH. On se prot\u00e8ge comme on peut. \r\nNZZ 9 Le PLR a par\u00e9 l'attaque de l'UDC \u00e0 SG.\r\nTagi 8 ITV Peter Hasler Patron sortant de la Poste sur hausse des tarif. Traitement chez nous aussi. \r\nNZZ 3 Obama chez Merkel, en visite chez une amie. \r\nNZZ 3 Commentaire : la col\u00e8re des Autrichiens. C'est la fin des grands partis. \r\nNZZ 6 La s\u00e9cheresse qui s\u00e9vit dans la corne de l'Afriqu est de l'ampleur de celle de 1984. \r\nNZZ 13 ITV du directeur d'avenirsuisse. Zurich n'a plus assez faim. Il faut un agenda de r\u00e9forme.\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, St\u00e9phane Deleury, Val\u00e9rie Droux... La Turquie met la pression sur Gen\u00e8ve...\r\nUne photo, expos\u00e9e en grand, sur la place des nations donne des aigreurs \u00e0 Ankara. Selon le Courrier, repris par la Libert\u00e9, le consulat turc demande \u00e0 la ville de Gen\u00e8ve de la retirer. \r\nQu'est-ce qu'il y a sur ce clich\u00e9 ? une banderole, brandie lors d'une manifestation en 2014, sur laquelle on voit le portrait de Berkin Elvan, 15 ans, avec ce slogan: \"la police m'a tu\u00e9 su ordre du premier ministre turc\".\r\nLe conseil administratif en discutera demain. En attendant, le socialiste Carlo Somaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du conseil national, se dit choqu\u00e9 par cette ing\u00e9rence. Son coll\u00e8gue, l'UDC Yves Niddeger n'en pense pas moins: si la place des nations ne peut pas accueillir de protestation pour la d\u00e9fense des droits humains, alors elle ne sert \u00e0 rien. \r\n***Autre critique, autre ville. Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition. C'est \u00e0 lire dans la NZZ. \r\nLa salve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse. Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich. Downtown Switzerland serait entrain de se conplaire dans sa zone de confort. Les autorit\u00e9s politiques auraient perdu le gout de l'ambition... elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence, sur le temporaire, sur le faisable. C'est insuffisant dit Peter Gr\u00fcnenfelder. Le politique doit aussi penser strat\u00e9gie, imaginer la m\u00e9tropole sur long terme. Zurich doit s'internationaliser encore plus. Assouplir son march\u00e9 du travail. Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur da la r\u00e9volution digitale et devenir LE lieu favorit d'implantation des start un en Europe. Au lieu de cel\u00e0 que fait Zurich aujourd'hui ? Et bien il p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs au lieu de les soutenir dit le directeur d'Avenir Suisse. Bref, Zurich doit retrouver son appetit d'entant.  \r\n***Un duel de vice-pr\u00e9sidents, ce matin dans le Nouvelliste...\r\nDeux vice-pr\u00e9sidents valaisans pour des partis nationaux: Yannick Buttet qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pour le PDC, et Philippe Nantermod, au PLR. Ils assurent tous deux que le cas \u00e9ch\u00e9ant, ils seront rock'n'roll \u00e0 la place de leurs pr\u00e9sidents respectifs: Gehrard Pfister et Petra G\u00f6ssi. Ils redisent tout deux aussi  qu'il n'est pas obligatoire d'adh\u00e9rer \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident de parti...\r\nLa question valaisanne, aussi, est abord\u00e9e... Avec Oscar Freysinger \u00e0 l'UDC, il y a 3 valaisans vice-pr\u00e9sident de partis...\r\nQui est Oskar Freysinger ? R\u00e9pond Yannick Buttet... \"Quelqu'un avec qui tu t'entends aussi bien que moi\", encha\u00eene Philippe Nantermod. Plus s\u00e9rieusement, en valais, disent-ils, on parle politique partout ou presque: en famille, entre amis, ce qui se fait moins ailleurs. Avec des positions tr\u00e8s tranch\u00e9es, qui font que monter au front, \u00e7a leur va bien, aux valaisans. \r\nAu front... elle y est mont\u00e9... Ether Friedli... mais est revenu bredouille. La compagne de Toni Brunner qui porte comme lui les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement St Gallois... mais voil\u00e0 le PLR  a par\u00e9 l'attaque. Et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire. Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9. Comme l'intelligent hans ueli vogt. Comme le combatif Adrain amstutz. Comme Alber R\u00f6sti le rond... ce n'est donc pas une quetions d epersonne... mais bien de parti. L'UDC doit faire de la politique de mani\u00e8re plus constructive conclut l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\nOn parlait PDC et Gehrard Pfister, avec son vice-pr\u00e9sident Yannick Buttet... Gehrard Pfister qui est le nouvel homme fort de la politique f\u00e9d\u00e9rale, dit l'\u00e9ditorial du Temps. Parce qu'il a chang\u00e9: ouvert, disponible, affable, rassembleur... une sorte de r\u00eave, quoi, et ce n'est pas du bluff, apparemment, selon l'\u00e9ditorialiste. Il a plus d'exp\u00e9rience que les deux nouveaux pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente: Petra G\u00f6ssi au PLR et Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC. L'homme fort... mais attention: la suisse n'aime pas, les hommes forts. \r\n***A six semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur le plus connu admet des failles... \r\nOswald Sigg, qui fait partie des initiants, reconnait dans le tages-anzeiger qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse poserait probl\u00e8me. La Suisse vit de ses \u00e9changes... sur un continent qui connait la libre circulation des personnes et des marchandieses... \"Un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit qu'\u00e0 l'\u00e9chelle d'une alliance de pays, \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en\"... dit l'\u00e2ncien porte parole du conseil f\u00e9d\u00e9ral. Oswald Sigg qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel d'un revenu (2500 pour les adultes) provoque un appel d'air vers la Suisse et pousse l'immigration vers le haut. Une analyse que ne partage pas tous les initiants... On pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais... dit Daniel H\u00e4ni... il estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI. Apr\u00e8s tout, il faut bien commencer quelque part. \r\nLe RBI, c'est peut-\u00eatre la solution pour les \u00e9crivains romands, parce qu'\u00e0 part Jo\u00ebl Dicker, aucun ne vit compl\u00e8tement de sa plume, lit-on dans la tribune de Gen\u00e8ve. Pour un revenu d\u00e9cent, il faudrait qu'un auteur vende 10 mille exemplaire par titre, et produise un livre tous les 15 jours. Cela para\u00eet impossible en Suisse romande, explique l'\u00e9diteur Bernard Campiche. Et les al\u00e9maniques sont mieux lotis: bassin de population plus grand, et surtout peut-\u00eatre: les lectures en public que les auteurs donnent au th\u00e9\u00e2tre, en librairie ou en biblioth\u00e8que sont pay\u00e9es. Alors que font-ils pour vivre ? 3 exemples: N\u00e8gre, c'est-\u00e0-dire plume pour d'autres, com\u00e9dienne, ou m\u00eame s\u00e9rial-conf\u00e9rencier...\r\nEt \u00e0 Gen\u00e8ve, des milliers de permis de conduire pourraient \u00eatre retir\u00e9s. Au motif que les cours obligatoires de sensibilisations notamment, ont \u00e9t\u00e9 en toute ill\u00e9galit\u00e9. R\u00e9v\u00e9lation du Matin. Et ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que ces pratiques sont d\u00e9nonc\u00e9es. Le directeur de l'auto-\u00e9cole est connu comme le loup blanc disent les professsionnels. Alors quid des permis ? pour l'heure, aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise. \r\n***Les propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaire se r\u00e9voltent. C'est \u00e0 lire dans le Blick, St\u00e9phane Deleury... \r\nLa photo publi\u00e9e en page trois du blick parle d'elle m\u00eame.... ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris et d'et^re des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage la marque de la col\u00e8re. LEs prori\u00e9taires de chalet et autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats. Ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est  le  OUI \u00e0 la Lex Weber qui \u00e0 donn\u00e9 le coup d'envoi \u00e0 ce que les propri\u00e9taire comparent presuqe \u00e0 du racket. Taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t  sur les r\u00e9sidences secondaires... Dans certains villages grisons, la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparent \u00e0 une guerre. \r\n... \"Les \u00e9trangers volent notre travail\" \"qui domine le monde ?\" des propos de caf\u00e9 du commerce, comme on dit... sur lesquels se sont pench\u00e9 des chercheurs en sociologie. Ils en ont fait un livre, qui offre une sorte de \"3\u00e8me voie\" pour r\u00e9pondre \u00e0 ces \"questions impertinentes\", comme les appellent les chercheurs: une sorte d'espace partag\u00e9 entre les sciences et le sens commun, espace dans lequel on peut faire des choix bien inform\u00e9s.", "durationSec": 431, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655869", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury", "Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury / JDM_2016-04-25T06:44:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et St\u00e9phane Deleury / JDM_2016-04-25T06:44:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-7655887", "ece-7655869"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-07T03:11:01Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\n26 c'\u00e9tait la revue de presse avec St\u00e9phane Deleury et Val\u00e9rie Droux la Turquie met la pression sur Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:06) [95%] :\r\nUne photo expos\u00e9e au grand sur la place des nations donne des aigreurs \u00e0 Ankara, selon le Courrier, repris par la Libert\u00e9 le consulat turc demande \u00e0 la Ville de Gen\u00e8ve, de la retirer alors qu'est -ce qu'il y a sur ce clich\u00e9, h\u00e9 bien c'est une banderole brandie lors d'une manifestation en 2014 \u00e0 Gen\u00e8ve sur la place des nations sur laquelle on voit le portrait de Berquin Van 15 ans avec ce slogan : la police m'a tu\u00e9 sur ordre du 1er ministre turc le conseil administratif de Gen\u00e8ve en discutera demain en attendant le socialiste Carlo Sommaruga, membre de la commission de politique ext\u00e9rieure du Conseil national se dit choqu\u00e9 par cette ing\u00e9rence de la Turquie, son coll\u00e8gue, l'UDC Yves Nidegger n'en pense pas moins si la place des nations ne peut plus accueillir de protestation pour la d\u00e9fense des droits humains, alors elle ne sert \u00e0 rien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [81%] :\r\nAutre critique, autre ville, c'est Zurich qui aurait perdu le gout de l'ambition, \u00e7a c'est \u00e0 lire dans la NZZ l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:58) [94%] :\r\nSalve vient du directeur du laboratoire d'id\u00e9e Avenir Suisse Peter Gr\u00fcnenfelder accorde une tr\u00e8s longue interview dans laquelle il plaide en faveur d'un agenda pour r\u00e9former Zurich Downtown suite sur l'Inde, c'est comme \u00e7a qu'on appelait Zurich h\u00e9 bien cette ville serait en train de se conplaire dans sa zone de confort, les autorit\u00e9s politiques ont perdu le go\u00fbt de l'ambition, elles sont trop concentr\u00e9es sur l'urgence sur le temporaire sur le r\u00e9alisable et cette insuffisant, dit Peter Gr\u00fcnenfelder le politique doit aussi penser strat\u00e9gie il doit imaginer la m\u00e9tropole sur le long terme, alors concr\u00e8tement du doit s'internationaliser encore plus assouplir un peu plus son march\u00e9 du travail Zurich doit jouer un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9volution digitale et devenir le lieu favorit d'implantation des Start-Up en Europe et au lieu de cela bien que fait Zurich aujourd'hui, h\u00e9 bien Zurich p\u00e9nalise les jeunes entrepreneurs, au lieu de les soutenir, voil\u00e0 ce que dit le directeur d'Avenir Suisse bref Zurich doit retrouver son app\u00e9tit dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [93%] :\r\nDans un duel de vice- pr\u00e9sidents ce matin dans le Nouvelliste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [93%] :\r\nDe vice- pr\u00e9sidents valaisans pour des partis nationaux, le Yannick Buttet qui vient d'\u00eatre \u00e9lu pour le PDC et Philippe Nantermod au PLR, ils assurent tous 2 que le cas \u00e9ch\u00e9ant, ils seront rock'n'roll \u00e0 la place de leurs pr\u00e9sidents respectifs puisse et P\u00e9tra G\u00f6ssi ils redisent tout deux aussi qu'il n'est pas obligatoire d'adh\u00e9rer \u00e0 la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident du parti, la question valaisanne aussi est abord\u00e9e avec Oscar Freysinger \u00e0 l'UDC il y a donc 3 valaisans, vice- pr\u00e9sident de partis qui est Oskar Freysinger r\u00e9pond Yannick Buttet quelqu'un avec qui tu t'entends aussi bien que moi, encha\u00eene Philippe Nantermod plus s\u00e9rieusement en valais, disent -ils, on parle politique, partout ou presque en famille, entre amis, ce qui se fait moins ailleurs, c'est vrai, avec des positions tr\u00e8s tranch\u00e9es souvent qui font que monter au front, et bien \u00e7a leur va bien aux valaisans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [88%] :\r\nOui au front, elle mont\u00e9 elle Esther Friedli mais elle est revenu bredouille, la compagne de Toni Brunner qui porte, comme lui, les couleur de l'UDC cherchait \u00e0 entrer au gouvernement, St Gallois mais voil\u00e0, hier, le PLR a par\u00e9 l'attaque, dit le tag Hassan guerre et le Blick ce matin donne une petite le\u00e7on de politique \u00e0 l'UDC qui peine toujours \u00e0 gagner dans des \u00e9lections majoritaire Blocher \u00e0 \u00e9chou\u00e9, tout comme l'intelligent Hans o\u00f9 l'effort tout comme le combatif Adriana Amstutz, tout comme le rond, Albert R\u00f6sti, ce n'est donc pas une question de personnes, mais bien de parti l'UDC doit faire une politique de mani\u00e8re plus constructive, c'est la conclusion de l'\u00e9ditorialiste du Blick. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:25) [94%] :\r\nOn parlait PDC Gerhard Pfister avec son vice- pr\u00e9sident, Yannick Buttet dans le Nouvelliste gare Pfister, qui est le nouvelle, homme fort de la politique f\u00e9d\u00e9rale il \u00e9ditoriale du temps ce matin parce qu'il a chang\u00e9, ouvert, disponible, affable, rassembleur, une sorte de r\u00eave de pr\u00e9sident quoi et ce n'est pas du bluff apparemment selon l'\u00e9ditorialiste, il y a plus d'exp\u00e9rience que les 2 autres nouveaux pr\u00e9sident et pr\u00e9sidente P\u00e9tra G\u00f6ssi au PLR et Albert R\u00f6sti \u00e0 l'UDC l'homme fort mais attention la suisse n'aime pas les hommes forts. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [87%] :\r\nEt P\u00e9tra G\u00f6ssi un signal qu'elle \u00e9tait l'invit\u00e9e de MP3, la semaine derni\u00e8re, vous le pouvez aller r\u00e9\u00e9couter tout cela sur notre site, bon \u00e0 6 semaines de la votation sur le revenu de base inconditionnel, son d\u00e9fenseur, le plus connu, admet quand m\u00eame quelques failles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [92%] :\r\nOui Osswalt ici il fait partie des initiants et ce matin, PagesJaunes, sa guerre Oswald Sigg que reconna\u00eet qu'une mise en oeuvre d'un revenu de base inconditionnel uniquement en Suisse, h\u00e9 bien \u00e7a poserait des probl\u00e8mes, la Suisse vit de ses \u00e9changes sur un continent qui connait La Libre circulation des personnes et des marchandises, un changement aussi profond ne peut \u00eatre introduit Calais, chef d'une alliance de pays concr\u00e8tement \u00e0 l'\u00e9chelle du continent europ\u00e9en, a dit l'ancien porte- parole du Conseil f\u00e9d\u00e9ral Hauswald SIG, qui estime qu'il est plus que probable qu'un syst\u00e8me de distribution inconditionnel de revenus, on parle, je le rappelle, de 2500 francs par adulte et bien que ce syst\u00e8me provoquerait un appel d'air vers la Suisse et pousserait l'immigration vers le haut, une analyse que ne partage pas tous les initiants \u00e0 ses coll\u00e8gues estiment qu'on pourra r\u00e9gler l'acc\u00e8s au RBI pour les migrants via des d\u00e9lais, c'est par exemple le point de vue de Daniel H\u00e4ni, lui, estime que la Suisse peut tr\u00e8s bien \u00eatre la premi\u00e8re \u00e0 faire la r\u00e9volution du RBI apr\u00e8s tout, h\u00e9 bien il faut bien commencer quelque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [92%] :\r\nEt le RBI, c'est peut-\u00eatre la solution pour les \u00e9crivains romands parce qu'\u00e0 part Jo\u00ebl Dicker h\u00e9 bien aucun ne vit compl\u00e8tement de sa plume, lit -on dans La Tribune de Gen\u00e8ve alors pour un revenu d\u00e9cent, il faudrait qu'un auteur vende 10000 exemplaires par titre et produise un livre tous les 15 mois cela para\u00eet impossible en Suisse romande, explique l'\u00e9diteur Bernard Campiche alors les al\u00e9maniques sont plut\u00f4t mieux lotis, bassin de population plus grand et surtout peut-\u00eatre les lectures en public, que les auteurs donnent au th\u00e9\u00e2tre en librairie ou en biblioth\u00e8que, h\u00e9 bien sont pay\u00e9es ces lectures alors que font -ils pour vivre les romans, 2 \u00e0 3 exemples, il y a N\u00e8gre c'est-\u00e0-dire plume pour les autres, com\u00e9dienne ou m\u00eame c\u00e9r\u00e9ales conf\u00e9rencier et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, encore des milliers de permis de conduire, pourraient \u00eatre retir\u00e9s \u00e7a dans le matin, au motif que les cours obligatoires de sensibilisations notamment ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s en toute ill\u00e9galit\u00e9 et ce ne serait pas la premi\u00e8re fois que ces pratiques sont d\u00e9nonc\u00e9es, le directeur de l'auto- \u00e9cole en question est connu comme le loup blanc, disent les professionnels, alors quid des permis y a pour l'heure, aucune d\u00e9cision n'a encore \u00e9t\u00e9 prise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:06) [90%] :\r\nLes propri\u00e9taires de r\u00e9sidences secondaires se r\u00e9voltent, c'est-\u00e0-dire dans le Blick St\u00e9phane Deleury. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [94%] :\r\nOui, la photo publi\u00e9e en page 3 du journal parle d'elle- m\u00eame, ils sont quatre et outre le fait d'avoir tous les cheveux gris d'\u00eatre des hommes, ils ont en commun d'avoir sur le visage, la marque de la col\u00e8re, les propri\u00e9taires de chalets ou autre appartement de vacances se sont organis\u00e9s en association pour d\u00e9fendre leurs int\u00e9r\u00eats, ils ont l'impression d'\u00eatre devenus les boucs \u00e9missaires des communes de montagne et c'est le oui \u00e0 la Lex Weber qui aurait donn\u00e9 le coup d'envoi, ce que les propri\u00e9taire comparent presque \u00e0 du raquette taxe de s\u00e9jour qui explose, imp\u00f4t sur les r\u00e9sidences secondaires dans certains villages grisons para\u00eet -t-il la situation serait tellement tendue qu'elle s'apparenterait presque \u00e0 une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:45) [94%] :\r\nLes \u00e9trangers volent notre travail qui domine le monde des propos de caf\u00e9 du commerce, comme on dit, sur lesquelles se sont pench\u00e9s des chercheurs en sociologie, ils en ont fait un livre qui offre une sorte de 3\u00e8me voie, explique le temps aujourd'hui 3\u00e8me fois pour r\u00e9pondre \u00e0 ces questions impertinentes, comme les appellent les chercheurs une sorte d'espace partag\u00e9 entre les sciences et le sens commun, espace dans lequel on peut faire, si Dieu le veut, des choix bien inform\u00e9s. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T06:10:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AC5E586-C760-4B11-B954-7094C743A1A5", "internalArchiveId": "0AC5E586-C760-4B11-B954-7094C743A1A5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Foraus propose un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus a pr\u00e9sent\u00e9 ce lundi matin un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, dont l'objectif est de supprimer l'article \"immigration de masse\" inscrit dans la constitution le 9 f\u00e9vrier 2014.\r\n\r\n* * Le Foraus propose un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA 12h30 Initiative 9.02\r\nAdapter le texte de l'UDC plut\u00f4t que de le supprimer: Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, qui elle propose tout simplement d'effacer l'article \"immigration de masse\" inscrit dans la constitution le 9 f\u00e9vrier 2014. Objectif de Foraus, piloter l'immigration en Suisse mais sans forc\u00e9ment rompre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union Europ\u00e9enne. La solution de Foraus passe notamment par de nouvelles mesures d'accompagnement, Thibaut Schaller... \r\nCa ressemble un peu \u00e0 une formule magique... \u00e7a s'appelle \"l'article de concordance\"... et c'est cens\u00e9 r\u00e9soudre le probl\u00e8me que la Suisse a avec l'Europe depuis le 9 f\u00e9vrier. Foraus commence par un constat, les solutions propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'ici ont peu de chances d'aboutir. Le plan A - parvenir \u00e0 un accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles a peu de chances vu le contexte politique europ\u00e9en r\u00e9ticent envers la migration. Le plan B c'est encore pire - imposer une limitation de l'immigration de mani\u00e8re autonome, sans l'accord de l'UE... c'est illusoire selon Foraus. Enfin, la troisi\u00e8me voie, Rasa, qui veut simplement effacer le texte vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier... une mauvaise solution qui va \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 populaire. \r\nRien ne fonctionne, selon Foraus, qui a donc propos\u00e9 aujourd'hui une alternative... \r\nForaus propose donc un Plan C, ou D, on ne sait pas tr\u00e8s bien, sous forme d'un contre-projet \u00e0 Rasa, au cas o\u00f9 tout aura \u00e9chou\u00e9. Son id\u00e9e principale: limiter l'immigration \u00e0 ceux qui ont bel et bien un contrat en Suisse ou une source de revenu - rien de neuf sous le soleil - et mettre en place des mesures d'accompagnement. Rendre le march\u00e9 du travail moins attractif... et mener de fait \u00e0 une baisse de l'immigration.\r\nForaus aura r\u00e9solu la quadrature du cercle... pour autant que le groupe de r\u00e9flexion r\u00e9unisse une majorit\u00e9 politique autour de son id\u00e9e...\r\nou du moins obtiendra le soutien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui doit bient\u00f4t se prononcer sur RASA.", "durationSec": 135, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655811", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Foraus propose un contre-projet \u00e0 l\u2019initiative RASA / 12H30_2016-04-25T12:30:00_developpement-1", "Le 12h30 du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus a pr\u00e9sent\u00e9 ce lundi matin un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA, dont l\u2019objectif est de supprimer l'article \"immigration de masse\" inscrit dans la constitution le 9 f\u00e9vrier 2014."], "variantIds": ["ece-7655811"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T02:46:55Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAdapt\u00e9 le texte de l'UDC, plut\u00f4t que de le supprimer, le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus \u00e7a, pr\u00e9sent\u00e9 ce matin un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa qui, elle, propose tout simplement d'effacer l'article immigration de masse, inscrit dans la Constitution le 9 f\u00e9vrier 2014 objectif de fera hausse piloter l'immigration en Suisse mais sans forc\u00e9ment rompre les accords bilat\u00e9raux avec l'Union europ\u00e9enne, la solution de fera hausse passe notamment par de nouvelles mesures d'accompagnement Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [93%] :\r\nOui, et \u00e7a ressemble un peu \u00e0 une formule magique, \u00e7a s'appelle l'article de concordance et c'est cens\u00e9 r\u00e9soudre le probl\u00e8me que la Suisse avec l'Europe depuis le 9 f\u00e9vrier commence par un constat : les solutions propos\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral jusqu'ici ont peu d'chances d'aboutir, le plan A, parvenir \u00e0 un accord n\u00e9goci\u00e9 avec Bruxelles court \u00e0 l'\u00e9chec, vu le contexte politique europ\u00e9en r\u00e9ticent envers la migration, le plan B imposer une limitation de l'immigration de mani\u00e8re autonome, sans l'accord de l'UE a -t-il o\u00f9 il \u00e9tait illusoire selon fera hausse enfin la 3\u00e8me voie Rasa qui veut simplement effacer le texte, vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier est une mauvaise solution un quitte ou double risqu\u00e9 car allant \u00e0 l'encontre de la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:09) [83%] :\r\nThibaut, rien ne fonctionne, selon Farense, donc il a propos\u00e9 aujourd'hui une alternative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [89%] :\r\nOui, un plan C ou D, on ne sait plus tr\u00e8s bien sous forme d'un contre- projet Direct \u00e0 Rasa l'id\u00e9e Me limiter l'entr\u00e9e en Suisse, \u00e0 ceux qui ont bel et bien, un contrat de travail ou une source de revenus diminuer ou restreindre les aides sociales et mettre sur pied des mesures d'accompagnement, bref, rendre le march\u00e9 du travail Suisse moins attractif et donc diminuer de fait l'immigration tout en respectant la libre circulation des personnes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [98%] :\r\nForaus sera r\u00e9solu la quadrature du cercle pour autant que le groupe de r\u00e9flexion r\u00e9unisse une majorit\u00e9 politique autour de son id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est l'autre d\u00e9fi, si le texte semble r\u00e9soudre les probl\u00e8mes juridiques et diplomatiques, il faut encore qu'il obtienne le soutien politique ce matin, 5 repr\u00e9sentants de partis \u00e9taient pr\u00e9sents verts PS PDC PBD, Verts lib\u00e9raux l'UDC n'\u00e9taient pas mais plus emb\u00eatant le PLR non plus, c'est pourtant le parti qu'il faut pour d\u00e9gager une majorit\u00e9 politique Net en attendant le 1er signe politique int\u00e9rieure interviendra quand le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononcera sur Rasa soit \u00e0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, au d\u00e9but de l'Automne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [86%] :\r\nThibaut Schaller, en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Barack au. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T10:38:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DC3F027-4214-45C8-BD67-803539A14D92", "internalArchiveId": "4DC3F027-4214-45C8-BD67-803539A14D92", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emilia Pasquier, directrice de Foraus\r\nLe groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA, qui veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. Foraus veut le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et les accords bilat\u00e9raux. Interview d'Emilia Pasquier, directrice de Foraus.\r\n\r\n* * Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA  \r\nModifier l'article sur \"l'immigration de masse\", plut\u00f4t que le biffer... Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA. RASA veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier... Foraus propose de le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire  et les accords bilat\u00e9raux - notamment celui sur la libre-circulation. Voil\u00e0 pour la th\u00e9orie. \r\nDans la pratique : le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement, des limitations de prestations sociales, et surtout il laisse une marge de manoeuvre  maximum au Conseil federal.\r\nAlors a-t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de Colomb ?? on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Paquier, bonsoir madame !   \r\nEmilia Pasquier, directrice de Foraus \r\n- Vous avez r\u00e9solu la quadrature du cercle... avec un tigre de papier...? Qu'est-ce qui diminue VRAIMENT l'immigration dans votre proposition?\r\n(- Pourquoi venir si tard?)\r\n-\tMais vous demandez aux Suisse de voter un objet quasi sans contenu ?? \r\n-\tsur le fond , vous faites comme RASA : vous leur dites . vous vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez-le en corrigeant votre vote . pas facile \u00e0 vendre !\r\n- Vous ne voulez pas limiter l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse - vous voulez smplement rendre le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux... Foraus pr\u00f4ne la d\u00e9croissance ?\r\n(- Les mesures d'accompagnement, c'est plut\u00f4t un dada de la gauche... La droite ne va pas vouloir vous suivre... )\r\n- Ce matin, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 5 repr\u00e9sentants de parti autour de vous (Verts, Vert'lib\u00e9raux, PS, PDC et PBD) Mais \u00e0 part le pr\u00e9sident du PBD, et le chef de groupe des Verts - qui a parl\u00e9 en son nom personnel, que des seconds couteaux - sans leur faire offense. Est-ce que vous avez vraiment un soutien politique large? Sans le PLR? pourtant le parti qui se targue d'\u00eatre le p\u00e8re des bilat\u00e9rales?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait-il vous suivre? Vous avez d\u00e9clar\u00e9 avoir eu des contacts avec l'administration... quels retours?\r\n- Simonetta Sommaruga sera avec nous dans un instant, qu'attendez-vous d'elle?\r\n*******************\r\nEt conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga nous rejoint dans ce Forum, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates la cheffe du d\u00e9partement de justice et police, en charge du dossier de l'asile. On vous accueille bien sur pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi soumise au peuple le 5 juin prochain, les auditeurs pourront vous interpeller. On rappelle le num\u00e9ro : ** 16\r\nMais juste avant, si vous nous le permettez madame, on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que l'on vient d'entendre : un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. C'est aussi dans votre d\u00e9partement. \r\n-\tQu'est-ce que vous pensez de cette d\u00e9marche : il y a un risque \u00e0 laisser cette initiative aller seule devant le peuple ?? \r\n-\tEn clair : le grande risque est que les suisses se braquent, votent contre cette initiative RASA . avec au final un b\u00e9tonnage de l'initiative de l'UDC, et plus de marge de manoeuvre pour l'appliquer ! \r\n-\tCe matin en conf\u00e9rence de presse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'un contre-projet \u00e9tait en \u00e9laboration au sein de votre d\u00e9partement ?? \r\n-\tOn l'a l'impression d'un foisonnement d'id\u00e9es, de projets (x clauses de sauvegarde), un peu dans tous les sens . alors que l'immigration diminue . \u00e0 force de jouer la montre, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne provoque-t-il une situation peu claire, un brin confuse sur l'application du 9.2 ?? \r\ncp ce matin, c'est Elisabeth Schneiter-Schneitel, CN PDC, B\u00e2le-campagne, qui a out\u00e9 le DFJP", "durationSec": 707, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655824", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA / FOR_2016-04-25T18:08:00_developpement-5", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA, qui veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014. Foraus veut le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et les accords bilat\u00e9raux. Interview d'Emilia Pasquier, directrice de Foraus."], "variantIds": ["ece-7655824"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\n3, on va revenir sur ce qu'on pourrait appeler la m\u00e8re des batailles politiques en Suisse, c'est-\u00e0-dire l'application de l'initiative de l'UDC compte l'immigration de masse, le groupe de r\u00e9flexion fora revient aujourd'hui avec une nouvelle proposition modifi\u00e9 l'article constitutionnel plut\u00f4t que de le biffer ce serait donc un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa celle qui demande que les suisses corrigent leur vote du 9 f\u00e9vrier 2014 fera aussi propose une solution qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire et la Libye : circulation des personnes, le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement des limitations de prestations sociales et puis surtout, il laisse une marge de manoeuvre maximum au Conseil f\u00e9d\u00e9ral alors a -t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de colons le fameux on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Pasquier bonsoir Madame, bonsoir, vous \u00eates la directrice de forage justement alors est -ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 r\u00e9seau de la quadrature du cercle avec votre proposition, on a un petit peu de la peine quand m\u00eame avoir ou est -ce que dans votre proposition, on diminue concr\u00e8tement le l'immigration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:56) [90%] :\r\nAlors je crois effectivement qu'elle fera \u00e7a vraiment r\u00e9ussi ici \u00e0 trouver peut-\u00eatre une solution \u00e0 la quadrature du cercle, ou en tout cas r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9concilier 2 demandes effectu\u00e9es par le peuple lors des derni\u00e8res votations on a enfin, et c'est un compromis entre la politique migratoire et la politique europ\u00e9enne, en effet, d'un c\u00f4t\u00e9, on a des votations sur la libre circulation, qui ont toujours \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e de l'autre c\u00f4t\u00e9 on des votations sur la gestion de l'immigration, qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 \u00e9galement actuellement on a un blocage constitutionnel et gr\u00e2ce \u00e0 cet article, on cr\u00e9e enfin une base constitutionnelle coh\u00e9rente qui nous permettra de continuer \u00e0 d\u00e9velopper nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [82%] :\r\nMais dites -nous comment faire parce qu'on a quand m\u00eame type de la voie, la peine avoir justement qu'on peut concilier les 2. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [88%] :\r\nAlors la 1\u00e8re chose ce qu'il faut respecter ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 justement le 9 f\u00e9vrier c'est-\u00e0-dire qu'on a un article un paragraphe dans tr\u00e8s pratique qui propose justement la gestion de l'immigration, donc pour la 1\u00e8re fois et cela en fait qu'on fait la diff\u00e9rence avec ce que les gens disent le statu-quo en \u00e9tait donc ce qu'il y avait avant le 9 f\u00e9vrier on peut -on maintenant on dur\u00e9 dans la confuse dans la constitution pour la 1\u00e8re fois un article qui dit que la Suisse g\u00e8re l'immigration, les \u00e9trangers de mani\u00e8re autonome en fonction de ses int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques globaux, donc, la guerre est quand m\u00eame diff\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que Ray un mandat clair au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de limiter ou en tout cas de g\u00e9rer l'immigration de plus, il y a un autre paragraphe dans certains articles qui donne beaucoup d'exemples de limitation possible notamment des mesures d'accompagnement de mieux exploiter le potentiel des travailleurs en Suisse, \u00e7a peut passer par diff\u00e9rentes mani\u00e8res, alors l\u00e0, \u00e7a fait du bien \u00e9videmment le parlement et la politique mettre en oeuvre des mesures pr\u00e9cises et ce qui a aussi un petit peu nouveau, ce serait d'instaurer des limitations dans les prestations sociales, comme cela a \u00e9t\u00e9 fait, notamment dans le cas du du du break, donc avec la Grande-Bretagne sur 2 dit l'\u00e2me dans dans dans ce dans ce domaine l\u00e0, donc \u00e7a c'est encore une autre possibilit\u00e9 qu'on nomme la mais la liste n'est pas exhaustive, c'est-\u00e0-dire que cet article ouvre aussi la possibilit\u00e9 aux politiques d'introduire d'autres limitations, s'ils le souhaitent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nDonc c'est \u00e7a laisse une marge de manoeuvre tr\u00e8s large, on peut appliquer \u00e0 la lettre ou prendre pas mal de distance par rapport \u00e0 veut, avec un aveu \u00e0 votre texte mais -ce que sur le fond, Emilia pas qui vous fait pas finalement peu comme Rasa, \u00e0 savoir que vous dites au peuple, vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez -le en corrigeant votre vote et puis on efface tout est -ce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre facile \u00e0 vendre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:45) [92%] :\r\nJe crois que c'est une erreur de penser que ce contre- projet ressemble \u00e0 Rasa parce que finalement ce qu'on a vu apr\u00e8s l'initiative du 9 f\u00e9vrier c'est que les gens clairement exprim\u00e9 \u00e0 la population suisse a clairement exprim\u00e9 une envie de limiter l'immigration cependant, personne n'a demand\u00e9 de d\u00e9noncer les bilat\u00e9rales et je crois qu'en faisant donnant cette possibilit\u00e9 de revoter ou on accepte totalement le le seul le le signe qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 par la politique par la population suisse qui a de limiter l'immigration d'un c\u00f4t\u00e9, on accepte \u00e7a, mais de l'autre, on dit on va trouver une solution qui soit conforme \u00e0 la libre- circulation des personnes, puisque ces mesures de limitations qu'on propose sont conformes \u00e0 la libre- circulation des personnes, elles agissent plut\u00f4t sur les conditions cadres qu'on a en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [91%] :\r\nNotamment le fait de ne pas vouloir forc\u00e9ment limit\u00e9es, l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse mais simplement rendent le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux en quelque sorte fera hausse pr\u00f4ne la d\u00e9croissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [87%] :\r\nJe crois pas qu'en plus il se comprend quand on comprend la d\u00e9croissance, mais je crois que ce compromis surtout ces d\u00e9solation constructif pour la politique \u00e9trang\u00e8re, ce qu'on a vu jusqu'\u00e0 maintenant, on est dans une situation bloqu\u00e9e, on est dans une situation il y a pas de s\u00e9curit\u00e9 juridique, ce qui est est, qui est \u00e9galement un probl\u00e8me pour les entreprises, pour les investissements, on le sait, et l\u00e0, enfin on a une solution, alors c'est quand m\u00eame important peut-\u00eatre de rappeler que pour nous et je crois pour tous les partis politiques, ce qui est vraiment important, c'est qu'on trouve une solution avec Bruxelles, \u00e7a, \u00e7a reste la priorit\u00e9 num\u00e9ro 1 c'est d'arriver \u00e0 trouver un un compromis bilat\u00e9ral une solution bilat\u00e9rale mais que si \u00e7a ne marche pas, on sait que Rasa va passer en vol en montant en votation populaire et l\u00e0 s'ouvre justement \u00e0 nouveau tout un Champ des possibles tout un Champ d'alternative, et nous on en propose une, on propose une alternative justement c'est important les discuter, maintenant les politiques doivent commencer \u00e0 chercher des alternatives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:49) [86%] :\r\nAlors, dites, dites -nous concr\u00e8tement qu'est -ce qui est qu'est -ce que vous redoutez, si par exemple l'initiative Rasa devait \u00eatre refus\u00e9 qu'est -ce qui se passerait. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:59) [93%] :\r\nSi l'initiative, je crois qu'il faut pas se poser la question en ces termes -l\u00e0 parce que Rasa \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [82%] :\r\nSoumise au peuple, il y a peut-\u00eatre pas mal de gens qui vont se dire : \u00e9coutez, moi j'\u00e9tais tout \u00e0 fait grand et vaccin\u00e9 quand j'ai vot\u00e9 en faveur de Nice a -t-il du 9 f\u00e9vrier maintenant me demande de corriger mon vote, pas question, je vais il y a par exemple que je corrige la refuse qu'est -ce qui se passe si cette ici les initiative \u00e9tait refus\u00e9, \u00e7a donnerait l'impression que finalement le texte de l'UDC serait comme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [87%] :\r\nC'est possible effectivement que pour avoir, je pense, petit \u00e0 petit, comment est -ce que les n\u00e9gociations avec l'Union europ\u00e9enne se d\u00e9veloppe, mais si le peuple suisse le confirmer en tout cas sur l'initiative \u00e0 Gaza une chose a -t-il comme initiative de Gaza c'est possible que on ait ensuite des mesures de r\u00e9torsion aussi de la part de Bruxelles, mais je crois pas qu'il faille je crois que ce soit faux de voir le probl\u00e8me comme Rasa oui au Rasa non Rasa c'est une chance justement pour offrir, pour offrir d'autre alternative que c'est que c'est comme \u00e7a qu'il faut voir le probl\u00e8me, ce qu'il a beaucoup \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 dans l'apr\u00e8s 9 f\u00e9vrier c'est justement ce manque de clart\u00e9 sur la question qui a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 par presque tous les partis politiques et je crois que c'est vraiment important d'utiliser Rasa comme une solution justement pour pour clarifier en fait la volont\u00e9 populaire et l'Avantage, encore une fois ici, c'est vraiment qu'on arrive \u00e0 avoir le message ne f\u00e9vrier qui est limiter l'immigration oui mais pour les personnes qui tiennent au bilat\u00e9rales qui tiennent aux relations bilat\u00e9rales avec l'Union europ\u00e9enne, elles ont l\u00e0 une possibilit\u00e9 \u00e0 une alternative et c'est une alternative qui est politiquement soutenir je crois que c'est \u00e7a qui est surtout tr\u00e8s int\u00e9ressant, on l'a vu ce matin lors de la conf\u00e9rence de presse du forage, on a eu un large soutien, il y a eu des commentaires tr\u00e8s positifs de plusieurs parlementaires, que ce soit des partis de gauche des partis du centre- et c'est \u00e7a aussi qui est int\u00e9ressant, l\u00e0 o\u00f9 Rasa risque peut-\u00eatre d'\u00e9chouer, cette proposition a cet Avantage d'amener un petit peu le camp des bourgeois et le camp de la gauche, de les ramener ensemble qui puisse faire vraiment front commun pour les bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:12) [88%] :\r\nUn dernier mot, Emilia Pasquier Simonetta Sommaruga vient de s'installer \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s \u00e0 Berlin dans le Studio l\u00e0 concert f\u00e9d\u00e9ral, c'est son dossier, notamment, elle sera avec nous dans un instant, qu'attendez -vous d'elle sur ce dossier pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:25) [87%] :\r\nJe crois que comme, comme je l'ai dit un petit peu avant ce que on nous ce qu'on r\u00eave tous de r\u00e9soudre la quadrature du cercle avec l'Union europ\u00e9enne, c'est-\u00e0-dire de trouver une solution bilat\u00e9rale qui la querelle qui r\u00e9glera le probl\u00e8me que si \u00e7a ne passe pas, qu'on utilise notre d\u00e9mocratie directe qu'on utilise d\u00e8s initiative comme Rasa pour faire fleurir un petit peu toutes ces id\u00e9es, c'est un petit peu ce le but du forage donc une machine une une une PME d'id\u00e9es qu'on ouvre le Champ des possibles ici pour trouver une solution qui soit vraiment un compromis, un article de concordance, c'est comme \u00e7a qu'on l'a, qu'on a appel\u00e9 d'ailleurs concours dans ce document, qui pourrait les partis en fait chacun un pas vers l'autre pour avoir un un franc int\u00e9ressant en faveur des bilat\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [91%] :\r\nEmilia P\u00e2quier, vous \u00eates directrice du merci madame d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e et puis on accueille Madame si vous l'\u00c9tat Sommaruga bonsoir, bonsoir messieurs, vous \u00eates donc conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge de justice et police, c'est vous qui \u00eates en charge, on l'a dit du grand dossier de l'asile, on va vous accueillir pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, jusqu'\u00e0 19 heures les Suisses votent le 5 juin prochain les auditeurs pourront vous interpeller, on rappelle le num\u00e9ro 0 58 et 236 16 mais juste avant, juste avant de passer \u00e7a, on a quand m\u00eame envie de vous faire r\u00e9agir, parce que c'est aussi dans votre d\u00e9partement cong\u00e8res cette question de l'application du 9 f\u00e9vrier de cette fameuse initiative qu'est -ce que vous pensez de de cette d\u00e9marche d'apporter un contre- projet \u00e0 l'initiative Rasa est -ce qu'on peut est -ce qu'on ne peut pas se permette de laisser aller, cette initiative seul comme \u00e7a devant le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:02) [90%] :\r\nAlors, de toute fa\u00e7on, je salue, que s'il y a plein de monde qui se fait de aussi des id\u00e9es qui fait des, des r\u00e9flexions, comment on peut poursuivre justement pour continuer la voie bilat\u00e9rale qui est tr\u00e8s important pour la Suisse, et en m\u00eame temps on a un l'article constitutionnel depuis le 9 f\u00e9vrier 2014 qui pose pas mal de probl\u00e8mes alors que, en ce qui concerne l'initiative Rasa le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va prendre sa position dans les d\u00e9lais pr\u00e9vus, \u00e7a veut dire au plus tard jusqu'\u00e0 la fin octobre mais je salue justement qu'il y a plein d'id\u00e9es qui se font d\u00e9j\u00e0 maintenant, et bien s\u00fbr le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il va aussi tenir compte de ces id\u00e9es qui sont l\u00e0 o\u00f9 par exemple qui sont propos\u00e9es aujourd'hui en cours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:40) [88%] :\r\nTout petit mot avec vous sur ce sujet -l\u00e0 \u00c9lisabeth Schneider- Schneik conscient national PDC de B\u00e2le- Campagne ce matin dans la conf\u00e9rence de presse disait que votre d\u00e9partement avait un contre- projet en gestation \u00e0 l'initiative Rasa ce que peut le confirmer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:54) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, madame Schnyder, elle souhaite plus que moi, mais de toute fa\u00e7on ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait, il a fait une proposition maintenant d'une d'une loi pour justement concr\u00e9tis\u00e9 ce qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par la population, le 9 f\u00e9vrier date de 2014, mais le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a dit clairement, en ne souhaite avoir une solution consensuelle de trouver une solution consensuelle avec l'Union europ\u00e9enne et \u00e7a se \u00e7a c'\u00e9tait soutenue par la Commission, je pense, par plein de monde, mais actuellement on sait pas encore si on va trouver cette solution mais je pense que il faut continuer et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et vraiment tr\u00e8s engag\u00e9e pour trouver une solution consensuelle parce que \u00e7a nous am\u00e8ne de la s\u00e9curit\u00e9 de droits : d'un c\u00f4t\u00e9 ce qui est tr\u00e8s important et de l'autre c\u00f4t\u00e9, en couplant peut continuer justement la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:45) [94%] :\r\nSimonetta Sommaruga vous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T16:41:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "CF en charge du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-70441974-B0E7-4FFB-8D61-AA98CD5DBF9E", "internalArchiveId": "70441974-B0E7-4FFB-8D61-AA98CD5DBF9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Emilia Pasquier, directrice de Foraus\r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police Simonetta Sommaruga se pr\u00eate au jeu des questions-r\u00e9ponses avec les auditeurs sur un sujet sensible, celui de l'asile.\r\n\r\n* * R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs  \r\nModifier l'article sur \"l'immigration de masse\", plut\u00f4t que le biffer... Le groupe de r\u00e9flexion sur la politique \u00e9trang\u00e8re Foraus propose un contre-projet direct \u00e0 l'initiative RASA. RASA veut supprimer l'article constitutionnel vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier... Foraus propose de le transformer en un texte qui respecte \u00e0 la fois la volont\u00e9 populaire  et les accords bilat\u00e9raux - notamment celui sur la libre-circulation. Voil\u00e0 pour la th\u00e9orie. \r\nDans la pratique : le m\u00e9canisme pr\u00e9voit des mesures d'accompagnement, des limitations de prestations sociales, et surtout il laisse une marge de manoeuvre  maximum au Conseil federal.\r\nAlors a-t-on enfin d\u00e9couvert l'oeuf de Colomb ?? on va tenter de percer le myst\u00e8re avec Emilia Paquier, bonsoir madame !   \r\nEmilia Pasquier, directrice de Foraus \r\n- Vous avez r\u00e9solu la quadrature du cercle... avec un tigre de papier...? Qu'est-ce qui diminue VRAIMENT l'immigration dans votre proposition?\r\n(- Pourquoi venir si tard?)\r\n-\tMais vous demandez aux Suisse de voter un objet quasi sans contenu ?? \r\n-\tsur le fond , vous faites comme RASA : vous leur dites . vous vous \u00eates tromp\u00e9s, reconnaissez-le en corrigeant votre vote . pas facile \u00e0 vendre !\r\n- Vous ne voulez pas limiter l'arriv\u00e9e d'Europ\u00e9ens sur sol suisse - vous voulez smplement rendre le march\u00e9 du travail suisse moins attractif pour eux... Foraus pr\u00f4ne la d\u00e9croissance ?\r\n(- Les mesures d'accompagnement, c'est plut\u00f4t un dada de la gauche... La droite ne va pas vouloir vous suivre... )\r\n- Ce matin, vous avez r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir 5 repr\u00e9sentants de parti autour de vous (Verts, Vert'lib\u00e9raux, PS, PDC et PBD) Mais \u00e0 part le pr\u00e9sident du PBD, et le chef de groupe des Verts - qui a parl\u00e9 en son nom personnel, que des seconds couteaux - sans leur faire offense. Est-ce que vous avez vraiment un soutien politique large? Sans le PLR? pourtant le parti qui se targue d'\u00eatre le p\u00e8re des bilat\u00e9rales?\r\n- Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pourrait-il vous suivre? Vous avez d\u00e9clar\u00e9 avoir eu des contacts avec l'administration... quels retours?\r\n- Simonetta Sommaruga sera avec nous dans un instant, qu'attendez-vous d'elle?\r\n*******************\r\nEt conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga nous rejoint dans ce Forum, bonsoir Madame !\r\nVous \u00eates la cheffe du d\u00e9partement de justice et police, en charge du dossier de l'asile. On vous accueille bien sur pour \u00e9voquer la r\u00e9vision de la loi soumise au peuple le 5 juin prochain, les auditeurs pourront vous interpeller. On rappelle le num\u00e9ro : ** 16\r\nMais juste avant, si vous nous le permettez madame, on va vous faire r\u00e9agir \u00e0 ce que l'on vient d'entendre : un contre-projet \u00e0 l'initiative RASA. C'est aussi dans votre d\u00e9partement. \r\n-\tQu'est-ce que vous pensez de cette d\u00e9marche : il y a un risque \u00e0 laisser cette initiative aller seule devant le peuple ?? \r\n-\tEn clair : le grande risque est que les suisses se braquent, votent contre cette initiative RASA . avec au final un b\u00e9tonnage de l'initiative de l'UDC, et plus de marge de manoeuvre pour l'appliquer ! \r\n-\tCe matin en conf\u00e9rence de presse, il a \u00e9t\u00e9 dit qu'un contre-projet \u00e9tait en \u00e9laboration au sein de votre d\u00e9partement ?? \r\n-\tOn l'a l'impression d'un foisonnement d'id\u00e9es, de projets (x clauses de sauvegarde), un peu dans tous les sens . alors que l'immigration diminue . \u00e0 force de jouer la montre, le conseil f\u00e9d\u00e9ral ne provoque-t-il une situation peu claire, un brin confuse sur l'application du 9.2 ?? \r\ncp ce matin, c'est Elisabeth Schneiter-Schneitel, CN PDC, B\u00e2le-campagne, qui a out\u00e9 le DFJP", "durationSec": 1452, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655819", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["R\u00e9forme du droit d'asile: Simonetta Sommaruga r\u00e9pond aux auditeurs  / FOR_2016-04-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale en charge du D\u00e9partement de justice et police Simonetta Sommaruga se pr\u00eate au jeu des questions-r\u00e9ponses avec les auditeurs sur un sujet sensible, celui de l'asile."], "variantIds": ["ece-7655819"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:37:04Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\n\u00e0 peine Simonetta Sommaruga vous geler des vous \u00eates ministre de justice et police, on vous remercie beaucoup d'\u00eatre avec nous ce soir un de jouer le jeu des des questions- r\u00e9ponses avec les auditeurs sur la r\u00e9vision de cette fameuse loi sur l'asile, \u00e7a sera long jusqu'\u00e0 19 heures, on a aussi notre correspondant au Palais f\u00e9d\u00e9ral Pietro Bugnon, qui est avec nous dans le Studio, \u00e0 Lausanne, bonsoir pi\u00e8tre bonsoir, vous allez nous accompagner pendant cette demi- heure avec un certain nombre d'analyses, on le rappelle aux auditeurs, vous pouvez ne nous appeler au 0 58 236 16 pour pr\u00e9parer pr\u00e9parer vos questions \u00e0 Madame Sommaruga l'asile Simonetta Sommaruga, c'est un sujet tr\u00e8s sensible, l'UDC est seul contre tous les autres partis quelques rares voix \u00e0 gauche, combattent aussi ce texte parce qu'ils jugent trop s\u00e9v\u00e8re, trop contraignant pour les r\u00e9fugi\u00e9s, mais l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des voix critiques cette loi parce qu'ils estiment qu'on met sur pied en quelque sorte une une industrie de l'asile avec des juristes gratuit avec des traducteurs, avec des cours de langues Simonetta Sommaruga cette pseudo, industrie de l'asile qu'on appelle les opposants \u00e0 cette loi est -ce qu'elle risque pas avant tout de renforcer l'attractivit\u00e9 de la Suisse qu'est -ce que vous leur r\u00e9pondez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [92%] :\r\nBon, peut-\u00eatre tout d'abord pourquoi on a fait cette loi, pourquoi on veut acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est une analyse qu'on avait fait en ann\u00e9e 2011 quand on a vu que les proc\u00e9dures d'asile dur\u00e9 beaucoup trop longtemps en Suisse, ce qui est pas bien, soit pour les demandeurs d'asile parce que ceux qui qui peuvent rester parce qu'ils ont besoin de notre protection et doivent attendre des ann\u00e9es pour commencer peut-\u00eatre aussi leur travail dans le monde, de travail et ceux qui doivent partir, c'est pas une bonne chose parce que, apr\u00e8s des ann\u00e9es, c'est, c'est encore plus difficile de partir alors on \u00e9tait tous d'accord que d'acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures d'asile c'est une bonne chose en plus que \u00e7a soulage les cantons et communes et \u00e7a co\u00fbte moins cher, alors maintenant la question est -ce qu'on sera plus attractive, moi je peux vous parler de la r\u00e9alit\u00e9 parce que oh, l\u00e0, on pouvait d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait, l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait possible sans changer la loi et on a toujours eu ce qui se passe, c'est que les demandes asile infond\u00e9es, l\u00e0 o\u00f9 les gens n'avaient pas besoin de la protection, ils venaient plus en Suisse parce qu'il savait que on entre, \u00e7a va tr\u00e8s vite et on doit repartir tout de suite, alors je pense que, avec l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures pour les gens qui n'ont pas besoin de notre protection, la Suisse sera moins attractif et c'est une bonne chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:20) [89%] :\r\nAlors, Simonetta Sommaruga en un 1er auditeur en ligne qui nous appelle des hein, qui est contre cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, bonsoir messieurs oui bonjour, je voulais vous pr\u00e9senter, posez votre question \u00e0 Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:32) [80%] :\r\nBonjour Laurence Matignon vous habitez en fait, nous, on a appris qu'il y avait un un foyer de requ\u00e9rants qui allait cr\u00e9er dans les communes et il y a absolument pas eu de concertation, une information comme j'avais entendu comme vous l'annonciez il y a un mois, dans ce m\u00eame forum et donc on est attrist\u00e9e parce que des gens qui sont plut\u00f4t vers dialogue et en fait, lorsqu'on va savoir si demain avec la recette, r\u00e9forme de la logique, il aura m\u00eame plus possibilit\u00e9 de recours ni discussion ni concertation ni recours possible. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [89%] :\r\nAlors c'est un enfant qui fait passablement d\u00e9bat ce manque de concertation avec les communes et les possibilit\u00e9s de recours Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [88%] :\r\nMoi ce que je peux vous dire c'est : il s'agit pas d'une centrale de la Conf\u00e9d\u00e9ration sinon je connaissais et puis c'est elle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:13) [78%] :\r\nIci, c'est un de la Conf\u00e9d\u00e9ration face est content, mais c'est une forme de la c'est un centre o\u00f9 ils vont les Anglais y avoir 120000 dans un village de 1000 400 habitants o\u00f9 plein centre du village, avec des d\u00e9sirs des des pr\u00e9judices qui sont tr\u00e8s importantes glagla question est pas de savoir si on veut pas de migrants, mais ces cas, parce qu'il y a pas de discussions, il y a pas de concertation. \r\nEt puis, et donc moi c'est vrai, la vraie question par rapport \u00e0 cette r\u00e9vision, la modestie, si, si, si, si, y a pas de discussion, pas de concertation, c'est, c'est c'est assez affligeant je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [80%] :\r\nAlors Madame la conserve f\u00e9d\u00e9ral, est-ce que des concertations avec les, les communes ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus sont men\u00e9s sont encore en train d'\u00eatre men\u00e9e, comment vous proc\u00e9dez. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [85%] :\r\nAlors en clair fois une fois ce ce centre, c'est pas un centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration parce que moi je sais o\u00f9 sont les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut-\u00eatre c'est fait peut-\u00eatre quelque chose du comptant 2\u00e8me point dans la loi, c'est \u00e9crit que les communes et les cantons doivent \u00eatre consult\u00e9s et s'il a un noeud central de la Conf\u00e9d\u00e9ration sera ouvert, on a toujours, on a quarter cet \u00e9crit dans la loi les droits au recours des communes des cantons, mais maintenant je vous dis comment nous on proc\u00e8de parce que moi je connais, il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 10 oui place o\u00f9 on veut sans entrer ouvre hier un centre de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ce qu'on fait, chaque fois, c'est que, on part avec le canton, parfois c'est le canton qui nous propose aussi, apr\u00e8s on va ensemble \u00e0 la commune et on cherche une solution et pour tous ces centres qui sont pr\u00e9vus d'ouvrir il y a aucun centre o\u00f9 on pense que l'on va faire \u00e7a contre la volont\u00e9 de la commune, parce que c'est n'est pas dans notre int\u00e9r\u00eat, alors \u00e7a je peux vous dire que moi je connais les centres de la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:52) [90%] :\r\nAlors une pr\u00e9cision d'un sp\u00e9cialiste de ses pieds. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:55) [89%] :\r\nOui, mais l\u00e0 on est vraiment au coeur de cette r\u00e9vision parce que, pour qu'elle puisse \u00eatre active pour qu'on puisse acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e9dures, il faut ces fameux centres f\u00e9d\u00e9raux qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es lors d'une conf\u00e9rence de l'asile avec les cantons en mars 2014 il y a une planification nationale qui est en train d'\u00eatre fait et puis, c'est toute la question de l'expropriation qui se pose, parce que la loi qui sera soumise au peuple pr\u00e9voit la possibilit\u00e9 pour le d\u00e9partement de Simonetta Sommaruga d'exproprier un propri\u00e9taire s'il a besoin d'installer un centre et puis ce qui est int\u00e9ressant, c'est que ce ce, c'est cette planification l\u00e0 n'est pas encore termin\u00e9e, donc c'est vrai qu'Simonetta Sommaruga a plusieurs fois dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que pour l'instant il n'y avait pas eu d'expropriation mais il reste encore certains centres plac\u00e9s en Suisse romande, notamment \u00e0 priori un dans le canton de Vaud en Valais aussi et parfois \u00e7a peut proposer poser probl\u00e8me, la commune de valeur par exemple qui a aujourd'hui ensemble f\u00e9d\u00e9ral ne veut pas que ce centre soit transform\u00e9e en en centre de d\u00e9part pour le renvoi de requ\u00e9rants d'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [86%] :\r\nSur ce point tr\u00e8s pr\u00e9cis, Simonetta Sommaruga sur l'expropriation n'a pu vous dire plein de fois en disant : vous dites : on va pas recourir \u00e0 ce point pr\u00e9cis du projet de loi en m\u00eame temps, pourquoi l'avoir mis dans la loi si sa \u00e7a pose au \u00e7a pose vraiment \u00e7a \u00e7a effraie tout le monde, pourquoi avoir \u00e9t\u00e9 mis dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:10) [88%] :\r\nBon, \u00e7a effraie tout le monde, il faudrait abord dire que on ne peut que des b\u00e2timents qui ont le plus de 250 places alors c'est pas, chacun avec son appartement qui tout d'un coup, a peur alors cette planification nationale qui est \u00e9crit dans la loi, qu'est-ce que c'est, c'est une proc\u00e9dure tout \u00e0 fait standard qu'on conna\u00eet par le militaire dans le domaine de l'\u00e9lectricit\u00e9 de DUT de trafic des des routes, des rails c'est une c'est une proc\u00e9dure standard qui, par exemple, nous, on a pris un peu l'exemple du militaire, le militaire conna\u00eet \u00e7a depuis plus de 20 ans et toutes ses 20 ans, le militaire, il a jamais expropri\u00e9 alors \u00e7a veut dire que c'est une proc\u00e9dure qui nous permet, comme justement aussi pour les autres domaines, donc s'il y a des choses dans l'int\u00e9r\u00eat national qu'on peut proc\u00e9der plus vite, mais encore une fois, le droit de recours reste mais ce que je peux vous dire encore si il y a aucune expropriation qui \u00e9tait envahissent pour tous les centres, quand on a pr\u00e9vu d'ouvrir et cette planification nationale en avec besoin de mettre dans la loi, parce que, justement, une fois la loi est accept\u00e9e, tout le monde veut que \u00e7a avance parce que C\u00e9zanne, proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e proc\u00e9dure d'asile c'est c'est un soulagement pour les cantons, les cantons veulent qu'on avance avec cette loi, et c'est pourquoi on a dit, en fait, cette planification nationale n'est pas encore, on veut des expropriations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:36) [91%] :\r\nOn va accueillir une nouvelle question d'auditrices, bonsoir madame. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:07:41) [80%] :\r\nEt \u00e7a pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:42) [80%] :\r\nC'est pour vous vous pr\u00e9sentez, on va donner votre votre question, oui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:46) [85%] :\r\nFabienne Brunner personne \u00e9coutez madame, moi j'ai une petite question concernant le droit de juridique pour les r\u00e9fugi\u00e9s, c'\u00e9tait je crois le aussi un des th\u00e8mes de ce soir, est-ce que \u00e7a droit serait applicable pour les jeunes enfants et puis encore \u00e0 cette question : comment les enfants mineurs non accompagn\u00e9s, Harry styles en Suisse ou en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:17) [79%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup, beaucoup pour votre question merci cet internat pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:20) [90%] :\r\nQuand il y a d'ailleurs consacr\u00e9 en 15 minutes il y a, il y a 2 semaines, un grand reportage Simonetta Sommaruga le sort des mineurs non accompagn\u00e9s, comment est -il int\u00e9grer dans la loi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:29) [82%] :\r\nAlors les mineurs non accompagn\u00e9s, ils ont pas seulement droit \u00e0 cette protection juridique maison est un droit de protection pour l'enfant, il g\u00e8lera les autorit\u00e9s de un protection pour l'enfant qui s'occupe de des des mineurs, parce que pour eux c'est pas seulement la question du du droit de l'asile, mais c'est la question o\u00f9 est -ce qu'il vise, ils vivent avec qui qui regardent que ces ces enfants, ces mineurs puisse trouver une une vie et soit pr\u00eat\u00e9 d'une d'une fa\u00e7on que dont ils ont besoin, alors bien s\u00fbr le droit ou la protection juridique, c'est aussi, mais de cette protection y voir plus loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:07) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous dites, notamment aux personnes qui vous r\u00e9torque dans cette campagne que la plupart des de ces cas -l\u00e0, sont des gens qui viennent de Syrie ou des jeunes qui viennent d'\u00c9rythr\u00e9e, beaucoup sont \u00e9rythr\u00e9en on peut pas les renvoyer dans leur pays parce que les conditions sont pas consid\u00e9r\u00e9es comme s\u00fbres, du coup, certains disent pas cette loi sur cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, finalement c'est un peu un tigre de papier, parce que toute fa\u00e7on la plupart des cas on ne peut pas les renvoyer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:30) [87%] :\r\nBon, il faut voir pour qui a ce qu'on fait aussi ces ces proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, on a quand m\u00eame un certain pourcentage de cas Dublin, \u00e7a veut dire, c'est un autre pays qui est responsable de faire la proc\u00e9dure d'asile pour la suite cette attractif parce que on doit pas faire la proc\u00e9dure, on a les les co\u00fbts sociaux qu'il faut payer alors pour tous, c'est quand on a tout int\u00e9r\u00eat que y en a une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e parce que apr\u00e8s c'est plus facile de faire aussi c'est de renvoyer les gens Dender dans d'autres pays qui sont responsables pour la la proc\u00e9dure, il y a d'autres personnes, on a vu que justement si on a une proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, on a vu \u00e7a dans le test \u00e0 Z\u00fcrich le en un centre de test pendant 2 ans, on a pu tester \u00e7a il y a plus de renvoi plus de de rentrer volontaire parce que avec cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, les gens savent plus vite, moi de toute fa\u00e7on, je peux pas rester, j'aurai pas la protection, parce qu'ils ont pas besoin : L \u00e0, on a m\u00eame fait aussi une incitation que les gens partent parce que c'est pas dans la int\u00e9r\u00eat d'attendre des ann\u00e9es apr\u00e8s les doit \u00e0 la fin, ils doivent quand m\u00eame partir et on a vu que les d\u00e9parts volontaires en trip en dehors d'\u00e9t\u00e9 3 fois plus haut que que normalement, et je pense que c'est aussi une solution ou c'est qu'un chemin avec les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es qui est aussi un temps int\u00e9ressant pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:56) [82%] :\r\nAlors on va prendre une nouvelle question mais justement Pietro millions, vous souhaitiez intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:59) [89%] :\r\nPetite pr\u00e9cision sur cette proc\u00e9dure Dublin c'est donc des personnes qui sont arriv\u00e9s en Europe, dans un pays qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s et qui ensuite sont venus en Suisse, la Suisse, les renvois vers ce 1er pays d'accueil, il y a environ 40 pourcent dans dans dans toutes les personnes qui arrivent en Suisse, mais la question, c'est savoir est -ce que la Suisse, les renvois et l\u00e0, c'est l'une des principales critiques de l'UDC qui attaquent cette loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:19) [88%] :\r\nAlors on vous rappelle que nous sommes en demi- heure jusqu'\u00e0 19 heures avec Simonetta Sommaruga ministre de justice et police sur la r\u00e9vision de la loi sur l'Asie, sur laquelle on vote le 5 juin prochain vous pouvez poser votre vos questions madame la concert f\u00e9d\u00e9ral en nous appelant 0 58 236 16 0 58 236 16 16 prend tout de suite, une question d'une auditrice qui nous appelle de Lausanne, bonsoir madame, vous pouvez vous pr\u00e9senter, posez votre question. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:44) [83%] :\r\nBonsoir, il y a 10 heures AG2R de Lausanne, j'aimerais parler en fait madame Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:11:51) [75%] :\r\nQui vous avez la question de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:11:54) [84%] :\r\nAvant d'accueillir en urgence ses r\u00e9fugi\u00e9s qu'est -ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration pr\u00e9vu pour pour r\u00e9gulariser le cas de tous ces clandestins qui sont aussi ceux qui sont exploit\u00e9s sur les chantiers, dans les maisons priv\u00e9es en fait qui n'ont pas d'assurance sociale et puis qui ne payent pas l'imp\u00f4t et que faire, en fait, que va faire la la Conf\u00e9d\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:15) [94%] :\r\nAlors c'est un tout autre th\u00e8me Simonetta Sommaruga la question en clair et est -ce que pourquoi est -ce qu'on d\u00e9pense d'abord de l'argent pour tous les r\u00e9fugi\u00e9s alors que d'autres personnes auraient besoin d'aide et pour lesquels on ne on ne fait rien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:27) [90%] :\r\nAlors c'est \u00e9videmment 2 questions diff\u00e9rentes et je pense qu'il faut voir les 2 questions aussi s\u00e9par\u00e9ment, alors la loi sur l'asile, sur laquelle on va voter le 5 juin je pense que c'est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat de justement trouver les r\u00e9ponses suite est-ce que quelqu'un m'a rest\u00e9 en Suisse et va s'int\u00e9grer, il faut tout faire pour \u00e7a ou bien quelqu'un n'a pas besoin de notre protection et doit partir aussi tout de suite de notre pays, ce que vous dites sur les clandestins, c'est c'est un un th\u00e8me qui est tout \u00e0 fait aussi dans dans notre int\u00e9r\u00eat de trouver des solutions, mais vous voyez encore avec cette r\u00e9vision de la loi sur l'asile, si les gens savent plus vite que, aujourd'hui, pas apr\u00e8s des ann\u00e9es seulement mais plus vite qu'ils doivent partir, ils vont aussi partir plus vite parce que on a aussi des gens qui sont pas partis parce qu'ils \u00e9taient rest\u00e9s ici pendant des ann\u00e9es ils on a attendu, la r\u00e9ponse est -ce que j'aurais je serais accept\u00e9 comme r\u00e9fugi\u00e9 ou pas, et le moment o\u00f9 ils ont eu une d\u00e9cision n\u00e9gative, tout d'un coup, il y avait d\u00e9j\u00e0 des amis ici peut-\u00eatre les enfants allaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole, ils sont plus partie, alors on a vu que, avec les proc\u00e9dures d'asile on aura aussi moins de clandestins aura moi des cas de rigueur parce que les gens savent tout de suite, est ce qu'ils peuvent rester et ce qu'ils doivent partir et je crois aussi sur ces th\u00e8mes, c'est plus humain, mais c'est aussi plus correct et plus si on part dans cette direction d'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:58) [92%] :\r\nAlors Madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, rebondissant sur la dur\u00e9e des proc\u00e9dures parce que c'est quand m\u00eame le coeur de de cette r\u00e9forme, il y a aussi un \u00e9l\u00e9ment qui qui est intimement li\u00e9, c'est ce que les opposants \u00e0 cette loi par les les avocats d'office alors c'est une assistance juridique qui \u00e9tait offerte aux requ\u00e9rants, ceci dit, beaucoup estiment que cette assistance juridique va prolonger la dur\u00e9e des proc\u00e9dures parce qu'ils vont faire jouer la montre pour tenter toutes les possibilit\u00e9s possibles pour permettre \u00e0 ces personnes d'obtenir le meilleur traitement possible qu'est -ce qui nous garantit que ce syst\u00e8me -l\u00e0 ne va pas justement rallong\u00e9e, toute la m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:33) [87%] :\r\nMoi, je vais vous dire ce qu'on a observ\u00e9 dans le le centre de test partout parce que, exactement, avec cette question des de la protection juridique, on a pu tester qu'est-ce que \u00e7a fait et on a vu que, dans ce centre de test, les 2 la dur\u00e9e ou les proc\u00e9dures d'asile endurer un tiers de moins que les 2 les seules proc\u00e9dures qu'on a aujourd'hui et qu'il y avait un tiers de recours moins qu'aujourd'hui, alors \u00e7a montre que cette protection juridique, elle est n\u00e9cessaire parce que si vous vous \u00eates fait tellement vite si vous acc\u00e9l\u00e9rer la proc\u00e9dure juridique m\u00eame de proc\u00e9dure d'asile \u00e0 la fin vous avez quand m\u00eame avoir une bonne qualit\u00e9 parce que si \u00e0 la fin de quelqu'un fait un recours et le tribunal dira : il faut regarder encore \u00e7a et \u00e7a, parce que c'\u00e9tait pas de bonne qualit\u00e9, \u00e0 la fin, \u00e7a dure encore plus longtemps, alors avec le Centre test, on a quand m\u00eame fait cette proc\u00e9dure pour plus de de 3500 proc\u00e9dures ou requ\u00e9rants d'asile, on a pu montrer que cette acc\u00e9l\u00e9ration marche mais l'acc\u00e9l\u00e9ration est que possible, si il y a aussi cette protection juridique, \u00e7a va ensemble, une pr\u00e9cision qui trouve une. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:43) [88%] :\r\nOui, \u00e7a, c'est tout, toute la question finalement de savoir est -ce que ce qu'on a fait \u00e0 Z\u00fcrich est -ce que \u00e7a va pouvoir \u00eatre \u00eatre \u00e9tendu \u00e0 toute la Suisse 3000 et quelques proc\u00e9dures ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es dans dans ce centre, test, la base de calcul pour toutes ses pr\u00e9visions, ces 24000 demandes, or aujourd'hui, enfin l'ann\u00e9e pass\u00e9e, pour \u00eatre pr\u00e9cis, on a eu en Suisse, un peu plus de 39000 arriv\u00e9es il y en aura au moins autant cette ann\u00e9e en 2016, donc la question c'est savoir est -ce que ce ce m\u00e9canisme cette grosse machine, ce sont de tri qu'on est en train de mettent sur pied et sur, sur lequel la population se prononcera et ce qui sera fonctionnel aussi pour des arriv\u00e9es plus importante Simonetta Sommaruga. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:21) [88%] :\r\nAlors ce que je peux vous dire, c'est que quand on a pr\u00e9vu de cr\u00e9er 5000 places de la Conf\u00e9d\u00e9ration justement o\u00f9 on peut faire c'est proc\u00e9dure d'asile et on a aussi pr\u00e9vu une r\u00e9serve parce que c'est vrai comme dans l'asile vous savez jamais, vous avez vu encore l'Union europ\u00e9enne commence \u00e0 augmenter l'ann\u00e9e pass\u00e9e, tout d'un coup tr\u00e8s fort, une tr\u00e8s forte augmentation, alors on a une r\u00e9serve d\u00e9j\u00e0 dedans, parce que dans la loi, c'est pr\u00eats et c'est c'est \u00e9crit qu'il faut avoir la possibilit\u00e9 aussi, que \u00e7a marche m\u00eame que s'il y a plus de d'asile alors ce que je peux vous dire c'est que boutique pendant des ann\u00e9es, on aura plus de demandes d'asile que peut-\u00eatre on a eu ces derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est d'autant plus important qu'on puisse avoir ces ces cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e parce que je vous dis encore une fois, notre analyse, on a pu montrer des proc\u00e9dures qui durent pendant des ann\u00e9es, \u00e7a co\u00fbte tr\u00e8s cher, il faut avoir des places d'h\u00e9bergement pour tous ces gens \u00e0 la fin, les gens ne soit il reste et mais ils sont pas int\u00e9gr\u00e9s, parce que pendant des ann\u00e9es, et en plus un travail, soit ils doivent partir, mais c'est beaucoup plus difficile qu'il parte parce qu'ils sont d\u00e9j\u00e0 appliqu\u00e9es, eux ils ont des amis, j'ai enfants dont \u00e0 l'\u00e9cole, alors je pense, m\u00eame si on aurait peut-\u00eatre un jour, plus de demande ainsi l'acc\u00e9l\u00e9ration, elle est encore plus int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:43) [88%] :\r\nSimonetta Sommaruga sur le coup, combien va co\u00fbter cette r\u00e9forme certaines estimations parlent de de du double qu'elle va co\u00fbter 2 fois plus cher, voir 2 fois plus cher que, quoi qu'elle va co\u00fbter 2 fois plus cher que le cas actuellement, qu'actuellement, les proc\u00e9dures d'asile et qu'actuellement, la politique de l'asile qu'on va raccourcir les proc\u00e9dures et que \u00e7a va doubler la facture par rapport au co\u00fbt et effective de la ville aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:07) [90%] :\r\nBon, je crois qu'on a pu montrer que l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a co\u00fbte moins cher, parce que les gens vont rester moins longtemps ici, s'ils doivent partir parce qu'un an, un besoin de moins de places d'h\u00e9bergement que les gens qui peuvent s'int\u00e9grer parce qu'ils ont besoin de notre protection, ce sont des r\u00e9fugi\u00e9s, ils peuvent s'int\u00e9grer plus vite alors \u00e7a ce sont des co\u00fbts que \u00e7a co\u00fbte moins cher, c'est vrai, pour avoir ces 5000 places, il faut en faire des investissements, c'est tr\u00e8s clair, \u00e7a co\u00fbte, il faut aussi avoir plus de personnel et c'est exactement pour \u00e7a que c'est d'ailleurs le Parlement qui nous a mandat\u00e9s de faire dans ce centre de test aussi une \u00e9valuation ind\u00e9pendante des co\u00fbts et de m\u00e9moire est : est-ce que les pr\u00e9visions qu'on a dit encore on va \u00e9pargner des co\u00fbts \u00e9conomiser des co\u00fbts pour la Conf\u00e9d\u00e9ration et pour les cantons est -ce que c'est juste et c'est exactement si qui a regard\u00e9 \u00e7a de sa fa\u00e7on et ils ont dit que d'\u00e9conomie \u00e9tait possible, alors \u00e7a d\u00e9pend est -ce que \u00e7a va tr\u00e8s vite au moins vite, mais je crois, c'est \u00e9vident pour tout le monde, si les gens restent moins longtemps chez nous o\u00f9 peuvent s'int\u00e9grer plus vite, \u00e7a co\u00fbte moins cher. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:21) [92%] :\r\nC'est trop mignon, mais la facture de l'asile, on \u00e9tait en 2007 \u00e0 un peu moins de 800 millions de francs 2000 15 ans <VIRG> 4 milliards et l'administration f\u00e9d\u00e9rale des finances pr\u00e9voit d'ici 201812,4 milliards de francs, donc on a quadrupl\u00e9 en 11 ans et on a une nouvelle question d'auditeur qui nous vient de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:42) [87%] :\r\nPour voir quelque chose, j'ai commenc\u00e9, faut quand m\u00eame voir et c'est c'est2,4 milliards de c'est c'est pas que l'asile c'est c'est tout le budget du CM du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat de migration et puis encore, juste une chose : s'il y a une augmentation des demandes d'asile si vous comparez avec l'Union europ\u00e9enne, ce qui s'est pass\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e, on voit quand m\u00eame que l'augmentation ou la partie des demandes d'asile en Suisse pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Union europ\u00e9enne et aussi parce qu'elle ait jamais \u00e9t\u00e9 ces derniers 15 ans mais si on a une augmentation des demandes d'asile \u00e7a augmente aussi les coups, \u00e7a c'est tr\u00e8s \u00e9vident, mais l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a nous aide \u00e0 avoir un peu une moins de co\u00fbts que avec les longues proc\u00e9dures. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:27) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour la logique logique des chiffres, maintenant on a une nouvelle question d'auditeur qui nous vient de la tour de paix bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:33) [97%] :\r\nOui, allo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:34) [91%] :\r\nOui, bonsoir, vous pouvez vous pr\u00e9senter, posez votre question. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:36) [78%] :\r\nOui, \u00c9ric Bercet retour de paix bonsoir madame la conseill\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:40) [82%] :\r\nBonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:20:41) [60%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:20:42) [82%] :\r\nJe viens de lire dans le journal justement que l'Arabie ceci ou 10 cr\u00e9ant un fonds de plus de 2000 milliards un fonds \u00e9tatique, avez -vous pens\u00e9 \u00e0 \u00e9ventuellement voir avec ce pays s'il pouvait peut-\u00eatre pas aid\u00e9 nous aider pour aider tous les pays d'Europe aussi pour pour poursuivre Fuji. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:03) [74%] :\r\nAlors c'est pas grave, d\u00e9partement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:04) [87%] :\r\nAlors c'est pas directement en lien avec la r\u00e9vision des lois sur l'asile, sur laquelle on voit que le 5 juin mais on peut quand m\u00eame, on peut quand m\u00eame demander \u00e0 Madame Sommaruga de de bri\u00e8vement r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Berset est -ce que, finalement, des contacts sont pris avec les pays par exemple arabe pour \u00e9pauler les pays europ\u00e9ens typiquement la Suisse dans leur accueil des r\u00e9fugi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:22) [90%] :\r\nBon, vous voyez qu'actuellement l'Union europ\u00e9enne essaye d\u00e9j\u00e0 de travailler avec la Turquie pour trouver une solution au beau trouver des possibilit\u00e9s de bon de de soulager aussi un peu l'Union europ\u00e9enne des des r\u00e9fugi\u00e9s en collaborant avec la Turquie avec l'Arabie Saoudite, je peux vous dire que bien s\u00fbr le la communaut\u00e9 internationale, essaye de faire pression sur l'Arabie Saoudite que eux aussi ils ils prennent aussi leurs responsabilit\u00e9s et aussi des r\u00e9fugi\u00e9s dans leur pays, mais je peux vous dire jusqu'\u00e0 maintenant, on n'a pas eu tellement de des signaux que h\u00e9 ouais ils \u00e9taient d'accord, de faire \u00e7a, et puis en m\u00eame temps, il faut aussi voir que les pays aussi la Suisse, mais l'Europe, on a aussi un int\u00e9r\u00eat de faire de du commerce avec l'Arabie-Saoudite pour pour ceux qui l'Europe peut-\u00eatre en fait pas la pression qui serait n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:18) [85%] :\r\nDes propos tr\u00e8s clairs, peut-\u00eatre qu'on arrive gentiment au bout de de cet entretien Madame Sommaruga, \u00e7a peut-\u00eatre une derni\u00e8re question, mais je vois parce quand m\u00eame qu'est -ce qui se passe si cette r\u00e9vision est refus\u00e9, le challenge le le 5 juin avec des applications tr\u00e8s concr\u00e8tes, par exemple, les habitants de Chevry, dans le canton de Fribourg en Singine, qui se pose la question de leur grand centre f\u00e9d\u00e9ral il y a une grosse protestation contre l'installation de ce centre dans leur commune, si cette r\u00e9vision devait jouer qu'est -ce qui se passe avec leur centre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:45) [89%] :\r\nAlors je peux pas vous dire pour chaque centre maintenant ce qui se passe, mais ce que je peux vous dire c'est que cette analyse qu'on a fait que les proc\u00e9dures d'asile dure trop longtemps et que c'est pas une bonne chose que les gens doivent, si les gens doivent attendre pendant des ann\u00e9es, peut-\u00eatre une r\u00e9ponse, ils doivent partir aussi peuvent rester, c'\u00e9tait vraiment une analyse qui \u00e9tait partag\u00e9e par tout le monde et la loi qu'on a travaill\u00e9 maintenant ensemble avec les cantons avec les communes aussi avec les villes et pas vraiment largement soutenu parce que on sait que \u00e7a va dans la bonne direction, d'ailleurs, en 2013, la population a d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 une fois sur une loi qui allait dans la direction lundi, l\u00e0, on peut d\u00e9j\u00e0 acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, on le fait maintenant cette loi si elle veut vraiment toutes les conditions pour justement rentre les juges les proc\u00e9dures acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es et cette loi en 2013, d'ailleurs, elle a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par 78 pourcent de de la population, avec \u00e7a, la population, en principe, elle a d\u00e9j\u00e0 aussi mandat\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le Parlement, dans l'est exactement dans cette direction, c'est pourquoi je pense est important que c'\u00e9tait important que puisse aller maintenant vraiment dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:56) [89%] :\r\nOn verra si les Suisses vous suivent le 5 juin prochain d\u00e9cision finale du peuple sur ce fait, r\u00e9f\u00e9rendum, en tout cas merci beaucoup madame la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'avoir jou\u00e9 le jeu, ce soir, des questions- r\u00e9ponses avec les auditeurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et on vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, madame, au revoir, merci \u00e0 vous aussi, merci et on apprend. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T17:05:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "CF en charge du Dpt f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9D08AF1A-256B-40CF-BE70-9DB4BB62E257", "internalArchiveId": "9D08AF1A-256B-40CF-BE70-9DB4BB62E257", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jean-Pierre Grin,  CN UDC VD;Laurent Wehrli, CN PLR VD;Manon Schick, directrice d'Amnesty International; Fabrizio Quirighetti, responsable des investisserments au groupe Syz;Ropert, Nicolas;Ayed Abu Eqtaish, directeur d'une ONG de d\u00e9fense des enfants;Olivier Lebeau, PLR neuch\u00e2telois;C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal au Locle, POP;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D5/Asile) Un centre de d\u00e9part pour les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud. \r\nUne r\u00e9serve strat\u00e9gique en cas d'afflux du c\u00f4t\u00e9 du Valais. \r\nVoil\u00e0 des sites \u00e2prement recherch\u00e9s par les deux cantons.\r\nDes cantons n'ont toujours pas trouv\u00e9 leur perle rare, une d\u00e9marche pourtant exig\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cadre de sa r\u00e9forme de l'asile. \r\nUne r\u00e9forme soumise \u00e0 votation le 5 juin prochain. \r\nMarc Menichini, les difficult\u00e9s valaisannes et vaudoises face \u00e0 certaines communes r\u00e9ticentes, ces difficult\u00e9s pourraient bien donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC, qui s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme.\r\n(06/amnesty asile) *** Et cette loi sur l'asile, elle s'est trouv\u00e9e un alli\u00e9: Amnesty la soutient.\r\nUn oui du bout des l\u00e8vres.\r\nL'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse s'est pronc\u00e9e hier, en sa faveur. \r\nAvec un argument qui l'emporte: l'assistance juridique gratuite pour les requ\u00e9rants. \r\nEt elle a beau \u00eatre critique, sa directrice, Manon Schick, assure qu'Amnesty ne dit pas oui juste pour faire barrage \u00e0 l'UDC.\r\nElle s'en explique \u00e0 Anouk Henry\r\n*** Et des personnes vuln\u00e9rables, il y en a parmi les Syriens.\r\nLa Syrie, o\u00f9 la tr\u00eave reste vraiment tr\u00e8s fragile, voire compromise.\r\nDes bombardements ont fait 26 morts, hier \u00e0 Alep.\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne veut pourtant pas envoyer des troupes au sol, pour r\u00e9gler la guerre.\r\nBarack Obama devrait par contre annoncer aujourd'hui l'envoi d'environ 250 militaires am\u00e9ricains suppl\u00e9mentaires en Syrie.\r\nPour soutenir, notamment, les forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes.\r\n(D3/Banques) *** Se faire payer, pour emprunter de l'argent.\r\n\u00e7a, c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers, depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque Nationale Suisse. \r\nEh bien oui: ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9, pour quelques chanceux, en Belgique et au Danemark! \r\nMais ne vous r\u00e9jouissez pas trop vite: Fabrice Gaudiano, cette aubaine n'est pas pr\u00eate d'arriver en Suisse.\r\n(Serbie) Les Serbes se rapprochent d'un petit pas de l'Union europ\u00e9enne.\r\nLes Serbes, qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'homme de l'ouverture, le premier ministre Alexandar Vucic.\r\nIl a obtenu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des suffrages des \u00e9lections l\u00e9gislatives hier.\r\nMais il devra compter avec le retour au parlement de l'extr\u00eame droite.\r\nL'extr\u00eame droite, oppos\u00e9e aux n\u00e9gociations entre la Serbie et l'Union europ\u00e9enne.\r\n(Autriche) *** L'extr\u00eame droite, vous en parlez, l'extr\u00eame droite vire en t\u00eate du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche.\r\nSon candidat, Norbert Hofer, emporte largement les suffrages, avec 36% des voix, selon des r\u00e9sultats officiels encore provisoires.\r\nEt les f\u00e9licitations pleuvent d\u00e9j\u00e0, de la part de plusieurs figures de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne, notamment de Marine Le Pen et Geert Wilders.\r\nNorbert Hofer affrontera au second tour le candidat ind\u00e9pendant Alexander van der Bellen, l'ancien chef de file des Verts autrichiens, cr\u00e9dit\u00e9 de 20% des votes.\r\n(15/ Palestinienne lib\u00e9r\u00e9e) *** Elle \u00e9tait la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne. Elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e hier, en Cisjordanie. \r\nDima Al Wawi a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ses parents, apr\u00e8s presque 2 mois et demi derri\u00e8re les barreaux. \r\nElle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, \u00e0 proximit\u00e9 d'une colonie isra\u00e9lienne. \r\nEt cette affaire scandalise les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme.\r\nImaginez: la loi isra\u00e9lienne ne permet pourtant pas que des enfants de moins de 14 ans soient emprisonn\u00e9s. \r\nLa jeune fille a donc b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une remise de peine. \r\nC'est un reportage de notre correspondant \u00e0 Ramallah, Nicolas Ropert.\r\n(09/\u00e9chec UDC) *** L'\u00e9chec est clair pour l'UDC \u00e0 Saint-Gall. \r\nC'est le lib\u00e9ral-radical Marc M\u00e4chler qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'Etat hier.\r\nIl a clairement devanc\u00e9 sa concurrente UDC Esther Friedli, au second tour. \r\nEsther Friedli: une inconnue du grand public, m\u00eame si elle est la compagne de Toni Brunner, l'ex-pr\u00e9sident du parti national, Alexandra Richard:\r\n(D6/NE fin circonscriptions) *** Le canton de Neuch\u00e2tel veut insuffler une nouvelle vision, avec une tr\u00e8s importante r\u00e9forme institutionnelle.\r\nUne r\u00e9forme propos\u00e9e par le Conseil d'Etat, et dont s'emparera le Grand Conseil demain.  \r\nAlors ce projet, il pr\u00e9voit d'abord l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s dans une unique cir-conscription.\r\nVoil\u00e0 qui mettrait donc fin aux districts. \r\nEt puis, le d\u00e9bat promet d'\u00eatre tendu, puisque cette r\u00e9forme propose aussi la diminution de 115 \u00e0 90 d\u00e9put\u00e9s au Parlement.\r\nAinsi que l'incompatibilit\u00e9, pour un \u00e9lu professionnel communal, d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 cantonal. \r\nMais derri\u00e8re toutes ces r\u00e9formes, Roger Guignard, il y a une volont\u00e9 claire: unifier le canton.\r\n(18/volley) *** Ils ont \u00e9chou\u00e9, tout pr\u00e8s du but... On va maintenant parler de volleyball...\r\nEh oui, le LUC, le Lausanne Universit\u00e9 Club donc, devra encore patienter, pour f\u00eater le 8\u00e8me titre de son histoire.\r\nIl l'attend depuis 2008. \r\nLes Vaudois se sont en effet inclin\u00e9s hier, dans le match d\u00e9cisif de la finale, face \u00e0 Am-riswil 3 sets \u00e0 2.\r\nUne rencontre durant laquelle les joueurs du LUC ont pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2mes. Laurent Bastardoz\r\n  MAG BASTARDOZ\r\n(Cyclisme + tennis) Il a effleur\u00e9 d'un tour de roue le plus grand exploit de sa carri\u00e8re.\r\nMicha\u00ebl Albasini a termin\u00e9 au 2\u00e8me rang de la course cycliste Li\u00e8ge - Bastogne - Li\u00e8ge.\r\nLe Thurgovien a juste \u00e9t\u00e9 battu par le N\u00e9erlandais Wout Poels.\r\nDans une course o\u00f9 on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 appr\u00e9cier la boue, la neige, et la sueur.\r\nEn tout cas, les conditions extr\u00eames.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Nuages et soleil se partageront le ciel ce matin.\r\nIl faudra en profiter: des pr\u00e9cipitations sont attendues cet apr\u00e8s-midi d\u00e9j\u00e0 dans le Jura et les Alpes, et toucheront toute la romandie d\u00e8s la nuit prochaine.\r\nLes temp\u00e9ratures sont \u00e0 la baisse: jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s, 11 en Valais central.\r\nDemain, le temps sera gris et humide le matin.\r\nM\u00eame si quelques \u00e9claircies sont attendues en cours de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o SImon) Le soleil fait de belles apparitions en plaine, m\u00eame si il se fera plus discret cet apr\u00e8s-midi. Les\r\nnuages dominent en montagne, ils peuvent d\u00e9j\u00e0 l\u00e2cher quelques flocons ce matin, mais c'est\r\nsurtout l'apr\u00e8s-midi que les pr\u00e9cipitations seront notables. Les temp\u00e9ratures atteindront les 8 \u00e0 10\u00b0. La journ\u00e9e de mardi se fera sous un ciel tr\u00e8s nuageux, seule exception notable; le Valais o\u00f9 il fera quelques apparitions. Cette humidit\u00e9 provoquera des averses, \u00e9parses en plaine. La limite des chute de neige se situera entre 800 et 1000 m. L'apr\u00e8s-midi, on devrait \u00e0 nouveau atteindre les 8-10\u00b0.", "durationSec": 918, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655870", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat / JDM_2016-04-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-7655888", "ece-7655870"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T04:33:56Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLa 1\u00e8re apr\u00e8s ce journal, de Dominique Choffat, les communes vaudoises et valaisannes ne se pousse pas au portillon pour accueillir des requ\u00e9rants, les futurs centres f\u00e9d\u00e9raux n'ont toujours pas trouv\u00e9 preneur dans ces 2 cantons et \u00e7a commence \u00e0 devenir urgent ces sites strat\u00e9giques pourraient devenir des arguments de campagne pour les opposants \u00e0 la r\u00e9forme de l'asile tous les propri\u00e9taires en r\u00eave : se faire payer des int\u00e9r\u00eats pour une dette hypoth\u00e9caire, h\u00e9 bien ce r\u00eave devient r\u00e9alit\u00e9, en Belgique et au Danemark m\u00eame vous emballez pas trop vite, la Suisse ne va pas suivre le mouvement malgr\u00e9 les taux n\u00e9gatif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [88%] :\r\nAux \u00c9tats-Unis, on appelle \u00e7a le tournoi sitting trop d'heures pass\u00e9es en position assise devant son ordinateur, par exemple en Suisse aussi, certains ont d\u00e9sormais d\u00e9cid\u00e9 de lancer une d\u00e9claration de guerre \u00e0 la chaise de bureau, c'est le cas de l'invit\u00e9 d'Inter cit\u00e9 tout-\u00e0-l'heure Mathieu s'Obeid et Saubade, pardon, il est m\u00e9decin du sport \u00e0 Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [95%] :\r\nElle n'a que 12 ans elle a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 2 mois et demi derri\u00e8re les barreaux, la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne vient d'\u00eatre lib\u00e9r\u00e9, il faut dire que la loi isra\u00e9lienne interdit d'emprisonner des mineurs de moins de 14 ans on partira dans quelques minutes, en reportage du c\u00f4t\u00e9 de la Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [91%] :\r\nLes adeptes de la m\u00e9ditation de pleine conscience l'\u00e9coutent et le suivent sur internet ou dans ses livres sonores, le psychiatre Christophe Andr\u00e9 est un adepte de la psychologie positive, il est aussi l'invit\u00e9 de MP3 cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:22) [90%] :\r\nEt puis dans ce journal, on parlera aussi de volleyball et les \u00e9tudiants lausannois ont fr\u00f4l\u00e9 l'exploit face aux pro- d'Amriswil Luc rate le titre de justesse en s'inclinant 3 \u00e0 2 points, un centre de d\u00e9part pour les requ\u00e9rants d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud une r\u00e9serve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:39) [94%] :\r\nStrat\u00e9gique en cas d'afflux du c\u00f4t\u00e9 du Valais, voil\u00e0 des sites \u00e2prement recherch\u00e9s pour les 2 cantons des cantons qui n'ont toujours pas trouv\u00e9 leur perle rare une d\u00e9marche pourtant exig\u00e9e par la Conf\u00e9d\u00e9ration dans le cadre de sa r\u00e9forme de l'asile, une r\u00e9forme soumise \u00e0 votation le 5 juin prochain Marc Mesnil ni les difficult\u00e9s valaisannes et vaudoises face \u00e0 certaines communes r\u00e9ticentes ces difficult\u00e9s pourraient bien donner du grain \u00e0 moudre \u00e0 l'UDC qui s'oppose \u00e0 cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [91%] :\r\nNeuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Fribourg, c'est cantons ont trouv\u00e9 l'emplacement des futurs centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants pr\u00e9vue par la r\u00e9forme de la loi sur l'asile reste encore en Suisse romande, le Valais et Vaud o\u00f9 les n\u00e9gociations avec la Conf\u00e9d\u00e9ration se prolonge et r\u00e9v\u00e8le, selon les opposants \u00e0 cette r\u00e9forme, les difficult\u00e9s et les dangers de sa mise en oeuvre, Berne pourrait, si le texte est accept\u00e9, imposer un centre, une commune par exemple, dans le canton de Vaud pas forc\u00e9ment \u00e0 Vallorbe mais \u00e0 Moudon, a averti le conseiller national UDC Vaudois Jean-Pierre Grin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [83%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration est propri\u00e9taire des locaux \u00e0 Vallorbe, donc on peut pas ma\u00eetre largue humain expropriation sur ses locaux, par contre pour Moudon, alors l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre un argument disant \u00e0 Moudon, effectivement, on change d'affectation la caserne la la Conf\u00e9d\u00e9ration aurait les pleins pouvoirs pour placer championnat par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:56) [95%] :\r\nLes partisans de la r\u00e9forme, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, esp\u00e8rent que des solutions seront trouv\u00e9es avant le 5 juin Laurent Verly conseiller national PLR Vaudois se veut optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:06) [86%] :\r\nToute incertitude est toujours un \u00e9l\u00e9ment qui complique eu une campagne maintenant la campagne ne va pas \u00eatre focalis\u00e9 l\u00e0- dessus, elle va \u00eatre focalis\u00e9e sur bien autre \u00e9l\u00e9ment peut-\u00eatre que dans certaines r\u00e9gions, une forme d'incertitude, ce que ce sera Moupanou on peut peut-\u00eatre poser un certain nombre de questions, je crois que bon ce cadre -l\u00e0, le dialogue, il existe et permet de travailler ensemble pour chercher ces solutions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [95%] :\r\nEn Suisse al\u00e9manique aussi nombre de cantons doivent encore trouver des sites o\u00f9 implanter ses futurs centres f\u00e9d\u00e9raux pour requ\u00e9rants d'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:35) [90%] :\r\nEt cette loi sur l'asile, s'est trouv\u00e9 un alli\u00e9 de poids : Amnesty la soutient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:39) [93%] :\r\nUn oui du bout des l\u00e8vres, l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale d'Amnesty International Suisse s'est prononc\u00e9 hier en sa faveur, avec un argument qui l'emporte, l'assistance juridique gratuite pour les requ\u00e9rants et elle a beau \u00eatre critique, sa directrice, Manon Schick, elle assure qu'Amnesty ne dit pas oui, juste pour faire barrage \u00e0 l'UDC, elle s'en explique \u00e0 Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:03:58) [90%] :\r\nPour l'heure, accept\u00e9 de toute fa\u00e7on, on a effectivement nous aussi d\u00e9cid\u00e9 de pas lancer de r\u00e9f\u00e9rendum au moment o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e par le Parlement, parce qu'elle pr\u00e9voyait quand m\u00eame certaines am\u00e9liorations pour lesquels nous nous sommes battus depuis des ann\u00e9es et parce qu'elle pr\u00e9voit aussi l'obligation, notamment pour les cantons de scolariser les enfants requ\u00e9rants d'asile aujourd'hui on voit des enfants qui ne sont pas envoyer \u00e0 l'\u00e9cole et avec la nouvelle loi devrait plus jamais \u00eatre le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:23) [93%] :\r\nVous dites que vous allez observer sa mise en application, alors quels sont les points qui vous inqui\u00e8tent. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:04:28) [93%] :\r\nAlors, en particulier, ce qui nous inqui\u00e8te, c'est que la protection juridique soit de bonne qualit\u00e9, qu'elle soit ind\u00e9pendante de de toute pression et ce qui nous pr\u00e9occupe aussi bien s\u00fbr, c'est la question de la prise en compte des besoins des personnes vuln\u00e9rables, ces personnes -l\u00e0 doivent \u00eatre pris en charge de fa\u00e7on particuli\u00e8re et nous allons effectivement nous assurer que ce sera le cas apr\u00e8s l'adoption de la loi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:50) [97%] :\r\nEt des personnes vuln\u00e9rables, il y en a bien s\u00fbr parmi les Syriens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [95%] :\r\nLa s\u00e9rie o\u00f9 la tr\u00eave reste vraiment tr\u00e8s fragile, voire compromise des bombardements ont fait 26 morts hier \u00e0 Alep, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne veut pourtant pas envoyer des troupes au sol pour r\u00e9gler la guerre Barack Obama devrait par contre annoncer aujourd'hui l'envoi d'environ 250 militaires am\u00e9ricains des on d\u00e9signe militaires suppl\u00e9mentaires en Syrie pour soutenir notamment les forces de s\u00e9curit\u00e9 irakiennes se faire payer pour emprunter de l'argent, \u00e7a c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque nationale suisse, h\u00e9 bien oui, ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour quelques chanceux en Belgique et au Danemark, mais ne vous r\u00e9jouissez pas trop vite Fabrice Gaudiano cette aubaine n'est pas pr\u00eate d'arriver en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:37) [88%] :\r\nContrairement \u00e0 quelques anciens emprunteur belge et danois qui sont actuellement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sur leurs hypoth\u00e8ques variables, h\u00e9 bien la r\u00e9alit\u00e9 suisse est tout autre, non, m\u00eame en p\u00e9riode extraordinaire de taux n\u00e9gatif : les banques ne perdent pas d'argent sur la dette immobili\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:53) [90%] :\r\nParce que il y a un plancher en fait sur les bords. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:56) [85%] :\r\nFabrizzio kirghiz est irresponsable des investissements au groupe Syz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:00) [87%] :\r\nDans les contrats qui sont sign\u00e9s, lorsque vous faites des pr\u00eats hypoth\u00e9caires, il y a une mention qui stipule que si le Libor devait passer \u00e0 taux n\u00e9gatif, h\u00e9 ben en fait, il ne serait pas r\u00e9percut\u00e9e sur vous, mais en fait \u00e7a s'arr\u00eaterait \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:12) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire que m\u00eame les anciens contrats en Suisse avait une clause qui emp\u00eachait toute r\u00e9mun\u00e9ration sur Data. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:17) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [89%] :\r\nDepuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la BNS, la situation est simple : les taux s'enfonce mais les hypoth\u00e8ques ne suivent pas, au minimum, le preneur de dettes immobili\u00e8res Peyrat, la marge de la banque, on retrouve Fabrizio qui a une \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:31) [85%] :\r\nExactement, c'est pas possible que de toute fa\u00e7on hyper \u00e0 la marge, mais on pourrait imaginer que avec le Libor n\u00e9gatif serait fait d'essayer le co\u00fbt total de son emprunt hypoth\u00e9caire mais pas du tout le le taux minimum qui sera appliqu\u00e9e avant la marge 0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:48) [90%] :\r\nQue les banques ne r\u00e9mun\u00e8re pas les emprunteurs parce qu'elle ne taxe pas l'\u00e9pargne malgr\u00e9 le taux n\u00e9gatif c'est fair-play, en revanche, la m\u00eame marge incompressible d'environ 1 pourcent que que toutes les banques semblent appliquer sur les hypoth\u00e8ques \u00e0 taux variable, \u00e7a ressemble \u00e0 un d\u00e9but d'entente m\u00eame indirectes sur les prix, voil\u00e0 la Comco pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [92%] :\r\nLes Serbes se rapproche d'un petit pas de l'Union europ\u00e9enne, les Serbes qui ont pl\u00e9biscit\u00e9 l'homme de l'ouverture, le 1er ministre Aleksandar votre il a obtenu pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des suffrages des \u00e9lections l\u00e9gislatives hier mais il devra compter avec le retour au parlement de l'extr\u00eame droite, l'extr\u00eame droite oppos\u00e9e au nez une n\u00e9gociation entre la Serbie et l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [84%] :\r\nMais l'extr\u00eame droite vous en parler, les 5 droite vire en t\u00eate du 1er tour de la pr\u00e9sidentielle en Autriche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:32) [93%] :\r\nSon candidat, Norbert Haug faire emporte la largement les suffrages avec 36 pourcent des des voix selon des r\u00e9sultats encore officiel mais encore provisoires, les f\u00e9licitations pleuvent d\u00e9j\u00e0 de la part de plusieurs figures de l'extr\u00eame droite europ\u00e9enne notamment de Marine Le Pen et Geert Wilder s'Norbert Rauffer affrontera au 2\u00e8me tour, le candidat ind\u00e9pendant Alexander Van der Bellen, l'ancien chef de file des Verts autrichiens, cr\u00e9dit\u00e9 de 20 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:01) [96%] :\r\nElle \u00e9tait la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne, elle a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9e hier en Cisjordanie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:06) [95%] :\r\nDima aussi a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 ses parents apr\u00e8s presque 2 mois et demi derri\u00e8re les barreaux, elle avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e d\u00e9but f\u00e9vrier, \u00e0 proximit\u00e9 d'une colonie isra\u00e9lienne et cette affaire scandalise les organisations de d\u00e9fense des droits de l'homme, imaginez la loi isra\u00e9lienne ne permet pourtant pas que des enfants de moins de 14 ans soient emprisonn\u00e9s, la jeune fille a donc b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d'une remise de peine, c'est un reportage de notre correspondant \u00e0 Ramallah Nicolas Ropert. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:32) [87%] :\r\nPribram argument avanc\u00e9, le visage ferm\u00e9 dima loi o\u00f9 il a retrouv\u00e9 ses proches d\u00e8s sa sortie de prison, \u00e2g\u00e9 de 12 ans, la jeune fille \u00e9tait la plus jeune d\u00e9tenue palestinienne arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but f\u00e9vrier en possession d'un couteau, elle a avou\u00e9 vouloir commettre une attaque des aveux qui ont \u00e9t\u00e9 obtenus, sans la pr\u00e9sence d'un avocat ou de ses parents, d\u00e9noncent les organisations de prisonniers palestiniens Hayek Abou \u00e9coutez je dirige une ONG de d\u00e9fense des enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:56) [83%] :\r\nDes vols syst\u00e8me Norway syst\u00e8me carc\u00e9ral est fait pour endommager l'\u00c9tat psychologie les enfants, les conditions de vie \u00e0 l'int\u00e9rieur districts au isra\u00e9lienne ne garantissait pas le droit des mineurs, ils n'ont par exemple pas le droit d'avoir de la visite de leur fins, les 3 premiers mois, ils n'ont pas non plus le droit de passer un T\u00e9l tout mais c'\u00e9tait le fond de quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:17) [93%] :\r\nSelon les chiffres des autorit\u00e9s isra\u00e9liennes 438 mineurs palestiniens sont actuellement emprisonn\u00e9s, la loi isra\u00e9lienne interdit de mettre les enfants de moins de 14 ans derri\u00e8re les barreaux, mais les Palestiniens de Cisjordanie d\u00e9pendent de la loi militaire qui ne fixe pas de limite d'\u00e2ge pour \u00eatre emprisonn\u00e9s Nicolas Ropert pour rtsinfo Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:35) [86%] :\r\nOn vient en Suisse, l'\u00e9chec est clair pour l'UDC \u00e0 Saint-Gall. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:38) [91%] :\r\nC'est le lib\u00e9ral- radical Marc Monsieur R qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat hier, il a clairement devanc\u00e9 sa concurrente UDC Esther Friedli au second tour, Esther Friedli, une inconnue du grand public, m\u00eame si elle est la compagne d'un certain Toni Brunner, l'ex- pr\u00e9sident du Parti national Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:56) [89%] :\r\nToni Brunner s'\u00e9tait m\u00eame affich\u00e9 dans sa campagne, aspirateur et plus mou \u00e0 la main, il disait : dans une vid\u00e9o de promotion pour sa compagne si Esther Philippe \u00e9tait lu Saint-Gall aura de la chance, sinon c'est moi que cela aidera aujourd'hui, il est peut-\u00eatre soulager son ami peut retourner \u00e0 ses affaires, l'implication de celui qui \u00e9tait encore pr\u00e9sident de l'UDC n'aura pas suffi \u00e0 porter la candidate au Conseil d'\u00c9tat, ce qu'elle \u00e9tait encore inconnu quelques semaines plus t\u00f4t, en la pr\u00e9sentant au second tour, l'UDC avait cr\u00e9\u00e9 la surprise, surtout qu'Esther Friedli \u00e9tait d'abord membre du PDC puis sans parti et elle s'est inscrite \u00e0 l'UDC, peu de temps avant d'annoncer sa candidature ses chances \u00e9taient donc limit\u00e9es pour l'\u00e9lection au gouvernement saint-gallois d'autant plus que son concurrent, le lib\u00e9ral- radical Marc Mischler avait manqu\u00e9 la majorit\u00e9 absolue de tr\u00e8s peu au 1er tour au second, il a d'ailleurs battu la candidate UDC avec pr\u00e8s de 6000 voix d'avance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:50) [99%] :\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel veut insuffler une nouvelle vision avec une tr\u00e8s importante r\u00e9forme institutionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:56) [94%] :\r\nUne r\u00e9forme propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat et dont s'emparera le Grand Conseil demain alors ce projet, il pr\u00e9voit d'abord l'\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s dans une unique circonscription voil\u00e0 qui mettrait donc fin ao\u00fbt Distri et puis le d\u00e9bat promet d'\u00eatre tendu puisque cette r\u00e9forme propose aussi la diminution de 115 \u00e0 90 d\u00e9put\u00e9s au Parlement, ainsi que l'on parle de l'incompatibilit\u00e9 pour un \u00e9lu professionnel communal d'\u00eatre d\u00e9put\u00e9 cantonal mais derri\u00e8re toutes ces r\u00e9formes, Roger Guignard il y a une volont\u00e9 claire unifier le canton. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:27) [85%] :\r\nUn canton un espace assez la devise d'un conseiller d'\u00c9tat, qui Aspire \u00e0 d\u00e9passer le clivage au bas \u00e0 sortir Neuch\u00e2tel de ces mots bipolaire comme une majorit\u00e9 de sa formation, le PLR Olivier Lebeau souscrit pleinement \u00e0 cet objectif. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:11:41) [86%] :\r\nJ'avais parfaitement \u00e0 la vision du Conseil d'\u00c9tat, qui consiste \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er finalement un espace unique aussi bien sur le plan institutionnel que pour beaucoup de dossiers importants en cours, je crois que c'est tr\u00e8s important, maintenant, au niveau du du travail des d\u00e9put\u00e9s que chaque d\u00e9put\u00e9 de ce contentieux investissent pour l'ensemble du canton et arr\u00eate tout simplement de r\u00e9fl\u00e9chir pour son 1er disque et pour sa propre r\u00e9gion, voire des fois pour sa propre commune. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:06) [86%] :\r\nMais la partie est loin d'\u00eatre gagn\u00e9 les petits partis non repr\u00e9sent\u00e9s au gouvernement, craignent de perdre en influence et rejette la r\u00e9forme de l'UDC aux Verts en passant par les \u00e9lusP.O.P. c'est non C\u00e9dric Dupraz, conseiller communal au Locle on explique les raisons. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:21) [82%] :\r\nOn ne peut pas d\u00e9cr\u00e9ter qu'point n'est -ce pas que derri\u00e8re il y a, il y a d\u00e9j\u00e0 3 structures qui permettent justement de r\u00e9aliser et unique, la victoire contre une base notamment l'EPO n'est pas favorable \u00e0 ce type de circonscription unique puisqu'elle conna\u00eet bien, finalement, une particularit\u00e9 de la politique de proximit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:42) [91%] :\r\nLe P O P qui brandit d\u00e9j\u00e0 l'arme du r\u00e9f\u00e9rendum, mais ce qui risque de braquer davantage encore, certains d\u00e9put\u00e9s, c'est la volont\u00e9 d'emp\u00eacher les conseillers communaux professionnel d'\u00eatre en m\u00eame temps d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Neuch\u00e2tel et la Chaudefond compte plusieurs \u00e9lus qui cultive \u00e0 l'heure actuelle, ce double mandat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:59) [94%] :\r\nEt eux ont \u00e9chou\u00e9 tout pr\u00e8s du but, on parle volleyball. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:02) [92%] :\r\nEh oui, le lucre le Lausanne Universit\u00e9 Club donc devra encore patienter pour f\u00eater le 8\u00e8me titre de son histoire, il l'attend depuis 2008 les Vaudois se sont inclin\u00e9s hier dans le match des fils d\u00e9cisif de la finale face \u00e0 Amriswil 3 sets \u00e0 2, une rencontre durant laquelle les joueurs du LUC ont pass\u00e9 par tous les \u00e9tats d'\u00e2me Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:22) [91%] :\r\n16 heures 29 hier apr\u00e8s- midi dans la bucolique, salle des sports d'Amriswil les joueurs du LUC sont au sol, sonn\u00e9s par ce titre qu'ils ont effleur\u00e9 durant la 2\u00e8me partie de la rencontre, car durant les 2 premiers sets le LUC n'a pas exist\u00e9 ou peu domin\u00e9 par Amriswil, qui avait retrouv\u00e9 des couleurs depuis sa d\u00e9faite vendredi \u00e0 Lausanne les Vaudois ont l\u00e2ch\u00e9 les 2 premi\u00e8res manches 25 14 et 25 20 mais le m\u00e9rite des joueurs de Georges Andr\u00e9 Carrel, s'appuyant sur un formidable yannker bah c'est bien d'\u00eatre revenu \u00e0 hauteur des Thurgovien en remportant les 3\u00e8me et 4\u00e8me sets 25 23, c'est donc au tie-break du 5\u00e8me set que le LUC a baiss\u00e9 les armes que les \u00e9tudiants lausannois ont laiss\u00e9 les professionnels d'Amriswil atteindre leur objectif, un 3\u00e8me titre national apr\u00e8s 2009 et 2010 le LUC, lui, reste sur une 2\u00e8me finale de rang perdu en 5 matches et une finale de Coupe ann\u00e9es folles, ce printemps, pas de quoi toutefois saper la qualit\u00e9 du travail effectu\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, du c\u00f4t\u00e9 de Dorigny. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:16) [89%] :\r\nIl a effleur\u00e9 d'un tour de roue, le plus grand exploit de sa carri\u00e8re, Michael Albasini a termin\u00e9 au 2\u00e8me rang de la la course cycliste Li\u00e8ge bastion Bastogne Li\u00e8ge d\u00e9cid\u00e9ment j'arrive pas Li\u00e8ge Bastogne Li\u00e8ge, le Thurgovien a juste \u00e9t\u00e9 battu par le N\u00e9erlandais ou de police dans une course, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 appr\u00e9cier la boue, la neige et la sueur en tout cas, les conditions \u00e9taient extr\u00eame hier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:42) [90%] :\r\nC'est \u00e7a, les courses de printemps dans les classiques flandriennes on a Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge etc \u00e7a fallu d'un cheveu effectivement pour Albasini mais il aura sa grande victoire merci beaucoup Dominique Choffat dans un instant, la une de la presse pour le temps un peu de nuages, un peu de soleil ce matin, les 2 se partageront le ciel, il faudra en profiter parce que des pr\u00e9cipitations sont attendues cet apr\u00e8s- midi d\u00e9j\u00e0, dans le Jura et dans les Alpes et ont touch\u00e9 toute la Suisse romande \u00e0 partir la nuit prochaine, quant aux temp\u00e9ratures, elles sont \u00e0 la baisse jusqu'\u00e0 9 degr\u00e9s maximum 11 en Valais central demain un temps gris et humide le matin, en tout cas quelques \u00e9claircies attendus en cours de journ\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T05:10:03Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56EB8511-C9C0-4407-BEAB-BB777D60C624", "internalArchiveId": "56EB8511-C9C0-4407-BEAB-BB777D60C624", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Matthieu Fleury, porte-parole de la  FRC;Fabrizio Quirighetti, responsable des investisserments au groupe Syz\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:08-08:00:26 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(8H(1) 22 USA SYRIE 250 SOLDATS) Il devrait l'annoncer \u00e0 Hanovre o\u00f9 il termine aujourd'hui sa visite de 2 jours \u00e0 Angela Merkel....Barack Obama veut envoyer 250 soldats suppl\u00e9mentaires en Syrie. Au Pentagone...on confirme \u00e0 demi-mot, l'information du Wall Street Journal et de plusieurs media am\u00e9ricains. Les effectifs am\u00e9ricains pourraient alors atteindre un total de 300 militaires, qui devront assister et encadrer les rebelles qui combattent le goupe Etat islamique. C'est une nouvelle \u00e9tape dans la mont\u00e9e en puissance am\u00e9ricaine, Philippe Revaz...\r\nUn pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite en Autriche....c'est peut-\u00eatre pour bient\u00f4t...gr\u00e2ce \u00e0 la crise des migrants en Europe....le candidat du parti de la libert\u00e9 Norbert Hofer affrontera un vert,  Alexander van der Bellen au 2\u00e8me tour le 22 mai...les partis traditionnels autrichiens ne sont pas qualifi\u00e9s pour ce 2\u00e8me tour!\r\n(8H(2) 11/SERBIE RESULTATS LEGISLATIVES) Les \u00e9lections l\u00e9gislatives serbes marquent la victoire \u00e9crasante du premier ministre sortant, qui remporte presque la moiti\u00e9 des suffrages exprim\u00e9s. Mais ce matin...de nombreux partis ne savaient toujours pas s ils vont entrer, ou non, au parlement. Laurent Rouy\r\nEt si Novartis vendait ses parts dans Roche....s'interrogeait hier la SonnatgsZeitung...la fusion un temps envisag\u00e9e n'est plus \u00e0 l'ordre du jour...du coup l'hendomadaire al\u00e9manique annonce la vente...le groupe B\u00e2lois aurait charger des banques de d\u00e9finir des investisseurs capables de d\u00e9bourser les 13 milliards et demi de francs en question....\r\n(8H(3) 04 AUGMENTER LE TARIF POSTAL) Des prix qui n'ont pas augment\u00e9 depuis 2004...un volume de courrier qui diminue...ce n'est pas une raison pour faire passer le timbre B de 80 centimes \u00e0 1 franc et le courrier A de 1 \u00e0 1 franc 20....estime Mathieu Fleury, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la f\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs...il r\u00e9agit \u00e0 la proposition de hausse des tarifs, lanc\u00e9e dans la presse al\u00e9manique par Peter Hasler..le pr\u00e9sident sur le d\u00e9part du conseil d'administration de la poste....Matthieu Fleury...\r\nMatthieu Fleury avec Michael Peuker.\r\n\u00eatre la femme de....pas forc\u00e9ment un s\u00e9same pour une place au gouvernement st-gallois...Esther Friedli, la compagne de Toni Brunner l'ancien pr\u00e9sident de l'UDC l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pends...elle \u00e9choue au 2\u00e8me tour...battue par le PLR  Marc M\u00e4chler.\r\n(8H(4) 19 LE TEMPS PARTIEL DESSERT LES FEMMES) Les femmes suisses sont les championnes du temps partiel. De tous les pays de l'OCDE, \u00e0 l'exception des Pays-Bas, la Suisse est LE pays dans lequel les femmes travaillent le plus souvent \u00e0 temps partiel. Et elles paient ch\u00e8rement ce choix professionnel....selon l'\u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de St. Gall. Katja Schaer\r\n(8H(5) D3 BANQUES ET HYPOTHQUES) Se faire payer pour emprunter... c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers... depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque Nationale Suisse. Or... ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9... pour quelques veinards... en Belgique et au Danemark! Mais malheureusement... Fabrice Gaudiano... cette aubaine n'est pas pr\u00eate d'arriver en Suisse...\r\nDes prix du p\u00e9trole tr\u00e8s bas....cela poussera les monarchie du Golfe \u00e0 diversifier leurs sources de revenus et r\u00e9duire leurs d\u00e9penses...c'est le FMI qui le promet ce matin...parce que la croissance \u00e9conomique de ces pays passera \u00e0 1,8% cette ann\u00e9e...contre 3,3% l'an dernier...\r\n(8H(6) 17 LES  NVEAUX OBJECTIFS DE L'ARABIE SEOUDITE) l'Arabie saoudite....en tout cas d\u00e9voilera dans la journ\u00e9e....ses objectifs \u00e9conomiques et son agenda politique pour les quinze ann\u00e9es \u00e0 venir. Une feuille de route historique qui doit conduire le Royaume vers un monde sans p\u00e9trole. Le guide pour ce long chemin n'est autre que le vice-prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohamed Ben Salman. Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\nMe and Mrs Jones orphelins....le chanteur de saul Billy Paul est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier...il avait 81 ans...Billy Paul qui a souvent partag\u00e9 la sc\u00e8ne avec Charlie Parker ou Nina Simone a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie...\r\nCela dopera peut-\u00eatre ses ventes de disques....en tout cas Prince...brutalement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi dernier...est en t\u00eate des ventes aux Etats-Unis avec \"The very best of Prince\".. 3 de ses albums sont m\u00eame entr\u00e9s au top 10\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 610, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655867", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "thematicPersons": ["Groupe Etat islamique"], "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Sandra Viscardi / JDM_2016-04-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-7655885", "ece-7655867"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-08T07:24:57Z", "speechToTexts": ["08.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt ce journal de Sandra Viscardi, lentement, inexorablement, le nombre de soldats am\u00e9ricains actif au Proche-Orient enfle Barack Obama annoncera dans la journ\u00e9e, l'envoi de 250 conseillers militaires en Syrie alors pardon voit massif, pas de combat Direct mais homme apr\u00e8s hommes le contingent engag\u00e9 grossit des retraites moindres des carri\u00e8res professionnelles qui vont moins au les femmes suisses payent tr\u00e8s cher leur travail \u00e0 temps partiel, pour s'occuper des enfants en bas-\u00e2ge verdict d'une \u00e9tude universitaire \u00e0 Saint-Gall, l'Arabie Saoudite pr\u00e9parent l'apr\u00e8s- p\u00e9trole, le prince h\u00e9ritier doit le pr\u00e9senter dans la journ\u00e9e, une v\u00e9ritable r\u00e9volution au pays de l'or noir, il devrait l'annoncer \u00e0 Hanovre o\u00f9 il termine aujourd'hui sa visite de 2 jours \u00e0 Angela, m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:42) [94%] :\r\nQuel Barack Obama veut envoyer 250 soldats suppl\u00e9mentaires en Syrie au Pentagone, on confirme \u00e0 demi- mot la formation du Wall Street Journal de plusieurs m\u00e9dias am\u00e9ricains, les effectifs am\u00e9ricains donc pourraient atteindre un total de 300 militaires qui devront assister et encadrer les rebelles qui combattent le groupe \u00c9tat islamique en fait Philippe Revaz, c'est une nouvelle \u00e9tape dans la mont\u00e9e en puissance am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [91%] :\r\n200 50 soldats le chiffre para\u00eet faible, mais c'est 5 fois plus que les 50 soldats actifs aujourd'hui en Syrie, c'est un palier suppl\u00e9mentaire en vue d'une implication militaire croissante ces soldats n'auront pas de mission de combat mais ils assisteront les rebelles en 1\u00e8re ligne pour Obama qui r\u00e9p\u00e8te son opposition \u00e0 une intervention au sol ses troupes sp\u00e9ciales sont une solution interm\u00e9diaire qui \u00e9vite un engagement massif tout en d\u00e9cuplant l'impact militaire des troupes locales qui combattent les islamistes, l'annonce de renforts en Syrie intervient quelques jours apr\u00e8s une annonce semblable en Irak, cette fois, o\u00f9 les effectifs d\u00e9passent les 4000 hommes d\u00e9sormais et o\u00f9 des h\u00e9licopt\u00e8res de guerre am\u00e9ricains vont participer au combat, la mont\u00e9e en puissance lente et prudente d'Obama s'explique par sa r\u00e9ticence \u00e0 reproduire les envoi massif de troupes de ou Bush contre lequel il a construit toute sa politique \u00e9trang\u00e8re, mais la menace qui a 10 devra briser le r\u00eave d'Obama de mettre fin aux guerres am\u00e9ricaines au Proche-Orient en Afghanistan 250 soldats suppl\u00e9mentaires devraient bient\u00f4t partir en Syrie le ou la successeur d'Obama pourrait bien, ni en envoyer beaucoup plus Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:08) [91%] :\r\nUn pr\u00e9sident d'extr\u00eame droite en Autriche est peut-\u00eatre pour bient\u00f4t, gr\u00e2ce \u00e0 la crise des migrants en Europe, le candidat du Parti de la libert\u00e9, Norbert trop faire affrontera un envers Alexander Van der Bellen au 2\u00e8me tour, le 22 mai et les partis traditionnels autrichiens ne sont pas qualifi\u00e9s pour ce 2\u00e8me tour les \u00e9lections l\u00e9gislatives Serbes marquent -elles la victoire \u00e9crasante du 1er ministre sortant qui remporte presque la totalit\u00e9 des Suffolk, presque la moiti\u00e9, pardon des suffrages exprim\u00e9s, mais ce matin, de nombreux partis ne savent toujours pas s'ils vont entrer ou non au parlement Laurent Rouy. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:39) [92%] :\r\nAleksandar vous tchatche, le 1er ministre populiste sortant avait convoqu\u00e9 ces \u00e9lections anticip\u00e9es, 2 ans avant le terme de son mandat, dans le but de surfer sur la faiblesse de l'opposition et de rester \u00e0 la t\u00eate du gouvernement il a apparemment gagn\u00e9 son pari, puisque des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires accorde \u00e0 sa formation, plus de 48 pourcent des des suffrages ces \u00e9lections marquent aussi le retour au Parlement des ultranationalistes du Parti radical serbe leur leader Vojislav chez Shell devient d\u00e9put\u00e9 sur une ligne anti- occidental et pro- russes pour la constellation des formations d\u00e9mocrates, le r\u00e9sultat est moins clair, le Parti d\u00e9mocratique est assur\u00e9 d'entrer de justesse au Parlement, mais 3 autres formations sont tr\u00e8s pr\u00e8s de la limite \u00e9liminatoire des 5 pourcent aussi aussi les leaders de ces partis qui se sont rendus ensemble \u00e0 la commission \u00e9lectorale pour v\u00e9rifier int\u00e9gralement les r\u00e9sultats des irr\u00e9gularit\u00e9s ont bien eu lieu, mais elles sont difficiles \u00e0 quantifier la proclamation du r\u00e9sultat final pourrait donc prendre plusieurs jours Laurent Roux et pour rtsinfo Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:39) [93%] :\r\nEt si Novartis vendait ses parts dans Roche s'interrogeait hier la syntaxe Zeitung, la fusion, un temps envisag\u00e9e n'est plus \u00e0 l'ordre du jour, du coup, l'hebdomadaire al\u00e9manique annonce la vente, le groupe B\u00e2lois aurait charger des banques de d\u00e9finir les investisseurs capables de d\u00e9bourser les 13 milliards et demi de francs en question des prix qui n'ont pas augment\u00e9 depuis 2004, un volume de courrier qui diminue, ce n'est pas une raison pour faire passer le timbre B de 80 centimes \u00e0 1 francs et le courrier \u00e0 2 1 francs 1 francs 20 c'est ce qu'estime Mathieu Fleury, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, il r\u00e9agit \u00e0 la proposition de hausse des tarifs lanc\u00e9e dans la presse al\u00e9manique par p\u00e9tards Hasler le pr\u00e9sident sur le d\u00e9part du conseil d'administration de la Poste Mathieu Fleury. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:18) [88%] :\r\nLe courrier, c'est un outil de coh\u00e9sion nationale, c'est un outil de communication entre les Suisses et puis, dans un contexte o\u00f9 on a une inflation nulle, voire n\u00e9gative, je pense que ce n'est pas \u00e0 l'ordre du jour du d\u00e9bat politique, \u00e9videmment, le courrier a beaucoup baiss\u00e9, mais nous ne pouvons examiner ces tarifs du courrier uniquement en mettant tout sur la c'est-\u00e0-dire aussi ce que gagne la Poste avec les paquets, on sait que \u00e7a s'est beaucoup d\u00e9velopp\u00e9 avec le commerce \u00e9lectronique : oh, c'est ce que gagne la Poste avec la publicit\u00e9, on sait que la Poste distribue beaucoup de publicit\u00e9, donc ils ont les chaque chose en disant ceci co\u00fbte trop cher, ceci est rentable, ce n'est pas juste je pense qu'il faut une vision globale de ce que gagne un poste et accepter que la Poste arrive \u00e0 l'\u00e9quilibre, mais \u00e9videmment pas qu'elle fasse de l'argent sur chacun des postes qui la composent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:59) [89%] :\r\nNature Fleury avec Michael Poker : \u00eatre la femme de c'est pas forc\u00e9ment un s\u00e9same pour une place au gouvernement saint-gallois Esther Friedli, la compagne de Toni Brunner, l'ancien pr\u00e9sident du d\u00e9c\u00e8s l'apprend \u00e0 ses d\u00e9pens, elle \u00e9choue au 2\u00e8me tour, battue par le PLR Marc Mischler et les femmes suisses sont les championnes du monde, du temps partiel, de tous les pays de l'OCDE, en tout cas, \u00e0 l'exception des Pays-Bas, la Suisse est le pays dans lequel les femmes travaillent le plus souvent \u00e0 temps partiel et elle paient chargement ce choix professionnel, selon l'\u00e9tude men\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Saint-Gall Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:31) [87%] :\r\nLorsqu'en couples en Suisse \u00e0 des petits enfants dans 3 quarts des cas monsieur se consacre \u00e0 sa carri\u00e8re et Madame travaillent \u00e0 temps partiel, on reste \u00e0 la maison et quand les enfants grandissent, donc quand ils sont \u00e2g\u00e9s de 7 \u00e0 14 ans, 6 femmes sur 10 travaillent \u00e0 temps partiel et de sur 10 reste \u00e0 la maison, donc tr\u00e8s sch\u00e9matiquement en Suisse 8 m\u00e8res sur 10 renoncent \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle ou au plein temps, une d\u00e9cision qui, en r\u00e9alit\u00e9, leur co\u00fbte cher en termes de caisses de retraite bien s\u00fbr et en terme de progression professionnelle aussi, on peut rappeler que dans notre pays dans les 100 plus grandes entreprises, les femmes ne compte que pour 6 pourcent des des membres de la direction et surtout et \u00e7a c'est une \u00e9tude allemande qui le montrent, les femmes avec enfants qui travaillent \u00e0 plein temps, se disent plus \u00e9panouie, pour une raison toute simple : les hommes sont dans cette situation plus pr\u00eats \u00e0 mettre la main \u00e0 la p\u00e2te, quand il s'agit d'effectuer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:22) [94%] :\r\nLes t\u00e2ches m\u00e9nag\u00e8res se faire payer pour emprunter, c'est le r\u00eave de nombreux propri\u00e9taires immobiliers depuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la Banque nationale suisse, h\u00e9 bien ce r\u00eave est devenu r\u00e9alit\u00e9 pour quelques veinards en Belgique et au Danemark, mais malheureusement Fabrice Gaudiano une aubaine qui cette aubaine et pas pr\u00e8s d'arriver en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [88%] :\r\nContrairement \u00e0 quelques anciens emprunteur belge et danois qui sont actuellement r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s sur leurs hypoth\u00e8ques variables, h\u00e9 bien la r\u00e9alit\u00e9 suisse est tout autre, non, m\u00eame en p\u00e9riode extraordinaire de taux n\u00e9gatifs, les banques ne perdent pas d'argent sur la dette immobili\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:55) [90%] :\r\nParce que il y a un plancher en fait sur les bords. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [88%] :\r\nFabrizzio kirghiz est irresponsable des investissements au groupe Syz. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:02) [85%] :\r\nDans les contrats qui sont sign\u00e9s, lorsque vous faites des pr\u00eats hypoth\u00e9caires, il y a une mention qui stipule que si le lit bordelais pass\u00e9e \u00e0 taux n\u00e9gatif, h\u00e9 ben en fait, il ne serait pas r\u00e9percut\u00e9e sur vous, mais en fait, s'arr\u00eaterait \u00e0 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:14) [91%] :\r\n\u00e7a veut dire que m\u00eame les anciens contrats en Suisse avait une clause qui emp\u00eachait toute r\u00e9mun\u00e9ration sur Data. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:19) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [88%] :\r\nDepuis l'introduction du taux n\u00e9gatif par la BNS, la situation est simple : les taux s'enfonce mais les hypoth\u00e8ques ne suivent pas, au minimum, le preneur de dettes immobili\u00e8res Peyrat, la marge de la banque, on retrouve Fabrizio qui a \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:33) [88%] :\r\nExactement, c'est pas possible que de toute fa\u00e7on hyper \u00e0 la marge, mais on pourrait imaginer que avec le Libor n\u00e9gatif, \u00e7a aurait fait baisser le co\u00fbt total de son entrain hypoth\u00e9caires mais pas du tout le le taux minimum qui sera appliqu\u00e9e avant la marge 0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:50) [91%] :\r\nQue les banques ne r\u00e9mun\u00e8re pas les emprunteurs parce qu'elle ne taxe pas l'\u00e9pargne malgr\u00e9 le taux n\u00e9gatif c'est fair-play, en revanche, la m\u00eame marge incompressible d'environ 1 pourcent que que toutes les banques semblent sur les hypoth\u00e8ques \u00e0 taux variable, \u00e7a ressemble \u00e0 un d\u00e9but d'entente m\u00eame indirectes sur les prix, voil\u00e0 la Comco pr\u00e9venus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:07) [91%] :\r\nDes prix du p\u00e9trole tr\u00e8s bas, cela poussera les monarchies du Golfe \u00e0 diversifier leurs sources de revenus et \u00e0 r\u00e9duire leurs d\u00e9penses, c'est en tout cas ce que promet ce matin, le FMI, parce que la croissance \u00e9conomique de ces pays passera, dit -il, de1,8 pourcent cette cette ann\u00e9e \u00e01,8 pourcent cette cette ann\u00e9e contre3,3 pourcent l'an dernier et puis l'Arabie Saoudite va en tout cas, d\u00e9voiler dans la journ\u00e9e ses objectifs \u00e9conomiques et son agenda politique pour les 15 ann\u00e9es \u00e0 venir, une feuille de route historique qui doit conduire le Royaume vers un un monde sans p\u00e9trole : le guide pour selon chemin n'est autre que le vice- prince h\u00e9ritier d'Arabie Saoudite, Mohamed Ben Salman Fr\u00e9d\u00e9ric Mama\u00efs. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:45) [89%] :\r\nLe compte-\u00e0-rebours agite les m\u00e9dias sociaux depuis plusieurs jours, tout le monde n'a dur\u00e9 que pour Mohamed Ben Salman le r\u00e9formateur de la maison Saoud il pr\u00e9sentera tout \u00e0 l'heure, sa vision pour le royaume d'Arabie Saoudite, diversifier l'\u00e9conomie du 1er producteur mondial d'or noir colmater le d\u00e9ficit public apr\u00e8s l'effondrement du prix du baril au pays du p\u00e9trole \u00e9ternel, l'\u00e9v\u00e9nement est in\u00e9dit, d'ici un mois, 6 semaines Ryad d\u00e9taillera ensuite une composante importante de cette vision un programme nomm\u00e9 plan de transformation nationale, il s'agira d'un paquet de r\u00e9formes budg\u00e9taires des changements de r\u00e9gulation et plusieurs initiatives politiques \u00e0 court terme pour les 5 prochaines ann\u00e9es, 2 projets immense sont d\u00e9j\u00e0 connues : l'entreprise p\u00e9troli\u00e8re nationale en gros conglom\u00e9rats industriels et gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture du capital de porter le montant du fonds d'investissement public \u00e0 plus de 2000 milliards de dollars objectif gigantesque, le fonds souverain serait alors le plus grand au monde et il pourrait \u00e0 lui seul \u00e0 racheter Apple Google Microsoft et l'empire de Warren de f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [86%] :\r\nMais ne s'Jones orphelins, oui, le chanteur de le Billy Paul, est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, il avait 81 ans, Billy Paul, qui a souvent partag\u00e9 la sc\u00e8ne avec Charlie Parker ou Nina Simone a succomb\u00e9 \u00e0 une longue maladie, ce d\u00e9c\u00e8s va peut-\u00eatre doper ses ventes de disques en tout cas, Prince, brutalement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi dernier, est en t\u00eate des ventes aux \u00c9tats-Unis avec veille best- of Prince et 3 de ses albums sans m\u00eame entr\u00e9s ensemble au top. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T06:40:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gaudiano, Fabrice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Viscardi, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Rouy, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5AA0A44D-CBB7-4BE6-B005-B8473B28572C", "internalArchiveId": "5AA0A44D-CBB7-4BE6-B005-B8473B28572C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La candidature de Lausanne pour les Jeux Olympiques 2026 se pr\u00e9cise", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Apr\u00e8s les candidatures de Sion, des Grisons et Zurich et de la Suisse Centrale, la ville de Lausanne va d\u00e9poser une candidature aupr\u00e8s de Swiss Olympic, le 31 mai prochain. Plusieurs questions restent ouvertes, notamment en ce qui concerne le financement de l'organisation et aussi une \u00e9ventuelle candidature commune vaudoise et valaisanne.\r\n\r\n* * La candidature de Lausanne pour les Jeux Olympiques 2026 se pr\u00e9cise  \r\nForum donc tr\u00e8s largement consacr\u00e9 \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, combattue par r\u00e9f\u00e9rendum par l'UDC. \r\nCette loi est-elle vraiment la panac\u00e9e ? \r\nPeut-dire que la suisse met sur pied une industrie de l'asile, qui va encourager les requ\u00e9rants \u00e0 venir en Suisse prot\u00e9ger d'une assistance juridique gratuite ?\r\nLa ministre de justice et police Simonetta Sommaruga vous r\u00e9pond, en direct dans cette \u00e9mission.\r\nVous pourrez l'interpeller d\u00e8s 18h30, en composant le ** 16.  \r\nVal\u00e9rie : en attendant Christian, on va reparler d'ambitions olympiques..... notamment du c\u00f4t\u00e9 de la Suisse romande . \r\n*** oui on en parlait mercredi pass\u00e9 dans Forum, notamment avec le conseiller d'Etat Vaudois Philipppe Leuba : apr\u00e8s les candidatures de Sion, des Grisons avec Zurich et celle de la Suisse centrale, et bien une 4\u00e8me candidature se precise, en Suisse romande. Philippe Leuba n'a pas voulu en dire plus l'autre soir. Mais vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate, Laurent Bastardoz. On parle bien de Lausanne, pour l'organisation des Jeux Olympiques de 2026.  La confirmation devrait tomber fin mai .  \r\nAbsolument. Un comit\u00e9 ad-hoc s'est d'ailleurs, selon nos informations, r\u00e9uni ce matin \u00e0 Lausanne pour faire le point de la situation. Ce que l'on peut dire \u00e0 ce stade c'est que Lausanne va bel et bien lancer une candidature le 31 mai prochain, dernier jour du d\u00e9p\u00f4t des dossiers aupr\u00e8s de Swiss Olympic. Que le projet concernerait plusieurs sites, notamment en Valais. Que le budget avoisinera les 2 milliards de francs, dont la moiti\u00e9 devra provenir des collectivit\u00e9s publiques et priv\u00e9es. La part de l'\u00e9conomie priv\u00e9 est importante. Elle devrait s'\u00e9lever \u00e0 30% du budget total... Des accords de principe ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s avec les partenaires potentiels. Reste \u00e0 finaliser tout cela d'ici fin mai. \r\n***  Est-ce que les membres de la candidature vaudoise ont eu des contacts avec le Valais ?\r\nOui avec les autorit\u00e9s politiques, Conseil d'Etat en t\u00eate ainsi qu'avec l'instigateur du projet valaisan Christian Constantin. Ils ont \u00e9galement eu contact avec le conseil d'\u00e9tat fribourgeois. On sent bien que tout cela est sur les rails.   M\u00eame tant du c\u00f4t\u00e9 vaudois que du c\u00f4t\u00e9 valaisan on ne souhaite pas lever tous les coins du voile avant fin mai. \r\n*** Alors deux candidatures en Suisse romande avec une implication \u00e9ventuelle des cantons de Fribourg voir de Berne \u00e7a fait tout de m\u00eame beaucoup ! Ca ne risque pas de pr\u00e9t\u00e9riter finalement ces candidatures ! \r\nClairement oui car au-del\u00e0 des batailles de clocher il ne faut pas se leurrer.  Si des deux c\u00f4t\u00e9s on nous a pr\u00e9cis\u00e9 aujourd'hui qu'une candidature commune est exclue avant fin mai, il est utopique de penser que sans union.  l'une ou l'autre des deux candidatures romandes ont une chance d'aboutir face aux deux projets d'outre Sarine. Zurich et Grison d'une part et Suisse Centrale de l'autre ! C'est en unissant leurs forces que Sion 2026 et Lausanne 2026 auront une chance d'\u00eatre choisi par Swiss Olympic en 2017 et \u00e9ventuellement en 2019 lors de l'attribution des Jeux. Pourquoi pas imaginer par exemple une candidature commune sous la banni\u00e8re Lausanne-Valais 2026 du moment o\u00f9 selon nos informations le projet vaudois comporte outre le bob \u00e0 St-Moritz et le saut \u00e0 ski \u00e0 Kandersteg plusieurs sites potentiel dans le Vieux Pays\r\n*** Vous parliez de batailles de clocher. Ce n'est pas tout. Il y a aussi quelques \u00e9gos \u00e0 convaincre. \r\nImaginez une personnalit\u00e9 comme Christian Constantin accepter sans se battre que son projet fusionne avec celui de la capitale vaudoise et devienne seulement Lausanne 2026 ! Difficile \u00e0 imaginer \u00e0 ce stade. Le pr\u00e9sident du FC Sion est un homme intelligent mais \u00e0 mon avis il ne l\u00e2chera pas sur certains points et notamment celui de d\u00e9fendre prioritairement son canton. Pourtant les Romands ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'entendre sur le coup. Car en 2027 aura lieu au bord du lac de Constance, l'Expo Nationale. Facile d\u00e8s lors d'imaginer que du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s politiques l'on ne veuille pas, enfin on l'esp\u00e8re de ce c\u00f4t\u00e9-ci de la Sarine, deux \u00e9v\u00e9nements d'une telle envergure dans la m\u00eame r\u00e9gion. C'est peut-\u00eatre la chance d'une candidature romande par rapport \u00e0 celle de Zurich et des Grisons notamment", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655829", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["La candidature de Lausanne pour les Jeux Olympiques 2026 se pr\u00e9cise / FOR_2016-04-25T18:00:00_developpement-1", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["Apr\u00e8s les candidatures de Sion, des Grisons et Zurich et de la Suisse Centrale, la ville de Lausanne va d\u00e9poser une candidature aupr\u00e8s de Swiss Olympic, le 31 mai prochain. Plusieurs questions restent ouvertes, notamment en ce qui concerne le financement de l\u2019organisation et aussi une \u00e9ventuelle candidature commune vaudoise et valaisanne."], "variantIds": ["ece-7655829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T11:57:29Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nApr\u00e8s les candidatures de Sion, apr\u00e8s les candidatures des Grisons avec Zurich celle de Suisse centrale, h\u00e9 bien une 4\u00e8me se pr\u00e9cise en Suisse romande, Philippe Leuba n'a pas voulu en dire plus, l'autre soir, mais vous avez men\u00e9 l'enqu\u00eate Laurent Bastard dont on parle bien de Lausanne pour l'organisation des jeux Olympiques de 2026 la confirmation devrait tomber fin c'est absolument un comit\u00e9 ad-hoc s'est d'ailleurs, selon nos informations, r\u00e9uni ce matin \u00e0 Lausanne pour faire le point de la situation, ce que l'on peut dire \u00e0 ce stade, c'est que Lausanne va bel et bien lancer une candidature d'ici au 31 mai prochain, dernier jour du d\u00e9p\u00f4t des dossiers aupr\u00e8s de Suisse, que le projet concernerait plusieurs sites, notamment en Valais, sur les Terres du projet de Christian Constantin, que le budget avoisinera les 2 milliards de francs dont la moiti\u00e9 devra provenir des collectivit\u00e9s de collectivit\u00e9s publiques et priv\u00e9es, la part d'ailleurs de l'\u00e9conomie priv\u00e9 est importante, elle devrait s'\u00e9lever \u00e0 30 pourcent du du budget total, soit de 600 millions des accords de principe ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s avec les partenaires potentiels reste \u00e0 finaliser tout cela d'ici fin mai et est -ce que les membres de la candidature vaudoise ont eu des des contacts avec le Valais oui avec les autorit\u00e9s politiques, Conseil d'\u00c9tat en t\u00eate, ainsi qu'avec l'instigateur du projet valaisan Christian Constantin, ils ont \u00e9galement eu contact avec le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, on sent bien que tout cela est sur les rails et m\u00eame si, tant du c\u00f4t\u00e9 Vaudois que du c\u00f4t\u00e9 valaisan on ne souhaite pas lever tous les coins du voile avant fin mai alors deux candidatures en Suisse romande avec une implication \u00e9ventuelle des cantons de Fribourg, voir de Berne, \u00e7a fait tout de m\u00eame beaucoup est -ce que \u00e7a ne risque pas de pr\u00e9t\u00e9riter finalement un peu toutes ces candidatures clairement oui car au-del\u00e0 des batailles de clocher, il ne faut pas se leurrer, si des 2 c\u00f4t\u00e9s, on nous a pr\u00e9cis\u00e9 aujourd'hui qu'une candidature commune est exclue avant fin mai, il est utopique de penser que sans union l'une ou l'autre de ces 2 candidatures romande ont une chance d'aboutir, face aux 2 projets d'outre Sarine jury qu'est Grisons : d'une part et Suisse Centrale, de l'autre, c'est en unissant leurs forces, que Sion 2000 26 et Lausanne 2026 auront une chance d'\u00eatre choisi par 6 Suisse olympique en 2017 \u00e9ventuellement 2019 lors de l'attribution des Jeux pourquoi pas imaginer par exemple une candidature commune sous une banni\u00e8re qui pourrait s'appeler Lausanne- Valais 2026 du moment o\u00f9, selon nos informations, le projet Vaudois comporte, outre le bon bah Saint-Moritz et le saut \u00e0 ski \u00e0 Cannes de racheter plusieurs sites potentiel dans le Vieux Pays, on l'a dit, alors Laurent, vous parliez de batailles de clocher, ce n'est pas tout, il y a aussi quelques Tr\u00e9z\u00e9guet accompagn\u00e9 avait imagin\u00e9 une personnalit\u00e9 comme Christian Constantin accepter sans se battre que son projet fusionne avec celui de la capitale vaudoise et devienne seulement Lausanne 2026 impossible \u00e0 imaginer, \u00e0 ce stade, le pr\u00e9sident du FC Sion \u00e9tonnant ma t\u00e9l\u00e9vision, mais \u00e0 mon avis, il ne l\u00e2chera pas sur certains points et notamment celui de d\u00e9fendent prioritairement son canton via son projet pourtant les Romands ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 s'entendre sur ce coup, 42 1000 17 de 1027, il aura, il y aura lieu au bord du lac de Constance l'Expo Nationale facile d\u00e8s lors d'imaginer que, du c\u00f4t\u00e9 des autorit\u00e9s politiques, l'on ne veuille pas, enfin on l'esp\u00e8re \u00e9videmment de ce code civil de la Sarine deux av\u00e8nement d'une telle envergure dans la m\u00eame r\u00e9gion, d\u00e9j\u00e0 en 2000 26 et l'Expo Nationale en 2027 c'est donc peut-\u00eatre la chance d'une candidature romande par rapport aux 2 candidature al\u00e9manique et celle, tr\u00e8s forte, notamment de Zurich et des Grisons, on verra \u00e7a Laurent Bastard, do de notre rubrique peu sportive merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T16:13:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FC7CABEB-BA2C-48DD-9925-E9E7E66392B0", "internalArchiveId": "FC7CABEB-BA2C-48DD-9925-E9E7E66392B0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin favorable \u00e0 des Jeux Olympiques en Suisse", "publicationDate": "2016-04-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin, CF UDC VD, chef du DDPS\r\nGuy Parmelin, le nouveau ministre des Sports, se dit pr\u00eat \u00e0 soutenir financi\u00e8rement une nouvelle fois des Jeux olympiques en Suisse, \u00e0 condition qu'une candidature solide soit d\u00e9pos\u00e9e. Interview de Guy Parmelin.\r\n\r\n* * Guy Parmelin favorable \u00e0 des Jeux Olympiques en Suisse  \r\nEt puis au-del\u00e0 du projet qui va finir par l'emporter, il s'agira surtout de trouver un financement. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait-elle faire ce pas-l\u00e0 ? \r\nPourquoi pas, s'il y a une candidature solide... C'est en substance la position du nouveau ministre des sports, l'UDC Guy Parmelin. On le rappelled, la semaine pass\u00e9e, Swiss Olympic a relanc\u00e9 l'id\u00e9e de JO en Suisse, parce que l'organisation estime qu'il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour des Jeux \u00e0 taille humaine. Mais pour cela il faut des moyens - notamment pour les t\u00e2ches de s\u00e9curit\u00e9, on parle de 300 millions de francs selon swiss olympic. Mais c'est jouable selon Guy Parmelin. Il est avec Thibaut Schaller: \r\nSON", "durationSec": 133, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7655821", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin favorable \u00e0 des Jeux Olympiques en Suisse / FOR_2016-04-25T18:02:00_developpement-2", "Forum du 25.04.2016"], "alternativeSummary": ["Guy Parmelin, le nouveau ministre des Sports, se dit pr\u00eat \u00e0 soutenir financi\u00e8rement une nouvelle fois des Jeux olympiques en Suisse, \u00e0 condition qu\u2019une candidature solide soit d\u00e9pos\u00e9e. Interview de Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-7655821"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T22:20:56Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nMerci beaucoup et puis au-del\u00e0 du projet qui va finir par l'emporter, il s'agira surtout de trouver un financement la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait -elle faire ce pas- l\u00e0, pourquoi pas, s'il y a des candidature solide, c'est en substance la position du nouveau ministre des sports, l'UDC Guy Parmelin on le rappelle, la semaine pass\u00e9e, Suisse a relanc\u00e9, donc l'id\u00e9e de JO en Suisse, parce que l'organisation estime qu'il y a une fen\u00eatre d'opportunit\u00e9 pour des Jeux \u00e0 taille humaine, or voil\u00e0, il faut quand m\u00eame des moyens, notamment pour les t\u00e2ches de s\u00e9curit\u00e9, on parle de 300 millions de francs un \u00e7a c'est les chiffres avanc\u00e9s par Suisse on Olympiques h\u00e9 bien c'est jouable, c'est ce que nous dit en tout cas, Guy Parmelin, il est avec Thibaut Schaller. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:35) [82%] :\r\nLa balle est donc dans des organisations sportives de Suisse Olympiques, ils doivent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 mettre en place les bases d'une candidature unique qui doivent tenir un appui populaire, une fois que tous les \u00e9l\u00e9ments seront port\u00e9es \u00e0 la connaissance du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on pourra venir avec du concret, pr\u00e9parer un message qui comprendra, comme cela \u00e9tait le cas lors des pr\u00e9c\u00e9dentes candidature soutien financier \u00e9ventuel soutien en termes d'engagement, niveau de la s\u00e9curit\u00e9, mais c'est pr\u00e9matur\u00e9 aujourd'hui, je crois qu'il faut d'abord que les organisations sportives sous les yeux de Suisse Olympiques arrive \u00e0 trouver les moyens de pr\u00e9senter le cas des dates juridique et apr\u00e8s la politique, l'Indre Collymore passionn\u00e9 de sport, on conna\u00eet ses participations diverses courses de ski de fond et vous sur sur ce point- l\u00e0 est -ce que votre coeur personnellement bah pour les Jeux olympiques en Suisse, moi j'aime bien le sport aussi, je suis moins sportif de terrain si j'ose ainsi, mais que Maurer mais j'partout o\u00f9 cela est possible d'aller par ma pr\u00e9sence, montrer que le ministre des Sports, soutient aussi cet engagement mais vous connaissez l'\u00e9tat des finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut une appr\u00e9ciation de 15 ans qui a aussi Moussaoui de coeur aux JO, pas forc\u00e9ment oui encore c\u00f4t\u00e9 il y a une candidature qui, manifestement, recueille une grande majorit\u00e9 de la population qui est soutenu aussi par les autorit\u00e9s locales, tr\u00e8s clairement, \u00e0 ce moment -l\u00e0 je viendra devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral avec les demandes SSR de soutien, mais encore une fois, le moment n'est encore parvenue d'abord, ils doivent se mettent d'accord entre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [79%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Guy Parmelin moins sportif que les Mahorais je crois pas qu'il fait beaucoup de ski de fond, Guy Parmelin, mais il est ouvert \u00e0 l'id\u00e9e de Jeux olympiques, en tout cas c'est une interview de Thibaut Schaller voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-25T16:17:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510245", "internalArchiveId": "AA1604510247", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-24T00:00:00Z", "durationSec": 1741, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7673504", "imageURL": "http://www.rts.ch/7673525.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Autriche: le parti d'extr\u00eame droite FP\u00d6 arrive en t\u00eate du premier tour de la pr\u00e9sidentielle", "Solar Impulse: Bertrand Piccard traverse l'oc\u00e9an pacifique en 62 heures", "Volley-ball: le Lausanne Universit\u00e9 Club perd la finale du Championnat de Suisse face \u00e0 Amriswil (TG) en 5 sets", "Les 20km de Lausanne ont rassembl\u00e9 plus de 28'000 participants sur 2 jours", "Pr\u00e9sidentielle en Autriche: les pr\u00e9cisions d'Antoine Silacci", "#Tasvulactu: les \u00e9l\u00e8ves du Lyc\u00e9e Denis-de-Rougemont \u00e0 Neuch\u00e2tel r\u00e9agissent \u00e0 l'augmentation de l'aide au suicide en Suisse", "Scandale du D\u00e9pakine: entretien avec le docteur David Baud, obst\u00e9tricien (CHUV)", "La candidature de l'UDC Esther Friedli au Conseil d'Etat saint-gallois cr\u00e9e la surprise", "GE/VD: se faire livrer son repas par un livreur \u00e0 v\u00e9lo devient de plus en plus tendance", "Turquie: plusieurs m\u00e9dias r\u00e9sistent tant bien que mal \u00e0 la pression exerc\u00e9e par le pouvoir", "Barack Obama rend visite \u00e0 Angela Merkel \u00e0 Hanovre", "Le D\u00e9pakine se trouve au c\u0153ur d\u2019un nouveau scandale sanitaire", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Il s'agit du meilleur r\u00e9sultat de ce parti depuis la seconde guerre mondiale.", "Le samedi \u00e9tait r\u00e9serv\u00e9 aux enfants, le dimanche aux adultes.", "Exit vient d'annoncer que 213 personnes avaient eu recours \u00e0 ses services l'an dernier.", "Elle est la compagne de Toni Brunner.", "Cette tendance est d\u00e9j\u00e0 devenue le dernier chic de la consommation branch\u00e9e dans les villes al\u00e9maniques.", "Une journaliste n\u00e9erlandaise a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e pour avoir critiqu\u00e9 le pr\u00e9sident Erdogan sur un r\u00e9seau social.", "Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain ne tarit pas d'\u00e9loges sur son \"amie\" Angela.", "Il aurait des effets sur les f\u0153tus pendant la grossesse."], "variantIds": ["ece-7575902", "ece-7575900"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-12-05T12:50:09Z", "subTitles": ["19:30:00:05  19:30:16:04\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:17:20\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:01  19:30:19:12\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:15  19:30:22:23\r\nL'extr\u00eame droite largement en t\u00eate\r\n\r\n19:30:23:04  19:30:27:07\r\n   du premier tour de l'\u00e9lection\r\n    pr\u00e9sidentielle en Autriche.\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:32:09\r\n Les deux grands partis au pouvoir\r\n   depuis 60 ans sont \u00e9limin\u00e9s.\r\n\r\n19:30:32:13  19:30:37:17\r\n     Un r\u00e9sultat qui refl\u00e8te\r\n l'impact de la crise migratoire.\r\n\r\n19:30:38:20  19:30:42:12\r\n     Le Depakine, m\u00e9dicament \r\n    prescrit aux \u00e9pileptiques,\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:48:04\r\nproduit de graves effets secondaires\r\n     sur les femmes enceintes.\r\n\r\n19:30:48:09  19:30:52:19\r\n       Swissmedic va changer\r\n         sa mise en garde.\r\n\r\n19:30:53:00  19:30:54:22\r\n    Un cas qui pose la question\r\n\r\n19:30:55:03  19:30:58:11\r\n     des m\u00e9dicaments prescrits\r\n       aux femmes enceintes.\r\n\r\n19:30:58:16  19:31:01:01\r\n  On en reparle avec le Dr Baud.\r\n\r\n19:31:02:11  19:31:07:10\r\n     B.Obama est en Allemagne\r\n  pour une visite de deux jours.\r\n\r\n19:31:07:14  19:31:12:20\r\n    Il sera notamment question\r\n   de l'accord de libre-\u00e9change\r\n\r\n19:31:13:01  19:31:15:19\r\nentre les USA et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:31:17:03  19:31:24:06\r\nIls se faufilent dans la circulation\r\n       pour livrer des colis,\r\n\r\n19:31:24:11  19:31:29:06\r\nles coursiers \u00e0 v\u00e9lo peuvent faire\r\n     jusqu'\u00e0 100 km par jour.\r\n\r\n19:31:29:11  19:31:32:17\r\nIls sont de plus en plus sollicit\u00e9s.\r\n\r\n19:31:33:22  19:31:37:05\r\n      Les enfants le samedi,\r\n     les parents le dimanche.\r\n\r\n19:31:37:09  19:31:41:19\r\n        La nouvelle formule\r\n  des 20 km de Lausanne a s\u00e9duit.\r\n\r\n19:31:42:00  19:31:46:11\r\n        La course devient \r\n       des plus populaires.\r\n\r\n19:31:48:14  19:31:52:17\r\n    V\u00e9ritable coup de tonnerre \r\n    dans le paysage autrichien.\r\n\r\n19:31:52:22  19:31:56:22\r\n   Selon les premiers r\u00e9sultats \r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:31:57:03  19:32:00:11\r\n         c'est le candidat\r\n   du parti d'extr\u00eame droite FPO\r\n\r\n19:32:00:16  19:32:05:13\r\nqui arrive en t\u00eate du premier tour.\r\n\r\n19:32:07:23  19:32:14:04\r\n-Il \u00e9tait favori, mais son score\r\nd\u00e9passe toutes les pr\u00e9dictions.\r\n\r\n19:32:14:09  19:32:18:02\r\n     N.Hofer, repr\u00e9sentant\r\n du parti d'extr\u00eame droite FPO,\r\n\r\n19:32:18:07  19:32:22:05\r\n    remporte le premier tour\r\n des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:32:22:10  19:32:27:03\r\n      Il devance largement\r\n        ses adversaires.\r\n\r\n19:32:27:08  19:32:32:02\r\n Autre surprise: le revers subi\r\n par les partis traditionnels.\r\n\r\n19:32:32:07  19:32:36:22\r\nSocio-d\u00e9mocrates et conservateurs\r\n ne passent pas au premier tour.\r\n\r\n19:32:37:03  19:32:42:12\r\n   C'est le candidat des Verts\r\n     qui affrontera N.Hofer.\r\n\r\n19:32:42:17  19:32:45:05\r\n Pr\u00e9sident de la Chambre basse,\r\n\r\n19:32:45:10  19:32:48:21\r\n        N.Hofer, 45 ans,\r\n   est le plus jeune candidat\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:52:15\r\n         jamais pr\u00e9sent\u00e9\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:56:12\r\nIl pourrait b\u00e9n\u00e9ficier du soutien\r\n\r\n19:32:56:17  19:33:01:00\r\n  d'une partie de l'\u00e9lectorat \r\n  de la droite traditionnelle.\r\n\r\n19:33:01:05  19:33:04:16\r\nMais la r\u00e9putation sulfureuse du FPO\r\n\r\n19:33:04:21  19:33:08:09\r\n        pourrait liguer\r\n     les partis contre lui.\r\n\r\n19:33:08:13  19:33:10:20\r\nLes \u00e9lecteurs ont jusqu'au 22 mai\r\n\r\n19:33:11:01  19:33:14:19\r\n      pour confirmer ou non\r\n      ce changement de cap.\r\n\r\n19:33:16:15  19:33:19:18\r\n           -A.Silacci,\r\n    il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question\r\n\r\n19:33:19:23  19:33:22:23\r\n     de la crise des migrants\r\n       durant la campagne.\r\n\r\n19:33:23:04  19:33:27:09\r\n Ca explique la victoire du FPO ?\r\n\r\n19:33:29:07  19:33:31:11\r\n      -Oui, tr\u00e8s clairement.\r\n\r\n19:33:31:13  19:33:34:09\r\n       La crise des migrants\r\n\r\n19:33:34:11  19:33:36:15\r\n      a \u00e9t\u00e9 un th\u00e8me central\r\n         de la campagne.\r\n\r\n19:33:36:17  19:33:40:01\r\nLe gouvernement issu de la coalition\r\n\r\n19:33:40:03  19:33:42:23\r\n      a eu beaucoup de peine\r\n\r\n19:33:43:01  19:33:45:13\r\n \u00e0 adopter une politique commune.\r\n\r\n19:33:45:15  19:33:50:00\r\nIls ont jou\u00e9 la carte de l'ouverture\r\n      avant de changer d'avis.\r\n\r\n19:33:50:02  19:33:53:21\r\nOn peut imaginer que les \u00e9lecteurs\r\nont choisi un candidat ou un parti\r\n\r\n19:33:53:23  19:33:56:04\r\n     ayant une position claire\r\n           sur le sujet.\r\n\r\n19:33:56:06  19:33:59:12\r\n    -En Autriche, la fonction\r\npr\u00e9sidentielle est essentiellement\r\n\r\n19:33:59:14  19:34:03:20\r\n protocolaire; l'\u00e9lection d'un FPO\r\n  ou d'un Vert changerait donne ?\r\n\r\n19:34:03:22  19:34:08:10\r\n -Oui, en termes de symboles, mais\r\n   aussi en termes de politique.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:11:01\r\nLe pr\u00e9sident est l'autorit\u00e9 morale\r\n           en Autriche.\r\n\r\n19:34:11:03  19:34:13:16\r\n        Il a des pouvoirs.\r\n             Il nomme\r\n\r\n19:34:13:18  19:34:16:05\r\nle chancelier et le chef des arm\u00e9es.\r\n\r\n19:34:16:07  19:34:21:08\r\n      Il peut aussi r\u00e9voquer\r\n    des membres du gouvernement\r\n\r\n19:34:21:10  19:34:23:06\r\n    et dissoudre le Parlement.\r\n\r\n19:34:23:08  19:34:28:05\r\nCes derniers cas de figure ne se sont\r\n   jamais pr\u00e9sent\u00e9s en Autriche,\r\n\r\n19:34:28:07  19:34:30:15\r\n     mais durant la campagne,\r\n        le candidat du FPO\r\n\r\n19:34:30:17  19:34:32:20\r\n    a d\u00e9clar\u00e9 qu'il utiliserait\r\n            ces outils\r\n\r\n19:34:32:22  19:34:34:13\r\n  s'il n'\u00e9tait pas satisfait\r\n\r\n19:34:34:15  19:34:37:13\r\n     de la gestion de la crise\r\n           des migrants.\r\n\r\n19:34:37:13  19:34:41:08\r\n    -Les \u00e9lections cantonales \r\n    dans le canton de St-Gall.\r\n\r\n19:34:41:12  19:34:43:13\r\n E.Friedli n'a pas gagn\u00e9 son pari.\r\n\r\n19:34:43:18  19:34:47:10\r\n     La compagne de T.Brunner,\r\n   ex-pr\u00e9sident de l'UDC Suisse,\r\n\r\n19:34:47:14  19:34:50:05\r\n          n'est pas \u00e9lue\r\n   au Conseil d'Etat st-gallois.\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:53:07\r\n       Un si\u00e8ge qui revient\r\n  au lib\u00e9ral-radical M.Maechler.\r\n\r\n19:34:54:08  19:34:58:03\r\n    E.Friedli est entr\u00e9e dans \r\n   la course au Conseil d'Etat.\r\n\r\n19:34:58:08  19:35:00:17\r\nSa candidature a cr\u00e9\u00e9 la surprise.\r\n\r\n19:35:00:22  19:35:05:17\r\nPDC d'origine, elle est la compagne\r\nde l'homme qui dirigeait le parti.\r\n\r\n19:35:05:22  19:35:09:14\r\n         Dans sa campagne,\r\nelle a beaucoup jou\u00e9 sur son couple.\r\n\r\n19:35:11:06  19:35:14:04\r\n  -Fin de journ\u00e9e \u00e0 Saint-Gall.\r\n\r\n19:35:14:09  19:35:17:12\r\n     Le ton est plut\u00f4t vif.\r\n\r\n19:35:19:05  19:35:23:18\r\n -Pourquoi vous, en tant que femme\r\n bourgeoise, plut\u00f4t qu'un homme ?\r\n\r\n19:35:23:23  19:35:28:00\r\n -Feriez-vous respecter des quotas\r\n      dans l'administration ?\r\n\r\n19:35:28:05  19:35:32:06\r\n -Pourquoi le parti ne vous a pas\r\n     tout de suite choisie ?\r\n\r\n19:35:32:11  19:35:35:00\r\n -On m'a souvent pos\u00e9 la question.\r\n\r\n19:35:35:11  19:35:39:08\r\n -Esther Friedli doit persuader\r\n   des femmes de tous bords.\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:41:21\r\nHic: son parcours et sa vie priv\u00e9e.\r\n\r\n19:35:42:02  19:35:46:19\r\n Cette politologue longtemps PDC\r\n     vit avec Toni Brunner.\r\n\r\n19:35:47:00  19:35:50:15\r\n    Au soir du premier tour,\r\n       elle sort du bois,\r\n\r\n19:35:50:20  19:35:53:23\r\n         se d\u00e9clare UDC,\r\n     candidate \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:35:54:21  19:35:56:15\r\n       -Je veux repr\u00e9senter\r\n\r\n19:35:56:20  19:35:59:03\r\n      les femmes bourgeoises.\r\n\r\n19:35:59:08  19:36:05:12\r\n Je suis la compagne de T.Brunner,\r\n    mais je suis ind\u00e9pendante.\r\n\r\n19:36:06:02  19:36:09:03\r\n       -Mais sa campagne\r\n    a m\u00e9lang\u00e9 les registres.\r\n\r\n19:36:09:08  19:36:12:11\r\n          Du Toggenburg\r\n  \u00e0 la premi\u00e8re lettre d'amour,\r\n\r\n19:36:12:16  19:36:15:02\r\n   le couple se met en sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:36:17:03  19:36:21:12\r\n      -Si vous \u00e9lisez Esther,\r\nvous faites du bien pour le canton.\r\n\r\n19:36:21:17  19:36:25:03\r\nSinon, c'est moi qui me porte mieux !\r\n\r\n19:36:25:14  19:36:30:12\r\n    -L'UDC n'a pas r\u00e9putation\r\nde soigner la question des genres.\r\n\r\n19:36:30:17  19:36:34:14\r\n  Exemple: elle a fait campagne\r\n contre les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:36:34:19  19:36:36:23\r\n       et met en question\r\n       sa section femmes.\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:42:07\r\nTrois dames figurent parmi les 22 \r\nconseillers d'Etat UDC, soit 13 %.\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:46:19\r\n     Un taux sup\u00e9rieur au PDC,\r\nmais inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse.\r\n\r\n19:36:47:11  19:36:49:07\r\n   -On ne voit pas une strat\u00e9gie\r\n\r\n19:36:49:11  19:36:52:05\r\n\u00e0 long terme avec cette candidature.\r\n\r\n19:36:52:10  19:36:58:23\r\nIl faudrait que le parti soutienne\r\n   syst\u00e9matiquement les femmes.\r\n\r\n19:36:59:10  19:37:03:12\r\n  -Les auditrices de E.Friedli\r\n        sont songeuses.\r\n\r\n19:37:04:14  19:37:08:01\r\n-Elle m'a fait une bonne impression.\r\n\r\n19:37:08:06  19:37:13:12\r\n    -Je n'\u00e9lirai pas ce parti,\r\n         ni cette femme.\r\n\r\n19:37:14:11  19:37:20:16\r\n      -Une autre femme proche\r\nd'un t\u00e9nor UDC, M.Martullo-Blocher,\r\n\r\n19:37:20:21  19:37:23:11\r\n  a conquis une place \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:37:24:13  19:37:27:13\r\n    -C'est l'un des m\u00e9dicaments\r\n        les plus efficaces\r\n\r\n19:37:27:18  19:37:33:07\r\n  pour lutter contre l'\u00e9pilepsie\r\n   et les troubles bipolaires.\r\n\r\n19:37:33:11  19:37:36:22\r\n     Le Depakine pourrait \u00eatre\r\n au coeur d'un scandale sanitaire.\r\n\r\n19:37:37:03  19:37:41:18\r\nEn cause, ses effets sur le foetus\r\n      pendant la grossesse.\r\n\r\n19:37:41:23  19:37:44:14\r\nLes premi\u00e8res familles t\u00e9moignent.\r\n\r\n19:37:47:12  19:37:52:11\r\n   -D\u00e8s les premiers mois, les\r\nsympt\u00f4mes de Simon se multiplient:\r\n\r\n19:37:52:15  19:37:53:21\r\n      probl\u00e8mes cardiaques,\r\n\r\n19:37:54:02  19:37:58:02\r\n    malformation de la colonne\r\nvert\u00e9brale et troubles autistiques.\r\n\r\n19:37:58:07  19:38:02:13\r\nLe fils de Natascha, \u00e2g\u00e9 de 15 ans,\r\n      est un enfant Depakine.\r\n\r\n19:38:02:18  19:38:04:23\r\n    La faute \u00e0 ce m\u00e9dicament\r\n         qu'elle a pris\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:07:07\r\n pour lutter contre l'\u00e9pilepsie.\r\n\r\n19:38:07:11  19:38:10:04\r\n          A l'\u00e9poque,\r\n  on ne l'a pas mise en garde.\r\n\r\n19:38:11:14  19:38:12:22\r\n     -Pour moi, c'\u00e9tait juste\r\n\r\n19:38:13:03  19:38:14:18\r\n     pour traiter l'\u00e9pilepsie,\r\n\r\n19:38:14:23  19:38:16:07\r\n       ce n'\u00e9tait pas grave.\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:19:01\r\n       Je n'aurais pas pris\r\n        un antid\u00e9presseur.\r\n\r\n19:38:19:06  19:38:21:02\r\n   C'est beaucoup de culpabilit\u00e9\r\n\r\n19:38:21:07  19:38:26:03\r\n de se dire que l'enfant est malade\r\n\u00e0 cause d'un m\u00e9dicament qu'on a pris.\r\n\r\n19:38:26:08  19:38:28:14\r\nPourquoi ne m'a-t-on pas avertie ?\r\n\r\n19:38:29:00  19:38:32:14\r\n   -Les risques \u00e9taient connus\r\n par la communaut\u00e9 scientifique.\r\n\r\n19:38:32:19  19:38:36:23\r\nIl faut attendre 2006, 30 ans apr\u00e8s\r\n  son introduction sur le march\u00e9,\r\n\r\n19:38:37:04  19:38:39:09\r\n       pour que la notice \r\n       mentionne un risque\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:42:11\r\n     l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9\r\n   d'avoir un enfant anormal.\r\n\r\n19:38:42:16  19:38:46:12\r\nCe n'est qu'en 2015 que les effets\r\n    secondaires sont annonc\u00e9s.\r\n\r\n19:38:51:00  19:38:53:09\r\n-Ces effets explosent en France.\r\n\r\n19:38:53:13  19:38:58:03\r\n   193 enfants Depakine sont n\u00e9s\r\ndans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes Auvergne\r\n\r\n19:38:58:08  19:39:02:06\r\ncontre 9 en Suisse, pour un bassin\r\n     de population similaire.\r\n\r\n19:39:02:11  19:39:04:17\r\nMais il pourrait y avoir plus de cas\r\n\r\n19:39:04:22  19:39:09:11\r\ncar la Suisse se base sur l'annonce\r\n   des parents et des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:39:10:00  19:39:12:03\r\n  -On pense \u00e0 annoncer les effets\r\n\r\n19:39:12:08  19:39:14:01\r\n         pour une mol\u00e9cule\r\n\r\n19:39:14:06  19:39:16:07\r\n   nouvellement commercialis\u00e9e.\r\n\r\n19:39:16:11  19:39:20:14\r\n     On pense moins \u00e0 annoncer\r\n  les effets ind\u00e9sirables connus.\r\n\r\n19:39:20:19  19:39:24:12\r\n            Ce chiffre\r\n   est probablement sous-estim\u00e9.\r\n\r\n19:39:25:01  19:39:30:01\r\n-Des m\u00e9decins continuent \u00e0 prescrire\r\nla Depakine \u00e0 des femmes enceintes.\r\n\r\n19:39:30:06  19:39:34:01\r\n   Tous les anti\u00e9pileptiques\r\n ont des effets sur les foetus.\r\n\r\n19:39:34:06  19:39:38:15\r\nArr\u00eater le traitement ou diminuer\r\n  la dose n'est pas une option.\r\n\r\n19:39:39:02  19:39:43:05\r\n   -On ne peut diminuer la dose.\r\n\r\n19:39:43:10  19:39:44:22\r\n       Le risque est diminu\u00e9\r\n\r\n19:39:45:03  19:39:47:10\r\n mais on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9terminer\r\n\r\n19:39:47:14  19:39:51:03\r\n    si une dose n'entra\u00eene plus\r\n       d'effets secondaires.\r\n\r\n19:39:51:08  19:39:57:19\r\n       On devrait diminuer \r\n      la dose tellement fort\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:01:00\r\n        que le m\u00e9dicament \r\n       n'est plus efficace.\r\n\r\n19:40:01:16  19:40:04:02\r\n       -Sans traitement, \r\n      les femmes enceintes\r\n\r\n19:40:04:07  19:40:06:11\r\n s'exposent \u00e0 de graves crises.\r\n\r\n19:40:07:01  19:40:11:12\r\n    -Une fois, quand j'ai fait\r\n  une crise, j'ai dit au m\u00e9decin\r\n\r\n19:40:11:17  19:40:15:08\r\nque j'allais arr\u00eater les m\u00e9dicaments.\r\n\r\n19:40:15:12  19:40:17:04\r\n            Il m'a dit:\r\n\r\n19:40:17:09  19:40:19:22\r\n \"Si vous voulez mourir, arr\u00eatez.\"\r\n\r\n19:40:20:09  19:40:23:19\r\n    -Risquer sa vie ou mettre\r\n  en p\u00e9ril celle de son enfant:\r\n\r\n19:40:24:00  19:40:25:15\r\n  un choix des plus difficiles.\r\n\r\n19:40:25:20  19:40:28:12\r\n          Depuis 2015,\r\n  un formulaire de consentement\r\n\r\n19:40:28:17  19:40:31:13\r\n doit \u00eatre sign\u00e9 par les femmes\r\n         sous Depakine.\r\n\r\n19:40:31:18  19:40:36:10\r\n  En Suisse, l'emballage n'a pas\r\nchang\u00e9, contrairement \u00e0 la France.\r\n\r\n19:40:36:14  19:40:39:07\r\n Pour Sanofi, pas de diff\u00e9rence\r\n         de traitement,\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:41:13\r\nce n'est qu'une question de temps.\r\n\r\n19:40:41:23  19:40:45:19\r\n   -Nous avons soumis en janvier\r\n   une modification d'emballage.\r\n\r\n19:40:46:00  19:40:47:12\r\n        Swissmedic a un an\r\n\r\n19:40:47:17  19:40:50:16\r\n pour r\u00e9pondre \u00e0 une modification.\r\n\r\n19:40:52:00  19:40:54:13\r\n    -La demande a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e\r\n         par Swissmedic,\r\n\r\n19:40:54:18  19:40:58:18\r\n mais le pictogramme doit encore\r\n subir une derni\u00e8re modification\r\n\r\n19:40:58:23  19:41:01:03\r\n       avant d'appara\u00eetre\r\n      dans les pharmacies.\r\n\r\n19:41:01:08  19:41:05:04\r\n    En 2015, 168'500 bo\u00eetes \r\n   ont \u00e9t\u00e9 vendues en Suisse.\r\n\r\n19:41:07:05  19:41:11:10\r\n-D.Baud, comment est-ce qu'on teste\r\n\r\n19:41:11:14  19:41:18:05\r\n         les m\u00e9dicaments\r\n    sur les femmes enceintes ?\r\n\r\n19:41:18:05  19:41:21:06\r\n      -Il est tr\u00e8s difficile\r\n\r\n19:41:21:08  19:41:26:16\r\n      de tester un m\u00e9dicament\r\n      sur une femme enceinte.\r\n\r\n19:41:26:18  19:41:30:11\r\nPour des enjeux \u00e9thiques, la plupart\r\n   des compagnies pharmaceutiques\r\n\r\n19:41:30:12  19:41:33:09\r\n       ne peuvent pas tester\r\n          des m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:35:15\r\n     sur les femmes enceintes.\r\n\r\n19:41:35:17  19:41:38:12\r\n    Le seul moyen pour observer\r\n     un effet d'un m\u00e9dicament\r\n\r\n19:41:38:14  19:41:42:07\r\nsur les patientes enceintes, c'est\r\n de faire une \u00e9tude d'observation\r\n\r\n19:41:42:09  19:41:45:09\r\n         de ces patientes.\r\n   Pendant de nombreuses ann\u00e9es,\r\n\r\n19:41:45:11  19:41:47:21\r\n on va chercher les patientes qui,\r\n            par erreur,\r\n\r\n19:41:48:00  19:41:49:23\r\n      ont pris ce m\u00e9dicament,\r\n\r\n19:41:50:01  19:41:53:03\r\n        qui ne savaient pas\r\n    qu'elles \u00e9taient enceintes.\r\n\r\n19:41:53:05  19:41:57:08\r\n             Pour \u00e7a,\r\n   il faut de nombreuses ann\u00e9es.\r\n\r\n19:41:57:10  19:42:02:22\r\n -Est-ce que le cas de la Depakine\r\n           vous choque ?\r\n\r\n19:42:03:00  19:42:05:08\r\n   -Non, \u00e7a ne nous choque pas.\r\n\r\n19:42:05:10  19:42:10:10\r\n   C'est quelque chose de connu.\r\n\r\n19:42:10:11  19:42:13:11\r\n     C'est connu pour tous les\r\n         anti\u00e9pileptiques.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:17:12\r\n     -Pourquoi \u00e7a met 30 ans ?\r\n\r\n19:42:17:14  19:42:21:06\r\n            C'est long.\r\n\r\n19:42:21:08  19:42:24:11\r\n  -Les 30 \u00e0 40 % de malformations\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:27:20\r\n        me paraissent assez\r\n        disproportionn\u00e9s.\r\n\r\n19:42:27:22  19:42:32:03\r\n    Il faut toujours rapporter\r\n\r\n19:42:32:05  19:42:36:15\r\nle risque d'un m\u00e9dicament, le risque\r\n     induit par un m\u00e9dicament,\r\n\r\n19:42:36:17  19:42:39:10\r\n   par rapport au risque de base\r\n        dans la population.\r\n\r\n19:42:39:11  19:42:41:00\r\n        Dans la population,\r\n\r\n19:42:41:02  19:42:47:02\r\n il y a un risque de 3 % d'avoir \r\n un foetus avec une malformation.\r\n\r\n19:42:48:11  19:42:52:04\r\n -Est-ce qu'il faut d\u00e9conseiller \r\n aux femmes atteintes d'\u00e9pilepsie\r\n\r\n19:42:52:06  19:42:53:06\r\n        de tomber enceintes ?\r\n\r\n19:42:53:08  19:42:54:15\r\n           -Surtout pas.\r\n\r\n19:42:54:17  19:42:57:23\r\n    Mais la patiente doit venir\r\n  \u00e0 une consultation sp\u00e9cialis\u00e9e,\r\n\r\n19:42:58:01  19:43:00:01\r\n   dans l'id\u00e9al avant de tomber\r\n             enceinte\r\n\r\n19:43:00:03  19:43:05:06\r\n      de voir comment ajuster\r\n          son traitement,\r\n\r\n19:43:05:08  19:43:08:20\r\nlui donner la dose minimum qui soit\r\n   efficace pour son \u00e9pilepsie.\r\n\r\n19:43:08:22  19:43:12:13\r\n       Si c'est la Depakine,\r\n\r\n19:43:12:15  19:43:13:22\r\n      voir si on peut changer\r\n\r\n19:43:14:01  19:43:17:22\r\n  pour un autre anti\u00e9pileptique.\r\n\r\n19:43:17:22  19:43:21:18\r\n -B.Obama est arriv\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:26:01\r\n           Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u\r\n   par la chanceli\u00e8re allemande.\r\n\r\n19:43:26:06  19:43:30:18\r\nUne visite qui va durer deux jours.\r\n\r\n19:43:32:22  19:43:37:00\r\n-L'avion pr\u00e9sidentiel s'est pos\u00e9\r\n     vers 12h40 \u00e0 Hanovre.\r\n\r\n19:43:37:05  19:43:42:09\r\nPour B.Obama, c'est la derni\u00e8re \r\nvisite officielle de son mandat.\r\n\r\n19:43:42:13  19:43:47:21\r\n  L'Allemagne est li\u00e9e aux USA\r\n    par plusieurs dossiers.\r\n\r\n19:43:48:02  19:43:51:17\r\nLa chanceli\u00e8re est sa meilleure amie\r\n            europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:43:51:22  19:43:56:19\r\n   Rencontre entre deux g\u00e9ants\r\n        de la politique.\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:04:00\r\n Elle incarne les qualit\u00e9s qu'il\r\nadmire le plus chez un dirigeant.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:06\r\n     Le respect est mutuel.\r\n\r\n19:44:06:11  19:44:11:07\r\n Offensive de charme pour faire\r\n  avancer un dossier sensible.\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:14:02\r\n      Le TAFTA ou le TTIP.\r\n\r\n19:44:14:07  19:44:18:00\r\n  Le trait\u00e9 de libre-\u00e9change, \r\n la cr\u00e9ation d'un march\u00e9 unifi\u00e9\r\n\r\n19:44:18:05  19:44:21:05\r\n       de plus de 800 mios\r\n        de consommateurs.\r\n\r\n19:44:21:10  19:44:26:13\r\n     Mais le courant passe.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:51:23\r\n   -Ce soir, B.Obama inaugure\r\n      la foire de Hanovre.\r\n\r\n19:44:52:04  19:44:59:15\r\n   Demain, il sera au mini G5 \r\n  improvis\u00e9 par la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n19:44:59:20  19:45:03:20\r\n De quoi accro\u00eetre le sentiment\r\n      de fiert\u00e9 nationale.\r\n\r\n19:45:06:00  19:45:09:21\r\n   -En Turquie, une journaliste \r\n   n\u00e9erlandaise d'origine turque\r\n\r\n19:45:10:02  19:45:13:01\r\n    a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e par la police\r\n        apr\u00e8s avoir publi\u00e9\r\n\r\n19:45:13:06  19:45:16:11\r\n       un article critique\r\n   envers le pr\u00e9sident Erdogan.\r\n\r\n19:45:16:15  19:45:19:00\r\n  Elle a finalement \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9e.\r\n\r\n19:45:19:05  19:45:23:10\r\n     Elle pourrait \u00eatre jug\u00e9e\r\n pour insulte envers le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:45:25:16  19:45:30:15\r\n Ce cas illustre la r\u00e9pression qui\r\ns'est abattue sur la presse turque.\r\n\r\n19:45:30:20  19:45:36:15\r\n   Aujourd'hui, 23 m\u00e9dias turcs\r\n\r\n19:45:36:20  19:45:40:23\r\n           appartiennent\r\n     \u00e0 des proches du pouvoir.\r\n\r\n19:45:41:04  19:45:44:23\r\n  Certains journalistes r\u00e9sistent\r\n     et prennent des risques.\r\n\r\n19:45:46:00  19:45:50:02\r\n    -C'est l'heure du choix\r\nde la une pour ces journalistes.\r\n\r\n19:45:50:07  19:45:53:14\r\n     Yarina Bakis a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n     il y a un mois et demi\r\n\r\n19:45:53:19  19:45:56:21\r\n        par les anciens\r\n du journal d'opposition Zaman,\r\n\r\n19:45:57:02  19:45:59:13\r\n        mis sous tutelle\r\n      par le gouvernement.\r\n\r\n19:45:59:18  19:46:02:19\r\n      L'\u00e9quipe ne veut pas\r\n    \u00eatre r\u00e9duite au silence.\r\n\r\n19:46:03:06  19:46:05:03\r\n    -Nous voulons nous opposer\r\n\r\n19:46:05:08  19:46:07:02\r\n    aux mesures du gouvernement\r\n\r\n19:46:07:07  19:46:08:15\r\n         contre la presse.\r\n\r\n19:46:08:20  19:46:13:18\r\n    La Turquie doit conserver\r\n  des \u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:46:14:06  19:46:17:15\r\n        -Les journalistes\r\n  ont la m\u00eame ligne \u00e9ditoriale.\r\n\r\n19:46:17:20  19:46:20:20\r\n       De nombreux sites\r\n   d'information sont bloqu\u00e9s\r\n\r\n19:46:21:01  19:46:24:19\r\n  et les journalistes critiques\r\n   sont poursuivis en justice.\r\n\r\n19:46:25:00  19:46:27:20\r\n    Ecrire librement devient\r\n       de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:46:28:01  19:46:30:00\r\n  L'\u00e9quipe conna\u00eet les risques.\r\n\r\n19:46:30:11  19:46:32:06\r\n     -Notre journalisme libre\r\n\r\n19:46:32:11  19:46:33:18\r\n        irrite le pouvoir.\r\n\r\n19:46:33:23  19:46:37:04\r\n     Nous ne pouvons donc pas\r\n      \u00e9chapper aux risques.\r\n\r\n19:46:37:09  19:46:41:03\r\n Il faut un journalisme courageux\r\n           mais mesur\u00e9.\r\n\r\n19:46:41:22  19:46:44:14\r\n        -Les journalistes\r\n     sont un dernier rempart\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:47:09\r\n  contre la d\u00e9rive autoritaire.\r\n\r\n19:46:47:13  19:46:50:13\r\n      Le r\u00e9dacteur en chef\r\n   du plus ancien journal turc\r\n\r\n19:46:50:18  19:46:52:09\r\n    en est devenu le symbole.\r\n\r\n19:46:52:13  19:46:55:11\r\n    Il risque la prison \u00e0 vie\r\n        pour avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9\r\n\r\n19:46:55:15  19:46:59:12\r\ndes livraisons d'armes par Ankara\r\n    aux islamistes en Syrie.\r\n\r\n19:47:00:00  19:47:02:09\r\n       -Ils disent aux gens\r\n\r\n19:47:02:13  19:47:04:21\r\n       que s'ils critiquent,\r\n\r\n19:47:05:02  19:47:07:13\r\n       c'est fini pour eux.\r\n\r\n19:47:07:18  19:47:11:05\r\n Le gouvernement veut faire peur.\r\n\r\n19:47:12:19  19:47:16:04\r\n     -Alors qu'il s'appr\u00eate\r\n   \u00e0 retourner devant le juge,\r\n\r\n19:47:16:09  19:47:18:13\r\n           il pr\u00e9pare\r\n      la prochaine \u00e9dition,\r\n\r\n19:47:18:18  19:47:22:13\r\n      et continue \u00e0 publier\r\n des informations qui d\u00e9rangent.\r\n\r\n19:47:23:00  19:47:26:08\r\n    -Nous redoublons d'efforts.\r\n\r\n19:47:26:12  19:47:28:09\r\n      Nous avons une mission\r\n\r\n19:47:28:13  19:47:33:12\r\nen tant que m\u00e9dia turc de construire\r\n      un nouveau futur libre.\r\n\r\n19:47:33:17  19:47:38:12\r\nNous nous battons pour nos droits,\r\n         pour notre pays.\r\n\r\n19:47:39:17  19:47:43:09\r\n   -Ces journalistes refusent\r\n    de se laisser intimider.\r\n\r\n19:47:43:13  19:47:47:05\r\n     Ils d\u00e9fendent l'avenir\r\n    de la d\u00e9mocratie turque.\r\n\r\n19:47:48:10  19:47:52:11\r\n -Solar Impulse a atterri ce matin\r\n      pr\u00e8s de San Francisco.\r\n\r\n19:47:52:15  19:47:57:16\r\n   Bertrand Piccard a mis 62 h\r\npour rallier la c\u00f4te californienne\r\n\r\n19:47:57:21  19:48:01:23\r\n           et terminer\r\n    la travers\u00e9e du Pacifique.\r\n\r\n19:48:05:10  19:48:09:18\r\n         -La p\u00e9rilleuse\r\n     travers\u00e9e du Pacifique\r\n\r\n19:48:09:23  19:48:12:03\r\n   est boucl\u00e9e sans encombres.\r\n\r\n19:48:12:08  19:48:15:07\r\nC'est \u00e0 23h45, 08h45 heure suisse,\r\n\r\n19:48:15:11  19:48:18:19\r\n        que Solar Impulse\r\n    s'est pos\u00e9 en Californie.\r\n\r\n19:48:19:00  19:48:22:02\r\n        Nouvelle victoire\r\n  pour cet avion solaire suisse\r\n\r\n19:48:22:07  19:48:24:20\r\n          rest\u00e9 bloqu\u00e9\r\n   pendant neuf mois \u00e0 Hawa\u00ef.\r\n\r\n19:48:25:01  19:48:28:01\r\n      Pilot\u00e9 par B.Piccard,\r\n    l'engin \u00e9tait parti jeudi\r\n\r\n19:48:28:06  19:48:31:01\r\n      pour 62 h de voyage \r\n      au-dessus de l'oc\u00e9an\r\n\r\n19:48:31:06  19:48:34:14\r\npuis le survol de San Francisco.\r\n\r\n19:48:37:03  19:48:38:11\r\n       -Au d\u00e9but, je pensais\r\n\r\n19:48:38:15  19:48:41:01\r\n   que j'allais hurler de joie.\r\n\r\n19:48:41:06  19:48:44:16\r\n          Je me suis dit\r\n    que c'\u00e9tait la fin du vol.\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:46:18\r\n    J'avais envie de continuer.\r\n\r\n19:48:46:23  19:48:50:18\r\n   A.Borschberg, l'autre pilote,\r\n     veut atterrir \u00e0 New York,\r\n\r\n19:48:50:23  19:48:53:09\r\n  donc je devais me poser avant.\r\n\r\n19:48:53:19  19:48:55:12\r\n  -L'atterrissage en Californie\r\n\r\n19:48:55:17  19:48:59:08\r\n  ach\u00e8ve la 9\u00e8me des 13 \u00e9tapes\r\n     de ce voyage solaire.\r\n\r\n19:48:59:12  19:49:02:11\r\n       Prochain d\u00e9collage\r\n     direction Phoenix mardi\r\n\r\n19:49:02:16  19:49:06:10\r\n  avant de filer vers New York\r\n         d'ici fin mai.\r\n\r\n19:49:06:14  19:49:11:03\r\nDes vols courts avant de s'attaquer\r\n  \u00e0 la travers\u00e9e de l'Atlantique.\r\n\r\n19:49:11:08  19:49:15:15\r\n Cet avion exp\u00e9rimental a encore\r\n  des heures de vol devant lui.\r\n\r\n19:49:17:15  19:49:22:07\r\n  -Profiter d'un coursier \u00e0 v\u00e9lo\r\n   qui vous livre votre repas,\r\n\r\n19:49:22:11  19:49:25:16\r\n   c'est devenu le dernier chic\r\n        de la consommation\r\n\r\n19:49:25:21  19:49:27:23\r\n   dans les villes al\u00e9maniques.\r\n\r\n19:49:28:04  19:49:32:09\r\n  Une mode qui commence \u00e0 faire \r\n  ses preuves en Suisse romande.\r\n\r\n19:49:35:02  19:49:38:14\r\n       -Et\u00e9 comme hiver, \r\n      les coursiers \u00e0 v\u00e9lo\r\n\r\n19:49:38:19  19:49:43:12\r\nse faufilent dans le trafic urbain\r\n    pour acheminer les colis.\r\n\r\n19:49:44:15  19:49:49:04\r\n        -On fait attention\r\n       \u00e0 ne pas se blesser.\r\n\r\n19:49:49:09  19:49:52:04\r\n     C'est un m\u00e9tier physique.\r\n\r\n19:49:52:09  19:49:54:14\r\n    Certains jours, c'est dur.\r\n\r\n19:49:55:01  19:50:02:15\r\n     -80 \u00e0 100 km par jour,\r\n  pour 20 \u00e0 35 frs de l'heure.\r\n\r\n19:50:02:20  19:50:06:15\r\n    Vu les efforts demand\u00e9s,\r\n le temps partiel est la norme.\r\n\r\n19:50:06:20  19:50:12:13\r\n Raoul Payot a commenc\u00e9 en 2007.\r\n\r\n19:50:12:18  19:50:16:03\r\n      Il est un des patrons\r\n        de l'entreprise.\r\n\r\n19:50:16:08  19:50:20:09\r\n      Ses 45 collaborateurs\r\n      distribuent des colis\r\n\r\n19:50:20:13  19:50:24:11\r\n       pour les entreprises,\r\nles administrations et les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:50:25:12  19:50:28:23\r\n       -Il y a une id\u00e9ologie\r\n     par rapport \u00e0 la mobilit\u00e9\r\n\r\n19:50:29:04  19:50:32:06\r\n et aux valeurs environnementales.\r\n\r\n19:50:32:11  19:50:33:18\r\n         Et il y a l'envie\r\n\r\n19:50:33:23  19:50:38:02\r\n       de vivre simplement;\r\n    le v\u00e9lo incarne tout cela.\r\n\r\n19:50:38:14  19:50:43:04\r\n-A Gen\u00e8ve, un cap suppl\u00e9mentaire\r\n         a \u00e9t\u00e9 franchi.\r\n\r\n19:50:43:09  19:50:47:23\r\n   La livraison de repas \u00e0 midi\r\ncompl\u00e8te le travail des coursiers.\r\n\r\n19:50:50:00  19:50:52:01\r\n -On discute avec nos partenaires\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:54:08\r\n  dans les autres villes suisses\r\n\r\n19:50:54:12  19:50:57:00\r\net on constate qu'\u00e0 B\u00e2le, \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:50:57:05  19:51:02:08\r\n   la livraison de repas \u00e0 v\u00e9lo\r\n      fonctionne tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:51:03:02  19:51:10:14\r\n-Autre changement dans ce secteur:\r\n \"l'ub\u00e9risation\" de la livraison.\r\n\r\n19:51:10:20  19:51:16:13\r\n A Zurich, une soci\u00e9t\u00e9 a recrut\u00e9\r\n   80 coursiers occasionnels.\r\n\r\n19:51:16:18  19:51:18:13\r\n     Pour ces ind\u00e9pendants,\r\n\r\n19:51:18:18  19:51:22:19\r\n        aucune obligation\r\n   et beaucoup de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:51:24:23  19:51:27:11\r\n -On pr\u00e9f\u00e8re concentrer le travail\r\n\r\n19:51:27:16  19:51:31:07\r\n          sur une \u00e9quipe.\r\n\r\n19:51:34:11  19:51:36:20\r\n-C'est un mod\u00e8le auquel on n'est pas\r\n\r\n19:51:37:01  19:51:38:02\r\n         pr\u00eats \u00e0 adh\u00e9rer.\r\n\r\n19:51:38:07  19:51:40:16\r\n    Mais il stimule le march\u00e9.\r\n\r\n19:51:41:04  19:51:44:20\r\n     -La livraison de repas\r\n  reste marginale en Romandie.\r\n\r\n19:51:45:01  19:51:47:23\r\n        Si les habitudes\r\n   des consommateurs changent,\r\n\r\n19:51:48:04  19:51:51:02\r\n       la livraison \u00e0 v\u00e9lo\r\n     pourrait aussi \u00e9voluer.\r\n\r\n19:51:52:10  19:51:58:00\r\n-Les 20 km de Lausanne ont rassembl\u00e9\r\n    plus de 28'000 participants,\r\n\r\n19:51:58:05  19:52:00:07\r\n       un record historique.\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:01:23\r\n      Pour la premi\u00e8re fois,\r\n\r\n19:52:02:04  19:52:06:18\r\n         la manifestation\r\n    s'est tenue sur deux jours.\r\n\r\n19:52:06:23  19:52:08:20\r\n       La formule a s\u00e9duit.\r\n\r\n19:52:12:08  19:52:16:03\r\n -Certains n'y auraient renonc\u00e9\r\n      pour rien au monde.\r\n\r\n19:52:16:08  19:52:21:06\r\n   Ces enfants adorent courir,\r\n       m\u00eame sous la pluie,\r\n\r\n19:52:21:11  19:52:23:16\r\n  pour des raisons diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:52:24:14  19:52:26:00\r\n       -Ca demande beaucoup.\r\n\r\n19:52:26:05  19:52:28:04\r\n   On peut avoir des m\u00e9dailles.\r\n\r\n19:52:28:09  19:52:30:00\r\n   On est fier de soi \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:52:30:05  19:52:36:11\r\n -Courir, \u00e7a peut faire des abdos,\r\n      tu peux devenir muscl\u00e9.\r\n\r\n19:52:36:15  19:52:39:20\r\n        -Je suis contente,\r\n   mais j'aurais pu faire mieux.\r\n\r\n19:52:40:06  19:52:42:21\r\n   -12'000 enfants le samedi,\r\n         record absolu.\r\n\r\n19:52:43:02  19:52:46:23\r\n Les organisateurs ont d\u00fb \u00e9taler\r\n    la course sur deux jours,\r\n\r\n19:52:47:04  19:52:49:16\r\npour la premi\u00e8re fois de l'histoire.\r\n\r\n19:52:50:21  19:52:53:10\r\n         En 35 \u00e9ditions,\r\n      les 20 km ont conquis\r\n\r\n19:52:53:14  19:52:56:22\r\n     le podium des courses\r\n les plus populaires de Suisse.\r\n\r\n19:52:57:03  19:53:02:01\r\n L'Escalade reste la championne\r\npuis viennent Berne et Lausanne.\r\n\r\n19:53:02:06  19:53:05:17\r\n       C\u00f4t\u00e9 organisateurs,\r\n  on se sent pousser des ailes.\r\n\r\n19:53:06:06  19:53:10:02\r\n      -Un jour, les 20 km\r\npourraient d\u00e9tr\u00f4ner l'Escalade ?\r\n\r\n19:53:10:07  19:53:12:01\r\n    -Ce n'est pas un objectif.\r\n\r\n19:53:12:06  19:53:15:04\r\n      Si \u00e7a devait survenir,\r\n\r\n19:53:15:09  19:53:17:01\r\n        on serait contents.\r\n\r\n19:53:17:12  19:53:20:19\r\n    -Le dimanche, les enfants\r\n    qui ont couru la veille,\r\n\r\n19:53:21:00  19:53:22:17\r\n   encouragent leurs parents.\r\n\r\n19:53:23:04  19:53:27:17\r\n  -J'esp\u00e8re qu'il va bien courir\r\n parce qu'il s'entra\u00eene beaucoup.\r\n\r\n19:53:28:09  19:53:31:07\r\n      -D'autres n'ont pas\r\n  \u00e0 se pr\u00e9occuper des enfants,\r\n\r\n19:53:31:11  19:53:34:19\r\n mais quand on court en couple,\r\n       il faut r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:53:35:06  19:53:39:17\r\n  -On se demandait \u00e0 quel moment\r\non allait se permettre de se l\u00e2cher\r\n\r\n19:53:39:22  19:53:42:02\r\n si un allait bien et l'autre pas.\r\n\r\n19:53:42:07  19:53:43:21\r\n       C'est en n\u00e9gociation.\r\n\r\n19:53:44:07  19:53:49:10\r\n  -L'an prochain, on attend d\u00e9j\u00e0\r\nun nouveau record de participation.\r\n\r\n19:53:49:14  19:53:53:00\r\n    La formule sur deux jours\r\n    pourrait \u00eatre reconduite.\r\n\r\n19:53:54:17  19:53:59:03\r\n    -En volley-ball, le Lausanne\r\nUniversit\u00e9 Club devra encore attendre\r\n\r\n19:53:59:08  19:54:03:08\r\navant de remporter un nouveau titre\r\n      de champion de Suisse.\r\n\r\n19:54:03:12  19:54:06:14\r\n      Cette ann\u00e9e, Amriswil,\r\n         club thurgovien,\r\n\r\n19:54:06:19  19:54:10:04\r\n    a remport\u00e9 le match d\u00e9cisif\r\n           en cinq sets.\r\n\r\n19:54:12:22  19:54:16:23\r\n-Amriswil champion pour la troisi\u00e8me\r\n       fois de son histoire.\r\n\r\n19:54:17:04  19:54:20:00\r\n  Les Thurgoviens ont tenu bon.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:22:23\r\n      Lausanne a tout donn\u00e9\r\n       et tutoy\u00e9 l'exploit\r\n\r\n19:54:23:04  19:54:26:12\r\n       mais s'avoue vaincu\r\n   apr\u00e8s deux heures de match.\r\n\r\n19:54:27:00  19:54:28:20\r\n   -La meilleure \u00e9quipe a gagn\u00e9.\r\n\r\n19:54:29:01  19:54:31:07\r\nAmriswil est un tr\u00e8s bon champion.\r\n\r\n19:54:31:11  19:54:34:06\r\n         Ils ont bien jou\u00e9\r\n      les ballons importants.\r\n\r\n19:54:34:17  19:54:38:14\r\n  -L'\u00e9quipe s'est vu confront\u00e9e\r\n    \u00e0 une \u00e9quation difficile.\r\n\r\n19:54:38:19  19:54:41:15\r\n         Comment contrer\r\n   la puissance de Stegmeier ?\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:44:18\r\nSon service a martyris\u00e9 ses rivaux.\r\n\r\n19:54:44:23  19:54:49:05\r\n        Amriswil remporte\r\n     les deux premiers sets.\r\n\r\n19:54:49:10  19:54:52:04\r\n   Lausanne recolle au score.\r\n\r\n19:54:52:09  19:54:54:15\r\n          Deux partout.\r\n\r\n19:54:54:20  19:54:57:23\r\n        Le titre national\r\n    se joue sur un tie-break.\r\n\r\n19:54:58:04  19:55:03:05\r\n   Les Al\u00e9maniques font preuve\r\n      de plus de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:55:03:10  19:55:07:03\r\n         A 8-7, Amriswil\r\n    prend un avantage d\u00e9cisif\r\n\r\n19:55:07:08  19:55:09:23\r\n gr\u00e2ce \u00e0 un contre de Howatson.\r\n\r\n19:55:11:23  19:55:14:04\r\n    -On a couru apr\u00e8s Amriswil.\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:16:11\r\n     On est revenu deux \u00e0 deux\r\n\r\n19:55:16:15  19:55:20:07\r\n        de deux sets z\u00e9ro.\r\n\r\n19:55:20:11  19:55:23:22\r\n       On n'a pas su passer\r\n     le ballon au bon moment.\r\n\r\n19:55:24:03  19:55:26:23\r\n       Je ne sais plus faire\r\n       gagner mes \u00e9quipes !\r\n\r\n19:55:27:10  19:55:31:17\r\n-La derni\u00e8re fois que le LUC a gagn\u00e9\r\n    le titre de champion suisse,\r\n\r\n19:55:31:22  19:55:33:00\r\n        c'\u00e9tait en 2008.\r\n\r\n19:55:34:19  19:55:38:15\r\n  -En cyclisme, belle performance\r\n       du Suisse M.Albasini\r\n\r\n19:55:38:20  19:55:43:20\r\npour la doyenne des classiques courue\r\n   dans des conditions dantesques.\r\n\r\n19:55:44:01  19:55:47:16\r\nLe Suisse a termin\u00e9 2\u00e8me au sprint.\r\n\r\n19:55:47:21  19:55:51:20\r\n        Il n'a \u00e9t\u00e9 devanc\u00e9\r\n   que par le N\u00e9erlandais Poels.\r\n\r\n19:55:55:06  19:55:59:19\r\n Nous donnons la parole aux jeunes\r\n  sur l'actualit\u00e9 de la semaine.\r\n\r\n19:56:00:00  19:56:03:06\r\n     Ce soir, \"T'as vu l'actu\"\r\n     \u00e9voque l'aide au suicide.\r\n\r\n19:56:03:11  19:56:06:01\r\n       Hier, Exit annon\u00e7ait\r\n        que 213 personnes\r\n\r\n19:56:06:06  19:56:10:09\r\n        avaient eu recours\r\n   \u00e0 ses services l'an dernier.\r\n\r\n19:56:10:13  19:56:13:08\r\n  On \u00e9coute ce qu'ils en pensent.\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:29:16\r\n -Nouveau pas d'Exit dans l'aide\r\n       au suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:56:29:21  19:56:33:01\r\n     -C'est une bonne mani\u00e8re\r\n     pour ceux qui souffrent\r\n\r\n19:56:33:06  19:56:34:23\r\n     de dire \"j'en ai marre\".\r\n\r\n19:56:35:04  19:56:39:08\r\n   -C'est des personnes qui sont\r\n     dans le besoin de mourir.\r\n\r\n19:56:39:12  19:56:41:16\r\n        -Une \u00e9chappatoire.\r\n\r\n19:56:41:21  19:56:48:02\r\n        -Devenir un l\u00e9gume,\r\n        ce n'est pas vivre.\r\n\r\n19:56:48:07  19:56:52:16\r\n      -L'agonie fait changer.\r\n\r\n19:56:52:21  19:56:55:21\r\n    -On devrait avoir le choix.\r\n\r\n19:56:56:02  19:56:58:19\r\n      -C'est sa vie, sa mort.\r\n\r\n19:56:59:00  19:57:06:03\r\n-Je pr\u00e9f\u00e8re qu'elle passe par Exit\r\n  plut\u00f4t de la retrouver pendue.\r\n\r\n19:57:06:08  19:57:10:11\r\n-Il faut pas l'utiliser abusivement.\r\n\r\n19:57:10:16  19:57:15:11\r\n-J'aime pas que des gens en aident\r\n        d'autres \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:57:15:16  19:57:20:00\r\n      C'est un semi-homicide.\r\n\r\n19:57:20:05  19:57:24:15\r\n         -C'est pas moral\r\n     de faire mourir des gens.\r\n\r\n19:57:24:20  19:57:26:23\r\n        -Homicide organis\u00e9.\r\n\r\n19:57:27:04  19:57:29:19\r\n-Il faut laisser les choses se faire.\r\n\r\n19:57:30:00  19:57:35:13\r\n  -Etre contre, c'est une vision\r\n      pass\u00e9iste, religieuse.\r\n\r\n19:57:35:18  19:57:37:06\r\n       -Question de respect.\r\n\r\n19:57:37:11  19:57:39:06\r\n    La personne a fait sa vie.\r\n\r\n19:57:39:11  19:57:42:13\r\n     Aux proches de comprendre\r\n           la personne.\r\n\r\n19:57:42:18  19:57:50:17\r\n-Les b\u00e9n\u00e9voles d'Exit ne ressortent\r\npas indemnes d'un suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:57:52:05  19:57:56:22\r\n  -Il faut se conna\u00eetre soi-m\u00eame\r\n        avant de faire \u00e7a.\r\n\r\n19:57:57:03  19:58:01:12\r\n     -J'en serais pas capable.\r\n\r\n19:58:01:17  19:58:06:21\r\n        -De temps en temps.\r\n\r\n19:58:07:02  19:58:08:17\r\n           -Je pourrais.\r\n\r\n19:58:08:22  19:58:12:11\r\n         -Je pourrais pas.\r\n\r\n19:58:12:16  19:58:17:08\r\n-C'est pas dans la nature de l'homme\r\n     de faire mourir des gens.\r\n\r\n19:58:26:12  19:58:28:13\r\n   -C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:58:28:18  19:58:32:01\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n     suivie de \"Mise au Point\"\r\n\r\n19:58:32:06  19:58:36:10\r\n   qui revient sur la fermeture\r\n   des magasins Bata en Suisse.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:40:15\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n19:58:40:20  19:58:44:15\r\n Tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous.\r\n\r\n19:58:44:20  19:58:49:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M-C.Essade, E.Gattlen, M.Kastrati\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZT024845\r\nDate de transcription : 05-DEC-19\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:03 > 0:00:11) [70%] : \r\nTu restes l\u00e0 Nicole hein oui je je te c\u00e8de pas pardon, ce morceau de mon contrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:16 > 0:00:38) [87%] : \r\nPas du trac\u00e9 de la concentration, moi je dirais plut\u00f4t le trac si \u00e7a s'est mal pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que si tout d'un coup, on est vraiment \u00e0 la bourre ou qui a, oui, quelque chose qui vient de tomber ou que je sens mal une interview un machin, l\u00e0, oui, je peux avoir le trac plut\u00f4t c'est : voil\u00e0, c'est la concentration parce que \u00e7a vous avez fac ou de la concentration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:38 > 0:01:04) [88%] : \r\nMoi, j'ai le trac pas la pas des op\u00e9rations non mais certaines op\u00e9rations, je sais que \u00e7a va \u00eatre difficile et une fois je suis dedans, je suis hyper concentr\u00e9, je vois, je vois, je vois plus rien, je ne sais pas ce qui se passe \u00e0 ailleurs, mais pour certaines choses, j'ai un peu le trac, bon vous faites des op\u00e9rations tr\u00e8s tr\u00e8s lourde et puis le comment dire le c'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame enjeu que de faire appel, vous \u00eates devant des milliers de spectateurs, moi je suis oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:05 > 0:01:09) [89%] : \r\nMais si je me trompe ou pire, je suis ridicule ou pas professionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:01:10 > 0:01:11) [86%] : \r\nOuais, enfin c'est ce que je veux dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:11 > 0:01:20) [94%] : \r\nNon mais oui mais il y a pas \u00e7a n'engagera non c'est pas, c'est pas vrai c'est c'est tr\u00e8s, c'est tr\u00e8s grave si je me trompe, mais je pense toujours qu'un m\u00e9decin la vie quand m\u00eame dans entre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:20 > 0:01:28) [88%] : \r\nC'est moi, donc moi je que plus stress\u00e9 par votre travail, alors on est chacun sa place, je crois, c'est plut\u00f4t bon signe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:31 > 0:01:34) [74%] : \r\nParce ai un 30 secondes merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:20) [98%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de ce 24 avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:22 > 0:02:38) [94%] : \r\nL'extr\u00eame droite, largement en t\u00eate du 1er tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Autriche, le candidat FPE devance un \u00e9cologiste, les 2 grands partis au pouvoir depuis 60 ans sont \u00e9limin\u00e9s, un r\u00e9sultat qui refl\u00e8te l'impact de la crise migratoire d\u00e9cryptage en d\u00e9but de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:40 > 0:03:02) [94%] : \r\nLe D\u00e9pakine, m\u00e9dicament largement prescrit aux \u00e9pileptique produit de graves effets secondaires sur les femmes enceintes, plus d'un tiers des enfants D\u00e9pakine aurait des probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement ou des malformations Swissmedic va changer sa mise en garde, un cas qui pose la question des m\u00e9dicaments prescrits aux femmes enceintes, on en parle avec le Docteur David Baud obst\u00e9tricien au CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:03 > 0:03:17) [98%] : \r\nLa rencontre Obama- Merkel, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain est en Allemagne pour une visite de 2 jours chez son amie Angela comme il l'a appel\u00e9, il sera notamment question de l'accord controvers\u00e9 de libre- \u00e9change entre les \u00c9tats-Unis et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:33) [94%] : \r\nIl se faufile dans la circulation pour livrer des colis aux h\u00f4pitaux, administrations et autres entreprises voire pour vous apportez votre repas, les coursiers \u00e0 v\u00e9lo peuvent faire jusqu'\u00e0 100 kilom\u00e8tres par jour et ils sont de plus en plus sollicit\u00e9s, reportage \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:35 > 0:03:47) [95%] : \r\nLes enfants le samedi, les parents, le dimanche, la nouvelle formule des 20 kilom\u00e8tres de Lausanne a fait 28000 heureux ce week- end dans la capitale vaudoise la course devient l'une des plus populaires du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:49 > 0:04:07) [98%] : \r\nC'est un v\u00e9ritable coup de tonnerre dans le paysage politique autrichien, selon les premiers r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est le candidat du parti d'extr\u00eame droite FPE qui arrive en t\u00eate du 1er tour le meilleur r\u00e9sultat de ce parti depuis la Seconde Guerre mondiale \u00e0 une \u00e9lection nationale Antoine Silacci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:07 > 0:05:16) [93%] : \r\nLe paquet, il \u00e9tait donn\u00e9 comme l'un des favoris de ce scrutin, mais son score d\u00e9passe largement toutes les pr\u00e9dictions Norbert Hofer, repr\u00e9sentant du parti d'extr\u00eame droite FPE remporte haut la main ce 1er tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, avec plus de 36 pourcent des voix, il devance largement ses adversaires l'autre surprise de ces \u00e9lections et le revers subi par les partis traditionnels sociaux- d\u00e9mocrates et conservateurs, ne passe pas la rampe de ce 1er tour selon les derni\u00e8res estimations, c'est le candidat soutenu par le parti des Verts, qui affrontera Norbert Hofer, pr\u00e9sident de la chambre basse du Parlement, Norbert trop fort 45 ans, est \u00e9galement le plus jeune candidat jamais pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle autrichienne, il incarne une aile plut\u00f4t lib\u00e9rale de son parti et pourrait b\u00e9n\u00e9ficier du soutien d'une partie de l'\u00e9lectorat de la droite traditionnelle, mais les jeux sont loin d'\u00eatre fait la r\u00e9putation sulfureuse du FPE pourrait bien ligu\u00e9s l'entier des partis contre lui, les \u00e9lecteurs ont jusqu'au 22 mai pour confirmer ou non ce changement de cap majeur de la politique autrichienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:16 > 0:05:25) [92%] : \r\nAntoine Silacci vous rentrez justement d'Autriche, la crise migratoire, on en a beaucoup parl\u00e9 pendant la la campagne est ce que cela explique cette victoire du FPE.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:25 > 0:05:48) [95%] : \r\nOui, tr\u00e8s clairement \u00e0 la crise des migrants a \u00e9t\u00e9 l'un des th\u00e8mes centraux de cette campagne et le gouvernement issu de la coalition de sociaux- d\u00e9mocrates et conservateurs, a eu beaucoup de peine \u00e0 adopter une politique commune sur la question, ils ont d'abord jou\u00e9 la carte de l'ouverture avant de changer d'avis et de pr\u00f4ner plut\u00f4t \u00e0 la fermeture, alors on peut imaginer que les \u00e9lecteurs ont choisi un candidat ou un parti ayant une position plut\u00f4t clair sur le sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:48 > 0:05:56) [89%] : \r\nAlors le la fonction pr\u00e9sidentielle en Autriche est plut\u00f4t protocolaire, est ce que, si le FPE arrivent \u00e0 ce poste- l\u00e0, cela peut changer quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:56 > 0:06:28) [92%] : \r\nOui, d'abord en termes de symboles, mais \u00e9galement en terme politique en Autriche : le pr\u00e9sident est avant tout une autorit\u00e9 morale, mais il a \u00e9galement un certain nombre de pouvoirs d'abord, il nomme le chancelier, ensuite il est \u00e9galement le chef des arm\u00e9es, mais dans certaines circonstances, il peut \u00e9galement r\u00e9voqu\u00e9 des membres du gouvernement et m\u00eame dissoudre le Parlement alors ces derniers cas de figure, ne se sont jamais pr\u00e9sent\u00e9 en Autriche mais, durant la campagne, le candidat du FPE a menac\u00e9 d'utiliser ces outils s'ils n'\u00e9taient pas satisfaits, notamment sur la question de la gestion de la crise des migrants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:28 > 0:06:30) [99%] : \r\nAntoine merci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:33 > 0:06:51) [92%] : \r\nLes \u00e9lections cantonales dans le canton de Saint-Gall Esther Friedli n'a pas gagn\u00e9 son pari, la compagne de Toni Brunner, d\u00e9sormais ex- pr\u00e9sident de l'UDC suisse n'est pas \u00e9lu au Conseil d'\u00c9tat saint-gallois o\u00f9 elle tentait de maintenir le si\u00e8ge UDC un si\u00e8ge qui revient au lib\u00e9ral- radical Marc Maechler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:53 > 0:07:10) [93%] : \r\nEsther Friedli, qui est entr\u00e9 dans la course au Conseil d'\u00c9tat durant l'entre-deux tour sa candidature, a cr\u00e9\u00e9 la surprise bernoise d'origine PDC d'origine, elle est surtout la compagne de l'homme, qui dirigeait le parti dans sa campagne, elle a d'ailleurs beaucoup jou\u00e9 sur son couple Anne Fournier l'a suivi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:12 > 0:07:30) [88%] : \r\nEn fin de journ\u00e9e tranquille au coeur de Saint-Gall pourtant derri\u00e8re les murs et les sourires, le ton est plut\u00f4t vif, ils sont une fille pourquoi vous en tant que femme bourgeoise, plut\u00f4t qu'un homme, seriez-vous en sorte que des quotas soient respect\u00e9es dans l'administration, pourquoi le parti n'a pas tout de suite plac\u00e9 sa confiance en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:30 > 0:07:35) [79%] : \r\nC'est, je suis pas d'accord, je comprends la question, on me l'a souvent pos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:35 > 0:07:54) [91%] : \r\nCe soir, Esther Friedli doit persuader des femmes de tous bords, petit hic, son parcours politique et sa vie priv\u00e9e, cette politologue bernoise longtemps PDC vit depuis 19 ans, avec un certain Toni Brunner or surprise au soir du 1er tour elle sort du bois, se d\u00e9clare UDC candidate \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:55 > 0:08:06) [95%] : \r\nJe m'engage, car j'ai envie de repr\u00e9senter les femmes bourgeoises avec un 2\u00e8me si\u00e8ge au gouvernement, je suis la compagne de Toni Brunner, nous sommes en couple, mais cela ne m'emp\u00eache pas d'\u00eatre ind\u00e9pendante aussi en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:06 > 0:08:15) [94%] : \r\nPourtant, sa campagne tr\u00e8s active \u00e0 m\u00e9langer les registres du Toggenburg o\u00f9 il vit \u00e0 la premi\u00e8re Lettres d'amour, le couple se met en sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:17 > 0:08:25) [92%] : \r\nSi vous \u00e9lisez Estelle au gouvernement, vous faites du bien pour le canton, si vous ne l'\u00c9lys\u00e9e pas, c'est moi qui me porte mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:25 > 0:08:47) [92%] : \r\nOpportunisme ou r\u00e9volution car l'UDC n'a pas r\u00e9putation de soigner la question des genres example, elle a fait campagne contre les bureaux de l'\u00e9galit\u00e9 et mettent en question sa section femmes \u00e0 l'heure actuelle, 3 dames figurent parmi les 22, conseiller d'\u00c9tat UDC \u00e9lu dans le pays, soit 13 pourcent un taux sup\u00e9rieur au PDC mais inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:47 > 0:08:59) [87%] : \r\nOn ne va pas vraiment une strat\u00e9gie \u00e0 long terme, qui a d\u00e9but\u00e9 avec cette candidature, l\u00e0 il faudrait que le parti commencent \u00e0 soutenir \u00e0 assez syst\u00e8mes syst\u00e9matiquement les les femmes d\u00e9j\u00e0 interne dans le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:59 > 0:09:04) [88%] : \r\nRetour \u00e0 Saint-Gall ou ce soir, Esther Friedli, a laiss\u00e9 ses auditrices songeuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:04 > 0:09:14) [82%] : \r\nEt cela, l'enfant se pr\u00e9pare, je vais encore r\u00e9fl\u00e9chir, mais elle m'a fait une bonne impression au S\u00e9nat et donc que hiver je ne lirai pas ce parti et apr\u00e8s ce soir, je n'ai lirais pas cette femme non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:15 > 0:09:24) [93%] : \r\nQuoi qu'il en soit, cet engagement surprise rappelle qu'une autre femme proche d'un t\u00e9nor UDC Magdalena Marcelo Blocher a conquis il y a peu, une place \u00e0 Berne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:25 > 0:09:47) [93%] : \r\nC'est l'un des m\u00e9dicaments les plus efficaces pour lutter contre l'\u00e9pilepsie et les troubles bipolaires il est largement prescrit en Suisse, le D\u00e9pakine pourrait \u00eatre au centre d'un nouveau scandale sanitaire en cause ses effets sur les foetus pendant la grossesse, retards de d\u00e9veloppement et malformations les premi\u00e8res familles t\u00e9moignent, c'est notre grand format, il est sign\u00e9 C\u00e9cile Tran Tien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:47 > 0:09:48) [88%] : \r\nC'est clair qu'il est all\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:48 > 0:10:10) [94%] : \r\nSur les photos, Simon ressemble \u00e0 tous les autres b\u00e9b\u00e9s mais d\u00e8s les premiers mois, les sympt\u00f4mes se multiplient, probl\u00e8mes cardiaques, malformations de la colonne vert\u00e9brale et troubles autistiques Natascha d\u00e9couvrent le diagnostic avec stupeur son fils aujourd'hui \u00e2g\u00e9 de 15 ans est un enfant D\u00e9pakine la faute \u00e0 ce m\u00e9dicament qu'elle a pris pendant des ann\u00e9es pour lutter contre l'\u00e9pilepsie, \u00e0 l'\u00e9poque, aucun m\u00e9decin ne la mise en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:10 > 0:10:28) [87%] : \r\nJe me suis dit ben voil\u00e0, c'est juste pour traiter l'\u00e9pilepsie et puis c'est pas si grave que \u00e7a, mais c'est vrai que je n'ai j'ai j'aurais pas pris un antid\u00e9presseur, par exemple, mais l\u00e0 c'est vrai que, ben, \u00e7a co\u00fbte, culpabilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on a un enfant qui est malade \u00e0 cause d'un m\u00e9dicament qu'on a pris mais pourquoi est-ce qu'on n'a pas averti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:28 > 0:10:44) [93%] : \r\nLes risques \u00e9taient pourtant connus par la communaut\u00e9 scientifique, mais il faut attendre 2006, soit pr\u00e8s de 30 ans apr\u00e8s son introduction sur le march\u00e9 pour que la notice change et mentionne un risque l\u00e9g\u00e8rement plus \u00e9lev\u00e9, d'avoir un enfant anormal et ce n'est qu'en 2015, que les effets secondaires sont clairement annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:45 > 0:10:51) [99%] : \r\nOn estime que 30 \u00e0 40 pourcent des enfants dont la m\u00e8re a pris de la d\u00e9pakine pendant la grossesse ont des probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:51 > 0:11:09) [93%] : \r\nDes effets secondaires qui explose en France, selon le dernier d\u00e9compte 190 3 enfants D\u00e9pakine sont n\u00e9s dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne Alpes Auvergne contre seulement 9 en Suisse pour un bassin de population quasi similaire mais pour cette sp\u00e9cialiste, il pourrait y avoir plus de cas car la Suisse se base uniquement sur les annonces spontan\u00e9es des parents et des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:09 > 0:11:25) [88%] : \r\nSi on pense classiquement a annonc\u00e9 les effets ind\u00e9sirables pour une mol\u00e9cule qui est nouvellement commercialis\u00e9s, on pense beaucoup moins, a annonc\u00e9 les effets ind\u00e9sirables qui sont connues, donc ce chiffre de 9 cas est probablement sous- estim\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:11:26 > 0:11:38) [92%] : \r\nSous- estim\u00e9 car des m\u00e9decins continuent \u00e0 prescrire la D\u00e9pakine \u00e0 des femmes enceintes, faute d'alternative, car tous les anti- \u00e9pileptiques ont des effets sur le foetus et arr\u00eater brutalement le traitement ou diminuer la dose n'est tout simplement pas une option.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:11:38 > 0:12:02) [91%] : \r\nNon, on ne peut pas juste diminuer la dose, les \u00e9tudes ont montr\u00e9 que finalement le, le risque est diminu\u00e9, mais on peut pas, on n'arrive pas \u00e0 d\u00e9terminer si une dose n'notre absolument plus aucun effet secondaire t\u00e9ratog\u00e8ne ou des probl\u00e8mes de malformation, donc on ne peut pas on ne on ne peut pas dire on dit bien dose et le risque c'est qu'on dit on doit diminuer la dose tellement fort que finalement le m\u00e9dicament lui- m\u00eame n'est pas efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:02 > 0:12:06) [92%] : \r\nSans traitement, les femmes enceintes, s'expose \u00e0 de graves crises Natascha en est consciente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:07 > 0:12:20) [86%] : \r\nJe me souviens, une fois que j'avais fait une crise d'\u00e9pilepsie, un m\u00e9decin dans les box, l'un des 2 CHUV m'avait dit : j'avais dit : j'en ai ras-le-bol c'est \u00e9pilepsie, je vais tout arr\u00eater les m\u00e9dicaments et tout, il m'a dit : si vous voulez mourir, vous savez qu'\u00e0 l'arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:21 > 0:12:40) [93%] : \r\nRisquer sa vie ou mettre en p\u00e9ril, celle de son enfant, un choix des plus difficiles encore faut-il \u00eatre bien inform\u00e9 depuis 2015, un formulaire de consentement doit \u00eatre sign\u00e9 par toutes les femmes sous D\u00e9pakine mais en Suisse, l'emballage n'a pas chang\u00e9 contrairement \u00e0 la France ou un logo tr\u00e8s visible a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9 pour Sanofi, pas de diff\u00e9rence de traitement, ce n'est qu'une question de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:41 > 0:12:53) [90%] : \r\nNous avons soumis en d\u00e9but de cette ann\u00e9e, en janvier, modification d'emballage et Swissmedic a jusqu'\u00e0 une ann\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 un potentiel modification d'emballage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:53 > 0:13:06) [95%] : \r\nLa demande a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 cette semaine par Swissmedic mais le pictogramme doit encore subir une derni\u00e8re modification avant de faire son apparition dans les pharmacies en 2015, plus de 168500 bo\u00eetes de D\u00e9pakine ont \u00e9t\u00e9 vendus en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:07 > 0:13:14) [88%] : \r\nDocteur David Baud, vous \u00eates obst\u00e9tricien au CHUV peut-\u00eatre premi\u00e8re question : comment on teste les m\u00e9dicaments sur les femmes enceintes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:14 > 0:13:53) [93%] : \r\nOui, il est extr\u00eamement difficile de tester un m\u00e9dicament sur une femme enceinte, vous pouvez vous imaginer pour que pour des enjeux \u00e9thiques, la plupart des compagnies pharmaceutiques ne peuvent pas tester des m\u00e9dicaments sur les femmes enceintes, le seul moyen qu'on a pour observer un effet d'un m\u00e9dicament sur les patients cette enceinte, c'est de faire une une \u00e9tude d'observation de 2 de ses patientes, c'est-\u00e0-dire que pendant de nombreuses ann\u00e9es, on va chercher les patientes qui par erreur ont pris ce m\u00e9dicament l\u00e0 o\u00f9 ne savait pas qu'elles \u00e9taient enceintes et ont pris le m\u00e9dicament incrimin\u00e9 mais pour ceci, il faut de nombreux autres de nombreuses ann\u00e9es pour pouvoir voir l'effet du m\u00e9dicament sur la patiente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:53 > 0:13:57) [87%] : \r\nEst ce que c'est ce ce cas qu'on vient de voir un de la D\u00e9pakine, ce que ce cas vous choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:58 > 0:14:07) [87%] : \r\nNon ce cas ne ne ne nous choque pas, c'est quelque chose qui est connu, mais ceci est connu comme \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9s dans le reportage, pour tous les anti- \u00e9pileptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:07 > 0:14:14) [96%] : \r\nMais \u00e7a a mis 30 ans \u00e0 30 ans que le moment o\u00f9 on se dit il y a quelques soucis et puis o\u00f9 on parle de 30 \u00e0 40 pourcent de malformations c'est c'est long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:14 > 0:14:37) [92%] : \r\nAlors je pense que d\u00e9j\u00e0 les 30 \u00e0 40 pourcent de malformations qui sont invoqu\u00e9s me paraissent assez disproportionn\u00e9, il faut toujours rapport\u00e9s le risque d'un m\u00e9dicament, le risque induit par un m\u00e9dicament par rapport au risque de base dans la plus dans la population, il faut savoir que dans la population, 3 pourcent il y a un risque de 3 pourcent d'avoir un foetus avec une malformation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:37 > 0:14:45) [90%] : \r\nMais est-ce que ce soir, une femme \u00e9pileptique qui qui voit ce sujet qui prend la D\u00e9pakine vous lui d\u00e9conseille tout simplement de tomber enceinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:45 > 0:15:12) [92%] : \r\nNon, surtout pas, par contre, la patiente doit venir \u00e0 une consultation sp\u00e9cialis\u00e9e dans l'id\u00e9al, avant de tomber enceinte pour voir est ce qu'on peut ajuster son traitement lui donner la dose minimum qui soit efficace pour son \u00e9pilepsie et \u00e9ventuellement si c'est la D\u00e9pakine je r\u00e9p\u00e8te tous les anti- \u00e9pileptiques ont un danger pour le foetus, mais si elle prend la D\u00e9pakine voir si on peut changer pour un autre \u00e9pileptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:12 > 0:15:14) [93%] : \r\nDocteur Bourre, merci beaucoup pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:14 > 0:15:14) [78%] : \r\nCeci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:17 > 0:15:32) [96%] : \r\nIl ne tarit pas d'\u00e9loges sur son amie Angela Barack Obama est arriv\u00e9 en Allemagne aujourd'hui, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u cet apr\u00e8s- midi par la chanceli\u00e8re allemande dans son ch\u00e2teau de Hanovre, une visite qui va durer 2 jours, Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:33 > 0:16:23) [93%] : \r\nL'avion pr\u00e9sidentiel s'est pos\u00e9 vers midi 40 sur l'a\u00e9roport de Hanovre pour Barack Obama, c'est vraisemblablement la derni\u00e8re visite officielle de son mandat, en Allemagne, l'Allemagne, un pays proche li\u00e9s aux \u00c9tats-Unis par plusieurs dossiers, la chanceli\u00e8re sa meilleure amie europ\u00e9enne comme il le confiait r\u00e9cemment \u00e0 un quotidien allemand rencontre entre 2 g\u00e9ants de la politique contemporaine ici dans le ch\u00e2teau de Hanovre, \u00e0 ses yeux, elle incarne les qualit\u00e9s qu'il admire le plus chez un dirigeant le respect mutuel offensive de charme, n\u00e9cessaire pour faire avancer un dossier \u00e9pineux et sensible, le taffetas ou le TTIP, le trait\u00e9 de libre- \u00e9change, la cr\u00e9ation d'un march\u00e9 unifi\u00e9 de plus de 800 millions de consommateurs, projet qui cristallise de nombreuses oppositions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:24 > 0:16:31) [94%] : \r\nMais la complicit\u00e9 et la le courant passe, il semble bien loin le temps o\u00f9 la NSA \u00e9coutez le portable de la chanceli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:32 > 0:16:47) [70%] : \r\nJ'ai foi au moment comme un arbre Zep \u00e0 comme \u00e7a il y tout \u00e0 approcher chez eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:48 > 0:17:04) [89%] : \r\nCe soir, Barack Obama va inaugurer la foire de Hanovre, grand- messe d\u00e9di\u00e9e au culte du Made in Germany, demain il sera au mini- G5 improvis\u00e9 par la chanceli\u00e8re de quoi accro\u00eetre le sentiment de fiert\u00e9 nationale chez les Allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:06 > 0:17:24) [93%] : \r\nEn Turquie, une journaliste n\u00e9erlandaise d'origine turque, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 cette nuit par la police, elle avait publi\u00e9 un article tr\u00e8s critique sur le pr\u00e9sident, Recep Tayyip Erdogan, la journaliste a finalement \u00e9t\u00e9 rel\u00e2ch\u00e9 elle \u00e0 l'interdiction de quitter le pays et pourrait \u00eatre jug\u00e9 pour insulte envers le pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:26 > 0:17:45) [95%] : \r\nEt ce cas illustre la r\u00e9pression sans pr\u00e9c\u00e9dent qui s'est abattue sur la presse turque ces derniers mois, arrestation pour insulte au pr\u00e9sident proc\u00e8de journaliste mise sous tutelle de journaux aujourd'hui 2 tiers des m\u00e9dias turcs appartiennent \u00e0 des proches du pouvoir, mais certains journalistes r\u00e9sistent et prennent des risques, le reportage de Marie Forestier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:45 > 0:18:02) [91%] : \r\nDans les obus, c'est l'heure des derni\u00e8res relectures et du choix de la Une pour ces journalistes, il y a rien \u00e0 Bakis regard vers demain en turc a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 il y a un mois et demi par les anciens du journal d'opposition Zaman mise sous tutelle par le gouvernement en mars dernier, l'\u00e9quipe a refus\u00e9 d'\u00eatre r\u00e9duite au silence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:03 > 0:18:14) [92%] : \r\nAvec notre nouveau journal, nous voulons nous opposer aux mesures du gouvernement \u00e0 l'encontre de la presse nous luttons pour que la Turquie conserve des \u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9mocratie, donc la mesure de la Somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:14 > 0:18:30) [96%] : \r\nLes journalistes ont gard\u00e9 la ligne \u00e9ditoriale de leur pr\u00e9c\u00e9dent journal en Turquie, de nombreux sites d'information sont bloqu\u00e9s et les journalistes critiques sont poursuivis en justice, \u00e9crire des articles librement devient un acte de r\u00e9sistance et l'\u00e9quipe est consciente des risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:31 > 0:18:42) [91%] : \r\nNous pratiquons un journalisme libre qui irrite le pouvoir, par cons\u00e9quent, nous ne pouvons pas \u00e9chapper aux risques, il faut concilier un journalisme courageux et le journalisme mesur\u00e9 et pr\u00e9cautionneux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:43 > 0:18:59) [92%] : \r\nLes journalistes semble \u00eatre un des derniers remparts contre la d\u00e9rive autoritaire du gouvernement, le r\u00e9dacteur en chef du plus ancien journal turc, on est devenu le symbole, Jeanne Dudar et un de ses coll\u00e8gues, risque la prison \u00e0 vie pour avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des livraisons d'armes par Ankara aux islamistes en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:59 > 0:19:13) [83%] : \r\nBref, par le S\u00e9nat en nous attaquant, ils envoient un message aux gens si vous vous exprimez comme \u00e7a ou si vous nous critiquez, c'est fini pour vous d'introduisez dauphin, le gouvernement veut faire peur sur une fait ou \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:14 > 0:19:22) [87%] : \r\nAlors que Jack Dudar s'appr\u00eate \u00e0 retourner devant le juge, il pr\u00e9pare la prochaine \u00e9dition, comme si de rien des test et continue \u00e0 publier des informations qui d\u00e9range le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:22 > 0:19:25) [67%] : \r\nAu pouvoir mais je suis moi je moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:25 > 0:19:40) [88%] : \r\nVraiment nous redoublons d'efforts en ce moment car nous savons que nous avons une mission en tant que m\u00e9dia turc de construire un nouveau futur futur libre- Freeth une une phrase : nous nous battons pour nos droits, pour notre profession, pour notre Ph quand tu fais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:40 > 0:19:44) [96%] : \r\nIci, tous les journalistes se disent d\u00e9termin\u00e9s et refuse de se laisser intimider.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:44 > 0:19:47) [94%] : \r\nPour eux, c'est l'avenir de la d\u00e9mocratie turque qu'ils d\u00e9fendent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:49 > 0:20:04) [91%] : \r\nCela rime Paul \u00e7a a atterri ce matin pr\u00e8s de San Francisco, apr\u00e8s un vol de 3 jours aux commandes depuis Hawa\u00ef Bertrand Piccard, il a mis 62 heures pour rallier la c\u00f4te californienne termine ainsi la travers\u00e9e du Pacifique avec son avion sans fioul Nathalie Bougeard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:05 > 0:20:09) [87%] : \r\n\u00e7a, c'est la pr\u00e9cision, hein, \u00e7a c'est fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:09 > 0:20:13) [86%] : \r\nLa p\u00e9rilleuse travers\u00e9e du Pacifique est boucl\u00e9 sans encombre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:13 > 0:20:35) [90%] : \r\nC'est \u00e0 23 heures 45, 8 heures 45 heure suisse que cela rime Paul s'est pos\u00e9 \u00e0 Mountain View, en Californie, nouvelle victoire d'\u00e9tape donc pour cet avion solaire suisse restait bloqu\u00e9 pendant 9 mois \u00e0 Hawa\u00ef, suite \u00e0 des probl\u00e8mes techniques, pilot\u00e9 par Bertrand Piccard, l'engin \u00e9tait parti jeudi pour 62 heures de voyage en grande partie au-dessus de l'oc\u00e9an, puis le survol de San Francisco et son l\u00e9gendaire Golden Gate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:20:37 > 0:20:54) [93%] : \r\nAu d\u00e9but, je pensais que j'allais hurler de joie \u00e0 me dire : oui, je suis enfin arriv\u00e9 sur le continent, j'ai pens\u00e9, c'est la fin du vol, mais j'avais envie de continuer, mais je sais qu'Andr\u00e9 Borschberg, l'autre pilote veut atterrir \u00e0 New York, donc il fallait que je me pose avant m\u00eame si je n'avais pas tr\u00e8s envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:54 > 0:21:16) [95%] : \r\nL'atterrissage en Californie, ach\u00e8ve ainsi la 9\u00e8me des 13 \u00e9tapes de ce voyage scolaire entam\u00e9e en mars 2015 prochain d\u00e9collage direction Phoenix en Arizona, \u00e0 priori mardi avant de filer vers New York d'ici la fin du mois de mai, des vols continentaux cours avant de s'attaquer \u00e0 la travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Atlantique cet avion exp\u00e9rimental \u00e0 la silhouette \u00e9lanc\u00e9e encore bien des heures de vol devant lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:18 > 0:21:34) [93%] : \r\nProfitez d'un coursier \u00e0 v\u00e9lo qui vous livre votre repas, c'est rapide, efficace et c'est devenu le dernier chic de la consommation branch\u00e9s dans les villes al\u00e9maniques une mode qui commence \u00e0 faire ses preuves en Suisse romande, \u00e9galement, les explications de Lise Argerich et Claudio Zamparini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:36 > 0:21:44) [79%] : \r\n\u00e9t\u00e9 comme hiver, il se d\u00e9place toujours sur leur v\u00e9lo, sac au dos, mollet au vent ses coursiers se faufile dans le trafic urbain pour acheminer les colis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:44 > 0:21:54) [93%] : \r\nOn essaye de faire attention \u00e0 ne pas se blesser \u00e0 rester \u00e0 rester sur le v\u00e9lo, \u00e9videmment c'est de c'est c'est un, c'est un m\u00e9tier physique donc il y a des journ\u00e9es qui sont, qui sont assez dures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:55 > 0:22:06) [85%] : \r\nImaginez en coursier, c'est 80 \u00e0 100 kilom\u00e8tres par jour pour en salaire horaire ou 20 et 35 sont et vous l'effort demand\u00e9 le temps partiel est la norme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:09 > 0:22:16) [88%] : \r\nRaul Payot conna\u00eet bien la fatigue physique en 2007, il a commenc\u00e9 comme coursier \u00e0 Lausanne aujourd'hui, il est d\u00e9tenu on des patrons de l'entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:17 > 0:22:24) [96%] : \r\nCes 45 collaborateurs travaillent principalement dans la distribution de colis pour les entreprises et les administrations et les h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:24 > 0:22:38) [92%] : \r\nDonc, il a emmen\u00e9 il y a une forme d'id\u00e9ologie par rapport \u00e0 la mobilit\u00e9 aux valeurs environnementales, si on peut dire \u00e7a comme \u00e7a et puis apr\u00e8s il y a, il y a l'envie de vivre quand m\u00eame assez simplement, donc le v\u00e9lo incarne parfaitement ces valeurs-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:40 > 0:22:48) [90%] : \r\nUn secteur qui pr\u00e9pare sa mutation \u00e0 Gen\u00e8ve en cap suppl\u00e9mentaire a \u00e9t\u00e9 franchi, d\u00e9sormais la livraison de repas \u00e0 midi, compl\u00e8te le travail quotidien des coursiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:50 > 0:23:04) [94%] : \r\nOn discute beaucoup en fait avec nos partenaires dans les autres villes de Suisse et on constate effectivement qui \u00e0 B\u00e2le, Z\u00fcrich la livraison de repas \u00e0 v\u00e9lo, c'est quelque chose qui existe depuis des ann\u00e9es et qui qui fonctionne tr\u00e8s bien, mais il y a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:04 > 0:23:23) [89%] : \r\nLe coup d'avance al\u00e9manique r\u00e9v\u00e8le aussi une autre changement dans ce secteur en expansion, mais pas tr\u00e8s rentable, l'uberisation de la livraison \u00e0 Z\u00fcrich, une soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 recrut\u00e9 80, dispos\u00e9 \u00e0 travailler occasionnellement \u00e0 la cl\u00e9 pour ces ind\u00e9pendant de la distribution, aucune obligation et beaucoup de flexibilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:24 > 0:23:41) [90%] : \r\nNous, on pr\u00e9f\u00e8re concentrer le travail sur sur une \u00e9quipe plut\u00f4t que de multiplier les des pseudo- ind\u00e9pendants, pr\u00eat \u00e0 bondir, c'est un mod\u00e8le auquel on n'est pas pr\u00eat \u00e0 derri\u00e8re par contre c'est clair qu'il est l\u00e0 en train de chambouler probablement stimuler un petit peu le march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:42 > 0:23:51) [94%] : \r\nPour l'instant, la livraison de repas reste encore marginal en Suisse romande, mais si les habitudes des consommateurs changent la livraison \u00e0 v\u00e9lo pourrait aussi \u00e9voluer \u00e0 la sauce am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:23:53 > 0:24:12) [95%] : \r\nC'est devenu l'une des courses les plus populaires du pays, les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne ont rassembl\u00e9 plus de 28000 participants ce week- end, un record historique pour la premi\u00e8re fois, la manifestation s'est tenu sur 2 jours, le samedi, r\u00e9serv\u00e9 aux enfants le dimanche aux adultes et la formule a s\u00e9duit le reportage de Serge Cheruiyot et J\u00e9r\u00f4me Galichet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:13 > 0:24:16) [92%] : \r\nParmi elles, certaines y aurait renonc\u00e9 pour rien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:20 > 0:24:24) [94%] : \r\nCourir m\u00eame sous la pluie, ces enfants adorent \u00e7a, mais pour des raisons diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:24:24 > 0:24:39) [89%] : \r\n\u00e7a demande beaucoup et puis apr\u00e8s, on peut avoir des m\u00e9dailles et tout et on est fier de soi \u00e0 la France, c'est bien pour faire \u00e7a, vous, \u00e7a peut faire des abdos du peut devenir tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, je suis contente, j'aurais pu faire un peu mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:40 > 0:24:48) [93%] : \r\n12000 enfants inscrits le samedi, record absolu qui a pouss\u00e9 les organisateurs \u00e0 \u00e9t\u00e9 la course sur 2 jours pour la premi\u00e8re fois de l'histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:52 > 0:25:22) [87%] : \r\n35 \u00e9ditions les vins qui elles ont conquis le podium des courses les plus populaires de Suisse l'Escalade \u00e0 Gen\u00e8ve reste la championne incontest\u00e9e, puis vient Berne et, enfin, Lausanne, alors forc\u00e9ment, c\u00f4t\u00e9 organisateurs, on se sent pousser des ailes, est ce que un jour, on pourrait imaginer les vins d\u00e9tr\u00f4ner l'escalade, c'est clairement pas un objectif pour nous maintenant, si \u00e7a devait survenir, je ne vais pas vous dire qu'on serait malheureux, le dimanche, les t\u00eates blondes qui au cours, il la veille encourage cette fois leurs parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:22 > 0:25:27) [89%] : \r\nJ'esp\u00e8re qu'il va bien courir parce que lui, il s'entra\u00eene beaucoup, mais moi je ne suis pas tr\u00e8s beaucoup entra\u00een\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:28 > 0:25:34) [95%] : \r\nD'autres n'ont pas \u00e0 se pr\u00e9occuper des enfants, mais quand on court en couple, il faut parfois quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:34 > 0:25:43) [94%] : \r\nOn \u00e9tait en train de se demander justement \u00e0 quel moment on allait se permettre de se l\u00e2cher, \u00e9ventuellement, s'il en allait bien et l'autre pas, donc c'est en n\u00e9gociation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:45 > 0:25:55) [85%] : \r\nCourir est \u00e0 la mode, l'ann\u00e9e prochaine on attend d\u00e9j\u00e0 un nouveau record de participation, la formule sur 2 jours, pourraient donc \u00eatre reconduite aux 20 kilom\u00e8tres de Lausanne Roy les \u00e9lu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:55 > 0:26:12) [92%] : \r\nEn volley- ball le Lausanne Universit\u00e9 Club devra encore attendre avant de remporter un nouveau titre de champion de Suisse l'an dernier, Lugano avait priv\u00e9 les Vaudois du type cette ann\u00e9e, c'est Amriswil le club thurgovien a remport\u00e9 cet apr\u00e8s- midi le match d\u00e9cisif en 5 sets, John Nicolet Fran\u00e7ois Michel Schweizer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:13 > 0:26:26) [94%] : \r\nAmriswil champion pour la 3\u00e8me fois de son histoire devant leur public, les thurgovien n'ont pas craqu\u00e9 Lausanne lui a tout donn\u00e9, Lausanne a tutoy\u00e9 l'exploit mais apr\u00e8s plus de 2 heures d'une rencontre \u00e9pique Lausanne doit s'avouer vaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:26 > 0:26:34) [92%] : \r\nLa meilleure \u00e9quipe a gagn\u00e9 Amriswil est un tr\u00e8s beau champion suisse, ils ont bien jou\u00e9 les ballons importants et les ont jou\u00e9 plus juste que nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:34 > 0:27:10) [90%] : \r\nGeorges Andr\u00e9 Carrel et ses troupes se sont vus, confront\u00e9 \u00e0 une \u00e9quation tr\u00e8s difficile : comment contrer la puissance de Steg Mayer, le Thurgovien, litt\u00e9ralement martyris\u00e9 ses rivaux gr\u00e2ce \u00e0 son service, r\u00e9sultat des courses : Amriswil remporte facilement les 2 premiers sets au pied du mur Lausanne fait alors valoir son courage pour recoller au score de partout, le titre national entier d'une saison se joue sur un tie-break au bout du suspense dans les moments cl\u00e9s, les professionnels al\u00e9manique font preuve d'une plus grande maturit\u00e9 \u00e0 8 7 : un conte de Wharton donne 2 longueurs d'avance \u00e0 Amriswil, un Avantage qui s'av\u00e9rera d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:11 > 0:27:26) [83%] : \r\nOn a couru apr\u00e8s Amriswil on est revenu de, de, de 7 ans de 2 matches, on est revenu \u00e0 2 2 2 2 7 0 on est revenu \u00e0 2 \u00e0 2 on n'a jamais su passer l'\u00e9paule au au bon moment, j'ai pu faire gagner mes \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 suivent des cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:27 > 0:27:31) [88%] : \r\nLa derni\u00e8re fois que le Luc a remport\u00e9 le titre de champion de Suisse, c'est en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:27:31 > 0:27:33) [70%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on appelle les voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:33 > 0:27:51) [96%] : \r\nEt encore ce r\u00e9sultat de cyclisme, la tr\u00e8s belle performance du Suisse Michael Albasini cet apr\u00e8s- midi pour la Doyenne des classiques, Li\u00e8ge- Bastogne, Li\u00e8ge dans des conditions dantesques, vous le voyez suisse a termin\u00e9 2\u00e8me au sprint, devanc\u00e9 par le N\u00e9erlandais Michael Albasini qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:51 > 0:27:53) [91%] : \r\nEn grande forme avant le Tour de remonter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:56 > 0:28:17) [93%] : \r\nEt comme tous les dimanches, nous donnons la parole aux jeunes sur l'actualit\u00e9 de la semaine, ce soir, tu as vu l'actu \u00e9voque l'aide au suicide hier exit annonc\u00e9 que 213 personnes avaient eu recours \u00e0 des \u00e0 ses services l'an dernier, des chiffres en augmentation constante, on \u00e9coute ce qu'on pense, les \u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e Denis de Rougemont \u00e0 Neuch\u00e2tel Magali Rochat et Olivier Kovacevic.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:25 > 0:28:30) [97%] : \r\nFranchit un nouveau pas dans l'aide au suicide assist\u00e9 alors que de plus en plus de Suisses recours \u00e0 cette pratique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:28:30 > 0:28:35) [93%] : \r\nJe pense que exil c'est une bonne mani\u00e8re pour les personnes qui souffrent de dire j'en ai marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:35 > 0:29:43) [88%] : \r\nJe parle du presque que c'est des personnes qui sont dans le besoin on va dire qu'ils sont dans le besoin de mourir puisque elles souffrent trop, c'est vraiment une \u00e9chappatoire \u00e7a, moment o\u00f9 il faut choisir, si on pr\u00e9f\u00e8re devenir un l\u00e9gume est rester dans un lit toute la journ\u00e9e, moi j'avais plus \u00e7a vraiment vivre que \u00e7a d'agonie, \u00e7a peut aussi changer toute l'image qu'on avait de la personne qu'on aime vraiment, on devrait avoir le choix de de mettre fin \u00e0 ses jours, parce que c'est quand m\u00eame sa vie, c'est quand m\u00eame \u00e7a, ben je pr\u00e9f\u00e8re presque, elle passe par Exit qu'elle d\u00e9cide de s'en aller comme \u00e7a, plut\u00f4t que du jour au lendemain, on la peau o\u00f9 elle se tire une balle dans la t\u00eate mais je trouve que il ne faut pas l'utiliser abusivement je n'aime pas trop l'id\u00e9e que, que des gens d'autres gens \u00e0 en mourir, c'est un peu comme un semi- homicide ou je ne sais pas comment dirais je trouve que c'est pas tr\u00e8s moral de l'\u00e9quipe de faire mourir des gens comme \u00e7a s'\u00e7a un homicide organis\u00e9 oui il faudrait laisser les choses se faire \u00eatre comme \u00e7a, c'est un peu une vision qui est un peu pass\u00e9iste et puis presque religieuse de de la mort, c'est une question de respect, la personne a fait sa vie, elle a v\u00e9cu ce qu'elle avait \u00e0 venir et c'est aux proches de faire un effort pour essayer de comprendre la situation de la la personne en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:44 > 0:29:52) [90%] : \r\nPourtant, les b\u00e9n\u00e9voles d'Exit ne ressortent pas toujours indemne d'un suicide assist\u00e9 certains les ont tellement touch\u00e9es qu'il est honteux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:52 > 0:30:17) [86%] : \r\nOui, je pense qu'il faut se conna\u00eetre soi-m\u00eame avant de faire ce genre non moi je ne veux pas quelque chose aussi triste, on va dire \u00e0 la limite \u00e0 mi- temps ou de temps en temps aller oui moi je pourrais, je pense, moi, je ne pourrais pas le faire, s'\u00eatre, je m'attacherai trop personne parce que c'est pas, on ne sait pas dans la nature de l'homme, de, de, de faire mourir des gens \u00e0 la suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:27 > 0:30:45) [96%] : \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de ce journal, je vous laisse en compagnie de Val\u00e9rie Bovard pour la m\u00e9t\u00e9o, puis mise au point, revient sur la fermeture de tous les magasins Bata en Suisse avec l'interview exclusive d'une ancienne employ\u00e9e qui raconte l'envers du d\u00e9cor, merci de nous avoir suivis demain vous retrouvez Darius Rochebin tr\u00e8s bon d\u00e9but de semaine \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:30:53 > 0:30:57) [97%] : \r\nSuivez l'information continue sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:26 > 0:31:31) [76%] : \r\nComme quoi, il a n'est-ce pas d'amnistie, il y a \u00e0 voir avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:31 > 0:31:32) [85%] : \r\nNe faut pas du tout, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:31:36 > 0:31:42) [88%] : \r\nTu peux venir aussi, si tu veux t'as pas besoin de r\u00e9gler de Pete r\u00e9agir, tu t'en fous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT10 (0:31:45 > 0:31:46) [70%] : \r\nJ'ai plainte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:31:56 > 0:32:00) [72%] : \r\n3 petits trucs ou du Montpellier qu'est-ce qu'il faut petit mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:32:08 > 0:32:20) [86%] : \r\nC'est la bonne carte merci beaucoup mode injustice le rallume que \u00e7a fait un moment qu'il a oui, alors je veux bien, pas que \u00e7a m'arrive de l'\u00e9mission, tu vois, ce ne serait pas top.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:39 > 0:32:48) [56%] : \r\nM\u00eame temps au but Pogba mouvement la gestion est rest\u00e9 1er un cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:03 > 0:33:16) [87%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, s'il devra faire tr\u00e8s frais la nuit prochaine, bonsoir \u00e0 tous ceux qui va faire bien froid la nuit prochaine avec un risque de gel au sol \u00e9tendu, il est fort possible qu'on aussi \u00e0 quelques giboul\u00e9es de neige jusqu'\u00e0 basse mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:33 > 0:34:07) [90%] : \r\nDonc, vu qu'on a le temps, je vous explique, sur les cartes de m\u00e9t\u00e9o Suisse qui n'na\u00eet pr\u00e9pare ensuite on a un brushing en fin de journ\u00e9e pour discuter de la situation du jour du la pr\u00e9vision du lendemain, puis apr\u00e8s, fini le le temps que je veux sur chaque carte c'est bien oui, enfin, je suis oblig\u00e9 de pas d\u00e9passer les 3 minutes 30, mais du coup je peux d\u00e9cider si je mets un peu plus sur les temp\u00e9ratures sur les voil\u00e0 chaque carte peut d\u00e9finir la dur\u00e9e apr\u00e8s moi je me pr\u00e9pare un petit, une petite histoire \u00e0 raconter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:09 > 0:34:24) [83%] : \r\nAh ben non, \u00e7a, enfin, parfois avec la pens\u00e9e positive, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de voir quand m\u00eame faire en sorte qu'il fasse message on ce que c'\u00e9tait l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:24 > 0:34:35) [82%] : \r\nNous, une fois, j'avais une copine qui se Maria puis s'annon\u00e7ait tr\u00e8s mauvais, du coup, j'ai dit je fais en sorte qu'il fasse beau alors et ce \u00e9tait pas le grand soleil, mais au moins il n'avait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:42 > 0:34:43) [92%] : \r\nJe garantis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:34:50 > 0:34:54) [78%] : \r\nEt donc elle va, en fait, c'est le cas, et elle- m\u00eame, dans l'est rest\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:34:54 > 0:34:57) [87%] : \r\nAh oui, c'est juste dans cet \u00e9cran.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:57 > 0:34:58) [60%] : \r\nEt on \u00e0 \u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:12 > 0:35:22) [83%] : \r\nC'est ce qui passe, ou \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 en fait oui c'est micro, qui qui est le petit truc noir que je vois un petit truc, il est en train de tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:24 > 0:35:33) [82%] : \r\nNon, je ne sais pas ouais je pense Yann \u00e0 venir voir, ou bien parce que je ne sais pas si on a le temps, non, j'avais pas mieux puisqu'il est tr\u00e8s haut, 30 secondes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:35:37 > 0:35:38) [90%] : \r\n\u00e7a d\u00e9gage un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:38 > 0:35:42) [92%] : \r\nNon, mais simplement il s'est d\u00e9croch\u00e9e, en fait, \u00e7a va, non non il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:35:48 > 0:35:52) [71%] : \r\nTiens pas tiens pas \u00e9coutons \u00e0 laisser comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:10 > 0:39:16) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, il devrait faire tr\u00e8s froid la nuit prochaine avec un risque de gel au sol \u00e9tendue et les fort possible aussi que l'on ait droit localement \u00e0 quelques giboul\u00e9es de neige jusqu'\u00e0 basse altitude, demain lundi, le ciel devrait \u00eatre changeant et le fond de l'air toujours bien frais pour la saison, puisque nous sommes sous l'influence d'un flux de nord- ouest qui ram\u00e8ne de l'air polaire dans notre direction, aujourd'hui, nous \u00e9tions \u00e0 l'arri\u00e8re du front, arriv\u00e9 hier dans un ciel de tra\u00eene mod\u00e9r\u00e9ment actifs avec des averses, surtout en r\u00e9gion de montagne, nous avons eu quelques bons moments d'\u00e9claircies en plaine, mais quand m\u00eame un assez marqu\u00e9e jusqu'\u00e0 62 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure en rafales atteints notamment du c\u00f4t\u00e9 de Vevey ce soir cette nuit une nouvelle zone d'humidit\u00e9, un petit peu plus organis\u00e9 devrait passer demain matin, ce sera un peu plus calme avant une nouvelle zone perturb\u00e9e annonc\u00e9e pour demain soir et toujours avec de l'air frais en pr\u00e9vision, alors voici le d\u00e9tail des pr\u00e9visions justement de nos sp\u00e9cialistes \u00e0 m\u00e9t\u00e9o ce soir \u00e0 cette nuit, le ciel sera souvent nuageux et agr\u00e9ment\u00e9 de quelques averses d'instabilit\u00e9 limite de la neige situ\u00e9 entre 400 et 600 m\u00e8tres d'altitude seulement les pr\u00e9cipitations devraient se rar\u00e9fier, en fin de nuit, demain matin, on esp\u00e8re un ciel d'\u00e9claircies sur le plateau, le Jura, le bassin l\u00e9manique ou le Valais central encore quelques giboul\u00e9es possibles le long des Pr\u00e9alpes et du versant nord des Alpes, ainsi qu'en Suisse al\u00e9manique sur le Tessin, nous aurons droit \u00e0 un temps bien ensoleill\u00e9 sur sa partie sud et sa partie centre- ce sera encore le cas demain apr\u00e8s- midi, alors que par le Nord-Ouest de nouvelles arriv\u00e9es nuageux sont attendus avec quelques averses en cours d'apr\u00e8s- midi sur le Jura qui arriveront ailleurs en soir\u00e9e, les temp\u00e9ratures, donc la nuit prochaine seront proche du 0 degr\u00e9, voire l\u00e9g\u00e8rement n\u00e9gative, ce sera le cas encore demain \u00e0 l'aube et puis demain apr\u00e8s- midi, \u00e7a ne va pas voler tr\u00e8s haut, on aura de 4 \u00e0 8 degr\u00e9s sur le plateau, voire 9 du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve 10 en Valais le maximum, toujours pour le Tessin, avec un effet de Fun du Nord fin du Nord qui sera encore fort dans cette r\u00e9gion, demain en montagne, le vent va pivoter \u00e0 l'ouest il se renforcera demain apr\u00e8s- midi et puis sur le plateau, nous aurons du Sud-Ouest qui se renforcera aussi dans l'apr\u00e8s- midi pour la suite, h\u00e9 bien, mardi, devrait \u00eatre une journ\u00e9e toujours relativement perturb\u00e9 puisque la le front va onduler sur nos r\u00e9gions des pr\u00e9cipitations, un peu plus marqu\u00e9 en premi\u00e8re partie de journ\u00e9e limite de la neige qui va remonter entre 800 \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude mercredi encore quelques averses mais aussi possibilit\u00e9 de quelques \u00e9claircies, la matin\u00e9e de jeudi devrait \u00eatre \u00e0 nouveau froide mais le temps s'annonce sec et les temp\u00e9ratures vont se radoucir un petit peu d'ici \u00e0 vendredi pour les autres adjoints bien mardi sur LES ce sera \u00e9galement perturb\u00e9, avec des pr\u00e9cipitations localement fr\u00e9quentes mercredi une alternance d'averses et d'\u00e9claircies journ\u00e9e s\u00e8che jeudi mais fra\u00eeche en d\u00e9but de journ\u00e9e et puis retour de quelques averses possibles vendredi au sud, vous l'aurez constat\u00e9 temps doit rester sec et ensoleill\u00e9, sauf durant la journ\u00e9e de jeudi, voici l'effet mar\u00e9e de demain, si vous connaissez des marques n'oubliez pas de les embrasser \u00e0 cette place vous retrouver Maria M\u00e9tral pour vos bulletin m\u00e9t\u00e9o et donc quelques instants ne manquaient pas \u00c9lisabeth Logean pour le magazine mise au point, il me reste plus qu'\u00e0 vous souhaiter une agr\u00e9able soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-24T00:56:11Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511776", "durationSec": 95, "title": "SO VISITE OBAMA HANOVRE_RTS000000800319", "excerpt": "Le cycliste suisse Michael Albasini a termin\u00e9 2e de la course Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604511777", "durationSec": 19, "title": "SO VELO_RTS000000800216", "excerpt": "12000 enfants ont particip\u00e9 \u00e0 la course des 20 Km de Lausanne. Ce qui a pouss\u00e9 les organisateurs \u00e0 \u00e9taler la course sur 2 jours. Les 20 kilom\u00e8tres de Lausanne sont devenus une des courses les plus populaires de Suisse, sa 35e \u00e9dition ayant r\u00e9uni plus de 28000 coureurs.", "thematicGeographicals": ["BELGIQUE"], "thematicPersons": ["ALBASINI, MICHAEL"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511778", "durationSec": 104, "title": "SO VD 20KM LAUSANNE_RTS000000800219", "excerpt": "Des \u00e9l\u00e8ves du Lyc\u00e9e Denis de Rougemont de Neuch\u00e2tel commentent l'actualit\u00e9 de la semaine, en particulier l'augmentation du recours au suicide assist\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHERRUAULT, Serge", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GALICHET, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["20 KILOM\u00c8TRES DE LAUSANNE", "COURSE \u00c0 PIED (ATHL\u00c9TISME)"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511779", "durationSec": 133, "title": "SO TASVULACTU 2404_RTS000000799998", "excerpt": "L'avion solaire Solar Impulse a atterri \u00e0 Montain View apr\u00e8s un vol  de 62 heures. L'avion, pilot\u00e9 par Bertrand Piccard a achev\u00e9 ainsi la travers\u00e9e de l'oc\u00e9an Pacifique apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 contraint \u00e0 une escale technique de 9 mois en raison de probl\u00e8mes de batteries.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}], "thematicThemes": ["INTERVIEW", "\u00c9L\u00c8VE", "ADOLESCENT", "EUTHANASIE", "SUICIDE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511780", "durationSec": 74, "title": "SO SOLAR IMPULSE_RTS000000800245", "excerpt": "Esther Friedli a fait campagne pour l'\u00e9lection au condeil d'Etat st-gallois. La candidate UDC est la compagne de l'ex-pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner, lien qu'elle a largement mis en avant durant sa campagne \u00e9lectorale.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOUGEARD, Natalie", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALIFORNIE"], "thematicThemes": ["AVION SOLAIRE"], "thematicPersons": ["PICCARD, BERTRAND"], "thematicCorporations": ["SOLAR IMPULSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511781", "durationSec": 136, "title": "SO SAINT GALL UDC_RTS000000800174", "excerpt": "La candidate UDC au conseil d'Etat st-gallois Esther Friedli n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9lue. C'est le PLR Marc M\u00e4chler qui a devanc\u00e9 la compagne de l'ex-pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "FOURNIER, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1511811"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511782", "durationSec": 19, "title": "SO RESULTATS ST GALL_RTS000000800300", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe du Volley Amriswil qui a remport\u00e9 le championnat suisse messieurs de volley-ball de LNA en battant 3 \u00e0 2 le Lausanne universit\u00e9 club (LUC) lors du 5e et dernier match de la finale des play-offs.", "thematicGeographicals": ["ST-GALL"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511783", "durationSec": 82, "title": "SO LUC VOLLEY_RTS000000800295", "excerpt": "2 tiers de la presse et les m\u00e9dias en Turquie sont d\u00e9tenus par le gouvernement. Les journalistes d'opposition sont menac\u00e9s de prison, parfois \u00e0 vie. Pourtant de nombreux journalistes continuent \u00e0 se battre pour une presse libre et ind\u00e9pendante.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["THURGOVIE"], "thematicThemes": ["VOLLEY-BALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA", "MESSIEURS"], "thematicCorporations": ["LAUSANNE UC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511784", "durationSec": 72, "title": "SO AUTRICHE ELEX_RTS000000800280", "excerpt": "Les coursiers \u00e0 v\u00e9lo parcourent 80 \u00e0 100 km par jour. T\u00e9moignages de Krisztian Gal, livreur, Raoul Payot, qui, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 livreur est devenu un des patrons de la soci\u00e9t\u00e9 V\u00e9locit\u00e9 \u00e0 Lausannet, et de Laurent Sommer, directeur de la V\u00e9lopostale \u00e0 Gen\u00e8ve. Actuellement, la livraison de repas \u00e0 v\u00e9lo prend une plus grande importance, mais ces entreprises sont soumises \u00e0 la concurrence de l'\"ub\u00e9risation\" de la profession.\n\ncoursier v\u00e9lo geneve-ville lausanne", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1604511785", "durationSec": 20, "title": "SO ARRESTATION JOURNALISTE_RTS000000800166", "excerpt": "Le Depakin est un des m\u00e9dicaments les plus prescrits pour lutter contre l'\u00e9pilepsie et les troubles bipolaires. Des nombreux cas de malformations du foetus durant la grossesse de femmes trait\u00e9es par Depakin pourraient \u00eatre la cause d'un nouveau scandale sanitaire."}, {"internalArchiveId": "AA1604511786", "durationSec": 124, "title": "FRIGO TURQUIE PRESSION MEDIA PAD_RTS000000798792", "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["PRESSE", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION"], "sequenceIds": ["1511877"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511787", "durationSec": 139, "title": "FRIGO GF LIVREUR VELO_RTS000000795184", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["COURSIER", "BICYCLETTE"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511788", "durationSec": 201, "title": "FRIGO DEPAKINE 02 PAD_RTS000000798853", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TRAN-TIEN, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["MALADIE CONG\u00c9NITALE", "M\u00c9DICAMENT", "\u00c9PILEPSIE"], "sequenceIds": ["1511830"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511834", "summary": "Esther Friedli, candidate UDC au conseil d'Etat du canton de St-Gall, durant un d\u00e9bat de campagne \u00e9lectorale. Itw Esther Friedli. Article de journal illustr\u00e9 sur le couple Esther Friedli et Toni Brunner. Clip de campagne \u00e9lectorale en faveur d'Esther Friedli, repr\u00e9sentant Toni Brunner en homme de m\u00e9nage. Itw Georg Lutz, politologue UNIL. Itw auditrices du d\u00e9bat.", "id": "1511811", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["ST-GALL", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511853", "summary": "Natascha, m\u00e8re d'un enfant souffrant des effets secondaires de la prise de Depakin par sa m\u00e8re enceinte, montrant photos de son fils b\u00e9b\u00e9.  Emballage et plaquette de Depakine Chrono 500 mg (valproate de sodium). Natascha s'occupant de son fils adolescent. Itw Natascha. Int pharmacie. Gros plan mains de pharmacienne scannant bo\u00eete de Depakin, sortant bo\u00eete d'un tiroir, l'ouvrant et sortant notice destin\u00e9e au patients. Animation graphique sur cas de probl\u00e8mes d\u00e9clar\u00e9s suite \u00e0 la prise de Depakin en France et en Suisse. Int HUG, de dos, femme m\u00e9decin marchant dans couloir. Itw Marie Besson, M\u00e9decin unit\u00e9 de psychopharmacologie HUG. Itw Eap Chin- Bin, Responsable Unit\u00e9 de psychopharmacologie CHUV. Formulaire d'accord de soins pour traitement des patientes par valproate. Emballage fran\u00e7ais de Depakin avec mise en garde \"Depakine + grossesse = risque\". Itw Frank Verholen, chef des affaires m\u00e9dicales Sanofi Suisse. Enseigne avec logo Swissmedic. Ext b\u00e2timent Swissmedic.", "id": "1511830", "visualThemes": ["M\u00c9DICAMENT", "\u00c9PILEPSIE", "MALADIE CONG\u00c9NITALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "LAUSANNE"], "visualCorporations": ["SANOFI"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511894", "summary": "Plateau : \nItw David Baud, obst\u00e9tricien CHUV.", "id": "1511871"}, {"internalArchiveId": "AA1604511900", "summary": "Journalistes du journal turc d'opposition \"Yarina Bakis\" pr\u00e9parant \u00e9dition du jour. Itw B\u00fclent Korucu, directeur de la r\u00e9daction de \"Yarina Bakis\". Journalistes travaillant en salle de r\u00e9daction. Itw Mustafa Yilmaz, r\u00e9dacteur en chef \"Yarina Bakis\". Ext b\u00e2timent journal \"Cumhuriyet\". Itw Can D\u00fcndar, r\u00e9dacteur en chef \"Cumhuriyet\". Journaliste du \"Cumhuriyet\" dans leurs activit\u00e9s professionnelles en r\u00e9daction.", "id": "1511877", "visualThemes": ["PRESSE", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION"], "visualGeographicals": ["ISTANBUL"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650456", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024845", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-174BA7BE-7FBF-4D7A-9BA5-E42561A64D82", "internalArchiveId": "174BA7BE-7FBF-4D7A-9BA5-E42561A64D82", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC et du PDC ont chacun un nouveau pr\u00e9sident. Quelles peuvent \u00eatre les nouvelles connivences entre les deux partis?", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "summary": "Le PDC est dor\u00e9navant dirig\u00e9 par le conservateur zougois Gerhard Pfister, \u00e9lu le 23 avril 2016 par 340 voix sur 376 \u00e0 Winterthur. De son c\u00f4t\u00e9, l'UDC s'est choisie une personnalit\u00e9 au style consensuel, le Bernois Albert R\u00f6sti, \u00e9lu \u00e0 l'unanimit\u00e9.", "durationSec": 1040, "genres": ["Interview", "D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7652583", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["UDC", "Pfister, Gerhard", "R\u00f6sti, Albert", "PDC"], "alternativeTitle": ["UDC et PDC: nouvelles pr\u00e9sidences, nouvelles connivences? / FOR_2016-04-23T18:00:00_developpement-1", "Forum du 23.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC est dor\u00e9navant dirig\u00e9 par le conservateur zougois Gerhard Pfister, \u00e9lu ce samedi par 340 voix sur 376 \u00e0 Winterthur. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019UDC s\u2019est choisie une personnalit\u00e9 au style consensuel, le Bernois Albert R\u00f6sti, \u00e9lu \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Leur interview."], "variantIds": ["ece-7652583"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_AVR2016", "lastModifiedDate": "2016-11-16T08:06:10Z", "speechToTexts": ["07.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nL'UDC le PDC se sont tous 2 choisi un nouveau pr\u00e9sident de parti, le PDC est dor\u00e9navant dirig\u00e9 par le conservateur zougois Gerhard Pfister, \u00e9lu par 340 voix sur 376 du c\u00f4t\u00e9 de Winthertour par les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de son parti, l'UDC, elle s'est choisie une personnalit\u00e9 au Style consensuel le bernois Albert Rushdie \u00e9lu, lui, \u00e0 l'unanimit\u00e9, alors un pr\u00e9sident PDC tr\u00e8s \u00e0 droite, un pr\u00e9sident UDC apte \u00e0 la collaboration est -ce \u00e0 dire que le camp bourgeois va fonctionner d\u00e9sormais comme un seul homme, les 2 nouveaux pr\u00e9sidents sont avec nous, bonsoir messieurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:34) [81%] :\r\nBonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:37) [90%] :\r\nEt merci d'\u00eatre en Direct dans ce Forum alors 1\u00e8re question \u00e0 vous Gerhard Pfister il y a encore 3 mois, vous \u00e9tiez le mouton noir de votre parti, on entendait dire beaucoup de mal, hein sur vous notamment dans Forum Jacques Neirynck vous a qualifi\u00e9 d'autiste, Christophe Darbellay, d\u00e9sormais ex- pr\u00e9sident du parti, estimait que si vous lui succ\u00e8de, il et bien ce serait probl\u00e9matique pour son parti, que r\u00e9pondez -vous aujourd'hui \u00e0 tous ceux qui ne vous voulez pas \u00e0 ce poste. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:08) [81%] :\r\nJe, je pense que je suis ici et je vais essayer de, de, de convaincre, j'ai visit\u00e9 beaucoup des des partis contents non avant tout on on a rebondi et j'ai eu l'occasion de me pr\u00e9senter et de m'expliquer et je pense, le r\u00e9sultat d'aujourd'hui signal quand aussi les les parties critique mais on a confiance pour pour pour le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [89%] :\r\n\u00e7a a \u00e9t\u00e9 difficile, laborieuse de de rassurer l'aile plus sociale au plus progressiste du du PDC. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:42) [86%] :\r\nPas du tout, ce n'\u00e9tait pas dur, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'\u00e9tait une exp\u00e9rience tr\u00e8s int\u00e9ressant pour moi et \u00e7a me donn\u00e9 texte qu'la possibilit\u00e9 de m'expliquer, de me pr\u00e9senter et quelques quelques jugements sur moi \u00e9taient des des pr\u00e9jug\u00e9s un peu exag\u00e9r\u00e9 et ai j'ai pu corriger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:04) [94%] :\r\nOui, Albert R\u00f6sti, on imagine que \u00e7a vous plaise de voir arriver un conservateur \u00e0 la pr\u00e9sidence du PDC, vous imaginez d\u00e9j\u00e0 des des collaborations. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:15) [77%] :\r\nOui c'est, c'est clair, corps qu'on aimerait collaborer, surtout dans les dossiers bien connu ou le ou les les partis vouloir peu pour qu'on n'a pas r\u00e9gress\u00e9 dans les dossiers d'\u00e9conomie de lutter d'par exemple mais je dis je, qui quand m\u00eame toujours il faut pas attendre des miracles, mais nous sommes pr\u00e9sident maintenant \u00e9lu qui doivent respecter leur parti l\u00e0 le programme de parti et on on va sur certainement toujours des diff\u00e9rences dans des dossiers comme la citation entre astuce et la communaut\u00e9 europ\u00e9enne la mise en ce c\u00f4t\u00e9 l'immigration des masses, l\u00e0 \u00e7a devient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [68%] :\r\nIncompatibilit\u00e9 6, c'est clair : ouais, moi je dirais pas incompatible autour du la situation oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:06) [77%] :\r\nOn a une bonne part la scission rien du tout au niveau personnel avec moi Monsieur Pfister non plus avec madame que baisser clair qu'on a qu'on qu'on va repr\u00e9senter sur le programme douteux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [97%] :\r\nAlors l'Europe, l'immigration, 2 sujets qui continueront de vous, de vous s\u00e9parer si ce n'est de vous f\u00e2cher Albert R\u00f6sti mais est -ce qu'il va y avoir d'autres pactes bourgeois comme celui que vous aviez sign\u00e9 sur la d\u00e9r\u00e9gulation de l'\u00e9conomie en r\u00e9action au franc fort. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:38) [85%] :\r\nJe pense pas qu'il qu'il faut parler surtout des Pachtouns, faire des signatures sur quelconque papier c'est clair, il faut, dans des dossiers concrets qu'il faut travailler ensemble et apr\u00e8s c'est les r\u00e9sultats qui qui compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [86%] :\r\nPourquoi c'\u00e9tait du bluff, le pacte bourgeois sur la d\u00e9r\u00e9gulation. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:55) [82%] :\r\nNon, non, je dis pas du bluff, mais en mais on a v\u00e9cu, c'est pas ce pacte avec quand m\u00eame un certain succ\u00e8s en ce qui concerne le paquet \u00e9conomie o\u00f9 on a voulu oui \u00e0 renforcer beaucoup en d\u00e9faveur de de l'\u00e9conomie, renforcer la loi de l'environnement et c'\u00e9tait quand m\u00eame la c\u00f4t\u00e9 bourgeois qui a, qui a dit non \u00e0 la fin, avec une majorit\u00e9 avec, il faut toujours aussi voir le succ\u00e8s mais il faut peut-\u00eatre moins en parler, mais agir. \r\nJ'esp\u00e8re vraiment, en ce qui concerne l'imp\u00f4t qu'on qu'on peut \u00e9viter plus de r\u00e9gulation, on peut \u00e9viter une augmentation des taxes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:36) [93%] :\r\nG\u00e9rard Pfister avec vous le PDC souhaite en terminer un avec l'\u00e9rosion sur ses Terres catholiques traditionnelles \u00e9rosion qui s'est produit, surtout au profit de l'UDC dont certains analystes disent qu'il \u00e9tait d\u00e9sormais le 1er parti catholique de Suisse, est-ce que c'est pour r\u00e9pondre \u00e0 cette menace que le PDC selon vous vous a port\u00e9 \u00e0 sa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:58) [84%] :\r\nJe pense que le PDC va rester au centre et il s'agit pas de de changer les positions mais il s'agit avant tout de gagner plus des \u00e9lecteurs non, mais non content ou on ne PDC historiquement faible ce sont m\u00e9contents, le canton de Vaud le p\u00e8re qui Argovie, l\u00e0 il faut faire des progr\u00e8s sans perdre les les \u00e9lecteurs dans embl\u00e9e on ce quand, comme on dit en allemand, les gendarmes la les, les, les, les r\u00e9gions o\u00f9 le PDC encore toujours un parti tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:36) [89%] :\r\nOui, mais comment on y arrive, vous dites on reste un parti centriste, vous avez un profil relativement conservateur \u00e7a va toujours comme \u00e7a, tiraill\u00e9 entre entre 2 p\u00f4les, si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:49) [82%] :\r\nNon je je vais Jean-J\u00e9 devront parce que c'est quand vous \u00eates un appartement temps disons libre ou vous \u00eates oblig\u00e9 de, de, de, de faire de la politique selon le beau conviction mais comme pr\u00e9sident, il faut int\u00e9grer, il faut \u00eatre repr\u00e9sentant du du du une pas ont qui est n\u00e9 comme \u00e7a, je je vais changer le gros. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [88%] :\r\nDonc Arfi ne sera plus un franc- tireur, mais un rassembleur gare fils terre je vous propose d'entendre ce que pensent de vous, le strat\u00e8ge de l'UDC Christoph Blocher, interrog\u00e9 par Thibaut Schaller, il estime que le PDC a eu peur de l'UDC, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:29) [71%] :\r\nRegardez o\u00f9 le PDC ils Zhang perdu et puis l'UDC est avanc\u00e9, il y a 20 ans, donc c'est quand on l'UDC l'pour pr\u00e9senter le PDC, ils ont vu avec le gauche, on n'a pas les succ\u00e8s hein, ils ont perdu, ils ont perdu, ils ont perdu pr\u00e9sent ils des personnes qui sont \u00e0 l'avec le le parti \u00e7a me petit sur cet abandon du Tour monsieur jambes incroyables qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, merde, il est alors ils veulent changer le cours et \u00e7a c'est le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [88%] :\r\nUn a Christophe Barreyre dit voil\u00e0 vous avez eu peur en fait un PDC plus \u00e0 droite, c'est par peur pr\u00e9cis\u00e9ment de l'UDC sur vos Terres catholiques conservatrices. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:12) [83%] :\r\nNon, pas du tout Monsieur Blanc je l'appr\u00e9cie, mais il conna\u00eet pas le PDC assez, assez, d'une mani\u00e8re assez bon et Murray, il ne s'agit pas de changer les positions, les pr\u00e9visions du PDC sont au centre et l\u00e0 on va rester, mais il faut convaincre les une, une majorit\u00e9 encore plus pluvieux plus plus par des gens que il faut un centre fort pour une issue pour le succ\u00e8s de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [89%] :\r\nAlbert R\u00f6sti est-ce que, avec un profil plus \u00e0 droite, plus lib\u00e9ral sur les questions \u00e9conomiques plus conservateur sur les questions de soci\u00e9t\u00e9, le PDC au fond pourrait vous piquer des et des \u00e9lecteurs est -ce que vous avez pas regrett\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le le le PDC centriste de Christophe Darbellay. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:08:01) [72%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:08:01) [82%] :\r\nNon, non, non, pas du tout, c'est ce que j'ai fait les sites mon mon collecteur, le Conseil national Gerhard triste d'\u00eatre \u00e9lu, je suis tr\u00e8s heureuse qu'il ait maintenant cette cette place parce qu'\u00e0 la fin, c'est quand m\u00eame les r\u00e9sultats qui convient le mieux, nous, nous ne faisons pas de la politique que pour la partie c'est clair ONU apr\u00e8s surtout les pr\u00e9sidents concernant les les lunettes, les restaurants d'un pourcentage d'\u00e9lectorale les r\u00e9sultats dans les \u00e9lections prochaines, c'est clair, mais \u00e0 la fin on veut quand m\u00eame faire une politique pour juin et si m\u00eame que ce seront pas tous les th\u00e8mes, mais si on arrive \u00e0 des r\u00e9sultats, surtout en ce qui concerne la politique \u00e9conomique, c'est, c'est beaucoup mieux. \r\nEt il pourrait bien \u00eatre en g\u00e9n\u00e9ral, je me r\u00e9jouis donc de de travailler avec eux, j'esp\u00e8re vraiment qu'on trouvera aussi des des solutions plus comme on en ce qui concerne la politique bourgeois et c'est pour moi beaucoup plus importante que d'une certaine angoisse qu'on qu'on qu'on a aussi une concurrence cette concurrence respect les et les recettes saines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:14) [90%] :\r\nAlors justement, parlons de cette concurrence, sur quoi vous distinguez -vous Gu\u00e9rard fils vous en tant que PDC sur quoi vous distinguez -vous de l'UDC est que \u00e7a ne \u00e7a se limite, comme on l'a dit tout \u00e0 l'heure avec Albert R\u00f6sti que sur l'Europe et l'immigration enfin que sur, c'est d\u00e9j\u00e0 un gros morceau, \u00e9videmment, mais on en encore une fois, c'est uniquement sur ces 2 sujets. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:34) [87%] :\r\nNon, il y a, il y en a plusieurs, mais ce sont les les 2 prochains principal point o\u00f9 le PDC un autre opinion que que ce UDC, ils ne sont pas stress\u00e9s, non il faut pas donner trop d'importance aux diff\u00e9rences mais il faut essayer de travailler ensemble, ou les diff\u00e9rences, on ne sont plus sont pas tr\u00e8s, tr\u00e8s grande et c'est avant tout dans la domaine de l'\u00e9conomie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s importante pour pour me succ\u00e9der \u00e0 la Suisse, et l\u00e0 je pense les les communaut\u00e9s sont plus grandes que les diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:16) [57%] :\r\nOn les. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:16) [74%] :\r\nBonsoir par Thibaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:17) [97%] :\r\nBon alors pourquoi voter pour vous, et non pas pour l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:21) [87%] :\r\nParce que nous sommes, repr\u00e9sentant de la de la le martyre que les tu te nous avons des plus de de de confiance pour la solidarit\u00e9, pour plus de confiance pour le f\u00e9d\u00e9ralisme plus de confiance pour le la solidarit\u00e9 \u00e7a ce sont des diff\u00e9rences entre l'UDC le PDC mais ces diff\u00e9rences ne pas trop grande. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:46) [54%] :\r\nOn c'est. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:47) [93%] :\r\nMettre \u00e0 une table. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:48) [95%] :\r\nOui, parce que alors franchement sur la sph\u00e8re priv\u00e9e, la d\u00e9r\u00e9gulation, les programmes d'\u00e9conomies compris le filet social la d\u00e9fense sur tous ces points on a un peu l'impression que c'est bonnet blanc, blanc bonnet. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:02) [84%] :\r\nEt et il n'y a pas de veut pas mal de Delon c'est ce sont les les questions les les dans le domaine \u00e9conomique, par exemple, si vous comparez la le travail que quand on a commenc\u00e9 avec, pour la r\u00e9forme de la taxation de l'entreprise, la les 3 partis bourgeois travaillent tr\u00e8s bien ensemble et c'est bon pour la Suisse, parce que chaque partie quand pris comme comme parti seul n'a pas eu ma majorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:31) [96%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:32) [80%] :\r\nPour les majorit\u00e9s qui qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:34) [92%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, car fils terme mais vous le savez, la politique c'est comme un march\u00e9, donc il faut gagner des parts de march\u00e9, tout de m\u00eame, m\u00eame si on doit collaborer ensuite en \u00e9tant partis gouvernementaux, il n'emp\u00eache, voil\u00e0 il faut il faut conqu\u00e9rir de nouveaux \u00e9lecteurs, et Dieu sait s'il PDC a de la marge dans cet esprit -l\u00e0, comment vous allez faire pour dire aux \u00e9lecteurs : votez PDC plut\u00f4t que UDC. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:58) [81%] :\r\nChez nous, dans, dans, dans la 600 cas, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien le le PDC \u00e0 la une, il a \u00e9t\u00e9 un parti fort, qui n'est pas du tout la la m\u00eame chose, comme la m\u00eame parti comme l'UDC et il y a des diff\u00e9rences mais il il y a des diff\u00e9rences avant tout ce qui Albert a dit avant tout dans dans dans un th\u00e8me de de la migration et avec l'\u00e9tat de la relation allait avec l'Europe et il a, on a, on a assez des diff\u00e9rences qui permette \u00e0 chaque partie de se profiler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [93%] :\r\nAlbert R\u00f6sti juste un mot sur votre profil, hein, qu'on pr\u00e9sente souvent consensuel Bernois auront si j'ose dire, on dit de vous que vous \u00eates en r\u00e9alit\u00e9 le loup d\u00e9guis\u00e9 en mouton que sous votre profil pr\u00e9cis\u00e9ment, plus on va dire allez centriste plus Bernois, vous \u00eates en r\u00e9alit\u00e9 sur la ligne dure et certains parlent m\u00eame de la ligne bloch\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:56) [70%] :\r\nJe ne. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:58) [62%] :\r\nAu qui est le vrai Albert R\u00f6sti que plus \u00e7a va plus. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:13:01) [75%] :\r\nJe suis certain que certainement par un lourd, vous me connaissez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:05) [67%] :\r\nPourquoi pensez dire \u00e7a se oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:10) [90%] :\r\nOn on me conna\u00eet assez bien pour savoir que je d\u00e9fends des ann\u00e9es de notre programme de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:18) [57%] :\r\nSont sur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:20) [71%] :\r\nDevenue serait pas devenu pr\u00e9sident de se passe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:23) [80%] :\r\nPC c'est c'est mon mandat clair elle \u00e9tait et je pense qu'il faut \u00e9lire \u00e0 la \u00e0 la fin, UDC parce que c'est la seule. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:30) [88%] :\r\nPas d'accord, mais bon, parce que vous connaissez et moi moi. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:34) [80%] :\r\nMoi, je, je d\u00e9fends peut-\u00eatre avec une voix pas toujours tr\u00e8s fort peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:13:40) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:41) [68%] :\r\nIl diff\u00e9rences mais \u00e0 la fin, c'est les contenus qui compte et l\u00e0 cette d\u00e9fense on peut pas me dire ce bloquerait. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:47) [80%] :\r\nLeur histoire sur le quoi que ce soit, je d\u00e9fends le programme de l'UDC, c'est \u00e7a : ce qui compte, c'est plut\u00f4t, et je vais faire, je vais le faire 2 moments hier comme on me conna\u00eet aussi des campagnes \u00e9lectorales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:01) [92%] :\r\nUn mot de de votre strat\u00e9gie \u00e0 l'UDC Albert R\u00f6sti prenons l'exemple de votre initiative pour la supr\u00e9matie du droit suisse sur le droit international, vous avez les 100000 signatures mais vous n'avez pas d\u00e9pos\u00e9, vous la retenez pourquoi est -ce que c'est dur r\u00e9trop\u00e9dalage. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:19) [88%] :\r\nNon, et ce, il faut quand m\u00eame bien concentr\u00e9, toujours aussi les ressources qu'on a m\u00eame maintenant cette r\u00e9f\u00e9rendum r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'asile trouve absolument gagner parce que \u00e7a ouvre ou encore plus la possibilit\u00e9 d'entrer en Suisse, tandis que tous les autres pays ferme les fronti\u00e8res et nous on fait presque vers la fronti\u00e8re, c'est une une t\u00e2che primordiale et jusqu'\u00e0 ce qu'on a rempli cette t\u00e2che, on attend d\u00e9poser une nouvelle initiative mais vous avez raison, on a, on a tous les les signatures n\u00e9cessaires, mais on a encore le temps de la d\u00e9posez jusque septembre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:59) [98%] :\r\nMais \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que l'UDC va lancer des combats comme votre r\u00e9f\u00e9rendum sur l'asile, mais sans les mener \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:15:07) [89%] :\r\nAh non c'est pas \u00e7a, on a, on a simplement dit qu'on ne veut plus UDC contre tous les autres r\u00e9serves lundi on veut vraiment qu'on discute les arguments pour et contre, et on avait l'intention, on on a pens\u00e9 un peu, on a jug\u00e9 la situation apr\u00e8s la initiative pour l'Euro, quand on voit, pour mettre en oeuvre la mise en oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:35) [50%] :\r\nOn criminels \u00e9trangers elle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:37) [84%] :\r\nSimilaires \u00e9tranger, l\u00e0 o\u00f9 on a eu l'assentiment que qu'on nous on a pay\u00e9 les avertissements. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:15:44) [65%] :\r\nIci, vous en avez tir\u00e9 le\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:15:46) [79%] :\r\nLes uns les autres oui, on a tir\u00e9 d\u00e9lassant mais en gros, on va se battre, dire tr\u00e8s fort et j'ai j'ai annonc\u00e9 au site aujourd'hui et hier, coup aupr\u00e8s de toute entr\u00e9e de notre comit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:15:57) [88%] :\r\nAlors, on veut gagner ce ce r\u00e9f\u00e9rendum, on va, on va pouvoir se battre \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:01) [88%] :\r\nGraphiste, derni\u00e8re question : vous avez mal de commencer votre pr\u00e9sidence, puisque vous avez \u00e9t\u00e9 d\u00e9savou\u00e9 sur 2 points importants aujourd'hui l'initiative vache avec vous soutenez en \u00e9tant membre du comit\u00e9 et le diagnostique \u00e0 pr\u00e9implantatoire c'est c'est pas terrible non comme d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:17) [83%] :\r\nNon, pas du tout la la la la seconde question, c'est une question d'\u00e9thique personnelle et l\u00e0, on a encore envie d'Arte, une grande libert\u00e9, donc dans notre parti, pas de probl\u00e8me, c'est la 1\u00e8re oui, l\u00e0 vous avez raison, quand j'ai aid\u00e9 quand j'ai d\u00e9cid\u00e9 de, de, d'\u00eatre de participer, comit\u00e9 d'initiative, je ne savais pas encore que je serais \u00e9lu le m\u00eame jour o\u00f9 le parti d\u00e9cidera sur cette initiative, que se serait \u00e9lu comme pr\u00e9sident, et aussi \u00e0 maintenant il n'y a pas de probl\u00e8me, je me retiens bien je le fais. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:16:52) [83%] :\r\nAucune. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:16:53) [75%] :\r\nComme pour f\u00eater, c'est normal et c'est clair qu'on a un tr\u00e8s grande, une tr\u00e8s vendredi d'des des champignons dans notre parti et c'est pas un probl\u00e8me, il n'y a pas combattre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [90%] :\r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 7 premi\u00e8res discussions, vous \u00eates tout fra\u00eechement \u00e9lu pr\u00e9sident l'un et l'autre Gu\u00e9rard fils \u00e0 la t\u00eate du PDC Albert R\u00f6sti \u00e0 la t\u00eate de l'UDC, je vous souhaite une bonne soir\u00e9e monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:17) [63%] :\r\nMais pas la merci, on va voir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-23T16:24:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pfister, Gerhard", "role": "conseiller national zougois, pr\u00e9sident du PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "R\u00f6sti, Albert", "role": "conseiller national bernois, pr\u00e9sident de l'UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Blocher, Christoph", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60950BE9-3090-42BC-9036-8083E114A32E", "internalArchiveId": "60950BE9-3090-42BC-9036-8083E114A32E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guy Parmelin d\u00e9fend son projet de r\u00e9forme de l'arm\u00e9e devant son parti", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Guy Parmelin, CF UDC VD, chef du DDPS\r\nLe nouveau ministre de la d\u00e9fense, l'UDC Guy Parmelin, a plaid\u00e9 ce samedi devant son parti, \u00e0 Langenthal (BE) pour une arm\u00e9e plus petite mais mieux \u00e9quip\u00e9e. La r\u00e9forme de l'arm\u00e9e a pass\u00e9 le cap du Parlement, mais elle pourrait \u00eatre soumise \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n* * Guy Parmelin d\u00e9fend son projet de r\u00e9forme de l'arm\u00e9e devant son parti 18h R\u00e9forme de l'arm\u00e9e : Guy Parmelin face \u00e0 la base UDC\r\nPolitique toujours... Le nouveau ministre de la d\u00e9fense, l'UDC Guy Parmelin, a plaid\u00e9 devant son parti, \u00e0 Langenthal, pour une arm\u00e9e plus petite. mais mieux \u00e9quip\u00e9e...\r\nLa r\u00e9forme de l'arm\u00e9e a pass\u00e9 le cap du Parlement, mais elle pourrait bien \u00eatre soumise \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum... \r\nGuy Parmelin a affront\u00e9 la m\u00e9fiance de son parti, Thibaut Schaller...\r\nA l'entr\u00e9e de l'assembl\u00e9e UDC, \u00e0 Langenthal, des militants r\u00e9coltent les signatures contre le DEVA - acronyme pour \u00ab d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e \u00bb. A l'int\u00e9rieur, Guy Parmelin s'escrime \u00e0 vendre un projet d'arm\u00e9e plus petite et plus efficiente, plus moderne. En politique suisse, la tradition veut que celui qui cherche \u00e0 moderniser l'arm\u00e9e doit affronter l'UDC. Guy Parmelin a beau avoir la carte de ce parti, il n'y a pas \u00e9chapp\u00e9.\r\n  SON\r\nVous l'entendez, les arguments sont d\u00e9j\u00e0 rod\u00e9s. Guy Parmelin sait que c'est dans son camp que les r\u00e9ticences sont les plus fortes.\r\n- Un rejet de la r\u00e9forme serait catastrophique pour le ministre de la d\u00e9fense. \r\nEt Guy Parmelin le sait bien. Une telle r\u00e9forme de l'arm\u00e9e s'apparente \u00e0 un serpent de mer. \r\n  SON\r\n\u00ab D\u00e9chirante \u00bb le mot est l\u00e2ch\u00e9. Et on voit bien la strat\u00e9gie de Guy Parmelin: le parler vrai, aupr\u00e8s de son parti. Reconna\u00eetre que cette r\u00e9forme est un compromis, que l'on n'est pas forc\u00e9ment satisfait. Voil\u00e0 qui change du style Ueli Maurer, qui avait plut\u00f4t pour habitude de pratiquer le slalom entre la coll\u00e9gialit\u00e9 et les aspirations de son parti... Voil\u00e0 qui change du style Ueli Maurer qui a plut\u00f4t pour habitude de pratiquer le slalom avec la coll\u00e9gialit\u00e9. Lui aussi, d'ailleurs, \u00e9tait aujourd'hui en porte-\u00e0-faux avec l'UDC sur l'initiative vache-\u00e0-lait, approuv\u00e9e en assembl\u00e9e. quand je lui ai demand\u00e9 si son parti lui infligeait l\u00e0 une d\u00e9faite personnelle. il m'a r\u00e9pondu que ce n'\u00e9tait lui qui avait perdu, mais bien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nJe vous remercie Thibaut Schaller.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7652578", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Guy Parmelin d\u00e9fend son projet de r\u00e9forme de l'arm\u00e9e devant son parti / FOR_2016-04-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.04.2016"], "alternativeSummary": ["Le nouveau ministre de la d\u00e9fense, l\u2019UDC Guy Parmelin, a plaid\u00e9 ce samedi devant son parti, \u00e0 Langenthal (BE) pour une arm\u00e9e plus petite mais mieux \u00e9quip\u00e9e. La r\u00e9forme de l\u2019arm\u00e9e a pass\u00e9 le cap du Parlement, mais elle pourrait \u00eatre soumise \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum."], "variantIds": ["ece-7652578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T08:48:46Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPolitique toujours, le nouveau ministre de la d\u00e9fense, l'UDC Guy Parmelin a plaid\u00e9 devant son parti \u00e0 Langenthal pour une arm\u00e9e plus petite mais mieux \u00e9quip\u00e9e, la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e a pass\u00e9 le cap du Parlement, mais elle pourrait bien \u00eatre soumise \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum guy Parmelin a affront\u00e9 la m\u00e9fiance de son parti, Thibaut Schaller, oui \u00e0 l'entr\u00e9e de l'assembl\u00e9e UDC \u00e0 Langen des militants r\u00e9coltent les signatures contre le d'\u00c9va l'acronyme pour d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e et \u00e0 l'int\u00e9rieur : Guy Parmelin, s'escrime \u00e0 vendre un projet d'arm\u00e9e plus petite et plus efficiente, plus moderne en politique suisse, la tradition veut que celui qui cherche \u00e0 moderniser l'arm\u00e9e doivent affronter l'UDC Guy Parmelin a beau avoir la carte de ce parti, il n'y a pas \u00e9chapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [86%] :\r\nNaturellement, que certains, peut-\u00eatre vous \u00eates nostalgique mais aimerait plus la politique c'est l'art du possible, nous verrons bien si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous irons expliquer \u00e0 la population, les avantages du nouveau syst\u00e8me telle qu'il est pr\u00e9vu, meilleur \u00e9quipement plus de r\u00e9gionalisation de nouvelles mobilisations tr\u00e8s rapide jusqu'\u00e0 35000 soldats dans une dizaine de jours, la meilleure formation, je crois que c'est sur des bases solides, qu'on peut reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:07) [89%] :\r\nVous l'entendez, les arguments sont d\u00e9j\u00e0 rod\u00e9s, Guy Parmelin, c'est que c'est dans son camp que les r\u00e9ticences sont les plus fortes et un rejet de la r\u00e9forme serait, j'imagine, catastrophique pour le ministre de la D\u00e9fense oui et Guy Parmelin le sait bien, une telle r\u00e9forme de l'arm\u00e9e s'apparente \u00e0 un serpent de mer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [89%] :\r\nElle dure depuis 4 5 heures d\u00e9j\u00e0, elle y a abouti au Parlement, mais il faut l\u00e0 encore 4 ann\u00e9es pour la mettre en oeuvre tous les pays europ\u00e9ens sont en train de remonter leur budget s\u00e9curitaire et militaire, mais \u00e7a prend 10 \u00e0 12 ans jusqu'\u00e0 ce que les forces arm\u00e9es et de s\u00e9curit\u00e9 sur le caniveau, donc \u00e7a nous oblige \u00e0 des r\u00e9flexions et parfois des r\u00e9visions d\u00e9chirantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [93%] :\r\nD\u00e9chirante, le mot est l\u00e2ch\u00e9, on voit bien la strat\u00e9gie de Guy Parmelin, le parler vrai aupr\u00e8s de son parti, reconna\u00eetre que cette r\u00e9forme est un compromis que l'on n'est pas forc\u00e9ment satisfait, voil\u00e0 qui change du Style Ueli Maurer, qui a plut\u00f4t pour habitude de pratiquer le slalom, avec la coll\u00e9gialit\u00e9 et aussi d'ailleurs, \u00e9tait aujourd'hui en porte-\u00e0-faux avec l'UDC sur l'initiative, vache \u00e0 lait, approuv\u00e9e en assembl\u00e9e quand je vais demander si son parti lui infligeait l\u00e0 une d\u00e9faite personnelle, il m'a r\u00e9pondu que non, ce n'\u00e9tait pas lui qui avait perdu, mais bien le Conseil f\u00e9d\u00e9ral toujours merci Thibaut Schaller. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-23T16:25:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAC4E681-EEE6-4CFF-919F-6A98563554EB", "internalArchiveId": "FAC4E681-EEE6-4CFF-919F-6A98563554EB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC r\u00e9unie \u00e0 Langenthal (BE) pour \u00e9lire nouvelle direction de parti", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "summary": "L'UDC est r\u00e9unie ce samedi \u00e0 Langenthal, dans le canton de Berne. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s choisissent leurs mots d'ordre pour les votations du 5 juin et \u00e9lisent une nouvelle direction de parti.\r\n\r\n* * L'UDC r\u00e9unie \u00e0 Langenthal (BE) pour \u00e9lire nouvelle direction de parti Et autre ville, autre parti... L'UDC est, elle, r\u00e9unie du c\u00f4t\u00e9 de Langenthal, dans le canton de Berne. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s choisissent leurs mots d'ordre pour les votations du 5 juin. et, eux aussi \u00e9lisent cet apr\u00e8s-midi une nouvelle direction de parti. \r\nThibaut Schaller suit pour nous cette assembl\u00e9e..et ce matin, deux discours ont retenu l'attention. Celui de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense, et surtout celui, d'adieux, du pr\u00e9sident sur le d\u00e9part. \r\nEXTRO: L'UDC a recommand\u00e9 tout \u00e0 l'heure le non \u00e0 la nouvelle loi sur l'asile. Cet apr\u00e8s-midi aura lieu l'\u00e9lection de la pr\u00e9sidence du parti - le bernois Albert R\u00f6sti est seul candidat.", "durationSec": 102, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/7652597", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC r\u00e9unie \u00e0 Langenthal (BE) pour \u00e9lire nouvelle direction de parti / 12H30_2016-04-23T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 23.04.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC est r\u00e9unie ce samedi \u00e0 Langenthal, dans le canton de Berne. Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s choisissent leurs mots d\u2019ordre pour les votations du 5 juin et \u00e9lisent une nouvelle direction de parti."], "variantIds": ["ece-7652597"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-05-06T03:44:54Z", "speechToTexts": ["06.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt, autre ville autre parti l'UDC elle est r\u00e9unie, du c\u00f4t\u00e9 de Langen dans le canton de Berne, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s choisissent leurs mots d'ordre pour les votations du 5 juin et eux aussi \u00e9lisent cet apr\u00e8s- midi une nouvelle direction Thibaut Schaller suit pour nous cette assembl\u00e9e ce matin deux discours ont retenu l'attention, celui de Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC en charge de la d\u00e9fense et surtout celui d'adieux du pr\u00e9sident sur le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [89%] :\r\nEt Toni Brunner s'est livr\u00e9 \u00e0 un exercice d'auto- c\u00e9l\u00e9bration du parti sous forme d'un petit rappel historique de son accession \u00e0 la pr\u00e9sidence il y a 8 ans quand je suis arriv\u00e9, nous n'avions plus de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, nous devions remplacer quelques membres, parti dans une autre formation Toni Brunner a rappel\u00e9 les turbulences qu'a travers\u00e9 l'UDC apr\u00e8s l'\u00e9viction de Christoph Blocher et la cr\u00e9ation du PBD avant de s'exclamer : aujourd'hui, nous progressons partout ou presque, nous avons 2 ministres, notamment au Liban, horaires aux finances, et de lancer une pique envers l'adversaire de toujours la paix BDF Widmer-Schlumpf apr\u00e8s 100 jours d\u00e9j\u00e0, plus personne ne se rappelle qui remplac\u00e9 la parenth\u00e8se est termin\u00e9e, l'autre nouveau ministre c'est Guy Parmelin lui il a livr\u00e9 son analyse de la situation s\u00e9curitaire, la chute du mur de Berlin -t-il dit n'a d\u00e9bouch\u00e9 sur un monde ni plus paisible ni plus stable au contraire et les r\u00e9ponses id\u00e9al pour le Vaudois sur la nouvelle loi sur le renseignement combattu par r\u00e9f\u00e9rendum et la r\u00e9forme de l'arm\u00e9e, c'est sur ce point d'ailleurs qu'il aura le plus de difficult\u00e9s \u00e0 convaincre son parti car l'UDC on n'appr\u00e9cie pas forc\u00e9ment, ce projet de r\u00e9duction des effectifs militaires l\u00e0 aussi un r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9 Guy Parmelin esp\u00e8re sans doute qu'il n'aura pas trop de soutiens venus de ses propres rangs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [95%] :\r\nEt l'UDC a recommand\u00e9 tout \u00e0 l'heure, le non \u00e0 la nouvelle loi sur l'asile et cet apr\u00e8s- midi aura lieu l'\u00e9lection de la pr\u00e9sidence du parti le bernois Albert qui est seul candidat. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-04-23T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1510098", "internalArchiveId": "AA1604510099", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-04-23T00:00:00Z", "durationSec": 1832, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7671757", "imageURL": "http://www.rts.ch/7671768.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "La Formule E rencontre toujours plus de succ\u00e8s", "La crise migratoire est au c\u0153ur des d\u00e9bats de la campagne pour les pr\u00e9sidentielles autrichiennes", "Election d'Albert R\u00f6sti \u00e0 la pr\u00e9sidence de l'UDC: les pr\u00e9cisions d\u2019Alain Rebetez \u00e0 Berne", "Le nombre de Suisses faisant appel au suicide assist\u00e9 augmente", "L\u2019accord de libre-\u00e9change transatlantique suscite le d\u00e9bat en Allemagne", "C\u00e9line Amaudruz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l\u2019UDC", "Angela Merkel et Donald Tusk se sont rendus en Turquie pour sauver l\u2019accord sur les migrants", "Suicide assist\u00e9: les accompagnateurs ont pour mission d\u2019aider les personnes \u00e0 mourir", "Christophe Darbellay a remis son mandat de pr\u00e9sident du PDC au Zougois Gerhard Pfister", "FR: les habitants de la commune de Ch\u00e2tillon \u00e9taient de corv\u00e9e pour nettoyer jardins et routes", "Football / Challenge League: le FC Bienne ne participera plus au championnat de Challenge League", "VS: le d\u00e9part de la seconde partie de la Patrouille des Glaciers a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9"], "alternativeSummary": ["Un Suisse, S\u00e9bastien Buemi, sort du lot dans ce championnat de bolides 100% \u00e9lectrique.", "Durant la campagne, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question des r\u00e9fugi\u00e9s, dans un pays qui a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie et menace de le faire avec l'Italie.", "Le nombre de ces d\u00e9c\u00e8s a plus que doubl\u00e9 en cinq ans \u00e0 EXIT Suisse romande. La hausse est constante.", "Selon un sondage, seuls 17% des Allemands soutiennent ce projet de trait\u00e9 transatlantique.", "La conseill\u00e8re nationale genevoise doit d\u00e9sormais incarner le visage d'une UDC moderne dans toute la Suisse romande.", "La situation pourrait devenir d\u00e9licate pour les Europ\u00e9ens, car les Turcs font monter la pression et l'opinion publique europ\u00e9enne est divis\u00e9e.", "Une partie importante de leur mission est de soutenir ceux qui restent et de s'occuper des nombreuses formalit\u00e9s.", "Candidat unique Gerhard Pfister, a de quoi arborer un large sourire: il vient de r\u00e9aliser un score sovi\u00e9tique.", "Une pratique qui devient tr\u00e8s rare en Suisse, mais qui fait l\u2019unanimit\u00e9 de la commune.", "En cause, des probl\u00e8mes sportifs, administratifs, financiers. Le FC Bienne s\u2019enfonce toujours plus dans la crise.", "C'est la premi\u00e8re fois depuis 1984 que le coup d'envoi de l\u2019\u00e9lite n'est pas donn\u00e9."], "variantIds": ["ece-7575978", "ece-7575980"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-04-26T14:29:03Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:15:23\r\n...\r\n\r\n19:30:16:04  19:30:17:22\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:03  19:30:20:02\r\n         Voici les titres.\r\n\r\n19:30:20:17  19:30:24:08\r\n          Le PDC et l'UDC\r\n      changent de pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:30:24:12  19:30:27:18\r\n     C.Darbellay et T.Brunner\r\n         passent la main.\r\n\r\n19:30:27:23  19:30:32:15\r\n       A.Roesti et G.Pfister\r\n       prennent leur place.\r\n\r\n19:30:32:20  19:30:37:03\r\n     Mais qu'est-ce que cela \r\n    va changer politiquement ?\r\n\r\n19:30:39:05  19:30:44:09\r\nExit a aid\u00e9 213 personnes \u00e0 mourir\r\n l'an dernier en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:44:13  19:30:47:10\r\n   Vous entendrez le t\u00e9moignage\r\n\r\n19:30:47:14  19:30:53:05\r\n     de ceux qui accompagnent\r\n      ces gens vers la mort.\r\n\r\n19:30:53:22  19:30:58:16\r\n Puis nous irons en Autriche, \u00e0 la \r\nveille de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:58:21  19:31:02:23\r\n        La crise migratoire\r\n       a domin\u00e9 la campagne.\r\n\r\n19:31:03:04  19:31:08:18\r\n Le FPO, parti ultraconservateur,\r\n       devrait en profiter.\r\n\r\n19:31:10:13  19:31:15:14\r\n  La d\u00e9ception des 1'400 coureurs\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:31:15:19  19:31:19:08\r\n          La 2\u00e8me \u00e9preuve\r\n      a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e ce matin.\r\n\r\n19:31:19:12  19:31:23:05\r\nMauvaise m\u00e9t\u00e9o, parcours dangereux.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:29:05\r\nC'est la premi\u00e8re fois depuis 1984.\r\n\r\n19:31:30:05  19:31:33:15\r\n    Enfin, nous nous pencherons\r\n      au chevet du FC Bienne.\r\n\r\n19:31:33:20  19:31:39:01\r\n Le club s'enfonce dans une grave\r\n  crise sportive et financi\u00e8re.\r\n\r\n19:31:39:06  19:31:42:19\r\n      Les joueurs ont d\u00e9cid\u00e9\r\n    de ne plus jouer de match.\r\n\r\n19:31:44:20  19:31:49:20\r\n  Une histoire longue de 10 ans \r\n  s'est termin\u00e9e cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:31:50:01  19:31:54:22\r\n     C.Darbellay a pris cong\u00e9\r\ndes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens.\r\n\r\n19:31:55:03  19:32:01:06\r\n   Il laisse sa place au Zougois\r\n    G.Pfister, candidat unique.\r\n\r\n19:32:01:11  19:32:04:19\r\n Changement de profil et de style.\r\n\r\n19:32:07:15  19:32:12:21\r\n-Passage de t\u00e9moin symbolique entre\r\n le Valaisan centriste pragmatique\r\n\r\n19:32:13:02  19:32:16:20\r\n         et le Zougois\r\n  au profil plus conservateur.\r\n\r\n19:32:17:01  19:32:22:05\r\nCandidat unique, G.Pfister vient de\r\nr\u00e9aliser un score quasi sovi\u00e9tique.\r\n\r\n19:32:23:02  19:32:25:20\r\n-Que sera la signature G.Pfister ?\r\n\r\n19:32:26:01  19:32:29:12\r\n    -Une signature personnelle,\r\n\r\n19:32:29:17  19:32:32:13\r\n      mais il faut discuter.\r\n\r\n19:32:32:18  19:32:36:17\r\n      Je ne vais pas changer \r\n      le contenu de ce parti.\r\n\r\n19:32:36:22  19:32:42:11\r\n On reste au centre, mais il faut\r\ns'am\u00e9liorer dans la communication.\r\n\r\n19:32:42:15  19:32:45:01\r\n   Il faut gagner des \u00e9lections.\r\n\r\n19:32:45:14  19:32:47:00\r\n     -Pour marquer le coup,\r\n\r\n19:32:47:05  19:32:52:18\r\n    des sonneurs de cloches \r\n   de sa commune d'Obergaeri.\r\n\r\n19:32:52:23  19:32:55:17\r\n  Ambiance tout autre plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:32:55:22  19:32:58:23\r\n      C.Darbellay s'offre \r\n     un dernier t\u00eate-\u00e0-t\u00eate\r\n\r\n19:32:59:04  19:33:01:17\r\n        avec des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n       qui en redemandent.\r\n\r\n19:33:02:06  19:33:03:10\r\n          -Je ne sais pas\r\n\r\n19:33:03:14  19:33:04:20\r\n      si vous vous r\u00e9jouissez\r\n\r\n19:33:05:01  19:33:08:16\r\n   de mon d\u00e9part ou de l'arriv\u00e9e\r\n    de mon coll\u00e8gue G.Pfister.\r\n\r\n19:33:09:03  19:33:11:08\r\n-Des anecdotes, peu de politique.\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:16:13\r\n     Il l'admet: pas facile\r\n de dire adieu \u00e0 la pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:33:18:16  19:33:20:13\r\n   -On ressent une satisfaction\r\n\r\n19:33:20:18  19:33:23:05\r\n   de pouvoir poser cette charge\r\n\r\n19:33:23:10  19:33:25:11\r\n           assez lourde.\r\n\r\n19:33:25:15  19:33:31:10\r\n Ca demande beaucoup d'engagement,\r\n     de sacrifices personnels.\r\n\r\n19:33:31:14  19:33:35:04\r\nC'est une t\u00e2che parfois difficile.\r\n\r\n19:33:35:14  19:33:39:02\r\n -Voici le nouveau visage du PDC\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:33:39:07  19:33:43:18\r\n   Y.Buttet, conseiller national\r\nvalaisan et vice-pr\u00e9sident du parti.\r\n\r\n19:33:44:04  19:33:46:12\r\n-Je suis sensible \u00e0 la repr\u00e9sentation\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:48:09\r\n  de toutes les r\u00e9gions du pays.\r\n\r\n19:33:48:13  19:33:50:21\r\n    C'est un \u00e9l\u00e9ment fondateur\r\n         pour la Suisse.\r\n\r\n19:33:51:02  19:33:52:14\r\n   Je m'engagerai dans ce sens.\r\n\r\n19:33:53:00  19:33:54:02\r\n       -Un d\u00e9fi de taille:\r\n\r\n19:33:54:07  19:33:58:04\r\nf\u00e9d\u00e9rer les diff\u00e9rentes sections \r\nd'un parti aux multiples facettes\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:01:23\r\net permettre au PDC de reprendre\r\n    un peu du terrain perdu.\r\n\r\n19:34:02:22  19:34:05:09\r\n-L'UDC aussi a chang\u00e9 de pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:09:13\r\n       Les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du parti\r\n ont \u00e9lu le Bernois Albert Roesti.\r\n\r\n19:34:09:18  19:34:14:18\r\n      Il \u00e9tait seul candidat\r\n \u00e0 la succession de Toni Brunner.\r\n\r\n19:34:21:22  19:34:27:03\r\nA.Rebetez, A.Roesti et G.Pfister et \r\nla PLR P.Goessi la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:34:27:08  19:34:36:03\r\n     Aucun d'entre eux n'a eu\r\n    \u00e0 se battre pour le poste.\r\n\r\n19:34:36:12  19:34:38:12\r\n      -Oui, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus\r\n\r\n19:34:38:14  19:34:40:23\r\n         sans coup f\u00e9rir.\r\n\r\n19:34:41:02  19:34:45:03\r\n          Les situations\r\n      sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n19:34:45:05  19:34:50:22\r\n             \u00c0 l'UDC,\r\n   la succession a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e.\r\n\r\n19:34:51:00  19:34:54:15\r\nEt Albert Roesti est le champion que\r\n    le parti voulait se donner.\r\n\r\n19:34:54:17  19:34:57:11\r\n   Au PDC, c'est plut\u00f4t un choix\r\n            par d\u00e9faut.\r\n\r\n19:34:57:12  19:34:59:17\r\nIl n'y avait pas d'autres candidats.\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:04:04\r\n           On fait avec.\r\n\r\n19:35:04:06  19:35:08:03\r\n  Les lib\u00e9raux-radicaux auraient\r\n     pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 une personnalit\u00e9\r\n\r\n19:35:08:05  19:35:10:10\r\n  plus affirm\u00e9e que Petra Goessi.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:12:16\r\nMais on va les d\u00e9couvrir \u00e0 l'oeuvre.\r\n\r\n19:35:12:18  19:35:13:12\r\n             \u00c0 eux 3,\r\n\r\n19:35:13:14  19:35:16:17\r\n  ils marquent une nouvelle \u00e8re.\r\n\r\n19:35:16:19  19:35:21:20\r\n-Trois nouveaux pr\u00e9sidents de parti,\r\n   qu'est-ce que \u00e7a va changer ?\r\n\r\n19:35:21:22  19:35:27:22\r\n  -Il y a peut-\u00eatre une forme de\r\n   convergence qui s'est faite.\r\n\r\n19:35:28:16  19:35:32:11\r\n  Albert Roesti n'est pas un UDC\r\n   qui politise avec un couteau\r\n\r\n19:35:32:13  19:35:34:18\r\n         entre les dents.\r\n      Il est plus consensuel.\r\n\r\n19:35:34:20  19:35:40:20\r\n   \u00c7a pourrait faire progresser\r\n            son parti.\r\n\r\n19:35:41:18  19:35:46:01\r\nGerhard Pfister n'a pas cette hargne\r\n         ou cette m\u00e9fiance.\r\n\r\n19:35:46:03  19:35:48:10\r\n        On peut penser que\r\n      dans le camp bourgeois,\r\n\r\n19:35:48:11  19:35:50:00\r\n    les conditions sont r\u00e9unies\r\n\r\n19:35:50:02  19:35:54:11\r\npour travailler ensemble en fonction\r\n         du nouveau paysage\r\n\r\n19:35:54:12  19:35:58:14\r\n     tel qu'il s'est dessin\u00e9 \r\n     ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:35:58:19  19:36:01:17\r\nUn grand partie de la droite, l'UDC,\r\n\r\n19:36:01:19  19:36:05:00\r\n       avec des partenaires,\r\n         le PLR et le PDC.\r\n\r\n19:36:05:02  19:36:07:18\r\n  Reste \u00e0 savoir s'ils arriveront\r\n\r\n19:36:07:20  19:36:10:19\r\n     \u00e0 s'articuler entre eux.\r\n\r\n19:36:10:19  19:36:15:01\r\n   -Qui dit nouveaux pr\u00e9sidents\r\n   dit aussi nouvelles \u00e9quipes.\r\n\r\n19:36:15:06  19:36:18:21\r\n      C.Amaudruz a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue\r\n  \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence de l'UDC.\r\n\r\n19:36:19:02  19:36:23:13\r\n      La Genevoise est l'une\r\n  des figures montantes du parti.\r\n\r\n19:36:23:18  19:36:25:08\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:36:27:10  19:36:31:05\r\n-Aller vite, prendre des risques,\r\n       C.Amaudruz aime \u00e7a.\r\n\r\n19:36:31:10  19:36:35:17\r\nA 37 ans, elle vient d'\u00eatre \u00e9lue\r\n   vice-pr\u00e9sidente de l'UDC.\r\n\r\n19:36:35:22  19:36:40:22\r\n  Celle qui a remis la section\r\n        genevoise au pas\r\n\r\n19:36:41:03  19:36:45:21\r\n    poursuit donc son ascension\r\net \u00e7a ne lui donne pas le vertige !\r\n\r\n19:36:46:10  19:36:48:12\r\n      -A cheval, vous tombez,\r\n\r\n19:36:48:17  19:36:50:04\r\n       et il faut apprendre\r\n\r\n19:36:50:09  19:36:52:09\r\n   \u00e0 remettre le pied \u00e0 l'\u00e9trier\r\n\r\n19:36:52:13  19:36:56:08\r\n          et \u00e0 surmonter\r\n     ses peurs ou ses doutes.\r\n\r\n19:36:56:18  19:36:59:04\r\n            -La peur,\r\n  cette gestionnaire de fortune\r\n\r\n19:36:59:09  19:37:01:22\r\nen joue dans son discours politique.\r\n\r\n19:37:02:03  19:37:05:05\r\n      Ses propos sont durs \r\n     \u00e0 propos d'immigration.\r\n\r\n19:37:05:16  19:37:07:22\r\n  -Nous sommes un des rares pays\r\n\r\n19:37:08:03  19:37:11:20\r\n \u00e0 ne pas remettre des fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:37:12:01  19:37:16:22\r\n    A un moment donn\u00e9, si tous\r\n les pays ferment les fronti\u00e8res,\r\n\r\n19:37:17:03  19:37:20:06\r\n      les migrants viendront\r\n       forc\u00e9ment en Suisse.\r\n\r\n19:37:20:11  19:37:24:14\r\n   Quand les migrants arrivent, \r\n  des terroristes peuvent passer.\r\n\r\n19:37:25:01  19:37:27:22\r\n      -Tr\u00e8s loyale \u00e0 l'UDC \r\n     sur les questions cl\u00e9s,\r\n\r\n19:37:28:03  19:37:30:14\r\nelle fait campagne contre son parti\r\n\r\n19:37:30:19  19:37:33:12\r\n          pour la loi\r\n  sur la procr\u00e9ation assist\u00e9e.\r\n\r\n19:37:34:03  19:37:39:18\r\n-Chaque femme doit d\u00e9cider librement\r\n de ce qu'elle fait avec son corps.\r\n\r\n19:37:40:05  19:37:45:06\r\n-Femme et citadine, elle est plus \r\nouverte sur les enjeux de soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:49:03\r\n   Elle est le visage moderne\r\n     du parti conservateur.\r\n\r\n19:37:49:08  19:37:52:04\r\nUne image dont elle est prisonni\u00e8re.\r\n\r\n19:37:52:09  19:37:57:08\r\n Pour ses d\u00e9tracteurs, elle est \r\nune bimbo blonde pas tr\u00e8s maline.\r\n\r\n19:37:57:12  19:38:02:19\r\n      Face \u00e0 la critique,\r\n  elle parle de ses ambitions.\r\n\r\n19:38:04:06  19:38:06:02\r\n    -Je suis tr\u00e8s carri\u00e9riste.\r\n\r\n19:38:06:07  19:38:08:16\r\n   J'aime avoir des challenges.\r\n\r\n19:38:08:21  19:38:11:23\r\n      J'aime me donner \u00e0 fond\r\n       pour ce que je fais.\r\n\r\n19:38:12:04  19:38:14:19\r\n        J'ai toujours envie\r\n     de continuer mes combats.\r\n\r\n19:38:15:06  19:38:18:11\r\n     -Elle r\u00eave de succ\u00e9der \r\n     un jour \u00e0 Guy Parmelin.\r\n\r\n19:38:18:15  19:38:21:11\r\nCertains s'en \u00e9tranglent de rire,\r\n\r\n19:38:21:16  19:38:27:00\r\n  mais elle continue de gravir\r\n    les marches du pouvoir.\r\n\r\n19:38:28:23  19:38:32:23\r\n    -De plus en plus de Suisses\r\n choisissent l'heure de leur mort.\r\n\r\n19:38:33:04  19:38:34:20\r\n   L'an dernier, ils \u00e9taient 995\r\n\r\n19:38:35:01  19:38:38:18\r\n   \u00e0 recourir au suicide assist\u00e9\r\n          aupr\u00e8s d'Exit.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:41:19\r\n   Des chiffres en forte hausse.\r\n\r\n19:38:44:06  19:38:48:13\r\n   -La statistique al\u00e9manique\r\net suisse italienne \u00e9tait connue:\r\n\r\n19:38:48:18  19:38:51:19\r\n782 assistances au suicide en 2015.\r\n\r\n19:38:52:00  19:38:55:20\r\n        Celle de Romandie\r\n     tombe aujourd'hui: 213.\r\n\r\n19:38:56:01  19:39:00:03\r\n    995 r\u00e9sidents ont choisi\r\n       de mourir en 2015\r\n\r\n19:39:00:07  19:39:02:10\r\n  avec l'aide de l'association.\r\n\r\n19:39:02:14  19:39:06:00\r\n  Le recours \u00e0 l'autod\u00e9livrance\r\n           se r\u00e9pand.\r\n\r\n19:39:06:05  19:39:10:19\r\n Le nombre de ces d\u00e9c\u00e8s a doubl\u00e9 \r\nen cinq ans \u00e0 Exit Suisse romande.\r\n\r\n19:39:11:00  19:39:14:17\r\n         L'an dernier,\r\n sur les 213 suicides assist\u00e9s,\r\n\r\n19:39:14:22  19:39:18:16\r\n      30 l'ont \u00e9t\u00e9 en EMS,\r\n    en foyer ou \u00e0 l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:24:17\r\n    60 % \u00e9taient des femmes,\r\n souvent pouss\u00e9es par le cancer.\r\n\r\n19:39:24:22  19:39:29:07\r\n    L'int\u00e9r\u00eat grandissant pour\r\ncette porte de sortie \u00e0 la maladie\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:34:00\r\n   se lit aussi dans le nombre\r\n des membres d'Exit en Romandie:\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:38:17\r\n       22'214 adh\u00e9rents,\r\n   soit 1 % de la population.\r\n\r\n19:39:41:03  19:39:43:15\r\n-On les appelle les accompagnateurs.\r\n\r\n19:39:43:20  19:39:47:13\r\n        Leur mission au sein\r\nde l'association Exit Suisse romande\r\n\r\n19:39:47:18  19:39:51:00\r\nest d'aider les personnes \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:39:51:05  19:39:54:08\r\n     C'est notre grand format.\r\n\r\n19:39:57:00  19:40:02:13\r\n -A 47 ans, G.Jaunin est la plus\r\n  jeune et la plus exp\u00e9riment\u00e9e\r\n\r\n19:40:02:18  19:40:06:04\r\n   des accompagnateurs d'Exit.\r\n\r\n19:40:06:09  19:40:11:02\r\n    Depuis 2005, elle a aid\u00e9\r\n plus de 200 personnes \u00e0 mourir.\r\n\r\n19:40:12:06  19:40:14:19\r\n-Un accompagnement, c'est intense.\r\n\r\n19:40:15:00  19:40:17:05\r\n Ca nous prend beaucoup d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:40:17:10  19:40:24:11\r\nApr\u00e8s, j'ai besoin de me ressourcer.\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:30:23\r\n     J'ai commenc\u00e9 en me disant\r\nque si c'est trop difficile j'arr\u00eate.\r\n\r\n19:40:31:04  19:40:34:15\r\n        Puis c'est devenu\r\n      une \u00e9vidence pour moi.\r\n\r\n19:40:35:08  19:40:39:11\r\n -P.Beck, m\u00e9decin \u00e0 la retraite,\r\n         a rejoint Exit\r\n\r\n19:40:39:16  19:40:44:12\r\n  apr\u00e8s s'\u00eatre senti impuissant\r\nface aux souffrances des patients.\r\n\r\n19:40:44:17  19:40:49:16\r\n Depuis cinq ans, il accompagne\r\n  ceux qui font appel \u00e0 Exit.\r\n\r\n19:40:53:05  19:40:55:08\r\n       -Ce sont des moments\r\n\r\n19:40:55:12  19:40:57:14\r\n        charg\u00e9s d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:40:57:18  19:41:01:15\r\n     Mais pas aussi difficiles\r\n      que ceux que j'ai v\u00e9cus\r\n\r\n19:41:01:19  19:41:06:00\r\n        en \u00e9tant confront\u00e9 \r\n       \u00e0 de longues agonies.\r\n\r\n19:41:06:14  19:41:10:09\r\n          -Les personnes\r\n     s'endorment sereinement.\r\n\r\n19:41:10:13  19:41:15:02\r\nElles s'endorment, elles ronflent.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:16:16\r\n         Les gens ont peur\r\n\r\n19:41:16:21  19:41:19:13\r\n     qu'il y ait des douleurs.\r\n\r\n19:41:19:18  19:41:21:21\r\n    C'est tr\u00e8s calme et serein.\r\n\r\n19:41:22:11  19:41:26:08\r\n       -Les b\u00e9n\u00e9voles d'Exit\r\nne ressortent pas toujours indemnes\r\n\r\n19:41:26:12  19:41:27:21\r\n      d'un suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:41:28:02  19:41:33:01\r\nCertains les hantent comme ce couple\r\n   que le Dr Beck n'oubliera pas.\r\n\r\n19:41:34:10  19:41:36:09\r\n      -L'homme \u00e9tait aveugle,\r\n\r\n19:41:36:13  19:41:38:05\r\n     mais pouvait se d\u00e9placer\r\n\r\n19:41:38:10  19:41:40:07\r\n         jusqu'au jardin.\r\n\r\n19:41:40:11  19:41:44:08\r\n      La femme \u00e9tait percluse\r\n          de rhumatismes.\r\n\r\n19:41:44:11  19:41:48:09\r\n  Chacun avait besoin de l'autre\r\n        pour fonctionner.\r\n\r\n19:41:48:12  19:41:51:12\r\n     Ces personnes ont demand\u00e9\r\n         \u00e0 mourir ensemble\r\n\r\n19:41:51:17  19:41:54:20\r\n    alors qu'ils n'\u00e9taient pas\r\n          en fin de vie.\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:58:04\r\n   C'est une tr\u00e8s forte \u00e9motion,\r\n\r\n19:41:58:09  19:42:03:02\r\n        plus encore que quand\r\nc'est des d\u00e9c\u00e8s individuels attendus.\r\n\r\n19:42:05:00  19:42:08:02\r\n-Difficile de ne pas s'identifier.\r\n\r\n19:42:08:07  19:42:10:20\r\n Gabriela repense tous les jours\r\n\r\n19:42:11:01  19:42:14:18\r\n       \u00e0 un accompagnement\r\n   particuli\u00e8rement \u00e9prouvant.\r\n\r\n19:42:15:06  19:42:18:05\r\n          -Un jeune homme\r\n      qui venait d'\u00eatre papa.\r\n\r\n19:42:18:10  19:42:24:00\r\n       Son \u00e9pouse \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9\r\navec leur petite fille dans les bras.\r\n\r\n19:42:24:05  19:42:28:12\r\n     Ca m'avait beaucoup \u00e9mue.\r\n\r\n19:42:28:17  19:42:30:22\r\n    Je n'\u00e9tais pas bien apr\u00e8s.\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:33:23\r\n     -Une partie importante\r\n        de leur mission\r\n\r\n19:42:34:04  19:42:38:18\r\nest de soutenir ceux qui restent\r\net de s'occuper des formalit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:39:07  19:42:41:15\r\n    -Nous pr\u00e9venons la police.\r\n\r\n19:42:41:20  19:42:45:15\r\n  Apr\u00e8s avoir constat\u00e9 le d\u00e9c\u00e8s,\r\n        on doit le faire.\r\n\r\n19:42:45:20  19:42:52:07\r\n  La police avertit le procureur,\r\n     une enqu\u00eate est ouverte.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:55:13\r\n       Et en dernier lieu, \r\n       les pompes fun\u00e8bres.\r\n\r\n19:42:55:18  19:42:59:14\r\n          Nous le faisons\r\n     pour soulager la famille.\r\n\r\n19:42:59:19  19:43:03:01\r\nOn reste jusqu'\u00e0 la lev\u00e9e de corps.\r\n\r\n19:43:03:21  19:43:05:11\r\n    -Pour Pierre et Gabriela,\r\n\r\n19:43:05:15  19:43:09:06\r\n    l'assistance au suicide\r\n est devenue un vrai sacerdoce,\r\n\r\n19:43:09:11  19:43:13:07\r\n       m\u00eame si elle suscite\r\nencore beaucoup d'incompr\u00e9hensions.\r\n\r\n19:43:13:19  19:43:16:05\r\n   -Je suis catholique croyante.\r\n\r\n19:43:16:10  19:43:19:00\r\n      On se pose la question\r\n\r\n19:43:19:05  19:43:22:04\r\n         avec la religion,\r\n\r\n19:43:22:09  19:43:25:16\r\ncomment j'ai grandi avec cette foi.\r\n\r\n19:43:25:21  19:43:31:02\r\n     Je suis sereine avec \u00e7a.\r\n\r\n19:43:31:07  19:43:33:22\r\n-Je resterai m\u00e9decin jusqu'au bout.\r\n\r\n19:43:34:03  19:43:36:09\r\n Je ne vois pas de contradiction.\r\n\r\n19:43:36:13  19:43:40:11\r\n       Le moment de la mort\r\n   est un moment extraordinaire.\r\n\r\n19:43:40:16  19:43:43:23\r\n        On peut comparer \u00e7a\r\n    \u00e0 une naissance \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:43:44:04  19:43:48:15\r\n       On garde le souvenir\r\n  de la naissance de ses enfants\r\n\r\n19:43:48:20  19:43:51:07\r\n     et \u00e7a reste inoubliable.\r\n\r\n19:43:52:23  19:43:56:19\r\n    -En Allemagne, \u00e0 la veille\r\n     de la visite de B.Obama,\r\n\r\n19:43:57:00  19:44:01:20\r\ndes dizaines de milliers de personnes\r\n      ont manifest\u00e9 \u00e0 Hanovre.\r\n\r\n19:44:02:01  19:44:05:09\r\n          Ils protestent\r\n contre le projet de libre-\u00e9change\r\n\r\n19:44:05:13  19:44:08:07\r\nentre les USA et l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:44:12:18  19:44:15:20\r\n            Cet accord\r\n de libre-\u00e9change transatlantique\r\n\r\n19:44:16:01  19:44:19:06\r\n  suscite de nombreuses critiques\r\n           en Allemagne.\r\n\r\n19:44:19:11  19:44:22:08\r\n Il divise aussi au sein des PME.\r\n\r\n19:44:22:12  19:44:27:17\r\n   Notre correspondante \u00e0 Berlin\r\n     a rencontr\u00e9 des patrons.\r\n\r\n19:44:29:23  19:44:33:04\r\n     -Dans cette entreprise\r\n     familiale berlinoise,\r\n\r\n19:44:33:09  19:44:37:11\r\n    on fabrique des appareils\r\nde mesure optique et \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:44:37:15  19:44:40:15\r\n     80 % de ces instruments\r\n         sont export\u00e9s.\r\n\r\n19:44:40:20  19:44:42:11\r\n         Pour le patron,\r\n\r\n19:44:42:16  19:44:46:22\r\n  chaque contrat avec les USA \r\n est un parcours du combattant.\r\n\r\n19:44:47:03  19:44:49:17\r\n   Les normes et les standards\r\n           diff\u00e8rent.\r\n\r\n19:44:50:14  19:44:52:19\r\n   -Ce r\u00e9fractom\u00e8tre est utilis\u00e9\r\n\r\n19:44:53:00  19:44:55:16\r\n dans l'industrie agroalimentaire.\r\n\r\n19:44:55:21  19:45:02:00\r\n     Nous avons une autorisation\r\npour l'Europe, mais pas pour les USA.\r\n\r\n19:45:02:13  19:45:09:09\r\n  -Il estime que ses exportations\r\nvers les USA augmenteraient de 10 %\r\n\r\n19:45:09:13  19:45:14:00\r\n     si les normes europ\u00e9ennes\r\net am\u00e9ricaines \u00e9taient harmonis\u00e9es.\r\n\r\n19:45:14:05  19:45:17:05\r\nUn des principaux avantages du TTIP.\r\n\r\n19:45:18:08  19:45:22:11\r\n -Nous profiterions de meilleures\r\n   conditions pour le business.\r\n\r\n19:45:22:16  19:45:24:16\r\n Et nos clients paieraient moins,\r\n\r\n19:45:24:21  19:45:28:02\r\n  car nous amortissons ces co\u00fbts\r\n          sur nos prix.\r\n\r\n19:45:28:18  19:45:32:00\r\n    -Tous les patrons de PME\r\n    ne sont pas de cet avis.\r\n\r\n19:45:32:05  19:45:36:04\r\n Pour ce patron d'une entreprise\r\n   qui fabrique du dentifrice,\r\n\r\n19:45:36:09  19:45:41:01\r\n  le TTIP menace les standards\r\n     de qualit\u00e9 europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:45:42:15  19:45:44:20\r\n -Il y a plus de 2'000 substances\r\n\r\n19:45:45:01  19:45:46:01\r\n          interdites ici.\r\n\r\n19:45:46:06  19:45:49:00\r\n Aux USA, il y en a une centaine.\r\n\r\n19:45:49:05  19:45:53:06\r\n       Que se passera-t-il\r\n avec ces substances interdites ?\r\n\r\n19:45:53:21  19:45:59:20\r\n   -Ce manque de transparence\r\ndans les n\u00e9gociations l'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:46:00:22  19:46:03:12\r\n            -Imaginez\r\n   que vous achetez une voiture\r\n\r\n19:46:03:17  19:46:08:00\r\nsans conna\u00eetre la taille du moteur\r\n     ou le nombre de si\u00e8ges.\r\n\r\n19:46:08:05  19:46:10:21\r\n      Voil\u00e0 ce qu'est le TTIP\r\n          pour l'Europe.\r\n\r\n19:46:11:17  19:46:15:11\r\n  -De plus en plus d'Allemands\r\n   partagent son scepticisme.\r\n\r\n19:46:15:15  19:46:18:16\r\nSelon un sondage, 17 % des Allemands\r\n\r\n19:46:18:21  19:46:22:11\r\n     soutiennent ce projet\r\n   de trait\u00e9 transatlantique.\r\n\r\n19:46:22:16  19:46:25:16\r\nIls \u00e9taient 55 % il y a deux ans.\r\n\r\n19:46:26:23  19:46:30:13\r\n-Le voyage est politiquement d\u00e9licat\r\n           pour A.Merkel.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:32:12\r\n     La chanceli\u00e8re allemande\r\n\r\n19:46:32:17  19:46:37:22\r\n    s'est rendue cet apr\u00e8s-midi\r\n      \u00e0 Gaziantep en Turquie.\r\n\r\n19:46:38:03  19:46:44:15\r\nElle a visit\u00e9 un camp de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:53:01\r\n -La chanceli\u00e8re allemande sait\r\n\r\n19:46:53:06  19:46:56:05\r\nque la partie risque d'\u00eatre serr\u00e9e.\r\n\r\n19:46:56:10  19:46:59:18\r\n    L'accord sur les migrants\r\n    entre Bruxelles et Ankara\r\n\r\n19:46:59:23  19:47:04:15\r\ndate de 3 semaines, et il faut d\u00e9j\u00e0\r\nmettre de l'huile dans les rouages.\r\n\r\n19:47:04:20  19:47:09:08\r\nLes Turcs font monter la pression,\r\nl'opinion europ\u00e9enne est divis\u00e9e.\r\n\r\n19:47:09:12  19:47:13:18\r\n   L'accord engage la Turquie \r\n  \u00e0 reprendre tous les migrants\r\n\r\n19:47:13:23  19:47:17:11\r\n  entr\u00e9s ill\u00e9galement en Gr\u00e8ce\r\n        d\u00e8s le 20 mars.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:21:16\r\nEn contrepartie, pour chaque Syrien\r\n        renvoy\u00e9 en Turquie,\r\n\r\n19:47:21:21  19:47:25:19\r\n un autre Syrien sera r\u00e9install\u00e9\r\n      l\u00e9galement dans l'UE.\r\n\r\n19:47:26:00  19:47:31:06\r\n  \u00e0 hauteur de 72'000 places pour\r\nass\u00e9cher les fili\u00e8res clandestines.\r\n\r\n19:47:31:11  19:47:35:03\r\n      Cet accord a un prix:\r\n   la relance de l'int\u00e9gration\r\n\r\n19:47:35:08  19:47:40:03\r\n   de la Turquie \u00e0 l'Europe et\r\ndes visas pour les citoyens turcs.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:43:03\r\n          Pour Ankara,\r\n   l'Europe tra\u00eene des pieds.\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:46:00\r\n     Si elle ne surmonte pas\r\n         ses divisions,\r\n\r\n19:47:46:05  19:47:50:02\r\n   elle devra trouver elle-m\u00eame\r\nune solution \u00e0 la crise migratoire:\r\n\r\n19:47:50:07  19:47:53:12\r\n     c'est le message pass\u00e9\r\n   cet apr\u00e8s-midi \u00e0 A.Merkel.\r\n\r\n19:47:54:11  19:47:59:11\r\n-Cette crise migratoire a un impact \r\nsur le vote des \u00e9lecteurs europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:47:59:15  19:48:02:00\r\n       Ce sera le cas demain\r\n       lors du premier tour\r\n\r\n19:48:02:05  19:48:04:13\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n           en Autriche.\r\n\r\n19:48:04:18  19:48:07:02\r\n         Il a beaucoup \u00e9t\u00e9\r\n       question des r\u00e9fugi\u00e9s\r\n\r\n19:48:07:07  19:48:10:18\r\n     dans un pays qui a ferm\u00e9 \r\n    une partie de sa fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:48:10:23  19:48:13:00\r\n         Le sujet divise.\r\n\r\n19:48:15:14  19:48:20:15\r\n -Une ville tranquille des Alpes\r\n en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:48:20:20  19:48:26:09\r\n  A Innsbruck, un th\u00e8me domine.\r\n\r\n19:48:27:16  19:48:30:11\r\n      -La crise de migrants.\r\n\r\n19:48:30:15  19:48:32:12\r\n          -Les migrants.\r\n\r\n19:48:32:17  19:48:40:00\r\n   -La crise des migrants renforce\r\nles positions du Parti de la libert\u00e9.\r\n\r\n19:48:41:04  19:48:46:06\r\n-Le FPO, parti ultraconservateur,\r\nprofite de la crise des migrants.\r\n\r\n19:48:46:10  19:48:49:11\r\nSon candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:48:49:16  19:48:56:10\r\n   pourrait atteindre un quart\r\n des votes lors du premier tour.\r\n\r\n19:48:56:23  19:48:59:03\r\n  -Schengen, c'est la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:48:59:08  19:49:01:02\r\n      d'une libre circulation\r\n\r\n19:49:01:07  19:49:04:14\r\n    des biens et des personnes,\r\n      mais il est n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:49:04:19  19:49:09:03\r\n  que les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes\r\n        soient prot\u00e9g\u00e9es.\r\n\r\n19:49:09:13  19:49:13:18\r\n  -La vice-gouverneure du Tyrol\r\n      est d'un autre avis.\r\n\r\n19:49:13:23  19:49:17:20\r\n      Son parti, les Verts,\r\nest au coude \u00e0 coude avec le FPO,\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:20:07\r\n mais a des positions oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:49:20:21  19:49:23:21\r\n     -Une majorit\u00e9 silencieuse\r\n\r\n19:49:24:02  19:49:26:17\r\n   croit \u00e0 une Autriche ouverte\r\n\r\n19:49:26:22  19:49:30:08\r\n   et veut un accueil chaleureux\r\n           de ces gens.\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:37:11\r\nMais une partie bruyante de l'opinion\r\n         pr\u00f4ne l'isolement.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:40:19\r\n -Une opinion publique divis\u00e9e,\r\n\r\n19:49:41:00  19:49:46:18\r\n     dans un pays qui a v\u00e9cu\r\ndes arriv\u00e9es massives de migrants.\r\n\r\n19:49:46:23  19:49:50:22\r\n  L'Autriche a fini par fermer\r\n sa fronti\u00e8re avec la Slov\u00e9nie.\r\n\r\n19:49:51:03  19:49:52:03\r\n        Mais aujourd'hui,\r\n\r\n19:49:52:08  19:49:56:18\r\n    c'est la voie migratoire\r\nqui part d'Afrique qui inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:49:56:23  19:50:01:06\r\nInnsbruck se trouve \u00e0 30 minutes\r\n       du col du Brenner.\r\n\r\n19:50:01:11  19:50:05:13\r\nLe gouvernement menace de r\u00e9tablir\r\n    les contr\u00f4les sur cet axe\r\n\r\n19:50:05:18  19:50:07:12\r\n  en cas d'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:07:17  19:50:12:07\r\n     Des travaux ont d\u00e9but\u00e9\r\n  pour anticiper une fermeture.\r\n\r\n19:50:12:11  19:50:17:04\r\nLe projet met en col\u00e8re l'Italie,\r\n mais pourrait toucher la Suisse\r\n\r\n19:50:17:09  19:50:21:22\r\nen d\u00e9viant la route des migrants\r\n vers le territoire helv\u00e9tique.\r\n\r\n19:50:22:03  19:50:23:13\r\n        Pour M.Abwerzger,\r\n\r\n19:50:23:18  19:50:29:19\r\n      notre politique d'asile\r\nsuffirait \u00e0 d\u00e9tourner les migrants.\r\n\r\n19:50:33:06  19:50:35:15\r\n  -L'UE a \u00e9chou\u00e9 dans la gestion\r\n\r\n19:50:35:20  19:50:39:09\r\n     de la crise des r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:50:39:13  19:50:41:01\r\n       Condamner l'Autriche\r\n\r\n19:50:41:06  19:50:45:14\r\n    parce qu'elle veut prot\u00e9ger\r\n    sa fronti\u00e8re est grotesque.\r\n\r\n19:50:46:18  19:50:49:02\r\n -L\u00e0 aussi, la question divise.\r\n\r\n19:50:51:18  19:50:53:16\r\n     -La fermeture du Brenner\r\n\r\n19:50:53:21  19:50:55:14\r\n    serait un aveu de faiblesse\r\n\r\n19:50:55:19  19:50:58:18\r\n         pour notre r\u00e9gion\r\n         et pour l'Europe.\r\n\r\n19:50:58:23  19:51:03:08\r\n          Cela freinerait\r\n     l'int\u00e9gration europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:51:03:23  19:51:08:13\r\n -Le cas de l'Autriche illustre \r\nl'impact de la crise des migrants\r\n\r\n19:51:08:18  19:51:12:04\r\n       sur les populations\r\n et les gouvernements europ\u00e9ens.\r\n\r\n19:51:12:09  19:51:16:16\r\n Une Europe qui verra peut-\u00eatre \r\nune nouvelle fronti\u00e8re se fermer.\r\n\r\n19:51:17:17  19:51:20:11\r\n       -C'\u00e9tait aujourd'hui\r\n        journ\u00e9e de corv\u00e9e\r\n\r\n19:51:20:16  19:51:23:13\r\n        pour les habitants\r\n    de la commune de Ch\u00e2tillon,\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:25:08\r\n    dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:51:25:12  19:51:28:11\r\n       Une partie du village\r\n      a retrouss\u00e9 ses manches\r\n\r\n19:51:28:15  19:51:31:05\r\n pour nettoyer jardins et routes.\r\n\r\n19:51:34:05  19:51:40:09\r\n   -Ch\u00e2tillon, 473 habitants \r\n  au bord du lac de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:51:40:13  19:51:46:08\r\n     On jardine, on balaie,\r\n     on coupe et on broie.\r\n\r\n19:51:46:12  19:51:49:18\r\n      Ch\u00e2tillon est l'une\r\ndes derni\u00e8res communes de Suisse\r\n\r\n19:51:49:23  19:51:53:09\r\n     \u00e0 pratiquer la journ\u00e9e\r\n     de corv\u00e9e obligatoire.\r\n\r\n19:51:56:01  19:51:58:02\r\n     -Y a qu'\u00e0 voir l'ambiance\r\n\r\n19:51:58:07  19:52:00:06\r\n   de travail dans les groupes !\r\n\r\n19:52:00:11  19:52:04:17\r\n     Ils ont tous le sourire \r\n    malgr\u00e9 le temps ex\u00e9crable.\r\n\r\n19:52:05:06  19:52:09:16\r\n-Deux fois par ann\u00e9e, le village\r\nprofite d'une cure de jouvence.\r\n\r\n19:52:09:21  19:52:13:16\r\n     C'est aussi l'occasion\r\n     de mieux se conna\u00eetre.\r\n\r\n19:52:14:10  19:52:16:01\r\n       -Je viens \u00e0 la corv\u00e9e\r\n\r\n19:52:16:06  19:52:18:21\r\n     pour rencontrer des gens,\r\n\r\n19:52:19:02  19:52:22:15\r\n car je ne suis pas de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:52:25:22  19:52:28:15\r\n        -On aime venir ici.\r\n\r\n19:52:29:03  19:52:34:05\r\n   -Ce couple a fait le trajet\r\n        depuis le Tessin.\r\n\r\n19:52:36:02  19:52:37:17\r\n     -C'est tr\u00e8s sympathique,\r\n\r\n19:52:37:22  19:52:39:18\r\n   y a du monde, des copains...\r\n\r\n19:52:39:23  19:52:43:00\r\n          On aime bien \u00e7a\r\n    et on ne l'a pas au Tessin.\r\n\r\n19:52:43:11  19:52:46:05\r\n         -Une tradition\r\n    qui remonte au Moyen Age.\r\n\r\n19:52:46:10  19:52:50:01\r\n   C'est le pr\u00e9c\u00e9dent syndic \r\n  qui a remis cette obligation\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:52:11\r\n au go\u00fbt du jour il y a dix ans.\r\n\r\n19:52:52:22  19:52:55:03\r\n  -On avait un r\u00e8glement communal\r\n\r\n19:52:55:08  19:52:57:01\r\n     qui n'\u00e9tait pas appliqu\u00e9.\r\n\r\n19:52:57:06  19:52:58:21\r\n     Pour le mettre en place,\r\n\r\n19:52:59:02  19:53:01:19\r\n            il fallait\r\n  mettre des corv\u00e9es effectives.\r\n\r\n19:53:02:00  19:53:06:12\r\n         On les a cr\u00e9\u00e9es\r\n      et \u00e7a fonctionne bien.\r\n\r\n19:53:08:11  19:53:11:17\r\n     -Pour les r\u00e9fractaires,\r\n     la taxe est de 150 frs.\r\n\r\n19:53:11:22  19:53:15:19\r\n       Autour de la paella\r\n      du corv\u00e9e de cuisine,\r\n\r\n19:53:16:00  19:53:18:21\r\n    ils \u00e9taient 50 \u00e0 remettre\r\n      leur village \u00e0 neuf.\r\n\r\n19:53:19:20  19:53:22:15\r\n         -Le mauvais temps\r\n     aura finalement eu raison\r\n\r\n19:53:22:20  19:53:26:00\r\n        de la 2\u00e8me partie\r\n  de la Patrouille des Glaciers.\r\n\r\n19:53:26:05  19:53:27:12\r\n      Le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.\r\n\r\n19:53:27:17  19:53:29:11\r\n C'est la premi\u00e8re fois en 12 ans\r\n\r\n19:53:29:16  19:53:33:08\r\n que les coureurs ne prennent pas\r\n      le d\u00e9part de Zermatt.\r\n\r\n19:53:34:10  19:53:37:18\r\n    -Ils s'\u00e9taient entra\u00een\u00e9s\r\n      durant tout l'hiver.\r\n\r\n19:53:37:23  19:53:43:17\r\n        1'400 patrouilleurs\r\nau d\u00e9part de Zermatt, dont l'\u00e9lite,\r\n\r\n19:53:43:22  19:53:48:06\r\n   ont d\u00fb abandonner leur r\u00eave\r\n    et redescendre en plaine.\r\n\r\n19:53:50:06  19:53:52:09\r\n  -J'ai pas pu prendre le d\u00e9part,\r\n\r\n19:53:52:13  19:53:53:19\r\n        j'ai rat\u00e9 le train,\r\n\r\n19:53:54:00  19:53:56:07\r\n  mais on revient dans deux ans !\r\n\r\n19:53:56:17  19:54:01:21\r\n -Quelques minutes avant, c'\u00e9tait \r\nla reddition du mat\u00e9riel de course.\r\n\r\n19:54:02:02  19:54:04:19\r\n            On f\u00eate\r\n  ce dernier moment en \u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:05:08  19:54:07:21\r\n  -Au lieu de la boire \u00e0 Verbier,\r\n\r\n19:54:08:02  19:54:09:14\r\n       on la boit \u00e0 Zermatt.\r\n\r\n19:54:09:19  19:54:11:02\r\n           C'est dommage\r\n\r\n19:54:11:07  19:54:16:09\r\n      de pas pouvoir partir,\r\n  mais c'est la m\u00e9t\u00e9o qui d\u00e9cide.\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:20:03\r\n   -C'est la loi de la montagne.\r\n\r\n19:54:20:15  19:54:22:08\r\n       -Il faut la respecter\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:24:02\r\n       ou changer de sport.\r\n\r\n19:54:24:13  19:54:26:07\r\n    -Ca n'a jamais \u00e9t\u00e9 annul\u00e9.\r\n\r\n19:54:26:11  19:54:27:20\r\n       On est toujours all\u00e9s\r\n\r\n19:54:28:01  19:54:30:06\r\n     au moins jusqu'\u00e0 Arolla.\r\n\r\n19:54:30:18  19:54:35:04\r\n-C'est la premi\u00e8re fois depuis 1984\r\n\r\n19:54:35:09  19:54:40:07\r\n    que l'\u00e9lite ne peut pas\r\n au moins s'\u00e9lancer de Zermatt.\r\n\r\n19:54:40:11  19:54:45:11\r\n Le parcours \u00e9tait devenu dangereux\r\n\u00e0 cause de crevasses li\u00e9es au d\u00e9gel,\r\n\r\n19:54:45:15  19:54:49:10\r\n sans compter une mauvaise m\u00e9t\u00e9o\r\n     pr\u00e9vue pour cette nuit.\r\n\r\n19:54:49:21  19:54:51:13\r\n      -On garde du brouillard\r\n\r\n19:54:51:18  19:54:54:14\r\n    et un gros refroidissement:\r\n\r\n19:54:54:19  19:54:56:21\r\n   -15 degr\u00e9s \u00e0 la T\u00eate Blanche,\r\n\r\n19:54:57:02  19:55:00:07\r\n       avec une temp\u00e9rature\r\n     ressentie de -28 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:55:00:18  19:55:07:06\r\n  -Annuler la course: un choix \r\n  difficile pour le commandant.\r\n\r\n19:55:08:11  19:55:10:11\r\n       -C'est une d\u00e9ception.\r\n\r\n19:55:10:16  19:55:12:08\r\n     Tout le monde a travaill\u00e9\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:13:21\r\n          d'arrache-pied.\r\n\r\n19:55:14:02  19:55:17:08\r\nMais la s\u00e9curit\u00e9 passe avant tout.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:22:10\r\n-Certains garderont comme souvenir\r\n\r\n19:55:22:14  19:55:27:02\r\n  l'\u00e9preuve magique de mercredi\r\n  avec ses conditions id\u00e9ales.\r\n\r\n19:55:27:07  19:55:30:20\r\n         1'800 coureurs\r\n    avaient atteint Verbier.\r\n\r\n19:55:31:01  19:55:34:02\r\n    Rendez-vous, normalement,\r\n         dans deux ans.\r\n\r\n19:55:35:16  19:55:43:04\r\n    -Le FC Sion s'impose 3 \u00e0 1\r\n face aux Tessinois du FC Lugano.\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:50:00\r\nGekas s'est m\u00eame offert un tripl\u00e9.\r\n\r\n19:55:58:03  19:56:01:21\r\n      Le FC Bienne s'enfonce\r\n   toujours plus dans la crise.\r\n\r\n19:56:02:02  19:56:05:02\r\n      Le club ne jouera pas \r\n      contre Lausanne demain\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:09:07\r\n      et ne participera plus\r\nau championnat de Challenge League.\r\n\r\n19:56:09:11  19:56:16:22\r\n En cause, des probl\u00e8mes sportifs,\r\n   administratifs et financiers.\r\n\r\n19:56:21:17  19:56:24:07\r\n   -Un stade neuf, mais vide.\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:29:09\r\nLes joueurs du FC Bienne ne joueront\r\n     pas demain contre Lausanne\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:33:07\r\n  et se retirent du championnat\r\n      jusqu'\u00e0 nouvel ordre.\r\n\r\n19:56:33:11  19:56:37:13\r\n     Une d\u00e9cision prise apr\u00e8s\r\nl'acte violent de leur entra\u00eeneur.\r\n\r\n19:56:37:18  19:56:41:06\r\n    Le club ne les paie plus\r\n        depuis janvier.\r\n\r\n19:56:45:14  19:56:47:13\r\n  -Les joueurs ne souhaitent pas\r\n\r\n19:56:47:18  19:56:49:19\r\n  s'exprimer sur cette d\u00e9cision.\r\n\r\n19:56:50:00  19:56:53:05\r\n    Mais J.Kamber nous a confi\u00e9\r\n     la tristesse de l'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:53:10  19:56:56:11\r\n          Leur situation\r\n \u00e9tait de plus en plus difficile.\r\n\r\n19:56:56:15  19:57:01:14\r\nLe coup port\u00e9 au soigneur de l'\u00e9quipe\r\n par leur entra\u00eeneur a \u00e9t\u00e9 de trop.\r\n\r\n19:57:02:00  19:57:04:15\r\n        -Pour A.Albanese,\r\n      ex-directeur du club,\r\n\r\n19:57:04:20  19:57:08:01\r\n         cette d\u00e9cision\r\n est la fin d'une longue agonie\r\n\r\n19:57:08:06  19:57:12:10\r\n depuis la reprise du FC Bienne \r\npar l'avocat zurichois C.Haefeli.\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:14:02\r\n      -Pour moi c'\u00e9tait clair\r\n\r\n19:57:14:07  19:57:15:20\r\n    que t\u00f4t ou tard les joueurs\r\n\r\n19:57:16:01  19:57:17:04\r\n       allaient abandonner.\r\n\r\n19:57:17:09  19:57:23:13\r\n Il s'est pass\u00e9 beaucoup de choses,\r\nsurtout avec le pr\u00e9sident M. Haefeli.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:29:18\r\n   Il dit beaucoup de mensonges,\r\n     on ne peut pas le croire.\r\n\r\n19:57:30:14  19:57:33:01\r\n       -Le loyer du stade\r\n       n'\u00e9tait plus pay\u00e9,\r\n\r\n19:57:33:06  19:57:37:09\r\n  mais pour la Ville de Bienne,\r\n   l'inqui\u00e9tude est ailleurs.\r\n\r\n19:57:38:02  19:57:39:08\r\n         -Financi\u00e8rement,\r\n\r\n19:57:39:12  19:57:41:13\r\n   ce n'est pas une catastrophe.\r\n\r\n19:57:41:18  19:57:43:13\r\n        Mais pour l'image,\r\n\r\n19:57:43:18  19:57:47:23\r\n  pour les gens qui ont contribu\u00e9\r\n         \u00e0 la vie du club,\r\n\r\n19:57:48:04  19:57:50:19\r\n     c'est tr\u00e8s tr\u00e8s dommage.\r\n\r\n19:57:51:10  19:57:55:02\r\n  -Mardi matin, dix cr\u00e9anciers\r\n      r\u00e9clameront leur d\u00fb:\r\n\r\n19:57:55:07  19:57:58:07\r\n   400'000 frs officiellement,\r\n\r\n19:57:58:11  19:58:03:22\r\n  mais les dettes du FC Bienne\r\n  seraient bien plus \u00e9lev\u00e9es.\r\n\r\n19:58:05:19  19:58:09:01\r\n  -Connaissez-vous la Formule E ?\r\n\r\n19:58:09:06  19:58:14:02\r\n         Lanc\u00e9 il y a un an,\r\nce championnat de bolides \u00e9lectriques\r\n\r\n19:58:14:07  19:58:16:22\r\nrencontre de plus en plus de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:17:03  19:58:18:19\r\n      Un Suisse sort du lot.\r\n\r\n19:58:19:00  19:58:23:16\r\n        S.Buemi fait parti\r\n  des meilleurs pilotes du monde\r\n\r\n19:58:23:21  19:58:25:23\r\n  dans cette discipline atypique.\r\n\r\n19:58:26:04  19:58:28:03\r\n        Immersion \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:58:30:11  19:58:34:18\r\n   -Nous sommes en plein coeur\r\n    de la capitale fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:58:34:23  19:58:36:23\r\n   \u00e0 plus de 200 km \u00e0 l'heure.\r\n\r\n19:58:37:04  19:58:42:01\r\nLa formule E, c'est d\u00e9valer les rues\r\n   des capitales du monde entier:\r\n\r\n19:58:42:06  19:58:45:08\r\nBerlin, Moscou, Mexico, Londres...\r\n\r\n19:58:45:12  19:58:48:16\r\n  Le succ\u00e8s est au rendez-vous.\r\n\r\n19:58:48:21  19:58:52:23\r\n   Les monoplaces \u00e9lectriques\r\n   ne sont pas plus bruyantes\r\n\r\n19:58:53:04  19:58:55:11\r\n   qu'une voiture de tourisme.\r\n\r\n19:58:55:15  19:59:02:09\r\n   Mais la puissance est l\u00e0:\r\n la batterie envoie 270 chevaux\r\n\r\n19:59:02:13  19:59:05:14\r\n  et se vide au fil des tours.\r\n\r\n19:59:05:19  19:59:10:00\r\n          Pas le temps\r\n   de recharger les batteries.\r\n\r\n19:59:10:05  19:59:13:11\r\n     On change de monoplace\r\n       en pleine course.\r\n\r\n19:59:13:15  19:59:18:11\r\nAujourd'hui \u00e0 Paris, le Br\u00e9silien\r\n  Lucas di Grassi s'est impos\u00e9.\r\n\r\n19:59:18:16  19:59:25:10\r\n S\u00e9bastien Buemi, vice-champion\r\n    du monde, termine 3\u00e8me.\r\n\r\n19:59:25:14  19:59:29:10\r\n Le Suisse est une fois de plus\r\n      dans le trio de t\u00eate\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:33:04\r\n  et peut r\u00eaver d'une premi\u00e8re\r\n       couronne mondiale.\r\n\r\n19:59:34:09  19:59:37:10\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n19:59:37:14  19:59:40:07\r\n          le PDC et l'UDC\r\n      changent de pr\u00e9sidents.\r\n\r\n19:59:40:11  19:59:43:13\r\n     C.Darbellay et T.Brunner\r\n         passent la main.\r\n\r\n19:59:43:18  19:59:47:08\r\n       A.Roesti et G.Pfister\r\n       prennent leur place.\r\n\r\n19:59:47:12  19:59:49:23\r\n  Les Romands seront repr\u00e9sent\u00e9s\r\n\r\n19:59:50:04  19:59:54:03\r\n      par C.Amaudruz \u00e0 l'UDC\r\n       et Y.Butter au PDC.\r\n\r\n19:59:57:13  19:59:59:12\r\n    C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:59:59:17  20:00:01:16\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n20:00:01:21  20:00:05:01\r\n      Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o\r\n      suivie de \"26 minutes\".\r\n\r\n20:00:05:06  20:00:08:12\r\n   En hommage au chanteur Prince\r\n           d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jeudi,\r\n\r\n20:00:08:17  20:00:13:11\r\n  nous diffusons ce soir \u00e0 00h10\r\nle film de l'artiste \"Purple Rain\".\r\n\r\n20:00:13:15  20:00:16:14\r\nJe vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:16:19  20:00:21:15\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M-C.Essade,\r\n E.Gattlen, M.Kastrati, O.Schpfer\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-07-23T00:54:15Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1604511610", "durationSec": 238, "title": "FRIGO GF CHIFFRES EXIT 1504 PAD_RTS000000791822", "excerpt": "Gabriela Jaunin et Pierre Beck sont accompagnateurs pour l'Association Exit. Tous deux t\u00e9moignent de leur exp\u00e9rience dans l'assistance au suicide.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EUTHANASIE", "SUICIDE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511611", "durationSec": 123, "title": "FRIGO PORTRAIT AMAUDRUZ_RTS000000799481", "excerpt": "Portrait de C\u00e9line Amaudruz qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue vice-pr\u00e9sidente du parti UDC.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "BINGGELI, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BOURGET, Linda", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAUSSI, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"], "thematicCorporations": ["UDC"], "sequenceIds": ["1511688"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511612", "durationSec": 37, "title": "SO ALLEMAGNE MANIF 2_RTS000000799677", "excerpt": "Un partenariat transatlantique de commerce et d\u00bfinvestissement (TTIP) est en cours de n\u00e9gociation entre l'UE et les USA. Les entrepreneurs allemands sont divis\u00e9s sur le bienfond\u00e9 de ce trait\u00e9s."}, {"internalArchiveId": "AA1604511613", "durationSec": 118, "title": "SO BERLIN TTIP_RTS000000799518", "excerpt": "La commune fribourgeoise de Ch\u00e2tillon est une des derni\u00e8re en Suisse \u00e0 applique le principe de corv\u00e9e obligatoire pour ses habitants. Elle consiste \u00e0 nettoyer les espaces publics, tailler les haies, curer les foss\u00e9s. Cette corv\u00e9e se fait dans la convivialit\u00e9 et fait la joie des habitants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "MAILLIET, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["USA", "BERLIN"], "thematicThemes": ["TRAIT\u00c9 POLITIQUE", "ACCORD DE LIBRE-\u00c9CHANGE", "COMMERCE", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicCorporations": ["UE", "TTIP"], "sequenceIds": ["1511691"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511614", "durationSec": 108, "title": "SO CORVEE OBLIGATOIRE V2_RTS000000799697", "excerpt": "Le FC Bienne s'est retir\u00e9 du Championnat jusqu'\u00e0 nouvel ordre. En pleine crise depuis plusieurs mois, l'entraineur ayant fait acte de violence licenci\u00e9, les joueurs ont d\u00e9cid\u00e9 leur cessation de travail.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["ENTRETIEN DES ROUTES", "ESPACE VERT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511615", "durationSec": 105, "title": "SO FC BIENNE 2_RTS000000799714", "excerpt": "1\u00e8re \u00e9dition du Grand Prix de Paris de Formule E, comp\u00e9tition d'automobilisme se d\u00e9roulant avec des voitures \u00e9lectriques. Le pilote automobile suisse S\u00e9bastien Buemi a obtenu la 3e place de l'\u00e9preuve.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicCorporations": ["FC BIENNE"], "sequenceIds": ["1511706"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511616", "durationSec": 21, "title": "SO FOOT SION_RTS000000799730", "excerpt": "La campagne \u00e9lectorale en Autriche se cristallise autour de la crise sur les migrants. Le parti ultraconservateur Parti de la libert\u00e9 d'Autriche  (Freiheitliche Partei Oesterreichs, FPOe) souhaite la fermeture des fronti\u00e8res. Il est question de fermer notamment la route du Brenner, un des axes de flux de r\u00e9fugi\u00e9s entre l'Italie et l'Autriche."}, {"internalArchiveId": "AA1604511617", "durationSec": 69, "title": "SO FORMULE E_RTS000000799701", "excerpt": "Le nombre de suicides assist\u00e9s avec l'aide d'Exit a fortement augment\u00e9, passant \u00e0 995  pour l'ensemble de la Suisse, repr\u00e9sentant une hausse constante depuis 2001. 1% de la population est membre de l'association.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GISCLON, Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["AUTOMOBILISME", "AUTOMOBILE ELECTRIQUE"], "thematicPersons": ["BUEMI, S\u00c9BASTIEN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511618", "durationSec": 67, "title": "SO GAZIENTEP MERKEL_RTS000000799723", "excerpt": "Gerhard Pfister a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti PDC. Il succ\u00e8de \u00e0 Christophe Darbellay qui a d\u00e9missionn\u00e9 apr\u00e8s 10 ann\u00e9es en tant que pr\u00e9sident du PDC.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DELAITE, Anne", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["MERKEL, ANGELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511619", "durationSec": 184, "title": "SO GF AUTRICHE FRONTIERE_RTS000000799615", "excerpt": "Election du nouveau pr\u00e9sident UDC Albert Roesti, seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. Arlbert R\u00f6sti succ\u00e8de au st-gallois Toni Brunner.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "TAURISSON, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SILACCI, Antoine", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AUTRICHE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "FRONTI\u00c8RE", "R\u00c9FUGI\u00c9"], "sequenceIds": ["1511701"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511620", "durationSec": 59, "title": "SO HAUSSE EXIT_RTS000000799550", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "FEDAK, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JEANNERAT, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "EGGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SUICIDE", "EUTHANASIE", "STATISTIQUE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511621", "durationSec": 115, "title": "SO PDC_RTS000000799680", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["WINTERTHUR"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD", "LEUTHARD, DORIS"], "thematicCorporations": ["PDC"], "sequenceIds": ["1511687"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511622", "durationSec": 27, "title": "SO UDC_RTS000000799693", "thematicGeographicals": ["LANGENTHAL"], "thematicThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT", "BRUNNER, TONI"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511623", "durationSec": 124, "title": "SO VS PDG_RTS000000799652"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1604511707", "summary": "Christophe Darbellay, ex-pr\u00e9sident du parti PDC, donnant accolade \u00e0 son successeur Gerhard Pfister, pr\u00e9sident du PDC. Gerhard Pfister s'installant dans canap\u00e9. Assembl\u00e9e, dans laquelle figure la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard, applaudissant. Itw Gerhard Pfister. Sonneurs de cloches. Christophe Darbellay pronon\u00e7ant discours. Foule applaudissant. Itw Christophe Darbellay. Itw Yannick Buttet, vice-pr\u00e9sident PDC. Nouveaux dirigeant du PDC faisant selfie avec perche.", "id": "1511687", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["WINTERTHUR"], "visualPersons": ["DARBELLAY, CHRISTOPHE", "PFISTER, GERHARD", "LEUTHARD, DORIS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511708", "summary": "C\u00e9line Amaudruz, vice-pr\u00e9sidente du parti UDC, montant \u00e0 cheval. A cheval, devant panneau d'interdiction de circuler avec mention \"Attention douane, Passage interdit\", devant grand escalier du Palais f\u00e9d\u00e9ral, itw C\u00e9line Amaudruz. C\u00e9line Amaudruz montant grand escalier du Palais f\u00e9d\u00e9ral.", "id": "1511688", "visualGeographicals": ["GENEVE", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511711", "summary": "Ext et int usine Schmidt + Haensch GmbH & Co, entreprise fabriquant des appareils de mesure optique et \u00e9lectronique. Employ\u00e9s dans leurs activit\u00e9s. Itw Mathis Kuchejda, directeur g\u00e9n\u00e9ral Schmidt + Haensch. Sc\u00e8ne de rue avec pi\u00e9tons. Int laboratoire Denttabs, fabrication de dentifrice en tablette. Itw Axel Kauserm PDG Denttabs. Employ\u00e9s travaillant \u00e0 la fabrication de proth\u00e8ses dentaires. Sc\u00e8ne de rue porte de Brandebourg.", "id": "1511691", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "USINE", "SC\u00c8NE DE RUE"], "visualGeographicals": ["BERLIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511721", "summary": "Printanier, nuageux :\nSc\u00e8nes de rue dans la ville d'Innsbruck. Affiches \u00e9lectorales. Itw de rue. Membres du parti ultraconservateur FPOe faisant campagne \u00e9lectorale. Itw Markus Abwerzger, repr\u00e9sentant Parti de la libert\u00e9 d'Autriche (Freiheitliche Partei Oesterreichs, FPOe). Itw Ingrid Felipe, vice-gouverneur du Tyrol. Fronti\u00e8re. Travaux sur la route du Brenner. Drapeaux autrichiens et tyroliens. Contre un mur, embl\u00e8me europ\u00e9en avec inscription Republik \u00d6sterreich barr\u00e9 d'un tag \"welcome\".", "id": "1511701", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SC\u00c8NE DE RUE", "FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["INNSBRUCK"]}, {"internalArchiveId": "AA1604511726", "summary": "Int et ext stade de Bienne Tissot Arena. Une de journaux annon\u00e7ant retrait du FC Bienne. Itw Arturo Albanese, repr\u00e9sentant Service des sports de la ville de Bienne. Itw Etienne Dagon.", "id": "1511706", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["BIENNE"], "visualCorporations": ["FC BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "role": "Berne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1650371", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT024842", "position": "1"}}]}]}