{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=25&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-F71C5384-1D6C-44A1-9DDE-44177D4A3F75", "internalArchiveId": "F71C5384-1D6C-44A1-9DDE-44177D4A3F75", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Journal de 06h00 : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2016-12-30T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Volochine;Gassot;Rapha\u00ebl Comte, conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois;Pascal Broulis, conseiller d'Etat vaudois;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Dominique Gachoud, directeur du Groupe E;Billette;Sylvain Freiholz, consultant RTS;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(19/Cessez-le-feu Syrie) D\u00e9but d'espoir en Syrie apr\u00e8s cinq ann\u00e9es de conflit... Le cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit, \u00e0 minuit, en vertu d'accords conclus entre le r\u00e9gime syrien et sept factions rebelles. Cet accord- annonc\u00e9 hier par la Russie, la Turquie, et  Damas- stipule une cessation des hostilit\u00e9s et l'organisation de pourparlers de paix...L'accord ne concerne pas le groupe Etat islamique et l'ancien Front al-Nosra, rebaptis\u00e9 Fateh al-Cham... \r\nPaul Kalifeh...\r\n   1'08\r\n(13/Mesures Obama-Russie) La culpabilit\u00e9 de la Russi ne fait aucun doute pour Barak Obama. Le pr\u00e9sident am\u00e9rcain a pris une s\u00e9rie de mesures contre les services de renseignements russes en repr\u00e9sailles \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et accessoirement pour avoir fait gagner Donald Trump. Il a ordonn\u00e9 hier l'expulsion de 35 diplomates russes et impos\u00e9 des sanctions contre des responsables du renseignement russe. Deux bureaux vont \u00eatre ferm\u00e9s et ce n 'est qu un d\u00e9but. Philippe Gassot\r\n  38''\r\nEt ces mesures ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Kremlin qui a promis des mesures de r\u00e9torsion \"ad\u00e9quates\".\r\n(1/R\u00e9f\u00e9rendum immigration/ITW Comte) Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application de l'initiative UDC sur l'immigration de masse est lanc\u00e9.....\r\nIl n'est pas venu de l'UDC, qui y avait finalement renonc\u00e9, mais d'un politologue socialiste tessinois. Nenad Stojanovic veut que la population vote pour faire taire l'UDC qui estime que la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Un jeu dangereux selon le conseiller aux Etats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte:\r\n   47''\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard\r\n(07/D\u00e9c\u00e8s Burki /ITW Broulis) Un autre g\u00e9ant du dessin de presse nous a quitt\u00e9... \u00e0 peine 10 jours apr\u00e8s la disparation de Mix et Remix, on a appris hier  le d\u00e9c\u00e8s de  Raymond Burki, des suites d'un cancer.\r\nPendant pr\u00e8s de 40 ans au quotidien 24Heures... Raymond Burki a croqu\u00e9 l'actualit\u00e9 de son trait gentimment f\u00e9roce, espi\u00e8gle, mais jamais m\u00e9chant. Pascal Broulis, le conseiller d'Etat vaudois a souvent \u00e9t\u00e9 croqu\u00e9 par Burki. Il se souvient d'une personne qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 vaudoise.\r\n   35''\r\nDes propos recueillis par Marc Menichini.\r\n(Arm\u00e9e) Le chef des forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction dans l'affaire du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air Bodluv.\r\nLa justice militaire a rendu ses conclusions hier.  L'acquisition du nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air avait \u00e9t\u00e9 suspendue fin mars par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense apr\u00e8s une fuite. Pour le chef de l'arm\u00e9e suisse, Andr\u00e9 Blattmann l'affaire est d\u00e9sormais d\u00e9finitivement boucl\u00e9e.\r\nEt Ueli Maurer veut 50 soldats de pluss pour aider les gardes-fronti\u00e8re.\r\nLe conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, qui fut ministre de la d\u00e9fense-  l'a r\u00e9clam\u00e9 ce jeudi \u00e0 Adelboden. Ueli Maurer va faire une demande en ce sens.\r\n(Incendies) La situation sous contr\u00f4le aux Grsiosn et au Tessin. Les pompiers ont poursuivi hier leur combat contre les incendies de for\u00eat en cours dans les Grisons et au Tessin. Les trois sinistres sont sous contr\u00f4le, mais leur extinction compl\u00e8te prendra du temps. Les feux de for\u00eat ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 plus de 132 hectares de for\u00eat aux Grisons\r\n(05/ Secheresse) des incendies de for\u00eats... l'absence de neige en montagne, et des cours d'eau tr\u00e8s bas...Une s\u00e9cheresse hivernale inhabituelle qui touche aussi de nombreuses centrales hydro\u00e9lectriques du pays. Faute d'eau, elles tournent au ralenti. Cons\u00e9quence par exemple pour le Groupe E, il ne produit plus que 5% de l'\u00e9lectricit\u00e9 vendu \u00e0 ses clients. Le reste \u00e9tant import\u00e9. Une situation inhabituelle selon Dominique Gachoud, directeur du Groupe E.\r\n   48''\r\nDominique Gachoud avec Marc Menichini.\r\n(09/FR/R\u00e9f\u00e9rendum syndicats) A Fribourg, la f\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton - la FEDE- a d\u00e9pos\u00e9 hier son referendum contre la nouvelle loi sur l'assurance des b\u00e2timents et la police du feu. Ce texte s'oppose au changement de statut du personnel de l'Etablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents. 9700 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es. Adrien Krause.\r\n   51''\r\n((Cette nouvelle loi veut avant tout moderniser une l\u00e9gislation vielle de plus d'un demi-si\u00e8cle. Soutenue par la Parlement cantonal et le Conseil d'Etat, elle touchera principalement les employ\u00e9s d'un service : l'ECAB, l'Etablissement cantonal d'assurance public. Avec ce nouveau texte en effet, ses soixante employ\u00e9s ne seront plus soumis \u00e0 la Loi sur le personnel de l'Etat. Une situation inacceptable selon les syndicats. Le SSP et la FEDE y voient l\u00e0. le d\u00e9but d'une privatisation des services \u00e9tatiques et une pr\u00e9carisation du statut des salari\u00e9s. \u00ab Faux ! \u00bb r\u00e9pondent les autorit\u00e9s. Le texte permettra plus de souplesse selon elles. Pour r\u00e9pondre notamment aux besoins du march\u00e9 du travail. Avec ce referendum, les Fribourgeois devraient donc se prononcer l'ann\u00e9e prochaine sur cette nouvelle loi. Mais les signatures doivent encore \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie. Et si confirmation il y a,  le scrutin pourrait avoir lieu en septembre prochain. ))\r\n(20/ Lib\u00e9ration Erdogan) En Turquie, la romanci\u00e8re Asli Erdogan a pu quitter la prison hier soir, apr\u00e8s 4 mois et demi de d\u00e9tention. Un tribunal d'Istanboul a ordonn\u00e9 sa remise en libert\u00e9 provisoire au premier jour de son proc\u00e8s o\u00f9 elle est jug\u00e9e avec 8 autres intellectuels pour \u00ab terrorisme \u00bb en raison de leurs liens suppos\u00e9s avec le PKK. A Istanbul, Alexandre Billette.\r\n    57''   ((l\u00e9g\u00e8re r\u00e9sonance))\r\n((Pour la premi\u00e8re fois depuis 132 nuits Asli Erdogan n'a pas dormi en prison cette nuit, les charges de propagande terroriste et d'appartenance \u00e0 un groupe terroriste sont maintenues, mais la romanci\u00e8re, ainsi que la linguiste Necmiye Alpay et l'un des journalistes \u00e9galement inculp\u00e9s dans ce proc\u00e8s, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en libert\u00e9 conditionnelle. Pour les dizaines de personnes qui soutenaient Asli Erdogan hier au tribunal c'est la bonne nouvelle de cette premi\u00e8re journ\u00e9e de proc\u00e8s, l'incarc\u00e9ration d'Asli Erdogan \u00e9tait d'autant plus inqui\u00e9tante que sa sant\u00e9 est fragile et les conditions de d\u00e9tention \u00e9taient difficiles. Reste que rien n'est r\u00e9gl\u00e9 : le proc\u00e8s va se poursuivre, prochaines audiences le 2 janvier. Ironie de l'histoire : alors qu'Asli Erdogan est d\u00e9sormais, au moins temporairement, lib\u00e9r\u00e9e, un journaliste important, Ahmet Sik a \u00e9t\u00e9 lui plac\u00e9 en garde \u00e0 vue jeudi matin, pour un simple tweet publi\u00e9 sur son compte.))\r\n(D3-1 D3-2/ Espagne Boom immobilier) L'immobilier en Espagne repart \u00e0 la hausse. Apr\u00e8s des ann\u00e9es de crise, le secteur retrouve des couleurs. Le pays se remet de l'\u00e9clatement de la bulle immobili\u00e8re et les investisseurs reprennent le sourire. Val\u00e9rie Demon vous \u00eates notre correspondante en Espagne...Comment ce boom se traduit-il  ?\r\n   43''\r\n((En fait, le prix des logements augmente r\u00e9guli\u00e8rement depuis pratiquement deux ans. Le march\u00e9 immobilier revient de loin apr\u00e8s six ans de crise. Deux millions de personnes qui travaillaient dans le secteur s'\u00e9taient retrouv\u00e9s au ch\u00f4mage. Cette \u00e9poque semble loin maintenant, il y a encore quelques ann\u00e9es, le march\u00e9 \u00e9tait presque inexistant, personne n'achetait, personne ne vendait. Aujourd'hui c'est une toute autre image, dans les grandes villes du pays, les prix sont presque revenus \u00e0 ceux que l'on observait avant la crise. Madrid, Barcelone se comportent tr\u00e8s bien, tout comme le secteur des logements de luxe. A tel point que certaines entreprises retrouvent le go\u00fbt aux affaires. L'une d'entre elles, espagnole, se concentre par exemple sur la construction de nouveaux logements sur le toit des immeubles et a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 un potentiel de 4000 appartements possibles.))\r\n*** Et puis, Val\u00e9rie, le stock de logements vides se r\u00e9duit aussi.....\r\n   39''\r\n((Oui, tout \u00e0 fait. Sur 2016, il a diminu\u00e9 de 20 % et se situe actuellement aux alentours de 490 000 logements. Il devrait encore baisser de 20 % sur 2017. Autre secteur en forme, celui du tourisme qui profite sans aucun doute des Europ\u00e9ens d\u00e9laissant les pays du Proche et Moyen Orient. Les investisseurs ne s'y trompent pas et assurent qu'ils obtiennent des rendements de presque 11 %, dans le secteur h\u00f4telier. Mais il reste encore des incertitudes, m\u00eame si la croissance de 3 % en Espagne incite \u00e0 l'optimisme. Si les taux d'int\u00e9r\u00eats repartaient \u00e0 la hausse, le march\u00e9 immobilier pourrait logiquement ralentir. Tout d\u00e9pendra donc de la politique mon\u00e9taire dans les mois qui suivent. ))\r\n(Hockey) En hockey sur glace, les affiches des demi-finale de la Coupe Spengler sont connues.\r\n le Team Canada vainqueur hier des Tch\u00e8ques de Mountfield 5 \u00e0 1 et Davos qui a battu I\u00e9katerinbourg 3 \u00e0 1 ont obtenu leurs s\u00e9sames. Lugano et Minsk, \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s apr\u00e8s le premier tour.\r\nAujourd'hui en demie finales.. le Team Canada affrontera Dynamo Minsk d\u00e8s 15h alors qu'\u00e0 20h15 Lugano sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos. Deux matches \u00e0 suivre en direct sur RTS 2\r\n(D4/ Saut \u00e0 ski Ammann) En ski nordique, d\u00e9but aujourd'hui de la traditionnelle tourn\u00e9e des 4 Tremplins. Et les regards vont, une nouvelle fois, se tourner vers Simon Ammann. Le quadruple champion olympique connait un d\u00e9but de saison difficile. Hier. il n'a pris que la 29\u00e8me place des qualification de l'\u00e9preuve d'Obersdorf. D\u00e8s lors, Simon Ammann ne se lance-t-il pas, Laurent Bastardoz,  dans la saison de trop ?  (lancement en faux-direct)\r\n   1'32\r\n((Beaucoup le pense ! Car Simon Ammann depuis 2011 n'a remport\u00e9 que 3 \u00e9preuves de coupe du monde et ne s'est plac\u00e9 qu'une seule fois sur le podium de la tourn\u00e9e des 4 Tremplin. C'\u00e9tait en 2014. La faute \u00e0 deux terribles chutes dont la derni\u00e8re en 2015 \u00e0 Bischoffsoffen et \u00e0 un nouveau style d'att\u00e9rissage, le t\u00e9l\u00e9mark, que le St-Gallois a toujours de peine \u00e0 appr\u00e9hender. Malgr\u00e9 cela, pour les sp\u00e9cialistes, pas question de retraite. Simon Ammann doit rester dans la course ! Sylvain Freiholz, consultant RTS. \r\nSON FREIHOLZ\r\nJamais class\u00e9 dans les 20 cette saison, Harry Potter comme le surnomme ses fans depuis 2010 est surtout \u00e0 la recherche, comme le confirme Sylvain Freiholz,  d'une confiance et d'une technique qui semble l'avoir abandonn\u00e9 \r\nSON FREIHOLZ\r\nReste qu'\u00e0 35 ans, il a toujours du plaisir \u00e0 voler ! Ses objectifs sont multiples m\u00eame si la tourn\u00e9e des 4 Tremplins et les Mondiaux de Larti fin f\u00e9vrier prochain occupent une place \u00e0 part. Dans sa t\u00eate il doit maintenant surtout se souvenir que sur le tremplin d'Obersdorf o\u00f9 d\u00e9butera aujourd'hui la Tourn\u00e9e des 4 Tremplins il avait remport\u00e9 deux succ\u00e8s en 2008 et 2013.)) \r\nCette premi\u00e8re \u00e9tape de la tourn\u00e9e des 4 Tremplins est \u00e0 vivre en direct sur RTS 2 d\u00e8s 17h25\r\n(ski) En ski alpin... 12\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en slalom pour Michaella Schiffrin. L'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e \u00e0 Seemering en Autriche devant la Slovaque Veronika Velez Zuzulova et Wendy Holdener.  La Suissesse qui signe au passage le 11\u00e8me podium de sa carri\u00e8re, le 4\u00e8me de rang en slalom. Michelle Gisin termine 12\u00e8me et la Valaisanne M\u00e9lanie Meillard 15\u00e8me\r\nChez les messieurs le valaisan Justin Murisier s'est class\u00e9 au 4e rang du combin\u00e9 de Santa Caterina en Italie. Il signe ainsi le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re. Une course remport\u00e9 par Alexis Pinturault. Le Fran\u00e7ais s'est impos\u00e9 devant l'Autrichien Marcel Hirscher et le Norv\u00e9gien Alexander Kilde\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des bancs de stratus souvent givrant recouvriront le Plateau ce matin, avec un sommet vers 800 m\u00e8tres. Ils se dissiperont partiellement en cours de journ\u00e9e. Au dessus et ailleurs le temps sera ensolleill\u00e9. Il fera de 1 \u00e0 3 degr\u00e9s cet apr\u00e8s-midi en plaine, jusqu'\u00e0 5 degr\u00e9s en moyenne montagne et encore 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres.. Un temps similaire est pr\u00e9vu pour ce week-end\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Nous nous r\u00e9veillons ce matin avec des temp\u00e9ratures bien froides en plaine. Dans les r\u00e9gions hors des bancs de brouillard,nous avoisinons les -4 \u00e0 -7\u00b0 alors que sous les bancs de grisailles du c\u00f4t\u00e9 des Trois-Lacs et de Lausanne le mercure affiche plut\u00f4t entre -1 et +2\u00b0.\r\nCes bancs de stratus et de brouillard givrants dispers\u00e9s irr\u00e9guli\u00e8rement sur le Plateau ce matin se dissiperont partiellement en cours de journ\u00e9e. Au-dessus et dans les autres r\u00e9gions, le soleil r\u00e8gnera toujours en ma\u00eetre et la  douceur sera toujours d'actualit\u00e9 en montagne. \r\nLe thermom\u00e8tre affichera entre 0 et 3\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e en r\u00e9gion de plaine et jusqu'\u00e0 +5\u00b0 en basse et moyenne montagne. C'est le m\u00eame refrain qui nous attend demain pour la St. Sylvestre ainsi que pour le Nouvel An. Lundi,un flux de nord-ouest plus humide et plus froid se profile avec \u00e0 la clef quelques faibles chutes de neige en\r\nperspective.", "durationSec": 871, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8262056", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / JDM_2016-12-30T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / JDM_2016-12-30T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8262070", "ece-8262056"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:23Z", "speechToTexts": ["05.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nIl est pile 6 heures en cette journ\u00e9e de Val\u00e9rie Hirsch, un calme relatif en Syrie le cessez-le-feu garanti par la Russie et la Turquie est entr\u00e9 en vigueur \u00e0 minuit, mais malgr\u00e9 cela, des affrontements ont lieu entre les troupes gouvernementales et les djihadistes dans la province d'hommes sont : les \u00c9tats-Unis mettent leur menace \u00e0 ex\u00e9cution, Barack Obama sanctionne la Russie en repr\u00e9sailles \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, il pr\u00e9voit notamment l'Expo l'expulsion de 35 diplomates russes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [91%] :\r\nDerni\u00e8re \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les proches et dans ce matin Michael peut-\u00eatre aller \u00e0 la rencontre d'une femme dont le mari \u00e9tait h\u00e9mipl\u00e9gique depuis plus de 10 ans, une paralysie la moiti\u00e9 du corps, \u00e0 la suite d'un accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [96%] :\r\nEn d\u00e9but d'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:44) [93%] :\r\nSyrie : apr\u00e8s 5 ann\u00e9es de conflit, le cessez-le-feu est entr\u00e9 en vigueur cette nuit \u00e0 minuit, en vertu d'accords conclus entre le r\u00e9gime syrien et cette faction rebelle, cet accord, annonc\u00e9 hier par la Russie, la Turquie et Damas stipule une cessation des hostilit\u00e9s et l'organisation de pourparlers de paix, l'accord ne concerne pas le groupe \u00c9tat islamique et l'ancien Front Al-Nosra rebaptis\u00e9 Fateh Ahram Paul Khalif\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [93%] :\r\nLes avions ont disparu du ciel et le canon s'est tu\u00e9 \u00e0 l'ouest d'Alep o\u00f9 de violents duels d'artillerie avaient eu lieu jeudi entre l'arm\u00e9e syrienne et les rebelles calme pr\u00e9caire r\u00e8gne dans la r\u00e9gion de \u00e0 18 kilom\u00e8tres au nord- ouest de Damas, l'arm\u00e9e syrienne \u00e9tait \u00e0 l'offensive dans cette r\u00e9gion montagneuse, o\u00f9 se trouve la principale source d'eau qui alimente la capitale autour de Damas, aussi, les combats ont cess\u00e9 quelques heures apr\u00e8s la chute d'obus qui ont vis\u00e9 l'ambassade de Russie en revanche de violents affrontements se d\u00e9roulent entre les troupes gouvernementales et les jihadistes dans la province de force dans le centre de la Syrie, l'arm\u00e9e syrienne a lanc\u00e9 une offensive contre les combattants de l'\u00c9tat islamique qui tentent d'encercler une base a\u00e9rienne Apple \u00e9t\u00e9 IV situ\u00e9e \u00e0 mi- chemin entre la cit\u00e9 antique de Palmyre, les troupes gouvernementales auraient progress\u00e9 dans ce secteur, Paul Khalif\u00e9 pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:59) [90%] :\r\nLa culpabilit\u00e9 de la Russie ne fait ne fait aucun doute pour Barak Obama. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:03) [96%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain a pris une s\u00e9rie de mesures contre les services de renseignements russes en repr\u00e9sailles \u00e0 l'ing\u00e9rence de Moscou dans l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine et accessoirement pour avoir fait gagner Donald Trump il a ordonn\u00e9 hier l'expulsion de 35 diplomates russes et impos\u00e9 des sanctions contre des responsables du renseignement russe de bureaux vont \u00eatre ferm\u00e9s et ce n'est qu'un d\u00e9but, Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:24) [93%] :\r\nL'Am\u00e9rique veut rendre \u00e0 Moscou la monnaie de sa pi\u00e8ce, elle pourrait pirater des d\u00e9partements informatiques sensibles mais cela est class\u00e9 secret d\u00e9fense, donc on n'en parle pas ce que veut Washington c'est faire tr\u00e8s mal, des r\u00e9publicains de 1er plan comme John McCain ou Lindsey Graham, poussent \u00e0 la roue en m\u00eame temps que Barack Obama, ce qui n'est pas courant de r\u00e9publicains qui sont loin d'\u00eatre dans les petits papiers du nouveau pr\u00e9sident \u00e9lu, lui, ne croit pas une seconde \u00e0 une action de la Russie, m\u00eame chose pour d'autres r\u00e9publicains moins partisans qui demandent d'abord des preuves, certains pensent que tout cela ressemble \u00e0 un coup mont\u00e9 pour justifier la d\u00e9faite des d\u00e9mocrates Philippe Gassot pour RTS Info Washington. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [93%] :\r\nMais ces mesures ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re du Kremlin qui a promis des mesures de r\u00e9torsion ad\u00e9quates, le r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application de l'initiative UDC sur l'immigration de masse est lanc\u00e9, il n'est pas venu de l'UDC qui, il y avait finalement renonc\u00e9, mais d'un politologue socialiste tessinois Nenad Stojanovic je veux que la population vote pour faire taire l'UDC qui estime que la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 un jeu dangereux, selon le conseiller aux \u00e9tats PLR neuch\u00e2telois Rapha\u00ebl Comte. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:03:30) [90%] :\r\nQuand on utilise des instruments d\u00e9mocratie directe \u00e0 d'autres fins que celles pour lesquelles ils ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vus il y a toujours un risque de se retourner un peu comme un boomerang encore celui qui l'a lanc\u00e9, le r\u00e9f\u00e9rendum est faite pour permettre \u00e0 ceux qui ne sont pas d'accord avec le travail du Parlement de se poser et donc d'en appeler au peuple, donc si ce sont des partisans de la loi qui lance le r\u00e9f\u00e9rendum, le risque c'est que la population lorsqu'elle sera amen\u00e9e \u00e0 voter si le r\u00e9f\u00e9rendum aboutit et un petit peu l'impression que l'exercice est un peu alibi ou qu'on n'apprend pas vraiment au s\u00e9rieux et quand on utilise les droits populaires \u00e0 des fins peu tactique a toujours le risque comme quand on joue avec le feu, de se br\u00fbler les doigts dans c'est un peu \u00e7a qui me fait plus nuanc\u00e9 que \u00e7a pourrait ensuite se retourner contre ceux qui qui l'utilisent et peut-\u00eatre mettre effectivement la loi qui a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [99%] :\r\nDes propos recueillis par Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [92%] :\r\nUn autre g\u00e9ant du dessin de presse nous a quitt\u00e9s \u00e0 peine 10 jours apr\u00e8s la disparition de mixer Remix, on a appris hier vers midi, le d\u00e9c\u00e8s de Raymond Burki, des suites d'un cancer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:29) [94%] :\r\nPendant pr\u00e8s de 40 ans au quotidien 24 heures Raymond Burki \u00e0 croquer l'actualit\u00e9 de son tr\u00e8s gentiment f\u00e9roce espi\u00e8gle mais jamais m\u00e9chant, Pascal Broulis, le conseiller d'\u00c9tat Vaudois souvent \u00e9t\u00e9 croqu\u00e9s par Burki, il se souvient d'une personne qui a marqu\u00e9 l'actualit\u00e9 vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:04:44) [77%] :\r\nTout abritant d'jovial, quelqu'un qui savait en quelques coups de crayon fait rire les gens \u00e9quip\u00e9s dans le journal des Vaudois 24 heures pas c'est clair que, on attendait son son son destin, des fois, c'est-\u00e0-dire que, il faut encore exige des fois, \u00e7a met en perspective un positionnement et Ren\u00e9 oh, une petite erreur, ou alors une perspective, il y a un projet de construction, rappelez -vous de musique, celle des Beaux-Arts au bord du lac toit du Parlement, il avait, il avait pr\u00e9sent\u00e9 comme une t\u00e9l\u00e9cabine toute tout \u00e9tait dit au travers simplement ce dessin il r\u00e9sum\u00e9 souvent l'impression que \u00e7a allait donner publiquement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:19) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Marc Dominique, le chef des forces a\u00e9riennes Aldo Schellenberg n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction dans l'affaire du syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air Baudelot la justice militaire a rendu ses conclusions hier l'acquisition du nouveau syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air avait \u00e9t\u00e9 suspendu fin mars par le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense apr\u00e8s une fuite pour le chef de l'arm\u00e9e suisse, Andr\u00e9 Blattmann, l'affaire est d\u00e9sormais d\u00e9finitivement boucl\u00e9e et on Maurer veut 50 soldats de plus pour aider les gardes- fronti\u00e8res le conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge des finances, qui fut ministre de la d\u00e9fense l'a r\u00e9clam\u00e9 hier \u00e0 Adelboden oui Maurer va faire une demande en ce sens la situation sous contr\u00f4le aux Grisons et au Tessin, des pompiers ont poursuivi hier leur combat contre les incendies de for\u00eat en cours dans les Grisons et au Tessin, les 3 sinistres sont souvent leur extinction compl\u00e8te prendra du temps, les feux de for\u00eat ont d'ores et d\u00e9j\u00e0 ravag\u00e9 plus de 132 hectares de for\u00eat aux crises. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:13) [95%] :\r\nLes incendies de for\u00eats, l'absence de neige en montagne, des cours d'eau tr\u00e8s tr\u00e8s bas Une s\u00e9cheresse hivernale inhabituelle qui touche aussi de nombreuses centrales hydro\u00e9lectriques du pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [94%] :\r\nFaute d'eau, elles tournent au ralenti, cons\u00e9quence par exemple pour le groupe et il ne produit plus que 5 pourcent de de l'\u00e9lectricit\u00e9 vendu \u00e0 ses clients, le reste \u00e9tant import\u00e9 une situation inhabituelle selon Dominique Gachoud, directeur du groupe. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:06:36) [82%] :\r\nM\u00eame si les mois de d\u00e9cembre sont plut\u00f4t des mois sec et bien cette ann\u00e9e, nous sommes vraiment en dessous des niveaux habituels d'dans un ballon, rivi\u00e8res et nos centrales ne produisent que le 5 pourcent d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est consomm\u00e9 par d'autres clients que le reste devant \u00eatre viennent de r\u00e9seaux de transport des soci\u00e9t\u00e9s nationales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:59) [80%] :\r\nEt ce qui pas au un manque \u00e0 gagner dans cette p\u00e9riode, pour un groupe comme le v\u00f4tre alors. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:03) [90%] :\r\nIl y a un manque \u00e0 gagner parce que, \u00e9videmment, ce que nous devons acheter ce \u00e9lectricit\u00e9 que nous produisons pas nous-m\u00eames, par nos ouvrages nos ouvrages sont caract\u00e9ris\u00e9s par des co\u00fbts fixes, donc plus il produire plus le le prix de revient pas et \u00e9videmment c'est un c'est une saturation qui est aussi favorable sur le plan \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:25) [95%] :\r\nDominique Gachoud, avec Marc Menichini \u00e0 Fribourg, la F\u00e9d\u00e9ration des associations du personnel du service public du canton, la f\u00e9d\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 hier son r\u00e9f\u00e9rendum contre la nouvelle loi sur l'assurance des b\u00e2timents et la police du feu, ce texte s'oppose au changement de statut du personnel de l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance des b\u00e2timents 9700 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:46) [93%] :\r\nCette nouvelle loi veut avant tout moderniser une l\u00e9gislation vieille de plus d'un demi- si\u00e8cle dans le canton, soutenue par le Parlement et le Conseil d'\u00c9tat, elle touchera principalement les employ\u00e9 d'un service, les Carabins, l'\u00e9tablissement cantonal d'assurance publique avec ce nouveau texte en effet ses 60 employ\u00e9 ne seront plus soumis \u00e0 la loi sur le personnel de l'\u00c9tat, une situation inacceptable selon les syndicats, le SSP la f\u00e9d\u00e9, il voil\u00e0 le d\u00e9but d'une privatisation des services \u00e9tatiques et une pr\u00e9carisation du statut des salari\u00e9s, faux r\u00e9pondent les autorit\u00e9s le texte permettra plus de souplesse, selon elle, pour r\u00e9pondre notamment aux besoins du march\u00e9 du travail avec ce r\u00e9f\u00e9rendum, les Fribourgeois devraient donc se prononcer l'ann\u00e9e prochaine sur cette nouvelle loi, mais les signatures doivent encore \u00eatre valid\u00e9es par la Chancellerie et si confirmation il y a le scrutin pourrait avoir lieu en septembre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:37) [95%] :\r\nProchain en Turquie, la romanci\u00e8re Asli Erdogan n'a pu quitter la prison hier soir, apr\u00e8s 4 mois et demi de d\u00e9tention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [95%] :\r\nUn tribunal d'Istanbul a ordonn\u00e9 sa remise en libert\u00e9 provisoire au 1er jour de son proc\u00e8s, o\u00f9 elle est jug\u00e9e avec 8 autres intellectuels pour terrorisme en raison de leurs Liens suppos\u00e9s avec le PKK Istanbul Alexandre Billette. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:55) [91%] :\r\nPour la 1\u00e8re fois depuis son 32 nuits Asli Erdogan n'a pas dormi en prison, cette nuit, les charges de propagande terroriste, d'appartenance \u00e0 un groupe terroriste sont maintenues, mais la romanci\u00e8re ainsi que la linguiste alpage est l'un des journalistes \u00e9galement inculp\u00e9s dans ce proc\u00e8s, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en libert\u00e9 conditionnelle pour les dizaines de personnes qui soutenaient Asli Erdogan hier au tribunal, c'\u00e9tait la bonne nouvelle de cette 1\u00e8re journ\u00e9e de proc\u00e8s l'incarc\u00e9ration d'Asli Erdogan n'\u00e9tait d'autant plus inqui\u00e9tante que sa sant\u00e9 est fragile et les conditions de d\u00e9tention \u00e9taient difficiles, reste que rien n'est r\u00e9gl\u00e9, le proc\u00e8s va se poursuivre, prochaines audiences le 2 janvier, ironie de l'histoire, alors qu'Asli Erdogan n'est d\u00e9sormais au moins temporairement lib\u00e9r\u00e9e, la journaliste important Ahmed chic, a \u00e9t\u00e9 lui, plac\u00e9 en garde \u00e0 vue jeudi matin pour un simple tweet publi\u00e9 sur son compte, Alexandre Billette pour rtsinfo Istanbul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:51) [95%] :\r\nL'immobilier en Espagne repart \u00e0 la hausse apr\u00e8s des ann\u00e9es de crise, le secteur retrouve des couleurs, le pays se remet de l'\u00e9clatement de la bulle immobili\u00e8re et les investisseurs reprennent le sourire Val\u00e9rie Daumont vous \u00eates notre correspondante en Espagne comme en ce boom se traduit -il. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:06) [94%] :\r\nEn fait, le prix des logements augmente r\u00e9guli\u00e8rement depuis pratiquement 2 ans, le march\u00e9 immobilier revient de loin apr\u00e8s 6 ans de crise de millions de personnes qui travaillaient dans le secteur s'\u00e9taient retrouv\u00e9s au ch\u00f4mage cette \u00e9poque semble loin maintenant, il y a encore quelques ann\u00e9es, le march\u00e9 \u00e9tait presque inexistant, personne n'achetait, personne ne vendait aujourd'hui, c'est une toute autre image dans les grandes villes du pays, les prix sont presque revenus \u00e0 ce que l'on observait avant la crise, Madrid, Barcelone se comporte tr\u00e8s bien, tout comme le secteur des logements de luxe \u00e0 tels points que certaines entreprises retrouvent le go\u00fbt aux affaires, l'une d'entre elle espagnol se concentre, par exemple sur la construction de nouveaux logements sur le toit des immeubles et a d\u00e9j\u00e0 identifi\u00e9 un potentiel de 4000 appartements possible et puis Val\u00e9rie le stock de logements vides se r\u00e9duit aussi oui tout \u00e0 fait sur 2016, il a diminu\u00e9 de 20 pourcent et et se situe actuellement aux alentours de 490000 logements, il devrait encore baisser de 20 pourcent sur sur 2017 autre secteur en forme, celui du tourisme qui profite sans aucun doute des Europ\u00e9ens, d\u00e9laissant les pays du Proche et Moyen-Orient, les investisseurs ne s'y trompent pas et assurent qu'ils obtiennent des rendements de presque 11 pourcent dans dans le secteur h\u00f4telier, mais il reste encore des incertitudes, m\u00eame si la croissance de 3 pourcent en en Espagne, incite \u00e0 l'optimisme, si les taux d'int\u00e9r\u00eats repartaient \u00e0 la hausse, le march\u00e9 immobilier pourrait logiquement ralentir tout d\u00e9pendra donc de la politique mon\u00e9taire dans les mois qui suivent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [87%] :\r\nOn passe au sport en question glace les affiches des demi- finales de la Coupe Spengler sont connues, le Team Canada, vainqueur hier des Tch\u00e8ques demain ou fil 5 \u00e0 1 et Davos, ce qui a battu il Ekaterinbourg 3 \u00e0 1 ont obtenu leur s\u00e9same Lugano et Minsk \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s apr\u00e8s le 1er tour aujourd'hui, donc en demi- finale, le Team Canada affrontera Dynamo Minsk d\u00e8s 15 heures alors qu'\u00e0 20 heures 15 Lugano sera oppos\u00e9 \u00e0 Davos 2 matchs \u00e0 suivre en Direct sur RTS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:57) [86%] :\r\nEt lorsqu'il nordique d\u00e9but aujourd'hui de la traditionnelle tourn\u00e9e des quatre-Tremplins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:01) [95%] :\r\nEt les regards vont une nouvelle fois se tourner vers Simon Ammann, le quadruple champion olympique, conna\u00eet un d\u00e9but de saison difficile hier, il n'a pris que la 29\u00e8me place des qualifications de l'\u00e9preuve d'Obersdorf d\u00e8s lors, Simon Ammann ne se lance -t-il pas Laurent Bastard, do dans la saison de trop. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:17) [94%] :\r\nBeaucoup le pensent en tout cas car Simon Ammann depuis 2011 a remport\u00e9 que 3 \u00e9preuves de Coupe du monde et ne s'est plac\u00e9 qu'une seule fois sur le podium de la tourn\u00e9e des 4 Tremplins s'\u00e9tait en 2014, la faute \u00e0 de terribles chutes dans la derni\u00e8re en 2015 \u00e0 Bischofshofen et un nouveau Style d'atterrissage le t\u00e9l\u00e9mark que le Saint-Gallois toujours de la peine \u00e0 appr\u00e9hender, malgr\u00e9 cela, pour les sp\u00e9cialistes, pas question de retraite Simon Ammann doit rester dans la course, Sylvain Freiholz, consultant \u00e0 la RTS. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:12:42) [83%] :\r\nIl essaye de retrouver la confiance, il essaye de retrouver le les sentiments qui l'a eu en l'air, o\u00f9 il a eu \u00e9norm\u00e9ment de plaisir \u00e0 voler et en fait il est attir\u00e9 par ce sport, non, c'est juste, jamais mon arr\u00eat\u00e9, c'est le : c'est le moment de prendre du plaisir, il a encore cette chance, \u00e7a ne pourra le faire au niveau on peut qu'esp\u00e9rer que \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:01) [95%] :\r\nJamais class\u00e9 dans le top 20 cette saison, Harry Potter, comme le surnomment ses fans depuis 2010 et surtout \u00e0 la recherche, comme le confirme Sylvain Freiholz d'une confiance et d'une technique qui semble avoir abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:13:11) [82%] :\r\nIl est en forme n\u00e9gative, on le voit, il est cette somme -l\u00e0 une banane \u00e0 l'envers en vol, il doit vraiment arriver \u00e0 retrouver \u00e7a cette forme a\u00e9rodynamique du corps, cette formule est l\u00e9g\u00e8rement incurv\u00e9 devant Paul devant et \u00e7a ils travaillent et travaillent tr\u00e8s tr\u00e8s mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s ardu mais c'est pas facile, on va vraiment se battre, il est, il est pas \u00e0 l'aise. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:30) [92%] :\r\nReste 45 ans, il a toujours du plaisir \u00e0 voler ses objectifs sont multiples, m\u00eame si la tourn\u00e9e des 4 Tremplins et les Mondiaux de l'artifice en f\u00e9vrier prochain, occupent une place \u00e0 part dans sa t\u00eate, il doit maintenant surtout se souvenir que sur le tremplin d'Obersdorf o\u00f9 d\u00e9butera aujourd'hui la tourn\u00e9e des 4 Tremplins, il avait remport\u00e9 2 succ\u00e8s en 2008 et 2013. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:49) [90%] :\r\nCette 1\u00e8re \u00e9tape de la tourn\u00e9e des 4 Tremplins est \u00e0 vivre en Direct sur RTS 2 d\u00e8s 17 heures 25 et puis en ski alpin 12\u00e8me succ\u00e8s cons\u00e9cutif en slalom pour la Schiffrin l'Am\u00e9ricaine s'est impos\u00e9e hier \u00e0 Ring en Autriche devant la slovaque Veronica avait laiss\u00e9 sous sous le va et Wendy Holdener la Suissesse signe au passage le 11\u00e8me podium de sa carri\u00e8re, le 4\u00e8me de rang sera l'homme Michel guise Intermill 12\u00e8me et la Valaisanne M\u00e9lanie Maier 15\u00e8me et chez les messieurs, le valaisan Justin Murisier s'est class\u00e9 au 4\u00e8me rang du combin\u00e9 de Santa-Catarina en Italie, il signe ainsi le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re, une course remport\u00e9 par Alexis Pinturault, le Fran\u00e7ais s'est impos\u00e9 devant l'Autrichien Marcel Hirscher et le Norv\u00e9gien Alexander. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-30T10:41:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Volochine, Elena", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF602478-148D-4811-981D-5AD85468D464", "internalArchiveId": "AF602478-148D-4811-981D-5AD85468D464", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 2 : La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-12-30T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * La Presse - Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (presse romande) *** Toute la presse romande rend hommage au dessinateur de presse Raymond Burki, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans.\r\nA commencer par 24 heures, o\u00f9 Raymond Burki a travaill\u00e9 pendant 38 ans.\r\nBurki avait les yeux ouverts sur la vie du canton de vaud bien s\u00fbr, mais aussi sur l'actualit\u00e9 du monde entier. \r\nLes dessins de Burki \u00e9taient incisifs, amusants.\r\nEt pourtant, il disait qu'il n'\u00e9tait pas dr\u00f4le, dans la vie de tous les jours. \r\nSon humour lui venait quand il dessinait. \r\nAvec les dents d'Yvette Yaggi, le ventre de Daniel Br\u00e9laz, le nez de Pascal Broulis, ou celui de Pascal Couchepin... \r\nL'artiste pouvait \u00eatre f\u00e9roce, sans piti\u00e9, r\u00e9volt\u00e9, mais jamais m\u00e9chant. cette description est \u00e0 lire dans le Matin. \r\nC'est une vraie institution qui s'en est all\u00e9, conclut la Libert\u00e9.\r\n*** Le courrier nous souhaite une bonne ann\u00e9e 2018 !!!\r\nMais oui, 2018, vous avez bien entendu! \r\nLe Courrier nous propose de sauter \u00e0 pied joint sur tout une ann\u00e9e, et de passer directement \u00e0 l'\u00e9tape suivante!\r\nIl faut dire que 2017 ne r\u00e9jouit pas ce quotidien de sensibilit\u00e9 de gauche.\r\nAvec Trump et ses millionnaires, Duterte et son nettoyage des Philippines, Fillon versus Le Pen, RIE III, les \u00e9lections vaudoises, la hausse des primes maladie, les licenciements dans la presse.\r\nDu coup, le courrier s'y ose: l'ann\u00e9e ne devrait pas s'av\u00e9rer indispensable.\r\nA moins, \u00e0 moins que le quotidien se soit tromp\u00e9, \u00e0 moins que l'Histoire reste \u00e0 \u00e9crire.\r\nBonne ann\u00e9e 2017!\r\n**...\"le tessin berceau du populisme suisse\" une analyse  \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique....\r\nBurka, immigration, ch\u00f4mage: des th\u00e8mes devenus politiques au sud des alpes avant de gagner le reste de la suisse...et \u00e0  la Luzerner Zeitung de rappeler que le 9 f\u00e9vrier 2014, plus de  68% des Tessinois ont dit OUI \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. c'est que la peur de l'ouverture des fronti\u00e8res s'y est r\u00e9pendue depuis longtemps: le combat de la l\u00e9ga contre  l'union europ\u00e9enne,  puis les bilat\u00e9rales est bien plus anciens que celui de l'UDC. c'est qu'avec ses 350'000 habitants en pleine r\u00e9gion de Milan et ses 10 millions d'habitants, le Tessin est tr\u00e8s expos\u00e9. De plus l'Italie aussi  est un terreau fertil pour le populisme: les italiens ont une relation compliqu\u00e9e avec l'\u00e9tat, consid\u00e9r\u00e9 comme un ennemi qui s'en prend qu' \u00e0 l'argent du peuple: celui qui arrive \u00e0 contourner l'\u00e9tat y est consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros.....\r\n(al\u00e9m) ************...\"le tessin berceau du populisme suisse\" une analyse  \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique....\r\nBurka, immigration, ch\u00f4mage: des th\u00e8mes devenus politiques au sud des alpes avant de gagner le reste de la suisse...et \u00e0  la Luzerner Zeitung de rappeler que le 9 f\u00e9vrier 2014, plus de  68% des Tessinois ont dit OUI \u00e0 l'initiative contre l'immigration de masse. c'est que la peur de l'ouverture des fronti\u00e8res s'y est r\u00e9pendue depuis longtemps: le combat de la l\u00e9ga contre  l'union europ\u00e9enne,  puis les bilat\u00e9rales est bien plus anciens que celui de l'UDC. c'est qu'avec ses 350'000 habitants en pleine r\u00e9gion de Milan et ses 10 millions d'habitants, le Tessin est tr\u00e8s expos\u00e9. De plus l'Italie aussi  est un terreau fertil pour le populisme: les italiens ont une relation compliqu\u00e9e avec l'\u00e9tat, consid\u00e9r\u00e9 comme un ennemi qui s'en prend qu' \u00e0 l'argent du peuple: celui qui arrive \u00e0 contourner l'\u00e9tat y est consid\u00e9r\u00e9 comme un h\u00e9ros.....", "durationSec": 411, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8262042", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["La Presse \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "La Presse \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-30T07:52:00_revue-de-presse", "La Presse \u2013 Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-30T07:52:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8262058", "ece-8262042"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:22Z", "speechToTexts": ["05.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\n6 mois c'est grand temps de passer \u00e0 la revue de presse romande et al\u00e9manique avec Sandra Merli, Dominique Choffat, tous les quotidiens romands rendent hommage \u00e0 un grand bonhomme, un grand dessinateur de presse c'\u00e9tait Raymond Burki, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s avoir croquer la vie vaudoises et m\u00eame un peu au-del\u00e0 pendant 38 ans, au sein du journal 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nMais ce regard sur le monde n'\u00e9viter aucun terrain, m\u00eame les plus glissant, Raymond Burki \u00e9tait un homme libre, talentueux, passionn\u00e9s, il \u00e9tait aussi populaire Jean-Pascal Delamuraz c'est en tout cas l'avis de 24 heures et dans toute la presse romande du jour, vous allez pouvoir retrouver certains de ses dessins marquant entre l'embonpoint de l'ancien syndic lausannois Daniel Brel a le nez le gros nez de Pascal Couchepin dessin\u00e9e en tout cas comme \u00e7a, ou encore les oreilles d\u00e9coll\u00e9es de de Barack Obama oui parce que Burki n'appr\u00e9ciait pas les grandes phrases, nous rappelle Le Temps, ses dessins lui suffisait Burki s'en va, une institution, c'est un conclut la Libert\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [84%] :\r\nAlors, si le R\u00f6stigraben est une pure invention pour certains la caricature ne lui est une r\u00e9alit\u00e9, aucune trace du d\u00e9c\u00e8s de Burki a pas \u00e0 part, page 15 de la NZZ tout en bas \u00e0 droite dans les nouvelles en bref quelques lignes qui rappelle ses victimes, entre guillemets, Pascal Couchepin de qu'il disait presque trop facile avec un nez pareil ou encore Dreyfuss qui porte toujours des appels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [80%] :\r\nBon rigolo mais \u00e7a c'est parce on tr\u00e8s s\u00e9rieux, il y aurait moins de lobbyistes avant au Palais f\u00e9d\u00e9ral oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [86%] :\r\nSur les 112 entr\u00e9es disponibles les lobbyistes n'ont r\u00e9ussi en d\u00e9crocher que 24, pas un miracle, selon le Blick, c'est que, depuis la fameuse affaire du Kazakhstan et la pr\u00e9sidente du National Christa Markwalder, ils n'arrivent plus \u00e0 rentrer si facilement que \u00e7a dans le palais, les 55 nouveaux parlementaires tous partis confondus, en effet, sur les 2 cartes d'acc\u00e8s dont il dispose, comme sur de v\u00e9ritables tr\u00e9sors, selon le journal, qui cite notamment l'UDC Roger Koeppel o\u00f9 le PDC Claude Begl\u00e9 c\u00f4t\u00e9 Romand qui ne n'ont distribu\u00e9 aucune. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:57) [91%] :\r\nL'ambiance est donc un peu plus calme sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, ce sera aussi un peu plus calme pour les banquiers suisses imaginer leur soulagement apr\u00e8s le d\u00e9part \u00e0 la retraite d'un fin limier allemand, ce sera en mai prochain, il se nomme p\u00e9tards Belkrouf ce d\u00e9tective fiscale et \u00e7a sera donc d'enqu\u00eater sur la client\u00e8le de la place financi\u00e8re suisse, c'est lui, avec toute son \u00e9quipe de 70 sp\u00e9cialistes qui aurait permis \u00e0 l'Allemagne de r\u00e9cup\u00e9rer, presque 7 milliards d'euros d'avoir dissimul\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger souvent dans notre pays, comme nous le rappelle La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures mais ce sera aussi un peu plus calme du c\u00f4t\u00e9 des rendements des banques pr\u00e9vient d'\u00e9ditorialiste de La Tribune, la Suisse a gagn\u00e9 en \u00e9thique mais a perdu un atout en entrant dans l'air, de l'\u00e9change automatique des informations fiscales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [66%] :\r\nQuestion de gros soucis, d\u00e8s qu'on parle de syst\u00e8me de sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:46) [87%] :\r\nLa proposition d'Alain Berset de r\u00e9former la carte des r\u00e9gions pour les primes met en consultation jusqu'\u00e0 mi- janvier, or selon la Bernard Zeitung, la r\u00e9sistance a berc\u00e9 grandit, la population des campagnes devient nerveuse, c'est que dans des cantons comme Z\u00fcrich et Berne les primes pourraient fortement augment\u00e9 en zone rurale, alors que les villes peuvent esp\u00e9rer une baisse c'est injuste si nous dans les campagnes, nous devons aider \u00e0 financer les co\u00fbts de la sant\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9 dans les villes, s'indigne l'UDC Andr\u00e9 assez bien de les Mittal qui a donc lanc\u00e9 une initiative parlementaire contre ce projet, tout autre son de cloche \u00e9videmment dans les villes, c'est plus que le moment que des r\u00e9sidents, pas si loin des centres urbains qui paient moins d'imp\u00f4ts, elle les m\u00eames primes que les citadins, r\u00e9torque la Z\u00fcrichois PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:31) [91%] :\r\nCathy Riklin et en parlant de ses co\u00fbts de la sant\u00e9 qui p\u00e8se dans nos porte- monnaie, le quotidien Le Temps d\u00e9cortique pour nous toutes ces zones de turbulences \u00e9conomiques qui nous attendent l'ann\u00e9e prochaine, alors on est bien dans l'\u00e9co- fiction sans garantir que le pire ne se produise bel et bien, mais certains th\u00e8mes \u00e9conomiques s'annonce br\u00fblant il y a par exemple la temp\u00eate qui s'est d\u00e9j\u00e0 abattue sur l'horlogerie d'ailleurs en 2016, h\u00e9 bien l'emploi dans ce secteur, risquent d'\u00eatre sous forte pression l'ann\u00e9e prochaine, il y a le spectre du protectionnisme un peu partout dans le monde, il y a \u00e9videmment le break citait les n\u00e9gociations qui s'annoncent difficiles entre Londres et Bruxelles, le tout sur fond de p\u00e9nurie d'investissements dans les Stars top non, c'\u00e9tait plus, surtout si vous \u00eates plut\u00f4t d'un caract\u00e8re pessimiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:13) [80%] :\r\nEt puis il y a ceux qui, en 2017 ne pourront pas conna\u00eetre une pire ann\u00e9e que celle qui s'ach\u00e8ve, comme l'arm\u00e9e, selon l'art d'avoir Zeitung qui revient sur les catastrophes et querelles qui ont marqu\u00e9 2016, parmi celles -ci, le crash Nantes higher Hollande s'\u00e9tait en juin tarif \u00e0 18 dans les Alpes bernoises on ao\u00fbt alors qu'on septembre un Super Puma, conna\u00eet le m\u00eame sort au Gothard a ajout\u00e9 si des munitions qui disparaissent du haut responsable poursuivi et un Bodum favor, t'es s\u00fbr que 2017 ne peut \u00eatre que meilleur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [87%] :\r\nOn verra, mais bon, avant 2000 17 ans les r\u00e9trospectives occupe bien s\u00fbr une bonne partie de la presse ce matin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:47) [77%] :\r\nVoil\u00e0 une ann\u00e9e qui malgr\u00e9 le reste Roach au Parlement et marqu\u00e9 par l'alignement, aussi bien du Conseil f\u00e9d\u00e9ral que du Parlement sur la politique de Bruxelles, r\u00e9sume la base leur Zeitung la NZZ s'amuse elle avec une ann\u00e9e de A \u00e0Z. A comme \u00e0 Thomas aussi King, sortie du nucl\u00e9aire B comme Baudoux \u00e7a \u00e7a joue en fran\u00e7ais tout commeF. pour faux pas l'\u00e9pisode de b\u00e9b\u00e9s de Christophe Darbellay ou encore le W pour lever ces Ga\u00efd sous la Coupole lorsque Simonetta Sommaruga a disparu au moment o\u00f9 Roger Koeppel s'prenait \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:19) [93%] :\r\nEt on a bel et bien encore en 2016 une ann\u00e9e qui va marquer du c\u00f4t\u00e9 du Vatican mais oui ah, on peut m\u00eame parler d'une petite r\u00e9volution qui s'y joue avec une grande premi\u00e8re pour l'\u00c9glise catholique, c'est une femme qui a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 la t\u00eate de la direction des Mus\u00e9es du Vatican, l'heureuse \u00e9lue se nomme Barbara, Jacques A et elle s'appr\u00eate \u00e0 administrer l'une des plus grandes collections d'art du monde, le temps nous rappelle aujourd'hui cette nomination t\u00e9moigne de la volont\u00e9 du pape Fran\u00e7ois de donner plus de responsabilit\u00e9s aux femmes et aux la\u00efcs au sein de cette institution. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:52) [99%] :\r\nOn va terminer avec du chaud et du froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:54) [93%] :\r\nDu tr\u00e8s chaud m\u00eame d'abord, avec une course cycliste qui se d\u00e9roulait au pays de l'or noir, le Tour du Qatar est abandonn\u00e9 pour des raisons financi\u00e8res, mais certains coureurs qui s'exprime dans le Matin aujourd'hui se montre presque soulag\u00e9 en tout cas tr\u00e8s critique face \u00e0 cette \u00e0 ce type d'\u00e9preuve, il n'y avait aucun spectateur le Qatar, ce n'est tout simplement pas un endroit pour faire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:17) [88%] :\r\nDu v\u00e9lo alors pour le froid, ou plut\u00f4t le pas assez froids, direction Davos la station grisonne, introduit l'ann\u00e9e derni\u00e8re, la Chine est faramineux : faire man\u00e8ge mais oui, comme les canons \u00e0 neige ne peuvent pas toujours fonctionn\u00e9, il faut qu'il fasse assez froid Davos conserve la neige d'une ann\u00e9e \u00e0 l'autre, sous une esp\u00e8ce de bulle sous des copeaux de bois et de l'asphalte, ce qui permet notamment aux fondeurs de s'entra\u00eener, malgr\u00e9 le manque de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:41) [83%] :\r\nG\u00e9nial et tellement po\u00e9tique cette neige de culture, cette faire man\u00e8ge, nous vivons une \u00e9poque formidable merci mesdames derni\u00e8re \u00e9pisode. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-30T07:05:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-571119F3-A3FA-4A06-B1FB-38F2B29A2A04", "internalArchiveId": "571119F3-A3FA-4A06-B1FB-38F2B29A2A04", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Andreas Nufer, pasteur \u00e0 Fribourg;Pierre-Philippe Blaser, pr\u00e9sident du conseil synodal dans le canton de Fribourg;Affolter-Eschler, Val\u00e9rie;Vlahovic, Marine ;Hosam Zomlot, conseiller en affaires strat\u00e9giques du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 Palestinienne Mahmoud Abbas;Val\u00e9rie Boyer, d\u00e9put\u00e9e fran\u00e7aise Les R\u00e9publicains\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D7/ Eglises et RIE III) La RIE III, la troisi\u00e8me r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises, fait peur aux \u00e9glises protestantes. Plusieurs d'entre elles ont r\u00e9cemment exprim\u00e9 leurs craintes face au texte qui sera soumis au peuple en f\u00e9vrier prochain. En cause notamment : une baisse attendue des recettes sur les imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques. Des millions de francs seraient en jeu. La fronde s'organise principalement du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es al\u00e9maniques. Mais en Suisse romande aussi, la RIE III fait r\u00e9agir. A Fribourg notamment. Nous l'avons appris, l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton a r\u00e9cemment \u00e9crit une lettre au Conseil d'Etat pour faire part de ses r\u00e9ticences. Adrien Krause. \r\n   1'39\r\n((La RIE III agite les esprits des paroisses d'Outre-Sarine. Pourquoi ? Et bien parce que l'imp\u00f4t per\u00e7u par les cantons sur plusieurs grandes entreprises pourraient diminuer avec la r\u00e9forme. Et puisque les revenus eccl\u00e9siastiques d\u00e9pendent de l'imp\u00f4t cantonal, les \u00e9glises s'attendent \u00e0 de fortes coupes financi\u00e8res. A un tel point qu'un comit\u00e9 intercommunautaire anti-RIE III s'est r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9. Pr\u00e8s de 300 personnes ont d\u00e9j\u00e0 ralli\u00e9 le groupe. Andreas Nufer est pasteur et l'un des instigateurs du projet.\r\nSON 1\r\n((trad: Nous combattons cette r\u00e9forme car elle n'est pas \u00e9thique. Elle privil\u00e9gie les grandes entreprises et les contribuables devront donc payer plus d'imp\u00f4t. La deuxi\u00e8me raison c'est que les \u00e9glises recevront \u00e9galement moins d'argent. Un exemple : dans le canton de Berne cela repr\u00e9sentera en un an une perte de 8 \u00e0 9 millions de francs pour l'ensemble (des \u00e9glises) de la r\u00e9gion.))\r\nEn Suisse romande, l'opposition est plus timide. Mais la RIE III fait aussi r\u00e9agir les \u00e9glises protestantes. Questionn\u00e9e sur le sujet par le Conseil d'Etat fribourgeois, l'Eglise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton a r\u00e9pondu par une lettre dans laquelle elle exprime ses craintes. Pierre-Philippe Blaser, pr\u00e9sident du conseil synodal dans le canton\r\nSON 2\r\nLes Eglises protestantes de Suisse romande n'ont cependant pas toutes les m\u00eames interrogations. L'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise par exemple. dont les revenus ne d\u00e9pendent pas directement des imp\u00f4ts cantonaux.))\r\n(R\u00e9f\u00e9rendum) Un r\u00e9f\u00e9rendum ontre la loi de mise en oeuvre de l'initiative anti-immigration de l'UDC.... il \u00e9mane d'un particulier.... Il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 hier.. par un particulier...le politologue socialiste Nenad Stoyanovic. Il a jusqu'au 7 avril pour r\u00e9colter les 50'000 signatures requises.\r\nLe politologue de l'universit\u00e9 de Lucerne a publi\u00e9 une feuille de signature sur le r\u00e9seau social Twitter . Il explique agir en tant que citoyen et sans le soutien des partis... car selon lui, \"Le peuple doit pouvoir d\u00e9cider\"...\r\nL'\u00e9mission Forum reviendra ce soir d\u00e8s 18h sur cette information.\r\n(D1 autorit\u00e9 palestinienne) Une solution \u00e0 deux Etats, c'est la \"seule voie possible\" au Proche orient....John Kerry, le secr\u00e9taire d'Etat am\u00e9ricain a d\u00e9fendu hier la vision de l'administration de Barack Obama pour la paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens et la d\u00e9mocratie dans l'Etat h\u00e9breu. Il s'est montr\u00e9 pessimiste sur sa r\u00e9alisation, pointant du doigt la colonisation isra\u00e9lienne. \r\nSon discours n'a pas tard\u00e9 a provoqu\u00e9 des r\u00e9actions...  le premier ministre isra\u00e9lien Benyamin Nethanyaou a d\u00e9nonc\u00e9 un discours biais\u00e9 contre Isra\u00ebl.  Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 Palestinienne lui a rappel\u00e9 qu'il est pr\u00eat \u00e0 reprendre les pourparlers si le gouvernement isra\u00e9lien cesse imm\u00e9diatement la colonisation des Territoires occup\u00e9s. Marine Vlahovic (Vlaovik): \r\n 1'24 \r\n((Script: \r\nC'est une condition impos\u00e9e par les Palestiniens pour revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations. L'arr\u00eat imm\u00e9diat de la colonisation dans les Territoires Palestiniens. Y compris \u00e0 J\u00e9rusalem-Est. J\u00e9rusalem-Est o\u00f9 un plan de construction de 600 logements a \u00e9t\u00e9 suspendu hier sur pression du gouvernement isra\u00e9lien. Mais Hosam Zomlot, conseiller en affaires strat\u00e9giques du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 Palestinienne Mahmoud Abbas ne se fait pas d'illusion sur cette annonce: \r\nBOB \r\nL'application de la r\u00e9solution de l'Onu demandant \u00e0 Isra\u00ebl de cesser toute construction dans les Territoires Occup\u00e9s ne peut se faire qu'avec l'appui de la communaut\u00e9 internationale selon les Palestiniens. Et c'est pour cela qu'ils attendent beaucoup des prochains rendez-vous: \r\nBOB \r\nUne premi\u00e8re r\u00e9union doit \u00eatre organis\u00e9e \u00e0 Paris le 15 janvier prochain. \r\nSignature: Marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah))\r\n(14/ Affaire sauvage) En France, Jacqueline Sauvage est sortie de prison hier soir.... le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande lui a accord\u00e9 sa gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle. Cette femme de 70 ans   purgeait une peine de 10 ans de prison pour le meurtre de son mari violent, \u00e9galement auteur de viols sur ses filles. Le sort de cette m\u00e8re qui avait subi des violences conjugales pendant 47 ans avait \u00e9mu une partie de l'opinion fran\u00e7aise. Artistes et \u00e9lus avaient r\u00e9joint son Comit\u00e9 de soutien, dont la d\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains Val\u00e9rie Boyer, qui souhaite faire \u00e9voluer la l\u00e9gislation.\r\n   40''\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info\r\n(09/Tunisie Encadrement djihadistes) L'inqui\u00e9tude grandit en Tunisie....Le gouvernement se r\u00e9unit aujourd'hui pour d\u00e9finir un plan d'action face \u00e0 la menace que repr\u00e9sente le retour de milliers de djihadistes. 5500 ressortissants tunisiens auraient rejoint les rangs d'organisations djihadistes, selon des chiffres de l'ONU. Des ressortissants qui pourraient revenir au pays suites aux \u00e9checs qu'essuient le groupe Etat islamique en Irak, en Syrie et en Libye. En Tunisie, le d\u00e9bat public est mont\u00e9 d'un cran suite \u00e0 l'attentat de Berlin dont le principal suspect est tunisien. \r\nMaurine Mercier, \u00e0 Tunis. \r\n  0 '51''\r\n((\u00ab  800 djihadistes tunisiens sont d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9 en Tunisie . \u00bb\r\nLe ministre de l'int\u00e9rieur l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi pass\u00e9 devant l'Assembl\u00e9e. Il a assur\u00e9 dans la foul\u00e9e que les autorit\u00e9s d\u00e9tenaient \u00ab toutes les informations \u00bb sur ces individus. \r\nPlut\u00f4t que de rassurer, cette information a attis\u00e9 l'angoisse de la population. Depuis le d\u00e9bat fait rage. Les tunisiens ont manifest\u00e9 par centaine devant le parlement contre le retour des djihadistes. Une partie r\u00e9clame la d\u00e9ch\u00e9ance de la nationalit\u00e9. C'est le cas du syndicat des policiers. \r\nLes autorit\u00e9s sont critiqu\u00e9es pour leur inaction. La Tunisie est la cible d'attentats depuis la r\u00e9volution : \r\n+ d'une centaine de soldats et de policiers sont morts, une vingtaine de civils et de 59 touristes \u00e9trangers, selon des chiffres officiels. \r\nAutant dire que les Tunisiens suivront de tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui sortira de cette r\u00e9union minist\u00e9rielle pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9. \r\nMaurine Mercier - pour RTS info Tunis))\r\n(hockey) Hockey sur glace, Lugano a d\u00e9croch\u00e9 hier une qualification directe pour les demi-finales de la Coupe Spengler en battant les Tch\u00e8ques de  Mountfield 4 \u00e0 3.\r\nLe HC Davos n'a lui pas r\u00e9ussi \u00e0 arracher la premi\u00e8re place de son groupe.\r\nLes Grisons, qui ont tout de m\u00eame battu 5-4 le Dinamo Minsk, devront donc passer par les quarts de finale aujourd'hui.. ils seront oppos\u00e9s \u00e0 Yekaterinbourg \u00e0 20h15. Juste avant, \u00e0 15h, Mountfield affrontera le Team Canada. 2 rencontres \u00e0 suivre en direct sur RTS deux.\r\n(22/Cyclisme Retraite Wiggins) Bradley Wiggins range son v\u00e9lo. Le cycliste britannique a officialis\u00e9 hier sa retraite sportive.  Il restera comme le premier britannique \u00e0 avoir remport\u00e9 le Tour de France, mais pas seulement... J\u00e9r\u00f4me Jeannin, \r\n   54''\r\n((Pas seulement, car Bradley Wiggins a conquis la plupart de ses titres sur la piste. Il y a d'ailleurs fait ses gammes, avant de devenir le meilleur poursuiteur du monde, multipliant les titres mondiaux et olympiques, et \u00e9tablissant un nouveau record du monde de l'heure en juin 2015 \u00e0 Londres... avec 54km et demi dans l'heure. Une marque qui ne risque pas d'\u00eatre battue avant longtemps.\r\nEn fait, Wiggins ne s'est mis s\u00e9rieusement \u00e0 la route qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 29 ans.... Il connait la cons\u00e9cration en 2012, remportant Paris-Nice, le Dauphin\u00e9, le Tour de Romandie, le Tour de France, juste devant Christopher Froome, un mois avant de devenir champion olympique du contre-la-montre, devant son public \u00e0 Londres.Annobli par la reine, Sir Bradley Wiggins aura fortement contribu\u00e9 \u00e0 populariser le cyclisme en Grande-Bretagne. Mais son image en a pris un coup ces derniers mois, avec les r\u00e9v\u00e9lations sur ses autorisations \u00e0 usage th\u00e9rapeutique,  qui lui ont permis de s'injecter de puissants cortico\u00efdes avant les Grands Tours.))\r\n(Ivanovic) Et une autre personnalit\u00e9 met un terme a sa carri\u00e8re... la joueuse de tennis Ana Ivanovic- ancienne n1 mondiale- l'a annonc\u00e9 hier dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur facebook. La serbe \u00e9voque des probl\u00e8mes physiques qui l'emp\u00eachent de jouer \u00e0 son meilleur niveau.\r\n(25/ Debbie) Le parolier et compositeur Pierre Barouh est mort hier \u00e0 82 ans. Pierre Barouh est notamment l'auteur des chansons Un homme et une femme et La Bicyclette. Il a succomb\u00e9 \u00e0 un infarctus\r\n  24''\r\nLa voix Debbie Reynolds qui s'est elle aussi \u00e9teinte hier.... extrait de la com\u00e9die musicale Chantons sous la pluie.... Debbie Reynolds est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e 1 jours apr\u00e8s sa fille Carrie Fischer,  la princesse Leia de la guerre des \u00e9toiles. Debbie Reynolds -l\u00e9gende d'Hollywood- a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque c\u00e9r\u00e9brale selon son fils. Elle avait 84 ans.\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 635, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8259829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / JDM_2016-12-29T08:00:00_le-journal-de-8h", "Le Journal de 8h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Eschler / JDM_2016-12-29T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8259846", "ece-8259829"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:16Z", "speechToTexts": ["04.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nC'est un ce journal de Val\u00e9rie cher la mairie 3 la 3\u00e8me r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises engendrera des baisses des recettes des imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques, c'est la crainte de plusieurs \u00e9glises protestantes, la fronde s'organise principalement du c\u00f4t\u00e9 al\u00e9manique John Kerry d\u00e9fend une solution \u00e0 2 \u00c9tats, seule voie possible selon lui pour la paix ont entre Isra\u00ebl et Palestiniens et la d\u00e9mocratie dans l'\u00c9tat h\u00e9breu r\u00e9action courrouc\u00e9e du 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin Netanyahu, c\u00f4t\u00e9 palestinien, on rappelle qu'on est pr\u00eat \u00e0 reprendre les pourparlers \u00e0 certaines conditions, Jacqueline Sauvage et libre, condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison pour le meurtre de son mari violent, elle a obtenu la gr\u00e2ce du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande, son sort avait suscit\u00e9 des d\u00e9bats sur la notion de l\u00e9gitime d\u00e9fense, dans des cas de violences conjugales, l'Rie III latent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:53) [91%] :\r\n3\u00e8me r\u00e9forme sur l'imposition des entreprises fait peur aux \u00e9glises protestantes, plusieurs d'entre elles l'ont r\u00e9cemment exprim\u00e9 leur crainte face au texte qui seront, qui sera soumis au peuple en f\u00e9vrier prochain, en cause, notamment, une baisse attendue des recettes sur les imp\u00f4ts eccl\u00e9siastiques, des millions de francs seraient en jeu la fronde s'organise principalement du c\u00f4t\u00e9 des \u00e9glises r\u00e9form\u00e9es al\u00e9maniques mais en Suisse romande aussi la Rie III fait r\u00e9agir \u00e0 Fribourg, notamment, nous l'avons appris l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton, a r\u00e9cemment \u00e9crit une lettre au Conseil d'\u00c9tat pour faire part de ses r\u00e9ticences Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:26) [92%] :\r\nLes Rie III agite les esprits des paroisses d'Outre- Sarine pourquoi h\u00e9 bien parce que l'imp\u00f4t per\u00e7u par les cantons sur plusieurs grandes entreprises pourraient diminuer avec la r\u00e9forme, et puisque les revenus eccl\u00e9siastiques d\u00e9pendent de l'imp\u00f4t cantonal, les \u00e9glises s'attendent \u00e0 de fortes coupes financi\u00e8res untel point qu'un comit\u00e9 intercommunautaire anti- s\u00e9rieux III s'est r\u00e9cemment cr\u00e9\u00e9 pr\u00e8s de 300 personnes ont d\u00e9j\u00e0 ralli\u00e9 le groupe Andreas Nufer est Pasteur et l'un des instigateurs du projet. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:54) [85%] :\r\nC'est quelqu'un qui sait comme un combattons cette r\u00e9forme car elle n'est pas \u00e9thique, elle privil\u00e9gie les grandes entreprises et les contribuables et a donc payer plus d'imp\u00f4ts, la 2\u00e8me raison c'est humaniser lisant moins d'argent, \u00e7a fait un exemple est dans le canton de Berne sur la repr\u00e9sentera en un an il pas de 8 \u00e0 9 millions de francs pour l'ensemble de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:13) [64%] :\r\nOui, il y aura donc pas un plan qui Abbas canton enqu\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:16) [91%] :\r\nEn Suisse romande, l'opposition est plus timide, mais l\u00e0 il 3 fait aussi r\u00e9agir les \u00e9glises protestantes, questionn\u00e9 sur le sujet par le Conseil d'\u00c9tat fribourgeois l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e du canton a r\u00e9pondu par une lettre dans laquelle elle exprime ses craintes Pierre-Philippe Blaser, pr\u00e9sident du conseil synodal dans le canton. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:33) [88%] :\r\nNous avons pris le temps de r\u00e9pondre \u00e0 la demande du Conseil d'\u00c9tat parce qu'effectivement de l'argent en moins pour les \u00e9glises, c'est toujours aussi de l'argent, moins pour les prestations d'accompagnement spirituel et social par exemple et puis ces offres que l'\u00c9glise propose des offres qui sont assur\u00e9s par des pasteurs parisiens et donc moins d'argent, c'est moins de salaire et donc c'est une diminution aussi des prestations et les offres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:55) [93%] :\r\nLes \u00e9glises protestantes de Suisse romande n'ont cependant pas toutes les m\u00eames interrogations, l'\u00e9glise \u00e9vang\u00e9lique r\u00e9form\u00e9e vaudoise, par exemple, dont les revenus ne d\u00e9pendent pas directement des imp\u00f4ts cantonaux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [94%] :\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi de mise en oeuvre de l'initiative anti- immigration de l'UDC lanc\u00e9 hier il \u00e9mane d'un particulier, le politologue socialiste Nenad Sto\u00efanov Witch il a jusqu'au 7 avril pour r\u00e9colter les 50000 signatures requises le politologue de l'universit\u00e9 de Lucerne a publi\u00e9 une feuille de signature sur le r\u00e9seau social Twitter il explique agir en tant que citoyen et sans le soutien des partis car, selon lui, le peuple doit pouvoir d\u00e9cider et l'\u00e9mission Forum reviendra ce soir d\u00e8s 18 heures sur cette information, une solution \u00e0 2 \u00c9tats, c'est la seule voie possible au Proche-Orient, John Kerry, le secr\u00e9taire d'\u00c9tat am\u00e9ricain, a d\u00e9fendu hier la vision de l'administration de Barack Obama pour la paix entre Isra\u00e9liens et Palestiniens et la d\u00e9mocratie dans l'\u00c9tat h\u00e9breu, il s'est montr\u00e9 pessimiste sur sa r\u00e9alisation, pointant du doigt la colonisation isra\u00e9lienne, son discours n'a pas tard\u00e9 \u00e0 provoquer des r\u00e9actions, le 1er ministre isra\u00e9lien, Benyamin N\u00e9tanyahou, a d\u00e9nonc\u00e9 un discours biais\u00e9 contre Isra\u00ebl, Mahmoud Abbas, le pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne \u00e0 lui rappeler qu'il est pr\u00eat \u00e0 reprend des pourparlers si le gouvernement isra\u00e9lien cesse imm\u00e9diatement de la colonisation des territoires occup\u00e9s marine Vlahovic. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:15) [94%] :\r\nC'est une condition impos\u00e9e par les Palestiniens pour revenir \u00e0 la table des n\u00e9gociations, l'arr\u00eat imm\u00e9diat de la colonisation dans les territoires, y compris \u00e0 J\u00e9rusalem Est, J\u00e9rusalem Est ou un plan de construction de 600 logements a \u00e9t\u00e9 suspendu hier sur pression du gouvernement isra\u00e9lien mais Hosam l'autre conseiller en affaires strat\u00e9giques du pr\u00e9sident de l'Autorit\u00e9 palestinienne ne se fait pas d'illusions sur cette annonce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:40) [86%] :\r\nJo\u00ebl strat\u00e9gie la strat\u00e9gie d'Isra\u00ebl a \u00e9t\u00e9 de soutenir l'expansion des colonies depuis longtemps et de mani\u00e8re in\u00e9branlable, \u00e7a n'a jamais cess\u00e9 ce match \u00e9tape mais bien peut-\u00eatre qu'ils sont juste enfin de gagner du temps pour \u00eatre s\u00fbr qu'ils ne sortiront pas les foudres de la communaut\u00e9 internationale sur ces mesures ill\u00e9gales, voire d'pas marcher. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:58) [95%] :\r\nL'application de la r\u00e9cente r\u00e9solution anti- colonisation de l'ONU ne peut se faire qu'avec l'appui de la communaut\u00e9 internationale Martel les Palestiniens et c'est pour cela qu'ils attendent beaucoup des prochains rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:10) [80%] :\r\nPour les Alouettes meeting paraissent Thomas nous attendons avec grand espoir, la conf\u00e9rence internationale pour la paix de Paris soutenus par les nombreux pays et des \u00c9tats cl\u00e9s ainsi que des institutions internationales du travail pour que cette r\u00e9solution soit mise en oeuvre et renforcer la volont\u00e9 de la communaut\u00e9 internationale pour imposer la loi internationale \u00e0 Isra\u00ebl d'marshmallows, on est s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:32) [86%] :\r\nUne premi\u00e8re r\u00e9union doit \u00eatre organis\u00e9e \u00e0 Paris le 15 janvier prochain marine Vlahovic pour RTS Info Ramallah. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [95%] :\r\nEn France, Jacqueline Sauvage est sorti de prison hier soir le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande lui a accord\u00e9 sa gr\u00e2ce pr\u00e9sidentielle, cette femme de 70 ans purgeait une peine de 10 ans de prison pour le meurtre de son mari violent, \u00e9galement auteur de viols sur ses filles, le sort de cette m\u00e8re qui avait subi des violences conjugales pendant 47 ans avait \u00e9mu une partie de l'opinion fran\u00e7aise, artistes et \u00e9lus avaient rejoint son comit\u00e9 de soutien, dont la d\u00e9put\u00e9e Les R\u00e9publicains Val\u00e9rie Boyer qui souhaite faire \u00e9voluer la l\u00e9gislation. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:06:08) [89%] :\r\nEn France, on est \u00e0 peu pr\u00e8s 140 femmes qui tous les ans meurent sous les coups de leur conjoint violent aujourd'hui, je pense qu'il faut faire \u00e9voluer le texte sur les femmes battues, il y a beaucoup de choses \u00e0 faire la l\u00e9gitime d\u00e9fense, pourquoi pas, mais je pense que, avant, avant ce genre de choses qui, il y a des \u00e9volutions sur le plan de la l\u00e9gislation, notamment pour la garde des enfants pour le divorce et puis aussi qu'on prenne en compte ce que veut dire l'emprise en droit fran\u00e7ais, ce qui n'est pas le cas aujourd'hui, parce que toutes ces femmes qui subissent pendant des ann\u00e9es, en g\u00e9n\u00e9ral, sont des femmes y a aussi des hommes arm\u00e9s, la plupart du temps ce sont des femmes qui subissent des violences conjugales, qu'elles soient morales financi\u00e8res ou physiques, elles sont souvent priv\u00e9s et prise n'est pas reconnu en droit fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:49) [94%] :\r\nDes propos recueillis par nos confr\u00e8res de France Info, l'inqui\u00e9tude grandit en Tunisie, le gouvernement se r\u00e9unit aujourd'hui pour d\u00e9finir un plan d'action face \u00e0 la menace que repr\u00e9sente le retour de milliers de djihadistes 5500 ressortissants tunisiens auraient rejoint les rangs d'organisations djihadistes, selon les chiffres de l'ONU, des ressortissants qui pourrait revenir au pays, suites aux \u00e9checs qu'essuient le groupe \u00c9tat islamique en Irak, en Syrie et en Libye, en Tunisie, le d\u00e9bat public est mont\u00e9 d'un cran, suite \u00e0 l'attentat de Berlin, dont le principal suspect tunisien maurine Mercier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:21) [96%] :\r\n800 djihadistes tunisiens sont d\u00e9j\u00e0 rentr\u00e9 en Tunisie, le ministre de l'Int\u00e9rieur, l'a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 vendredi pass\u00e9 devant l'Assembl\u00e9e, il a assur\u00e9 dans la foul\u00e9e, que les autorit\u00e9s d\u00e9tenaient toutes les informations sur ces individus mais plut\u00f4t que de rassurer cette information a attis\u00e9 l'angoisse de la population depuis le d\u00e9bat fait rage, les Tunisiens ont manifest\u00e9 par centaines devant le Parlement contre le retour des djihadistes une partie r\u00e9clame la d\u00e9ch\u00e9ance de nationalit\u00e9, c'est le cas du syndicat des policiers et les autorit\u00e9s sont critiqu\u00e9es pour leur inaction, la Tunisie est la cible d'attentats depuis la r\u00e9volution, plus d'une centaine de soldats et de policiers sont morts et une vingtaine de civils et 59 touristes \u00e9trangers, selon des chiffres officiels, autant dire que les Tunisiens suivront de tr\u00e8s pr\u00e8s ce qui ressortira de cette r\u00e9union minist\u00e9rielle pour assurer leur s\u00e9curit\u00e9 maurine Mercier pour RTS info Tunis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:12) [91%] :\r\nOn passe au sport en hockey sur glace Lugano a d\u00e9croch\u00e9 hier une qualification directe pour les demi- finales de la Coupe Spengler en battant les Tch\u00e8ques de Mahmoud fil de 4 \u00e0 3 le HC Davos n'a lui pas r\u00e9ussi \u00e0 arracher la premi\u00e8re place de son groupe, les Grisons qui ont tout de m\u00eame battu 5 \u00e0 4 le Dinamo Minsk devront donc passer par les quarts de finale, aujourd'hui ils seront oppos\u00e9s \u00e0 il y a Ekaterinbourg \u00e0 20 heures 15 juste avant, \u00e0 15 heures Field affrontera le Team Canada de rencontres \u00e0 suivre en Direct sur RTS de ramener Wiggins range son v\u00e9lo, le cycliste britannique a officialis\u00e9 hier sa retraite sportive, il restera comme le 1er britannique \u00e0 avoir remport\u00e9 le Tour de France, mais pas seulement : J\u00e9r\u00f4me Jamin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:52) [93%] :\r\nPas seulement non car Bradley Wiggins a conquis la plupart de ses titres sur la piste, il y a d'ailleurs fait ses gammes avant de devenir le meilleur poursuite hors du monde, le multipliant les titres mondiaux et olympiques et \u00e9tablissant un nouveau record du monde de l'heure en juin 2015 \u00e0 Londres avec 54 kilom\u00e8tres et demi une marque qui ne risque pas d'\u00eatre battue avant longtemps en fait, Wiggins le s\u00e9rieusement \u00e0 la route qu'\u00e0 l'\u00e2ge de 29 ans, il conna\u00eet la cons\u00e9cration en 2012, remportant Paris- Nice Le Dauphin\u00e9, le Tour de Romandie, le Tour de France, juste devant Christopher Froome, un mois avant de devenir champion olympique du contre- la-montre devant son public \u00e0 Londres, anobli par la reine sort Bradley Wiggins aura fortement contribu\u00e9 \u00e0 populariser le cyclisme en Grande-Bretagne, mais son image a pris un coup ces derniers mois avec les r\u00e9v\u00e9lations sur ses autorisations \u00e0 usage th\u00e9rapeutique qui lui ont permis de s'injecter de puissants cortico\u00efdes avant les Grands Tours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:46) [88%] :\r\nUne autre personnalit\u00e9, met un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, la joueuse de tennis : Ana Ivanovitch, ancienne num\u00e9ro un mondiale, a annonc\u00e9, hier, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur Facebook, la serbe \u00e9voque des probl\u00e8mes physiques qui l'emp\u00eache de jouer \u00e0 son meilleur niveau, nouveau carnet noir, le parolier, compositeur Pierre Barouh, est mort hier \u00e0 82 ans, Pierre Barouh est notamment l'auteur des chansons, un homme et une femme et la bicyclette, il a succomb\u00e9 \u00e0 un infarctus s'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:14) [86%] :\r\nAlors avec la voix de Debbie Reynolds, qui s'\u00e9tait elle aussi \u00e9teinte hier, extrait de la com\u00e9die musicale Chantons sous la pluie et bien halte est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, un jour apr\u00e8s sa fille, Carrie Fisher, la princesse Leia de la Guerre des \u00e9toiles, Debbie Reynolds, l\u00e9gende d'Hollywood, a succomb\u00e9 \u00e0 une attaque c\u00e9r\u00e9brale, selon son fils, elle avait 84. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-29T07:17:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D54318BF-6086-4A7F-9087-073EE3C6D9CF", "internalArchiveId": "D54318BF-6086-4A7F-9087-073EE3C6D9CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application du 9 f\u00e9vrier 2014", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "summary": "Le politologue Nenad Stojanovic veut faire voter le peuple sur la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse. Il lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application. Il a jusqu'au 7 avril pour r\u00e9colter 50'000 signatures. Pour lui, c'est indispensable de passer par une votation.\r\n\r\n* * Lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application du 9 f\u00e9vrier 2014 12h30 R\u00e9f\u00e9rendum 9.02 \r\nLe peuple doit voter sur la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse. C'est l'avis du politologue socialiste Nenad Sto-ya-novic. Il lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application, adopt\u00e9e il y a deux semaines au parlement, alors que l'UDC y avait renonc\u00e9. Le Tessinois l'a annonc\u00e9 hier sur Twitter. Il a jusqu'au 7 avril pour r\u00e9colter 50.000 signatures. Pour lui, c'est indispensable de passer par une votation. Pour la sant\u00e9 de notre d\u00e9mocratie, Alexandra Richard:\r\n((Sinon, l'UDC va dire encore et encore que la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Le risque, c'est qu'elle \"insulte le parlement pendant des ann\u00e9es\" et que la confiance dans les institutions s'\u00e9rode. Ce serait un poison pour notre d\u00e9mocratie.\r\nVoil\u00e0 ce que dit le politologue tessinois. \r\nUn socialiste, qui agit seul, sans le soutien d'un parti. Mais il esp\u00e8re trouver un peu d'aide du c\u00f4t\u00e9 des organisations - il pense par exemple \u00e0 Op\u00e9ration Libero - et aussi du c\u00f4t\u00e9 de parlementaires qui s'engageraient \u00e0 titre individuel.\r\nSur le fond, ce n'est pas exclu. Puisque ce point de vue - le respect de la volont\u00e9 populaire, la n\u00e9cessit\u00e9 de valider la d\u00e9cision par les urnes - certains parlementaires l'ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9. \r\nQuant \u00e0 l'UDC, elle qui a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer elle-m\u00eame ce r\u00e9f\u00e9rendum, elle sera peut-\u00eatre tent\u00e9e de le signer... Mais de l\u00e0 \u00e0 soutenir officiellement une d\u00e9marche orient\u00e9e contre elle... c'est encore autre chose.))\r\nDes questions que Forum posera ce soir \u00e0 l'UDC Manfred B\u00fchler et au politologue tessinois Nenad Sto-ya-novic qui viendra nous expliquer sa d\u00e9marche.", "durationSec": 77, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8259863", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application du 9 f\u00e9vrier 2014 / 12H30_2016-12-29T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 29.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le politologue Nenad Stojanovic veut faire voter le peuple sur la mise en \u0153uvre de l'initiative sur l'immigration de masse. Il lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application. Il a jusqu'au 7 avril pour r\u00e9colter 50\u2019000 signatures. Pour lui, c'est indispensable de passer par une votation."], "variantIds": ["ece-8259863"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:12Z", "speechToTexts": ["05.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe peuple doit voter sur la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, l'avis du politologue socialiste Nenad Stojanovic, il lance un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application adopt\u00e9e il y a 2 semaines au Parlement, alors que l'UDC il y avait renonc\u00e9, le Tessinois, l'a annonc\u00e9 hier sur Twitter il a jusqu'au 7 avril prochain pour r\u00e9colter 50000 signatures pour lui c'est indispensable de passer par une votation pour la sant\u00e9 de notre d\u00e9mocratie, Alexandra Richard oui parce que si on ne fait pas valider cette loi par le Parlement, l'UDC va dire encore et encore que la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 le risque c'est qu'elle insulte le parlement pendant des ann\u00e9es que la confiance dans les institutions s'\u00e9rode, \u00e7a serait un poison pour notre d\u00e9mocratie, voil\u00e0 ce que dit le politologue tessinois un socialiste qui agit seul, sans le soutien d'un parti, mais il esp\u00e8re trouver un peu d'aide du c\u00f4t\u00e9 des organisations, il pense \u00e0 Op\u00e9ration lib\u00e9raux par exemple et aussi du c\u00f4t\u00e9 de parlementaires qui s'engageraient \u00e0 titre individuel, sur le fond, ce n'est pas exclu puisque ce point de vue, le respect de la volont\u00e9 populaire, la n\u00e9cessit\u00e9 de valider la d\u00e9cision par les urnes, certains parlementaires n'ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 quant \u00e0 l'UDC, elle qui a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer elle- m\u00eame ce r\u00e9f\u00e9rendum, elle sera peut-\u00eatre tent\u00e9 de le signer, mais de l\u00e0 \u00e0 soutenir officiellement une d\u00e9marche orient\u00e9e contre elle, c'est encore autre chose, et des questions que fort. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-29T11:40:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3E76B9D-53A2-4F22-95AD-8D01AA3DE05D", "internalArchiveId": "A3E76B9D-53A2-4F22-95AD-8D01AA3DE05D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (4/10). Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national bernois UDC  ", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015. Le conseiller national Manfred B\u00fchler, c'est aussi et surtout le repr\u00e9sentant francophone du canton de Berne sous la coupole. C'est \u00e0 cette particularit\u00e9 qu'il doit en grande partie son \u00e9lection. ", "durationSec": 120, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8259877", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Berne (canton)", "Berne (ville)", "Jura bernois", "Suisse"], "thematicThemes": ["fonction politique", "palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national"], "thematicPersons": ["B\u00fchler, Manfred"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (4/10) - Manfred B\u00fchler (UDC/BE) / FOR_2016-12-29T18:06:00_developpement-4", "Forum du 29.12.2016"], "alternativeSummary": ["Ces deux prochaines semaines, Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Ce quatri\u00e8me \u00e9pisode s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-8259877"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T07:42:28Z", "speechToTexts": ["04.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSuite de notre s\u00e9rie \u00e0 la rencontre des nouveaux \u00e9lus \u00e0 Berne, qui sont -ils, comment ont -ils v\u00e9cu leur 1\u00e8re ann\u00e9e au Parlement 10 conseillers nationaux se pr\u00eatent au jeu du bilan critique aujourd'hui le conseiller national UDC du Jura bernois Manfred B\u00fchler on l'a dit, fils d'agriculteur, avocat, maire de Cort\u00e9 maire Manfred M\u00fcller c'est aussi et surtout le repr\u00e9sentant francophone du canton de Berne sous la Coupole, Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [89%] :\r\nOui, c'est d'ailleurs \u00e0 cette particularit\u00e9 qu'il doit en grande partie son \u00e9lection, Manfred B\u00fchler, a fait campagne sur cet argument -l\u00e0 repr\u00e9senter la minorit\u00e9 francophone du canton de Berne au Parlement, redonner au Jura bernois ce si\u00e8ge perdu au soir des \u00e9lections de 2011 et c'est aujourd'hui encore ce qu'on retient de lui au Parlement, c'est le roman, dit un de ses coll\u00e8gues UDC qui constate qu'au-del\u00e0 de \u00e7a, ils ne se distinguent pas vraiment du groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [87%] :\r\nAlors un profil tr\u00e8s r\u00e9gional dans ses interventions au Parlement, c'est aussi le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [87%] :\r\nAlors, il est peu actif, pour l'instant, il avait pos\u00e9 quelques interpellations, une seule motion h\u00e9 oui, elle a un caract\u00e8re hautement r\u00e9gionale puisqu'elle demander un soutien aux entreprises formatrices, dans le cadre des indemnit\u00e9s pour les r\u00e9ductions de rire de travail \u00e0 racheter la motion lui a peut-\u00eatre m\u00eame \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e par les milieux \u00e9conomiques de sa r\u00e9gion tr\u00e8s touch\u00e9e par le franc fort avec son tissu industriel et elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fendu par une alliance interpartis de l'arc jurassien qui va du PS \u00e0 l'UDC en passant par le PLR, donc oui, Manfred M\u00fcller est tr\u00e8s ancr\u00e9 tr\u00e8s proche de de sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [94%] :\r\nVoil\u00e0 la question cl\u00e9 est -ce que cet ancrage r\u00e9gional l'emp\u00eachent de d\u00e9coller d'avoir une port\u00e9e au-del\u00e0 de la mati\u00e8re local. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [88%] :\r\nAh oui et non dans les m\u00e9dias, il faut dire qu'ils s'expriment volontiers sur d'autres mati\u00e8res selon vient avec son travail en commission strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique Service Public, il est aussi tr\u00e8s disponible pour commenter les th\u00e8mes chers \u00e0 l'UDC comme une immigration \u00e0 la libre- circulation, on a encore vu ce soir avec un propos qui s'inscrit dans la ligne de son parti, mais parfois avec nuance et subtilit\u00e9, ses coll\u00e8gues de droite \u00e0 gauche lui reconnaissent d'ailleurs une certaine finesse dans ses analyses et puis ce bernois a aussi la tous bilingues qui lui permet d'exister au-del\u00e0 de la Suisse romande mais au Parlement dans ses interventions, pour l'instant, Manfred B\u00fchler, garde c'\u00e9tait Tikayta local, c'est d'ailleurs aussi ce qui lui permet peut-\u00eatre de se distinguer de ses chacun peut parfois du du groupe UDC oui parce que pour le reste, il se fond dans le groupe alors clairement, oui, c'est un bon \u00e9l\u00e8ve, \u00e0 l'exception des questions r\u00e9gionales il vote dans la ligne de son parti et n'\u00e9merge pas vraiment encore, mais ce n'est pas facile au sein de l'UDC, observe un socialiste, il y a les m\u00e2les Alpha qui domine et puis les autres qui suivent, ajoute un conseiller national PDC pour un nouvel \u00e9lu, il est difficile de sortir du lot, cela dit c'est aussi imposant sa personnalit\u00e9 peut-\u00eatre son parcours Manfred B\u00fchler et maire d'une petite commune, il sait y faire pour bien passer aupr\u00e8s des gens compos\u00e9 collaborer pour chercher des solutions pragmatiques, on a vu avec cette motion sur l'industrie sympathique et agr\u00e9able aussi, ce sont les mots qui reviennent le plus souvent pour le qualifier, au Parlement de droite \u00e0 gauche et c'est quoi ce coll\u00e8gue de parti qui r\u00e9sume encore, il est peut-\u00eatre un peu charismatiques mais tr\u00e8s courtois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [95%] :\r\nAlexandra Richard en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral et bonsoir, Manfred B\u00fchler, vous \u00eates, on le rappelle, conseiller national UDC bernois alors on reprend charismatiques mais tr\u00e8s courtois, \u00e7a vous va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [95%] :\r\n\u00e9coutez, je prends \u00e7a comme un compliment, c'est vrai que je m'efforce toujours d'\u00eatre ouvert sur les autres, \u00e7a fait partie de mon ADN politique aussi, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 19 ans mon activit\u00e9 politique dans un conseil municipal d'un petit village, on ne peut y travailler avec succ\u00e8s que si on est \u00e0 l'\u00e9coute des autres, et si on si on prend ses interlocuteurs au s\u00e9rieux oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [89%] :\r\nDiscr\u00e9tion aussi vous vous reconnaissez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [88%] :\r\nUne certaine discr\u00e9tion, oui, c'est vrai que je ne suis pas du genre lorsque j'arrive dans un nouveau cercle de personnes d'activit\u00e9, un nouveau travail ou que sais -je, d'arriver tout de suite avec mes grands sabots pour expliquer toute ma science et et a ramen\u00e9 en permanence, ils vont passer l'expression, donc moi je suis quelqu'un qui cherche \u00e0 \u00eatre le plus efficace possible en apprenant, petit \u00e0 petit, les choses et en m\u00eame temps dans le bain et c'est vrai que c'est la m\u00eame chose ici au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est quelque chose de de passionnant mais qui n\u00e9cessitent aussi un certain apprentissage et et je je souhaite faire cet apprentissage sans pr\u00e9cipiter, c'est pour \u00e7a qu'on va pas me voir intervenir \u00e0 tort et \u00e0 travers dans dans tous les d\u00e9bats, la la 1\u00e8re ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [96%] :\r\nLe risque c'est que vos \u00e9lecteurs vous perd de vue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [93%] :\r\nNon, l\u00e0 je crois que je suis pr\u00e9sent beaucoup sur le terrain, j'ai la chance aussi d'\u00eatre pr\u00e9sent dans les m\u00e9dias, comme ce soir et je vous en remercie, et je crois que \u00e7a c'est c'est quelque chose que que j'appr\u00e9cie \u00e9norm\u00e9ment et \u00e7a me permet aussi d'expliquer, finalement, le travail de ma personne et de de mon parti et puis de montrer surtout que le Jura bernois et l\u00e0 qu'il existe et c'est, c'est un peu la mission premi\u00e8re, que je me suis donn\u00e9 madame Richard l'a dit dans son introduction, je suis l'\u00e9lu de la r\u00e9gion, le seul le seul francophone du canton de Berne, j'en ai fait finalement la la marque de fabrique dans ma campagne en 2015 et j'ai aussi une sorte de devoir moral envers ma r\u00e9gion de de la repr\u00e9senter, d'\u00eatre pr\u00e9sent pour elle et la porte est toujours le le plus possible en amont. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:52) [92%] :\r\nOuais voulu beaucoup puisque vous a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en t\u00eate de liste par l'UDC bernoise, vous \u00eates au bon moment au bon endroit, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates \u00e0 Berne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:00) [93%] :\r\n\u00e9coutez bien s\u00fbr, il y a toujours un facteur chance en politique, mais il y a aussi beaucoup de travail, c'est pas que de la chance, j'avais \u00e9t\u00e9 candidat au gouvernement un an auparavant, donc j'avais d\u00e9j\u00e0 eu je dirai de notori\u00e9t\u00e9 dans dans le canton qui a permis de donner une bonne base pour l'\u00e9lection au Conseil national, mais je crois que j'ai r\u00e9ussi aussi et mon parti, l'UDC Jura bernois dans la partie al\u00e9manique l'importance de cette repr\u00e9sentation bilingue dans ce canton bilingue pour que nous ayons au moins un \u00e9lu, voire m\u00eame plus francophone pour la d\u00e9putation bernoise au Conseil national. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [90%] :\r\nManfred B\u00fchler si on parle de la vie dans le groupe UDC un socialiste disait dans le sujet d'Alexandra Richard que il y a beaucoup de mal, Alfa, parfois un peu difficile \u00e0 d\u00e9passer, si on vous compare \u00e0 un Roger Koeppel on ne peut que 4 lyc\u00e9es \u00e0 cette d\u00e9claration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:46) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, il y a pas que des m\u00e2les, il y a aussi des des femmes qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s fort en politique \u00e0 l'UDC, donc on n'est pas un groupe exclusivement masculin mot politique, on va enfin j'ai appel\u00e9 premi\u00e8re neutres ainsi, peut-\u00eatre, je suis tout aussi passionn\u00e9 de politique que les personnes qui, qui sont peut-\u00eatre aussi plus plus visibles qui, en plus ce caract\u00e8re, l'animal politique, je ne me sens pas du tout rel\u00e9gu\u00e9 au second plan, c'est apr\u00e8s une question d'appr\u00e9ciation, nous avons la chance d'avoir un groupe qui est grand et bien s\u00fbr par le nombre de personnes qui sont pr\u00e9sents dans le groupe, c'est peut-\u00eatre plus difficile de de se faire voir imm\u00e9diatement lorsqu'on est nouveau que dans un groupe plus petit en nombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [93%] :\r\nUn dernier mot, une seule motion pour l'arc jurassien, c'est pour cela que vous \u00eates \u00e0 Berne, vous allez d\u00e9poser uniquement d'\u00e9motion d\u00e9fendant votre r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:35) [90%] :\r\nNon, absolument pas, alors je travaille \u00e0 la commission des, des transports et des t\u00e9l\u00e9communications, donc je vais \u00e9videmment aussi d\u00e9pos\u00e9 des textes, je l'imagine sur ces ces th\u00e8mes -l\u00e0 qui me sont chers, notamment en termes de r\u00e9seau routier par exemple mais aussi pourquoi pas de de transport public qui sont compl\u00e9mentaires, j'ai j'ai d'autres sujets qui m'int\u00e9ressent comme l'\u00e9quilibre des des finances notamment c'est c'est des domaines que j'ai aussi d\u00e9j\u00e0 plus traiter au parlement cantonal o\u00f9 je suis intervenu, souvent, on a encore des, des questions comme comme la question jurassienne qui peut aussi encore jusqu'au vote de Moutiers en tout cas donn\u00e9 lieu \u00e0 des interventions, on le verra peut-\u00eatre ces prochains mois, donc les les sujets sont nombreuses, mais comme je vous le disais je je vous donne le temps de de d\u00e9marrer tranquillement, plut\u00f4t que de tirer \u00e0 tout va, d\u00e8s les premiers mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [91%] :\r\nEt on le rappelle les \u00e9lections c'est dans 3 ans, vous avez encore un peu de temps, merci beaucoup, Manfred B\u00fchler, d'\u00eatre \u00eatre venu dans ce forum, conseiller national UDC du Jura bernois, on l'aura compris, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-29T17:47:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national bernois UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6D0346BA-D49A-455B-BD55-B5FC4C18ADAB", "internalArchiveId": "6D0346BA-D49A-455B-BD55-B5FC4C18ADAB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application de l'initiative UDC contre l'immigration sera socialiste", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "summary": "L'UDC se plaint depuis trois ans que son initiative contre l'immigration de masse, accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Mais quand vient le moment du r\u00e9f\u00e9rendum face \u00e0 la loi jug\u00e9e trop \"light\", l'UDC renonce. D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, politologue tessinois et socialiste, et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois.\r\n\r\n* * Le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application de l'initiative UDC contre l'immigration sera socialiste Trois ans que l'UDC se plaint que son initiative, accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, que la volont\u00e9 populaire \u00e9galement a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e... mais quand vient le moment du referendum face \u00e0 la loi jug\u00e9e trop \"light\" qui d\u00e9coule de son texte contre l'iummigration de masse... l'UDC renonce... C'est un politologue socialiste tessinois qui a lanc\u00e9 le referendum, annon\u00e7ait-il hier. Un referendum parce qu'il juge utile que le peuple se prononce...\r\n Bonsoir Nenad Stojanovic...! Ce politologue tessinois et socialiste, c'est vous... \r\n- Qu'est-ce qui vous a pris?\r\n- Personne ne va le signer, ce referendum. Vous avez une \u00e9quipe \u00e0 envoyer sur le terrain... vos \u00e9tudiants?\r\n- Les 50'000 signatures ne seront pas atteintes, \u00e0 quoi \u00e7a sert...?\r\n- Si d'aventure le texte \u00e9tait soumis \u00e0 la population gr\u00e2ce \u00e0 votre referendum, vous ditiez oui... un referendum contre une loi pour dire oui...?\r\n- Vous draguez les partis traditionnels pour qu'ils vous aident \u00e0 r\u00e9colter les signatures... Vous avez des retours?\r\n- Roger Nordmann trouve cela inutile... Un referendum \u00e0 la Renzi ou \u00e0 la Cameron... on a vu ce que \u00e7a donne...\r\n Avec nous autour de la table, Manfred B\u00fchler, CN UDC BE... bonsoir...\r\n- On vous re\u00e7oit car vous participez \u00e0 notre s\u00e9rie sur les nouveaux \u00e9lus sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale... Mais puisque vous \u00eates l\u00e0, on va vous faire r\u00e9agir: c'est pas tous les jours que le parti qui se r\u00e9clame le plus du peuple prend une le\u00e7on de d\u00e9mocratie!\r\n- Vous allez aider Nenad Stojanovic \u00e0 r\u00e9colter les signatures... non? Alors vous \u00eates pour cette loi d'application!\r\n- Vous ne pouvez pas critiquer quelque chose et en m\u00eame temps la soutenir... Il faut choisir... \r\n- L'UDC a peur de perdre?\r\n- Pourquoi reveir avec une initiative populaire... trois ans de traitement jusqu'\u00e0 la votation, plus un certain nombres d'ann\u00e9es pour la mettre en oeuvre... Le seul int\u00e9r\u00eat de prendre autant de temps, pour vous, c'est d'occuper le terrain, de dicter l'agenda, de faire tra\u00eener en longueur un probl\u00e8me parce que vous savez que c'est un th\u00e8me porteur pour votre parti...?\r\nNENAD: \r\n- Anti-UDC?\r\n- L'initiative de l'ASIN, contre la libre-circulation des personnes, vous la signez?", "durationSec": 120, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8259873", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'application de l'initiative UDC contre l'immigration sera socialiste / FOR_2016-12-29T18:02:00_developpement-2", "Forum du 29.12.2016"], "alternativeSummary": ["L'UDC se plaint depuis trois ans que son initiative contre l'immigration de masse, accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e. Mais quand vient le moment du r\u00e9f\u00e9rendum face \u00e0 la loi jug\u00e9e trop \"light\", l'UDC renonce. D\u00e9bat entre Nenad Stojanovic, politologue tessinois et socialiste, et Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-8259873"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:16Z", "webPublicationDate": "2016-12-29T17:31:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "D\u00e9put\u00e9 UDC BE  ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stojanovic, Nenad", "role": "politologue tessinois et socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4CBEDDF0-D711-4419-ADE5-14522FCC1C62", "internalArchiveId": "4CBEDDF0-D711-4419-ADE5-14522FCC1C62", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ***********la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli....et on commence, comme hier, avec l'arm\u00e9e qui d\u00e9cid\u00e9ment fait couler beaucoup d'encore en cette fin d'ann\u00e9e....\r\nApr\u00e8s la plainte contre le m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e hier, une affaire qui pourrait bien se d\u00e9gonfler au  final selon l'Aargauer Zeitung, c'est le tages Anzeiger qui prend le relais aujourd'hui avec une autre affaire, Bodluv, le fameux syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air, un projet avort\u00e9 qui conduit aujourd'hui \"\u00e0 une v\u00e9ritabl r\u00e9plique\" du s\u00e9isme,  selon le journal: c'est que, Sans donner la moindre information publique, la justice militaire a ouvert le 16 novembre dernier,  une proc\u00e9dure contre le chef de l'arm\u00e9e de l'air Aldo schellenberg: l'homme aurait transmis des donn\u00e9es militaires \u00e0 une tierse personne. c'est le chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann en personne qui a engag\u00e9 la proc\u00e9dure contre l'un des ses plus influents commendant de cort, une premi\u00e8re dans l'histoire moderne de l'arm\u00e9e suisse selont le Tages Anzeiger...\r\nD Cologne\r\n************** apr\u00e8s l'Allemagne, le conflit isra\u00e9lo-palestinien  avec le pl\u00e9doyer de John Kerry pour une solution \u00e0 deux \u00e9tats....\r\nce discours du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine arrive au mauvais moment, selon l'\u00e9ditorialiste de la luzerner Zeitung. ce n'est  que   de l'eau au moulin du chef du gouvernement isra\u00e9lien qui a toujours affirm\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les d\u00e9mocrates n'ont aucune id\u00e9e des relations au proche-orient,  et n'ont aucune consid\u00e9ration pour les besoins sp\u00e9cifiques des  juifs isra\u00e9liens: indirectement kerry renforce donc Netanyahu...et \u00e7a ce n\u00e9tait certainement pas le but premier de l'am\u00e9ricain.\r\nD chr\u00e9tiens orient....\r\net puisqu'on parle de chr\u00e9tiens, il en \u00e9tait un: Gerhard Blocher, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre Christoph, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. Pas un journal al\u00e9manique qui ne revient pas sur le parcours de cet homme qui a \u00e9t\u00e9 pasteur, et qui s'est surtout fait remarquer par ses \"skurrilen* bizarre apparitions publiques, selon le luzerner Zeitung, qui commence par dire qu'il n'est pas facile de parler en n\u00e9gatif d'un homme qui n'est plus. il n'emp\u00e8che pour un pasteur surtout \u00e7a peut  surprendre, ( pour ne pas dire plus), qu'il tra\u00eete en public une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \"de wildsau\", cochon sauvage, une autre \" de physionomie tout \u00e0 fait regrettable\" et nomme l'ensemble du conseil f\u00e9d\u00e9ral de \"porcherie\"....et lien ou pas: Gerhard Blocher sera d'ailleurs destitu\u00e9 de sa fonction de pasteur apr\u00e8s 10 ans...\r\n*************et qui dit Blocher pense UDC....\r\nl'UDC qui, on le sait renonce \u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'initiative  du 9 f\u00e9vrier. Mais voil\u00e0 que finalement il y en aura quand m\u00eame un, un r\u00e9f\u00e9rendum, pour autant qu'il recueille assez de signatures. et, surprise, c'est un particulier, un politologue tessinois Nenad Stojanovic qui le lance, et,  2\u00e8me surprise il est socialiste! \"je veux emp\u00e9cher que l'UDC continue de se lamenter ces prochaines ann\u00e9es\" explique-t-il dans le Tages Anzeiger: le parlement n'a pas respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire!\r\nD proprio \u00e9trangers-CH\r\n************tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: on manque cruellement de vaccin en suisse...\r\n une dizaine de coupe de fil, c'est ce qu'\u00e0 d\u00fb faire juste avant No\u00ebl un m\u00e9decin du canton d'Argovie pour finalement trouver un vaccin contre la grippe pour un retra\u00eet\u00e9. Mais selon l'Aargauer Zeitung le vaccin contre la grippe n'est de loin pas le seul concern\u00e9: depuis novembre le vaccin contre le tetanos n'est par exemple plus disponible.La suisse n'est pas le seul pays concern\u00e9: la faute \u00e0 la globalisation selon le journal, souvent le producteur n'est plus suisse, le produit vient donc d'ailleur...d'autre part certains vaccins ne peuvent pas \u00eare stock\u00e9s trop longtemps, et donc les r\u00e9serves manquent....\r\nD SNUS\r\net cette nouvelle qui fait bien de la fum\u00e9e aux Grisons: figurez-vous que le nouveau directeur de St-moritz est....un Autrichien! quand on connait la rivalit\u00e9 entre les stations al\u00e9maniques et autrichienne  \" ausgerechnet ein Osi\" , justement un Autrichien pour sauvaer le tourisme \u00e9crit le Blick\r\n(Presse romande) *** la presse Dominique Choffat, Sandra Zimmerli....et on commence, comme hier, avec l'arm\u00e9e qui d\u00e9cid\u00e9ment fait couler beaucoup d'encore en cette fin d'ann\u00e9e....\r\nSANDRA Apr\u00e8s la plainte contre le m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e hier, une affaire qui pourrait bien se d\u00e9gonfler au  final selon l'Aargauer Zeitung, c'est le tages Anzeiger qui prend le relais aujourd'hui avec une autre affaire, Bodluv, le fameux syst\u00e8me de d\u00e9fense sol-air, un projet avort\u00e9 qui conduit aujourd'hui \"\u00e0 une v\u00e9ritabl r\u00e9plique\" du s\u00e9isme,  selon le journal: c'est que, Sans donner la moindre information publique, la justice militaire a ouvert le 16 novembre dernier,  une proc\u00e9dure contre le chef de l'arm\u00e9e de l'air Aldo schellenberg: l'homme aurait transmis des donn\u00e9es militaires \u00e0 une tierse personne. c'est le chef de l'arm\u00e9e Andr\u00e9 Blattmann en personne qui a engag\u00e9 la proc\u00e9dure contre l'un des ses plus influents commendant de cort, une premi\u00e8re dans l'histoire moderne de l'arm\u00e9e suisse selont le Tages Anzeiger...\r\nDOM La s\u00e9curit\u00e9, il en est aussi question en Allemagne.\r\nMais oui, nous sommes \u00e0 la veille du R\u00e9veillon, un an apr\u00e8s les agressions qui se sont notamment d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Cologne.\r\nOn pourra donc voir cinq fois pluss de policiers en Westphalie du Nord. \r\nUn d\u00e9ploiement qui donne le ton du d\u00e9bat belliqueux g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en Allemagne, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste du Courrier. \r\nEh oui, parce que les enqu\u00eates n'ont pour la plupart, pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des preuves. \r\nEt faute de preuve, il n'y a eu que deux condamnations prononc\u00e9es.\r\nDu coup, c'est sur la place publique que justice est rendue: sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 tous les d\u00e9bordements racistes sont permis.\r\nEt contre des foyers pour requ\u00e9rants, vis\u00e9s par pr\u00e8s d'un millier d'agressions. \r\nle Courrier en appelle donc \u00e0 la responsabilit\u00e9 des politiques, de ne faire ni le jeu de l'Etat islamique, ni celui de l'extr\u00eame droite.\r\n*** apr\u00e8s l'Allemagne, le conflit isra\u00e9lo-palestinien  avec le pl\u00e9doyer de John Kerry pour une solution \u00e0 deux \u00e9tats....\r\nSANDRA ce discours du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine arrive au mauvais moment, selon l'\u00e9ditorialiste de la luzerner Zeitung. ce n'est  que   de l'eau au moulin du chef du gouvernement isra\u00e9lien qui a toujours affirm\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les d\u00e9mocrates n'ont aucune id\u00e9e des relations au proche-orient,  et n'ont aucune consid\u00e9ration pour les besoins sp\u00e9cifiques des  juifs isra\u00e9liens: indirectement kerry renforce donc Netanyahu...et \u00e7a ce n\u00e9tait certainement pas le but premier de l'am\u00e9ricain.\r\nDOM Du moyen Orient, on va se rendre maintenant en Irak, dans la ville d'Erbil.\r\nC'est l\u00e0 que s'est r\u00e9fugi\u00e9 le p\u00e8re Nadjeeb, comme des milliers d'autres chr\u00e9tiens. \r\nIl raconte leur No\u00ebl de choc au quotidien le Matin, dans une longue interview. Un t\u00e9moignage fort.\r\nIl d\u00e9crit certaines villes prises par le groupe Etat islamique, leurs \u00e9glises, transform\u00e9es en usines pour fabriquer des voitures pi\u00e9g\u00e9es, des bombes et des ceintures de kamikazes. \r\nIl \u00e9voque aussi la lumi\u00e8re de sa foi, le pardon aussi. \r\nLes chr\u00e9tiens d'orient sont en difficult\u00e9 un peu partout. \r\nUn paradoxe: c'est dans la r\u00e9gion qui a vu na\u00eetre le christianisme que ces croyants sont le pluss pers\u00e9cut\u00e9s. \r\nSANDRA et puisqu'on parle de chr\u00e9tiens, il en \u00e9tait un: Gerhard Blocher, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du c\u00e9l\u00e8bre Christoph, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier. Pas un journal al\u00e9manique qui ne revient pas sur le parcours de cet homme qui a \u00e9t\u00e9 pasteur, et qui s'est surtout fait remarquer par ses \"skurrilen* bizarre apparitions publiques, selon le luzerner Zeitung, qui commence par dire qu'il n'est pas facile de parler en n\u00e9gatif d'un homme qui n'est plus. il n'emp\u00e8che pour un pasteur surtout \u00e7a peut  surprendre, ( pour ne pas dire plus), qu'il tra\u00eete en public une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale \"de wildsau\", cochon sauvage, une autre \" de physionomie tout \u00e0 fait regrettable\" et nomme l'ensemble du conseil f\u00e9d\u00e9ral de \"porcherie\"....et lien ou pas: Gerhard Blocher sera d'ailleurs destitu\u00e9 de sa fonction de pasteur apr\u00e8s 10 ans...\r\n**** et qui dit Blocher pense UDC....\r\nSANDRA l'UDC qui, on le sait renonce \u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre l'initiative  du 9 f\u00e9vrier. Mais voil\u00e0 que finalement il y en aura quand m\u00eame un, un r\u00e9f\u00e9rendum, pour autant qu'il recueille assez de signatures. et, surprise, c'est un particulier, un politologue tessinois Nenad Stojanovic qui le lance, et,  2\u00e8me surprise il est socialiste! \"je veux emp\u00e9cher que l'UDC continue de se lamenter ces prochaines ann\u00e9es\" explique-t-il dans le Tages Anzeiger: le parlement n'a pas respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire!\r\n*** 24 Heures et la tribune de Gen\u00e8ve s'int\u00e9ressent \u00e0 ces milliers de m\u00e9nages, qui se retrouvent dans l'obligation de d\u00e9voiler leurs avoirs ou leurs biens, d\u00e9tenus en Europe.\r\nDOM C'est la loi sur l'\u00e9change automatique de renseignements qui les forcent \u00e0 sortir du bois, sur le plan fiscal.\r\nD\u00e8s le mois de janvier, les banques europ\u00e9ennes vont r\u00e9unir toutes les donn\u00e9es qu'elles d\u00e9tiennent, sur leurs clients qui ont une adresse \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nAu hasard, allez, en Suisse.\r\nEt les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales recevront donc ces informations courant 2018. \r\nLe temps presse, donc, pour tous les Helv\u00e8tes qui veulent r\u00e9gulariser leur situation. \r\nTous ceux qui ont un compte d'\u00e9pargne, h\u00e9rit\u00e9 en France, ou bien une maison secondaire en Italie. \r\nR\u00e9sultat des courses: les percepteurs sont sous l'eau. \r\n****tout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent: on manque cruellement de vaccin en suisse...\r\nSANDRA  une dizaine de coupe de fil, c'est ce qu'\u00e0 d\u00fb faire juste avant No\u00ebl un m\u00e9decin du canton d'Argovie pour finalement trouver un vaccin contre la grippe pour un retra\u00eet\u00e9. Mais selon l'Aargauer Zeitung le vaccin contre la grippe n'est de loin pas le seul concern\u00e9: depuis novembre le vaccin contre le tetanos n'est par exemple plus disponible.La suisse n'est pas le seul pays concern\u00e9: la faute \u00e0 la globalisation selon le journal, souvent le producteur n'est plus suisse, le produit vient donc d'ailleur...d'autre part certains vaccins ne peuvent pas \u00eare stock\u00e9s trop longtemps, et donc les r\u00e9serves manquent....\r\nDOM On va rester dans le domaine de la sant\u00e9, avec le snus.\r\nEntendez par l\u00e0 une p\u00e2te \u00e0 tabac, qui s'invite toujours sur les gencives des hockeyeurs.\r\nLes chiffres fournis par le quotidien La libert\u00e9 aujourd'hui ne sont pas nouveaux, mais ils restent impressionnants: \r\npr\u00e8s de 15% des joueurs de hockey et de uni-hockey en consommaient en 2011. \r\nEt selon les experts, cette tendance aurait encore augment\u00e9 depuis.\r\nAlors que ce tabac \u00e0 usage oral, il s'av\u00e8re aussi n\u00e9faste en sachet, qu'en boulette. \r\nCe type de produits rend tr\u00e8s vite les consommateurs d\u00e9pendants.\r\nEt ils contiennent jusqu'\u00e0 30 substences canc\u00e9rig\u00e8nes. \r\nSANDRA et cette nouvelle qui fait bien de la fum\u00e9e aux Grisons: figurez-vous que le nouveau directeur de St-moritz est....un Autrichien! quand on connait la rivalit\u00e9 entre les stations al\u00e9maniques et autrichienne  \" ausgerechnet ein Osi\" , justement un Autrichien pour sauvaer le tourisme \u00e9crit le Blick\r\nDOM Des montagnes, on passe \u00e0 un autre embl\u00e8me de la Suisse. \r\nJe veux parler du chocolat. \r\nC'est une vraie offensive qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, et qui est relat\u00e9e dans le Temps.\r\nApr\u00e8s L\u00e4derach en 2010, c'est au tour de Spr\u00fcgli de partir \u00e0 l'assaut de la cit\u00e9 de Calvin. \r\nIl n'y a visiblement pas de r\u00f6stigraben, en mati\u00e8re de chocolat.\r\nEt plusieurs chocolatiers fran\u00e7ais sont aussi venus r\u00e9cemment s'\u00e9tablir au bout du lac. \r\nUn vrai engouement qui inqui\u00e8te les artisans locaux.", "durationSec": 429, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8259826", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-29T06:46:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-29T06:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8259843", "ece-8259826"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:16Z", "speechToTexts": ["04.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nRenault, on passe \u00e0 la presse avec Dominique Choffat et Sandra Zimmerli nous allons commencer, comme hier d'ailleurs avec l'arm\u00e9e suisse qui d\u00e9cid\u00e9ment fait beaucoup parler d'elle, beaucoup coul\u00e9 dans cette fin d'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [92%] :\r\nLa plainte contre le m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e hier une affaire qui pourrait bien se d\u00e9gonfler au final selon l'avoir Zeitung c'est le Tages 25 guerre qui prend le relais aujourd'hui avec une autre affaire Bodluv ouf on savait le fameux syst\u00e8me de d\u00e9fense sol un projet avort\u00e9 qui conduit aujourd'hui \u00e0 une v\u00e9ritabl r\u00e9plique du s\u00e9isme, selon le journal, c'est que, sans donner la moindre information publique la justice militaire a ouvert, c'\u00e9tait le 16 novembre dernier une proc\u00e9dure contre le chef de l'arm\u00e9e de l'air, Aldo Schellenberg, l'homme aurait transmis des donn\u00e9es militaires \u00e0 une tierce personne, et c'est le chef de l'arm\u00e9e, Andr\u00e9 Blattmann en personne qui a engag\u00e9 la proc\u00e9dure contre un dossier plus en Flandre commandant de cort, une premi\u00e8re dans l'histoire moderne de l'arm\u00e9e suisse selont, le Tages Anzeiger. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [95%] :\r\nLa s\u00e9curit\u00e9, il en est aussi question en Allemagne mais oui, nous sommes \u00e0 la veille du R\u00e9veillon, un an apr\u00e8s les agressions qui sont notamment d\u00e9roul\u00e9es \u00e0 Cologne, on pourra donc voir 5 fois plus de policiers en Westfalia du Nord un d\u00e9ploiement qui donne le ton du d\u00e9bat belliqueux g\u00e9n\u00e9r\u00e9 en Allemagne, de l'avis de l'\u00e9ditorialiste du Courrier h\u00e9 oui, parce que les enqu\u00eates n'ont pour la plupart pas d\u00e9bouch\u00e9 sur des preuves et, faute de preuve, il n'y a eu que deux condamnations prononc\u00e9es, du coup, c'est sur la place publique que justice est rendue sur les r\u00e9seaux sociaux o\u00f9 tous les d\u00e9bordements racistes sont permis et contre des foyers pour requ\u00e9rants vis\u00e9s pour pr\u00e8s d'un millier d'agressions, le Courrier en appelle donc \u00e0 la responsabilit\u00e9 des politiques de ne faire ni le jeu d'\u00c9tat islamique, ni celui de l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [98%] :\r\nApr\u00e8s l'Allemagne et le conflit isra\u00e9lo- palestinien avec le pl\u00e9doyer de John Kerry pour une solution \u00e0 2 \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [97%] :\r\nOui ce discours du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine arrive au mauvais moment, selon l'\u00e9ditorialiste de la Luzerner Zeitung, ce n'est que de l'eau au moulin du chef du gouvernement isra\u00e9lien qui a toujours affirm\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que les d\u00e9mocrates n'ont aucune id\u00e9e des relations au proche-orient et n'ont aucune consid\u00e9ration pour les besoins sp\u00e9cifiques des juifs d'Isra\u00ebl indirectement Kerry renforce donc Netanyahu et \u00e7a, ce n'\u00e9tait certainement pas le but 1er de la mairie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:13) [95%] :\r\nDu Moyen-Orient, va se rendre maintenant en Irak dans la ville d'Erbil, c'est l\u00e0 que s'est r\u00e9fugi\u00e9 le p\u00e8re Nadjib comme des milliers d'autres chr\u00e9tiens, il raconte leur No\u00ebl de choc au matin dans une longue interview, un t\u00e9moignage fort il d\u00e9crit certaines villes prises par le groupe \u00c9tat islamique, leurs \u00e9glises transform\u00e9es en usines pour fabriquer des voitures pi\u00e9g\u00e9es, des bombes et des ceintures de kamikazes, il \u00e9voque aussi la lumi\u00e8re de sa foi, le pardon aussi les chr\u00e9tiens d'Orient sont en difficult\u00e9 un peu partout dans le monde, un paradoxe : c'est dans la r\u00e9gion qui a vu na\u00eetre le christianisme que ces croyants sont le pluss pers\u00e9cut\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:48) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle de chr\u00e9tiens, il en \u00e9tait un Gerhard Blocher, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 du plus c\u00e9l\u00e8bre Christoph d\u00e9c\u00e9d\u00e9 hier, pas un journal al\u00e9manique qui ne revient pas sur le parcours de cet homme qui a \u00e9t\u00e9 Pasteur et qui s'est surtout fait remarquer par ses secours Ilon bizarre apparitions publiques, selon la Luzerner Zeitung qui commence par dire qu'il n'est pas facile de parler en n\u00e9gatif d'un homme qui n'est plus, il n'emp\u00eache, pour un Pasteur surtout \u00e7a peut surprendre pour ne pas dire plus, qu'il traite son public une conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale de wildsau de cochon sauvage de sanglier, une autre de physionomie tout \u00e0 fait regrettable et nomme l'ensemble du conseil f\u00e9d\u00e9ral de porcherie et puis lien ou pas Gerhard Blocher sera d'ailleurs destitu\u00e9 de sa fonction de Pasteur apr\u00e8s 10 ans bon quand on pense Blocher on pense UDC oui l'UDC qui, on le sait, renonce \u00e0 lancer le r\u00e9f\u00e9rendum contre une initiative du 9 f\u00e9vrier mais voil\u00e0 que finalement il y aura quand m\u00eame un r\u00e9f\u00e9rendum pour autant qu'il recueille assez de signatures et, surprise, c'est un particulier, un politologue tessinois Nenad de ce Janowicz qui le lance et 2\u00e8me surprise il est socialiste, je veux emp\u00eacher que l'UDC continue de se lamenter ces prochaines ann\u00e9es, explique -t-il dans le Tages 25 gu\u00e8re le Parlement n'a pas respect\u00e9 la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:05) [89%] :\r\nDonc c'est pas une copie, c'est un socialiste qui va lancer le r\u00e9f\u00e9rendum c'est g\u00e9n\u00e9ral, la mise en application de la loi du 9 heures et 2014 c'est \u00e0 plus rien y comprendre, mais on va essayer d\u00e9crypter tout \u00e7a dans les prochaines heures 24 heures et La Tribune de Gen\u00e8ve s'int\u00e9ressent \u00e0 ces milliers de m\u00e9nages qui se retrouvent dans l'obligation d'd\u00e9voiler leurs avoirs ou leurs biens d\u00e9tenus en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:25) [96%] :\r\nOui, c'est la loi sur l'\u00e9change automatique de renseignements qui les forcent \u00e0 sortir du bois sur le plan fiscal d\u00e8s le mois de janvier, les banques europ\u00e9ennes vont r\u00e9unir toutes les donn\u00e9es qu'elles d\u00e9tiennent sur leurs clients, qui ont une adresse \u00e0 l'\u00e9tranger, Roy hasard, allez en Suisse et les autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales recevront donc ces informations courant 2018, le temps presse, donc pour tous les Helv\u00e8tes qui veulent r\u00e9gulariser leur situation, tous ceux qui ont un compte d'\u00e9pargne h\u00e9rit\u00e9 en France ou bien une maison secondaire en Italie et qui n'ont jamais annonc\u00e9 pour les imp\u00f4ts, r\u00e9sultat des courses : les percepteurs sont sous l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [89%] :\r\nTout autre chose \u00e0 pr\u00e9sent on manque cruellement de vaccin en suisse Wing. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:04) [94%] :\r\nDizaines de coups de fil, c'est ce qu'a d\u00fb faire juste avant No\u00ebl, un m\u00e9decin du canton d'Argovie pour finalement trouver un vaccin contre la grippe pour un retra\u00eet\u00e9, mais selon l'ARC avoir Zeitung le vaccin contre la grippe n'est de loin pas le seul concern\u00e9 depuis novembre, le vaccin contre le t\u00e9tanos, ce n'est par exemple plus disponible et puis la Suisse n'est pas le seul pays concern\u00e9, la faute \u00e0 la globalisation, selon le journal, souvent le producteur n'est plus suisse le produit vient donc d'ailleurs et d'autre part, certains vaccins ne peuvent pas \u00eatre stock\u00e9s trop longtemps et donc les r\u00e9serves manquent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:35) [94%] :\r\nOn va rester dans le domaine de la sant\u00e9 avec le sinus, entendez par l\u00e0 une p\u00e2te \u00e0 tabac qui s'invite sur les gencives des hockeyeurs les chiffres fournis par le quotidien La libert\u00e9 aujourd'hui ne sont pas nouveaux, mais ils restent impressionnants imaginez pr\u00e8s de 15 pourcent mais mais oui 15 pourcent des des joueurs de hockey et de unihockey en consommaient en 2011 et 100 des experts, cette tendance aurait encore augment\u00e9 depuis, alors que ce tabac \u00e0 usage Oral, il s'av\u00e8re aussi n\u00e9faste en sachet qu'en boulette et ce type de produits rend tr\u00e8s vite les consommateurs d\u00e9pendants, ils contiennent jusqu'\u00e0 30 substances canc\u00e9rig\u00e8nes, le prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:12) [75%] :\r\nEt en Scandinavie, ce sommet et en Suisse et en Suisse au sauf erreur, il \u00e9tait ill\u00e9gal, encore il y a, il y a quelque temps, mais il est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 \u00e0 Paris et cette nouvelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:21) [86%] :\r\nQui fait bien des boulettes aux Grisons figurez -vous que le nouveau directeur de Saint-Moritz est un non Autrichien alors vous la rivalit\u00e9 tr\u00e8s loin l\u00e0 voil\u00e0, donc on a la rivalit\u00e9 entre les stations al\u00e9maniques et autrichienne a \u00d6sterreich n'est pas une \u00d6zil justement un Autrichien pour sauver le tourisme, \u00e9crit le Blick. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:39) [93%] :\r\nDes montagnes, on passe \u00e0 un autre, embl\u00e8me de la Suisse, je veux parler du chocolat, c'est une vraie offensive qui se passe du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est relat\u00e9e dans le temps, apr\u00e8s les 2 rares en 2010, c'est au tour de Spr\u00fcngli de partir \u00e0 l'assaut de la cit\u00e9 de caves Calvin il n'y a, visiblement, pas de R\u00f6stigraben en mati\u00e8re de chocolat et plusieurs chocolatiers fran\u00e7ais sont eux aussi venus r\u00e9cemment s'\u00e9tablir au bout du lac, un vrai engouement qui inqui\u00e8te les artisans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:05) [83%] :\r\nEt non pas d'inqui\u00e9tude par l'inqui\u00e9tude, merci, c'\u00e9tait la revue de presse. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-29T06:18:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1566959", "internalArchiveId": "AA1612567000", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-12-29T00:00:00Z", "durationSec": 1722, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8274032", "imageURL": "http://www.rts.ch/8274037.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "Ski alpin: Mikaela Shiffrin fond sur le g\u00e9n\u00e9ral", "Syrie: le cessez-le-feu devrait entrer en vigueur ce soir", "Dessin de presse: Raymond Burki est d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "Surdiagnostics: les explications de la professeure Solange Peters, depuis Lausanne", "M\u00e9decine: le cancer engendre un exc\u00e8s de diagnostics", "Revue 2016: les mots de l'ann\u00e9e", "Immigration: lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum par un politologue", "Ueli Maurer veut demander au Conseil f\u00e9d\u00e9ral l'envoi de 50 soldats aux fronti\u00e8res", "D\u00e9c\u00e8s de Raymond Burki: les hommages sont unanimes"], "alternativeSummary": ["Portrait de cette jeune championne.", "Cet accord a \u00e9t\u00e9 conclu sous l'\u00e9gide de la Russie et de la Turquie.", "Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 67 ans.", "Ceci engendre des victimes collat\u00e9rales qui sont trait\u00e9es pour rien.", "Des mots comme Brexit ou encore Pok\u00e9mon GO ont marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016.", "Ce r\u00e9f\u00e9rendum, lanc\u00e9 hors partis, vise \u00e0 redonner la parole au peuple sur ce sujet.", "Ceci pour soutenir le corps des garde-fronti\u00e8res face \u00e0 l'afflux de migrants.", "Il n\u2019\u00e9pargnait personne dans ses desseins."], "variantIds": ["ece-8170273", "ece-8170275"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-09T15:07:56Z", "subTitles": ["19:30:00:20  19:30:15:03\r\n...\r\n\r\n19:30:16:09  19:30:19:13\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:19:15  19:30:24:02\r\nL'un des plus grands caricaturistes\r\n      romands, Raymond Burki,\r\n\r\n19:30:24:04  19:30:26:02\r\n    est mort \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans.\r\n\r\n19:30:26:04  19:30:31:17\r\n  Il laisse 8'000 dessins qui ont\r\nfait rire les lecteurs de 24 Heures.\r\n\r\n19:30:31:19  19:30:39:05\r\nVous entendrez les hommages unanimes\r\n      de ceux qu'il croquait.\r\n\r\n19:30:39:17  19:30:43:11\r\n     Lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n  contre la loi de mise en oeuvre\r\n\r\n19:30:43:13  19:30:45:23\r\n         de l'initiative\r\n    anti-immigration de l'UDC.\r\n\r\n19:30:46:01  19:30:48:04\r\nIl vient d'un politologue tessinois\r\n\r\n19:30:48:06  19:30:52:08\r\n        qui veut redonner \r\n       la parole au peuple.\r\n\r\n19:30:53:04  19:30:56:23\r\n Des tyro\u00efdes enlev\u00e9es pour rien,\r\n       des cancers trait\u00e9s\r\n\r\n19:30:57:01  19:31:00:04\r\n  alors qu'ils ne pr\u00e9sentent pas\r\n      de danger pour la vie,\r\n\r\n19:31:00:06  19:31:02:20\r\nc'est le probl\u00e8me du surdiagnostic.\r\n\r\n19:31:02:22  19:31:04:20\r\n   Y a-t-il trop de d\u00e9pistages ?\r\n\r\n19:31:04:22  19:31:11:07\r\n         Nous en parlerons\r\n    avec la Prof. Solange Peters.\r\n\r\n19:31:13:23  19:31:19:00\r\n  Damas et l'opposition syrienne\r\n   annoncent un cessez-le-feu.\r\n\r\n19:31:19:02  19:31:23:05\r\n  Un accord conclu sous l'\u00e9gide \r\n  de la Russie et de la Turquie.\r\n\r\n19:31:23:07  19:31:30:01\r\nUne tr\u00eave fragile qui ne concerne \r\npar les groupes les plus radicaux.\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:34:18\r\n      Exploit de M.Shiffrin,\r\n   qui gagne 3 fois en 3 jours.\r\n\r\n19:31:34:20  19:31:39:21\r\n        La rivale de L.Gut\r\n  s'envole au classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:43:11  19:31:48:16\r\n  Et enfin, notre revue des mots\r\n       qui ont marqu\u00e9 2016,\r\n\r\n19:31:48:18  19:31:54:13\r\n4\u00e8me \u00e9pisode de notre r\u00e9trospective\r\n          de l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:31:55:21  19:32:00:01\r\n La presse romande perd \u00e0 nouveau\r\n      un grand dessinateur.\r\n\r\n19:32:00:03  19:32:07:11\r\n     Raymond Burki est d\u00e9c\u00e9d\u00e9\r\n      d'un cancer \u00e0 67 ans,\r\n\r\n19:32:07:13  19:32:12:00\r\n     deux ans apr\u00e8s avoir pris\r\n           sa retraite.\r\n\r\n19:32:12:22  19:32:19:04\r\n  -Eternel Raymond Burki, 38 ans\r\nde fid\u00e9lit\u00e9 au quotidien 24 heures.\r\n\r\n19:32:19:06  19:32:25:04\r\n 8'000 dessins avant de prendre\r\n      sa retraite en 2014.\r\n\r\n19:32:25:20  19:32:29:21\r\n   -Pendant une ann\u00e9e, je n'ai \r\n  presque pas touch\u00e9 mon crayon.\r\n\r\n19:32:29:23  19:32:33:21\r\n         J'\u00e9tais rassasi\u00e9.\r\n\r\n19:32:33:23  19:32:41:03\r\n       J'ai arr\u00eat\u00e9 des mois.\r\n\r\n19:32:41:05  19:32:47:11\r\n Et apr\u00e8s les attentats de Charlie,\r\n  je ne pouvais plus me retenir.\r\n\r\n19:32:47:17  19:32:55:11\r\n -Un trait f\u00e9roce, mais avec de la\r\ntendresse pour ceux qu'il croquait.\r\n\r\n19:32:56:16  19:33:02:06\r\n           Du dessin,\r\n   sans bulle ni commentaire.\r\n\r\n19:33:02:08  19:33:04:11\r\n  Burki le modeste, le timide.\r\n\r\n19:33:04:11  19:33:09:23\r\n       Il n'a jamais aim\u00e9\r\n      les grandes phrases.\r\n\r\n19:33:11:12  19:33:14:05\r\n            Archives\r\n      -J'essaye de m'exprimer\r\n\r\n19:33:14:07  19:33:17:10\r\n    par le dessin, car causer,\r\n        j'ai de la peine.\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:20:05\r\n      Je m'int\u00e9resse beaucoup\r\n          \u00e0 la politique.\r\n\r\n19:33:20:11  19:33:24:08\r\n-L'ancien apprenti retoucheur photos\r\n       devenu \u00e9ditorialiste.\r\n\r\n19:33:24:10  19:33:27:19\r\n      Au point d'influencer\r\n      certaines votations.\r\n\r\n19:33:27:21  19:33:32:10\r\n    Comme le projet du Mus\u00e9e\r\n   des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:33:33:04  19:33:38:01\r\n     -J'avais fait des dessins\r\n          assez m\u00e9chants.\r\n\r\n19:33:38:03  19:33:44:11\r\n      Para\u00eet-il que \u00e7a a fait\r\n        refuser ce projet.\r\n\r\n19:33:45:00  19:33:51:03\r\n   -Burki qui venait oublier,\r\n     au bord de la Menthue,\r\n\r\n19:33:51:05  19:33:57:03\r\n       ce cancer qui vient\r\n     de l'emporter \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:33:58:05  19:34:02:10\r\n -Raymond Burki aimait \u00e9pingler les\r\npolitiques, il n'\u00e9pargnait personne.\r\n\r\n19:34:02:11  19:34:08:19\r\n  On voit ici son dernier dessin\r\n         pour 24 Heures.\r\n\r\n19:34:08:21  19:34:14:03\r\nM\u00eame ceux qu'il croquait f\u00e9rocement\r\n   rendent hommage \u00e0 son talent.\r\n\r\n19:34:15:01  19:34:18:02\r\n           -Tristesse,\r\n  c'\u00e9tait il y a 2 ans et demi,\r\n\r\n19:34:18:04  19:34:21:05\r\n       quand Burki publiait\r\nson dernier dessin dans 24 heures.\r\n\r\n19:34:21:07  19:34:24:22\r\n Tristesse, un mot dans toutes \r\nles bouches \u00e0 l'annonce du d\u00e9c\u00e8s\r\n\r\n19:34:25:00  19:34:27:05\r\n     de cette immense plume\r\n        au grand coeur.\r\n\r\n19:34:27:12  19:34:29:18\r\n -Il pensait toujours aux autres.\r\n\r\n19:34:29:20  19:34:33:06\r\n  Il ne voulait pas \u00eatre m\u00e9chant.\r\n\r\n19:34:33:13  19:34:37:09\r\n-C'\u00e9tait le dessinateur des Vaudois,\r\n\r\n19:34:37:11  19:34:40:08\r\n  il a accompagn\u00e9 tous les matins\r\n\r\n19:34:40:10  19:34:42:11\r\n         les gens au caf\u00e9.\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:46:14\r\n  -Pourfendeur des puissants, \r\n  les m\u00eames qui paradoxalement\r\n\r\n19:34:46:16  19:34:49:20\r\n         s'empressaient\r\n   pour obtenir ses originaux.\r\n\r\n19:34:50:04  19:34:52:15\r\n    -Il aimait se moquer de moi\r\n\r\n19:34:52:17  19:34:56:00\r\n       je grin\u00e7ais des dents\r\n\r\n19:34:56:02  19:34:59:17\r\n          puis l'appelais\r\n       pour avoir un dessin.\r\n\r\n19:34:59:19  19:35:02:22\r\n     Il m'apportait le dessin\r\n          et me disait:\r\n\r\n19:35:03:00  19:35:10:00\r\n  \"je ne partage pas vos id\u00e9es, \r\n mais j'aime bien vous dessiner\".\r\n\r\n19:35:10:10  19:35:14:16\r\n-Beaucoup de politiciens affichent\r\n   leur collection personnelle.\r\n\r\n19:35:14:18  19:35:19:16\r\nSacr\u00e9e reconnaissance pour celui\r\nqui a pass\u00e9 la moiti\u00e9 de sa vie\r\n\r\n19:35:19:18  19:35:22:23\r\n\u00e0 dessiner pour cette r\u00e9daction.\r\n\r\n19:35:23:09  19:35:27:11\r\n     -Il arrivait vers 06h30.\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:31:03\r\nTr\u00e8s souvent, il arrivait h\u00e9sitant\r\n\r\n19:35:31:05  19:35:36:03\r\nen disant qu'il n'avait pas d'id\u00e9es.\r\n\r\n19:35:36:05  19:35:39:14\r\n            Et en fait,\r\n     il en avait toujours une.\r\n\r\n19:35:39:16  19:35:44:11\r\n Ce n'\u00e9tait pas de la coquetterie,\r\n     c'\u00e9tait un vrai tourment.\r\n\r\n19:35:44:19  19:35:48:11\r\n   -\"Dessiner c'est facile\", \r\n   disait ironiquement Burki.\r\n\r\n19:35:48:12  19:35:51:18\r\n    Se passer de ses dessins\r\n    le sera beaucoup moins.\r\n\r\n19:35:52:20  19:35:57:18\r\n-Un politologue lance un r\u00e9f\u00e9rendum\r\n  contre la loi de mise en oeuvre\r\n\r\n19:35:57:20  19:36:02:20\r\n         de l'initiative\r\n    anti-immigration de l'UDC.\r\n\r\n19:36:02:22  19:36:08:16\r\nUn r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 hors parti qui\r\nveut redonner la parole au peuple.\r\n\r\n19:36:10:06  19:36:15:14\r\n-Un r\u00e9f\u00e9rendum lanc\u00e9 sur Twitter,\r\n     une d\u00e9marche originale.\r\n\r\n19:36:15:16  19:36:18:15\r\n       C'est ce qu'a fait\r\n    ce politologue tessinois.\r\n\r\n19:36:18:17  19:36:22:23\r\n   Pour lui, le peuple doit se\r\nprononcer sur la loi d'application\r\n\r\n19:36:23:01  19:36:28:18\r\n        de l'initiative\r\n   anti-immigration de l'UDC.\r\n\r\n19:36:29:09  19:36:32:18\r\n  -C'est n\u00e9cessaire que le peuple\r\n\r\n19:36:32:20  19:36:35:17\r\nse prononce sur la loi d'application\r\n\r\n19:36:35:19  19:36:41:17\r\n du 9 f\u00e9vrier, car on ne peut pas\r\n laisser le champ libre \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:54:22\r\n-Membre et ancien dirigeant du PS, \r\nle militant agit en simple citoyen.\r\n\r\n19:36:55:00  19:37:02:11\r\nLe PS ne comprend pas la d\u00e9marche\r\n     qui, en cas de succ\u00e8s,\r\n\r\n19:37:02:13  19:37:07:09\r\n        abolirait une loi\r\n     que le parti a soutenu.\r\n\r\n19:37:07:11  19:37:13:14\r\n    L'UDC s'est dit scandalis\u00e9\r\net a h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:37:13:16  19:37:18:17\r\nPourtant, pas de soutien officiel.\r\n\r\n19:37:19:06  19:37:22:07\r\n    -Je pense que ce n'est pas\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:24:20\r\n une bonne chose car le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n\r\n19:37:24:22  19:37:28:20\r\n     va embrumer la population\r\n           encore plus.\r\n\r\n19:37:29:05  19:37:38:15\r\n -Les r\u00e9f\u00e9rendaires ont jusqu'au 7\r\navril pour r\u00e9colter les signatures.\r\n\r\n19:37:39:11  19:37:44:08\r\n-Ueli Maurer veut demander au Conseil\r\n   f\u00e9d\u00e9ral l'envoi de 50 soldats\r\n\r\n19:37:44:10  19:37:49:20\r\n      pour soutenir le corps\r\n      des gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:37:49:22  19:37:51:18\r\n   face \u00e0 l'afflux de migrants.\r\n\r\n19:37:51:20  19:37:58:18\r\n   Il a d\u00e9taill\u00e9 sa proposition\r\n       \u00e0 des journalistes.\r\n\r\n19:38:00:02  19:38:06:10\r\n        -Ueli Maurer est\r\n      d'excellente humeur.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:11:14\r\n      Le nouveau Ministre\r\ndes finances est tr\u00e8s satisfait.\r\n\r\n19:38:11:21  19:38:14:11\r\n     -Vous ne regrettez pas\r\n         le militaire ?\r\n\r\n19:38:14:20  19:38:16:10\r\n          -Parfois, oui.\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:18:05\r\n     Surtout les conversations\r\n\r\n19:38:18:07  19:38:21:04\r\n      avec les jeunes hommes.\r\n\r\n19:38:21:06  19:38:27:17\r\n  Mais \u00e0 pr\u00e9sent j'ai des contacts\r\navec mes homologues du monde entier.\r\n\r\n19:38:28:01  19:38:33:14\r\n     -U.Maurer est tr\u00e8s fier,\r\nen tenant les cordons de La Bourse.\r\n\r\n19:38:33:16  19:38:37:12\r\n  Mais devant les journalistes,\r\n      il joue la modestie.\r\n\r\n19:38:37:14  19:38:40:02\r\nIl l'affirme devant les cam\u00e9ras:\r\n\r\n19:38:40:04  19:38:46:00\r\n  lui, le petit-fils de paysan,\r\n  r\u00eaverait de bien autre chose.\r\n\r\n19:38:46:16  19:38:50:11\r\n   -Le plus grand des bonheurs,\r\n     c'est de voir une vache\r\n\r\n19:38:50:12  19:38:54:03\r\n dans le foin en train de ruminer.\r\n\r\n19:38:54:11  19:38:58:16\r\n   -Pour ponctuer cette grande\r\n   op\u00e9ration de communication,\r\n\r\n19:38:58:18  19:39:01:23\r\n        U.Maurer r\u00e9serve\r\n une surprise aux journalistes.\r\n\r\n19:39:02:01  19:39:05:01\r\n    D\u00e8s 2017, il va demander\r\n      au Conseil f\u00e9d\u00e9ral,\r\n\r\n19:39:05:03  19:39:08:10\r\n    l'envoi de 50 militaires\r\n         professionnels\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:11:10\r\npour soutenir les gardes-fronti\u00e8res.\r\n\r\n19:39:11:11  19:39:15:16\r\n   Il craint une augmentation\r\n  du flux de migrants en 2017.\r\n\r\n19:39:15:23  19:39:19:21\r\n     -Si les gardes-fronti\u00e8res\r\n  sont occup\u00e9s avec les migrants,\r\n\r\n19:39:19:23  19:39:23:06\r\n        ils ne sont plus l\u00e0\r\n   pour s'occuper des criminels.\r\n\r\n19:39:23:12  19:39:28:18\r\n-Sa proposition remet sur le tapis\r\n  une th\u00e9matique ch\u00e8re \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:33:12\r\nEt il sera bien assez t\u00f4t en 2017,\r\npour savoir si le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:39:33:15  19:39:37:10\r\n      approuvera la demande\r\n  de son Ministre des finances.\r\n\r\n19:39:38:17  19:39:42:04\r\n  -Les pompiers luttent toujours\r\n        dans les Grisons,\r\n\r\n19:39:42:06  19:39:45:23\r\n   o\u00f9 un 2\u00e8me incendie de for\u00eat\r\n      s'est d\u00e9clench\u00e9 hier,\r\n\r\n19:39:46:01  19:39:49:07\r\nmais la situation est sous contr\u00f4le.\r\n\r\n19:39:49:09  19:39:54:14\r\nGuy Parmelin s'est rendu sur place.\r\n\r\n19:39:58:17  19:40:01:21\r\n    Le Valais est aussi menac\u00e9\r\n        par les incendies.\r\n\r\n19:40:01:22  19:40:07:21\r\nLe canton demande \u00e0 la population de\r\nne pas allumer de feu en plein air.\r\n\r\n19:40:07:23  19:40:14:11\r\n Les feux d'artifice du Nouvel-An\r\n seront interdits en cas de vent.\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:20:21\r\n    Damas annonce la conclusion\r\n        d'un cessez-le-feu\r\n\r\n19:40:20:23  19:40:24:13\r\n          avec une partie\r\n     de l'opposition syrienne.\r\n\r\n19:40:24:15  19:40:29:16\r\n    La tr\u00eave exclut les groupes\r\n        les plus radicaux.\r\n\r\n19:40:29:18  19:40:34:04\r\n    Un accord qui ouvre la voie\r\n    \u00e0 des n\u00e9gociations de paix\r\n\r\n19:40:34:06  19:40:38:11\r\n        dans le cadre fix\u00e9\r\n   par les alli\u00e9s de B.El-Assad.\r\n\r\n19:40:39:02  19:40:43:13\r\n-Le cessez-le-feu entre B.el-Assad\r\n    et une partie des rebelles\r\n\r\n19:40:43:15  19:40:47:08\r\ndoit entrer en vigueur \u00e0 minuit.\r\n\r\n19:40:47:10  19:40:50:18\r\nUn accord patronn\u00e9 par la Russie,\r\n        alli\u00e9e de Damas,\r\n\r\n19:40:50:20  19:40:55:13\r\n  et par la Turquie, qui soutient\r\nune partie de l'opposition syrienne.\r\n\r\n19:40:55:15  19:40:58:18\r\n    Grands absents: les USA.\r\n\r\n19:40:59:03  19:41:02:00\r\n      -L'accord est fragile.\r\n\r\n19:41:02:02  19:41:06:04\r\n  Il n\u00e9cessite un accompagnement\r\n\r\n19:41:06:06  19:41:12:06\r\n       visant \u00e0 le pr\u00e9server\r\n        et \u00e0 le d\u00e9velopper.\r\n\r\n19:41:12:17  19:41:14:06\r\n     -Selon la TV syrienne,\r\n\r\n19:41:14:08  19:41:18:08\r\n    le groupe Etat islamique\r\net la mouvance proche d'al-Qa\u00efda\r\n\r\n19:41:18:10  19:41:20:10\r\n    sont exclus de l'accord,\r\n\r\n19:41:20:11  19:41:25:19\r\n     ce que ne confirme pas \r\n     l'Arm\u00e9e syrienne libre,\r\n\r\n19:41:25:21  19:41:29:13\r\npartie prenante du cessez-le-feu.\r\n\r\n19:41:30:01  19:41:31:23\r\n     -Ce cessez-le-feu couvre\r\n\r\n19:41:32:01  19:41:33:23\r\n      l'ensemble de la Syrie\r\n\r\n19:41:34:01  19:41:38:13\r\net tous les groupes de combattants.\r\n\r\n19:41:39:01  19:41:42:09\r\n       -La Turquie sunnite\r\n        demande le d\u00e9part\r\n\r\n19:41:42:11  19:41:46:09\r\n        des combattants\r\n\u00e9trangers soutenants B.el-Assad.\r\n\r\n19:41:47:13  19:41:49:14\r\n       -Ces groupes chiites\r\n\r\n19:41:49:16  19:41:53:02\r\n          doivent partir\r\n\r\n19:41:53:04  19:41:58:07\r\n         et le Hezbollah\r\n     doit retourner au Liban.\r\n\r\n19:41:58:18  19:42:01:20\r\n      -Comme pour souligner\r\n     cette nouvelle entente,\r\n\r\n19:42:01:21  19:42:05:11\r\n des avions russes ont bombard\u00e9\r\n      un bastion de Daesh\r\n\r\n19:42:05:12  19:42:09:11\r\n     en soutien de rebelles\r\n     proches de la Turquie.\r\n\r\n19:42:10:10  19:42:14:03\r\n     -Un tribunal d'Istanbul\r\n  a ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9\r\n\r\n19:42:14:05  19:42:18:07\r\n  de la romanci\u00e8re Asli Erdogan,\r\n  jug\u00e9e avec 8 autres \u00e9crivains\r\n\r\n19:42:18:09  19:42:21:12\r\n        pour appartenance\r\n  \u00e0 une organisation terroriste,\r\n\r\n19:42:21:14  19:42:23:16\r\n   en lien avec la cause kurde.\r\n\r\n19:42:23:18  19:42:27:06\r\n          Les 9 accus\u00e9s\r\n     n'ont pas \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9s,\r\n\r\n19:42:27:08  19:42:31:08\r\n       ils risquent toujours\r\n         la prison \u00e0 vie,\r\n\r\n19:42:31:10  19:42:36:20\r\n        lors du proc\u00e8s qui\r\n      reprendra le 2 janvier.\r\n\r\n19:42:38:14  19:42:43:04\r\n    -Nous ouvrons une page sur\r\nles d\u00e9rives du d\u00e9pistage du cancer.\r\n\r\n19:42:43:06  19:42:49:03\r\n Certains sont trait\u00e9s pour rien, \r\nc'est le probl\u00e8me du surdiagnostic.\r\n\r\n19:42:49:05  19:42:57:18\r\n  On en parle avec la Prof. Solange\r\n    Peters apr\u00e8s ce reportage.\r\n\r\n19:42:58:16  19:43:04:15\r\n   -Pour am\u00e9liorer les chances\r\n    de survie face au cancer,\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:09:20\r\non cherche \u00e0 d\u00e9tecter les tumeurs\r\n      le plus t\u00f4t possible.\r\n\r\n19:43:09:22  19:43:16:20\r\nMais parfois, on traite des tumeurs\r\nqui ne se seraient pas d\u00e9velopp\u00e9es.\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:23:14\r\n-Elles ne vont pas aller plus loin\r\n\r\n19:43:23:16  19:43:25:06\r\n      dans la vie du patient.\r\n\r\n19:43:25:08  19:43:29:16\r\n Car le patient va d\u00e9c\u00e9der avant \r\n que la tumeur n'aille plus loin.\r\n\r\n19:43:29:21  19:43:37:20\r\n -Une \u00e9tude indique qu'on a enlev\u00e9\r\ndes milliers de tyro\u00efdes pour rien.\r\n\r\n19:43:37:22  19:43:42:21\r\n   Une autre illustre la m\u00eame\r\n probl\u00e9matique du surdiagnostic\r\n\r\n19:43:42:23  19:43:44:11\r\n     pour la cancer du sein.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:48:13\r\n Mais c'est celui de la prostate\r\n  qui est le plus embl\u00e9matique\r\n\r\n19:43:48:15  19:43:51:18\r\n car il se d\u00e9veloppe lentement.\r\n\r\n19:43:52:01  19:43:54:12\r\n       -D\u00e8s l'\u00e2ge de 50 ans,\r\n\r\n19:43:54:14  19:44:01:05\r\n   l'incidence du cancer latent,\r\n\r\n19:44:01:07  19:44:06:04\r\n        qui ne va pas g\u00eaner\r\n        la vie du patient,\r\n\r\n19:44:06:06  19:44:07:22\r\n      augmente s\u00e9rieusement.\r\n\r\n19:44:08:00  19:44:13:02\r\n  -Pour le cancer de la prostate,\r\n\r\n19:44:13:04  19:44:16:16\r\n       on est \u00e0 20 % \u00e0 50 %\r\n\r\n19:44:16:18  19:44:23:20\r\ndes cas d\u00e9pist\u00e9s qui ne se seraient\r\n  pas traduits par des sympt\u00f4mes.\r\n\r\n19:44:24:06  19:44:29:18\r\n   -Les m\u00e9decins d\u00e9cident avec\r\nleurs patients s'il faut d\u00e9pister.\r\n\r\n19:44:29:20  19:44:38:02\r\n   Sur 1'000 hommes d\u00e9pist\u00e9s,\r\n   un sera sauv\u00e9 d'un d\u00e9c\u00e8s.\r\n\r\n19:44:38:04  19:44:42:04\r\n           Par contre,\r\n   30 seront trait\u00e9s pour rien\r\n\r\n19:44:42:06  19:44:44:05\r\n   et risquent l'incontinence,\r\n          l'impuissance\r\n\r\n19:44:44:07  19:44:48:03\r\nou des probl\u00e8mes cardio-vasculaires\r\n      \u00e0 cause du traitement.\r\n\r\n19:44:48:11  19:44:50:20\r\n-On cherche \u00e0 limiter les probl\u00e8mes\r\n\r\n19:44:50:22  19:44:52:21\r\n    en \u00e9vitant le surtraitement\r\n\r\n19:44:52:23  19:44:57:14\r\n  en offrant un monitoring actif\r\n          de la maladie.\r\n\r\n19:44:57:21  19:45:01:07\r\n  -C'est \u00e0 dire qu'on surveille\r\n       le foyer canc\u00e9reux.\r\n\r\n19:45:01:09  19:45:08:11\r\n On intervient que si la tumeur\r\n     devient probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:45:08:17  19:45:15:10\r\n       -L'id\u00e9e est d'offrir\r\n   les m\u00eames chances de survie,\r\n\r\n19:45:15:11  19:45:20:11\r\nmais sans impacter sa qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:45:20:18  19:45:24:07\r\n   -Les chercheurs aimeraient\r\n     trouver des marqueurs\r\n\r\n19:45:24:09  19:45:31:05\r\n   qui d\u00e9terminent si une tumeur\r\nva devenir un jour agressive ou pas.\r\n\r\n19:45:32:06  19:45:34:09\r\n  -Prof. Solange Peters, bonsoir.\r\n\r\n19:45:34:11  19:45:36:13\r\n      Vous dirigez le service\r\n       d'oncologie au CHUV.\r\n\r\n19:45:36:15  19:45:39:04\r\n       L'exemple du cancer\r\n   de la prostate est frappant,\r\n\r\n19:45:39:06  19:45:41:01\r\n    20 \u00e0 50 % de surdiagnostic.\r\n\r\n19:45:41:03  19:45:45:16\r\n       Mais \u00e7a existe aussi\r\n  dans d'autres types de cancer.\r\n\r\n19:45:45:20  19:45:49:20\r\n          -Certainement.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:54:15\r\n      Plus on est performant\r\n      \u00e0 d\u00e9pister le cancer,\r\n\r\n19:45:54:19  19:46:00:17\r\n        plus il va y avoir\r\n   une partie de surdiagnostic.\r\n\r\n19:46:00:21  19:46:04:12\r\n           Cela consiste\r\n    \u00e0 diagnostiquer des tumeurs\r\n\r\n19:46:04:17  19:46:07:10\r\n         qui vont \u00e9voluer\r\n         par leur nature.\r\n\r\n19:46:07:13  19:46:13:09\r\n  Les patients d\u00e9c\u00e9deront souvent\r\n   aussi d'autres choses avant.\r\n\r\n19:46:13:12  19:46:16:07\r\nIl nous manque encore des chiffres\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:19:13\r\n      au-del\u00e0 de la prostate\r\n        ou de la thyro\u00efde.\r\n\r\n19:46:19:17  19:46:25:15\r\nIl nous manque des chiffres vraiment\r\n   fiables dans d'autres cancers.\r\n\r\n19:46:27:16  19:46:33:16\r\n  N\u00e9anmoins, il y a certainement\r\n    une part de surdiagnostic.\r\n\r\n19:46:33:20  19:46:39:17\r\n      -C'est une sp\u00e9cialiste\r\n       du cancer du poumon.\r\n\r\n19:46:40:05  19:46:46:08\r\n Le m\u00e9decin pr\u00e9f\u00e8re intervenir \r\nen l'absence de donn\u00e9es fiables\r\n\r\n19:46:46:12  19:46:48:15\r\n      sur le surdiagnostic ?\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:51:15\r\n-Le surdiagnostic n'est pas encore\r\n        v\u00e9rifi\u00e9 en Suisse.\r\n\r\n19:46:51:19  19:46:57:17\r\n           Aujourd'hui,\r\n beaucoup de recherche est faite.\r\n\r\n19:46:59:00  19:47:04:22\r\n   Que faire si on a d\u00e9c\u00e8le pas\r\n     un cancer diagnostiqu\u00e9 ?\r\n\r\n19:47:05:02  19:47:09:01\r\n    Cela n\u00e9cessite la biologie\r\n    mol\u00e9culaire de la tumeur.\r\n\r\n19:47:09:05  19:47:12:05\r\n        Cette recherche est\r\n      franchement n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:47:12:09  19:47:14:11\r\n       Avant ces r\u00e9sultats,\r\n\r\n19:47:14:15  19:47:16:22\r\n    on ne peut pas se permettre\r\n         d'avoir un cancer\r\n\r\n19:47:17:02  19:47:24:11\r\n     et de ne pas s'en occuper\r\n      et de ne pas le traiter.\r\n\r\n19:47:24:15  19:47:28:06\r\nDans la tranche d'\u00e2ge du d\u00e9pistage,\r\n  la premi\u00e8re cause de mortalit\u00e9,\r\n\r\n19:47:28:10  19:47:32:17\r\n         dans notre pays,\r\n       cela reste le cancer.\r\n\r\n19:47:32:21  19:47:36:11\r\n     On meurt trop du cancer.\r\n\r\n19:47:36:15  19:47:39:11\r\n        -Pour le d\u00e9pistage\r\n        du cancer du sein,\r\n\r\n19:47:39:15  19:47:43:11\r\n         certains disent\r\n   qu'il y a trop de d\u00e9pistage.\r\n\r\n19:47:43:14  19:47:48:23\r\n  -Il faut continuer \u00e0 d\u00e9pister.\r\n\r\n19:47:49:03  19:47:55:01\r\n      L'ensemble des s\u00e9ries\r\nqui mettent en place le d\u00e9pistage,\r\n\r\n19:47:55:06  19:48:01:06\r\n   sont des s\u00e9ries qui montrent\r\n   que malgr\u00e9 les inqui\u00e9tudes,\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:04:02\r\n    malgr\u00e9 le surdiagnostic,\r\n\r\n19:48:04:06  19:48:09:02\r\n     ces strat\u00e9gies augmentent\r\n      la survie des patients.\r\n\r\n19:48:09:06  19:48:14:07\r\n  Il faut am\u00e9liorer la s\u00e9lection\r\n  des patients et la strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:48:14:11  19:48:17:20\r\n      Mais le d\u00e9pistage permet\r\nde diminuer la mortalit\u00e9 des cancers.\r\n\r\n19:48:18:00  19:48:21:10\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:48:21:13  19:48:24:07\r\n         Il faut continuer\r\n        \u00e0 se faire d\u00e9pister\r\n\r\n19:48:24:11  19:48:26:20\r\n          mais s'informer\r\n       sur les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:48:28:10  19:48:31:11\r\n En ski, J.Murisier a termin\u00e9 4\u00e8me\r\n   du combin\u00e9 de Santa Caterina,\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:33:23\r\nle meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:42:21\r\nAvec L.Aerni et M.Caviezel, ils sont\r\n  3 Suisses parmi les 10 premiers.\r\n\r\n19:48:44:02  19:48:47:02\r\n         Chez les dames,\r\n   dans le slalom de Semmering,\r\n\r\n19:48:47:04  19:48:51:17\r\n    W.Holdener est mont\u00e9e pour la\r\n4\u00e8me fois de la saison sur le podium.\r\n\r\n19:48:51:19  19:48:55:23\r\n        Elle a termin\u00e9 3\u00e8me\r\n derri\u00e8re l'imbattable M.Shiffrin.\r\n\r\n19:48:56:01  19:49:02:02\r\n   L'Am\u00e9ricaine est la premi\u00e8re\r\n \u00e0 remporter 3 courses en 3 jours\r\n\r\n19:49:02:04  19:49:07:08\r\n    depuis V.Schneider en 1989.\r\n\r\n19:49:09:21  19:49:15:15\r\n       M.Shiffrin s'envole\r\n  en t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:15:17  19:49:20:03\r\nElle a d\u00e9sormais 215 points d'avance\r\n           sur Lara Gut.\r\n\r\n19:49:20:05  19:49:26:13\r\n             Portrait.\r\n\r\n19:49:27:11  19:49:30:23\r\n   -A 21 ans, Mikaela Shiffrin\r\n     est championne du monde\r\n\r\n19:49:31:01  19:49:33:13\r\net championne olympique de slalom.\r\n\r\n19:49:33:15  19:49:38:05\r\n Cette semaine, elle a remport\u00e9\r\n les deux g\u00e9ants de Semmering.\r\n\r\n19:49:38:07  19:49:43:12\r\nMais elle l'assure, elle ne r\u00eave\r\n   pas encore de gros globe.\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:47:19\r\n      -Je ne me focalise pas\r\n\r\n19:49:47:21  19:49:50:03\r\n    sur le classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:49:50:05  19:49:54:13\r\nSi \u00e7a m'arrive, ce serait incroyable.\r\n\r\n19:49:54:15  19:50:01:07\r\n       Cette saison va \u00eatre\r\n        la plus difficile.\r\n\r\n19:50:01:09  19:50:07:20\r\n    A Solden, Levi, Killington,\r\n j'\u00e9tais plus nerveuse que jamais.\r\n\r\n19:50:08:03  19:50:13:02\r\n -Malgr\u00e9 son avance au g\u00e9n\u00e9ral,\r\n  elle consid\u00e8re que Lara Gut\r\n\r\n19:50:13:04  19:50:20:11\r\n est la mieux plac\u00e9e pour garder\r\n  son bien gagn\u00e9 l'an dernier.\r\n\r\n19:50:22:02  19:50:25:14\r\n  -Clairement, c'est la favorite.\r\n\r\n19:50:25:16  19:50:29:07\r\n    Je suis peut-\u00eatre la seule\r\n      \u00e0 pouvoir l'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n19:50:29:09  19:50:31:19\r\n C'est sympa de penser qu'on peut\r\n\r\n19:50:31:21  19:50:34:07\r\n    se battre durant la saison.\r\n\r\n19:50:34:09  19:50:38:10\r\n        C'est tr\u00e8s excitant\r\n        pour tout le monde.\r\n\r\n19:50:38:11  19:50:43:18\r\n       Lara est une athl\u00e8te\r\n        tr\u00e8s enthousiaste.\r\n\r\n19:50:43:20  19:50:48:10\r\n      Au d\u00e9part, elle rigole,\r\n      elle fait des blagues.\r\n\r\n19:50:48:11  19:50:52:16\r\n        Elle est appr\u00e9ci\u00e9e\r\n de tout le monde sur le circuit.\r\n\r\n19:50:52:18  19:50:55:20\r\n        J'admire tout cela.\r\n\r\n19:50:55:22  19:51:02:23\r\nElle se met la pression pour gagner\r\nle globe et le classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:51:03:00  19:51:07:14\r\n    Mais elle d\u00e9passe tout cela\r\n     en le faisant pour elle.\r\n\r\n19:51:07:21  19:51:13:20\r\n           -La suite,\r\n   \u00e0 suivre l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n19:51:14:19  19:51:19:09\r\n -Le point commun entre \"Brexit\",\r\n \"Pokemon Go\" et \"antisp\u00e9cisme\" ?\r\n\r\n19:51:19:11  19:51:21:17\r\n Ces mots ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2016.\r\n\r\n19:51:21:19  19:51:25:10\r\nVoici la r\u00e9trospective de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:26:04  19:51:33:09\r\n...\r\n\r\n19:51:33:11  19:51:35:14\r\n -Coup de tonnerre sur l'Europe.\r\n\r\n19:51:35:16  19:51:39:04\r\n  Le 23 juin, les Britanniques\r\n     disent OUI au Brexit.\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:43:19\r\n       Un succ\u00e8s inattendu\r\n     pour les eurosceptiques\r\n\r\n19:51:43:21  19:51:49:01\r\n     qui leur co\u00fbtera cher.\r\n\r\n19:51:49:02  19:51:53:00\r\n  Le Premier ministre D.Cameron\r\n   d\u00e9missionne dans la foul\u00e9e.\r\n\r\n19:51:53:02  19:51:57:13\r\n H\u00e9ros de la campagne, B.Johnson\r\ndevient le symbole de la d\u00e9b\u00e2cle.\r\n\r\n19:51:57:15  19:52:03:08\r\nLe leader du UKIP N.Farage est pris\r\n  en flagrant d\u00e9lit de mensonge.\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:07:17\r\n  -Pouvez-vous garantir que les \r\n  350 mios de livres \u00e9conomis\u00e9es\r\n\r\n19:52:07:19  19:52:11:06\r\n   iront aux services de sant\u00e9,\r\n     comme vous l'aviez dit ?\r\n\r\n19:52:11:08  19:52:13:15\r\n -Non, je n'ai jamais pr\u00e9tendu \u00e7a.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:15:08\r\n          -Pourtant si.\r\n\r\n19:52:15:10  19:52:19:16\r\nSes arrangements avec la r\u00e9alit\u00e9\r\n  ont un nom: la post-v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:52:19:18  19:52:22:18\r\n         Mot de l'ann\u00e9e\r\n  pour le dictionnaire d'Oxford\r\n\r\n19:52:22:20  19:52:25:09\r\nqui d\u00e9finit les discours politiques\r\n\r\n19:52:25:11  19:52:28:14\r\n         qui se passent\r\n de r\u00e9f\u00e9rences aux faits r\u00e9els.\r\n\r\n19:52:28:16  19:52:32:20\r\n     Comme ceux de D.Trump.\r\n\r\n19:52:33:05  19:52:37:06\r\n     Le Petit Robert pr\u00e9f\u00e8re\r\n\"antisp\u00e9cisme\" comme nouveau mot.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:10\r\n  Il qualifie ceux qui refusent\r\n\r\n19:52:39:11  19:52:42:15\r\n   de placer l'esp\u00e8ce humaine\r\n       avant les autres.\r\n\r\n19:52:42:17  19:52:49:06\r\nPorte-parole de la cause, A.Carron,\r\n dont l'essai est un best-seller.\r\n\r\n19:52:49:15  19:52:56:15\r\n    Ce chasseur collectionne \r\n    les proies qu'il capture.\r\n\r\n19:52:56:17  19:53:03:08\r\n        \"Pokemon Go\" est\r\n    le jeu ph\u00e9nom\u00e8ne de 2016\r\n\r\n19:53:03:10  19:53:09:12\r\nrassemblant 75 mios d'utilisateurs,\r\n      dont 100'000 en Suisse.\r\n\r\n19:53:09:14  19:53:15:20\r\nUn jeu sans danger, sauf si on opte\r\n pour le Galaxy Note 7 de Samsung,\r\n\r\n19:53:15:22  19:53:20:21\r\n         un smartphone\r\n   qui a tendance \u00e0 exploser.\r\n\r\n19:53:20:22  19:53:24:07\r\n      Le g\u00e9ant cor\u00e9en a d\u00fb\r\n    le retirer des magasins,\r\n\r\n19:53:24:09  19:53:26:10\r\n    mais il nous a fait rire.\r\n\r\n19:53:26:16  19:53:31:21\r\n      -Et s'il fonctionnait\r\n      par tous les temps ?\r\n\r\n19:53:32:04  19:53:34:11\r\n -Le glyphosate reste en vente.\r\n\r\n19:53:34:12  19:53:39:04\r\n L'UE donne un sursis de 18 mois\r\n   \u00e0 l'herbicide controvers\u00e9.\r\n\r\n19:53:39:06  19:53:43:11\r\n    Un choix qui tranche avec\r\nle souffle \u00e9colo du film \"Demain\".\r\n\r\n19:53:43:12  19:53:48:13\r\n  Un co\u00fbt de projecteur sur des\r\n exemples de solutions concr\u00e8tes\r\n\r\n19:53:48:15  19:53:53:14\r\n   aux d\u00e9fis environnementaux\r\n          et sociaux.\r\n\r\n19:53:54:01  19:54:00:11\r\nDes avions dans le ciel d'Ankara,\r\n   des explosions \u00e0 Istanbul,\r\n\r\n19:54:00:13  19:54:04:07\r\nune tentative de coup d'Etat avort\u00e9e\r\n\r\n19:54:04:09  19:54:11:02\r\n et l'image du pr\u00e9sident Erdogan\r\nintervenant \u00e0 la TV via Facetime.\r\n\r\n19:54:11:21  19:54:16:21\r\n      L'ennemi est d\u00e9sign\u00e9:\r\n    F.Gulen et ses partisans.\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:22:11\r\nSuivront des milliers d'arrestations\r\n           de militaires,\r\n\r\n19:54:22:12  19:54:26:22\r\n         de journalistes\r\n    et d'opposants au r\u00e9gime.\r\n\r\n19:54:30:01  19:54:34:17\r\n  En France, \"Nuit debout\" secoue\r\nune centaine de ville au printemps.\r\n\r\n19:54:34:19  19:54:37:22\r\n  Le philosophe A.Finkielkraut\r\n       en perd son latin.\r\n\r\n19:54:38:18  19:54:41:14\r\n-Gna gna gna gna gna, pauvre conne !\r\n\r\n19:54:41:20  19:54:45:06\r\n -Nouvelle pol\u00e9mique en France:\r\n          le burkini.\r\n\r\n19:54:45:08  19:54:47:12\r\nUn mot r\u00e9p\u00e9t\u00e9 par les politiques\r\n\r\n19:54:47:14  19:54:51:07\r\n     m\u00eame si on en voit peu\r\n        sur les plages.\r\n\r\n19:54:51:15  19:54:55:15\r\n     En Suisse, le National\r\n  est favorable \u00e0 une voix pr\u00e8s\r\n\r\n19:54:55:17  19:54:59:12\r\n  \u00e0 l'interdiction de la burqa.\r\n\r\n19:54:59:14  19:55:02:04\r\nUn Conseil national o\u00f9 na\u00eet le toll\u00e9\r\n\r\n19:55:02:06  19:55:05:18\r\nsuite aux propos d'A.Geissbuehler\r\n          sur le viol.\r\n\r\n19:55:06:01  19:55:09:09\r\n-Le viol doit \u00eatre puni s\u00e9v\u00e8rement.\r\n\r\n19:55:09:11  19:55:11:19\r\n    Mais il y a des exceptions,\r\n\r\n19:55:11:21  19:55:16:07\r\n   par exemple des femmes na\u00efves\r\nqui ram\u00e8nent un inconnu chez elles,\r\n\r\n19:55:16:09  19:55:20:05\r\n  se laissent aller puis refusent\r\n      malgr\u00e9 tout un rapport.\r\n\r\n19:55:20:07  19:55:25:09\r\n Il y a une part de responsabilit\u00e9\r\n  et le sursis peut se justifier.\r\n\r\n19:55:25:18  19:55:30:10\r\n-S'en suit un hashtag, signifiant\r\n  litt\u00e9ralement \"un cri suisse\"\r\n\r\n19:55:30:11  19:55:35:10\r\n    et des tweets d\u00e9non\u00e7ant \r\n    le sexisme au quotidien.\r\n\r\n19:55:36:10  19:55:43:00\r\n     Mais le th\u00e8me politique\r\nenflammant l'ann\u00e9e, c'est le RBI.\r\n\r\n19:55:43:02  19:55:49:02\r\nUne id\u00e9e originale qui fait causer\r\n  au-del\u00e0 des fronti\u00e8res suisses\r\n\r\n19:55:49:04  19:55:52:11\r\n mais est balay\u00e9 dans les urnes.\r\n\r\n19:55:53:16  19:55:58:17\r\nSi l'argent ne tombe pas du ciel, il\r\nse cultive dans les paradis fiscaux.\r\n\r\n19:55:58:19  19:56:03:15\r\n  Les \"Panama Papers\" \u00e9claboussent\r\njusqu'au Premier ministre islandais,\r\n\r\n19:56:03:17  19:56:05:06\r\n     pouss\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission.\r\n\r\n19:56:05:08  19:56:08:09\r\nL'Islande qui s\u00e9duit durant l'Euro,\r\n\r\n19:56:08:11  19:56:12:11\r\n jusqu'\u00e0 en faire perdre la voix\r\n   \u00e0 son commentateur vedette.\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:14:21\r\n      Il crie en islandais\r\n\r\n19:56:15:03  19:56:20:04\r\n  Et imposer son cri de guerre\r\n          \u00e0 l'Europe.\r\n\r\n19:56:23:14  19:56:28:00\r\n   Mais la surprise de l'ann\u00e9e\r\n     se passe en Angleterre.\r\n\r\n19:56:28:02  19:56:36:02\r\nLeicester s'impose face aux stars\r\n      de la Premier League.\r\n\r\n19:56:39:08  19:56:41:15\r\n  2016: l'odyss\u00e9e de l'espace.\r\n\r\n19:56:41:17  19:56:45:11\r\n  D'abord avec la sonde Rosetta\r\n\r\n19:56:45:13  19:56:51:15\r\nqui s'\u00e9crase sur la com\u00e8te Tchouri\r\n   et rejoint le robot Philae.\r\n\r\n19:56:51:17  19:56:59:02\r\nIls laissent un h\u00e9ritage de 10 ans\r\n      de donn\u00e9es \u00e0 analyser.\r\n\r\n19:56:59:10  19:57:02:06\r\nAvec l'atterrisseur Schiaparelli\r\n   ensuite, qui atteint Mars\r\n\r\n19:57:02:08  19:57:03:18\r\n      mais se crashe aussi.\r\n\r\n19:57:04:00  19:57:08:15\r\nEt impossible de refermer l'ann\u00e9e\r\n     sans le mot \"plagiat\".\r\n\r\n19:57:08:17  19:57:13:05\r\n Un mot qui s\u00e9vit dans le monde \r\n acad\u00e9mique mais aussi politique\r\n\r\n19:57:13:07  19:57:16:11\r\n    avec la futurefirst lady\r\n         Melania Trump,\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:18:14\r\n       qui copie M.Obama.\r\n\r\n19:57:18:16  19:57:20:11\r\n         D\u00e9monstration.\r\n\r\n19:57:28:02  19:57:32:08\r\n  -Led Zeppelin s'en sort mieux\r\n   dans le proc\u00e8s pour plagiat\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:35:08\r\n  intent\u00e9 par le groupe Spirit.\r\n\r\n19:57:35:10  19:57:37:11\r\n     Un jury les innocente.\r\n\r\n19:57:37:13  19:57:42:11\r\n     On pourra encore r\u00eaver sur\r\nles accords de \"Stairway to Heaven\".\r\n\r\n19:57:42:12  19:57:49:03\r\n          Led Zeppelin\r\n       Stairway to Heaven\r\n\r\n19:57:50:01  19:57:57:04\r\n-Demain, la suite de la r\u00e9trospective\r\n    avec les chiffres de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:57:57:06  19:58:00:07\r\n   Une r\u00e9trospective \u00e0 retrouver\r\n          sur rtsinfo.ch\r\n\r\n19:58:03:02  19:58:05:08\r\n         Je vous rappelle\r\n      cette triste nouvelle:\r\n\r\n19:58:05:10  19:58:07:20\r\n     le d\u00e9c\u00e8s du dessinateur \r\n     Raymond Burki, \u00e0 67 ans.\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:10:11\r\n     Il avait pris sa retraite\r\n      il y a 2 ans seulement\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:14:17\r\n apr\u00e8s avoir fait les beaux jours\r\n     du quotidien 24 Heures.\r\n\r\n19:58:15:11  19:58:18:08\r\n  Merci d'avoir suivi ce journal.\r\n\r\n19:58:18:10  19:58:22:09\r\n    Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n    suivie de \"Temps Pr\u00e9sent\",\r\n\r\n19:58:22:11  19:58:24:23\r\n  consacr\u00e9 aux jeunesses rurales.\r\n\r\n19:58:25:01  19:58:28:03\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:58:28:05  19:58:33:02\r\n    Sous-titrage SWISS TXT: \r\n     F.Froidevaux, K.Marcato,\r\n      C.Mohnhaupt, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-03-30T00:43:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1612567944", "durationSec": 384, "title": "FRIGO REVUE LES MOTS_RTS000001021898", "excerpt": "R\u00e9trospective des \u00e9v\u00e9nements d'actualit\u00e9 de l'ann\u00e9e 2016 sur la th\u00e9matique des mots qui ont marqu\u00e9 l'actualit\u00e9.", "remarks": "Contient des archives.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASCIOLI, Tibio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "CROTTA BEN HENDA, Rita", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistant de R\u00e9alisation", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "NIKOULIN, Philip", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1612567945", "durationSec": 153, "title": "FRIGO SURDIAGNOSTIC_RTS000001019837", "excerpt": "Face \u00e0 certaines tumeurs, le d\u00e9pistage peut s'av\u00e9rer contre-productif en traitant lourdement un patient qui n'aurait pas d\u00e9velopp\u00e9 un cancer par la suite. Ce surdiagnostic est constat\u00e9 surtout dans les cas de cancer de la prostate et de cancer du sein.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SILLIG, Lucia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "WERMUS GENEVAY, Olivia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Graphiste", "name": "OCHSNER, Estelle", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["DIAGNOSTIC M\u00c9DICAL", "ONCOLOGIE", "CANCER"], "sequenceIds": ["1568002"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567946", "durationSec": 100, "title": "SO BILAN CAMPAGNE MAURER_RTS000001025350", "excerpt": "Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Ueli Maurer fait le bilan de son ann\u00e9e en tant que chef  du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Finances, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le chef du D\u00e9partement de la D\u00e9fense.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ADELBODEN"], "thematicThemes": ["INTERVIEW"], "thematicPersons": ["MAURER, UELI"], "sequenceIds": ["1568001"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567947", "durationSec": 106, "title": "SO BURKI DECES_RTS000001025291", "excerpt": "Le dessinateur suisse Raymon Burki, dessinateur de presse au journal 24 Heures pendant 38 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["DESSIN DE PRESSE", "D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["BURKI, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567948", "durationSec": 38, "title": "SO INCENDIES GRISONS TESSIN 3_RTS000001025263", "excerpt": "Un deuxi\u00e8me incendie de for\u00eat, apr\u00e8s celui de la veille, s'est produit dans la nuit, ce qui a provoqu\u00e9 la fermeture de 'autoroute A13. Les causes de cet incendie sont encore inconnues. Le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin s'est rendu sur place dans la journ\u00e9e, alors que  plusieurs h\u00e9licopt\u00e8res de l'arm\u00e9e suisse ont particip\u00e9 aux op\u00e9rations.", "thematicGeographicals": ["GRISONS"], "thematicThemes": ["INCENDIE DE FOR\u00caT"], "thematicPersons": ["PARMELIN, GUY"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567949", "durationSec": 20, "title": "SO MURISIER_RTS000001025105", "excerpt": "Le skieur suisse Justin Murisier a r\u00e9ussi le meilleur r\u00e9sultat de sa carri\u00e8re en Coupe du monde lors du combin\u00e9 messieurs de Santa Caterina, lors duquel il s'est class\u00e9 au 4e rang final.", "thematicGeographicals": ["SANTA CATERINA (LOMBARDIE)"], "thematicThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["MURISIER, JUSTIN"], "sequenceIds": ["1567927"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567950", "durationSec": 39, "title": "SO PC TURQUIE PROCES_RTS000001025383", "excerpt": "Un tribunal d'Istanbul a ordonn\u00e9 la remise en libert\u00e9, sous contr\u00f4le judiciaire, de l'\u00e9crivaine turque Asli Erdogan. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9e avec huit autres \u00e9crivains et journalistes pour appartenance \u00e0 une organisation terroriste, en lien avec la cause kurde. Toutefois le proc\u00e8s reprend le 2 janvier 2017, et les accus\u00e9s risquent toujours la prison \u00e0 vie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ISTANBUL"], "thematicThemes": ["LIB\u00c9RATION DE D\u00c9TENU", "LIBERT\u00c9 D'EXPRESSION", "\u00c9CRIVAIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567951", "durationSec": 98, "title": "SO REAX DECES BURKI 2_RTS000001025363", "excerpt": "Des personnalit\u00e9s romandes comme les conseillers d'Etat vaudois Jacqueline de Quattro et Pascal Broulis, l'ex-journaliste sportif Bernard Jonzier rendent hommage au dessinateur de presse du journal 24 Heures, Raymond Burki d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge de 67 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHAT, Magali", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["D\u00c9C\u00c8S"], "thematicPersons": ["BURKI, RAYMOND"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567952", "durationSec": 90, "title": "SO REFERENDUM POLITOLOGUE_RTS000001025382", "excerpt": "Un politologue de l'Universit\u00e9 de Lucerne et membre du parti socialiste a lanc\u00e9 sur Twitter un r\u00e9f\u00e9rendum contre la loi d'application de l'initiative \"Contre l'immigration de masse\", adopt\u00e9e il y a deux semaines par la Parlement. L'UDC qui avait renonc\u00e9 alors \u00e0 lancer un r\u00e9f\u00e9rendum ne soutient pas ce r\u00e9f\u00e9rendum.", "contributors": [{"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "FLUCKIGER, Eliane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BRUN, Auro", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GUILLAUME, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1568000"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567953", "durationSec": 107, "title": "SO SHIFFRIIN PORTRAIT 2_RTS000001025094", "excerpt": "Interview de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui m\u00e8ne actuellement le classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe de monde de ski alpin dames et s'exprime en particulier sur sa rivale suisse Lara Gut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["STYRIE"], "thematicThemes": ["DAMES", "SKI ALPIN (COMP\u00c9TITION)", "INTERVIEW"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567954", "durationSec": 24, "title": "SO SKI DAMES_RTS000001025344", "excerpt": "Victoire de la skieuse am\u00e9ricaine Mikaela Shiffrin qui a remport\u00e9 le slalom dames de Coupe du monde de Semmering. Elle devient la premi\u00e8re skieuse \u00e0 remporter 3 courses 3 jours de suite. La skieuse suisse Wendy Holdener s'est class\u00e9e au 3e rang de ce slalom.", "thematicGeographicals": ["SEMMERING"], "thematicThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "thematicPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "HOLDENER, WENDY"], "sequenceIds": ["1567927", "1567928"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567955", "durationSec": 93, "title": "SO SYRIE CESSEZ LE FEU 2_RTS000001025394", "excerpt": "Le cessez-le-feu entre le r\u00e9gime syrien du pr\u00e9sident Bachar El Assad et une partie des rebelles doit entrer en vigueur \u00e0 minuit. Un accord patronn\u00e9 par la Russie alli\u00e9e, avec l'Iran, du gouvernement de Damas, et par la Turquie, qui soutient une partie de l'opposition syrienne.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["PAIX", "PLAN DE PAIX"], "thematicPersons": ["POUTINE, VLADIMIR"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1612568008", "summary": "Justin Murisier, skieur suisse, d\u00e9valant piste de slalom et terminant au 1er rang provisoire.", "id": "1567927", "visualThemes": ["COMBIN\u00c9 (SKI ALPIN)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["SANTA CATERINA (LOMBARDIE)"], "visualPersons": ["MURISIER, JUSTIN"]}, {"internalArchiveId": "AA1612568009", "summary": "Semmering, nocturne : Wendy Holdener, skieuse suisse, exultant dans l'aire d'arriv\u00e9e. Au ralenti, Wendy Holdener d\u00e9valant piste lors de la 2e manche. Mikaela Shiffrin, skieuse am\u00e9ricaine, franchissant victorieusement la ligne d'arriv\u00e9e.", "id": "1567928", "visualThemes": ["SLALOM SP\u00c9CIAL (SKI ALPIN)", "DAMES"], "visualGeographicals": ["SEMMERING"], "visualPersons": ["SHIFFRIN, MIKAELA", "HOLDENER, WENDY"]}, {"internalArchiveId": "AA1612568081", "summary": "Site Twitter de Nenad Stojanovic, politologue Universit\u00e9 Lucerne. Itw  par Skype Nenad Stojanovic.\nItw Raymond Clottu, conseiller national UDC Neuch\u00e2telois.", "id": "1568000", "visualThemes": ["R\u00c9F\u00c9RENDUM", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612568082", "summary": "Ueli Maurer conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement des Finances se promenant. Itw Ueli Maurer.\nUeli Maurer discutant avec des habitants. Int ferme, Ueli Maurer donnant du foin \u00e0 des vaches. Ueli Maurer s'adressant aux journalistes qui l'accompagnent.\nDiscours d'Ueli  Maurer.\nUeli Maurer mangeant une fondue avec des journalistes.", "id": "1568001", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["ADELBODEN"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "AA1612568083", "summary": "Gros plan main faisant une prise de sang. Laborantine manipulant des pipettes.\nItw Idriss Guessous, sp\u00e9cialiste M\u00e9decine interne PMU Lausanne et HUG Gen\u00e8ve.\nArticle site du New England Journal of m\u00e9dicine sur l'impact du surdiagnostic.\nPatient homme faisant un examen de d\u00e9pistage du cancer de la prostate. M\u00e9decin examinant le r\u00e9sultat de l'examen.\nItw Professeur Patrice Jichlinski, chef du service d'urologie.", "id": "1568002", "visualThemes": ["DIAGNOSTIC M\u00c9DICAL", "D\u00c9PISTAGE DE MALADIES", "ONCOLOGIE", "CANCER"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612568084", "summary": "Duplex Lausanne : Itw Professeure Solange Peters, cheffe du Service d'oncologie h\u00f4pital CHUV.", "id": "1568003"}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1680891", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT029117", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-EC64D973-0D5D-4B33-9AC3-1FBC4D675DEF", "internalArchiveId": "EC64D973-0D5D-4B33-9AC3-1FBC4D675DEF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux veulent que la Conf\u00e9d\u00e9ration encadre mieux le don du sang", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, membre de la commission de la sant\u00e9;Jean-Fran\u00e7ois Steiert, socialiste fribourgeois\r\nPlus de 100 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux de tous bords politiques veulent que la Conf\u00e9d\u00e9ration encadre mieux la pratique du don du sang. Ils ont cosign\u00e9 une initiative parlementaire pour que l'approvisionnement en produits sanguins devienne une t\u00e2che de l'Etat.\r\n\r\n* * Des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux veulent que la Conf\u00e9d\u00e9ration encadre mieux le don du sang 12h30 dons du sang\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit mieux encadrer la pratique du don du sang. Plus de 100 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, de tous bords politiques, en sont convaincus. Ils ont co-sign\u00e9 une initiative parlementaire pour que l'approvisionnement en produits sanguins devienne une t\u00e2che de l'Etat. Une mani\u00e8re d'assurer selon eux la quantit\u00e9, mais aussi la qualit\u00e9 du sang et de ses produits d\u00e9riv\u00e9s. Pietro Bugnon, la loi actuelle est assez floue...\r\nLe don du sang est aujourd'hui entr\u00e9 dans les habitudes de beaucoup de personnes. Pourtant, les r\u00e8gles qui encadrent cette pratique sont v\u00e9tustes. Il faut remonter \u00e0 1951 pour trouver une trace de cadre l\u00e9gal... Un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral en l'occurence, qui stipule que le service de transfusion de sang pour les besoins militaires et civils est une des t\u00e2ches de la Croix Rouge suisse.\r\nInsuffisant, pour une majorit\u00e9 d'\u00e9lus du Conseil national, qui ont sign\u00e9 cette initiative parlementaire. Parmi eux l'UDC Raymond Clottu, membre de la commission de la sant\u00e9...\r\nSON 23''\r\nGarantir la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 aussi. Jean-Fran\u00e7ois Steiert, socialiste fribourgeois.\r\nSON 15''\r\nInterdire l'importation de sang ou de produits d\u00e9riv\u00e9s du sang obtenus \r\nDu sang en quantit\u00e9 et du sang gratuit... L'initiative parlementaire demande aussi que le principe de la gratuit\u00e9 des dons soit inscrit dans la loi. Principe prescrit par l'organisation mondiale de la sant\u00e9. Pour \u00e9viter que des personnes vendent leur sang pour subvenir \u00e0 leurs besoins. Parfois au p\u00e9ril de leur vie.", "durationSec": 131, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257773", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux veulent que la Conf\u00e9d\u00e9ration encadre mieux le don du sang / 12H30_2016-12-28T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 28.12.2016"], "alternativeSummary": ["Plus de 100 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux de tous bords politiques veulent que la Conf\u00e9d\u00e9ration encadre mieux la pratique du don du sang. Ils ont cosign\u00e9 une initiative parlementaire pour que l\u2019approvisionnement en produits sanguins devienne une t\u00e2che de l\u2019Etat."], "variantIds": ["ece-8257773"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:14Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration doit mieux encadrer la pratique du don du sang, je vous le disais en titre \u00e0 l'instant, plus de 100 \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux de tous les bords politiques en sont convaincus, ils ont cosign\u00e9 une initiative parlementaire pour que l'approvisionnement en produits sanguins devienne une t\u00e2che de l'\u00c9tat, une mani\u00e8re d'assurer, selon eux, la quantit\u00e9 mais aussi la qualit\u00e9 du son et de ses produits d\u00e9riv\u00e9s, Pietro Bugnon la loi actuelle est assez floue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [93%] :\r\nOui, parce que les r\u00e8gles qui encadrent le don du sang sont v\u00e9tustes, une pratique qui est pourtant entr\u00e9 dans les habitudes de beaucoup de personnes aujourd'hui, il faut remonter en fait \u00e0 1951 pour trouver trouver l'unique loi qui r\u00e9git le don du sang, un arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral en l'occurrence, qui stipule que le service de transfusion de sang pour les besoins militaires et civils est une t\u00e2che de la Croix-Rouge suisse, organisation qui entre- temps a d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 cette mission \u00e0 une autre entit\u00e9 c'est ce flou, ce vide juridique qu'une majorit\u00e9 d'\u00e9lus du conseil national veut combler la Conf\u00e9d\u00e9ration doit prendre ses responsabilit\u00e9s, estime Raymond Clottu UDC neuch\u00e2telois et membre de la commission de la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [79%] :\r\nC'est le r\u00f4le m\u00eame de la Conf\u00e9d\u00e9ration de veiller \u00e0 ce qu'on n'ait pas de p\u00e9nurie parce que on prend le cas de figure un attentat terroriste, par exemple, mais \u00e7a demande des quantit\u00e9s de sang quand m\u00eame assez important, on a pu le voir malheureusement \u00e0 Paris et \u00e7a, nous pensons que c'est \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration de payer \u00e0 cette approvisionnement sang pour la population de notre pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [93%] :\r\nGarantir la quantit\u00e9 et la qualit\u00e9 aussi Jean-Fran\u00e7ois Steiert socialiste fribourgeois. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:25) [74%] :\r\nSi la Conf\u00e9d\u00e9ration un responsable, elle peut tr\u00e8s maigre, c'est l'ensemble de qualit\u00e9 qui pourrait par exemple exclure que des entreprises ou banques, des produits d\u00e9riv\u00e9s du sang ensuite sa pr\u00e9vision dans des pays o\u00f9 il est possible de vente, c'est-\u00e0-dire on appelle normes de qualit\u00e9 moyenne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [91%] :\r\nInterdire l'importation de sang ou de produits d\u00e9riv\u00e9s, contre r\u00e9mun\u00e9ration, l'initiative parlementaire demande que la gratuit\u00e9 des dons soit inscrite dans la loi, principe qui figurent d\u00e9j\u00e0 dans la Constitution et qui a prescrit aussi par l'Organisation mondiale de la sant\u00e9 pour \u00e9viter notamment que des personnes vendent leur sang pour subvenir \u00e0 leurs besoins, parfois au p\u00e9ril de leur vie, cette proposition a toutes ses chances \u00e0 la port\u00e9e par 112 conseillers nationaux et devrait donc logiquement \u00eatre accept\u00e9s au pl\u00e9num sans doute l'an prochain le pas. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T11:48:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E4DD8A08-8B8E-49D6-8865-BB3A050978A0", "internalArchiveId": "E4DD8A08-8B8E-49D6-8865-BB3A050978A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "La mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse a marqu\u00e9 l'ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d'hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.\r\n\r\n* * L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse (INVITE DE LA REDACTION OLIVIER MEUWLY)  \r\nOlivier Meuwly, essayiste, historien PLR, +41 79 **\r\nDIR STU LAUSANNE \r\nHeure\r\nNous nous int\u00e9ressons cette semaine, \u00e0 quelques-uns des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e mais dont on parlera encore \u00e0 coup s\u00fbr en 2017. Ce matin, on va parler politique : c'est le th\u00e8me de l'anne\u00e9... et il a enfin trouv\u00e9 son \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d'hiver. Il s'agit bien s\u00fbr de la mise en oeuvre de l'initiative contre l'immigration de masse du 9 f\u00e9vrier 2014. 3 ans de discussions pour trouver un compris compatible avec l'Europe. Pourtant le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9, et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue... L'ASIN promet de lancer une initiative contre la libre circulation des personnes parce que, dit-elle, le vote populaire du 9 fevrier 2014 n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. \r\nBonjour Olivier Meuwly, et merci d'\u00eatre notre invit\u00e9. Vous \u00eates essayiste, historien, grand connaisseur du PLR, le PLR qui a \u00e9l\u00e9 l'artisan du compromis et qui joue le r\u00f4le de pivot sur les sujets europ\u00e9ens. on y reviendra... Mais d'abord ...\r\nVolont\u00e9 populaire respect\u00e9e?\r\n-Est-ce que le compromis sur l'initiative contre l'immigration de masse respecte la volont\u00e9 du peuple ? (oui!)\r\n-Sur ce sujet, vous seriez pour un r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire ? (il est pour les r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire sur les loi d'applicaiton, car il pense que le peuple a le droit de dire une chose et penser une autre 3 ans compte tenu des \u00e9l\u00e9ments nouveaux, et ainsi le peuple pourrait dire \"retournez au boulot\" ou \"ok pour moi\")\r\nVotes \u00e0 venir sur le sujet\r\n-L'initiative RASA qui veut biffer l'article constitutionnel contre l'immigration en revanche selon vous n'est pas d\u00e9mocratique, pourquoi ?\r\n-Le CF planche sur un contre projet. Mais ne pourrait-on pas vivre avec un tel d\u00e9calage entre la Constitution et la loi? Ce ne serait pas la premi\u00e8re initiative mise en oeuvre partiellement.\r\n-ASIN nous promet une initiative contre la libre-circulation... juste?\r\nQue faut-il pour clore le sujet?\r\n-On n'a pas fini de parler de nos relations avec l'Union europ\u00e9enne. Que faut-il pour que ce dossier soit un jour d\u00e9finitivement clos ? Est-ce que le peuple ne va pas fnir par se lasser ?! \r\nPLR (et ses paradoxes)\r\n-Le parti lib\u00e9ral radical a \u00e9t\u00e9 l'artisan de la solution de mise en oeuvre du vote du 9 f\u00e9vrier bas\u00e9e sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Un parti qui a fait de la bureaucratie son ennemi jur\u00e9, qui met sur pied un mod\u00e8le contraignant pour les entreprises, en pactisant avec la gauche. Etonnant non ?\r\n-Aux manettes du PLR: l'ancien pr\u00e9sident et s\u00e9nateur argovien: Philipp M\u00fcller. Et la nouvelle pr\u00e9sidente? Petra G\u00f6ssi? On l'a tr\u00e8s peu vue depuis son \u00e9lection \u00e0 la t\u00eate du parti...\r\n-Au final, on a (presque) retrouv\u00e9 la traditionnelle alliance pro-bilat\u00e9rales PS-PLR. Est-ce que cette posture du PLR ne risque pas de lui faire perdre des plumes dans les urnes ? \r\n-L'alliance avec la gauche risque d'\u00eatre mal per\u00e7ue dans la base de ce parti.\r\n-Au Parlement, le PLR peut former des majorit\u00e9s avec le centre aux Etats. Avec l'UDC au National. C'est le parti pivot. Position inconfortable? Risque d'illisibilit\u00e9 de sa ligne politique?\r\nPDC\r\n-Le PDC manquait \u00e0 l'appel de cette alliance. Comment expliquez-vous cette posture du PDC ? Electoraliste ?\r\nSyst\u00e8me politique suisse\r\n-Comment se porte-t-il? Solide?\r\nSoif de droite\r\n-Un th\u00e8me qui va \u00e9galement continuer de nous occuper en 2017, c'est cette soif de droite qu'on voit en occident, \u00e0 quoi l'imputez vous ? \r\nFaillite des \u00e9lites? \r\n-Vous avez \u00e9crit une tribune sur la faillite des \u00e9lites, li\u00e9e selon vous d'abord \u00e0 la faillite de la complexit\u00e9.\r\n-Les id\u00e9ologies n'ont pas disparu... elles n'ont m\u00eame jamais \u00e9t\u00e9 aussi puissantes??", "durationSec": 1375, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8270829", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse", "L\u2019invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse / JDM_2016-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse / JDM_2016-12-28T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.", "Olivier Meuwly, historien et \u00e9crivain suisse. La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue. Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.", "La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste.", "La mise en oeuvre de l\u2019initiative contre l\u2019immigration de masse a marqu\u00e9 l\u2019ann\u00e9e 2016 et a enfin trouv\u00e9 un \u00e9pilogue lors de la session parlementaire d\u2019hiver. Pourtant, le d\u00e9bat n'est pas termin\u00e9 et la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue.   Grand connaisseur du PLR, Olivier Meuwly est historien et essayiste."], "variantIds": ["ece-8257755", "ece-8257740"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:12Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPremi\u00e8res 7 heures 36 ans s'int\u00e9resse toute la semaine \u00e0 7 heures 35 avec nos invit\u00e9s \u00e0 quelques-uns des \u00e9v\u00e9nements qui ont marqu\u00e9 l'ann\u00e9e \u00e9coul\u00e9e, dont on parlera encore \u00e0 coup s\u00fbr l'ann\u00e9e prochaine en 2017 ce matin, on va parler politique suisse, c'est le th\u00e8me de l'ann\u00e9e et il a enfin trouv\u00e9 son \u00e9pilogue lors de la derni\u00e8re session parlementaire, il s'agit bien s\u00fbr la mise en oeuvre de l'initiative contre humiliation de masse, accept\u00e9e par le peuple suisse le 9 f\u00e9vrier 2014, 3 ans de discussions, de d\u00e9bats pour trouver un compromis compatible avec l'Europe, pourtant ce d\u00e9bat en bas n'est pas termin\u00e9 la question des relations avec l'Union europ\u00e9enne reste irr\u00e9solue l'Asie c'est tout r\u00e9cent, l'ASIN promet de lancer une initiative contre la libre- circulation des personnes, parce que, dit -elle, la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 bonjour Olivier Meuwly bonjour reste vaste d\u00e9bat qu'on va parcourir avec vous ce qui s'est fait cette ann\u00e9e, ce qu'on aura dans l'\u00e9tang au prochain vous \u00eates essayiste, historien, grand connaisseur du PLR vous avez publi\u00e9 il y a quelques mois aux \u00e9ditions Slatkine la droite et la gauche dont vous nous dites qu'elles existent encore bel et bien, contrairement \u00e0 d'autres, le PLR, disait le PLR qui a \u00e9t\u00e9 l'artisan du compromis et qui est, qui est un peu revenu au au centre, ce parti qui \u00e9tait le pivot \u00e0 l'\u00e9poque et qui a, et qui est n\u00e9 et o\u00f9 rena\u00eet de ses cendres, cette ann\u00e9e, on y reviendra, mais tout d'abord, ce qui a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9e par le Parlement il y a quelques semaines, ce compromis sur l'initiative contre l'immigration de masse est ce que vous qui \u00eates historien des id\u00e9es politiques est -ce que \u00e7a respecte ou non la volont\u00e9 du peuple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:29) [89%] :\r\nJ'\u00e9tais en effet un peu surpris de tous ces soucis pour le moment sur ce sujet, c'est sur le mot qui d\u00e9non\u00e7ait une pr\u00e9tendue trahison de la volont\u00e9 populaire, alors je crois que de sur le le mais la m\u00e9canique de la d\u00e9mocratie directe en Suisse, je crois que la proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e et je crois surtout que par ce que le recours au peuple est toujours possible par un biais ou par un autre, c'est au seul devoir du Parlement et du conseil g\u00e9n\u00e9ral de chercher les solutions les plus acceptable et de donner aussi leur interpr\u00e9tation d'un texte vot\u00e9 par le peuple, il est \u00e9vident que la solution id\u00e9ale serait de pouvoir appliquer telle quelle une un texte qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 mais on conna\u00eet, il y a plusieurs cas dans l'histoire m\u00eame r\u00e9cente de situations o\u00f9 les la r\u00e9alit\u00e9 se heurtent parfois plut\u00f4t le le les choix politiques se heurte \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 qui est un peu plus r\u00e9tive \u00e0 \u00e0 des situations au carr\u00e9, donc \u00e0 pr\u00e9sent des promesses avaient \u00e9t\u00e9 faites il n'y aurait jamais de probl\u00e8me entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne des solutions serait facile \u00e0 trouver et c'\u00e9tait au Conseil f\u00e9d\u00e9ral de travailler en l'occurrence, on s'est aper\u00e7u que non, qu'il y avait de gros probl\u00e8mes, que l'Union europ\u00e9enne \u00e9tait pas pr\u00eate \u00e0 accepter son son maudire les d\u00e9cisions du peuple suisse et d\u00e8s lors, c'\u00e9tait au r\u00f4le du Parlement et du gouvernement de trouver le mois il y a de trouver un chemin d'\u00eatre en restant le plus pr\u00e8s possible de la d\u00e9cision du texte vot\u00e9 mais en cherchant \u00e0 l'adapter \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et le syst\u00e8me suisse permet ce travail- l\u00e0 parce que il y a toujours les moyens de revenir sur la question et puis on a tous tous sujet m\u00e9rite aussi l'\u00e9tat d'\u00eatre dig\u00e9r\u00e9 d'\u00eatre travailler d'\u00eatre confront\u00e9 \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dont dont je parlais dans le en l'occurrence pour vous dire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [82%] :\r\nPas des ni d\u00e9mocratie, c'est tr\u00e8s clair, il y a donc c'est c'est le texte n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame \u00e7a s'est adapt\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la Real Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [87%] :\r\nSi, durant la nuit avec la TVA \u00e0 l'\u00e9poque il y avait eu 2 3 ans 3 votations pour que le syst\u00e8me soit accept\u00e9 l'assurance maternit\u00e9 \u00e7a aussi pris beaucoup de temps, il y a un processus de maturation qui est n\u00e9cessaire et si aujourd'hui on devait revoter sur cette initiative, je suis pas certain que le peuple la veulent accepterait de la m\u00eame fa\u00e7on, car entre ce qu'on esp\u00e8re, ce qu'on attend le jour J et puis l\u00e0, on voit ce qui se passe apr\u00e8s l'\u00e9volution qui se produit et puis il peut y avoir ce ph\u00e9nom\u00e8ne de d\u00e9cantation d'adaptation \u00e0 \u00e0 \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 quelque et en l'occurrence c'est le parlement propose un texte, il y avait moyen de lancer le r\u00e9f\u00e9rendum n'a pas \u00e9t\u00e9 fait, peut-\u00eatre que l'UDC c'est aussi pourquoi, parce que c'est pas s\u00fbr qu'elle re\u00e7oit retrouve exactement le m\u00eame cas de figure, qui en 2014 et qu'puisse tirer ses boulets de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il y aurait eu une \u00e9volution que les gens vont s'y compris durant 3 ans, que le contexte avait \u00e9volu\u00e9 et qu'ont aussi, on ne pouvait pas non plus imposer ce qu'on voulait \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, malgr\u00e9 ses probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [87%] :\r\nAlors on va Olivier Meuwly position tr\u00e8s claire qui est la v\u00f4tre, qui a pas d\u00e9ni d\u00e9mocratie \u00e0 d\u00e9cantation d'un texte accept\u00e9 il y a 3 ans et puis bah voil\u00e0, les temps ont chang\u00e9 aussi vous nous dites aussi, c'est de loin pas la premi\u00e8re fois que que ce processus a lieu dans la politique suisse, vous rappelez l'assurance maternit\u00e9, etc, bon vent revoter on va devoir le faire, pour le coup, parce que il se profile pas mal de choses allons rappelle y aura pas de r\u00e9f\u00e9rendum, l'UDC ne bouge pas pour l'instant, il y aura peut-\u00eatre Gaza un contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et puis y a l'ASIN aussi qui est sorti du bois, et quelques jours en disant : il va falloir voter maintenant tr\u00e8s clairement frontalement pour ou contre la libre- circulation des des personnes si on commence par hasard cette initiative qui veut biffer l'article constitutionnel accept\u00e9 il y a, il y a 3 ans est -ce que \u00e7a c'est d\u00e9mocratique ou antid\u00e9mocratique Olivier Maus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [87%] :\r\nC'est c'est d\u00e9mocratique parce que ils ont le droit de le faire, le syst\u00e8me le permet, donc il n'y a pas de, de, de, de rupture par rapport \u00e0 ce que la proc\u00e9dure dite dict\u00e9e, en revanche, sur la mani\u00e8re de faire, je suis plus circonspect, et je crois que ce n'est pas une bonne id\u00e9e de de de si rapidement, dire on va revoter sur lequel vous vous \u00eates tromp\u00e9, on revient sur cette logique qui a fait tant de mal \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, le peuple se trompent, il faut le faire revoter parce que il comprendra, d\u00e8s lors, ce qui s'est r\u00e9ellement pass\u00e9 et o\u00f9 est son int\u00e9r\u00eat, je crois que la la m\u00e9thode est d\u00e9mocratiquement et juridiquement correcte, en revanche, politiquement, c'est plus douteux, je pr\u00e9f\u00e8re largement la proc\u00e9dure qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 dans le cadre de la loi d'application Moi -m\u00eame, je serai leur parce que favorable \u00e0 ce que on vote automatiquement sur des lois d'application et d'ici, a -t-il r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire, pourquoi pas favorable \u00e0 bravo r\u00e2ble non je pr\u00e9f\u00e8re le syst\u00e8me actuel mais si vraiment il faut changer quelque chose, comme le demandent certains, h\u00e9 bien tant qu'\u00e0 faire, on aurait vraiment le Parlement qui a ce qu'on a se d\u00e9pr\u00e9cie semi- Direct et \u00e7a s'appelle un mort \u00e0 certaines Dalayman important, \u00e7a veut dire que le Parlement a son mot \u00e0 dire, y compris dans la les textes adopt\u00e9s selon la voie de la d\u00e9mocratie directe, initiative r\u00e9f\u00e9rendum le Parlement travaille adopte une loi fait, une loi d'application et puis alors pourquoi pas on soumet directement le la loi au peuple qui validerait ou validerait le travail du Parlement avec ce taux de recul qui, pour elle, permet de voir les choses diff\u00e9remment, mais non pas en lui disant peuple tu t'es tromp\u00e9, il faut maintenant repasser \u00e0 donc \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [87%] :\r\nClairement, pour ce qui s'est tram\u00e9 sous la Coupole, \u00e0 la fin de la derni\u00e8re le vendredi de la la la derni\u00e8re session d'hiver cette loi d'application il, il aurait fallu dans l'id\u00e9al, mais c'\u00e9tait pas notre syst\u00e8me de pr\u00e9voit pas \u00e7a pour l'instant, r\u00e9f\u00e9rendum obligatoire du coup \u00e7a couperait l'herbe sous le pied du d\u00e9c\u00e8s qui dit Dany d\u00e9mocratie alors au vote de l'empire obligatoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:17) [85%] :\r\nCeux qui veulent de nouveau, c'est une hypoth\u00e8se : c'est une, c'est une possibilit\u00e9, si vraiment on veut modifier le syst\u00e8me, y a beaucoup, discussions autour de la r\u00e9forme des droits populaires et ceci pourrait \u00eatre une piste qui me para\u00eetrait plus porteuses, comme d'autres, par exemple, devant une cour constitutionnelle qui appara\u00eetrait alors \u00eatre un tr\u00e8s grave probl\u00e8me par rapport \u00e0 \u00e0 la subtilit\u00e9 du m\u00e9canisme que l'on conna\u00eet aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [87%] :\r\nBon, il y a, il y a le conseil f\u00e9d\u00e9ral qui planche sur un contre projet, ce qu'on pourrait pas vivre avec untel d\u00e9calage l\u00e0 aujourd'hui entre la Constitution et la loi d'application, il faut vraiment l\u00e0 aussi encore un contre- projet Olivier Meuwly. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:48) [85%] :\r\nAlors, \u00e0 la limite le contre- projet il est plus \u00e0 la \u00e0 la possible initiative de l'ASIN celui la libre- circulation que sur Gaza oui un jeu \u00e0 plusieurs pistes qui se joue actuellement, je ne sais pas encore, c'est un choix tactique, il a fait cette loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par le Parlement il y a \u00e0 Gaza, il y a cette menace d'initiative venant de l'r\u00e9sine le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, au jour d'aujourd'hui, estime que le le cheminement para\u00eet le plus ou moins mauvais serait en effet de de jouer sur ce contre- projet sur un sujet qui pourrait alors invalid\u00e9 l'autre face \u00e0 \u00e7a, encore durer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [84%] :\r\nTr\u00e8s hypoth\u00e9tique vous dites menace les les l'initiative brandit la menace, ce sont vos mots d'une d'une votation frontale sur la libre- circulation d'une menace ou comme disent certains autres, c'est une chance de pouvoir enfin clarifi\u00e9 dossier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:39) [81%] :\r\nDonc c'est une menace dans le mesure o\u00f9 ce n'est pas encore annonc\u00e9s, tels quels, je crois, \u00e7a va aller tr\u00e8s probablement, probablement, alors alors dans probables tant de probables autrement on, on s'en effet c'est pas forc\u00e9ment une une menace comme telle serait l'occasion de pouvoir voter de nouveau, je suis pas s\u00fbr en effet que, on a enfin dans de mauvaises circonstances pour affronter ce vote serait le m\u00e9rite, a fait de poser, lequel la le sujet sur la table et non plus par par \u00e9tapes mais par conflit circonstanciel sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [87%] :\r\nEt l\u00e0, les Suisses diraient quoi, selon vous, s'ils \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 voter sur cette question dans une ann\u00e9e, une ann\u00e9e et demi, 2 ans, o\u00f9 en est -on du substrat citoyen suisse par rapport \u00e0 cette question frontal alors libre- circulation c'est clair qu'il peut encore couler beaucoup d'eau sous les ponts d'ici \u00e0 2018 ou 2019, que diraient les Suisses face \u00e0 cette question, question de politique fictive Olivier Meuwly mais vous qui en connaissait un rayon d'sur l'histoire, on dirait quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:41) [89%] :\r\nAlors je pense que j'ai dit, c'est que le contexte n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9favorable et par tout le travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, \u00e7a a le m\u00e9rite de d\u00e9mocratie directe, en lien avec le travail parlementaire, c'est que le sujet revient tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement trop selon certains, c'est vrai sur le devant de la sc\u00e8ne, on en parle souvent, on y a tout \u00e7a, un travail de discussions, de d\u00e9bats qui se fait en amont, en aval, qui permet de remettre sur la table r\u00e9guli\u00e8rement les enjeux de les rediscuter de les comparer, de les confronter \u00e0 ce contexte international qui \u00e9volue, si bien que la pr\u00e9paration en vue de de ses d\u00e9cisions s'am\u00e9liore aussi \u00e0 chaque, \u00e0 chaque \u00e9tape, donc je pense que la Suisse, les Suisses pourraient tr\u00e8s bien accept\u00e9 le le principe que apr\u00e8s r\u00e9flexion, compte tenu de tous les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents du contexte \u00e9conomique, h\u00e9 bien on on s'estiment que c'est le principe de base est valable, il faut l'aborder en revanche et l\u00e0, la loi qui a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e revient dans le circuit, donc je pense que toute espoir du temps perdu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:46) [91%] :\r\nDonc, on affirme le principe de libre- circulation dans l'amende telle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:48) [84%] :\r\nCe c'est pour moi, c'est oui, sc\u00e9nario qui est tout \u00e0 fait possible \u00e9videmment, on verra, mais je veux vous je veux dire uniquement, c'est que le travail qui existe, qui est fait, peut permettre d'aboutir \u00e0 des bonnes d\u00e9cisions dans ce domaine -l\u00e0, y compris le maintien de la Ligue, circulation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:03) [87%] :\r\nQu'est -ce qui a montr\u00e9 ses 3 ann\u00e9es et ces derniers mois par rapport \u00e0 cet objet- l\u00e0, Olivier Meuwly est -ce que \u00e7a d\u00e9montre quelle sant\u00e9 du syst\u00e8me politique des institutions politiques suisses une bonne sant\u00e9 ou, au contraire, quelques petites fissures qui sont apparues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [87%] :\r\nJ'ai toujours cru de la grande capacit\u00e9 de r\u00e9silience du syst\u00e8me politique suisse et dans sa grande capacit\u00e9 d'adaptation, ce que je crois que le le le site, la situation actuelle, tous les probl\u00e8mes dont on parle le montre encore maintenant, il faut toujours \u00eatre vigilant, ce syst\u00e8me est fragile, les \u00e9quilibres sont sont subtils a appel\u00e9 peut d\u00e9ranger cette belle m\u00e9canique, mais globalement, je suis plut\u00f4t confiant parce que justement il y a cette capacit\u00e9 de dons enregistr\u00e9s aussi ce qui se dit ce qui se passe ce qui se fait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des purs d\u00e9cision m\u00e9canique et juridique, il y a 7 \u00e0 terre action continuelle entre le proc\u00e9dural et le politique qui permet d'\u00eatre toujours au fait de la situation et tr\u00e8s belle sensible aussi aux humeurs de la population jeu reste persuad\u00e9 que l'initiative par exemple n'est pas un outil de qui attise le populisme comme le disent certains, mais au contraire, qui permet de le d\u00e9samorcer parce que les sujets ne sont pas \u00e9vacu\u00e9s abruptement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:23) [86%] :\r\nIl y a pas trop d'initiatives, il y a pas trop de populisme, via l'initiative beaucoup dit \u00e7a alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:27) [84%] :\r\nJe vous avoue un qui sont clairement populiste \u00e0 droite et \u00e0 gauche, \u00e7a on ne peut pas le nier, mais si ces id\u00e9es apparaissent, c'est qu'elle ne r\u00e9pondent \u00e0 quelque chose, un besoin c'est que il y a des gens qui estime qu'il faut qu'on en parle, alors parlons -en, moi j'avais une grande part crainte Acropolis h\u00e2tive sur le revenu universel, je craignais que parce que tout le monde disait que la femme sujet serait balay\u00e9 que \u00e7a co\u00fbterait trop cher, qui n'aurait pas d\u00e9bat, h\u00e9 bien non, \u00e0 mon avis personnel \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [76%] :\r\nPour cette \u00e9dition, sujet des mais le d\u00e9bat a eu lieu, h\u00e9 ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:57) [86%] :\r\nEt de la parit\u00e9 contre initiative je souhaite ardemment que on puisse en d\u00e9battre qu'on puisse en discuter tout discuter les tenants et aboutissants d'une telle proposition, qui est r\u00e9volutionnaire et qui va revenir sur le tapis, sous une forme ou sous une autre, alors on a pu en discuter s\u00e9rieusement les arguments pour, contre et d\u00e8s lors, on les gens sont pr\u00eats re\u00e7u Jacques reviendra, de nouveau, je pense qu'il reviendra sous une forme ou sous une autre, h\u00e9 bien il y aura d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re \u00e9tape de la discussion et peut-\u00eatre que y aura d'autres id\u00e9es qui vont \u00e9merger entre- temps qui vont ouvrir d'autres pistes de r\u00e9flexion, mais le sujet n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s avec des, des, des r\u00e9flexions les arguments qui, eux, auraient \u00e9t\u00e9 populiste uniquement, c'est trop cher, c'est pas possible ou ou je ne sais quoi l\u00e0 en l'occurrence on a assum\u00e9, on a accept\u00e9 que ce sujet peut-\u00eatre m\u00e9ritait d'\u00eatre d\u00e9battue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [85%] :\r\nOlivier Meuwly sur la Suisse, en tous cas depuis 1848 c'est aussi l'histoire des radicaux, vous la connaissez par coeur cette histoire, on a vu ressurgir le PLR dans une alliance avec le PS, tels qu'il nous avait habitu\u00e9s par le pass\u00e9, bah c'est c'est aussi une solution beaucoup PLR un peu p, celle qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sous la Coupole en ce qui peut para\u00eetre assez paradoxal parce que le PLR, c'est un parti qui se veut tr\u00e8s anti- bureaucratique, en tout cas a essayer de lutter contre bureaucratie puis du coup cette solution trouv\u00e9e va amener pas mal de bureaucratie, pour les entreprises, cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, y a pas un petit paradoxe la historien qui alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:18) [83%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 fort que ce n'est pas un d\u00e9lit, c'est pas le la loi en tant que telle, qui va amener la bureaucratie, c'est l'initiative d\u00e9j\u00e0 s'il avait accept\u00e9 d'appliquer telle qu'elle aurait aussi d\u00e9boucher sur une \u00e9norme masse de bureaucratie, ce qui donc le la loi et cens\u00e9s quand m\u00eame appliquer un texte vot\u00e9 et puis elle l'essaye de se coller au mieux au libell\u00e9 de cet article constitutionnel maintenant sur le r\u00f4le du PLR je crois qu'il a assum\u00e9 sa fonction non seulement historique mais je dirais untel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:50) [84%] :\r\nDuel retrouver peut-\u00eatre vaut plus qu'assumer sa fonction History. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:53) [84%] :\r\nIl a 20 aujourd'hui n'a pas perdu forc\u00e9ment le probl\u00e8me du du PLR de c'\u00e9tait des radicaux ah avant que le PLR existe comme telle, ce qu'ils ont toujours \u00e9t\u00e9 cette position d\u00e9licate de de trouver des compromis de pouvoir faire avancer le pays, comme il l'esp\u00e8re, en sachant pertinemment que le temps o\u00f9 il pouvait d\u00e9cider seul et depuis longtemps, termin\u00e9, d\u00e8s lors, il doit forc\u00e9ment s'allier ou avec la droite, l'UDC o\u00f9 trouver des solutions avec le PS, le probl\u00e8me du PLR alors, on \u00e9tait \u00e0 l'autorit\u00e9, le travail p\u00e9dagogique entre guillemets, c'est-\u00e0-dire expliquer pourquoi en co\u00fbt, on est \u00e0 l'issue d\u00e9c\u00e8s en coup on avec le PS et et l\u00e0 en l'occurrence, ils ont expliqu\u00e9 le pourquoi de leur d\u00e9cision de leur strat\u00e9gie et puis d'autres sujets sont l'UDC et ils le disent -ils, pourquoi en l'occurrence, c'est que le PS qui disait \u00e9galement pourquoi, l\u00e0 je pense que c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est important, et c'est n\u00e9cessaire sinon le PLR retomberait dans ses travers d'appara\u00eetre comme un parti girouette, on ne sait pas tr\u00e8s bien le situer \u00e0 la fin de l'exercice, concurrence, il essaye de de placer, je crois, dans une strat\u00e9gie ces d\u00e9cisions forc\u00e9ment changeante. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:06) [91%] :\r\nElle PDC manquait \u00e0 l'appel de cette alliance, comment expliquez -vous cette posture du PDC. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:12) [88%] :\r\nAlors dites je comprends assez mal, donc j'imagine qu'ils ont voulu se d\u00e9marquer de de ce consensus qui se cr\u00e9ent un peu \u00e0 leur insu, car ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 partie prenante et ce qu'ils ont voulu \u00eatre plus royaliste que le roi et reprend de l'argument de l'UDC justement sur ce pr\u00e9tendu d\u00e9ni de d\u00e9mocratie en n'Gerhard Finist\u00e8re a eu des propos qui allait un peu dans dans ce sens, c'est un peu ce ainsi que je l'interpr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:37) [86%] :\r\nOui droitisation du PDC qui est en marche, sous la houlette de Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:41) [85%] :\r\nC'est les gens qui nous sommes, que c'est un peu t\u00f4t pour affirmer ceci a \u00e9t\u00e9 dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9 pendant longtemps durant la phase de candidature de monsieur Pfister \u00e0 ce poste, je crois qu'il faut lui laisser le temps de travailler, et l\u00e0 aussi avoir les la succession des d\u00e9cisions que prendrait le PDC pour tirer un bilan, \u00e7a ne sent pr\u00e9matur\u00e9es en l'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:01) [90%] :\r\nOlivier Meuwly quelques articles de presse qui vont stimuler notre esprit est le v\u00f4tre, ah non pas douter tout d'abord dans la NZZ Sandra Timor, le lib\u00e9ralisme c'est du r\u00e9alisme humain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:11) [88%] :\r\nLes lib\u00e9raux veulent am\u00e9liorer le monde r\u00e9el, mais les probl\u00e8mes du monde, il ne les interpr\u00e8te pas comme les cons\u00e9quences de grosses constructions comme les nations, les classes, autre forme de normes, mais comme un agr\u00e9gat complexe d'actions individuels au centre de la pens\u00e9e lib\u00e9rale, il y a donc toujours l'homme de l'humain avec toutes ses facettes, raison pour laquelle, pour les probl\u00e8mes \u00e9conomiques et politiques, les lib\u00e9raux ne font pas confiance au plan qui viennent d'euros mais plut\u00f4t \u00e0 l'innovation dont et la diversit\u00e9 pour beaucoup des mots comme lib\u00e9ralisme lib\u00e9ral et encore plus n\u00e9olib\u00e9ral rime avec autant sans froid alors que c'est justement tout le contraire, vous avez le sourire aux l\u00e8vres, Olivier Meuwly, vous approuvez ou passe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:55) [84%] :\r\nJ'avais pas enti\u00e8rement en pourparlers remontant la en fait \u00e0 quel \u00e2ge on a une bonne minute je lui donne le le le lib\u00e9ralisme a toujours \u00e9t\u00e9 confront\u00e9 au probl\u00e8me suivant si il veut ne pas \u00eatre seulement une belle id\u00e9e \u00e9th\u00e9r\u00e9e sur la libert\u00e9 id\u00e9al mais s'investir dans le r\u00e9el participer ouvertement, il doit, c'est la fid\u00e9lit\u00e9 et le lib\u00e9ralisme qui s'inspire de Condorcet, de Tocqueville de de Benjamin Constant et je dirais viss\u00e9e sur la notion de de pragmatisme c'est perfectionnement hein pour Tocqueville, Benjamin Constant, m\u00eame couleur savoureuses, la soci\u00e9t\u00e9 progresse de l'humain progresse se perfectionne continuellement s'am\u00e9liorer, va vers son am\u00e9lioration par le le travail par passer ses propres actions, d\u00e8s lors, ceux de sessions de perfectionnement permet de comprendre le lib\u00e9ralisme dans cette volont\u00e9 de, de, de chercher \u00e0 \u00eatre au plus pr\u00e8s de du r\u00e9el, d'\u00eatre dans le but de, de, d'am\u00e9liorer la soci\u00e9t\u00e9 autant que que faire ce peut, et donc doit travailler sur un pragmatisme et au maximum aussi les autres r\u00e9alit\u00e9s c'est vrai que le lib\u00e9ralisme au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, n'\u00e9tait pas forc\u00e9ment d\u00e9mocratique, loin de l\u00e0, oui, en revanche \u00e7a aussiM. anglais alors si repr\u00e9sentative oui mais censitaire, en revanche, c'est un petit et ils ont adopt\u00e9 le 6 suffrage universel, puis ils ont int\u00e9gr\u00e9 les processus d\u00e9mocratiques, plus on a int\u00e9gr\u00e9 les r\u00e8gles de l'\u00c9tat providence dans cette volont\u00e9 d'\u00e9quilibrer la soci\u00e9t\u00e9 de pouvoir construire, ce qui \u00e9tait dit dans le l'article de la NZZ au plus pr\u00e8s du r\u00e9el et dans la \u00e2me les meilleures conditions possibles pour l'individu et de m\u00eame l\u00e0 malgr\u00e9 tout, qu'on le veuille ou non, la question \u00e9cologique a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 mal d'apr\u00e8s certains, mais, mais il n'emp\u00eache, les premi\u00e8res lois sur l'environnement sont issus de partis de la diff\u00e9rence, lib\u00e9ral, apr\u00e8s on peut dire sur le juge, n'ont pas \u00e9t\u00e9 assez long \u00e0 la presse, le d\u00e9bat est ouvert mais le dire tout c'\u00e9tait c'\u00e9tait tapis d'adoption une fois d'adaptation et d'int\u00e9gration des probl\u00e8mes nouveaux, avec la tentative de pouvoir cr\u00e9er une nouvelle d\u00e8s sa th\u00e8se en en \u00e9volution permanente est capable d'\u00eatre applicable et de gouverner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:17) [93%] :\r\nEt de l'autre c\u00f4t\u00e9, une figure du syndicalisme et de la gauche genevoise, il s'appelle Michel Ducommun, Dominique Choffat, il publie un livre manifeste sur les luttes sociales en Suisse, c'est-\u00e0-dire dans le courrier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:26) [95%] :\r\nOui, le capitalisme est responsable de toutes nos crises, le programme d'embl\u00e9e dans le titre de cet ouvrage, il faut dire que Michel Ducommun et l'ancien pr\u00e9sident du Cartel intersyndical de la fonction publique, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil Genevois il pr\u00f4ne donc une rupture avec notre mode de production son argument, c'est que pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire de l'humanit\u00e9, nous sommes sortis de l'\u00e9conomie du manque pour passer dans un r\u00e9gime de relative abondance, du coup, on peut envisager de basculer vers un \u00e9co- socialisme sans risquer une catastrophe sociale, on doit m\u00eame le faire pour sortir de l'impasse climatique dont vous parlez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:01) [89%] :\r\nTr\u00e8s ambitieux parce qu'on a peu tant pis on a on soul\u00e8ve ces sujets l\u00e0 avec vous Olivier peu vue mais enfin ce qu'on peut basculer vers l'\u00e9co- socialisme et puis \u00e7a nous on n'y perdra pas trop de plumes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:10) [81%] :\r\nToujours masse amusant, d'autant que, actuellement, on change le capitalisme est accus\u00e9 de tous les maux, \u00e0 peu pr\u00e8s, puis il existe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:19) [78%] :\r\nEt encore, le PS dans son programme de d\u00e9passer le capitalisme, cette ann\u00e9e- l\u00e0 o\u00f9 la marge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:23) [81%] :\r\nBon, une d\u00e9claration nouvelle et \u00e7a fait environ dossier depuis que le capitalisme telle qu'on le voit existe que on essaye de l'am\u00e9liorer, voire de d\u00e9passer, donc c'est un d\u00e9bat qui assez r\u00e9current et qui est n\u00e9cessaire, oui, je regarde \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 en soi une une : \u00eatre une femme du Faron soit veut dire le capitalisme a aussi ses d\u00e9fauts, les lib\u00e9raux l'ont aussi int\u00e9gr\u00e9, l\u00e0 aussi, on peut discuter sur les solutions qui sont apport\u00e9es mais Elsa tout a admis qu'il avait des correctifs \u00e0 apporter, \u00e0 toi le partenariat social \u00e0 travers les lois \u00e0 travers la cr\u00e9ation de l'\u00c9tat providence par par la suite, mais \u00e7a c'est un peu du du populisme reprend le qu'on a utilis\u00e9 de de revenir chaque fois le capitalisme est l\u00e0, elle la m\u00e8re le le p\u00e8re de tous les maux, \u00e7a les socialistes sont un peu populiste, pour le coup, mais bien entendu autant que les autres partis un peu aussi Lettre sur d'autres sujets, mais le capitalisme et existe depuis longtemps malgr\u00e9 tout une partie de la gauche, a bien compris, c'est ce syst\u00e8me -l\u00e0 qui a import\u00e9 la la abondance dont parle Monsieur du comment justement dans, dans, dans son livre, c'est un abondance ne vide -t-on pas du ciel, c'est bien un syst\u00e8me qui a peut permettre de la de la g\u00e9rer de la l'Langendries et de la r\u00e9guler aussi le capitalisme a aussi des b\u00e9canes d'autor\u00e9gulation, m\u00eame s'il peut \u00eatre parfois d\u00e9faillant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:44) [89%] :\r\nVous l'avez tr\u00e8s bien dit, merci infiniment, Olivier Meuwly, soigner notre invit\u00e9 la droite et la gauche cesser Slatkine petite de votre dernier ouvrage paru il y a quelques mois, vous \u00eates essayiste, historien, excellente journ\u00e9e merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T08:20:20Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meuwly, Olivier", "role": "Historien du PLR - PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matter, Virginie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-457A0F41-CE0F-4FE4-8FA5-81F15DB9921E", "internalArchiveId": "457A0F41-CE0F-4FE4-8FA5-81F15DB9921E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse 1 : Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) **************la presse dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces \"intrigues et r\u00e8glements de comptes dans le d\u00e9partement Parmelin\"\r\nC'est l'affaire Andreas Stettbacher, ce m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e, suspendu au lendemain de la passation de pouvoir entre Andr\u00e9 Blattmann et Philippe Rebord, contre qui Guy Parmelin en personne a port\u00e9 plainte  aupr\u00e8s du minist\u00e8re publique de la conf\u00e9d\u00e9ration.. et bien selon l'Aargauer Zeitung, cette affaire provoque beaucoup de col\u00e8re, de rumeurs,  \"dicke luft\"  une ambiance lourde dans le d\u00e9partement de la d\u00e9fense:  on parle de guerre de pouvoir, de succession, de jalousies, et donc,   toujours selon le  journal, de plus en plus de voix affirme qu' Andreas Stettbacher n'aurait en fait rien de bien grave \u00e0 se reprocher, et que la mesure prise par la direction  de l'arm\u00e9e est totalement disproportionn\u00e9e: \"un homme- bien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit avec  l\u00e9g\u00e9ret\u00e9\" affirme une personne proche du dossier. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du quotidien, \"que si au final le cas se transforme en simple bagatelle, et bien Parmelin aura un probl\u00e8me: parce que quand il s'agit de personne, \"schnellsch\u00fcsse\", des tirs ou plut\u00f4t conclusions hatives en Fran\u00e7ais, c'est d\u00e9plac\u00e9: impardonnable m\u00eame.....//et puisqu'on parle de lui:  Guy parmelin est \u00e9galement dans  le Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'Ueli Maurer: le journal s'amuse \u00e0 relever que les deux ministres UDC ont choisi comme  porte-paroles, d'anciens journalistes de la SSR..que leur parti se plait \u00e0 critiquer.....\r\nD twitter intox et ar\u00e8nes Avenche\r\nDes ar\u00e8nes d'Avenches aux rues de Z\u00fcrich, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 dans les rues de la ville. le 12 f\u00e9vrier prochain les z\u00fcrichois se prononceront sur la SIP, pour s\u00e9curit\u00e9, intervention et pr\u00e9vention: autrement dit des  patrouilles qui sionneraient  la ville: \"une excellente fa\u00e7on de d\u00e9samorcer les conflits, comme pour le bruit par exemple\" explique une socialiste dans le Tages Anzeiger, leur r\u00f4le est tout autre que celui de la police: il est compl\u00e9mentaire selon elle\"....FAUX! r\u00e9torque-t-on en face, \u00e0 l'UDC pour qui ce n'est en  fait que du social mobile, on m\u00e9lange travail social et s\u00e9curit\u00e9\"! \r\nD uber\r\napr\u00e8s les taxis les transports publics,  pour lesquels les cantons et les villes pourraient voir leur comp\u00e9tence pour fixer leurs  tarifs et  syst\u00e8mes de tarification r\u00e9duites. Selon la NZZ, la conf\u00e9d\u00e9ration voudrait  en effet intervenir, si les r\u00e9gions ne parviennent pas \u00e0 s'harmoniser en adoptant un syst\u00e8me commun. Pas du tout du go\u00fbt des cantons et des villes qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire sur le principe: \" qui paye ou co-paye, commande\"....// et  toujours en mati\u00e8re de transports public: vous savez que le nouveau tunnel de base du Gotthard est ouvert depuis deux semaines...et bien figurez vous qu'on ne sait pas encore, qui va le nettoyer ce tunnel! bien oui, selon la Berner zeitung, propret\u00e9 \u00e9gal s\u00e9curit\u00e9! et comme les CFF ont tard\u00e9 \u00e0 recruter....et bien il n'est toujours pas claire \"jouera du balais\" d\u00e8s le 1er janvier....\r\nD animaux recherche....\r\nl\u00e0 il n'y a plus besoin de recherches, on le sait la fum\u00e9e ce n'est pas  forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9...et aujourd'hui la derni\u00e8re usine de cigarette en France ferme. ce qui fait dire \u00e0 la luzerner Zeitung \"qu'au pays des gauloises et des gitanes, c'est un souffle de la France qui disparait\" : pourtant,  il y a quelques jours la nouvelles n'a gu\u00e8re fait les gros titres: l'usine situ\u00e9e \u00e0 Riom en Auvergne fermera bien dans le courant 2017, 239 places de travail partent en fum\u00e9e.....\r\n(Presse romande) ****la presse dominique Choffat, Sandra Zimmerli et on commence avec ces \"intrigues et r\u00e8glements de comptes dans le d\u00e9partement Parmelin\"\r\nSANDRA C'est l'affaire Andreas Stettbacher, ce m\u00e9decin-chef de l'arm\u00e9e, suspendu au lendemain de la passation de pouvoir entre Andr\u00e9 Blattmann et Philippe Rebord, contre qui Guy Parmelin en personne a port\u00e9 plainte  aupr\u00e8s du minist\u00e8re publique de la conf\u00e9d\u00e9ration.. et bien selon l'Aargauer Zeitung, cette affaire provoque beaucoup de col\u00e8re, de rumeurs,  \"dicke luft\"  une ambiance lourde dans le d\u00e9partement de la d\u00e9fense:  on parle de guerre de pouvoir, de succession, de jalousies, et donc,   toujours selon le  journal, de plus en plus de voix affirme qu' Andreas Stettbacher n'aurait en fait rien de bien grave \u00e0 se reprocher, et que la mesure prise par la direction  de l'arm\u00e9e est totalement disproportionn\u00e9e: \"un homme- bien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit avec  l\u00e9g\u00e9ret\u00e9\" affirme une personne proche du dossier. Ce qui fait dire \u00e0 l'\u00e9ditorialiste du quotidien, \"que si au final le cas se transforme en simple bagatelle, et bien Parmelin aura un probl\u00e8me: parce que quand il s'agit de personne, \"schnellsch\u00fcsse\", des tirs ou plut\u00f4t conclusions hatives en Fran\u00e7ais, c'est d\u00e9plac\u00e9: impardonnable m\u00eame.....//et puisqu'on parle de lui:  Guy parmelin est \u00e9galement dans  le Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'Ueli Maurer: le journal s'amuse \u00e0 relever que les deux ministres UDC ont choisi comme  porte-paroles, d'anciens journalistes de la SSR..que leur parti se plait \u00e0 critiquer.....\r\nDOM \r\nEh bien puisqu'on parle de m\u00e9dias, le Matin s'inqui\u00e8te des d\u00e9rives m\u00e9diatiques auxquelles on a assist\u00e9, apr\u00e8s le drame de Bramois, dans le canton du Valais. \r\nAlors que la police a tr\u00e8s vite \u00e9cart\u00e9 tout motif religieux \u00e0 cette agression, \u00e9voquant un drame familial ou personnel, le bruit d'une attaque djihadiste a secou\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux.\r\nNotamment via twitter. Avec des informations tronqu\u00e9es: on y d\u00e9crit un attentat anti-chr\u00e9tien, on parle de fid\u00e8les attaqu\u00e9s \u00e0 l'arme blanche, ou encore du djihad qui se d\u00e9veloppe en Suisse. \r\nEt m\u00eame si ces informations sont d\u00e9menties, une partie des internautes reste avec cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n*** Les diff\u00e9rents festivals d'Avenches appellent au secours... \r\nDOM On peut parler d'un effet en cascade. \r\nLa d\u00e9cision du festival lyrique, de surseoir \u00e0 l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e prochaine, cette d\u00e9cision a des cons\u00e9quences directes sur les deux autres festivals. Le tattoo, et Rock Oz'Ar\u00e8nes.\r\nOui, parce que ces trois \u00e9v\u00e9nements profitaient d'un seul et m\u00eame financement pour le montage des gradins. \r\nIl faut compter 220'000 francs par ann\u00e9e pour ce service. \r\nles regards se tournent donc vers les autorit\u00e9s d'Avenches. \r\nJusqu'\u00e0 aujourd'hui, les demandes de subventions, d'exon\u00e9ration ou de soutiens, elles ont toujours donn\u00e9 lieu \u00e0 de grandes divergences, au conseil communal. \r\nCe th\u00e8me sera donc le bapt\u00eame du feu pour la nouvelle cheffe de l'ex\u00e9cutif, conclut l'\u00e9ditorialiste de 24 Heures.\r\nSANDRA Des ar\u00e8nes d'Avenches aux rues de Z\u00fcrich, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 dans les rues de la ville. le 12 f\u00e9vrier prochain les z\u00fcrichois se prononceront sur la SIP, pour s\u00e9curit\u00e9, intervention et pr\u00e9vention: autrement dit des  patrouilles qui sionneraient  la ville: \"une excellente fa\u00e7on de d\u00e9samorcer les conflits, comme pour le bruit par exemple\" explique une socialiste dans le Tages Anzeiger, leur r\u00f4le est tout autre que celui de la police: il est compl\u00e9mentaire selon elle\"....FAUX! r\u00e9torque-t-on en face, \u00e0 l'UDC pour qui ce n'est en  fait que du social mobile, on m\u00e9lange travail social et s\u00e9curit\u00e9\"! \r\n*** L'arriv\u00e9e du groupe am\u00e9ricain Uber dans l'arc l\u00e9manique a des effets collat\u00e9raux insoup\u00e7onn\u00e9s.\r\nDOM Le nombre de soci\u00e9t\u00e9s de location de voitures a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sur sol vaudois. \r\nLa tribune de Gen\u00e8ve et 24 Heures en ont recens\u00e9 plus d'une quarantaine, qui se sont ainsi cr\u00e9\u00e9es dans le sillage de l'arriv\u00e9e des chauffeurs Uber, qui n'ont pas forc\u00e9ment l'argent pour s'acheter un v\u00e9hicule.\r\nEt \u00e9tant donn\u00e9 que Gen\u00e8ve encadre tr\u00e8s fermement ce secteur d'activit\u00e9s, c'est donc avant tout dans le canton de Vaud que ces loueurs de voitures pullulent, m\u00eame si on en trouve aussi \u00e0 Fribourg et en Valais.\r\nIl faut dire que la l\u00e9gislation vaudoise est plus souple, sans parler du fisc, moins vorace qu'\u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nSeulement voil\u00e0. Ces soci\u00e9t\u00e9s sont cens\u00e9es prendre en charge ou d\u00e9poser leurs clients hors du territoire genevois.\r\nAutant dire qu'elles se font toute discr\u00e8tes, d'autant pluss que les amendes sont \u00e0 la hausse.\r\nSANDRA apr\u00e8s les taxis les transports publics,  pour lesquels les cantons et les villes pourraient voir leur comp\u00e9tence pour fixer leurs  tarifs et  syst\u00e8mes de tarification r\u00e9duites. Selon la NZZ, la conf\u00e9d\u00e9ration voudrait  en effet intervenir, si les r\u00e9gions ne parviennent pas \u00e0 s'harmoniser en adoptant un syst\u00e8me commun. Pas du tout du go\u00fbt des cantons et des villes qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire sur le principe: \" qui paye ou co-paye, commande\"....// et  toujours en mati\u00e8re de transports public: vous savez que le nouveau tunnel de base du Gotthard est ouvert depuis deux semaines...et bien figurez vous qu'on ne sait pas encore, qui va le nettoyer ce tunnel! bien oui, selon la Berner zeitung, propret\u00e9 \u00e9gal s\u00e9curit\u00e9! et comme les CFF ont tard\u00e9 \u00e0 recruter....et bien il n'est toujours pas claire \"jouera du balais\" d\u00e8s le 1er janvier....\r\n*** Les exp\u00e9riences animales gagnent \u00e0 nouveau du terrain. Le nombre d'animaux utilis\u00e9s dans la recherche a augment\u00e9 de plus de 20% depuis l'an 2000...\r\nDOM  les chiffres sont \u00e9loquents. \r\nOn parle de plus de 400'000 souris, de pr\u00e8s de 3000 chiens et de 200 primates, entre autres. \r\nDu coup, la conseill\u00e8re nationale verte, Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation cet automne.\r\nEt plusieurs initiatives cantonales et nationales sont en train d'\u00eatre lanc\u00e9es.\r\nLes quotidiens La Libert\u00e9, le Courrier, le Nouvelliste, l'Express et l'Impartial s'interrogent sur ce recours accru aux exp\u00e9rimentations animales, qui avait pourtant diminu\u00e9 drastiquement \u00e0 la fin du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\nLes \u00e9coles sont victimes de leur succ\u00e8s et du fort d\u00e9veloppement des sciences bio-m\u00e9dicales. \r\nC'est en tout cas l'explication fournie par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa r\u00e9ponse \u00e0 Maya Graf. \r\n*** Le temps, il en est question dans une banque d'un nouveau genre. \r\nDOM un collectif vient de lancer un syst\u00e8me d'\u00e9change local de services, \u00e0 Lausanne.\r\nLa monnaie de cette banque, c'est l'heure de travail. \r\nUn article que vous pouvez d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9. \r\nSANDRA l\u00e0 il n'y a plus besoin de recherches, on le sait la fum\u00e9e ce n'est pas  forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9...et aujourd'hui la derni\u00e8re usine de cigarette en France ferme. ce qui fait dire \u00e0 la luzerner Zeitung \"qu'au pays des gauloises et des gitanes, c'est un souffle de la France qui disparait\" : pourtant,  il y a quelques jours la nouvelles n'a gu\u00e8re fait les gros titres: l'usine situ\u00e9e \u00e0 Riom en Auvergne fermera bien dans le courant 2017, 239 places de travail partent en fum\u00e9e.....", "durationSec": 423, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257733", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-28T06:46:00_revue-de-presse", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Dominique Choffat et Sandra Zimmerli / JDM_2016-12-28T06:46:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8257749", "ece-8257733"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:12Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nLa 1\u00e8re, on passe \u00e0 la presse avec Dominique Choffat et Sandra Timmer lit et on commence avec ces intrigues et r\u00e8glements de comptes dans le d\u00e9partement Parmelin c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [92%] :\r\nC'est l'affaire Andreas t\u00eate Barr\u00e8re, vous savez c'est ce m\u00e9decin- chef de l'arm\u00e9e suspendu au lendemain de la passation de pouvoir entre Andr\u00e9 Blattmann et Philippe rebord contre qui, Guy Parmelin a port\u00e9 plainte aupr\u00e8s du minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration et bien selon l'art d'avoir Zeitung cette affaire provoque beaucoup de col\u00e8re de rumeurs dicke Luft une ambiance lourde dans le d\u00e9partement de la D\u00e9fense, on parle de guerre de pouvoir de succession de jalousies et donc, toujours selon le journal, de plus en plus de voix affirme qu'Andreas Barr\u00e8re n'aurait en fait rien de bien grave \u00e0 se reprocher et que la mesure prise par la direction de l'arm\u00e9e est totalement disproportionn\u00e9e, un homme- bien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit avec l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 affirme m\u00eame une personne proche du dossier, ce qui fait dire \u00e0 littoral liste du quotidien que si au final le cas se transforme en simple bagatelle et bien Parmelin aura un probl\u00e8me, parce que quand il s'agit de personne schnellsch\u00fcsse des tirs ou plut\u00f4t conclusions hatives en Fran\u00e7ais, c'est d\u00e9plac\u00e9 un pardonnable, m\u00eame, et puisqu'on parle de lui, Guy Parmelin est \u00e9galement dans le Blick aux c\u00f4t\u00e9s d'un certain les Maurer, le journal Le Saint amuse un peu, \u00e0 relever que les deux ministres UDC ont choisi comme porte- parole d'anciens journalistes, le journaliste de la SSR que leur parti se plait \u00e0 critiquer normal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [94%] :\r\nEt puisqu'on parle des m\u00e9dias le Matin s'inqui\u00e8te des d\u00e9rives m\u00e9diatiques auxquelles on a assist\u00e9, apr\u00e8s le drame de Bramois, dans le canton du Valais, alors que la police a tr\u00e8s vite \u00e9cart\u00e9 tout motif religieux, c'\u00e9tait grave agression, \u00e9voquant un drame familial ou personnel, le bruit d'une attaque djihadiste a secou\u00e9 les r\u00e9seaux sociaux, notamment via twitter avec des informations tronqu\u00e9es, on y d\u00e9crit un attentat anti- chr\u00e9tien, on parle de fid\u00e8les attaqu\u00e9s \u00e0 l'arme blanche ou encore du Djihad qui se d\u00e9veloppe en Suisse, et m\u00eame si ces informations sont d\u00e9menties, une partie des internautes reste avec cette r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [96%] :\r\nLes diff\u00e9rents festivals oui puisqu'il n'y a plusieurs d'Avenches appellent au secours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:06) [94%] :\r\nOui, on peut parler d'un effet en cascade de la d\u00e9cision du festival lyrique de surseoir \u00e0 l'\u00e9dition de l'ann\u00e9e prochaine, h\u00e9 bien cette d\u00e9cision, a des cons\u00e9quences directes sur les 2 autres festivals le tatou et Rock oz'ar\u00e8nes oui parce que ces 3 \u00e9v\u00e9nements profitaient d'un seul et m\u00eame financement pour le montage des gradins, il faut compter 220000 francs par ann\u00e9e tout de m\u00eame pour ce service, les regards se tournent donc vers les autorit\u00e9s d'Avenches jusqu'\u00e0 aujourd'hui, les demandes de subventions, d'exon\u00e9ration ou encore de soutien toutes ces demandes ont toujours donn\u00e9 lieu \u00e0 de grandes divergences au sein du conseil communal selon les partis, ce th\u00e8me sera donc le bapt\u00eame du feu pour la nouvelle chef de l'ex\u00e9cutif, conclut l'\u00e9ditorialiste de 24 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:50) [93%] :\r\nAlors des ar\u00e8nes d'Avenches aux rues de juridique \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et la tranquillit\u00e9 dans les rues de la ville, mais oui, parce que le 12 f\u00e9vrier prochain les Z\u00fcrichois devront se prononcer sur la SIP pour s\u00e9curit\u00e9 intervention et pr\u00e9vention, autrement dit des patrouilles qui sionneraient la ville, une excellente fa\u00e7on de d\u00e9samorcer les conflits, comme pour le bruit, par exemple, explique une socialiste dans le Tages 25 guerre le r\u00f4le est tout autre que celui de la police, il est compl\u00e9mentaire, selon elle, faux, r\u00e9torque -t-on en face \u00e0 l'UDC pour qui ce n'est en fait que du social mobile on m\u00e9lange travail social et c'est curieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [92%] :\r\nAutre pol\u00e9mique, c'est l'arriv\u00e9e du groupe am\u00e9ricain Hubert dans l'arc l\u00e9manique et il a des effets collat\u00e9raux insoup\u00e7onn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:34) [95%] :\r\nLe nombre de soci\u00e9t\u00e9s de location de voitures a explos\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es sur sol Vaudois la Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures on ont recens\u00e9 plus d'une quarantaine, qui se sont ainsi cr\u00e9\u00e9es dans le sillage de l'arriv\u00e9e des chauffeurs Hubert des chauffeurs qui n'ont pas forc\u00e9ment l'argent pour s'acheter un v\u00e9hicule \u00e9tant donn\u00e9 que Gen\u00e8ve encadre tr\u00e8s fermement ce secteur d'activit\u00e9, c'est donc avant tout dans le canton de Vaud que ces loueurs de voitures s'installe, m\u00eame si on en trouve aussi \u00e0 Fribourg et en Valais, il faut dire que la l\u00e9gislation vaudoise est plus souple, sans parler du Fisc moins vorace qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, seulement voil\u00e0, ces soci\u00e9t\u00e9s sont cens\u00e9es prendre en charge ou d\u00e9poser leurs clients hors du territoire, je ne vois selon la l\u00e9gislation genevoise, autant dire qu'elles se font bien discr\u00e8tes, ces soci\u00e9t\u00e9s d'autant plus que les amendes sont \u00e0 la hausse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:20) [79%] :\r\nUn a\u00e9roport du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve oui oui pourrait conduire du client Vaudois Paris exemple par exemple d'aller rechercher les clients Vaudois oui bon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [95%] :\r\nAlors apr\u00e8s les taxis, les transports publics pour lesquels les cantons et les villes pourraient voir leur comp\u00e9tence pour fixer leurs tarifs et syst\u00e8mes de tarification r\u00e9duites selon la NZZ la conf\u00e9d\u00e9ration voudrait en effet intervenir si les r\u00e9gions ne parviennent pas \u00e0 s'harmoniser en adoptant un syst\u00e8me commun, pas du tout du go\u00fbt des cantons et des villes qui veulent avoir leur mot \u00e0 dire sur le principe qui paye ou en tout cas, co- paye commande et puis toujours en mati\u00e8re de transports publics, vous savez que le nouveau tunnel de base du Gothard est ouvert depuis 2 semaines, oui, h\u00e9 bien figurez -vous qu'on ne sait pas encore qui va le nettoyer ce tunnel mais oui parce que les autonettoyant mais bien s\u00fbr, si seulement parce que, selon la Bernard Zeitung propret\u00e9 \u00e9gal s\u00e9curit\u00e9 et comme les CFF ont tard\u00e9 \u00e0 recruter, h\u00e9 bien il n'est toujours pas claire qui jouera du balais, on dira \u00e7a comme \u00e7a, d\u00e8s le 1er janvier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:22) [94%] :\r\nBien les exp\u00e9riences animales gagnent ont \u00e0 nouveau du terrain, le nombre d'animaux utilis\u00e9s dans la recherche, a augment\u00e9 de plus de 20 pourcent depuis depuis l'an 2000. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [95%] :\r\nLes chiffres sont \u00e9loquents, en parle de plus de 400000 souris de pr\u00e8s de 3000 chiens et de 200 primates, entre autres, du coup, la conseill\u00e8re nationale verte Maya Graf a d\u00e9pos\u00e9 une interpellation cet Automne plusieurs initiatives cantonales et nationales sont en train d'\u00eatre lanc\u00e9es les quotidiens La Libert\u00e9 le Courrier le Nouvelliste l'Express et l'Impartial s'interrogent aujourd'hui sur ce recours accru aux exp\u00e9rimentations animales, un recours qui avait pourtant diminu\u00e9 drastiquement \u00e0 la fin du XXe si\u00e8cle, les \u00e9coles sont victimes de leur succ\u00e8s et du fort d\u00e9veloppement des sciences biom\u00e9dicales, c'est en tout cas l'explication fournie par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans sa r\u00e9ponse \u00e0 Maya Graf. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:10) [98%] :\r\nLe temps, il en est question dans une banque d'un nouveau genre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:14) [94%] :\r\nOui, une banque d'un nouveau genre, un collectif vient de lancer un syst\u00e8me d'\u00e9change local de services, c'est \u00e0 Lausanne que \u00e7a se passe la monnaie de cette banque, c'est l'heure de travail, un article que vous pouvez d\u00e9couvrir dans la Libert\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:27) [93%] :\r\nEt puis l\u00e0, il n'y a plus besoin de recherches, on le sait, la fum\u00e9e ce n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bon pour la sant\u00e9, et aujourd'hui la derni\u00e8re usine de cigarette en France ferme, ce qui fait dire \u00e0 la Luzerner Zeitung qu'au pays des gauloises et des gitanes, c'est un souffle de la France qui disparait pourtant, il y a quelques jours, la nouvelle n'a gu\u00e8re fait les gros titres pourtant l'usine situ\u00e9e \u00e0 Riom en Auvergne fermera bien dans le courant 2017 239 places de travail \u00e0 Lyon n'partent en fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:57) [79%] :\r\nOui, on ose tout \u00e0 fait, c'est une, c'est un jeu de mot de bon aloi, merci beaucoup mesdames. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T06:18:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Choffat, Dominique", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81362FD4-FF80-4BDB-9315-3767849E978C", "internalArchiveId": "81362FD4-FF80-4BDB-9315-3767849E978C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (3/8) - Le canton de Vaud", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (3/8) - Le canton de Vaud 12h30 2017 Vaud\r\nSuite dans ce journal de notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017... avec aujourd'hui le canton de Vaud... Marc Menichini, l'ann\u00e9e prochaine sera avant tout et surtout \u00e9lectorale en terres vaudoises... avec le renouvellement du Grand conseil et du Conseil d'Etat.\r\nPremier tour le 30 avril prochain... mais avant \u00e7a il reste encore quelques inconnues de taille... tout d'abord \u00e0 gauche, le parti socialiste doit d\u00e9signer LA candidate qui partira aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et Nuria Gorrite. \r\nQui de Roxanne Keller Meyer, la syndic d'Avenches, ou Fabienne Freymond Cantone, municipale \u00e0 Nyon, ou encore Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale... qui de ces trois pr\u00e9tendantes obtiendra la confiance du Congr\u00e8s, le 14 janvier prochain, pour se lancer dans la course. L'enjeu est de taille : garder le si\u00e8ge, laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon, en main socialiste... et ainsi maintenir la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'Etat. \r\nMarc, une majorit\u00e9 vivement convoit\u00e9e par la droite. \r\nUne droite d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 occuper le fauteuil laiss\u00e9 par Anne-Catherine Lyon. Aujourd'hui la question n'est plus de tant de savoir QUI les partis de droite vont pr\u00e9senter mais plut\u00f4t COMMENT ils vont s'y prendre pour ravir cette majorit\u00e9... je veux bien s\u00fbr parler par l\u00e0 de strat\u00e9gie d'alliances. \r\nOn le sait maintenant, la grande alliance de centre droit voulu par le PLR a vol\u00e9 en \u00e9clat. L'UDC refuse cat\u00e9goriquement de s'allier avec les Verts lib\u00e9raux. Du coup, le PLR doit se retrouver en Congr\u00e8s le 18 janvier prochain... pour d\u00e9cider avec qui de l'UDC, Jacques Nicolet, ou de la Verts Lib Isabelle Chevalley, il partira en campagne. L'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale lui impose logiquement une alliance avec les d\u00e9mocrates du centre... Mais certains lib\u00e9raux radicaux, la jeunesse du parti notamment, ont de s\u00e9rieux probl\u00e8mes id\u00e9ologiques avec le parti agrarien... vous voyez rien n'est encore jou\u00e9 \u00e0 droite non plus...\r\nMarc vous nous avez beaucoup parl\u00e9 de tactiques politiques... mais quid des th\u00e8mes de cette campagne...\r\nJe vous les donne sans ordres sp\u00e9cifiques... Education, la s\u00e9curit\u00e9, l'aide sociale, l'am\u00e9nagement du territoire... ils seront largemment d\u00e9battus l'ann\u00e9e prochaine...je pense notamment \u00e0mais aussi la mobilit\u00e9, et bien s\u00fbr le logement... D'ailleurs le 12 f\u00e9vrier prochain les vaudois voteront sur une nouvelle loi touchant le parc locatif... combattue par la droite...un r\u00e9sultat qui testera les capacit\u00e9s de conviction de la gauche et plus particuli\u00e8rement de la Conseill\u00e8re d'Etat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux... \r\nAutres r\u00e9sultats tests... ceux des scrutins f\u00e9d\u00e9raux du m\u00eame jour, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse RIE 3, ou la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration... \r\nces votations donneront de pr\u00e9cieuses indications sur le climat, les attentes, l'humeur de cet \u00e9lectorat vaudois...\r\nDemain direction le Jura et le jura bernois en 2017", "durationSec": 174, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257771", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (3/11) - Le canton de Vaud / 12H30_2016-12-28T12:38:00_developpement-9", "Le 12h30 du 28.12.2016"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8257771"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:13Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt on poursuit dans ce journal notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017 avec aujourd'hui le canton de Vaud, Marc Menichini vous nous avez rejoint l'ann\u00e9e prochaine, Marc sera avant tout et surtout \u00e9lectorale en terre vaudoise avec le renouvellement du Grand Conseil et du Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [94%] :\r\n1er tour le 30 avril prochain mais avant \u00e7a, il reste encore quelques inconnues et non des moindres : tout d'abord \u00e0 gauche le parti socialiste doit d\u00e9signer la candidate qui partira aux c\u00f4t\u00e9s des sortants Pierre-Yves Maillard et n'ont rien \u00e0 Gorrite et alors qui de Roxanne Keller Meyer la syndic d'Avenches ou Fabienne Freymond Cantone municipale \u00e0 Nyon, ou encore Cesla Amarelle, conseill\u00e8re nationale qui de ces 3 pr\u00e9tendantes obtiendra la confiance du Congr\u00e8s le 30 le 14 janvier prochain pour se lancer dans la course, l'enjeu est de taille, garder le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Anne-Catherine Lyon en main socialiste et ainsi maintenir la majorit\u00e9 de gauche au Conseil d'\u00c9tat Marc une majorit\u00e9 vivement convoit\u00e9e par la droite, oui, puisqu'elle a perdu en 2011 lors de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire alors aujourd'hui, la question n'est plus tant de savoir qui les partis de droite vont pr\u00e9senter mais plut\u00f4t comment ils vont s'y prendre pour ravir cette majorit\u00e9, je veux bien s\u00fbr par la parler de strat\u00e9gie d'alliance, on le sait maintenant, la grande alliance de centre droit, voulu par le PLR, a vol\u00e9 en \u00e9clats, l'UDC refuse cat\u00e9goriquement de s'allier avec les Verts, lib\u00e9raux, du coup, le PLR doit se retrouver en Congr\u00e8s le 18 janvier prochain pour d\u00e9cider avec qui, de l'UDC Jacques Nicolet ou de la Verts lib\u00e9rale, Isabelle Chevalley, avec qui donc il partira en campagne, l'arithm\u00e9tique \u00e9lectorale lui impose logiquement une alliance avec les d\u00e9mocrates du centre, mais certains lib\u00e9raux, radicaux, la jeunesse du parti notamment ont de s\u00e9rieux probl\u00e8mes id\u00e9ologiques avec le parti agrarien vouvoie riez, vous voyez la rien et nous encore jou\u00e9 \u00e0 droite non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [93%] :\r\nOui, en effet, rien n'est jou\u00e9, Marc, vous nous avez beaucoup parl\u00e9 de tactiques politiques mais quid, quid des th\u00e8mes de campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nJe vais vous en donner quelques-uns sans ordres sp\u00e9cifiques, \u00e9ducation, s\u00e9curit\u00e9 sociale, am\u00e9nagement du territoire, ils seront largement d\u00e9battus l'ann\u00e9e prochaine il y aura aussi la mobilit\u00e9 et bien s\u00fbr le logement d'ailleurs le 12 f\u00e9vrier prochain d\u00e9j\u00e0 les Vaudois voteront sur une nouvelle loi concernant son parc locatif une loi combattue par la droite, alors ce r\u00e9sultat aura valeur de test quant aux capacit\u00e9s de conviction de la gauche et plus p\u00e2tit particuli\u00e8rement de la conseill\u00e8re d'\u00c9tat verte B\u00e9atrice M\u00e9traux en charge de ce dossier autres r\u00e9sultats tests ceux des scrutins f\u00e9d\u00e9raux du m\u00eame jour, la r\u00e9forme de l'imposition des entreprises, la fameuse Erine 3 ou la cr\u00e9ation d'un fonds pour les routes nationales et pour le trafic d'agglom\u00e9ration ces votations donneront des indications suppl\u00e9mentaires quant au climat, aux attentats, l'humeur de cet \u00e9lectorat Vaudois voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:45) [97%] :\r\nLa tendance est tr\u00e8s politique, vous l'aurez compris en 2017 pour le le canton de Vaud et demain, direction le Jura et le Jura bernois pour les pour les perspectives 2017. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T11:54:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B9AE0401-15CD-473C-AA9B-B710A380882E", "internalArchiveId": "B9AE0401-15CD-473C-AA9B-B710A380882E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le d\u00e9pistage du VIH doit-il \u00eatre gratuit?", "publicationDate": "2016-12-28T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ma\u00eftre , Vincent;Marti, Caroline\r\nLe d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA doit-il \u00eatre gratuit? La question sera d\u00e9battue prochainement au Grand conseil genevois. Le d\u00e9bat entre Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise.\r\n\r\n* * Le d\u00e9pistage du VIH doit-il \u00eatre gratuit? Autre d\u00e9bat dans ce forum: le d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA, ce test doit-il \u00eatre gratuit, ou pas? La question sera d\u00e9battue tout prochainement au Grand conseil genevois. Le PS exige la gratuit\u00e9... Son projet de loi divise \u00e0 droite. UDC et MCG sont pour. De nombreux PLR et PDC aussi jugent quant \u00e0 eux la mesure compl\u00e8tement superflue. \r\nNous en d\u00e9battons avec Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise, bonsoir \u00e0 tous les deux \r\nQuestions \u00e0 Caroline Marti,:\r\n- Pourquoi demander la gratuit\u00e9? Ces tests ne co\u00fbtent pas chers \u00e0 la base... Une cinquantaine de francs, voire un peu plus... Il y a m\u00eame des tarifs jeunes...\r\n- Mais les personnes dites fragilis\u00e9es (migrants par exemple) se voient d\u00e9j\u00e0 offrir des tests gratuits aux HUG\r\n- Enrayer l'\u00e9pid\u00e9mie du SIDA passe avant tout par la pr\u00e9vention, non? La gratuit\u00e9 du test c'est inutile nous dit Vincent Maitre.\r\n- Forme de responsabilisation: le fait de devoir sortir son portefeuille montre que la d\u00e9marche n'est pas anodine... \r\n Combien cette mesure co\u00fbtera \u00e0 l'Etat? Mais l'Etat en fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup dans la lutte contre le VIH (ces derni\u00e8res ann\u00e9es, plus de 5 millions de francs par an)\r\n- Si vous obtenez la gratuit\u00e9, la droite ne risque-t-elle pas de rogner dans le budget de la pr\u00e9vention (pour compenser)?  \r\nQuestions \u00e0 Vincent Maitre:\r\n- Un outil indispensable pour lutter contre l'\u00e9pid\u00e9mie du Sida (nous dit Croline Marti); et vous, vous dites que c'est inutile...\r\n- D'autres pays l'offrent \u00e0 leurs concitoyens. Mais la Suisse, pays riche, non. Paradoxe?\r\n- Tout de m\u00eame... entre 15 et 20% des personnes s\u00e9ropositives ignorent qu'elles sont porteuses du virus... la gratuit\u00e9 du test ne permettrait-elle pas de mieux les identifier?\r\n- Mais un test gratuit \u00e7a pourrait aussi convaincre plus de jeunes \u00e0 se faire d\u00e9pister... non?\r\n- Pourquoi ne pas faire du d\u00e9pistage une affaire de sant\u00e9 publique et non plus une reponsabilit\u00e9 individuelle?", "durationSec": 634, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8257781", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Le d\u00e9pistage du VIH doit-il \u00eatre gratuit? / FOR_2016-12-28T18:06:00_developpement-4", "Forum du 28.12.2016"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA doit-il \u00eatre gratuit? La question sera d\u00e9battue prochainement au Grand conseil genevois. Le d\u00e9bat entre Vincent Maitre, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil genevois et Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS genevoise."], "variantIds": ["ece-8257781"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:14Z", "speechToTexts": ["03.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nUne le d\u00e9pistage du VIH, le virus responsable du SIDA, ce test doit -il \u00eatre gratuit ou pas, la question sera d\u00e9battue tout prochainement au Grand conseil Genevois le PS exige la gratuit\u00e9, son projet de loi divise \u00e0 droite UDC et MCG sont pour de nombreux PLR et PDC aussi jugent quant \u00e0 eux, la mesure compl\u00e8tement superflue nous en d\u00e9battons avec Vincent Maitre d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand conseil Genevois et Caroline Marti d\u00e9put\u00e9e PDC genevoise bonsoir \u00e0 tous les 2, bonsoir, Caroline Marti, pourquoi, pourquoi demander la gratuit\u00e9, ces tests ne sont pas tr\u00e8s cher, une cinquantaine de francs voire un peu plus et m\u00eame des tarifs jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:35) [92%] :\r\nOui, h\u00e9 bien parce que on comptait en compte, on constate qu'actuellement l'apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es o\u00f9 le nombre de cas de VIH par ann\u00e9e tout au long de ces derni\u00e8res ann\u00e9es on, on voit que on on commence \u00e0 r\u00e9augmenter voir les les nouveaux augmenter ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es et puis, en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve puisque Gen\u00e8ve est le canton o\u00f9 il y a le plus de nouveaux cas de VIH chaque ann\u00e9e et puisqu'on constate \u00e9galement, c'est que 80 pourcent des des nouvelles personnes qui contractent ce virus l'ont attrap\u00e9e par des personnes qui n'\u00e9taient pas au courant qu'elles \u00e9taient porteuses de ce de ce virus et donc dans ce cadre -l\u00e0, il est extr\u00eamement important d'inciter les personnes \u00e0 se tester \u00e0 se soumettre \u00e0 un test de d\u00e9pistage de mani\u00e8re esp\u00e8re \u00e0 ce qu'elle puisse prendre conscience qu'elles sont atteintes de ce virus et se soigner, utiliser des trith\u00e9rapies, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9duire leur charge virale, donc r\u00e9duire le risque, le risque de de propension de cette maladie et puis et puis ainsi pouvoir endiguer cette cette \u00e9pid\u00e9mie de SIDA et puis dans ce cadre l\u00e0, du coup, on essaye de, de, de favoriser l'acc\u00e8s un maximum au test de d\u00e9pistage et puis d'en limiter les obstacles et un obstacle actuellement, c'est l'obstacle du coup puisque, comme vous l'avez dit, ces tests qui sont libres d'acc\u00e8s pour tout un chacun, ou un sujet sont malheureusement encore payant une cinquantaine de francs et donc on veut, on veut supprimer cet obstacle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0, Vincent Maitre, la d\u00e9monstration est faite. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:08) [88%] :\r\nOui, pour ma part, elle est pas convaincante, pas parce que, manifestement, je crois, alors cette notion, pas tout \u00e0 fait dans dans dans mon sentiment est que tout le monde peut y adh\u00e9rer sur le principe, on est bien d'accord, mais je crois qu'elle confond fondamentalement le principe d'un acc\u00e8s \u00e0 un et la probl\u00e9matique de la de la de la pr\u00e9vention d'ailleurs Madame Marcia souvent employ\u00e9 le mot, il faut que les gens puissent prendre conscience que, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire ce que \u00e7a veut dire ce qu'il ne suffit pas de proposer finalement, appelons -le comme \u00e7a, un produit sans fournir avec le mode d'emploi, or \u00e0 Gen\u00e8ve en politique de de sant\u00e9 en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique et en particulier sur les sur les, les, les maladies infectieuses transmissibles, dont notamment le VIH, h\u00e9 bien vous pouvez produire, vous pouvez proposer \u00e0 la population, toutes les mesures que vous voulez, en terme de de prestations directes si vous ne leur expliquez pas Simoni sensibiliser pas, c'est-\u00e0-dire si vous ne faites pas de la pr\u00e9vention et du suivi tr\u00e8s et poste test VIH, alors \u00e7a ne sert strictement \u00e0 rien, parce que pour r\u00e9ellement prendre conscience des risques que ce virus et d'autres d'ailleurs, un pays qui est bien, h\u00e9 bien il faut accompagner je dirais la prestation m\u00e9dicale ou la prestation \u00e9tatique, puisqu'on parle de test de pr\u00e9ventif ici de tests de d\u00e9pistage, pardon, il faut l'accompagner d'une explication, il a vraiment \u00e9t\u00e9 vraiment d'un ballon d'un encadrement et d'un suivi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:37) [87%] :\r\nAlors y apprendre un sursis comme vous le dites, mais aussi prendre conscience qu'on est malade. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:41) [87%] :\r\nExactement, mais, mais, mais ceux -ci ne tombe pas tout d'un coup du ciel comme ceci : la politique actuellement men\u00e9e par le par le canton de Gen\u00e8ve par l'\u00c9tat en ceci beaucoup plus coh\u00e9rente qu'une simple motion qui dit : allez vous faire d\u00e9pister, c'est gratuit, mais on nous dit : on ne vous sensibilise absolument pas, assure je dirais l'environnement g\u00e9n\u00e9ral par lequel on peut ou pas d'ailleurs contract\u00e9 ces ces maladies -l\u00e0, c'est ce qu'il faut savoir que sp\u00e9cifiquement mati\u00e8re de VIH et et on va dire de toutes les maladies sexuellement les infections sexuellement transmissibles, c'est pr\u00e8s de 70 pourcent du du budget total qui qui est attribu\u00e9 \u00e0 de du du du budget total de sant\u00e9 publique qui qui attribu\u00e9 assez \u00e0 la pr\u00e9vention, c'est ces maladies -l\u00e0 et puis les tests d\u00e9j\u00e0 sont dans une grande partie des cas pour les plateaux plus les populations les plus \u00e0 risque, les tests sont d\u00e9j\u00e0 gratuit et on peut se faire d\u00e9pister gratuitement par des \u00e9lus, des associations qui sont particuli\u00e8rement bien inform\u00e9s, particuli\u00e8rement bien aux f\u00eates et qui sont sur le terrain, on pense \u00e0 dialoguer, on pense \u00e0 Groupe SIDA Gen\u00e8ve on pense \u00e0 Aspasie etc qui elles sont des associations subventionn\u00e9es qui, non seulement pour Nice des peut fournir des tests gratuits des d\u00e9pistage gratuit mais qui en plus peuvent \u00e0 prodiguer toutes les conseils et la pr\u00e9vention absolument n\u00e9cessaire et fondamentale pour les personnes qui viennent y rencontrer et je crois que c'est ici le moyen le plus efficace d'arriver \u00e0 des r\u00e9sultats en mati\u00e8re de sant\u00e9 publique, non pas tout simplement, comme je disais, en pr\u00e9ambule de vous fournir un produit son emballage et sans le le mode d'emploi, mais c'est surtout par la pr\u00e9vention qu'on arrive \u00e0 sensibiliser les gens bien entendu qu'il faut les d\u00e9pister aussi mais, mais ceci, ceci doit \u00eatre accompagn\u00e9, alors aujourd'hui la politique aux manettes, il le fait plut\u00f4t bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:26) [93%] :\r\nOn va faire r\u00e9agir Caroline Marti, mais cette question \u00e9galement sur la responsabilisation faite devoir sortir son son portefeuille, montre que la d\u00e9marche n'est pas anodine, or certains le la la recrudescence qu'on peut constater de du virus du SIDA ou du virus VIH est aussi li\u00e9e \u00e0 une forme de d'inconscience de de la population, ce sentiment que la maladie n'est plus si dangereux que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:49) [90%] :\r\nOui, effectivement, je pense que le le la maladie du SIDA ne fait plus autant peur qu'avant, probablement parce que les les trith\u00e9rapies qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s, qui se sont am\u00e9lior\u00e9es permettent maintenant de, de, de proposer \u00e0 des personnes qui sont s\u00e9ropositives, une esp\u00e9rance de vie qui est quasiment identique \u00e0 celle des personnes s\u00e9ron\u00e9gatives mais le risque 0 n'existe pas, je pense qu'\u00e0 des personnes qui sont non seulement tr\u00e8s responsable en la mati\u00e8re, la mani\u00e8re de se prot\u00e9ger contre cette maladie, mais les accidents malheureusement arrive et puis il y a personne, parfois des personnes effectivement qui peuvent commettre des n\u00e9gligences, mais je suis pas l\u00e0 ici pour les bl\u00e2mer, je pense que c'est des personnes qui, dans leur, dans leur vie sexuelle active ont parfois effectivement commis des n\u00e9gligences, mais il est important de pouvoir leur permet raisons cit\u00e9es dans ces cas pr\u00e9cis, justement, d'aller tester et que \u00e7a se passe le plus facilement possible et donc gratuitement le fait qu'elles sont s\u00e9ropositives ou s\u00e9ron\u00e9gative de mani\u00e8re \u00e0 ce qu'elle ne mette pas en danger, par la suite leur leur partenaire sexuel successifs et puis pour r\u00e9pondre \u00e0 Monsieur Ma\u00eetre \u00e9videmment que nous nous rognons absolument pas la n\u00e9cessit\u00e9 de d'effectuer de la pr\u00e9vention etF. et \u00e9videmment d'effectuer un accompagnement pour les personnes qui seraient devenues s\u00e9ropositives mais je pense que tout cela ne ne ne n'est pas n'est pas contraire l'un et l'autre, on peut aussi bien \u00e9videmment par motion on on peut, on peut bien \u00e9videmment faire de la pr\u00e9vention, mais pour en faire, je pense qu'il faut tout d'abord cibl\u00e9, quelles sont les personnes qui sont atteintes de ce virus et leur et leur proposer effectivement un accompagnement qui adapt\u00e9, je rappelle quand m\u00eame que que pr\u00e8s de 20 pourcent des des personnes qui sont s\u00e9ropositives ne le savent pas, et quand on ne sait pas qu'on est porteur d'une maladie, on ne peut pas avoir un comportement un peu adapt\u00e9 notamment prendre des traitements compte compte cette maladie qui r\u00e9duit, comme je l'ai dit la charge virale et l\u00e0 les les risques de contamination et puis il faut \u00e9galement souligner que le le le les trith\u00e9rapies actuelles permettent de suivre au plus pr\u00e8s les patients atteints du SIDA, mais il faut que ce cette trith\u00e9rapie soit pris tr\u00e8s au d\u00e9but apr\u00e8s l'infection pour qu'elle puisse \u00eatre efficace et qu'elle puisse se prolonger au maximum l'esp\u00e9rance de vie des personnes malades. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:07) [85%] :\r\nUne question Vincent Maitre peut-\u00eatre philosophique est -ce que c'est votre, votre position, elle, elle rel\u00e8ve de cet argument de la responsabilit\u00e9 individuelle individuelle de chacun. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:17) [87%] :\r\nNon je crois pas parce que il y a quand m\u00eame une une partie de, de, de la population une partie personnes s\u00e9ropositives qui, sur qui on ne peut, on ne peut pas tout simplement invoquer la responsabilit\u00e9 individuelle, il y en a qui sont dans des cas de d\u00e9tresse profonde non parce qu'on parle, on pense par exemple au au \u00e0 certains toxicomanes, on ne peut pas tout simplement les renvoyer dans leur corps dans les cordes en leur disant c'est votre tous avec \u00e0 vous en prendre qu'\u00e0 vous- m\u00eame, on est dans des probl\u00e9matiques un peu plus complexe que \u00e7a, et humainement, un petit peu plus difficile \u00e0 g\u00e9rer que de simplement invoqu\u00e9 la responsabilit\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:50) [87%] :\r\nSur Vincent Maitre moi j'attends peut-\u00eatre par rapport \u00e0 nos voisins, on voit qu'en France, notamment ce test est gratuit, pourquoi la Suisse, pays riche, peut-\u00eatre plus risque plus riche que la France ne peut pas offrir cela. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:01) [87%] :\r\nMais ce n'est pas une question de pouvoir offrir ou pas offrir, en r\u00e9alit\u00e9, on offre bien plus que la France, mais comme je l'ai dit par le cas par le biais d'associations qui, elles, sont sur le terrain qui connaissent parfaitement, qui sont en contact Direct avec ces populations -l\u00e0, les populations les plus \u00e0 risque, et c'est par le subventionnement des associations qu'on a un r\u00e9sultat bien meilleur de nouveaux madame Marti disait oui 20 pourcent des des des des s\u00e9ropositifs ne savent pas qui sont porteurs du virus, mais en offrant tout simplement la gratuit\u00e9 du test ce elles ne seront pas plus elles auront pas plus l'id\u00e9e d'aller se faire d\u00e9pister parce que l'effet gratuit c'est c'est par une sensibilit\u00e9, une sensibilisation de ce type -l\u00e0, de, de, de pr\u00e9vention, d'accompagnement et d'explication de la maladie et de lui, de la fa\u00e7on dont elle se propage qui se propage au relativement rapidement, c'est c'est pass\u00e9 ces messages de sensibilisation qu'on va peut-\u00eatre faire r\u00e9fl\u00e9chir les gens et se dire tiens, effectivement, j'ai peut-\u00eatre eu une ou 2 fois un comportement \u00e0 risque, \u00e7a serait bien que que j'aille me faire d\u00e9pister en soi, j'ai les moyens de de d\u00e9penser 50 francs ce qui est quand m\u00eame pas tr\u00e8s cher pay\u00e9 quand on parle d'une mani\u00e8re maladies mortelle soit je n'ai absolument pas les moyens et je peux quand m\u00eame b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de pr\u00eats de d\u00e9pistage gratuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [83%] :\r\nIl pr\u00e9vention. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:08) [84%] :\r\nPar les autres et de pr\u00e9vention en plus et d'un suivi par les associations, que je viens de de citer donc je crois que je crois que cette motion par d'un tr\u00e8s bon sentiment, la motion socialiste qui demandent la gratuit\u00e9, je crois qu'elle, elle manque sa cible et je crois qu'elle sera inefficace, vous n'aurez pas en cas de des de, de, de contamination en moins dans les rues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:25) [90%] :\r\nEt sur la pr\u00e9vention, vous serez d'accord Vincent Maitre d\u00e9put\u00e9 PDC Caroline Marti, d\u00e9put\u00e9e PS au camp rose- Genevois tous les 2, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, merci \u00e0 vous, merci. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-28T17:52:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A3473D56-6673-48E2-97E6-A0B025F4A17D", "internalArchiveId": "A3473D56-6673-48E2-97E6-A0B025F4A17D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (2/10). Interview de Beno\u00eet Genecand, conseiller national genevoi PLR", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "S\u00e9rie consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre des conseillers nationaux apr\u00e8s leur premi\u00e8re ann\u00e9e sous la coupole \u00e0 Berne. Ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales du 18 octobre 2015.  Beno\u00eet Genecand a pris le contre-pied de son parti sur la mise en \u0153uvre de l'initiative sur l'immigration de masse ou en s'engageant dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aux c\u00f4t\u00e9s de Christophe Blocher, UDC.", "durationSec": 645, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255127", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["palais f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller national", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Genecand, Beno\u00eet"], "alternativeTitle": ["Les premiers pas des nouveaux \u00e9lus (2/10) - Beno\u00eet Genecand (PLR/GE)  / FOR_2016-12-27T18:04:00_developpement-3", "Forum du 27.12.2016"], "alternativeSummary": ["Ces deux prochaines semaines, Forum vous propose de rencontrer chaque jour un conseiller national qui vient de vivre sa premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 Berne. Dans ce deuxi\u00e8me \u00e9pisode, on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 Beno\u00eet Genecand, conseiller national PLR genevois."], "variantIds": ["ece-8255127"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-04-12T07:21:58Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nBon \u00e9pisode de notre s\u00e9rie sur les nouveaux \u00e9lus romands sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale aujourd'hui, c'est au tour du PLR Genevois Beno\u00eet Genecand de passer \u00e0 la moulinette St\u00e9phane Deleury si on devait qualifier le conseiller national avec un seul mot, ce serait lib\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [89%] :\r\nOui, Beno\u00eet Genecand est une esp\u00e8ce rare sous la Coupole, c'est un lib\u00e9ral, mais attention, un vrai, pas un de ceux, si nombreux ici \u00e0 Berne, qui se revendique du lib\u00e9ralisme et qui, au 1er coup d'r\u00e9clament des subventions pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques de leur r\u00e9gion ou pour soutenir la promotion \u00e0 l'est de la viande de porc, ce sont des exemples fictifs mais on est pas loin de la r\u00e9alit\u00e9 non, Beno\u00eet Genecand est un pur, il est m\u00eame pr\u00eat \u00e0 laisser partir en faillite, les entreprises \u00e9lectriques suisses apr\u00e8s tout, on ne peut quand m\u00eame pas d\u00e9localis\u00e9 les barrages, bref, Beno\u00eet Genecand fait partie du dernier quarteron de lib\u00e9raux du Parlement, c'est aussi sur les questions de soci\u00e9t\u00e9 qu'il a lib\u00e9ral et ce positionnement que beaucoup d'\u00e9lus qualifient d'extr\u00eame, h\u00e9 bien ce positionnement lui donne beaucoup de visibilit\u00e9 pour un nouvel \u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [89%] :\r\nAlors, Beno\u00eet Genecand, visible ce qu'il en profite pour faire des propositions concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [90%] :\r\nEh bien non, Beno\u00eet Genecand, n'a pas d\u00e9pos\u00e9 la moindre \u00e9motion ni la moindre interpellation ni la moindre question depuis d\u00e9cembre 2015, un non- interventionnisme tr\u00e8s critiqu\u00e9, y compris dans son propre parti, c'est stupide, dit coll\u00e8gues pour qui on peut tr\u00e8s bien apporter du lib\u00e9ralisme en d\u00e9posant des propositions, mais lorsqu'on demande \u00e0 Beno\u00eet Genecand s'il a un mod\u00e8le en politique, une figure de r\u00e9f\u00e9rence, il r\u00e9pond sans rire, Yoann SchneiderAmmann pour lui, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral PLR est un vrai lib\u00e9ral dont la principale qualit\u00e9 est de savoir s'abstenir d'agir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [96%] :\r\nLa question qui se pose c'est : \u00e0 quoi sert Beno\u00eet Genecand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:39) [94%] :\r\nEh bien, il fait son travail en commission, commission de l'environnement, de l'\u00e9nergie, de l'am\u00e9nagement du territoire, m\u00eame ses adversaires lui reconnaissent une tr\u00e8s bonne connaissance des dossiers, il intervient d'ailleurs beaucoup pour apporter une dose de lib\u00e9ralisme dans les lois en fabrication, voil\u00e0 qui agace passablement certains coll\u00e8gues qui supporte mal son dogmatisme, en particulier les \u00e9lus des r\u00e9gions de montagne, \u00e7a ne vous surprendra pas une critique revient r\u00e9guli\u00e8rement le positionnement extr\u00eame de Beno\u00eet Genecand, fait de lui une sorte d'amuseur public incapable de b\u00e2tir des ponts et de cr\u00e9er des majorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [83%] :\r\nEt on voit Beno\u00eet Genecand a \u00e9t\u00e9 hyper actif, surtout lors des campagnes de votations f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [92%] :\r\nOui, s'engager dans 5 comit\u00e9s diff\u00e9rents tout au long de l'ann\u00e9e 2016 contre l'initiative sur la sp\u00e9culation sur les dangers alimentaire en faveur du tunnel routier au Gothard contre le revenu de base inconditionnel contre l'\u00e9conomie verte et contre la sortie programm\u00e9e du nucl\u00e9aire \u00e7a fait 5 victoires dans les urnes pour Beno\u00eet Genecand, et en prime, une belle op\u00e9ration de communication on voit tellement r\u00e9guli\u00e8rement le Genevois dans les m\u00e9dias, dans les d\u00e9bats qu'on a l'impression qu'ils si\u00e8gent \u00e0 Berne depuis plusieurs l\u00e9gislature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [96%] :\r\nEt pourtant, et pourtant c'est un n\u00e9ophyte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:44) [92%] :\r\nOui, un n\u00e9ophyte en politique, en fait, ce fils de PDC est entr\u00e9 en politique en 2013, seulement 2013 lorsqu'il a adh\u00e9r\u00e9 au PLR qu'il est entr\u00e9 au Grand Conseil Genevois, mais il faut admettre que Beno\u00eet Genecand a compris tr\u00e8s vite la m\u00e9canique f\u00e9d\u00e9rale la m\u00e9canique m\u00e9diatique aussi, c'est un politicien atypique par son positionnement par son ind\u00e9pendance ind\u00e9pendance aussi face \u00e0 son parti son propre parti, le PLR, Beno\u00eet Genecand, n'a par exemple pas h\u00e9sit\u00e9 affronter sur un th\u00e8me aussi strat\u00e9giques que la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse une \u00e9mancipation qui lui vaut la m\u00e9fiance de ses camarades de parti au PLR on l'aime ou on le d\u00e9teste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [90%] :\r\nUn portrait sign\u00e9 St\u00e9phane Deleury et bonsoir Beno\u00eet Genecand bonsoir dans le rappelle conseiller national PLR Genevois et ce chiffre 0 0 objet parlementaire, vous n'avez rien d\u00e9pos\u00e9 depuis votre \u00e9lection, ce que vous n'avez pas l'impression, en quelque sorte de trahir vos \u00e9lecteurs ou d'\u00eatre plut\u00f4t un poids mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [88%] :\r\nAlors j'ai j'ai fait tout \u00e0 fait, consciemment, parce que je pense qu'il y a une esp\u00e8ce de flux naturel de de 2 motions interpellation aux questions des d\u00e9put\u00e9s, dont une grande partie finalement et de l'\u00e9cume politique qui sert pas \u00e0 grand chose, je dis pas que je continuerai parce que je pense de temps en temps, en tout cas une interpellation une motion peut avoir un impact, mais le r\u00f4le du d\u00e9put\u00e9, \u00e0 mon sens, c'est pas tellement \u00e7a, le r\u00f4le du d\u00e9put\u00e9 c'est comme il a \u00e9t\u00e9 assez bien dit dans dans le portrait, c'est finalement dans le cadre des grands projets de loi, les grands projets de loi y viennent pas de 2 motions, une interpellation parlementaire, ils viennent du du pouvoir du du du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, c'est dans ce cadre l\u00e0, dans le cas de la discussion de ces projets dans le cadre, ensuite il doit y avoir une votation dans la population en d'essayer d'influencer, mais l\u00e0, \u00e9videmment, comme nouveau en une ann\u00e9e, il y a peu de projets c\u00f4t\u00e9 discut\u00e9 devant le peu que j'ai pu influencer en commission mais comme on l'a dit effectivement en commission d'influencer dans le bon sens et projets de loi d\u00e9terminant et puis ensuite, si ce projet de loi vont jusqu'\u00e0 la votation, je pense qu'un r\u00f4le si important depuis dans le cas de ces votations d'essayer de rendre les choses Claire enfin de, de, de, de jouer ce r\u00f4le l\u00e0 aussi au moment o\u00f9 la population doit se prononcer en Suisse se prononce souvent beaucoup sur des choses complexes, donc je pense que les d\u00e9put\u00e9s doivent s'engager dans le cas des votations en prenant un sujet ou l'autre, pour essayer de, de faire leur part \u00e0 au travail de Duclert 6 mois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [90%] :\r\nDonc vous accompagner en quelque sorte le pouvoir plut\u00f4t que d'essayer d'changer les choses avecM. certes avec une une une \u00e9chelle peut-\u00eatre moins dans une motion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [87%] :\r\nPour l'instant, c'est ce que j'ai fait je de nouveau, peut-\u00eatre que l'ann\u00e9e prochaine l'ann\u00e9e suivante, je trouverai un un sujet sur lequel il semblerait qu'une motion Genecand s'impose, on parle beaucoup de appara\u00eet tout quoi. \r\nDans l'\u00e9nergie, je pense qu'il pourrait y avoir des choses notamment pour clarifier certaines situations c'est, c'est c'est une le domaine de l'\u00e9nergie, c'est le domaine dans lequel je ne suis plus investi, il faudrait un jour que on puisse clarifier la la situation actuelle de de cette entreprise, enfin, de ces entreprises qui sont plus du tout priv\u00e9 et puis je pense qu'il y a un travail que le gouvernement seul peut faire un travail d'inventaire, il faudrait peut-\u00eatre poser une question dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [77%] :\r\nEst -ce que votre votre objectif \u00e0 terme : Beno\u00eet Genecand se d\u00e9manteler l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [87%] :\r\nNon, pas du tout, moi je suis un un, un lib\u00e9ral qui est tr\u00e8s conscient de du r\u00f4le majeur de l'\u00c9tat, je prends, je crois pas du tout \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 sont loin, ou alors c'est une soci\u00e9t\u00e9 qui fonctionne pas il y a pas d'exemples historiques donc, donc, l'\u00c9tat a un r\u00f4le important, seulement je pense qu'il faut avoir un peu d'humilit\u00e9 c'est-\u00e0-dire que ce que je combats plut\u00f4t c'est ce r\u00e9flexe qui s'est impos\u00e9e progressivement qui consiste \u00e0 dire : on a un probl\u00e8me, alors on prend une solution \u00e9tatique \u00e7a ce r\u00e9flexe -l\u00e0 me para\u00eet lui alors porteur de beaucoup de, de, de difficult\u00e9s, pas seulement financi\u00e8re non pas seulement financi\u00e8re lib\u00e9raliste aussi un rappel de la responsabilit\u00e9 individuelle et le l'interventionnisme qui qui fait que l'\u00c9tat trouverait solution \u00e0 tout probl\u00e8me de nouveau, je prends l'\u00e9nergie, \u00e7a me semble \u00e9vident que l\u00e0, l'\u00c9tat est fait plus partie du probl\u00e8me, maintenant qu'il y a une solution au probl\u00e8me : on en arrive \u00e0 des situations qui sont pas de pas du tout celle qu'on cherchait au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [92%] :\r\nVotre nom interventionnisme, on en a parl\u00e9 il y a aussi cet cet amour du contre- pied, on va dire \u00e7a comme \u00e7a, chez vous, Beno\u00eet Genecand, vous prenez le contre- pied de votre parti sur la mise en oeuvre de l'initiative sur l'immigration de masse, vous vous engagez dans le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire contre la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 aux c\u00f4t\u00e9s d'un certain Christoph Blocher de l'UDC est -ce que c'est une posture pour vous de le prendre \u00e0 chaque fois le contre- pied comme \u00e7a ou en tout cas tr\u00e8s souvent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:16) [90%] :\r\nDans les 2, les 2 sujets se se se trouve effectivement des des sujets qui se comptent concomitants mais qui ont pas grand- chose \u00e0 voir le le 1er ao\u00fbt moi je pense que si l'\u00c9tat d\u00e9mocratique Tiens, c'est parce qu'on a une force qui qui est la force de la loi et on peut pas jouer avec \u00e7a en fait quand on a une instruction de la population, en l'occurrence l'article 121 de la Constitution juste dire qu'on n'a pas pu le faire, et puis ensuite expliquer on long et en large, pourquoi on n'a pas pu le faire, c'est pas suffisant si on le fait, on le fera ailleurs, si la loi ne tient plus, c'est tout l'\u00e9difice qui qui a pareil pour le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:53) [91%] :\r\nNon mais vous aimez, vous avez un amour de de cette singularit\u00e9 que vous repr\u00e9sentez aussi non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:57) [90%] :\r\nNon je j'ai pas un amour la singularit\u00e9, j'ai j'ai dans ces 2 cas effectivement le sentiment que c'est en prenant ces positions -l\u00e0 que je repr\u00e9sente le mieux les gens qui ont vot\u00e9 pour moi, j'ai, j'ai fait une campagne qui \u00e9tait une campagne tr\u00e8s transparente sur ce qui motive mes valeurs, je je continue filiale allemand ce ce chemin -l\u00e0, je veux pas en d\u00e9vier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:18) [88%] :\r\nBeno\u00eet Genecand quand vous apparaissez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Christoph Blocher, le tribun du d\u00e9c\u00e8s, le leader historique est -ce que vous ne risquez pas de frustr\u00e9s ou de ne f\u00e2cher votre \u00e9lectorat Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [84%] :\r\nPeut-\u00eatre, peut-\u00eatre que quand j'apparais, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Christoph Blocher, il y a des gens qui peuvent trouver \u00e7a d\u00e9plac\u00e9, il y en a d'ailleurs qui me l'ont dit, peut-\u00eatre aussi qu'en faisant les les 5 votations dont on a parl\u00e9, on a, on a gentiment dit j'5 fois du c\u00f4t\u00e9 de la victoire mais mais j'\u00e9tais 3 fois et du c\u00f4t\u00e9 de la d\u00e9faite en termes Genevois peut-\u00eatre, mais, mais d'une certaine mani\u00e8re, \u00e7a me para\u00eet en quelque sorte, regrette aujourd'hui non pas du tout l'Blocher, pas du tout, non non, vous posez la question est -ce que \u00e7a pourrait heurter des gens qui ont vot\u00e9 pour moi je vous r\u00e9ponds que peut-\u00eatre \u00e7a pourrait lui porter mais j'arrive pas mais dans la posture de un de calcul qui qui viserait \u00e0 ne jamais all\u00e9 heurter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:03) [90%] :\r\nAu fond vous opposer \u00e0 la logique des des partis, c'est \u00e7a, vous souhaiteriez qu'il y a plus d'esprit libre comme vous au sein du du parlement f\u00e9d\u00e9ral, c'est \u00e7a qui manque parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [88%] :\r\nMoi, je suis au PLR qui est le parti, j'ai pas h\u00e9sit\u00e9, en 2013 une seconde dans quelle partie j'allais aller parce que c'est le parti qui cultive cette valeur -l\u00e0 depuis le d\u00e9but, m\u00eame si il a \u00e9t\u00e9 symbiotique li\u00e9s au pouvoir, en tout cas la celui que j'ai v\u00e9cu le Genevois, il a cette tradition de, de, de, de la libre parole ensuite moi je, je, j'accepte les r\u00e8gles de parti, hein, sur le sujet de la Libre circulation : c'est un sujet strat\u00e9gique, je ne suis pas oppos\u00e9 au parti, je me suis abstenu parce qu'il y a une r\u00e8gle dans ce genre de cas, on ne se pose pas, je je suis je suis pas un un franc- tireur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [90%] :\r\nVous \u00eates pas jusqu'au-boutistes, en plus, on sait que vous avez c\u00e9d\u00e9 \u00e9galement sur le port de la cravate sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale vous \u00eates laiss\u00e9 imposer sa par votre chef de groupe, pourquoi vous avez c\u00e9d\u00e9 parce que, au fond, vous n'\u00eates pas un pur lib\u00e9ral c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:00) [85%] :\r\nMoi je suis un lib\u00e9ral ob\u00e9issant, parfois en l'occurrence c'est vrai que j'en avais pas une femme contradictoires peut-\u00eatre les contradictions, mais je pense que j'en ai oui, \u00e7a c'est s\u00fbr, on le que moi je n'ai pas mais j'ai j'ai j'ai r\u00e9sist\u00e9 un peu et puis c'est important pour lui, Ignacio Katie ce que j'aime beaucoup et je me suis dit ben si c'est important pour lui est -ce que pour moi, c'est quelque chose d'important au point de commencer \u00e0 avoir un conflit avec lui sur une question d'estime, terre et ma r\u00e9ponse finalement \u00e9t\u00e9 nous et j'ai port\u00e9 la cravate \u00e0 l'UBS pendant 19 ans c'est bon j'arrive encore \u00e0 respirer avec une cravate autour du cou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:31) [87%] :\r\nMerci beaucoup pour ce portrait, Beno\u00eet Genecand, on le rappelle, conseiller national PLR Genevois vous \u00eates pli\u00e9 \u00e0 l'exercice de cette s\u00e9rie d'entre les f\u00eates de notre rubrique politique les les portraits des nouveaux \u00e9lus ont fait une bonne soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T17:41:03Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Genecand, Beno\u00eet", "role": "conseiller national genevois PLR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98C6F153-BC17-4092-9BFE-BACF9BF95F07", "internalArchiveId": "98C6F153-BC17-4092-9BFE-BACF9BF95F07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux et perspectives en 2017 (2/7) - Le canton de Neuch\u00e2tel", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain.\r\n\r\n* * Enjeux et perspectives en 2017 (2/7) - Le canton de Neuch\u00e2tel 12h30 2017  - neuch\r\nNous poursuivons notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017... Place aujourd'hui au canton de Neuch\u00e2tel, qui vivra l'an prochain quelques \u00e9ch\u00e9ances capitales. Un scrutin sur l'avenir de son H\u00f4pital, le 12 f\u00e9vrier, l'\u00e9lection du Conseil d'Etat et du Parlement d\u00e9but avril. En prime, l'espoir que la Conf\u00e9d\u00e9ration se montre g\u00e9n\u00e9reuse avec le projet de mobilit\u00e9 du canton.Roger Guignard... \r\n  1'04''\r\n((Pour un Conseil d'Etat soud\u00e9 - 3 socialistes et 2 PLR- et qui a su redonn\u00e9 une l\u00e9gitimit\u00e9 aux institutions, c'est vrai que l'heure de v\u00e9rit\u00e9, l'heure du bilan approche. Mais avant les \u00e9lections cantonales, \u00a0il y aura le scrutin sur l'H\u00f4pital,\u00a0 qui aura d\u00e9j\u00e0 valeur de test.\u00a0 Scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel, plusieurs manifestations l'ont montr\u00e9. Ce jour-l\u00e0, les citoyens auront le choix entre le projet des gens du Haut du canton, si on ose dire ainsi, et celui du gouvernement, soutenu par le Conseil d'administration de l'H\u00f4pital.\u00a0 Aux yeux des gens des Montagnes -Le Locle, La Chaux-de-Fonds-,\u00a0 il faut cultiver la proximit\u00e9\u00a0: leur initiative exige donc le maintien de deux h\u00f4pitaux, \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, d'\u00e9gale importance, avec des soins aigus, une direction s\u00e9par\u00e9e et une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9. Impossible de maintenir aux deux endroits des soins aigus, estime au contraire le gouvernement, qui propose dans un contre-projet\u00a0 les soins aigus et l'ambulatoire \u00e0 l'H\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel, et un Centre de Traitement et de R\u00e9adaptation dans la M\u00e9tropole Horlog\u00e8re. A la cl\u00e9, la construction d'un nouveau b\u00e2timent devis\u00e9 \u00e0 plus de 150 millions de francs. Presque une r\u00e9p\u00e9tition avant les \u00e9lections pour le Conseil d'Etat. ))\u00a0\r\nEt puis, d\u00e9but avril, justement, \u00a0les \u00e9lections cantonales, avec d\u00e9j\u00e0 un engagement particulier du Conseil d'Etat actuel\u00a0? \r\n  1'09''\r\n((Neuch\u00e2tel vit une situation financi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupante\u00a0: le \u00a0canton a failli ne pas avoir de budget pour 2017, et ce dernier affiche 50 millions de d\u00e9ficit. \u00a0Alors, \u00e0 la s\u00e9ance du Grand Conseil fin septembre, le pr\u00e9sident du gouvernement Jean-Nat Karakash, a d\u00e9clar\u00e9 que dans la tourmente, le capitaine ne quitte pas le navire.Entendez que les conseillers d'Etat sont tous les 5 partants pour un nouveau mandat. \u00a0Trois socialistes et deux PLR ensemble pour les 4 ans \u00e0 venir. Fort bien, mais qu'ils le veuillent, ou non, voil\u00e0 qui verrouille un peu le scrutin. Le PLR pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 une troisi\u00e8me candidate, peu connue du grand public. L'UDC, comme les popistes ou les Verts, voudra certainement offrir un choix aux citoyens. Mais difficile, aujourd'hui, d'imaginer qu'ils brouillent les cartes. A moins, \u00e0 moins que le POP pr\u00e9sente le tr\u00e8s populaire Denis de la Reussille, conseiller national et maire du Locle, mais difficile d'imaginer ce sc\u00e9nario.Donc, le club des 5 ne figurera pas sur une seule liste, reste qu'il a beaucoup de chance de rester en place. Laurent Kurth perdra des suffrages dans le Haut du canton \u00e0 cause de l'H\u00f4pital, Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation, sera trac\u00e9e par de nombreux enseignants, en col\u00e8re contre la grille salariale. \u00a0Mais ces deux-l\u00e0 devraient \u00eatre r\u00e9\u00e9lus\u00a0!))\r\nEnfin Roger, deux attentes fortes, au plan f\u00e9d\u00e9ral, pour les Neuch\u00e2telois\u00a0?\r\n  30''\r\n((Deux attentes pour deux milliards de francs\u00a0: d'abord l'espoir, le 12 f\u00e9vrier, que le fameux Fonds Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soit accept\u00e9 par le peuple suisse\u00a0: voil\u00e0 qui permettra de r\u00e9aliser les contournements du Locle et de La Chaux-de-Fonds et l'assainissement du tunnel de la Vue-des-Alpes. Le tout approche du milliard, et puis, en cours d'ann\u00e9e, le canton saura si la Berne f\u00e9d\u00e9rale accepte les 900 millions pr\u00e9vus pour son fameux RER. Un tr\u00e8s ambitieux projet de mobilit\u00e9, avec notamment une ligne ferroviaire directe Neuch\u00e2tel - La Chaux-de-Fonds\u00a0! ))\r\nUn tour d'horizon qui continue demain, nous verrons les grandes \u00e9ch\u00e9ances cette fois dans le canton de Vaud...", "durationSec": 207, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255116", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux et perspectives en 2017 (2/11) - Le canton de Neuch\u00e2tel / 12H30_2016-12-27T12:37:00_developpement-8", "Le 12h30 du 27.12.2016"], "alternativeSummary": ["Que nous r\u00e9serve l'ann\u00e9e 2017 en Suisse et dans le monde? Les enjeux et temps forts de l'an prochain."], "variantIds": ["ece-8255116"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:10Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nEt nous poursuivons dans ce journal notre tour d'horizon prospectif pour l'ann\u00e9e 2017 place aujourd'hui au canton de Neuch\u00e2tel qui vivra l'an prochain, quelques \u00e9ch\u00e9ances pour le moins un scrutin sur l'avenir de son h\u00f4pital le 12 f\u00e9vrier l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat et du Parlement d\u00e9but avril, et en prime l'espoir que la Conf\u00e9d\u00e9ration se montre g\u00e9n\u00e9reuse avec le projet de mobilit\u00e9 du canton Roger Guignard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [92%] :\r\nPour un conseil d'\u00c9tat soud\u00e9 3 socialistes et deux PLR et qui a su redonner une l\u00e9gitimit\u00e9 aux institutions, c'est vrai que l'heure de v\u00e9rit\u00e9, l'heure du bilan approche mais avant les \u00e9lections cantonales, il y aura le scrutin sur l'h\u00f4pital qui aura d\u00e9j\u00e0 valeur de test scrutin tr\u00e8s \u00e9motionnel, plusieurs manifestations l'ont montr\u00e9, ce jour- l\u00e0, les citoyens auront le choix entre le projet des gens du Haut du canton et celui du gouvernement soutenu par le conseil d'administration de l'h\u00f4pital aux yeux des gens des Montagnes le local La Chaux-de-Fonds il faut cultiver la proximit\u00e9 leur initiative exige donc le maintien de 2 h\u00f4pitaux \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 La Chaux-de-Fonds d'\u00e9gale importance avec des soins aigus, une direction s\u00e9par\u00e9e et une bonne compl\u00e9mentarit\u00e9 impossible de maintenir aux 2 endroits des soins aigus, estime au contraire le gouvernement qui propose dans un contre- projet, les soins aigus et l'ambulatoire \u00e0 l'h\u00f4pital Pourtal\u00e8s \u00e0 Neuch\u00e2tel et un centre de traitement et de r\u00e9adaptation dans la m\u00e9tropole horlog\u00e8re \u00e0 la cl\u00e9, la construction d'un nouveau b\u00e2timent devis\u00e9 \u00e0 plus de 150 millions de francs presque une r\u00e9p\u00e9tition avant les \u00e9lections pour le Conseil d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [83%] :\r\nBien, ben oui d\u00e9but avril un justement vous en parliez des \u00e9lections cantonales, avec d\u00e9j\u00e0 un engagement particulier du Conseil d'\u00c9tat actuel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:36) [92%] :\r\nOui, Neuch\u00e2tel vit une situation financi\u00e8re tr\u00e8s pr\u00e9occupante, le canton a failli ne pas avoir de budget pour 2017, ce dernier affiche 50 millions de d\u00e9ficit et alors \u00e0 la s\u00e9ance du Grand Conseil fin septembre, le pr\u00e9sident du gouvernement, Jean-Nat Karakash a d\u00e9clar\u00e9 que, dans la tourmente, le Capitaine ne quitte pas le navire entendez que les conseillers d'\u00c9tat sont tous les 5 partants pour un nouveau mandat, 3 socialistes et de PLR ensemble pour les 4 ans \u00e0 venir, fort bien, mais qu'il le veuille ou non, voil\u00e0 qui verrouille \u00e0 un peu le scrutin, le PLR pr\u00e9sente d\u00e9j\u00e0 une troisi\u00e8me candidate peu connu du grand public, l'UDC comme les popistes ou les Verts voudra certainement offrir un choix aux citoyens mais difficile aujourd'hui d'imaginer qu'ils brouillent les cartes \u00e0 moins, \u00e0 moins que le P O P pr\u00e9sente le tr\u00e8s populaire Denis, la Russie, conseiller national et maire du Locle mais difficile d'imaginer ce sc\u00e9nario donc le club des 5 ne figurera pas sur une seule liste, mais il a beaucoup d'chance de rester en place Laurent Kurth perdra des suffrages dans le haut du canton \u00e0 cause de l'h\u00f4pital, Monika Maire-Hefti, en charge de l'\u00e9ducation sera trac\u00e9e par de nombreux enseignants en col\u00e8re contre la grille salariale, mais ces 2 -l\u00e0 devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:46) [88%] :\r\nEt on termine Roger avec 2 attentes fortes au plan f\u00e9d\u00e9ral cette fois -ci pour les Neuch\u00e2telois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [95%] :\r\n2 attentes pour 2 milliards de francs d'abord l'espoir le 12 f\u00e9vrier que le fameux Fonds Forta pour les routes nationales et le trafic d'agglom\u00e9ration soit accept\u00e9 par le peuple suisse, voil\u00e0 qui permettra de r\u00e9aliser les contournements du Locle et de La Chaux-de-Fonds et l'assainissement du tunnel de la Vue-des-Alpes, le tout approche du 1000000000 et puis en cours d'ann\u00e9e, le canton saura si la Berne f\u00e9d\u00e9rale accepte les 900 millions pr\u00e9vus pour son fameux RER un tr\u00e8s ambitieux projet de mobilit\u00e9, avec notamment une ligne ferroviaire directe Neuch\u00e2tel La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:21) [86%] :\r\nEt un tour d'horizon que l'eau continue demain 9 heures les grandes \u00e9ch\u00e9ances, cette fois -ci dans le canton de Vaud. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T11:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-17E6F6AD-4FDC-47BD-9928-60C7FB621AF6", "internalArchiveId": "17E6F6AD-4FDC-47BD-9928-60C7FB621AF6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-12-27T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Baumgartner , Georges ;Gassot, Phill...;Roger Nordmann, conseiller national PS VD;Christian L\u00fcscher,  conseiller national PLR GE;Says,Fr\u00e9d\u00e9ric;Matthieu Desgranges, m\u00e9decin du HC Gen\u00e8ve Servette\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(10/PEARL HARBOR, RENCONTRE ABE-OBAMA/PA) Shinzo Ab\u00e9, le Premier Ministre Japonais est donc arriv\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef... Il a pu se recueillir au cimeti\u00e8re militaire am\u00e9ricain d'Honululu... Il y a d\u00e9pos\u00e9 une couronne de fleur... Et sous la pluie il a sign\u00e9 le livre d'or... \r\nMais le point d'orgue de sa visite, ce sera demain... Il ira \u00e0 Pearl Harbor, aux c\u00f4t\u00e9 de Barack Obama pour honorer les victimes de l'attaque de la base am\u00e9ricaine par le Japon... C'\u00e9tait le 7 d\u00e9cembre 1941... Plus jamais cela diront en substance les deux dirigeants... \r\nShinzo Ab\u00e9, doit d\u00e9clarer que le Japon ne r\u00e9p\u00e9tera jamais les atrocit\u00e9s commises durant les guerres pass\u00e9es... \r\nGeorges Baumgartner... \r\n  1'06''\r\nVoil\u00e0 pour cette visite historique vue du Japon... Et puis c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Barack Obama n 'attent pas du premier ministre japonais un acte de contrition.\r\nIl ne vient pas pour Cela... Mais pour tourner enfin la page. Et ce, sept mois apr\u00e8s la visite de Barack Obama \u00e0 Hiroshima... \r\nBarack Obama lui rend la pareil... \r\nPhilippe Gassot...\r\n(11/PEARL HARBOR, RENCONTRE ABE-OBAMA/PA) A Pearl Harbor.Barack Obama n 'attent pas du premier ministre japonais un act de contrition.\r\nIl ne vient pas pour Cela Mais pour tourner enfin la page...\r\nChinzo Ab\u00e9 rend la visite de  Barack  Obama effectu\u00e9 il y a 7 mois \u00e0 Hiroshima .\r\nLa comm\u00e9moration aura aussi pour effet d envoyer un message \u00e0 Donald Trump pour qu il menage le Japon car il veux revoir le trait\u00e9 Pacifique et aussi donner un signal \u00e0 la Chine .\r\n  1'08''\r\n(Br\u00e8ve Monte Di Paschi) Monte di Paski di Siena... va encore plus mal que pr\u00e9vu...\r\nDixit la Banque centrale europ\u00e9enne... qui estime qu'il faut d\u00e9sormais 8,8 milliards de francs suppl\u00e9mentaires \u00e0 la banque... La BCE demande \u00e0 l'\u00e9tablissement italien de combler un manque de fonds propres... bien plus grand que pr\u00e9vu...C'est 3,9 milliards de pluss qu'\u00e9voqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent... \r\nLe gouvernement italien a approuv\u00e9 en urgence la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cretqui ouvre la voie au sauvetage par l'Etat de Monte di Paski, troisi\u00e8me banque du pays, incapable de lever les fonds n\u00e9cessaires...\r\n(03/JU/SUITES LETTRE BE-JU, ANALYSE/PA) ***En Suisse, dans le canton du Jura... \r\nLes fonctionnaires du fisc bas\u00e9s aux Breuleux s'opposent \u00e0 leur d\u00e9placement \u00e0 Moutier. \r\nIls expriment leur m\u00e9contentement dans un courrier de quatres pages, envoy\u00e9 il y a une dizaine de jours au gouvernement et au parlement... \r\nIls demandent aux autorit\u00e9s de revoir leur projet... Puisque le gouvernement a promis de d\u00e9placer des emplois vers la ville de Moutier, si elle d\u00e9cidait de rejoindre le Jura l'ann\u00e9e prochaine... Analyse de Ga\u00ebl Klin... \r\n  1'00\"\r\n((Moutier, oui, mais pas au d\u00e9triment des Franches-Montagnes... C'est en r\u00e9sum\u00e9 le message que les repr\u00e9sentants du peuple jurassien ont re\u00e7u quelques jours avant la derni\u00e8re s\u00e9ance de l'ann\u00e9e du Parlement. Une s\u00e9ance qui comporte une heure des questions au gouvernement et curieusement, ou devrait-on dire logiquement, personne n'a os\u00e9 en pip\u00e9 mot. Preuve de la tension que provoque le dossier au sein de la classe politique jurassienne. Et m\u00eame aucun franc-montagnard \u00e0 la tribune pour faire \u00e9tat de l'inqui\u00e9tude de ces fonctionnaires qui apprennent du jour au lendemain qu'on les d\u00e9placera si Moutier d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura. Dans le priv\u00e9, la m\u00e9thode est \u00e9prouv\u00e9e, m\u00eame si elle fait des d\u00e9g\u00e2ts. Dans le public, c'est plus rare, et les arguments avanc\u00e9s ici m\u00e9ritent d'\u00eatre discut\u00e9s. Mais chut\u00a0! Il en va de l'avenir de la patrie jurassienne, et \u00e7a fait un peu tache dans le paysage bucolique d'une unit\u00e9 de destin que l'on souhaite retrouver. Il faudrait pourtant obtenir l'unanimit\u00e9 pour accueillir Moutier comme il se doit. Si l'amour est aveugle, pas tant pourraient estimer certains Jurassiens. Et un \u00ab\u00a0oui mais\u00a0\u00bb du Parlement serait assur\u00e9ment le bon signal \u00e0 l'adresse de ceux qui attendent la moindre occasion pour torpiller l'espoir que suscite le vote du 18 juin.))\r\n(D1/RIE III FISCALITE CANTONS) La bataille fiscale entre les cantons est relanc\u00e9e... \r\nCanton apr\u00e8s canton, les entreprises d\u00e9couvrent le taux fiscal qui va leur \u00eatre appliqu\u00e9 dans l'aire post RIE 3... Si la r\u00e9forme est accept\u00e9e le 12 f\u00e9vrier prochain par le peuple. \r\nLa semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait au tour du Tessin de d\u00e9voiler son taux d'imposition: 14%... \r\nEt m\u00eame si ces taux sont proches, Muriel Ballaman, la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises n'en relance pas moins la concurrence fiscale entre les cantons...\r\n  1'39\r\n((Zoug confirme sa place de champion de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises: c'est lui, avec Shaffouse, qui affiche le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices le plus bas: 12%. Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg sont dans la moyenne, avec un taux de 13% et des poussi\u00e8res. Zurich, lui, est au dessus de \u00e7a: il affiche sans peur un 18,2%. C'est qu'au del\u00e0 du taux, les cantons ont d'autres leviers pour rendre leur fiscalit\u00e9 plus cl\u00e9mente, comme les patent box ou les int\u00e9r\u00eats notionnels. Trop de leviers, pour le conseiller national vaudois Roger Nordmann. \r\n27\"\r\nMais cette concurrence intercantonale renouvel\u00e9e ne peut pas faire de mal, selon le conseiller national PLR genevois Christian L\u00fcscher. \r\n24\"\r\nUne concurrence fiscale qui n'est pourtant pas forc\u00e9ment d\u00e9terminante: m\u00eame \u00e0 droite, certains s'accordent pour dire que ce n'est qu'une raison pour une multinationale de s'implanter dans un canton... une raison parmi parmi beaucoup d'autres.))\r\n(18/BERLIN: L'ASSAILLANT PASSE PAR LA FRANCE/PA) De Berlin... \u00e0 Milan... en passant par Lyon... Le parcours du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 qui serait responsable de l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin... Il aurait transit\u00e9 par la ville fran\u00e7aise... Avant de gagner Milan... O\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 abattu il y a quatre jours par la police italienne... \r\nLes cam\u00e9ras de surveillance ont retrouv\u00e9 sa trace en gare de Lyon Pardieu... \r\nParis, pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efs. \r\n  51\"\r\n((Les images de vid\u00e9osurveillance ont parl\u00e9. Le suspect a transit\u00e9 par la ville de Lyon le 22 d\u00e9cembre, soit trois jours apr\u00e8s l'attentat au march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin. Selon une source proche de l'enqu\u00eate, cit\u00e9e par l'agence France presse, sur ces images, on voit l'homme seul, sur un quai de la gare de Lyon. Il porte un bonnet et un sac \u00e0 dos. C'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce sac \u00e0 dos, qui a permis de confirmer qu'il s'agissait bien du suspect. \r\nLe ministre Fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur Bruno Le Roux, a toutefois appel\u00e9 \u00e0 la prudence, dans l'attente de nouveaux \u00e9l\u00e9ments. On ne connait pas encore avec pr\u00e9cision l'itin\u00e9raire du terroriste pr\u00e9sum\u00e9. La police italienne, apr\u00e8s l'avoir abattu, a retrouv\u00e9 sur lui un billet de train, Lyon-Milan, avec des arr\u00eats \u00e0 Turin, en Italie, et \u00e0 Chamb\u00e9ry, en France. Les images de vid\u00e9osurveillance de la gare de Chamb\u00e9ry sont en cours d'exploitation. \r\nFr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS info, Paris))\r\n(16/RUSSIE CRASH/ PORTRAIT ELIZAVETA GLINKA/PA) Les recherches se poursuivent en Mer Noire pour tenter de retrouver les bo\u00eetes Noires de l'avion militaire russe qui s'est abim\u00e9 dimanche... Il \u00e9tait en route pour la Syrie... La crash a fait nonante deux morts... \r\nParmi les victimes, un tiers des membres des choeurs de l'arm\u00e9e rouge...\r\nLa Russie observait hier une journ\u00e9e de deuil nationale... A Moscou et dans toute la Russie... beaucoup pleurent aussi la perte d'une femme, docteur Liza... figure humanitaire respect\u00e9e... Portrait sign\u00e9 Vincent St\u00f6cklin... \r\n   51\"\r\n((Elle \u00e9tait une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en Russie, tous les russes la connaissaient gr\u00e2ce \u00e0 son blog docteur Liza qui \u00e9tait devenu son surnon. .Docteur Liza, de son vrai nom Elizaveta Glinka \u00e9tait surtout reconnue pour son infatiguable engagement envers les plus d\u00e9munis.  Elle \u00e9tait \u00e0 bord du Tupolev militaire qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche en Mer Noire.\r\nFondatrice et responsable d' \u00abAide juste\u00bb, une organisation humanitaire russe, Docteur Liza se rendait en Syrie pour apporter des m\u00e9dicaments \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Lattaqui\u00e9.\r\nCette m\u00e9decin rentr\u00e9e des Etats-Unis o\u00f9 elle avait immigr\u00e9 s'\u00e9tait fait conna\u00eetre en 2014 en se rendant dans le Donbass et dans l'Est de l'Ukraine au plus fort des combats pour \u00e9vacuer des enfants vers des h\u00f4pitaux russes.\r\nA Moscou, le minist\u00e8re de la D\u00e9fense a annonc\u00e9 qu'il donnerait son nom \u00e0 un h\u00f4pital, tout comme l'homme fort de Tch\u00e9tch\u00e9nie Ramzan Kadyrov.))\r\nEt autre catastrophe a\u00e9rienne, cette fois en Colombie. On en sait plus sur le crash de l'appareil qui a d\u00e9cim\u00e9 une \u00e9quipe de football br\u00e9silienne fin novembre... l'avion a manqu\u00e9 de carburant selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de l'enqu\u00eate de l'aviation civile, pr\u00e9sent\u00e9e hier...  \r\nLes pilotes \u00e9taient conscients des limitations de carburants dont ils disposaient... Mais il n'en ont averi les autorit\u00e9s a\u00e9ronotiques que sept minutes avant l'impact...\r\n(D3/CONDITIONS PHYSIQUES COUPE SPENGLER) *** En hockey sur glace, la traditionnelle coupe Spengler a d\u00e9but\u00e9 hier dans les Grisons...\r\nVictoire hier des finalistes malheureux de 2015... Lugano... Qui s'est impos\u00e9 4 \u00e0 2 face \u00e0 I\u00e9kat\u00e9rinbourg... Le Dinamo Minsk a domin\u00e9 le team Canada... \r\nAu total, Six \u00e9quipes vont s'affronter d'ici le 31 d\u00e9cembre avec comme seul but la succession du Team Canada, tenant du titre...\r\nMais pour cela les joueurs devront tr\u00e8s rapidement s'habituer \u00e0 un facteur ext\u00e9rieur. L'altitude... Qui ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e pose quelques probl\u00e8mes aux \u00e9quipes visiteuses. Laurent Bastardoz\r\n  1'39\"\r\n((Jouer en plaine ou \u00e0 1560 m\u00e8tres d'altitude, ce n'est pas tout \u00e0 fait pareil. Il s'agit m\u00eame d'une situation qui demande une petite adaptation comme le rappelle Matthieu Desgranges qui s'est rendu deux fois \u00e0 la Coupe Spengler comme m\u00e9decin du Gen\u00e8ve Servette. \r\nSON DESGRANGES 1/3\r\nSi Davos est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer \u00e0 cette altitude, si les \u00e9quipes suisses invit\u00e9s et la plupart des joueurs du Team Canada n'ont pas de soucis d'adaptation, ce sont surtout les \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res qui peuvent \u00eatre surprise. Surtout lors de leur entr\u00e9e dans le tournoi. Matthieu Desgranges\r\nSON DESGRANGES 2/3\r\nUn situation v\u00e9\u00e7ue notamment par le Dinamo Minsk, battu lors de son entr\u00e9e ne mati\u00e8re en 2009, au bord ensuite de l'\u00e9limination des demi-finale avant de balayer ses adversaires lors des deux derniers matches et de remporter le tournoi. Mais \u00e0 Davos, au-del\u00e0 de l'adaptation physique, le succ\u00e8s vient aussi gr\u00e2ce \u00e0 une autre facteur comme le souligne Matthieu Desgranges. \r\nSON DESGRANGES 3/3\r\nSeule certitude, apr\u00e8s une semaine \u00e0 Davos les \u00e9quipes sont requinqu\u00e9es. Tant sur le plan physique que mental. ))\r\n(01/CARTES DE VOEUX DES FEDERAUX/PA- REPRIS 22H30) Passage oblig\u00e9 pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux \u00e0 l'approche des f\u00eates: les traditionnelles cartes de voux de fin d'ann\u00e9e. \r\nEntre originalit\u00e9 et tradition bien helv\u00e9tique, chacun des 7 ministres y va de son propre style. Tr\u00e8s classique pour l'UDC Ueli Maurer, la PDC Doris Leuthard et le lib\u00e9ral-radical Johann Schneider Ammann. \r\n\u00a8Le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour le premier. Des visages d'enfants pour la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et un paysage alpin pour le Bernois. Pietro Bugnon, il y a aussi des cartes de voux plus originales...\r\n  59\"\r\n((Un jeune homme, plut\u00f4t maigre, cheveux blonds, qui pose dans un d\u00e9cor de formules math\u00e9matiques. Le choix d'Alain Berset d\u00e9tonne. La photo d'un \u00eatre humain noy\u00e9 dans des chiffres. Des chiffres qui, selon le socialiste, \"masquent parfois l'essentiel\". Une mani\u00e8re de rappeler que derri\u00e8re les budgets, il y a des femmes et des hommes. Petite pique \u00e0 la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement, qui lui met souvent des b\u00e2tons dans les roues.\r\nLe nouveau venu, Guy Parmelin, a opt\u00e9 pour un clin d'oeil. Le tableau d'un peintre genevois intitul\u00e9 \"Vendange au bord du L\u00e9man\". Allusion taquine \u00e0 son pass\u00e9 de vigneron. Pass\u00e9 qui lui a caus\u00e9 quelques soucis au d\u00e9but de son mandat.\r\nVoil\u00e0 qui contraste avec la sobri\u00e9t\u00e9 de Simonetta Sommaruga. La Bernoise a choisi une photographie ancienne. Le visage d'un enfant plac\u00e9, enlev\u00e9 \u00e0 ses parents par les autorit\u00e9s suisses. Des personnes qui auront droit \u00e0 une r\u00e9paration. C'est une des d\u00e9cisions prises par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cette ann\u00e9e.\r\nMessage politique, trait d'humour, carte \"bilan\". Le choix de ces illustrations est un des rares moments o\u00f9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent montrer un peu d'eux-m\u00eames.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Un temps bien ensoleill\u00e9 pour aujourd'hui... \r\nMis \u00e0 part quelques bans de nuages bas, notamment le long des Pr\u00e9alpes et en Ajoie... \r\nTemp\u00e9ratures, 6 \u00e0 8 degr\u00e9s...0 \u00e0 2000 m\u00e8tres... Une faible sur la Plateau, elle sera mod\u00e9r\u00e9e sur le Bassin l\u00e9manique...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(br\u00e8ve colombie)", "durationSec": 912, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8255084", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-27T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-12-27T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8255100", "ece-8255084"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:08Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [95%] :\r\nIl est 7 heures dans quelques secondes, et c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [94%] :\r\nIls doivent se retrouver ce mardi au milieu du Pacifique, Barack Obama et Shinzo Ab\u00e9 les dirigeants am\u00e9ricains et japonais se rencontrent aujourd'hui \u00e0 perles arbore pour d\u00e9montrer la force de la r\u00e9conciliation, selon les mots du 1er ministre japonais est arriv\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur l'archipel d'Hawa\u00ef. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [94%] :\r\nEt le font ou d\u00e9font les m\u00e9dias en Suisse suite de notre s\u00e9rie consacr\u00e9e aux grandes familles d'\u00e9diteur ce matin un entretien avec Pietro Supino, le pr\u00e9sident du groupe Tamedia ce matin, nous irons aussi en Hongrie, pays ou l'int\u00e9gration des Roms est toujours aussi difficile, reportage dans une ville au sud de Budapest dans laquelle une nouvelle politique du logement et vise \u00e0 les chasser du centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [94%] :\r\nElle \u00e9tait connue pour son engagement en faveur des plus d\u00e9munis La Russie pleure le Docteur Liza une humanitaire d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans le crash de l'avion russe dimanche portrait dans ce journal de celle qui s'\u00e9tait fait conna\u00eetre en 2014 pour son son action dans le Donbass. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [89%] :\r\nIl y a l'actualit\u00e9 sur terre, parfois, souvent m\u00eame bien dramatique et cr\u00e9pusculaire et puis \u00e0 l'espace qui nous a offert de tr\u00e8s beaux moments en cette ann\u00e9e 2016. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:06) [97%] :\r\nL'atterrissage d'une sonde sur une com\u00e8te notamment : faut -il continuer d'investir dans le spatial investir plus encore faut -il aller sur Mars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [94%] :\r\nVaste question que nous soumettrons \u00e0 notre invit\u00e9, l'astrophysicien, St\u00e9phane Udry, directeur de l'Observatoire astronomique de Gen\u00e8ve, il est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:26) [92%] :\r\nShinzo Abe et le 1er ministre japonais donc arriv\u00e9 \u00e0 Hawa\u00ef tout \u00e0 l'heure, il a pu se recueillir au cimeti\u00e8re militaire am\u00e9ricain d'Honolulu, il y a d\u00e9pos\u00e9 une couronne de fleurs et sous la pluie, il a sign\u00e9 le livre d'or, mais le point d'orgue de sa visite, ce sera demain, il ira \u00e0 Pearl Harbor, aux c\u00f4t\u00e9s de Barack Obama pour honorer les victimes de l'attaque de la base am\u00e9ricaine par le Japon, c'\u00e9tait le 7 d\u00e9cembre 41, plus jamais cela, diront t'en substance les 2 dirigeants Shinzo Ab\u00e9 qui doit d\u00e9clarer que le Japon ne r\u00e9p\u00e9tera jamais les atrocit\u00e9s commises durant les guerres pass\u00e9es, Georges Baumgartner. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [90%] :\r\nAvant de visiter le m\u00e9morial Arizona, du nom d'un cuirass\u00e9 coul\u00e9 \u00e0 Pearl Harbor, Shinzo Abe aura un dernier entretien avec Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, dit -on \u00e0 Tokyo va briffer Shinzo Abe et sur l'attitude \u00e0 adopter vis-\u00e0-vis de dollars 30 en ce qui concerne le trait\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 nippo- am\u00e9ricain durant la campagne, le pr\u00e9sident \u00e9lu a d\u00e9clar\u00e9 plusieurs fois que si le Japon n'est pas pr\u00eat \u00e0 payer plus pour la pr\u00e9sence des bases am\u00e9ricaines dans l'archipel, h\u00e9 bien Tokyo devra songer \u00e0 assurer seul sa d\u00e9fense et qui sait pas se doter de l'arme atomique, Donald Trump ignorent que le Japon paie l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'entretien des 50000 soldats am\u00e9ricains sur son sol Shinzo Ab\u00e9 cherche \u00e0 r\u00e9viser la Constitution pacifique, interdite \u00e0 l'arm\u00e9e japonaise, le recours \u00e0 la guerre, mais Shinzo Ab\u00e9 c'est aussi que le Japon et les pays voisins ont besoin des \u00c9tats-Unis pour leur s\u00e9curit\u00e9, et vice- versa, en l'absence d'une autant asiatiques face \u00e0 une Chine per\u00e7ue de plus en plus comme une menace Georges Gardner rtsinfo Tokyo. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [92%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette visite historique vue du Japon, c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain, Barack Obama n'-t-on pas du 1er ministre japonais, un acte de contrition, il ne vient pas pour cela mais pour tourner enfin la page et se 7 mois apr\u00e8s la visite de Barack Obama \u00e0 Hiroshima, Barack Obama rend donc l'appareil Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:24) [93%] :\r\nLe pr\u00e9sident am\u00e9ricain avait \u00e9t\u00e9 le 1er en exercice \u00e0 se rendre \u00e0 Hiroshima, il y a 7 mois, un voyage plein d'\u00e9motion dans une r\u00e9gion comme il l'avait soulign\u00e9 la mort \u00e9tait venu du ciel, elle avait fait 140000 victimes, l'\u00e9motion \u00e9tait du voyage, mais pas les regrets ni les excuses tout \u00e0 l'heure \u00e0 Pearl Harbour, ce sera \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose, il s'agira de tourner une page apr\u00e8s 3 quarts de si\u00e8cle et non pas revenir sur les responsabilit\u00e9s et sur l'histoire, la d\u00e9monstration sera faite que, parmi les ennemis les plus farouches on peut un jour retrouver le chemin du respect et du pardon, Donald Trump va \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, lui qui a d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u le 1er ministre japonais et qui veut revoir le trait\u00e9 du Pacifique o\u00f9 le Japon joue un 1er r\u00f4le il veut aussi r\u00e9viser la pr\u00e9sence de 50000 soldats am\u00e9ricains avec la mise en lumi\u00e8re du Japon, la Chine, qui dispute au pays du soleil levant, un groupe d'\u00eelots laissant Kakou pour s'ouvrir une voie sur le Pacifique et pr\u00e9venu l'Am\u00e9rique en cas de conflit, a choisi son camp et son alli\u00e9 Philippe Gassot pour RTS info Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:33) [96%] :\r\nMonte di Paski di Sienna va encore plus mal que pr\u00e9vu, dixit la Banque centrale europ\u00e9enne qui estime qu'il faut d\u00e9sormais8,8 milliards d'euros \u00e0 la banque, la BCE demande \u00e0 l'\u00e9tablissement italien de combler ce manque de fonds propres, c'est bien plus que pr\u00e9vu ces3,9 milliards de plus qu'\u00e9voqu\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, le gouvernement italien avait approuv\u00e9 en urgence la semaine derni\u00e8re un d\u00e9cret qui ouvre la voie au sauvetage par l'\u00c9tat de Monte di Paski, troisi\u00e8me banque du pays, incapable de lever les fonds n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:04) [88%] :\r\nEn Suisse dans le canton du Jura, les fonctionnaires du Fisc bas\u00e9 aux Breuleux se posent \u00e0 leur d\u00e9placement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [94%] :\r\nMoutier, ils expriment leur m\u00e9contentement dans un courrier de 4 pages envoy\u00e9 il y a une dizaine de jours au gouvernement et au Parlement, ils demandent aux autorit\u00e9s de revoir leur projet puisque le gouvernement a promis de d\u00e9placer des emplois vers la ville de Moutier si elle d\u00e9cidait de rejoindre le Jura l'ann\u00e9e prochaine, analyse de Ga\u00ebl Klin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [96%] :\r\nMoutier, oui, mais pas au d\u00e9triment des Franches-Montagnes, c'est en r\u00e9sum\u00e9 le message que les repr\u00e9sentants du peuple jurassien ont re\u00e7u quelques jours avant la derni\u00e8re s\u00e9ance de l'ann\u00e9e du Parlement une s\u00e9ance qui comporte une heure des questions au gouvernement, et curieusement ou devrait -on dire, logiquement, personne n'a os\u00e9 en pip\u00e9 mot, preuve de la tension que provoque le dossier au sein de la classe politique jurassienne et m\u00eame aucun franc- montagnard \u00e0 la tribune pour faire \u00e9tat de l'inqui\u00e9tude de ces fonctionnaires qui apprennent du jour au lendemain, qu'on les d\u00e9placera si Moutier d\u00e9cide de rejoindre le canton du Jura, dans le priv\u00e9, la m\u00e9thode est \u00e9prouv\u00e9e, m\u00eame si elle fait des d\u00e9g\u00e2ts dans le public, c'est plus rare, et les arguments avanc\u00e9s ici m\u00e9ritent d'\u00eatre discut\u00e9s mais chut, il en va de l'avenir de la patrie jurassienne et \u00e7a fait un peu tache dans le paysage bucolique d'une unit\u00e9 de destin que l'on souhaite retrouver il faudrait pourtant obtenir l'unanimit\u00e9 pour accueillir Moutier comme il se doit, si l'amour est aveugle pas tant pourraient estimer certains Jurassiens il y a oui mais du Parlement serait assur\u00e9ment le bon signal \u00e0 l'adresse de ceux qui attendent la moindre occasion pour torpiller l'espoir que suscite le vote du 18 juin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:29) [89%] :\r\nLa bataille fiscale entre les cantons est relanc\u00e9e canton apr\u00e8s canton les entreprises d\u00e9couvrent le taux fiscal qui va leur \u00eatre appliqu\u00e9 dans l'air post- R I E 3 si la r\u00e9forme est accept\u00e9e le 12 f\u00e9vrier prochain par le peuple, la semaine derni\u00e8re, c'\u00e9tait au tour du Tessin de d\u00e9voiler son taux d'imposition 14 pourcent,, et m\u00eame si ces taux sont proches, Muriel amant la 3\u00e8me r\u00e9forme de l'imposition des entreprises n'en relance pas moins la concurrence fiscale entre les cantons. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:54) [92%] :\r\nTout confirme sa place de champion de la fiscalit\u00e9 pour les entreprises c'est lui avec Schaffhouse qui affiche toujours le taux d'imposition des b\u00e9n\u00e9fices le plus bas : 12 pourcent Vaud Vaud, Gen\u00e8ve et Fribourg sont dans la moyenne avec un taux de 13 pourcent et et des poussi\u00e8res juridique lui est au-dessus de \u00e7a, il affiche sans peur, un18,2 pourcent c'est c'est qu'au-del\u00e0 des taux, les cantons ont d'autres leviers pour rendre leur fiscalit\u00e9 plus cl\u00e9mente, comme les patent box ou les int\u00e9r\u00eats notionnels trop de leviers pour le conseiller national Vaudois Roger Nordmann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:23) [88%] :\r\nL'ex- cette concurrence fiscale \u00e7a aboutit au fait que les entreprises payent quasiment plus rien comme un imp\u00f4t sur le b\u00e9n\u00e9fice, \u00e7a peut avoir un effet \u00e9videmment de programmes d'\u00e9conomie ou de hausse de l'imp\u00f4t sur les personnes physiques ont niveau communal ou cantonal ou via le 3\u00e8me, c'est l'augmentation des taxes et des tarifs par exemple les tarifs de cr\u00e8ches et garderies, par exemple, les taxes de Parking, etc, et c'est pour \u00e7a que nous ont dit que celle sur les classes moyennes qui sont frontalement touch\u00e9es par les effets n\u00e9gatifs de cette r\u00e9forme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:51) [99%] :\r\nMais cette concurrence intercantonale renouvel\u00e9e ne peut pas faire de mal, selon le conseiller national PLR Genevois Christian L\u00fcscher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:57) [91%] :\r\nContrairement \u00e0 la gauche, je pense que la concurrence n'est pas un vilain mot, je pense que le fait qu'il y avait encore de la place pour une certaine concurrence entre les cantons est extr\u00eamement sain parce que \u00e7a Roland mais un un frein \u00e0 l'app\u00e9tit glouton de certains cantons qui seraient pr\u00eats \u00e0 augmenter leurs d\u00e9penses et donc \u00e0 tenter d'augmenter parall\u00e8lement les rentr\u00e9es fiscales et il est tr\u00e8s sain qu'elles aient des garde- fous, au-del\u00e0 de leurs fronti\u00e8res cantonales. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:22) [98%] :\r\nUne concurrence fiscale qui n'est pourtant pas forc\u00e9ment d\u00e9terminante, m\u00eame \u00e0 droite, certains s'accordent pour dire que ce n'est qu'une raison pour une multinationale de s'implanter dans un canton une raison parmi beaucoup d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:33) [94%] :\r\nDe Berlin \u00e0 Milan en passant par Lyon, le parcours du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 qui serait responsable de l'attaque du march\u00e9 de No\u00ebl \u00e0 Berlin, il aurait transit\u00e9 par la ville fran\u00e7aise avant de gagner Milan o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 abattu il y a 4 jours par la police italienne, les cam\u00e9ras de surveillance ont retrouv\u00e9 sa trace en gare de Lyon Part-Dieu, pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efs s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:52) [95%] :\r\nLes images de vid\u00e9osurveillance ont parl\u00e9 : le suspect a bien transit\u00e9 par la ville de Lyon le 22 d\u00e9cembre, soit 3 jours apr\u00e8s l'attentat au march\u00e9 de No\u00ebl de Berlin, selon une source proche de l'enqu\u00eate, cit\u00e9e par l'Agence France- Presse sur ces images, on voit l'homme seul sur un quai de la gare de Lyon, il porte un bonnet et un sac \u00e0 dos, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ce sac \u00e0 dos qui a permis de confirmer qu'il s'agissait bien du suspect, le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, Bruno Le Roux a toutefois appel\u00e9 \u00e0 la prudence dans l'attente de nouveaux \u00e9l\u00e9ments, on ne conna\u00eet pas encore avec pr\u00e9cision l'itin\u00e9raire du terroriste pr\u00e9sum\u00e9 \u00e0 travers l'Europe, la police italienne, apr\u00e8s l'avoir abattu a retrouv\u00e9 sur lui un billet de train Lyon- Milan avec des arr\u00eats \u00e0 Turin, en Italie et \u00e0 Chamb\u00e9ry, en France, les images de vid\u00e9osurveillance de la gare de Chamb\u00e9ry sont d'ailleurs en cours d'exploitation Fr\u00e9d\u00e9ric Sa\u00efs s'rtsinfo Paris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:44) [91%] :\r\nLes recherches se poursuivent en Mer Noire pour tenter de retrouver les bo\u00eetes noires de l'avion militaire russe qui s'est ab\u00eem\u00e9e dimanche dans cette mer, il \u00e9tait go\u00fbte pour la Syrie, le crash a fait 90 2 morts parmi les victimes, un tiers des membres du choeur de l'Arm\u00e9e rouge la Russie observait hier une journ\u00e9e de deuil national \u00e0 Moscou et dans tout le pays, beaucoup pleurent aussi la perte d'une femme Docteur Liza figure humanitaire respect\u00e9e portrait sign\u00e9 Vincent je clean. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:10) [94%] :\r\nElle \u00e9tait une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 en Russie tous les russes la connaissaient gr\u00e2ce \u00e0 son blog Docteur Liza, qui \u00e9tait aussi devenu son surnom Docteur Liza, de son vrai nom, elles avaient \u00e0 Glinka \u00e9tait reconnu pour son infatigable engagement envers les plus d\u00e9munis, elle \u00e9tait \u00e0 bord du Tupolev militaire qui s'est \u00e9cras\u00e9 dimanche en Mer Noire, fondatrice et responsable d'Aide juste une organisation humanitaire Docteur Liza se rendait en Syrie pour apporter des m\u00e9dicaments \u00e0 l'h\u00f4pital universitaire de Lattaqui\u00e9 cette m\u00e9decin sovi\u00e9tique rentr\u00e9 des \u00c9tats-Unis o\u00f9 elle avait immigr\u00e9 dans les ann\u00e9es 80, s'\u00e9tait fait conna\u00eetre en 2014 en se rendant dans le donne, c'est dans l'est de l'Ukraine, au plus fort des combats pour \u00e9vacuer des enfants vers des h\u00f4pitaux russes \u00e0 Moscou le minist\u00e8re de la D\u00e9fense a annonc\u00e9 qu'il donnerait son nom \u00e0 un h\u00f4pital, tout comme l'homme fort de la Tch\u00e9tch\u00e9nie, Ramzan Kadyrov. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:02) [93%] :\r\nEt autre catastrophe a\u00e9rienne cette fois en Colombie, on sait plus sur le crash de l'appareil qui a d\u00e9cim\u00e9 une \u00e9quipe de football br\u00e9silienne, fin novembre, l'avion a manqu\u00e9 de carburant, selon les r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires de l'enqu\u00eate de l'aviation civile, pr\u00e9sent\u00e9e hier, les pilotes \u00e9taient conscients des limitations de carburants dont ils disposaient, mais ils n'ont averti les autorit\u00e9s a\u00e9ronautiques que 7 minutes avant l'impact. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:24) [93%] :\r\nOn a hockey sur glace, la traditionnelle coupe Spengler a d\u00e9but\u00e9 hier dans les Grisons. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [97%] :\r\nVictoire hier des finalistes malheureux de 2015 Lugano qui s'est impos\u00e9 4 2 face \u00e0 Iekaterinbourg le Dinamo Minsk a domin\u00e9 le Team Canada au total 6 \u00e9quipes vont s'affronter d'ici le 31 d\u00e9cembre avec comme seul but la succession du Team Canada, tenant du titre, mais pour cela, les joueurs devront tr\u00e8s rapidement s'habituer \u00e0 un facteur ext\u00e9rieur l'altitude qui, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, pose quelques probl\u00e8mes aux \u00e9quipes visiteuses Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:53) [95%] :\r\nJouer en plaine ou \u00e0 1560 m\u00e8tres d'altitude, ce n'est pas tout \u00e0 fait pareil, il s'agit m\u00eame d'une situation qui demande une petite adaptation comme le rappelle Matthieu Desgranges, qui s'est rendu 12 fois la Coupe Spengler comme m\u00e9decin chef du Gen\u00e8ve Servette. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:05) [90%] :\r\nMais ces particules dans la mesure o\u00f9 jouer \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude pr\u00e9sente quand m\u00eame, \u00e7a \u00e7a rar\u00e9faction de l'oxyg\u00e8ne, donc c'est c'est toujours un peu plus compliqu\u00e9 de fournir des efforts intensifs quand on est un peu en altitude, alors c'est pas de la tr\u00e8s haute altitude, mais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:20) [93%] :\r\nEt si Davos s'est habitu\u00e9 \u00e0 \u00e9voluer \u00e0 cette altitude, si les \u00e9quipes suisses invit\u00e9s et la plupart des joueurs du Team Canada n'ont pas de soucis d'adaptation, ce sont surtout les \u00e9quipes \u00e9trang\u00e8res qui peuvent \u00eatre surprise, surtout lors de leur entr\u00e9e dans le tournoi, Matthieu Desgranges. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:12:34) [87%] :\r\nPour en discuter avec 12 \u00e9quipes, voil\u00e0 les premiers moments sur la glace, c'est quand m\u00eame sp\u00e9cial parce qu'on est fait, on est un peu plus haut et il faut une petite adaptation laisse assez, assez, assez rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:46) [94%] :\r\nUne situation v\u00e9cue, notamment par le Dinamo Minsk, battu lors de son entr\u00e9e en mati\u00e8re, en 2009 au bord ensuite de l'\u00e9limination des demi- finale avant de balayer ses adversaires lors des 2 derniers matches et de remporter le tournoi mais \u00e0 Davos, au-del\u00e0 de l'adaptation physique le succ\u00e8s vient aussi gr\u00e2ce \u00e0 un autre facteur, comme le souligne Matthieu Desgranges. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:13:04) [86%] :\r\nJouer la Spengler s'appelle enfin \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat parce qu'on continue la comp\u00e9tition voil\u00e0 c'est une atmosph\u00e8re qui est absolument g\u00e9nial, donc il y a des Liens qui se cr\u00e9ent, donc il y a, c'est bien, il y a un int\u00e9r\u00eat physique mais il y a aussi et surtout tout la \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Spengler o\u00f9 les gar\u00e7ons bas vivent ensemble une semaine avec avec les familles, donc il y a aussi toute cette atmosph\u00e8re qui est profitable, qui permet dans l'art de vivre une comp\u00e9tition tr\u00e8s sympa. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:27) [89%] :\r\nSeule certitude : apr\u00e8s une semaine \u00e0 Davos, ces \u00e9quipes sont requinqu\u00e9s, tant sur le plan physique que mental. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:33) [90%] :\r\nC'est la saison des cartes de voeux, passage oblig\u00e9 aussi pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux entre originalit\u00e9 et tradition bien helv\u00e9tique chacun des 7 ministres y va de son propre Style tr\u00e8s classique pour l'UDC horaire la PDC Doris Leuthard d\u00e8s le lib\u00e9ral- radical Yoann Schneider- Ammann le Palais f\u00e9d\u00e9ral pour le 1er de visages d'enfants pour la future pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et puis un paysage alpin pour le Bernois et puis et puis Pietro Bugnon il y a aussi des cartes plus originales. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [96%] :\r\nUn jeune homme plut\u00f4t maigre, cheveux blonds qui pose dans un d\u00e9cor de formules math\u00e9matiques le choix d'Alain Berset d\u00e9tonne la photo d'un \u00eatre humain, noy\u00e9 dans des chiffres, des chiffres qui, selon le socialiste masquent parfois l'essentiel, une mani\u00e8re de rappeler que derri\u00e8re les Budgets il y a des femmes et des hommes, petite pique \u00e0 la majorit\u00e9 bourgeoise du Parlement, qui lui met souvent des b\u00e2tons dans les roues, le nouveau venu, Guy Parmelin a opt\u00e9 lui pour un clin d'oeil le tableau d'un peintre Genevois intitul\u00e9 Vendanges au bord du allusion taquine \u00e0 son pass\u00e9 de vigneron pass\u00e9 qui lui a caus\u00e9 quelques soucis au d\u00e9but de son mandat, voil\u00e0 qui contraste avec la sobri\u00e9t\u00e9 de Simonetta Sommaruga, la Bernoise a choisi une photographie ancienne le visage d'un enfant plac\u00e9 enlev\u00e9 \u00e0 ses parents par les autorit\u00e9s suisses des personnes qui auront droit \u00e0 une r\u00e9paration, c'est une des d\u00e9cisions prises par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cette ann\u00e9e message politique trait d'humour carte bilan le choix de ces illustrations est un des rares moments o\u00f9 les conseillers f\u00e9d\u00e9raux peuvent montrer un peu de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:59) [84%] :\r\nVoil\u00e0 les cartes de voeux incontournable en faut -il s'attendre \u00e0 une carte de voeux de Simon notez dor\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:03) [83%] :\r\nL\u00e0 l\u00e0 n'est pas encore fait et vous Blandine non plus, pas encore, on est en retard, oui, d\u00e9cid\u00e9ment, qui s'y mettent, c'\u00e9tait le journal dans un instant. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-27T06:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "St\u00f6cklin, Vincent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Baumgartner", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FC00D93-25E1-488E-8D6B-87B1BCA620C4", "internalArchiveId": "6FC00D93-25E1-488E-8D6B-87B1BCA620C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'accord sur la libre circulation est-il vraiment ren\u00e9gociable?", "publicationDate": "2016-12-26T00:00:00Z", "summary": "L'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) affirme vouloir lancer une initiative contre la libre circulation des personnes. Selon elle, si le texte est accept\u00e9 par le peuple, l'Union europ\u00e9enne n'activera pas la clause guillotine. Le d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud.\r\n\r\n* * L'accord sur la libre circulation est-il vraiment ren\u00e9gociable?  \r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre, l'ASIN, en est persuad\u00e9e: La Suisse est en position de force face \u00e0 l'Europe. La Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait par exemple ren\u00e9gocier l'accord sur la libre-circulation sans que Bruxelles jette le reste des accords bilat\u00e9raux \u00e0 la poubelle. Car l'ASIN a dessin\u00e9 les contours de son initiative populaire anti libre-circulation dans la presse. L'association affirme que ce texte, ne mettra pas en danger les accords bilat\u00e9raux. R\u00e9alit\u00e9 ou illusion? On en d\u00e9bat avec... \r\nKevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud et membre du comit\u00e9 de l'ASIN\r\n** 34 ** 64)\r\n- Tout cela a l'air si facile: pendant trois ans pourtant, le CF nous a assur\u00e9 tenter de n\u00e9gocier pour appliquer le 9 f\u00e9vrier... ils mentaient ou ils sont incapables?\r\n- Les choses sont on ne peut plus claires, nous dit Philippe Nantermod: si la Suisse r\u00e9silie la libre circulation, tout l'\u00e9difice des bilat\u00e9rales s'\u00e9croule. Vous ne le croyez pas?\r\n- Donc \u00e0 vous entendre, il existe une marge de manoeuvre politique de la part de l'Union europ\u00e9enne?\r\n- Simonetta Sommaruga le d\u00e9clarait la semaine derni\u00e8re sur notre antenne. Pour la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, votre initiative pour r\u00e9silier la libre circulation \u00e9quivaut \u00e0 une remise en cause des bilat\u00e9rales. Elle ment?\r\n- On a quand m\u00eame l'impression que vous jouez avec le feu. Vous n'avez aucune id\u00e9e des cons\u00e9quences d'une telle initiative!\r\n- Et pourquoi ne pas lancer une initiative pour r\u00e9silier les bilat\u00e9rales? Quelle serait votre r\u00e9ponse?\r\nPhilippe Nantermod, conseiller national valaisan et vice-pr\u00e9sident du PLR\r\n** 22\r\n- Le vraie bonne question est pos\u00e9e... Pourquoi la Suisse est-elle incapable de n\u00e9gocier?\r\n- Selon vous, l'UE n'a aucune marge de manoeuvre: elle doit casser les accords bilat\u00e9raux?\r\n- Pensons \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, aux travailleurs frontaliers... l'Union europ\u00e9enne a besoin de conserver de bonnes relations avec la Suisse. Pensez-vous vraiment qu'elle oserait d\u00e9clencher la clause guillotine? Il y a aussi le milliard de solifdarit\u00e9... Les tunnels... franchement!\r\n- Vous avez l'impression que comme pour le 9 f\u00e9vrier cette initiative occulte un d\u00e9bat pour ou contre les bilat\u00e9rales? Selon vous, l'UDC n'ose pas poser cette question?\r\n- Ce que dit l'ASIN, c'est que la Suisse a tort d'avoir peur. Qu'elle doit oser la confrontation. Pourquoi craindre toujours la r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne?", "durationSec": 792, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8252312", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["L\u2019accord sur la libre circulation est-il vraiment ren\u00e9gociable? / FOR_2016-12-26T18:00:00_developpement-1", "Forum du 26.12.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre (ASIN) affirme vouloir lancer une initiative contre la libre circulation des personnes. Selon elle, si le texte est accept\u00e9 par le peuple, l\u2019Union europ\u00e9enne n'activera pas la clause guillotine. Le d\u00e9bat entre Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR, et Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud."], "variantIds": ["ece-8252312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:06Z", "speechToTexts": ["02.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nL'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre l'ASIN en est persuad\u00e9 : la Suisse est en position de force face \u00e0 l'Europe, la Conf\u00e9d\u00e9ration pourrait par exemple ren\u00e9gocier l'accord sur la libre circulation, sans que Bruxelles jette le reste des accords bilat\u00e9raux \u00e0 la poubelle, car l'ASIN a dessin\u00e9 les contours de son initiative populaire anti libre- circulation dans la presse, l'association affirme que ce texte ne mettra pas en danger les accords bilat\u00e9raux alors r\u00e9alit\u00e9 ou illusion on en d\u00e9bat avec Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, bonsoir, bonsoir et Philippe Nantermod, conseiller national valaisan et vice- pr\u00e9sident du PLR, bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Kevin Grangier on commence avec vous, alors tout cela a l'air si facile pendant 3 ans pourtant Conseil f\u00e9d\u00e9ral nous a assur\u00e9 tenter de n\u00e9gocier pour appliquer le 9 f\u00e9vrier l'initiative UDC accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ou il est incomp\u00e9tent selon vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:52) [86%] :\r\nAu Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'a pas os\u00e9 en fait \u00e0 aller au bout du processus n'a pas os\u00e9 d\u00e9noncer la la ligne la Corse qui circulation des personnes, tout doit mettre en oeuvre le mandat populaire voter le 9 f\u00e9vrier 2014, notez, si bien qu'au final, les parlementaires se sont retrouv\u00e9s \u00e0 choisir entre appliquer le mandat du peuple ou alors se soumettre \u00e0 Bruxelles, ils ont choisi, ils ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 tourner le dos au peuple se soumettre \u00e0 Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [91%] :\r\nAvec votre initiative avec l'initiative que pr\u00e9pare l'ASIN un dont on ne conna\u00eet pas encore tous les d\u00e9tails, ce sera diff\u00e9rent, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral sera forc\u00e9 de ren\u00e9gocier, du moins de de de r\u00e9voquer la libre circulation des personnes pour ren\u00e9gocier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:30) [86%] :\r\nOui effectivement \u00e0 cette cette reprise de vous le dire comme \u00e7a mais il y avait avec cette initiative du 9 f\u00e9vrier 2014, une vraie chance de mettre en oeuvre, on va dire un contingentement de l'immigration qui r\u00e9pondent \u00e0 une volont\u00e9 populaire de freiner cette cette d\u00e9mesure qui cette d\u00e9mesure migratoire en Suisse, elle \u00e9tait le tr\u00e8s lib\u00e9ral dans sa conception, il y avait, il y avait pas de chiffres pr\u00e9cis, les parlementaires avaient beaucoup de marge de manoeuvre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aussi et puis \u00e0 cette, \u00e0 cette volont\u00e9 populaire, le Parlement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 balayer tout \u00e7a d'un coup de main, alors il y a pas d'autre d'autre choix finalement que dire aujourd'hui, bah on va pas vous laisser l'opportunit\u00e9 de, de, de trahir une seconde fois la volont\u00e9 populaire et on va donc vous obliger \u00e0 a d\u00e9nonc\u00e9 cet accord -l\u00e0 parce que on peut le dire maintenant avec l'exp\u00e9rience, il y a une dizaine d'ann\u00e9es d'exp\u00e9rience, un peu plus m\u00eame Philippe circulation des personnes, quand on constate, c'est pas l'Avantage de la Suisse, il y a beaucoup de, de, de probl\u00e8mes direction sortent la pression sur les loyers, je pense \u00e0 \u00e7a, la gestion de toutes les difficult\u00e9s d'infrastructures, l'\u00e9nergie, on parle de couper les centrales nucl\u00e9aires, mais aussi pour la Suisse que nouveaux habitants faudra plut\u00f4t nouvelle nouvelle que fermer les 4 qu'on a d\u00e9j\u00e0 donc voil\u00e0, il y a beaucoup beaucoup ce qui sont li\u00e9s \u00e0 \u00e7a et puis pour les r\u00e9gler B faux frais de migration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [90%] :\r\nPhilippe Nantermod, satisfait de la convaincu par la d\u00e9monstration de de Kevin Grangier le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a manqu\u00e9 de courage, au fond, il fallait fallait ouvrir ce ce dossier- l\u00e0 avec Bruxelles ren\u00e9gocier tout simplement l'accord sur la libre circulation des personnes, la Suisse est arriv\u00e9 une fois pour elles n'y arriveraient pas 2 fois n\u00e9gocier des bilat\u00e9rales d\u00e9saccord avec Bruxelles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:03) [87%] :\r\nIl faudrait savoir ce qu'on veut, est -ce que c'est r\u00e9silier les accords voulait d\u00e9noncer ou les ren\u00e9gocier, ren\u00e9gocier, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 pendant 3 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a expos\u00e9 tout ce qui a \u00e9t\u00e9 fait dans ce but -l\u00e0, ils ont tent\u00e9, n\u00e9gocier la commission avec les pays avec m\u00eame des villes europ\u00e9ennes, tout a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9 toutes les voies possibles ont \u00e9t\u00e9 prises et, finalement, h\u00e9 bien il n'y a que la Suisse qui voulait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:24) [73%] :\r\nQuelquefois, pour ren\u00e9gocier, il faut faire table rase de faux alors invoqu\u00e9 des accords comme indiqu\u00e9 Grangier. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:29) [87%] :\r\nVous avez d\u00e9missionn\u00e9 de votre boulot et puis esp\u00e9rer tr\u00e8s engag\u00e9 un meilleur salaire, ensuite, mais vous avez aucune garantie de cela, ce dont on est s\u00fbr, c'est que si nous aider et nous d\u00e9non\u00e7ons l'accord : circulation des personnes dans les 6 mois, tous les autres d'accord tombe automatiquement, il n'y a pas besoin d'une d\u00e9claration de Europe de Bruxelles, c'est clair qu'il 25 ans une circulation des personnes, 6 mois apr\u00e8s les zones d'accord ne sont plus applicables, ce qui signifie par exemple que n'importe quel pays en Europe peut d\u00e9cider de ne plus accorder la Suisse et droits li\u00e9s aux march\u00e9s publics qui ne ne se mettra plus les \u00e9tudiants suisses aux accords Erasmus Horizon 20 20 l'accord sur le transitent a\u00e9rien ou terrestre ne sera plus applicable, donc tout \u00e7a dispara\u00eet dans les 6 mois, alors on a, en effet, le choix de se mettre dans une autre cat\u00e9gorie de pays parce qu'il existe, en gros 3 cat\u00e9gories de pays en Europe, il y a les pays membres de l'Union europ\u00e9enne, il y a des pays qui ont n\u00e9goci\u00e9 des accords sp\u00e9ciaux avec l'Union europ\u00e9enne, c'est le cas, la Norv\u00e8ge, c'est le cas de la Suisse, il y a une 3\u00e8me, cat\u00e9gorie de pays c'est la Turquie qui la Bi\u00e9lorussie, la Moldavie ou l'Ukraine, qui n'ont pas de relations aussi privil\u00e9gi\u00e9s que celle dont ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 alors l'UDC la ville ne veulent que nous fassions partie avec la Turquie ou l'Ukraine, des pays qui sont vraiment des pays tiers, en esp\u00e9rant qu'on trouvera l\u00e0 une meilleure porte de sortie que celle que l'on conna\u00eet aujourd'hui, c'est leur droit, au moins ils ont le m\u00e9rite d'\u00eatre un peu plus clair maintenant bien qui reparle de donner de ren\u00e9gocier, alors que ce qu'ils veulent, c'est d\u00e9noncer les accords une circulation des personnes et avec \u00e7a, tous les accords bilat\u00e9raux, on sait que c'est un risque \u00e9norme, on sait tous ce que \u00e7a va nous co\u00fbter on sait pas trop ce que \u00e7a va nous rapporter et j'ai de la peine \u00e0 croire, comme le pr\u00e9sente monsieur Grangier, que \u00e7a va \u00eatre la panac\u00e9e et c'est vrai que s'il y a quelques soucis avec les accords bilat\u00e9raux, il y a aussi beaucoup d'avantages d'autant d'autant on b\u00e9n\u00e9ficie depuis quelques ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [90%] :\r\nKevin Grangier Philippe Nantermod nous d\u00e9crit la fin des bilat\u00e9rales en quelque sorte, voil\u00e0 cet automatisme cette clause guillotine qui fait r\u00e9voquer tous les autres accords bilat\u00e9raux, dont la Suisse tire profit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:15) [84%] :\r\nBon alors, \u00e7a aurait effectivement qu'on se mette d'accord sur qui tirent profit de quoi monsieur notamment par les march\u00e9s publics. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [80%] :\r\nSur l'automatisme n\u00e9anmoins sur la place qui \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:24) [78%] :\r\nOn pas juridiquement c'est indiscutable, effectivement, 6 mois apr\u00e8s, alors c'est pas tous les accords comme le le d\u00e9clin ce Nantermod l\u00e0, il a d\u00fb un petit peu on\u00e9reux vos auditeurs cette C6, accords qui sont parall\u00e8les \u00e0 la lutte, ce sont des personnes qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es, d'ailleurs, en mai, le m\u00eame jour en mai 2000, \u00e7a concerne pas en fait la la fontaine d'autres accords qu'on a pass\u00e9 avec l'Union europ\u00e9enne, donc 700 fait que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [75%] :\r\nCe sera ainsi dans votre initiative contre les ce paquet -l\u00e0 de bilat\u00e9rales \u00e7a sera simplement contre la libre- circulation des textes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:51) [77%] :\r\nM\u00eame si la lutte circulation r\u00e9ellement, c'est \u00e7a le le on. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [77%] :\r\nPlusieurs gouvernements viennent avec exp\u00e9rience dont David. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:56) [86%] :\r\nL'exp\u00e9rience, on se rencontre en Suisse, on accueille chaque ann\u00e9e 8 autres 1000 personnes pour se rendent compte, c'est quand m\u00eame la ville de Fribourg, qu'il s'agit de construire en Suisse chaque ann\u00e9e pour accueillir cette population, je parle d'infrastructures, d'habitations, de logements, d'h\u00f4pitaux, enfin, vous vous imaginez ce que c'est que la ville de Fribourg et et de la doubler de chaque ann\u00e9e, on reconstruit \u00e7a en Suisse c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9 d'Alep, circulation des personnes depuis 2000 balles depuis 2000, on accueille un 1000000 d'habitants en Suisse, c'est aussi simple que \u00e7a, au niveau du calcul. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [83%] :\r\n\u00e7a c'est pour le d\u00e9bat \u00e0 une partie va rester au niveau diplomatique au message que doit porter la Suisse selon vous si on Philippe Nantermod est -ce que on n'a pas quelque part en Suisse aussi un pouvoir de n\u00e9gociation, on parle de date de certains accords, on parle du tunnel du 1000000000 de solidarit\u00e9 pour les d\u00e9veloppements \u00e0 l'heure, etc Philippe Nantermod est -ce que la Suisse, elle peut pas n\u00e9gocier avec Bruxelles ren\u00e9gocier parce que c'est vraiment impossible au fond est -ce que c'est pas une vue de l'esprit de certains qui sont favorables aux bilat\u00e9rales, donc vous \u00eates dans votre camp. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:53) [87%] :\r\nEt je souhaite que l'on puisse ren\u00e9gocier le le plus possible \u00e0 notre Avantage, le probl\u00e8me c'est que sur la question de la circulation des personnes, on est face \u00e0 un mur, c'est un principe qui pr\u00e9vaut dans les 27 pays de l'Union europ\u00e9enne en record membre pour eux c'est quelque chose qui manifestement est inconditionnelle, donc on peut essayer de remettre sur la taxe continuellement pendant 3 ans, par contre, il y a d'autres domaines, dans la ligne : circulation des personnes au lieu d'\u00eatre utile d'avoir encore des marges de manoeuvre dans la n\u00e9gociation peut parler la coordination du r\u00e9gime des assurances sociales pour qu'elle soit plus favorable \u00e0 la Suisse, qu'elle ne l'est aujourd'hui, on peut parler de l'accord sur l'\u00e9lectricit\u00e9 n'ont pas toutes ces choses -l\u00e0 sont sont tr\u00e8s importantes, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste, si l'Union europ\u00e9enne ne veut pas n\u00e9gocier sur ce point- l\u00e0 et actuellement, c'est le cas, peut-\u00eatre que dans quelques ann\u00e9es, \u00e7a changera, nous ne pouvons pas n\u00e9gocier parce que pour n\u00e9gocier, il faut 2 personnes \u00e0 la table, essayer de ren\u00e9gocier votre contrat de travail augmenter le salaire, essayer de n\u00e9gocier votre pas \u00e9tait sur le croyez si la personne en face ne veut pas discuter, h\u00e9 bien vous pouvez crier tout autant que vous voulez, la seule solution qui vous rester, de changer de travail, c'est changer son approche oserait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:56) [88%] :\r\nLa situation a chang\u00e9 il y a eu Brex. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:58) [80%] :\r\nDonc je vois j'ai. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:59) [84%] :\r\nCorexit c'est incroyable ce qui est en train de se passer aujourd'hui en Europe, ce qui a de plus en plus de peuple et de plus en plus de dirigeants qui remettent en cause ce principe, la Libye : circulation des personnes, le break cite un exemple, une volont\u00e9 populaire de dire qu'on n'est plus d'accord, parce que \u00e7a ne excite, c'est une r\u00e9elle Monsieur Grangier, on a vu r\u00e9cemment encore. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:17) [76%] :\r\nLe qui vient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:20) [87%] :\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, Fran\u00e7ois Fillon, qui a d'ailleurs beaucoup d'amis parmi les PLR, en Suisse, a mis noir sur blanc dans ses caves grand poids qu'il \u00e9tait pour le contingentement de l'immigration dans son pays, c'est exactement ce que l'UDC a demand\u00e9 que initiative la c'est-\u00e0-dire 2014 7 2 donc on se rend compte que parmi les \u00e9lites europ\u00e9ennes aujourd'hui, il y a un probl\u00e8me fondamental avec ce principe sacro-saint principe qui est qui est attirer et atout charme on ne est plus en plus de dirigeants qui sont en train de se dire : attention, \u00e7a va, plus elle insiste doit b\u00e9n\u00e9ficier de sortir son atout du jeu maintenant pour dire voil\u00e0 en Europe c'est aussi stable qu'avant, il y a mati\u00e8re \u00e0 n\u00e9gocier, c'est maintenant qu'il faut le faire parce que maintenant il y a de plus en plus de dirigeants europ\u00e9ens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:02) [92%] :\r\nPhilippe Nantermod, vous d\u00e9criviez tout \u00e0 l'heure un mur face auquel on ne peut pas n\u00e9gocier en quelque sorte, l\u00e0 on a l'impression que l'\u00e9difice se fissure, ce n'est pas le moment pour la Suisse de doser la confrontation en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:13) [88%] :\r\nNon, \u00e9coutez la la confrontation, je sais pas trop comment on peut la faire nous ont montr\u00e9 que de n\u00e9gocier avec un bloc qui est quand m\u00eame assez monolithique, comme \u00e7a, j'ai discut\u00e9 avec l'ext\u00e9rieur, nous ne sommes pas membres de l'Union europ\u00e9enne et donc nous n'avons aucune influence \u00e0 l'interne, pour dire qu'il faut maintenir dans la question des personnes, monsieur Grangier a raison quand il dit qu'il y a de plus en plus de voix, par exemple en France qui demandent de revoir la Ligue : circulation des personnes est -ce que \u00e7a aura un effet, c'est difficile de lire, j'ai dit tout \u00e0 l'heure que peut-\u00eatre que dans 5 ans, dans 6 ans, on pourra revenir avec une discussion sur une circulation des personnes, les effets mais par exemple 3 int\u00e9ressant quand on parle du bref IKEA premi\u00e8res demandes la Grande-Bretagne c'\u00e9tait pouvoir maintenir la une circulation des personnes, tout en \u00e9tant en dehors de l'Union europ\u00e9enne, donc tout le monde n'a pas cette vision tr\u00e8s pessimiste et n\u00e9gative des effets de la lutte circulation des personnels, elle a des inconv\u00e9nients, beaucoup de gens consid\u00e8rent qu'elle a, elle a plus d'inconv\u00e9nients que d'avantages, consid\u00e8re que c'est l'inverse, mais il faut \u00eatre r\u00e9aliste, il ne sert \u00e0 rien d'\u00e9crire une nouvelle fois dans la concision parce que c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit que la la Suisse doit ren\u00e9gocier cet accord avec il y europ\u00e9enne si l'Union n'en veut pas, ne qui ne veut pas rediscuter de ce point- l\u00e0, ce n'est pas la Suisse, qui peut les contraindre et d'autant plus que l'on n'est pas membre de l'Union europ\u00e9enne et l'on ne peut pas dicter la politique \u00e0 l'Union europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:20) [89%] :\r\nKevin Grangier comme on fait pour pour convaincre l'Union europ\u00e9enne de de n\u00e9gocier avec nous, si elle le refuse. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:25) [79%] :\r\nLe c\u00f4t\u00e9 l\u00e0, vous voulez dire au d\u00e9but de de cette interview, le concept d'pas os\u00e9 aller jusqu'au bout \u00e0 dire mais non ind\u00e9pendamment de votre dette, votre de votre pignon on va de mani\u00e8re unilat\u00e9rale ne le la volont\u00e9 populaire, ils se sont refus\u00e9s d'ACF Palace, qui fait que que que l'Union europ\u00e9enne n'a pas besoin d'acc\u00e8s, le m\u00e9canisme de n\u00e9gociations par derri\u00e8re, surtout, le probl\u00e8me c'est qu'en fait, finalement, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, tout du moins de sa majorit\u00e9 ne voulait pas, \u00e0 l'initiative UDC du 9 f\u00e9vrier 2014 la tr\u00e8s brillamment combattu \u00e0 Lagos, j'ai beaucoup de moyens, a perdu, et apr\u00e8s d'aller elle \u00e9tait mandat\u00e9 pour n\u00e9gocier avec Bruxelles sur ce quoi a perdu, et alors l\u00e0 pas fautif, mais ce que veulent dire comme \u00e7a, on n'a pas saut\u00e9 une dette. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:07) [62%] :\r\nDonc il est longue d\u00e9nonciation Madame ce chemin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:10) [85%] :\r\nRahman, d'aller \u00e0 Bruxelles de dire maintenant on a monsieur si vous n'acceptez pas les conditions qu'on vous propose, nous allons passer d'abc\u00e8s parieurs et se sont refus\u00e9s \u00e0 \u00e7a la cons\u00e9quence est qu'aujourd'hui, B\u00e2le, la classe politique suisse a d\u00e9cid\u00e9 de bafouer la volont\u00e9 populaire et de finalement se soumettre aux directives Union europ\u00e9enne dans leur r\u00e9cemment c'est en plus de \u00e7a, r\u00e9joui d'avoir pu influencer. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:11:33) [75%] :\r\nAlors on a eu le temps de savoir aller vers un aper\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:35) [88%] :\r\nDerni\u00e8re question \u00e0 vous finirez Philippe Nantermod o\u00f9 on vous on parle de de volont\u00e9 populaire bafou\u00e9e, c'est ce que dit Kevin Grangier ce qu'aujourd'hui avec la d\u00e9cision de du Parlement de de mettre en oeuvre la d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier 2014 par une pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dites Light est -ce que vous avez pas fait le lit d'une d\u00e9faite \u00e0 venir sur l'initiative de de l'Action pour une Suisse ind\u00e9pendante et neutre contre la libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:58) [87%] :\r\nJe crois pas, au contraire, on a montr\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas possible d'avoir \u00e0 la fois la lutte : circulation des personnes et une initiative sur l'immigration de masse, comme l'a fait, l'UDC appliqu\u00e9 comme il le d\u00e9sirait. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:07) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:07) [88%] :\r\nEt nous avons d\u00fb trouver une, il se trouve que personne au Parlement, que ce soit \u00e0 l'UDC dans les autres partis n'a demand\u00e9 que l'on r\u00e9silier les accords bilat\u00e9raux pour aller dans la voie d'une application stricte de l'initiative seul Immigration maintenant, ces conditions n'\u00e9tait pas possible d'avoir \u00e0 la fois des accords en vigueur parce que nous sommes un \u00c9tat droit o\u00f9 les accords sont appliqu\u00e9es et par les tribunaux et en faveur des citoyens et \u00e0 la fois une application stricte de l'initiative nation a d\u00fb trouver un compromis, c'\u00e9tait obligatoire, c'est comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne dans un \u00e9tat qui n'est pas une r\u00e9publique banani\u00e8re, alors si l'UDC si la ville veulent aller jusqu'au bout et demander la r\u00e9siliation de la ligne : circulation des personnes de tous les accords bilat\u00e9raux pour pouvoir avoir une application jusqu'au-boutiste de leur initiative, c'est leur droit, c'est m\u00eame bienvenue au moins le d\u00e9bat sera clair, mais il ne faut pas demander au Parlement de faire \u00e0 la fois tout et son contraire et mettre ensuite sur les \u00e9paules la faute d'une politique qui est impraticable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [90%] :\r\nLe d\u00e9bat sera clair, il se fera aussi sur notre antenne, Kevin Grangier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Vaud, membre du comit\u00e9 de l'ASIN, Philippe Nantermod, conseiller national valaisan, vice- pr\u00e9sidente du PLR, messieurs, bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:13:10) [71%] :\r\nAu prochain film int\u00e9rieur. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-26T17:27:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grangier, Kevin", "role": "Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral, Membre de l'ASIN ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nantermod, Philippe", "role": "CN, avocat, vice-pr\u00e9sident PLR ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7D43D6B9-DDA1-4241-B33C-3E1417B27A1F", "internalArchiveId": "7D43D6B9-DDA1-4241-B33C-3E1417B27A1F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Football: l'Angleterre retrouve son traditionnel Boxing Day", "publicationDate": "2016-12-25T00:00:00Z", "summary": "Comme chaque ann\u00e9e, la Premier League anglaise passionnera les foules le lendemain de No\u00ebl. Le Boxing Day marque le d\u00e9but d'une semaine \u00e9prouvante pour les joueurs du championnat le plus regard\u00e9 au monde. Interview de Philippe Auclair, journaliste et sp\u00e9cialiste du football anglais.\r\n\r\n* * Football: l'Angleterre retrouve son traditionnel Boxing Day 18h Les animaux, instruments de communication politique\r\nEt une des questions que devra r\u00e9gler le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, c'est celle de l'animal de compagnie qu'il am\u00e8nera \u00e0 la Maison Blanche...\r\nCa peut para\u00eetre anecdotique, mais cette question a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9occup\u00e9 la presse...\r\nCar Donald Trump n'a pas d'animal de compagnie... Et il serait le premier locataire de la Maison Blanche sans \"first dog\" ou \"first cat\" depuis Harry Truman il y a plus de 50 ans...\r\nL'animal de compagnie, c'est une tradition bien ancr\u00e9e \u00e0 Washington, mais aussi un instrument de communication politique, Chrystel Domenjoz...\r\nL'animal, \u00e7a humanise, \u00e7a permet de faire de belles photos, de montrer des moments de d\u00e9tente, l'image d'une personne \"normale\", m\u00eame si la fonction n'est pas celle de Madame ou Monsieur tout le monde. \r\nAlors pas \u00e9tonnant que la communication politique s'intensifie continuellement autour des animaux de compagnie. \r\nOn se souvient de l'arriv\u00e9e hyper m\u00e9diatis\u00e9e de Bo, le chien d'eau portugais, chez les Obama, apr\u00e8s une longue qu\u00eate, car l'une des filles Obama \u00e9tait allergique. \r\nLa Maison Blanche en a fait une histoire, c'est l'un des premiers \u00e9pisodes du story telling autour des Obama. \r\n- Et les r\u00e9seaux sociaux ouvrent de nouvelles perspectives... \r\nEt \u00e7a, le Gouvernement britannique l'a bien compris. \r\nIl y a actuellement une ribambelle de chats \u00e0 White Hall, le si\u00e8ge des minist\u00e8res, dont le fameux 10 Downing Street. \r\nDes chats officiellement engag\u00e9s pour s'occuper d'un probl\u00e8me tr\u00e8s concret: les souris.\r\nLe plus connu d'entre eux, c'est Larry. Le chat de goutti\u00e8re est arriv\u00e9 au 10 Downing Street apr\u00e8s qu'un rat ait \u00e9t\u00e9 vu en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision trottiner tranquillement sur les marches de la demeure du Premier ministre. \r\nLarry n'a pas de compte officiel sur les r\u00e9seaux sociaux, mais ses comp\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et du Tr\u00e9sor oui. \r\n- Des comptes pour des animaux de compagnie. Et donc g\u00e9r\u00e9 par les minist\u00e8res\r\nOui. Car ces comptes sur les r\u00e9seaux sociaux permettent de faire de la communication active. Et positive.\r\nPalmerston, le chat des affaires \u00e9trang\u00e8res pose avec des ambassadeurs, son image est utilis\u00e9e pour inciter \u00e0 donner pour la qu\u00eate en faveur des v\u00e9t\u00e9rans. Ou pour souligner le travail des services consulaires, 365 jours par ann\u00e9e, m\u00eame \u00e0 No\u00ebl. \r\nEt la Grande-Bretagne s'est prise de passion pour ces f\u00e9lins, dont les p\u00e9rip\u00e9ties font la une des journaux les plus s\u00e9rieux. \r\n- Et en Suisse? y a-t-il aussi une tradition de l'animal de compagnie? \r\nAlors il n'y a \u00e0 priori pas de probl\u00e8me de rongeur au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Donc pas de chat dans le personnel de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Ni de compte Twitter ou Instagram associ\u00e9.  \r\nMais en Suisse, l'animal est aussi un vecteur de communication politique. \r\nPar exemple Mehmet, vous \u00eates candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec un profil jug\u00e9 un peu distant et trop urbain pour votre parti, comme l'UDC Thomas Aeschi l'an pass\u00e9. \r\nAlors un article dans la presse al\u00e9manique o\u00f9 vous parlez de la vache que vous avez mise en pension chez le pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner, \u00e7a ne peut que polir votre image. Et vous rapprocher de votre \u00e9lectorat. \r\n- Et est-ce que \u00e7a marche, la communication politique avec les animaux?\r\nAlors, difficile de dire jusqu'o\u00f9 \u00e7a influence le public. \r\nMais \u00e0 voir la fr\u00e9n\u00e9sie avec laquelle les minist\u00e8res britanniques communiquent sur l'arriv\u00e9e de f\u00e9lins \u00e0 Downing Street, il y a visiblement un int\u00e9r\u00eat en terme de communication.\r\nCar c'est l'un des principes des r\u00e9seaux sociaux: un chat mignon, \u00e7a fait du clic. Et si en plus, il fait passer un message, alors pourquoi s'en priver ?", "durationSec": 369, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8250469", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Football: l'Angleterre retrouve son traditionnel Boxing Day / FOR_2016-12-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.12.2016"], "alternativeSummary": ["Comme chaque ann\u00e9e, la Premier League anglaise passionnera les foules le lendemain de No\u00ebl. Le Boxing Day marque le d\u00e9but d'une semaine \u00e9prouvante pour les joueurs du championnat le plus regard\u00e9 au monde. Interview de Philippe Auclair, journaliste et sp\u00e9cialiste du football anglais."], "variantIds": ["ece-8250469"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:04Z", "speechToTexts": ["01.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nGuaino en football, c'est le Boxing Day demain f\u00e9ri\u00e9 depuis 1871 au Royaume-Uni, le jour des bo\u00eetes tient son nom du temps o\u00f9 il permettait aux domestiques apr\u00e8s avoir trim\u00e9 \u00e0 No\u00ebl de rendre visite \u00e0 leur famille en apportant des bo\u00eetes cadeaux et m\u00eame parfois les restes des repas des patrons depuis, c'\u00e9tait pas le Boxing Day est d\u00e9di\u00e9 au sports cricket course rugby \u00e9videmment football : une journ\u00e9e tr\u00e8s particuli\u00e8re, comme nous l'explique Philippe Auclair et des sp\u00e9cialistes du foot anglais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [89%] :\r\nLe Boxing Day, le 26, c'est vraiment devenu une une vraie tradition et une des tr\u00e8s rares journ\u00e9es o\u00f9 on a quasiment tous les matchs qui se jouent le m\u00eame jour, quasiment tous \u00e0 la m\u00eame heure et je veux dire \u00e9galement que c'est devenu un argument de vente extraordinaire pour la 1\u00e8re ligne puisque nous nous proposons du football, pendant que le reste de la plan\u00e8te et chez soi en train de profiter de No\u00ebl et que les joueurs sont souvent en vacances ou alors passons parti faire s'entra\u00eener dans les pays chauds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [87%] :\r\nOui, alors le Boxing Day, c'est en quelque sorte le football avec l'esprit de No\u00ebl, hein, c'est c'est oui Malan footballistique de la messe de minuit, disent certains, mais est -ce que c'est possible franchement sur le terrain et dans le football anglais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:06) [87%] :\r\nAbsolument, l'atmosph\u00e8re est tr\u00e8s diff\u00e9rente, quand vous allez au match le 26 d\u00e9cembre l'\u00e9norme diff\u00e9rence, c'est qu'on va \u00e0 ces matches et c'est pas seulement 1er dans toutes les divisions du football anglais, on y va en famille, donc il y a beaucoup plus d'enfants, et bien \u00e9videmment avec la vogue maintenant de ses pulls de No\u00ebl qui d\u00e9ferlent sur l'Angleterre, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une tradition que d'arriver d\u00e9guis\u00e9 en P\u00e8re No\u00ebl ou avec des cornes de Rennes sur la t\u00eate, l\u00e0, vous pouvez \u00eatre s\u00fbr que vous allez avoir parmi le public, une grosse proportion qui sont certainement quand vous verrez les images, vous dites imm\u00e9diatement c'est bien Boxing Day aux gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [84%] :\r\nOui, alors sur le terrain aussi, le spectacle est est g\u00e9n\u00e9ralement rendez- vous un les coups de th\u00e9\u00e2tre sont fr\u00e9quents et, cette ann\u00e9e, d'ailleurs, apr\u00e8s 17 journ\u00e9es, 5 \u00e9quipes se tiennent en seulement 10 points l'int\u00e9r\u00eat j'imagine sera totale. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:51) [86%] :\r\nOui, il y a une petite tendance qui se dessine en ce moment malgr\u00e9 tout et qui est le fait que celle -ci, il y a \u00e9videmment avec cette s\u00e9rie affaire incroyable de 11 victoires cons\u00e9cutives en conc\u00e9dant seulement 2 buts a commenc\u00e9 d'\u00eatre un petit peu d'espace entre m\u00eame et Liverpool, mais derri\u00e8re c'est tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9, Liverpool 37 points, Manchester City 36 Arsenal 34 1 33 juste \u00e0 une \u00e9quipe qui, petit \u00e0 petit, revient dans la course et bon Chelsea pour l'instant et \u00e9videmment dans une p\u00e9riode faste, \u00e0 priori, le calendrier pendant les f\u00eates, leur serait plut\u00f4t favorable mais, mais les choses bougent extraordinairement vite pensez donc que semaine Chelsea \u00e0 la fin du mois de septembre \u00e9tait encore le 8\u00e8me du classement, donc les choses bougent tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s vite en Angleterre et et c'est c'est tr\u00e8s souvent \u00e0 ce moment de l'ann\u00e9e, entre le jour de No\u00ebl, et je dirais le 3\u00e8me tour de l'effet on a ces 3 journ\u00e9es de championnat qui sont concentr\u00e9s en l'espace d'une semaine, c'est tr\u00e8s souvent l\u00e0 que la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [84%] :\r\nBonjour, alors qu'-ci on en parle, hein, \u00e0 l'instant en t\u00eate du classement semble m\u00e9tamorphos\u00e9 en depuis l'arriv\u00e9e d'Antonio qui avait brill\u00e9 avec la la You et du type d'Italie Cathy apporter au club londonien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:59) [88%] :\r\nIl a apport\u00e9, bon d'abord son exp\u00e9rience, ses connaissances, son Intelligence tactique, il y a apport\u00e9 \u00e9galement une personnalit\u00e9 qu'il est difficile de ne pas appr\u00e9cier et que ce soit pour les spectateurs, les fans des des Blues ou pour les joueurs eux- m\u00eames et que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 un joueur de tr\u00e8s haut niveau puisqu'il a \u00e9t\u00e9 un jour tr\u00e8s tr\u00e8s haut niveau lui- m\u00eame \u00eatre certainement, mais il a apport\u00e9 de la paix, il a apport\u00e9 de l'enthousiasme de la passion, il a fait oublier les mois de morosit\u00e9 qui avaient suivi le le d\u00e9part de Jos\u00e9 Mourinho et les de morosit\u00e9 qui l'avait pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e9galement et puis aussi la r\u00e9volutionner d'activement cette \u00e9quipe de Chelsea, il a \u00e9t\u00e9 capable, apr\u00e8s une d\u00e9faite cinglante 3 0 \u00e0 l'Emirates contre Arsenal, il se dit il y a quelque chose qui ne va pas, je vais repasser dans mon syst\u00e8me tactique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e qui est un 3 4 3 et j'et une fois qu'il y a lanc\u00e9 ce syst\u00e8me tactique, h\u00e9 ben, c'est le moment o\u00f9 a commenc\u00e9 la s\u00e9rie de 11 victoires cons\u00e9cutives et il est arriv\u00e9 \u00e9galement \u00e0 \u00e0 faire c'est pas jouir des joueurs sur lesquels on avait des doutes, rappelez -vous quand David Lewis, par exemple, les revenus du PSG, beaucoup de gens se sont dit : voil\u00e0 une catastrophe prendre David oui c', on le voit aujourd'hui jouer le r\u00f4le de lib\u00e9raux et il est lente et de meilleurs d\u00e9fenseurs centraux du championnat d'Angleterre maintenant, mais dans une d\u00e9fense \u00e0 3 donc compter pour l'instant, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile de, de vous dire ce qu'il a, s'il n'a pas fait bien, on a l'impression que tous les bienfaits que ce soit et de la communication, que ce soit le travail de pr\u00e9paration physique, que ce soit l'organisation tactique, que ce soit la rapidit\u00e9 avec laquelle il s'est fait au championnat Voltaire qui est quand m\u00eame remarquable et tout \u00e7a avec un effectif qui n'est pas si diff\u00e9rent de celui de l'an pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [97%] :\r\nQuel club voyez -vous faire la bonne op\u00e9ration de ces 3 jours de football. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:43) [83%] :\r\n\u00e9coutez on on peut, on peut repartir, c'\u00e9tait \u00e7a s'appelle le 4 janvier \u00e9coutez, a priori, Chelsea, qui re\u00e7oit \u00e0 Bournemouth, pour nous, ce qui en reste sur une d\u00e9faite \u00e0 cendres -on dire si face \u00e0 Southampton, Chelsea re\u00e7oit ensuite donc le jour de la Saint-Sylvestre, ils ont un d\u00e9placement plus compliqu\u00e9 certainement et tr\u00e8s tr\u00e8s important \u00e0 Tottenham, mais ils ont la possibilit\u00e9 d'avoir d\u00e9j\u00e0 6 points apr\u00e8s ces 2 premi\u00e8res journ\u00e9es, Arsenal quoi jouer certainement tout secret pour moi en d\u00e9route de bons coups \u00e0 jouer mais celui dont j'attends le plus, c'est sans doute Manchester City, \u00e7a va peut-\u00eatre vous \u00e9tonner que je dis \u00e7a parce que on on a parl\u00e9 beaucoup des probl\u00e8mes de Guardiola des des matchs qui ne parvenait pas \u00e0 gagner mais je sens qu'il se passe quelque chose dans ce club au niveau des joueurs au niveau de Guardiola lui- m\u00eame et bien \u00e9videmment le match sur lequel tout le monde va avoir les yeux fix\u00e9s, \u00e7a sera le 31 d\u00e9cembre \u00e7a sera \u00e0 18 heures 30 par Continental \u00e7a sera Annecy c'est Liverpool tout simplement le 2\u00e8me qui accueille le 3\u00e8me Manchester City il y aurait 2 clubs contre boire Diola coloniaux ah oui, magnifique affiche Coutinho apparemment de retour contre Kevin Debrenne David Silva contre Roberto Firminy, bref, \u00e7a risque d'\u00eatre une affichette super mais monnaie si on m'indique plut\u00f4t \u00e0 Manchester City passant bien les f\u00eates et Chelsea continuons bien \u00e9videmment sur sa lanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:05) [98%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait Philippe Auclair, sp\u00e9cialiste du foot anglais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-25T17:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8FD1650F-9CBF-400C-AB0D-FD2F80BC3816", "internalArchiveId": "8FD1650F-9CBF-400C-AB0D-FD2F80BC3816", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les animaux des politiciens souvent utilis\u00e9s comme instruments de communication", "publicationDate": "2016-12-25T00:00:00Z", "summary": "Donald Trump n'a pas encore emm\u00e9nag\u00e9 dans la Maison Blanche, mais certains se demandent d\u00e9j\u00e0 quel animal de compagnie l'y accompagnera. La tradition du \"First Dog\" ou \"First Cat\" est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 et est souvent utilis\u00e9e comme un instrument de communication politique.\r\n\r\n* * Les animaux des politiciens souvent utilis\u00e9s comme instruments de communication 18h Les animaux, instruments de communication politique\r\nEt une des questions que devra r\u00e9gler le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, c'est celle de l'animal de compagnie qu'il am\u00e8nera \u00e0 la Maison Blanche...\r\nCa peut para\u00eetre anecdotique, mais cette question a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9occup\u00e9 la presse...\r\nCar Donald Trump n'a pas d'animal de compagnie... Et il serait le premier locataire de la Maison Blanche sans \"first dog\" ou \"first cat\" depuis Harry Truman il y a plus de 50 ans...\r\nL'animal de compagnie, c'est une tradition bien ancr\u00e9e \u00e0 Washington, mais aussi un instrument de communication politique, Chrystel Domenjoz...\r\nL'animal, \u00e7a humanise, \u00e7a permet de faire de belles photos, de montrer des moments de d\u00e9tente, l'image d'une personne \"normale\", m\u00eame si la fonction n'est pas celle de Madame ou Monsieur tout le monde. \r\nAlors pas \u00e9tonnant que la communication politique s'intensifie continuellement autour des animaux de compagnie. \r\nOn se souvient de l'arriv\u00e9e hyper m\u00e9diatis\u00e9e de Bo, le chien d'eau portugais, chez les Obama, apr\u00e8s une longue qu\u00eate, car l'une des filles Obama \u00e9tait allergique. \r\nLa Maison Blanche en a fait une histoire, c'est l'un des premiers \u00e9pisodes du story telling autour des Obama. \r\n- Et les r\u00e9seaux sociaux ouvrent de nouvelles perspectives... \r\nEt \u00e7a, le Gouvernement britannique l'a bien compris. \r\nIl y a actuellement une ribambelle de chats \u00e0 White Hall, le si\u00e8ge des minist\u00e8res, dont le fameux 10 Downing Street. \r\nDes chats officiellement engag\u00e9s pour s'occuper d'un probl\u00e8me tr\u00e8s concret: les souris.\r\nLe plus connu d'entre eux, c'est Larry. Le chat de goutti\u00e8re est arriv\u00e9 au 10 Downing Street apr\u00e8s qu'un rat ait \u00e9t\u00e9 vu en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision trottiner tranquillement sur les marches de la demeure du Premier ministre. \r\nLarry n'a pas de compte officiel sur les r\u00e9seaux sociaux, mais ses comp\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et du Tr\u00e9sor oui. \r\n- Des comptes pour des animaux de compagnie. Et donc g\u00e9r\u00e9 par les minist\u00e8res\r\nOui. Car ces comptes sur les r\u00e9seaux sociaux permettent de faire de la communication active. Et positive.\r\nPalmerston, le chat des affaires \u00e9trang\u00e8res pose avec des ambassadeurs, son image est utilis\u00e9e pour inciter \u00e0 donner pour la qu\u00eate en faveur des v\u00e9t\u00e9rans. Ou pour souligner le travail des services consulaires, 365 jours par ann\u00e9e, m\u00eame \u00e0 No\u00ebl. \r\nEt la Grande-Bretagne s'est prise de passion pour ces f\u00e9lins, dont les p\u00e9rip\u00e9ties font la une des journaux les plus s\u00e9rieux. \r\n- Et en Suisse? y a-t-il aussi une tradition de l'animal de compagnie? \r\nAlors il n'y a \u00e0 priori pas de probl\u00e8me de rongeur au Palais f\u00e9d\u00e9ral. Donc pas de chat dans le personnel de la Berne f\u00e9d\u00e9rale. Ni de compte Twitter ou Instagram associ\u00e9.  \r\nMais en Suisse, l'animal est aussi un vecteur de communication politique. \r\nPar exemple Mehmet, vous \u00eates candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec un profil jug\u00e9 un peu distant et trop urbain pour votre parti, comme l'UDC Thomas Aeschi l'an pass\u00e9. \r\nAlors un article dans la presse al\u00e9manique o\u00f9 vous parlez de la vache que vous avez mise en pension chez le pr\u00e9sident de l'UDC Toni Brunner, \u00e7a ne peut que polir votre image. Et vous rapprocher de votre \u00e9lectorat. \r\n- Et est-ce que \u00e7a marche, la communication politique avec les animaux?\r\nAlors, difficile de dire jusqu'o\u00f9 \u00e7a influence le public. \r\nMais \u00e0 voir la fr\u00e9n\u00e9sie avec laquelle les minist\u00e8res britanniques communiquent sur l'arriv\u00e9e de f\u00e9lins \u00e0 Downing Street, il y a visiblement un int\u00e9r\u00eat en terme de communication.\r\nCar c'est l'un des principes des r\u00e9seaux sociaux: un chat mignon, \u00e7a fait du clic. Et si en plus, il fait passer un message, alors pourquoi s'en priver ?", "durationSec": 179, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8250467", "imageURL": "http://www.rts.ch/1784333.image", "alternativeTitle": ["Les animaux des politiciens souvent utilis\u00e9s comme instruments de communication / FOR_2016-12-25T18:04:00_developpement-3", "Forum du 25.12.2016"], "alternativeSummary": ["Donald Trump n'a pas encore emm\u00e9nag\u00e9 dans la Maison Blanche, mais certains se demandent d\u00e9j\u00e0 quel animal de compagnie l'y accompagnera. La tradition du \"First Dog\" ou \"First Cat\" est tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9 et est souvent utilis\u00e9e comme un instrument de communication politique."], "variantIds": ["ece-8250467"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:04Z", "speechToTexts": ["01.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEt une des questions que devra r\u00e9gler le pr\u00e9sident \u00e9lu, Donald Trump, c'est celle de l'animal de compagnie qu'il am\u00e8nera \u00e0 la Maison Blanche, \u00e7a peut para\u00eetre anecdotique mais cette question a d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9occup\u00e9 la presse car Donald Trump n'a pas d'animal de compagnie, et il serait le premier locataire de la Maison- Blanche sans First Dog ou First Cat depuis Harry Truman, il y a plus de 50 ans l'animal de compagnie, c'est une tradition bien ancr\u00e9e \u00e0 Washington, mais aussi un instrument de communication politique Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:26) [89%] :\r\nOui, l'animal \u00e7a humanise, \u00e7a permet de faire de belles photos de montrer des moments de d\u00e9tente aussi l'image d'une personne normale, m\u00eame si la fonction n'est pas celle de Madame ou Monsieur, tout le monde, voir aussi de d\u00e9tourner l'attention de sujets plus d\u00e9licats, alors pas \u00e9tonnant que la communication politique s'intensifie continuellement autour des animaux de compagnie, on se souvient de de l'arriv\u00e9e, hyper m\u00e9diatis\u00e9e de Bo Bo, c'\u00e9tait le chien d'eau portugais que les chez les Obama apr\u00e8s une longue qu\u00eate, car l'une des filles Obama \u00e9tait allergique, la Maison Blanche, on a fait une histoire et c'est l'un des premiers \u00e9pisodes du Storytelling autour des Obama et les r\u00e9seaux sociaux ouvrent de nouvelles perspectives, mais \u00e7a le gouvernement britannique l'a bien compris, il y a actuellement une ribambelle de chats \u00e0 White Hall, c'est le si\u00e8ge des minist\u00e8res, un dans le fameux 10 Downing Street des chats officiellement engag\u00e9s pour ce occuper d'un probl\u00e8me tr\u00e8s concret, les souris le plus connu d'entre eux, c'est, c'est l'arriv\u00e9e Larissa chaque goutti\u00e8re qui est arriv\u00e9 au 10 Downing Street apr\u00e8s qu'un rat a \u00e9t\u00e9 vu en Direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision trottiner tranquillement sur les marches de la demeure du 1er ministre alors la Rina n'a pas de compte officiel sur les r\u00e9seaux sociaux, mais ses comp\u00e8res des affaires \u00e9trang\u00e8res et du Tr\u00e9sor oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nDes comptes pour des animaux de compagnie et donc g\u00e9r\u00e9 et j'imagine, par les minist\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [94%] :\r\nOui, car ces comptes sur les r\u00e9seaux sociaux permettent de faire de la communication active et de la communication positive Palmerston \u00e7a des affaires \u00e9trang\u00e8res pose avec des ambassadeurs, son image est utilis\u00e9e est utilis\u00e9e pour inciter \u00e0 donner pour la qu\u00eate en faveur des v\u00e9t\u00e9rans au pour souligner le travail des services consulaires 365 jours par ann\u00e9e, m\u00eame \u00e0 No\u00ebl et la Grande-Bretagne s'est prise en fait de passion pour ces f\u00e9lins dont les p\u00e9rip\u00e9ties font d'ailleurs la une des journaux les plus s\u00e9rieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:56) [96%] :\r\nAlors on a parl\u00e9 des \u00c9tats-Unis, de la Grande-Bretagne et la Suisse, y a -t-il une tradition de l'animal de compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [92%] :\r\nUn jour, a priori, pas de probl\u00e8me de rongeur au Palais f\u00e9d\u00e9ral, donc pas de chat dans le personnel de la Berne f\u00e9d\u00e9rale ni de compte 8 heures ou Instagram associ\u00e9 mais en Suisse, l'animal, c'est aussi un vecteur de communication politique, par exemple, Mehmet si vous \u00eates candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, avec un profil jug\u00e9 un peu distant et trop urbain pour votre parti, c'\u00e9tait le cas de l'UDC Thomas s'sp\u00e9cifiquement en passer alors un article dans la presse al\u00e9manique, vous parlez de la vache que vous avez mise en pension chez le pr\u00e9sident de l'UDC : Toni Brunner, h\u00e9 bien, \u00e7a ne peut que polir votre image et vous rapprocher de votre \u00e9lectorat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [84%] :\r\nAlors, la question centrale quand m\u00eame que celle ou est -ce que \u00e7a marche la communication politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [91%] :\r\nLes animaux alors difficile de dire scientifiquement jusqu'o\u00f9 \u00e7a influence le le public d'avoir cette fr\u00e9n\u00e9sie avec laquelle les minist\u00e8res britanniques communiquent sur l'arriv\u00e9e de f\u00e9lins \u00e0 Downing Street, il y a visiblement un int\u00e9r\u00eat en terme de communication parce que c'est l'un des principes bien connus des r\u00e9seaux sociaux en chat mignon, qui plus est, \u00e7a fait du clic et si en plus il fait passer un message, alors pourquoi s'en priver, pourquoi pas, merci Christelle demand jouer la transition. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-25T17:33:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7A74152B-263A-4005-A6AD-1E1ABC829723", "internalArchiveId": "7A74152B-263A-4005-A6AD-1E1ABC829723", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un label de qualit\u00e9 dans l'industrie du sexe pour lutter contre les MST", "publicationDate": "2016-12-24T00:00:00Z", "summary": "Une motion parlementaire bernoise, lanc\u00e9e par les Vert'lib\u00e9raux, l'UDC, le PBD et le PS, propose un label de qualit\u00e9 cantonal dans l'industrie du sexe. L'objectif est d'\u00e9viter le plus possible la propagation de maladies sexuellement transmissibles et d'en assurer un meilleur contr\u00f4le.\r\n\r\n* * Un label de qualit\u00e9 dans l'industrie du sexe pour lutter contre les MST 12h30: label qualit\u00e9 prostition PAUCHARD\r\nUn label cantonal... de qualit\u00e9... dans l'industrie... du sexe! \r\nVoil\u00e0 ce que propose une motion parlementaire bernoise lanc\u00e9e par les Vert'lib\u00e9raux, l'UDC, le PBD et le Parti socialiste. \r\nObjectif: \u00e9viter le plus possible la propagation de maladies sexuellement transmissibles. \r\nCoraline Pauchard, pour les motionnaires, une telle \u00e9tiquette assurerait un meilleur contr\u00f4le dans le secteur. \r\nLes restaurants et les h\u00f4tels ont leurs \u00e9toiles, l'industrie du sexe devrait en faire autant. Pour les auteurs de la motion, il est urgent de renforcer les contr\u00f4les dans ces \u00e9tablissements, notamment dans un soucis de sant\u00e9 publique. Et rien de mieux que la mise en place d'un label de qualit\u00e9...celui-ci serait \u00e9tabli sur la base de standards et d\u00e9scern\u00e9 par le canton en fonction de leur respect. Dans le cas contraire, l'autorisation d'exploitation doit pouvoir \u00eatre retir\u00e9e. \r\nUne initiative qui s'inscrit dans le cadre de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9pid\u00e9mies. Entr\u00e9 en vigueur il y a une ann\u00e9e, le texte fourni les bases d'une pr\u00e9vention des maladies sexuellement transmissibles. Des crit\u00e8res qu'il faut inscrire au niveau cantonal et appliquer \u00e0 tous les types d'\u00e9tablissements pr\u00e9sents dans le milieu selon les motionnaires. \r\nPour le conseil-ex\u00e9cutif bernois, rien ne sert de courir, tout est d\u00e9j\u00e0 sous toit \u00e0 l'\u00e9chelle nationale. Par contre, les mesures d'hygi\u00e8nes dans le secteur m\u00e9ritent effectivement d'\u00eatre renforc\u00e9es, via une ordonnance cantonale. Quand \u00e0 l'instauration d'un label, le gouvernement rejette l'id\u00e9e en bloc. Pas question d'instaurer un comparateur cantonal pour les clients. Ce sont aux \u00e9tablissements eux-m\u00eames de proposer des standards de qualit\u00e9. Cela se fait d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a marche tout seul. Le dernier mot reviendra au Grand Conseil. \r\nCoraline Pauchard, de notre bureau biennois.", "durationSec": 93, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248985", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Un label de qualit\u00e9 dans l'industrie du sexe pour lutter contre les MST / 12H30_2016-12-24T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 24.12.2016"], "alternativeSummary": ["Une motion parlementaire bernoise, lanc\u00e9e par les Vert'lib\u00e9raux, l'UDC, le PBD et le PS, propose un label de qualit\u00e9 cantonal dans l'industrie du sexe. L'objectif est d'\u00e9viter le plus possible la propagation de maladies sexuellement transmissibles et d'en assurer un meilleur contr\u00f4le."], "variantIds": ["ece-8248985"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:03Z", "speechToTexts": ["30.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\n\u00e0 Label cantonal de qualit\u00e9 dans l'industrie du sexe, voil\u00e0 ce que propose une motion parlementaire bernoise lanc\u00e9e par les Vert'lib\u00e9raux lui laisser le PBD et le Parti socialiste, objectif : \u00e9viter le plus possible la propagation de maladies sexuellement transmissibles, Coraline Pauchard pour les monsieur une telle \u00e9tiquette assurerait un meilleur contr\u00f4le dans le secteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [95%] :\r\nOui, les restaurants et les h\u00f4tels ont leurs \u00e9toiles, l'industrie du sexe devrait en faire autant pour les auteurs de la motion, il est urgent de renforcer les contr\u00f4les dans ces \u00e9tablissements, notamment dans un soucis de sant\u00e9 publique et rien de mieux que la mise en place d'un Label de qualit\u00e9, celui -ci serait \u00e9tabli sur la base de standards est d\u00e9cern\u00e9 par le canton en fonction de leur respect dans le cas contraire, l'autorisation d'exploitation doit pouvoir \u00eatre retir\u00e9e, une initiative qui s'inscrit dans le cadre de l'ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur les \u00e9pid\u00e9mies, entr\u00e9 en vigueur il y a une ann\u00e9e, le texte fourni les bases d'une pr\u00e9vention des maladies sexuellement transmissibles des crit\u00e8res qu'il faut inscrire au niveau cantonal et appliquer \u00e0 tous les types d'\u00e9tablissements pr\u00e9sents dans le milieu, selon l'\u00e9motionnel pour le conseil ex\u00e9cutif bernois, rien ne sert de courir, tout est d\u00e9j\u00e0 sous toit \u00e0 l'\u00e9chelle nationale, par contre les mesures d'hygi\u00e8ne dans le secteur m\u00e9ritent effectivement d'\u00eatre renforc\u00e9es, via une ordonnance cantonale quant \u00e0 l'instauration d'un Label : le gouvernement rejette l'id\u00e9e, en bloc, pas question d'instaurer un comparateur cantonal pour les clients, ce sont aux \u00e9tablissements eux- m\u00eames, de proposer des labels de qualit\u00e9, cela se fait d\u00e9j\u00e0 et \u00e7a marche tout seul, le dernier mot reviendra au Grand Conseil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [84%] :\r\nQuand m\u00eame Pauchard de notre bureau biennois une tente. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-24T11:43:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3ADE2CBB-4356-4B1B-9CB4-23848D79B98A", "internalArchiveId": "3ADE2CBB-4356-4B1B-9CB4-23848D79B98A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les m\u00e9dias al\u00e9maniques sont tr\u00e8s critiques vis \u00e0 vis de l'interpellation de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale genevoise UDC, au volant de sa voiture avec un taux d'alcool\u00e9mie de 1,9 pour mille", "publicationDate": "2016-12-24T00:00:00Z", "summary": "Une fois au poste, C\u00e9line Amaudruz a appel\u00e9 un ami proche Guy Parmelin, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DDPS. Un appel t\u00e9l\u00e9phonique qui surprend, m\u00eame dans les rangs de l'UDC. ", "durationSec": 89, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248984", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "thematicGeographicals": ["Suisse", "Suisse al\u00e9manique"], "thematicThemes": ["fonction politique", "alcoolisme au volant", "conseiller national"], "thematicPersons": ["Parmelin, Guy", "Amaudruz, C\u00e9line"], "alternativeTitle": ["L'affaire C\u00e9line Amaudruz critiqu\u00e9e en Suisse al\u00e9manique  / 12H30_2016-12-24T12:32:00_developpement-3", "Le 12h30 du 24.12.2016"], "alternativeSummary": ["Les m\u00e9dias al\u00e9maniques se sont saisis de l'affaire C\u00e9line Amaudruz. La conseill\u00e8re nationale et vice-pr\u00e9sidente de l'UDC suisse a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e au volant de sa voiture avec une alcool\u00e9mie de 1,9 pour mille. Au poste elle a contact\u00e9 un ami proche, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin."], "variantIds": ["ece-8248984"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_DEC2016", "lastModifiedDate": "2017-03-21T14:37:32Z", "speechToTexts": ["30.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nRetour en Suisse avec l'affaire C\u00e9line Amaudruz qui suscite d\u00e9sormais l'int\u00e9r\u00eat de la Suisse al\u00e9manique ce matin plusieurs m\u00e9dias se montrer critique envers la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse qui a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e au volant de sa voiture avec une alcool\u00e9mie de1,9 pour 1000 1000 dans le sang, il souligne qu'une fois au poste, la conseill\u00e8re nationale genevoise a contact\u00e9 le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, Tania Sazpinar ces faits poussent certains journaux al\u00e9maniques \u00e0 utiliser des mots assez s\u00e9v\u00e8res envers la Genevoise oui il est aga\u00e7ante ailleurs, par exemple, qui titre d'entr\u00e9e de jeu, sur son site internet la femme UDC ivre et son conseiller f\u00e9d\u00e9ral, le ton est donn\u00e9, s'en suit une description des faits plut\u00f4t ironique, selon le journal, l'avocat de C\u00e9line Amaudruz, qui se trouve \u00eatre le conseiller national Christian Luscher est un habitu\u00e9 des cas difficile puisqu'il a d\u00e9fendu le fils de l'ex- dictateur du Nigeria Abba Abacha et enfin l'article place un bilan politique plut\u00f4t s\u00e9v\u00e8re de l'\u00e9lue apr\u00e8s 5 ans au Conseil national, pas de gros coup mais aussi des erreurs dans son sujet de pr\u00e9dilection puisqu'elle a parfois requ\u00e9rants d'asile r\u00e9fugi\u00e9s \u00e9trangers avec permis B ou autres cat\u00e9gories le Blick revient aussi sur l'affaire, selon le quotidien, si le parti national a fait bonne figure, \u00e7a discute entend ces manques quant \u00e0 la mani\u00e8re de g\u00e9rer l'affaire, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UDC Suisse confie que l'appel t\u00e9l\u00e9phonique \u00e0 Guy Parmelin les a un peu surpris et terminer par le fait que le parti est ouvert \u00e0 prendre d'\u00e9ventuelles mesures mais qu'il attend la fin de l'enqu\u00eate pour se prononcer. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-24T11:41:01Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F18B721A-282F-43F7-AB8E-FB8BD4F43497", "internalArchiveId": "F18B721A-282F-43F7-AB8E-FB8BD4F43497", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une cr\u00e8che \"d'actualit\u00e9\" cr\u00e9e la pol\u00e9mique en Valais", "publicationDate": "2016-12-24T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Jos\u00e9 Mittaz, chanoine de la paroisse de Bagnes, en Valais\r\nUne tente entour\u00e9e de grillages. J\u00e9sus, Marie et Joseph v\u00eatus comme des migrants. La cr\u00e8che de la paroisse de Bagnes (VS) tranche avec la tradition et interroge. Certains saluent l'initiative, d'autres parlent d'instrumentalisation. Interview de Jos\u00e9 Mittaz, le cur\u00e9 de la paroisse.\r\n\r\n* * Une cr\u00e8che \"d'actualit\u00e9\" cr\u00e9e la pol\u00e9mique en Valais 12h30: cr\u00e8che Valais ITV PEUKER\r\nUne tente entour\u00e9e de grillages... J\u00e9sus, Marie et Josef v\u00eatus comme... des migrants... La cr\u00e8che de la paroisse de Bagnes, en Valais, tranche avec la tradition... \r\nMais cette \"cr\u00e8che d'actualit\u00e9\" interroge... certains salue l'initiative, d'autres en revenche parlent d'instrumen-talisation... \r\nC'est le cas du Conseiller d'Etat UDC valaisan Oskar Freysinger, qui parle de v\u00e9ritable \"prise d'otage de l'enfant J\u00e9sus\"... \r\nR\u00e9ponse \u00e0 pr\u00e9sent du cur\u00e9 de la paroisse... le chanoine Jos\u00e9 Mittaz. \r\nMichael Peuker a pu le joindre tout \u00e0 l'heure ... Il lui a demand\u00e9 quel \u00e9tait le sens du message v\u00e9hicul\u00e9...", "durationSec": 152, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8248986", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Une cr\u00e8che \"d'actualit\u00e9\" cr\u00e9e la pol\u00e9mique en Valais / 12H30_2016-12-24T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 24.12.2016"], "alternativeSummary": ["Une tente entour\u00e9e de grillages. J\u00e9sus, Marie et Joseph v\u00eatus comme des migrants. La cr\u00e8che de la paroisse de Bagnes (VS) tranche avec la tradition et interroge. Certains saluent l'initiative, d'autres parlent d'instrumentalisation. Interview de Jos\u00e9 Mittaz, le cur\u00e9 de la paroisse."], "variantIds": ["ece-8248986"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:03Z", "speechToTexts": ["30.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nUne tente entour\u00e9e de grillages, J\u00e9sus, Marie et Joseph, v\u00eatus comme des migrants, la cr\u00e8che de la paroisse de Bagnes en Valais tranche avec la tradition, mais cette cr\u00e8che d'actualit\u00e9 interroge certains saluent l'initiative d'autres en revanche parlent d'instrumentalisation, c'est le cas du conseiller d'\u00c9tat UDC valaisan Oskar Freysinger, qui parle de v\u00e9ritable prise d'otages de l'enfant J\u00e9sus, r\u00e9ponse \u00e0 pr\u00e9sent du cur\u00e9 de la paroisse, le chanoine Jos\u00e9 Mittaz Michael plus a pu le joindre tout \u00e0 l'heure, il lui a demand\u00e9 quel \u00e9tait le sens du message v\u00e9hicul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [84%] :\r\nIl se trouve que quand on est sensible aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 des migrants, h\u00e9 bien le Christian aussi Denis pour tout simplement, c'est le message de No\u00ebl, le Christ est venu, comme lors de nous et l'de nous aussi on aussi un des migrants d'autant plus que le Christ a connu l'itin\u00e9rance de ces premiers jours de la ville a d\u00fb fuir avec sa famille, la col\u00e8re des r\u00f4les de qui voulait exterminer tous les nouveau- n\u00e9s, ils ont su en exil en \u00c9gypte au rythme du pas comme tous ceux qui ont quitt\u00e9 Alep ces derniers jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:02) [94%] :\r\nCertes on peut penser, notamment au conseiller d'\u00c9tat valaisan Oskar Freysinger vous ont reproch\u00e9 une manipulation, une instrumentalisation au profit d'un d'un combat politique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:12) [85%] :\r\nAu moment o\u00f9 la cr\u00e8che que nous accueillons, \u00e0 Bagnes, est interpr\u00e9t\u00e9 par monsieur Freysinger comme une prise d'otages, surtout que j'ai quand m\u00eame quelques doutes sur sa mani\u00e8re de regarder les choses, je trouve que le prisme qui est quand m\u00eame tr\u00e8s orient\u00e9 mais je laisse la responsabilit\u00e9 de ses paroles. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:28) [99%] :\r\nMais vous comprenez qu'une telle initiative puisse g\u00eaner. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:31) [89%] :\r\nAh oui, alors qu'une telle initiative puisse g\u00eaner interpel\u00e9 oui c'est le propre de toute parole qui rejoint la vie pour moi ce sont un peu des critiques qui sont exprim\u00e9es peut-\u00eatre aussi des cr\u00e9dits qui vont devenir une une parole il y a beaucoup de malaise dans ce qui s'exprimait, je crois que le malaise, il faut l'accueillir avec un immense respect des personnes qui le vivent, mais essayer de cheminer vers plus de paix, vous avez la possibilit\u00e9 de repr\u00e9senter une cr\u00e8che et la match ce papier cellophane pour que \u00e7a d\u00e9range personne, vous avez la possibilit\u00e9 d'oser croire que Dieu c'est c'est l'un de nous, et donc il faut \u00e9couter ce que vivent nos semblables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:07) [98%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 surpris par la r\u00e9sonance l'impact de votre cr\u00e8che sur sur l'opinion publique. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:12) [89%] :\r\nVous savez, on n'imaginait pas que qu'une cr\u00e8che dans une \u00e9glise, qu'on en parle dans toute la Suisse romande franchement donc \u00e7a veut dire aussi que la parole symbolique est une parole qui touche par-del\u00e0 le rationnel et qui, qui peut ouvrir des chemins de vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [81%] :\r\nLe chanoine Jos\u00e9 Mita au micro de Michael peu et pour ce. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-24T11:44:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DA67FBE-A694-442A-94B8-2EB4490D5A89", "internalArchiveId": "4DA67FBE-A694-442A-94B8-2EB4490D5A89", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Timides r\u00e9actions de l'UDC suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur C\u00e9line Amaudruz", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "L'UDC a avanc\u00e9 la raison d'une \"erreur humaine\" de la part de C\u00e9line Amaudruz, qui suscite tout de m\u00eame le malaise au sein du parti. La conseill\u00e8re nationale genevoise a appel\u00e9 Guy Parmelin depuis le poste de police o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 conduite apr\u00e8s son interpellation en \u00e9tat d'ivresse au volant.\r\n\r\n* * Timides r\u00e9actions de l'UDC suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur C\u00e9line Amaudruz 12h30: Amaudruz dans la mouise? Tania SAZPINAR\r\n*** Une erreur humaine... mais qui suscite tout de m\u00eame le malaise au sein de l'UDC. \r\nTelles sont les r\u00e9actions suite aux r\u00e9v\u00e9lations du journal le Temps, concernant le retour de soir\u00e9e alcoolis\u00e9 de la vice-pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse: C\u00e9line Amaudruz. \r\nLes faits datent d'une douzaine de jours:  elle aurait affich\u00e9 un taux d'alcool de 1,92 pour mille dans le sang. Une fois au poste elle aurait ensuite appel\u00e9 Guy Parmelin - pour chercher du r\u00e9confort aupr\u00e8s d'un ami\", selon son avocat. \r\nTania Sazpinar, ce matin les r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC sont plut\u00f4t timides...\r\nOui C\u00e9line Amaudruz avait tent\u00e9 de communiquer en d\u00e9but de semaine. Mais sans pour autant donner les d\u00e9tails de son interpellations qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9vel\u00e9es hier soir dans la presse. \r\nEntre hier soir et aujourd'hui nous avons joint toute une s\u00e9rie d'\u00e9lus ou de repr\u00e9sentants du parti. A ce stade aucun n'accepte de s'exprimer en son nom et la direction du parti suisse \u00e9tait aux abonn\u00e9s absents ce matin. \r\nMais hors micro les conseillers nationaux UDC contact\u00e9s s'accordent sur un point, m\u00eame s'ils ne cautionnent pas le trop-plein d'alcool au volant, ils estiment que l'erreur est humaine.\r\n*** Ce qui semble davantage g\u00eaner au sein du parti... c'est la suite des \u00e9venements Tania Sazpinar...\r\nOui c'est l\u00e0 que l'on ressent un certain malaise par rapport au comportement de C\u00e9line Amaudruz . Plusieurs ne comprennent pas pourquoi elle a contact\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Guy Parmelin. L'un d'eux me confiait m\u00eame qu'il n'aurait pas os\u00e9 le m\u00ealer \u00e0 cette affaire. Un autre me disait qu'en tant qu'\u00e9lue nationale il aurait fallu assumer cette b\u00eatise et communiquer tout de suite sans attendre 10 jours.\r\n*** Et puis Tania qu'en est-il des r\u00e9actions dans les autres partis?\r\nAlors l\u00e0, la critique est plus franche.. Carol-Ann Kast, la pr\u00e9sidente du PS genevois par exemple, d\u00e9nonce la tentative de se soustraire \u00e0 la loi et \u00e0 la sanction en faisant appel \u00e0 ses relations. Pour elle, c'est un d\u00e9g\u00e2t d'image qui \u00e9clabousse toute la classe politique et qui fait ressortir le pire c\u00f4t\u00e9 des politiciens. \r\nLa plupart des \u00e9lus UDC contact\u00e9es, n'envisagent pas qu'il puisse y avoir des cons\u00e9quences politiques concr\u00e8te pour l'\u00e9lue nationale, selon eux l'affaire rel\u00e8ve purement de la vie priv\u00e9e, m\u00eame si elle fait df\u00e9j\u00e0 beaucoup parler sur les r\u00e9seaux sociaux.", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246459", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Timides r\u00e9actions de l\u2019UDC suite aux r\u00e9v\u00e9lations sur C\u00e9line Amaudruz  / 12H30_2016-12-23T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 23.12.2016"], "alternativeSummary": ["L\u2019UDC a avanc\u00e9 la raison d'une \u201cerreur humaine\u201d de la part de C\u00e9line Amaudruz, qui suscite tout de m\u00eame le malaise au sein du parti. La conseill\u00e8re nationale genevoise a appel\u00e9 Guy Parmelin depuis le poste de police o\u00f9 elle avait \u00e9t\u00e9 conduite apr\u00e8s son interpellation en \u00e9tat d'ivresse au volant."], "variantIds": ["ece-8246459"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:49:58Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nUne erreur humaine mais qui suscite tout de m\u00eame le malaise au sein de l'UDC, telles sont les r\u00e9actions suite aux r\u00e9v\u00e9lations du journal Le Temps concernant le retour de la soir\u00e9e alcoolis\u00e9 de la vice- pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaudruz les faits datent d'une douzaine de jours elle aurait affich\u00e9 un taux d'alcool de1,92 pour 1000 1000 dans le sang une fois au poste, elle aurait ensuite appel\u00e9 Guy Parmelin pour chercher du r\u00e9confort aupr\u00e8s d'un ami, c'est ce que dit son avocat Tania Sazpinar ce matin, vous avez enqu\u00eat\u00e9 aupr\u00e8s des partis et les r\u00e9actions du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC sont plut\u00f4t timides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:32) [94%] :\r\nOui, C\u00e9line Amaudruz avait communiqu\u00e9 en d\u00e9but de semaine, mais sans pour autant donner les d\u00e9tails de son interpellations qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9s hier soir dans la presse alors hier soir et aujourd'hui nous avons joint toute une s\u00e9rie d'\u00e9lus ou de repr\u00e9sentants du parti, \u00e0 ce stade, aucun n'accepte de s'exprimer en son nom et la direction du parti suisse \u00e9tait aux abonn\u00e9s absents ce matin, mais hors micro, les conseillers nationaux UDC contact\u00e9s, s'accordent sur un point, m\u00eame s'ils ne cautionnent pas le trop- plein d'alcool au volant, ils estiment que l'erreur est humaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:00) [96%] :\r\nCe qui semble davantage g\u00eaner au sein du parti, c'est la suite des \u00e9v\u00e9nements Tania. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:04) [91%] :\r\nOui, c'est l\u00e0 que l'on ressent un certain malaise par rapport au comportement de C\u00e9line Amaudruz plusieurs ne comprennent pas pourquoi elle a contact\u00e9 le conseiller f\u00e9d\u00e9ral, Guy Parmelin, l'Inde, me confiait m\u00eame qu'il n'aurait pas os\u00e9 le m\u00ealer \u00e0 cette affaire, un autre me disait qu'en tant qu'\u00e9lue nationale il fallait assumer cette b\u00eatise et communiquer tout de suite, sans attendre 10 jours et puis Tania, qu'en est -il des r\u00e9actions dans les autres partis, alors l\u00e0, la critique est plus franche, hein, Carole, Anne Kast, par exemple, la pr\u00e9sidente du PS Genevois d\u00e9nonce la tentative de se soustraire \u00e0 la loi et \u00e0 la sanction, en faisant appel \u00e0 ses relations pour elle c'est un d\u00e9g\u00e2t d'image qui \u00e9clabousse toute la classe politique et qui fait ressortir le pire c\u00f4t\u00e9 des politiciens, la plupart des \u00e9lus UDC contact\u00e9es n'envisageait pas qu'il puisse y avoir des cons\u00e9quences politiques concr\u00e8te pour l'\u00e9lue nationale selon eux l'affaire rel\u00e8ve purement de la vie priv\u00e9e, m\u00eame si elle fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup parler sur les r\u00e9seaux sociaux Vanessa Skinner Debureau genevoise. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T11:48:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1509DCA-54DC-454F-98AA-70D764476FF2", "internalArchiveId": "A1509DCA-54DC-454F-98AA-70D764476FF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gassot;David Dandr\u00e8s, charg\u00e9 de projet \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur;extrait Federer Periscope\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ITALIE MONTE DEI PASCHI, A VOIR)   (E.JOZSEF ACTUALISERA DEMAIN) \r\nLa journ\u00e9e est d\u00e9cisive pour la plus vieille banque du monde.\r\nC'est le d\u00e9but d'une nouvelle vie...pour la plus vieille banque du monde...\r\nMonte dei Paschi sera sauv\u00e9e aujourd'hui par gouvernement italien.\r\nIl a adopt\u00e9 cette nuit un plan de sauvetage \u00e0 hauteur de 20 milliards d'euros (21 milliards 400 millions)...\r\nDe l'argent destin\u00e9 \u00e0 sauver les banques italiennes du naufrage. \r\nMonte dei Paschi,  menac\u00e9e de faillite, sera donc la premi\u00e8re \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier...\r\n((l'Etat devrait entrer dans son capital))\r\nEric Jozsef, bonjour...\r\n...\r\nVous \u00eates en direct de Rome...\r\nLe gouvernement italien a donc donn\u00e9 son accord au sauvetage de Monte dei Paschi...est-ce qu'on sait ce matin comment il va s'y prendre? \r\nOn ne conna\u00eet pas encore tous les d\u00e9tails de l'op\u00e9ration. Une chose est s\u00fbre, l'Etat va voler au secours du Monte Paschi di Siena qui a dans son portefeuille 27 milliards de cr\u00e9ances douteuses. Trois recapitalisations n'ont pas suffi \u00e0 remettre \u00e0 flot la banque qui n'a plus que 4 mois de liquidit\u00e9s. La derni\u00e8re recapitalsation devait r\u00e9unir 5 milliards d'euros mais la banque n'a r\u00e9ussi qu'\u00e0 soulever 2,5 milliards aupr\u00e8s des investisseurs priv\u00e9s. Notamment car un fond du Qatar qui semblait pr\u00eat \u00e0 mettre 1 milliard d'euros sur la table a finalement renonc\u00e9. L'Etat va donc intervenir et sans doute prendre le contr\u00f4le du Monte Paschi di Siena. Pour cela, mercredi, le gouvernement Gentiloni a obtenu du parlement l'autorisation d'emprunter jusqu'\u00e0 20 milliards d'euros pour soutenir les banques du pays. A priori les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes devrait ent\u00e9riner ce plan, d'une part parce que une faillite du Monte Paschi di Siena risquerait de provoquer un effet de contagion sur l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien et d'autre part parce que, conform\u00e9ment aux nouvelles r\u00e8gles de la zone euro, une partie des \u00e9pargnants, ceux qui poss\u00e8dent des obligations subordonn\u00e9es seront mis \u00e0 contribution.\r\nCC: Bruxelles doit donc se prononcer...mais Eric, est-ce que ce plan de sauvetage par viole les r\u00e8gles europ\u00e9ennes ?\r\nParadoxalement, la crise politique va peut-\u00eatre faciliter la r\u00e9solution de la crise bancaire. La solution d'une intervention directe de l'Etat avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9e par Matteo Renzi parce qu'il craignait que la mise \u00e0 contribution d'une partie des \u00e9pargnants soit extr\u00eamement impopulaire. Le nouveau gouvernement de Paolo Gentiloni a lui d\u00e9cid\u00e9 d'agir avec d\u00e9termination. Cela dit, il va falloir trouver des instruments pour que l'impact sur l'\u00e9pargne des d\u00e9tenteurs d'obligation qui sont souvent de petits \u00e9pargnants soit limit\u00e9. Et puis surtout, apr\u00e8s Monte Paschi di Siena, il va falloir g\u00e9rer la situation d'autres \u00e9tablissements en difficult\u00e9. Le syst\u00e8me bancaire italien c'est 360 milliards d'euros de cr\u00e9ances douteuses soit pr\u00e8s d'un tiers du total de la zone euro.\r\nEric Jozsef notre correspondant en Italie merci...\r\n(Br\u00e8ve Deutsche Bank) Une autre banque dans l'actualit\u00e9.\r\nAllemande celle-l\u00e0.\r\nLa Deutsche Bank...\r\nElle versera en principe 7 milliards de dollars aux Etats-Unis...pour solder l'affaire des subprimes...\r\n***Et c'est 2 fois mois que pr\u00e9vu...\r\npuisque la justice am\u00e9ricaine r\u00e9clamait 14 milliards...ce qui avait chut\u00e9 le cours de l'action Deutsche Bank...et menac\u00e9 de fragiliser le secteur bancaire...\r\nCette nuit l'\u00e9tablissement a donc annonc\u00e9 qu'il avait conlu un accord de principe avec Washington...\r\nqui lui reprochait d'avoir vendu des produits toxiques d\u00e9riv\u00e9s de subprimes...ces pr\u00eats immobiliers propos\u00e9s \u00e0 des clients insolvables...\r\nCr\u00e9dit Suisse n\u00e9gocie aussi sa peine avec la justice am\u00e9ricaine, dans le m\u00eame dossier...\r\nLes Etats-Unis lui r\u00e9clameraient pour l'instant entre 5 et 7 milliards de francs.\r\n(Br\u00e8ve Berlin+Australie) En Allemagne...la police court toujours derri\u00e8re le suspect de l'attentat de Berlin...\r\n4\u00e8me jour de traque...la pression s'accroit... \r\nAngela Merkel esp\u00e8re l'arr\u00eater bient\u00f4t...\r\nEn attendant ce sont deux fr\u00e8res originaires du Kosovo qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 cette nuit dans l'ouest de l'Allemagne...\r\nIls sont soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat contre un centre commercial d'Oberhausen en Rh\u00e9nanie du Nord Westphalie.\r\n***Autre complot terroriste d\u00e9jou\u00e9...en Australie celui-l\u00e0...\r\nLa police australienne a arr\u00eat\u00e9 7 personnes qui projetaient plusieurs attentats le jour de No\u00ebl dans le centre de Melbourne. Leur plan? attaquer les lieux embl\u00e9matiques de la ville comme la place de la f\u00e9d\u00e9ration ou la cath\u00e9drale \u00e0 coup d'explosifs, d'armes \u00e0 feu et de couteaux...\r\n(23/ISRAEL RESOLUTION STORY) ***Sc\u00e9nario \u00e0 rebondissements aux Nations Unis...L'Egypte a finalement retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui voulait interdire \u00e0 Isra\u00ebl toutes nouvelles colonies....\r\n...un texte qui r\u00e9clamait l'arr\u00eat des constructions dans les territoires occup\u00e9s...\r\nUn retrait sous pression...\r\nUn homme aurait jou\u00e9 les entremetteurs...\r\n\u00e0 la demande...d'Isra\u00ebl...\r\nCet homme a en tout cas pass\u00e9 un coup de fil au pr\u00e9sident \u00e9gyptien hier...\r\nSon nom: Trump...\r\nDonald Trump...\r\nLa correspondance elle est sign\u00e9e Philippe Gassot.\r\nMais le vote pourrait quand m\u00eame avoir lieu...\r\nQuatre pays...dont la Nouvelle Z\u00e9lande et le Venezuela se disent pr\u00eat \u00e0 porter eux-m\u00eame cette r\u00e9solution.\r\n(10/GE AMAUDRUZ ALCOOL PA) On revient en Suisse...avec une histoire qui pourrait \u00e0 priori para\u00eetre banale...\r\nsauf qu'elle implique plusieurs \u00e9lus...\r\nD'abord la conseill\u00e8re nationale genevoise...C\u00e9line Amaudruz...\u00e9galement vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse.\r\nElle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e ivre il y a une dizaine de jours au volant de sa voiture en rentrant du concours hippique international de Gen\u00e8ve. \r\nUn contr\u00f4le de police...mouvement\u00e9 \u00e0 en croire le Temps...qui r\u00e9v\u00e8le des d\u00e9tails piquants...\r\nComme l'implication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r\nR\u00e9cit Tania Sazpinar...\r\n  1'17\r\n(08/VD ALLIANCE UDC-PLR PA) ***l'UDC vaudoise \u00e0 pr\u00e9sent...elle a enterr\u00e9 hier le projet de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois... \r\nLe parti refuse de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux...\r\nau grand dam des lib\u00e9raux-radicaux.\r\nLe PLR pour qui cette allliance reste la meilleure chance de r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, Michael Peuker...\r\n  1'00\r\n(Br\u00e8ve Alep) Le drapeau syrien flotte d\u00e9sormais sur Alep...\r\nL'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 hier avoir repris le contr\u00f4le total de la ville..\r\napr\u00e8s l'\u00e9vacuation des dereniers insurgr\u00e9s...un convoi de 150 personnes.\r\nS'en sont suivi des sc\u00e8nes de liesse...des tirs de joie...\u00e0 Alep ouest...\r\nL'arm\u00e9e estime que cette victoire constitue un tournant important.\r\nsa plus grande victoire de Bacahr al assad depuis le d\u00e9but de la guerre.\r\nc\u00f4t\u00e9 diplomatie, stafan de mistura a appel\u00e9 \u00e0 la reprsie des pourparlers \u00e0 Gen\u00e8ve..\r\n(D3/HUMANITAIRE DISTRIBUTION CASH PI) ***Les villes de Gen\u00e8ve et Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 d'une action d'urgence concert\u00e9e pour marquer leur solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s syriens. \r\nElles ont accord\u00e9 120'000 francs sous forme d'aide financi\u00e8re en faveur d'ONG actives au Liban, en Syrie et en Jordanie.\r\nDistribuer de l'argent plut\u00f4t qu'une aide mat\u00e9rielle aux victimes des crises humanitaires... est de plus en plus courant...\r\ndans la pratique des organismes d'entraide.\r\n2016 va marquer une ann\u00e9e record quant aux montants des aides directement accord\u00e9es en esp\u00e8ces. \r\nDu CICR \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur, presque tous les acteurs du domaine sont en train de syst\u00e9matiser ce mod\u00e8le - \r\nde quoi chambouler la mani\u00e8re de travailler des organisations humanitaires. Mathieu Cupelin.\r\n  1'38\r\nEt nous reviendrons sur ce sujet vers 7h15, nous interrogerons Gilles Carbonnier, professeur \u00e0 HEI Gen\u00e8ve, sur ce changement de pratique pour les organisations humanitaires.\r\n(22/FEDERER CADEAU FANS PI) Un comeback tr\u00e8s attendu...\r\nDans 10 jours exactement Roger Federer fera son grand retour \u00e0 l'occasion de la Hopman Cup, comp\u00e9tition mixte et par nation qui se d\u00e9roule \u00e0 Perth en Australie. \r\nA cette occasion et avant d'encha\u00eener le tournoi de Brisbane et surtout l'Open d'Australie, le B\u00e2lois partagera l'affiche avec une autre revenante Belinda Bencic. \r\nEn attendant l'ancien No 1 mondial a offert hier (JE) un cadeau bien particulier \u00e0 ses fans. \r\nLaurent Bastardoz\r\n  55''\r\n(Br\u00e8ve sports) Zurich (ats) La Terre a l\u00e9g\u00e8rement trembl\u00e9 jeudi soir dans la r\u00e9gion du lac L\u00e9man. Un s\u00e9isme d'une magnitude de 3,4 sur l'\u00e9chelle de Richter a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 \u00e0 13 km au sud-ouest de Montreux (VD).\r\nLa secousse a eu lieu \u00e0 20h50. Son \u00e9picentre se trouve en France. Elle a pu \u00eatre ressentie de mani\u00e8re assez forte \u00e0 proximit\u00e9 de l'\u00e9picentre, indique le Service Sismologique Suisse de l'EPF Zurich. En r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, on ne s'attend pas \u00e0 des d\u00e9g\u00e2ts pour un tremblement de terre de cette magnitude, pr\u00e9cise-t-il.\r\n(SDA-ATS\\/bl/oh) - bsf151\r\n22.12.**\r\nHockey sur glace, soir\u00e9e chauchemardesque pour 3 des 4 clubs romands lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de ligue nationale A. Si Lausanne a remport\u00e9 un succ\u00e8s important \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3, Bienne a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 Davos 6 \u00e0 2. Quant \u00e0 Fribourg domin\u00e9 par Z\u00fcrich 4 \u00e0 1 et Gen\u00e8ve d\u00e9fait par Berne 5 \u00e0 3 ils se sont tous deux inclin\u00e9s \u00e0 domicile. Enfin Zoug a battu Langnau 3 \u00e0 0 alors qu'Ambri s'est impos\u00e9 face \u00e0 Kloten 4 \u00e0 2. \r\nAu classement... Berne conserve 2 point d'avance sur Zoug et Zurich. Lausanne est 4\u00e8me, Bienne 5\u00e8me, Gen\u00e8ve 9\u00e8me alors que Fribourg est \u00e0 nouveau 12\u00e8me et dernier ! \r\nUn mot de ski encore...\r\nDaniel Yule a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna Di Campiglio...\r\nUne course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henrick Kristoffersson devant l'Autrichien Marcel Hirscher et l'Italien Stefano Gross.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nD'abord des nuages puis le soleil devrait s'imposer en Valais et dans le Chablais...Mais la grisaille sera plus tenace sur le Plateau.\r\nMaximum 3 degr\u00e9s sous le stratus, 7 au soleil. \r\nDemain: le temps se g\u00e2tera demain d\u00e8s la mi-journ\u00e9e avec des averses sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Trump) WASHINGTON, 23 d\u00e9cembre (Reuters) - Le gouvernement\r\nisra\u00e9lien a demand\u00e9 \u00e0 Donald Trump d'intervenir alors que\r\nWashington semblait jeudi sur le point de s'abstenir sur le\r\nprojet de r\u00e9solution r\u00e9clamant l'arr\u00eat des implantations juives\r\npr\u00e9sent\u00e9 par l'Egypte au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'Onu, a-t-on\r\nappris aupr\u00e8s d'un haut responsable isra\u00e9lien.\r\nSelon cette source, les autorit\u00e9s isra\u00e9liennes ont contact\u00e9\r\nl'\u00e9quipe de transition mise en place par le futur pr\u00e9sident des\r\nEtats-Unis lorsqu'il est apparu qu'elles ne pourraient pas\r\nconvaincre l'administration Obama de poser son veto au projet\r\n\u00e9gyptien.\r\nLors de ce contact \"\u00e0 haut niveau\", les Isra\u00e9liens ont\r\ndemand\u00e9 l'intervention de Donald Trump, qui succ\u00e9dera \u00e0 Barack\r\nObama \u00e0 la Maison blanche le 20 janvier prochain.\r\nD'apr\u00e8s deux diplomates occidentaux, Obama, qui avait opt\u00e9\r\npour un veto en f\u00e9vrier 2011 sur un projet de r\u00e9solution\r\nsimilaire, \u00e9tait cette fois d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 s'abstenir. Dans les faits,\r\nWashington aurait ainsi permis l'adoption du texte par les 14\r\nautres Etats membres du Conseil. Mais l'Egypte a d\u00e9cid\u00e9 de\r\nrepousser la mise aux voix de son projet.\r\nLa pr\u00e9sidence \u00e9gyptienne a parall\u00e8lement fait savoir que\r\nDonald Trump et Abdel Fattah al Sissi s'\u00e9taient entretenus par\r\nt\u00e9l\u00e9phone. \"Les pr\u00e9sidents sont convenus de l'importance de\r\ndonner \u00e0 la nouvelle administration am\u00e9ricaine toutes les\r\nchances de traiter toutes les dimensions du dossier palestinien\r\ndans l'optique de parvenir \u00e0 un accord total et d\u00e9finitif\", a\r\ndit un porte-parole du pr\u00e9sident \u00e9gyptien.\r\nPour les Isra\u00e9liens, a poursuivi ce haut responsable\r\nisra\u00e9lien, cette abstention am\u00e9ricaine aurait constitu\u00e9 une\r\n\"violation de son engagement fondamental \u00e0 prot\u00e9ger Isra\u00ebl \u00e0\r\nl'Onu\".\r\nLe gouvernement isra\u00e9lien, a ajout\u00e9 cette source, est\r\nconvaincu que l'administration Obama, qui entretient des\r\nrelations difficiles avec le Premier ministre isra\u00e9lien Benjamin\r\nNetanyahu, avait programm\u00e9 de longue date cette abstention et\r\ns'est coordonn\u00e9e avec la partie palestinienne.\r\nPour autant, l'affaire n'est peut-\u00eatre pas termin\u00e9e: quatre\r\nautres membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (Nouvelle-Z\u00e9lande,\r\nVenezuela, Malaisie et S\u00e9n\u00e9gal) ont mis en demeure jeudi soir\r\nl'Egypte de pr\u00e9ciser d'ici minuit (vendredi 05h00 GMT) si elle\r\nenvisageait de demander de nouveau un vote dans la journ\u00e9e de\r\nvendredi.\r\nEn cas de refus du Caire, ils se disent pr\u00eats \u00e0 suppl\u00e9er la\r\nd\u00e9l\u00e9gation \u00e9gyptienne en d\u00e9posant eux-m\u00eames le projet de\r\nr\u00e9solution. \r\n (Matt Spetalnick; Henri-Pierre Andr\u00e9 pour le service fran\u00e7ais)\r\n(Reuters) - L5N1EI059 / **\r\n(Br\u00e8ve Amende CS?) \r\n(Br\u00e8ve budget GE) Gen\u00e8ve (ats) La Ville de Gen\u00e8ve entamera 2017 sous le r\u00e9gime des douzi\u00e8mes provisionnels. La majorit\u00e9 du Conseil municipal a refus\u00e9 jeudi l'entr\u00e9e en mati\u00e8re sur le projet de budget qui repart pour un tour en commission des finances.\r\nAnnonc\u00e9 tr\u00e8s serr\u00e9 sur le papier, le vote \u00e9tait finalement plus large que pr\u00e9vu avec 36 voix contre l'entr\u00e9e en mati\u00e8re, soit le PLR, l'UDC, le MCG et Ensemble \u00e0 Gauche et 27 voix pour, soit le PDC, les Verts, les socialistes et deux ind\u00e9pendants. Seize conseillers municipaux \u00e9taient absents au moment de ce vote.\r\nC'est la deuxi\u00e8me fois que ce projet de budget repart en commission. Le 10 d\u00e9cembre dernier, un amendement de derni\u00e8re minute \u00e9manant du Conseil administratif portant sur un transfert de t\u00e2ches avait mis le feu aux poudres. La majorit\u00e9 des conseillers municipaux avait coup\u00e9 court au d\u00e9bat.\r\nD\u00e9sireux d'avoir un budget pour 2017, l'ex\u00e9cutif avait alors convoqu\u00e9 une s\u00e9ance extraordinaire du Conseil municipal en remettant cet objet \u00e0 l'ordre du jour. Mais la m\u00e9thode n'a pas plu \u00e0 la majorit\u00e9.\r\nComme le canton\r\nLe Conseil municipal a vot\u00e9 jeudi, dans la foul\u00e9e et \u00e0 l'unanimit\u00e9, les douzi\u00e8mes provisionnels qui permettent \u00e0 la Municipalit\u00e9 de fonctionner en calquant ses d\u00e9penses sur le budget 2016. Ce r\u00e9gime s'appliquera jusqu'en juin, sauf si le Conseil municipal accepte d'ici-l\u00e0 le projet de budget. Le canton avait \u00e9galement d\u00fb passer aux douzi\u00e8mes en 2016, faute de majorit\u00e9 sur le budget.\r\n\"On peut continuer \u00e0 s'entred\u00e9chirer, mais on peut aussi souhaiter que chacun regagne son r\u00f4le institutionnel\", a d\u00e9clar\u00e9 la cheffe du d\u00e9partement des finances Sandrine Salerno. La magistrate socialiste a exhort\u00e9 les conseillers municipaux \u00e0 \"faire de la politique\" plut\u00f4t qu'\u00e0 s'opposer \u00e0 ce projet de budget.\r\n(Br\u00e8ve Armes+irak) L'Irakien condamn\u00e9 par le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral pour soutien \u00e0 l'Etat islamique doit \u00eatre expuls\u00e9. Le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police a rejet\u00e9 son recours mercredi (communiqu\u00e9 jeudi), car il continue de repr\u00e9senter une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 de la Suisse. Mais, Chrystel Domenjoz, l'homme restera en Suisse tant que son int\u00e9grit\u00e9 ne sera pas assur\u00e9e en Ira((L'expulsion ne peut en effet pas \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9e tant qu'il est n'est pas s\u00fbr que la personne ne risque pas la torture ou d'autres traitements inhumains dans son pays. La Suisse est tenue de respecter ses engagements internationaux. L'Irakien ne sera donc pas expuls\u00e9 tant qu'une solution n'est pas trouv\u00e9e. Les autorit\u00e9s y travaillent justement. Car il est toujours consid\u00e9r\u00e9 comme une menace pour la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure de la Suisse. En attendant, l'Irakien peut d\u00e9poser un nouveau recours contre son renvoi, cette fois devant le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. C'est la derni\u00e8re instance comp\u00e9tente. Cet homme se trouve actuellement dans le canton d'Argovie, log\u00e9 dans un domicile connu de la Police. Il avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 3 ans et demi de prison pour soutien \u00e0 l'Etat islamique. Lib\u00e9r\u00e9 en juillet apr\u00e8s avoir purg\u00e9 sa peine, il avait \u00e9t\u00e9 maintenu en d\u00e9tention en vue d'expulsion, avant que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne le remette en libert\u00e9 en septembre.))", "durationSec": 899, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-23T07:00:00_le-journal-de-7h", "Le Journal de 7h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-12-23T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8246505", "ece-8246486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nLe point le journal Coralie Claude feu Vert au sauvetage de Monte del parce qu'il y a gouvernement italien va prendre le contr\u00f4le de la plus vieille banque du monde objectif \u00e9viter sa faillite et une nouvelle crise dans la zone Euro, l'Europe qui doit justement valider ce plan d'action montant 20 milliards d'euros, une histoire rocambolesque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [82%] :\r\n\u00e0 l'ONU, autour d'une r\u00e9solution \u00e9gyptienne qui voulait condamner les colonies isra\u00e9liennes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [88%] :\r\nCar la retirer apr\u00e8s avoir re\u00e7u un coup de fil de Donald Trump ce coup de filet qu'Isra\u00ebl de lui aurait pri\u00e9 de passer autres histoires qui se racontent un contr\u00f4le d'alcool\u00e9mie pas comme les autres, celui de C\u00e9line Amaudruz, conseill\u00e8re nationale pincer pour alcool au volant dans le r\u00f4le de l'avocat, un autre conseiller national et dans celui du proche amis un conseiller f\u00e9d\u00e9ral du cash plut\u00f4t que du mat\u00e9riel, l'humanitaire fait sa r\u00e9volution : les transferts d'argent remplace de plus en plus les distributions de vivres et autres m\u00e9dicaments. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [86%] :\r\nEt pourquoi donner de l'argent plut\u00f4t que des colis, comment s'assurer que cette argent est ensuite bien utiliser un sp\u00e9cialiste de l'humanitaire, le professeur Gilles Carbonnier, de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve nous rejoint juste apr\u00e8s le journal interne humanitaires, ce sont aussi les m\u00e9dias qui informe des populations locales, de mani\u00e8re \u00e9quilibr\u00e9e et \u00e7a, c'est la noble t\u00e2che depuis plus de 20 ans de la Fondation Hirondelle organisations suisses de journalistes et de professionnels de l'action humanitaire, plusieurs radios, notamment, ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sous son \u00e9gide, son directeur et fondateur, Jean-Marie Etter va bient\u00f4t prendre sa retraite, il est la invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35, un sujet qui Entressen et plus d'un, avance, Journal du matin o\u00f9 oui, sujet hautement gastronomique \u00e9conomique aussi, on en parle de plus en plus mais on n'en mange pas souvent la truffe suisse pourquoi les grands chefs \u00e9toil\u00e9s sont r\u00e9ticents \u00e0 la proposer sur leur carte, Pierre \u00c9tienne joie viendra nous l'expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:47) [89%] :\r\nEt puis il nous avait manqu\u00e9, il nous offre un cadeau de No\u00ebl, Roger Federer, la journ\u00e9e est donc d\u00e9cisive pour la plus vieille banque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:57) [90%] :\r\nQue du monde Monte del parce qu'il sera sauv\u00e9e aujourd'hui par le gouvernement italien, il a adopt\u00e9 cette nuit un plan de sauvetage \u00e0 hauteur de 20 milliards d'euros, 21 milliards 400 millions de francs suisses de l'argent destin\u00e9 \u00e0 sauver les banques italiennes du naufrage des qui, menac\u00e9e de faillite sera donc la premi\u00e8re \u00e0 en b\u00e9n\u00e9ficier, \u00c9ric Joseph bonjour, bonjour, vous \u00eates en Direct de Rome le gouvernement italien donc donn\u00e9 son accord au sauvetage de Monte dei parce qu'il est -ce qu'on sait ce matin comment il va s'y prendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [91%] :\r\n\u00e9coutez, en fait, on ne conna\u00eet que les grandes lignes de ce sauvetage le d\u00e9cret approuv\u00e9 cette nuit par le conseil des ministres, r\u00e9uni en s\u00e9ance extraordinaire, h\u00e9 bien, pr\u00e9voit un plan de secours pour les banques en difficult\u00e9 monter parce qu'il a en t\u00eate et cela vient, fonds de 20 milliards d'euros, aliment\u00e9 par une augmentation de la dette publique, en revanche, le gouvernement n'a pas communiqu\u00e9 le montant sp\u00e9cifique de son aide consacr\u00e9e \u00e0 la banque chinoise qui aujourd'hui a plus que 4 mois de liquidit\u00e9s, mais dans les faits, l'\u00c9tat devrait prendre le contr\u00f4le de la banque apr\u00e8s rappelons -le, l'\u00e9chec de 3 recapitalisation par des fonds priv\u00e9s, la derni\u00e8re en date devait r\u00e9unir 5 milliards d'euros mais monter parce qu'ici, Nana r\u00e9ussi qu'\u00e0 soulever de z'5 milliards d'euros aupr\u00e8s des investisseurs priv\u00e9s, d'o\u00f9 cette intervention directe de l'\u00c9tat, le second volet du plan de sauvetage, et bien il concerne les \u00e9pargnants, le gouvernement a assur\u00e9 que le d\u00e9cret garantit la totalit\u00e9 de l'\u00e9pargne des particuliers \u00e0 travers notamment un m\u00e9canisme de conversion \u00e0 100 pourcent de de leurs obligations \u00e0 risques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:22) [92%] :\r\nAlors Bruxelles doit encore se prononcer, \u00c9ric est -ce que ce plan de sauvetage viole les r\u00e8gles europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:28) [88%] :\r\nAlors, le chef du gouvernement par Gentiloni assurer cette nuit que ce plan, h\u00e9 bien a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli en concertation avec les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes, alors il est vrai que les nouvelles r\u00e8gles de la zone Euro pr\u00e9voit en principe que les actionnaires et les d\u00e9tenteurs d'obligations \u00e0 risques, h\u00e9 bien soit davantage mise \u00e0 contribution en cas de rejet au renflouement d'une banque, mais \u00e0 priorit\u00e9 l\u00e9s\u00e9s, mais a priori, les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes devrait ent\u00e9riner ce plan d'une part parce que, formellement une partie de ses partisans, c'est-\u00e0-dire les investisseurs institutionnels et non par les particuliers seront mis \u00e0 contribution, et puis surtout parce qu'une faillite du Monte parce qu'ils tiennent h\u00e9 bien risquerait de provoquer un effet de contagion extr\u00eamement dangereux sur l'ensemble du syst\u00e8me bancaire italien avec des r\u00e9percussions sur toute la zone Euro. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:11) [93%] :\r\n\u00c9ric Joseph, notre correspondant en Italie, merci et puis une autre banque fait l'actualit\u00e9, elle est allemande, celle -l\u00e0 c'est la Deutsche Bank elle versera en principe 7 milliards de dollars aux \u00c9tats-Unis pour solder l'affaire des subprimes, c'est 2 fois moindre exactement puisque la justice am\u00e9ricaine r\u00e9clamait 14 milliards, ce qui avait fait chuter le cours de l'action Deutsche Bank et menac\u00e9 de fragiliser le secteur bancaire, alors cette nuit, l'\u00e9tablissement a donc annonc\u00e9 qu'il avait conclu un accord de principe avec Washington qui lui reproche d'avoir vendu des produits toxiques d\u00e9riv\u00e9s des subprimes Cr\u00e9dit Suisse n\u00e9gocie aussi sa peine avec la justice am\u00e9ricaine dans ce m\u00eame dossier, les \u00c9tats-Unis lui r\u00e9clameraient pour l'instant entre 5 et 7 milliards de francs en Allemagne la police court toujours derri\u00e8re le suspect de l'attentat de Berlin 4\u00e8me jour de traque la pression s'accro\u00eet Angela Merkel esp\u00e8re l'arr\u00eater bient\u00f4t en attendant ce sont 2 fr\u00e8res originaires du Kosovo qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s cette nuit dans l'ouest de l'Allemagne, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s de pr\u00e9parer un attentat dont contre un centre commercial d'Aubert \u00e0 en Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie autre complot terroriste d\u00e9jou\u00e9 ce est en Australie, la police a arr\u00eat\u00e9 7 personnes cette nuit aussi projet\u00e9 plusieurs attentats le jour de No\u00ebl, dans le centre de Melbourne, leur plan est bien attaquer les lieux embl\u00e9matiques de la ville, comme la place de la f\u00e9d\u00e9ration, la cath\u00e9drale \u00e0 coups d'explosifs, d'armes \u00e0 feu \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [90%] :\r\nDonc on vient maintenant \u00e0 ce sc\u00e9nario \u00e0 rebondissements aux Nations unies, l'\u00c9gypte a finalement retir\u00e9 sa r\u00e9solution qui voulait interdire \u00e0 Isra\u00ebl toutes nouvelles colonies. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:41) [93%] :\r\nTexte il r\u00e9clame donc l'arr\u00eat des constructions dans les territoires occup\u00e9s un retrait sous pression puisqu'un homme aurait jou\u00e9 les entremetteurs \u00e0 la demande d'Isra\u00ebl, cet homme en tout cas pass\u00e9 un coup de fil au pr\u00e9sident \u00e9gyptien hier son nom Trump Donald Trump la correspondance, elle est sign\u00e9e Philippe Gassot. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:58) [89%] :\r\nSous la pression des Isra\u00e9liens, Donald Trump avait express\u00e9ment demand\u00e9 \u00e0 Barack Obama de sortir son carton rouge, l'\u00c9gypte n'avait pas la moindre chance de l'emporter, la demande du Caire sera donc report\u00e9e comme en 2011, voire jamais examin\u00e9s on sait pourtant que l'ONU consid\u00e8re que la colonisation isra\u00e9lienne est ill\u00e9gal qu'elle entrave la paix et la cr\u00e9ation de 2 \u00c9tats, Barack Obama d\u00e9fend aussi cette th\u00e8se, il n'emp\u00eache que le pr\u00e9sident \u00e9lu qui dit soutenir Isra\u00ebl \u00e0 100 pourcent qui qui appuie J\u00e9rusalem comme capitale et qu'il veut transf\u00e9rer son ambassade des \u00c9tats-Unis pour le moment ne croit pas \u00e0 un \u00c9tat palestinien conjoint dans un climat de violence le Caire a remis ses propositions de condamnations dans sa poche, les \u00c9gyptiens ont absolument besoin de l'aide financi\u00e8re et militaire des Am\u00e9ricains \u00e0 l'ONU, l'incident est pour le moment, clos mais donne une id\u00e9e du soutien inconditionnel que va apporter le nouveau pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 Isra\u00ebl Philippe Gassot pour RTL, un faux Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:01) [91%] :\r\nMais le vote sur cette r\u00e9solution pourrait quand m\u00eame avoir lieu puisque 4 pays se disent pr\u00eats \u00e0 porter eux- m\u00eames le texte \u00e0 l'ONU, on revient en Suisse avec une histoire qui pourrait, a priori, para\u00eetre banale sauf, sauf qu'elle implique plusieurs \u00e9lus d'abord la conseill\u00e8re nationale genevoise, C\u00e9line Amaudruz, \u00e9galement vice- pr\u00e9sidente de l'UDC suisse l'\u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e ivre, il y a une dizaine de jours au volant de sa voiture en rentrant du concours hippique international de Gen\u00e8ve, un contr\u00f4le de police mouvement\u00e9 en croire le Temps qui r\u00e9v\u00e8le l'implication d'un conseiller f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9cit Tania Szpiner. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:35) [91%] :\r\nMardi soir, les m\u00e9dias recevait un communiqu\u00e9 de presse pas comme les autres, sign\u00e9 par C\u00e9line Amaudruz, il y mentionnait un taux d'alcool exc\u00e9dant la limite l\u00e9gale, elle expliquait vouloir prendre ses responsabilit\u00e9s, remercier la police pour la mani\u00e8re dont s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e l'interpellation et exprimait ses regrets pour son comportement, mais le journal Le Temps citant des sources polici\u00e8res affirment que la soir\u00e9e s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus agit\u00e9e, la conseill\u00e8re nationale n'auraient pas tout de suite, consenti \u00e0 s'arr\u00eater finalement interpell\u00e9, elle aurait d'abord refus\u00e9 l'alcootest avant d'accepter de souffler dans le ballon, qui aurait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une alcool\u00e9mie de1,92 pour 1000 1000 arriv\u00e9 au poste, elle aurait pris contact avec son avocat, le conseiller national Christian L\u00fcscher puis avec le conseiller f\u00e9d\u00e9ral UDC Guy Parmelin, son avocat pas disponible jeudi soir pour une interview confirme toutefois ce point comme indiqu\u00e9 autant il explique que dans un moment de profond d\u00e9sarroi, elle a voulu chercher du r\u00e9confort aupr\u00e8s de l'un de ses tr\u00e8s proches d'ami en la personne de Guy Parmelin, qui lui aurait conseill\u00e9 de collaborer avec la police, C\u00e9line Amaudruz risquent une peine p\u00e9cuniaire avec sursis ainsi qu'une amende \u00e0 titre de sanction imm\u00e9diate, ce que la loi ne dit pas, ce sont les cons\u00e9quences politiques, les instances du parti tant national que cantonal n'ont pas souhait\u00e9 commenter l'affaire, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:53) [97%] :\r\nL'UDC toujours mais l'UDC vaudoise \u00e0 pr\u00e9sent elle a enterr\u00e9 hier le projet de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection, Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [92%] :\r\nParti refuse de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des Verts lib\u00e9raux, au grand dam des lib\u00e9raux- radicaux le PLR vaut pour qui cette alliance reste la meilleure chance de r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais voil\u00e0, face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit se rendre \u00e0 l'\u00e9vidence, Michael peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:16) [91%] :\r\nForc\u00e9 de voir la r\u00e9alit\u00e9 en face, le PLR vaut a pris connaissance avec regret de la d\u00e9cision de l'UDC des mois de discussions, de n\u00e9gociations et d'oppression en coulisses n'auront pas suffi, l'UDC campe sur ses positions et rejette cat\u00e9goriquement une alliance consid\u00e9r\u00e9 comme contre nature, seul ou avec le PLR l'UDC n'envisage aucune autre option face \u00e0 cette posture, la direction du Parti lib\u00e9ral radical \u00e0 convoquer un congr\u00e8s extraordinaire, le 18 janvier prochain, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s se prononceront \u00e0 nouveau sur la strat\u00e9gie d'alliance du parti partir seul avec l'UDC ou avec les Verts, lib\u00e9raux, ils choisiront, sauf surprise, la r\u00e9alit\u00e9 arithm\u00e9tique devrait s'imposer le partenariat avec l'UDC devrait l'emporter \u00e0 moins, \u00e0 moins que certains d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR agac\u00e9 n'en d\u00e9cide autrement c\u00f4t\u00e9 Vert lib\u00e9ral, on temporise la candidate Isabelle Chevalley n'a jamais cach\u00e9 son retrait de la course en cas de non- alliance avec un grand parti de droite, un retrait de plus en plus probable son parti reste pour l'heure, suspendue \u00e0 la d\u00e9cision du PLR. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:16) [94%] :\r\nEt puis cette nouvelle \u00e9conomie qu'on vient d'apprendre, Coop rach\u00e8te le groupe \u00e0 Perth au num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique du commerce de d\u00e9tail l'annonce ce matin dans un communiqu\u00e9, comme ne donne aucune indication sur le montant de la transaction en bref encore le drapeau syrien flotte d\u00e9sormais sur Alep, l'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 hier avoir repris le contr\u00f4le total de la ville apr\u00e8s l'\u00e9vacuation des derniers insurg\u00e9s sont suivi et des sc\u00e8nes de liesse des tirs de joie \u00e0 Alep ouest l'arm\u00e9e estime que cette victoire constitue un tournant important, sa plus grande victoire du r\u00e9gime syrien depuis le d\u00e9but de la guerre, il y a 6 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [95%] :\r\nLes villes de Gen\u00e8ve et Lausanne ont d\u00e9cid\u00e9 d'une action d'urgence concert\u00e9e pour marquer leur solidarit\u00e9 envers les r\u00e9fugi\u00e9s si. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:57) [91%] :\r\nOui, elles vont \u00eatre accorder 120000 francs sous forme d'aides financi\u00e8res en faveur d'ONG actives au Liban, en Syrie et en Jordanie, leur distribue de l'argent, plut\u00f4t qu'une aide mat\u00e9rielle aux victimes des crises humanitaires, c'est de plus en plus courant dans la pratique des organismes d'entraide 2016 va d'ailleurs marquer une ann\u00e9e record, quant au montant des aides directement accord\u00e9es en esp\u00e8ces du CICR \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur, presque tous les acteurs du domaine sont en train de syst\u00e9matiser ce mod\u00e8le, le dossier de Matthieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:28) [90%] :\r\nDu cash plut\u00f4t que des kits d'aide d'urgence le secteur humanitaire repense \u00e0 sa mani\u00e8re de venir en aide aux populations sinistr\u00e9es, la pratique s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir du tsunami de 2004 cette ann\u00e9e, la lisait dans l'espace repr\u00e9senter encore moins de 1 pourcent du du total des d\u00e9penses humanitaires dans le monde en 2015, elles atteignent 6 pourcent des des Budgets et les montants ont encore progress\u00e9 en 2016, d'apr\u00e8s les organisations que nous avons contact\u00e9 au CICR, par exemple, les transferts mon\u00e9taires repr\u00e9sente d\u00e9sormais 8 pourcent environ environ du total des programmes d'aide les soutiens financiers sont sp\u00e9cialement adapt\u00e9s \u00e0 certains contextes ainsi 80 pourcent des des programmes de la Cha\u00eene du bonheur destin\u00e9e aux d\u00e9plac\u00e9s et r\u00e9fugi\u00e9s du conflit syrien comporte des transferts mon\u00e9taires, alors quels sont les avantages de ce mod\u00e8le, la r\u00e9ponse de David Dandr\u00e8s, charg\u00e9 de projet \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:12:17) [91%] :\r\nOn a pris l'habitude de distribuer des kits c'est en famille apr\u00e8s une catastrophe et puis en fait on sait compte que h\u00e9 bien les familles sont compos\u00e9es d'un nombre de personnes totalement diff\u00e9rents acteurs besoin peut \u00eatre diff\u00e9rent du coup leur offrir des moyens d'acheter ce dont avons besoin en priorit\u00e9, \u00e7a leur donne une plus grande dignit\u00e9 plus grande flexibilit\u00e9 et \u00e7a permet d'\u00e9conomiser pas mal d'argent puisqu'on a moins besoin de logistique, de transport de marchandises, et puis 3\u00e8me Avantage, \u00e7a permet \u00e0 toute une autre frange de la population de vendre ses produits et donc \u00e7a permet de red\u00e9marrer l'\u00e9conomie du pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:47) [86%] :\r\nD\u00e9sormais, seuls les organisations ax\u00e9es sur une mission tr\u00e8s sp\u00e9cifique et que M\u00e9decins sans Frontieres renonce \u00e0 ses et dorment esp\u00e8ces les transferts d'argent bouleverse le syst\u00e8me humanitaire, il y a plus de colis plus d'entrep\u00f4ts d'o\u00f9 une moins grande visibilit\u00e9 pour le travail des organisations, c'est donc la pr\u00e9sence m\u00eame de ces organismes sur place, qui est \u00e0 repenser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:07) [93%] :\r\nEt puis, nous reviendrons sur ce sujet, juste apr\u00e8s le journal avec un sp\u00e9cialiste, un Comeback tr\u00e8s attendu dans 10 jours exactement, Roger Roger exact il fera son grand retour \u00e0 l'occasion de la Hopman Cup, une comp\u00e9tition mixte par nations qui se d\u00e9roule en Australie, il partagera l'affiche avec une autre revenante B\u00e9linda Benchikh et en attendant, l'ancien num\u00e9ro un mondial a offert un cadeau de No\u00ebl \u00e0 ses fans, il est sympa, Roger, les d\u00e9tails avec Laurent Bastard, do. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:33) [90%] :\r\nIl est l'heure de l'ap\u00e9ro en Suisse, lorsque des milliers de portable se mettent \u00e0 sonner, Roger Federer annonce sur son compte p\u00e9riscope qu'il est en Direct pour s'entretenir avec ses fans, donner de ses nouvelles et m\u00eame leur faire vivre un entra\u00eenement qu'il partage avec le Fran\u00e7ais Loukas Pouilles Life jogging, merci de nous rejoindre en Direct, je suis ici \u00e0 Duba\u00ef, je me rends \u00e0 l'entra\u00eenement c'\u00e9tait rejoindre mon record, moi je vous dis un exercice payant 30000 fans en Direct au moment de la diffusion, plus de 100000 qui ont regard\u00e9 la vid\u00e9o en rediffusion, plus de 50000 mensonger, mais des milliers de messages post\u00e9s instantan\u00e9ment sur le compte du Rh\u00e9nan, une mani\u00e8re comme une autre de d\u00e9poser sous le sapin en cadeau avant l'heure, pas \u00e9tonnant d'ailleurs de la part d'un sportif qui a compris \u00e0 quel point l'usage des r\u00e9seaux sociaux est aujourd'hui indispensable pour communiquer \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, Federer durant le Direct, a tenu \u00e0 rassurer ses fans, il sera pr\u00eat, dit -il, pour vivre une exp\u00e9rience unique en Australie \u00e0 l'occasion de son retour sur les courts, un quitte ou double qui, selon ses dires, le fait d'ores et d\u00e9j\u00e0 saliver. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [88%] :\r\nEt puis, quelques mots de hockey sur glace pour terminer avec une soir\u00e9e cauchemardesque pour 3 des 4 clubs romands Bienne a \u00e9t\u00e9 battu par Davos si \u00e7a de Fribourg s'est inclin\u00e9 face \u00e0 Z\u00fcrich 4 ans Gen\u00e8ve a perdu contre Berne 5, 4, en fait, il y a que Lausanne qui a remport\u00e9 un succ\u00e8s important \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:51) [72%] :\r\n\u00e7a me va, merci, Coralie Claude parce qu'il demande de l\u00e2cher quelques petits commentaires personnels parfois. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T06:52:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cupelin, Mathieu", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "internalArchiveId": "AA0980A1-6BE8-4FAD-887E-4EEDE1A53F45", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "publicationDate": "2016-12-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : KHALIFE;Khalife, Paul ;Staffan de Mistura, \u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie;Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois;Cyril Mizrahi, d\u00e9put\u00e9 socialiste GE;Murat Alder, d\u00e9put\u00e9 PLR GE;Stanis Bujakera, journaliste congolais;Chris Rivera, joueur de hockey pour Fribourg Gott\u00e9ron;  ITV RTS TV;Cheurfa, Karine\r\n\r\n\r\n* * Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(25/SYRIE ALEP LIBRE 6H) L'arm\u00e9e syrienne officialise...donc sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre...en 2011...\r\nElle a annonc\u00e9...hier soir...avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep....\r\nLe pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 \"une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution...pour mettre fin \u00e0 la guerre.\r\nIl a aussi soulig\u00e9....le soutien d\u00e9cisif...de ses alli\u00e9es russes et iranien.\r\nL'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide....avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep. \r\nSelon la Croix Rouge...en une semaine...34 mille personnes...dont dont 8 mille combattants...ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements.\r\nLe r\u00e9cit de notre correspondnat :  Paul Ralif\u00e9.... \r\n.\r\n(13/SYRIE ITV MISTURA) Alep...ex-capitale \u00e9conomique de Syrie...est donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime....\r\nQuelle suite...d\u00e9sormais...pour un conflit vieux de 6 ans?\r\nLa plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep-est....ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s...vers la ville d'Idlib...toujours en mains rebelles.\r\nComme de nombreux observateurs...l'\u00e9missaire de l'ONU...pour la Syrie....redoute...que cette cit\u00e9 devienne \"la nouvelle Alep\"...\r\nEt pour \u00e9viter un tel sc\u00e9nario....Staffan de Mistura a insist\u00e9...hier...\u00e0 Gen\u00e8ve...sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie...\r\n  25''\r\n(Berlin - Enqu\u00eate) ***Angela Merkel a tent\u00e9...hier...de rassurer ses compatriotes allemands....Elle dit esp\u00e9rer \"bient\u00f4t\" l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl...\u00e0 Berlin...\r\nUne piste...qui s'est confirm\u00e9e hier....\r\nSelon le minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur.... les empreintes digitales du jeune tunisien de 24 ans ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9es dans la cabine du camion\r\nDans une interview \u00e0 l'Agence France Presse un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9  \u00e0 se constituer prisonnier. \r\nLa police allemande semble pi\u00e9tinner dans cette chasse \u00e0 l'homme...mais elle a annonc\u00e9 cette nuit...l'arrestation de deux Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer autre attentat...\r\nDeux fr\u00e8res de 28 et 31 ans...soup\u00e7onn\u00e9s de viser  un centre commercial d'Oberhausen...dans l'ouet de l'Allemagne.\r\n(ONU - R\u00e9solution colonies isra\u00e9liennes) Stafan de Misutra \u00e9missaires d'une ONU \u00e9videmment.... tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00e9es par la Syrie...\r\nMais depuis  hier..c'est une r\u00e9solution...au sujet d'un autre confit....qui divise les Nations Unies...\r\n***Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9...devait voter...hier soir....un projet de  r\u00e9solution port\u00e9e par l'Egypte. Elle demandait \"l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne...sur les territoires palestiniens\".\r\nMais coup de th\u00e9\u00e2tre :  l'Egypte a d\u00e9cid\u00e9..de reporter le vote...peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain\r\nDonald Trump...a en effet pass\u00e9 hier...un entretien t\u00e9l\u00e9phonique...avec le pr\u00e9sident Egyptien Al Sissi....\r\nEt dans la foul\u00e9e....l'Egypte a donc fait marche arri\u00e8re....mais le vote pourrait toute de m\u00eame avoir lieu...\r\nQuatre pays...la Nouvelle Z\u00e9lande...le Venezuela...la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal...se disent pr\u00eat \u00e0 porter...\u00e0 leur tour...la r\u00e9solution...\r\nIls demandet au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures...\r\n(09/VD ALLIANCE UDC-PLR ITV MIAUTON (REP 22H30)) ***Vous nous le disiez en titre....Il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au conseil d'Etat vaudois...\r\nL'UDC a officielmmeent confirm\u00e9  hier....son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts-lib\u00e9raux \r\nAu grand dam du PLR:...\r\nLes lib\u00e9raux-radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat \"UDC-PLR-Vert-Lib\u00e9raux\" pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement. \r\nMais face \u00e0 l'intransigence de l'UDC, le PLR doit faire son choix : \r\nPartir seul,  ou alors avec la seule l'UDC ou avec les seuls verts-lib\u00e9raux... \r\nLes d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR  voteront le 18  janvier prochain...\r\n Mais pour  Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR vaudois, une strat\u00e9gie a  d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics... \r\n  41''\r\nProps recueillis par Micha\u00ebl Peuker...\r\n(GE Amaudruz a appel\u00e9 Parmelin) Et une histoire...\r\nLa conseill\u00e8re nationale et vice pr\u00e9sidente de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaurduz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9...\r\nElle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e...en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9...il y a une dizaine de jour alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve...\r\nMais le journal Le Temps rapporte aujourd'hui...que le contr\u00f4le de police en question...a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9...que ne l'avait laiss\u00e9 entendre la conseill\u00e8re nationale.\r\nC\u00e9line Amaudruz...alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur 1,92 pour mille....aurait  d'abord refuser se se pr\u00eater au contr\u00f4le....\r\nElle aurait ensuite appel\u00e9 ..Guy Parmelin...\r\nLe Conseiller f\u00e9d\u00e9ral...lui aurait...alors...conseill\u00e9 de collaborer avec la police.\r\n(D2/GE MILITARISATION POLICIERS? PI) ***La police genevoise...qui dans un tout autre registre....veut acqu\u00e9rier de nouvelles armes...\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'Etat...souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe.\r\nIl a donc d\u00e9pos\u00e9...mercredi...un cr\u00e9dit d'investissement de 5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents. \r\nApr\u00e8s Berne, Saint-Gall ou Lucerne, Gen\u00e8ve tient donc  \u00e0 son tour...\u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police.\r\nMais au  final, c'est bine...e Grand Conseil qui devra trancher, \r\ne dossier de C\u00e9dric Guigon.\r\n  MAG 1'26''\r\n((Des fusils d'assaut, des drones pour surveiller les sites sensibles ou des filets pour bloquer les v\u00e9hicules... Face aux kalachnikovs des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre. C'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales, et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale.\r\nUne raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi.\r\nSON MIZRAHI 13''\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Murat Alder estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste.\r\nSON ALDER 15''\r\nLe Conseil d'Etat genevois se base sur un retour d'exp\u00e9riences des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes. Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre-exemples.\r\nSON MIZRAHI 7''\r\nLe projet de loi sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil. \r\nDes discussions ont lieu dans d'autres cantons romands.\r\nDe nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut, sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise.))\r\n(USA Accord Deutsche Bank) Ce chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique : \r\n7, 2 milliards de dollars....\r\nC'est le montant total...de l'amende que Deutsche Bank...devra payer...aux Etats-Unis...pour son r\u00f4le dans le scandale des Subrimes....entre 2005 et 2007...\r\nLe num\u00e9ro un bancaire allemand a  annonc\u00e9 cette nuit avoir conclu un accord de principe...\r\n3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile...et 4 autres millards sous forme de d\u00e9dommagement des clients.\r\nSi l'accord est confirm\u00e9 par Wahsington...Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par deux montants le montant de sa sanction.....\r\nL'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clammer une amende de  14 milliards de dollars....\r\n(Monte dei Piaschi) ***Une autre banque...l'italienne Monte dei Piasqui....va...sans doute....b\u00e9n\u00e9ficier...de l'aide du gouvernement italien...\r\nR\u00e9uni en urgence...le nouvel ex\u00e9cutif...a approuv\u00e9 hier soir.... le d\u00e9cret...qui ouvre la voie \u00e0 un sauvetage de la troisi\u00e8me banque du pays...\r\nUn fonds dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien...\r\nSans surprise...une demi-heure apr\u00e8s cette annonce...Monte dei Piasqui...en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs....s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide...\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil....Paolo Gentiloni...a \u00e9voqu\u00e9  \"une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants\".\r\nLe  plan de sauvetage devra toutefois..\u00eatre valid\u00e9...par les instances europ\u00e9ennes.\r\n(D1/RDC LIBERTE PRESSE PI) Touours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger....la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique D\u00e9mocratique du Congo...\r\nLe nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment...hier...sans grande tension...m\u00eame si le nouveau premier ministre...Samy Badibanga est issu des rangs de l'opposition.\r\nMalgr\u00e9 tout....a  d\u00e9cision de Joseph Kabila de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais....qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re. \r\nHier...le nouveau  Premier ministre ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homm et de la libert\u00e9 d'expression et la libert\u00e9 de la presse.\r\nLes pr\u00e9cisions de Patricia Huon...\r\n  1'28\r\nUn sujet que nous aborderons \u00e0 7h35 avec notre invit\u00e9 de la r\u00e9d\u00e9action, le journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle.\r\n(19/BITCOIN NOUVEAU RECORD PA) La valeur de la masse de bitcoins dans le monde vient d'atteindre un niveau record.\r\n Il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9l\u00e9ctronique en circulation. \r\nLe cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5% hier....atteignant un plus haut de trois ans.\r\nPourquoi une telle euphorie?\r\nL'analyse de Frederic Mama\u00ees...\r\n  51''\r\n((Pour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin...Tournez-vous \u00e0 l'est, direction la Chine: \r\nla majeure partie des \u00e9changes de cette cryptomonnaie concernent l'Empire du Milieu. La demande en bitcoins est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du yuan chinois, qui a perdu presque 7% face au dollar en 2016. Le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme Bitstamp.... C'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e. Le bitcoin est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9....Preuve en ao\u00fbt dernier, le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle. Cependant,  pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable. Le mois dernier, le fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 \u00e0 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs. Le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable.))\r\n(20/HOCKEY FR-ZU ITV RIVERA) Hockey sur glace...\r\nMauvaise soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de ligue nationale A. \r\nSeul Lausanne a tir\u00e9 son \u00e9pingle du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3. \r\nD\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2, pour Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9 \u00e9galement \u00e0 domicile 4 \u00e0 1 face \u00e0 Zurich. \r\nUne d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois.... apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten. \r\nConfirmation avec Chris Rivera.  \r\n  42'' ((ITV RTS TV))\r\nEnfin dans les deux derni\u00e8res rencontres du jour, Zoug a battu Langnau 3 \u00e0 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2\r\n(Ski alpin) Un mot de ski encore...\r\nDaniel Yule a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna Di Campiglio...\r\nUne course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henrick Kristoffersson devant l'Autrichien Marcel Hirscher et l'Italien Stefano Gross.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nD'abord des nuages puis le soleil devrait s'imposer en Valais et dans le Chablais...Mais la grisaille sera plus tenace sur le Plateau.\r\nMaximum 3 degr\u00e9s sous le stratus, 7 au soleil. \r\nDemain: le temps se g\u00e2tera demain d\u00e8s la mi-journ\u00e9e avec des averses sous forme de neige vers 1500 m\u00e8tres.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9t\u00e9o Simon) Les nuages vont peu \u00e0 peu s'\u00e9vacuer, ce qui permettra au soleil de s'imposer graduellement en Valais et dans le Chablais. Sur le Plateau en revanche, les grisailles devraient se maintenir. Sous la grisaille, les maxima avoisineront les 3\u00b0, au soleil le mercure atteindra les 7\u00b0. \r\nDemain, il faudra compter sur une nouvelle d\u00e9gradation nuageuse du nord-ouest. Le matin sur le Plateau avant l'arriv\u00e9e de ces nuages il y aura encore des brouillards. Ces nuages ne devraient donner que quelques gouttes le long du Jura et sur le nord du Plateau. Le Valais, \u00e0 l'\u00e9cart, conservera un temps assez ensoleill\u00e9. Les vents d'ouest seront sensibles en plaine et", "durationSec": 892, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8246490", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h", "Le Journal de 6h - Pr\u00e9sent\u00e9 par Julien Bangerter / JDM_2016-12-23T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8246509", "ece-8246490"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-11T14:50:00Z", "speechToTexts": ["29.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAh, le journal, Julien Bangerter, hein, des sc\u00e8nes de joie, hier, dans l'ouest d'Alep, l'arm\u00e9e syrienne a annonc\u00e9 officiellement avoir repris l'entier de cette ville, devenu symbole d'une guerre qui n'en finit plus l'ensemble des civils et combattants du dernier quartier insurg\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s et vous l'entendrez l'\u00e9missaire de l'ONU, Staffan de Mistura craint une nouvelle d\u00e9rive \u00e0 Idlib et appelle \u00e0 une reprise des pourparlers politiques une nouvelle donne dans la course au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, il n'y aura pas de grande alliance de droite, l'UDC a confirm\u00e9 hier qu'elle ne veut pas des Verts lib\u00e9raux dans une possible union avec le PLR, c'est donc l'heure du choix pour les lib\u00e9raux- radicaux, son secr\u00e9taire, Philippe Miauton, dira qu'une option se d\u00e9gage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:40) [89%] :\r\nIl a tir\u00e9 sa r\u00e9v\u00e9rence, le duo satirique de Giacobbo M\u00fcller, les 2 humoristes ont d\u00e9cid\u00e9 d'arr\u00eater leur \u00e9mission du dimanche soir sur la TVA l\u00e9manique le regard sur ce qui \u00e9tait devenu une institution de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la Sarine, ce sera dans Intercit\u00e9s avec notre correspondant \u00e0 Z\u00fcrich, trouvez une caisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:55) [90%] :\r\nDans ce journal, \u00e9galement la valeur record de Beat Cohen cette monnaie \u00e9lectronique dont la valeur atteint d\u00e9sormais 14 milliards de dollars \u00e0 travers le monde et puis du hockey sur glace, une seule victoire romande hier soir an Helena celle de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [91%] :\r\nEt, en football, lui, est devenu le roi de France, celle de la monarchie du ballon rond, le Vaudois Lucien Favre et son \u00e9quipe de Nice passeront les f\u00eates au 1er rang du championnat fran\u00e7ais, du coup, Tony se prend \u00e0 r\u00eaver Rendez vous avec Bernard dans les mains dans ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:21) [91%] :\r\nPour matin \u00e0 l'arm\u00e9e syrienne a donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:25) [96%] :\r\nQu'officialiser sa plus grande victoire depuis le d\u00e9but de la guerre en 2011, elle a annonc\u00e9 hier soir avoir repris le contr\u00f4le total d'Alep le pr\u00e9sident Al-Assad a \u00e9voqu\u00e9 une \u00e9tape cr\u00e9ant les circonstances d'une solution pour mettre fin \u00e0 la guerre, il a aussi soulign\u00e9 le soutien d\u00e9cisif de ses alli\u00e9s russe et iranien, l'annonce de cette reconqu\u00eate co\u00efncide avec la fin de l'\u00e9vacuation du dernier carr\u00e9 rebelle \u00e0 l'est d'Alep, selon la Croix-Rouge en une semaine 34000 personnes dont oui 1000 combattants ont quitt\u00e9 ces quartiers d\u00e9vast\u00e9s par des mois de bombardements, le r\u00e9cit de notre correspondant Paul Khalif\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [93%] :\r\nDes sc\u00e8nes de liesse ont \u00e9clat\u00e9 dans les quartiers ouest d'Alep o\u00f9 vivent un 1000000 et demi de personnes d\u00e8s l'annonce officielle de la r\u00e9unification de la ville divis\u00e9e pendant 4 ans des milliers de personnes brandissant des drapeaux syriens et des portraits du pr\u00e9sident Bachar Al-Assad se sont rassembl\u00e9s sur les places publiques, des tirs de joie ont accompagn\u00e9 ces c\u00e9l\u00e9brations qui ont dur\u00e9 une partie de la nuit, \u00e0 l'inverse, dans les r\u00e9gions contr\u00f4l\u00e9es par les insurg\u00e9s l'amertume et la tristesse se lisait sur tous les visages des chefs rebelles ont qualifi\u00e9 la d\u00e9faite d'Alep de grande perte politique et territoriale, l'arm\u00e9e syrienne a interdit l'acc\u00e8s \u00e0 l'ancien fief des rebelles, le r\u00e9duit de 3 kilom\u00e8tres carr\u00e9s doit \u00eatre d'abord ratisser et d\u00e9miner mais d\u00e9j\u00e0 des bulldozers ont commenc\u00e9 \u00e0 enlever les barricades et les remblais de terre qui marquait la ligne de front le drapeau syrien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur les b\u00e2timents publics, au milieu d'immeubles \u00e9ventr\u00e9s et de rues d\u00e9vast\u00e9es Paul Khalif\u00e9 pour rtsinfo Beyrouth. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [93%] :\r\nAlep, ex- capitale \u00e9conomique de Syrie donc d\u00e9sormais reconquise par le r\u00e9gime quelle suite d\u00e9sormais pour un conflit vieux de bient\u00f4t 6 ans, la plupart des civils et combattants \u00e9vacu\u00e9 d'Alep ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s vers la ville d'Idlib toujours en mains rebelles comme de nombreux observateurs, l'\u00e9missaire de l'ONU pour la Syrie, redoute que cette cit\u00e9 devienne la nouvelle Alep et pour \u00e9viter un tels sc\u00e9narios Staffan de Mistura, a insist\u00e9 hier \u00e0 Gen\u00e8ve sur une n\u00e9cessaire relance du processus politique en Syrie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:22) [76%] :\r\nElle m\u00e8ne et afghans tu\u00e9s un grand d'entre sont partis pour l'\u00e9glise de la ville qui pourrait, en th\u00e9orie, devenir la prochaine la donc il faudra surveiller \u00e7a \u00e9t\u00e9 la priorit\u00e9 reste la cessation des hostilit\u00e9s taM. Naouri, le temps est venu de relancer le processus politique afin de nous assurer que nous atteignons un momen tum celui d'une unit\u00e9 renouvel\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 oui niveau de \u00e9t\u00e9 d\u00e9fait quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [83%] :\r\nSa fin de aura \u00e9missaire d'une ONU \u00e9videmment tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9 par la Syrie, mais depuis hier c'est une r\u00e9solution, sujet d'un autre conflit qui divise les Nations unies. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [93%] :\r\nOui, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 devait voter hier soir un projet de r\u00e9solution port\u00e9e par l'\u00c9gypte, a demand\u00e9 l'arr\u00eat de toute colonisation isra\u00e9lienne sur les territoires palestiniens \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:03) [96%] :\r\nTh\u00e9\u00e2tre de Zulte a d\u00e9cid\u00e9 de reporter le vote peut-\u00eatre sur pression du futur pr\u00e9sident am\u00e9ricain Donald Trump a en effet pass\u00e9 hier un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident \u00e9gyptien Al-Sissi et dans la foul\u00e9e, l'\u00c9gypte a donc fait marche arri\u00e8re, mais le vote pourrait tout de m\u00eame avoir lieu 4 pays, la Nouvelle-Z\u00e9lande, le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, la Malaisie et le S\u00e9n\u00e9gal se disent pr\u00eats \u00e0 porter \u00e0 leur tour la r\u00e9solution, ils demandent au Caire de pr\u00e9ciser sa position dans les prochaines heures. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [97%] :\r\nAngela Merkel, elle a tent\u00e9 hier de rassurer ses compatriotes \u00e0 elle dit esp\u00e9rer bient\u00f4t l'arrestation du suspect tunisien de l'attentat du march\u00e9 de No\u00ebl lundi \u00e0 Berlin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nIl y a une piste qui s'est confirm\u00e9e hier, selon le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, les empreintes digitales du jeune Tunisien de 24 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans la cabine du camion dans une interview \u00e0 l'Agence France- Presse, un des fr\u00e8res du suspect l'a exhort\u00e9 \u00e0 se constituer prisonnier la police allemande sont pi\u00e9tiner dans cette chasse \u00e0 l'homme, mais elle a annonc\u00e9 cette nuit l'arrestation de 2 Kosovars soup\u00e7onn\u00e9es de pr\u00e9parer un autre attentat, 2 fr\u00e8res de 28 et 31 ans soup\u00e7onn\u00e9s de viser un centre commercial d'Obara dans l'ouest de l'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [94%] :\r\nAlors vous nous le disiez Julien il n'y aura pas de grande alliance de droite en vue de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:09) [93%] :\r\n\u00e0 l'UDC a officiellement confirm\u00e9 hier son refus de se lancer dans la course aux c\u00f4t\u00e9s des verts lib\u00e9raux, au grand dam du PLR, les lib\u00e9raux- radicaux appelaient de leurs voeux un partenariat UDC PLR verts lib\u00e9raux pour r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, mais face \u00e0 l'intransigeance de l'UDC, le PLR doit faire son choix, Partir, seul ou alors avec la seule UDC o\u00f9 les seuls verts lib\u00e9raux, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s PLR voteront le 18 janvier prochain mais pour Philippe Miauton, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du PLR Vaudois une strat\u00e9gie a d\u00e9j\u00e0 la faveur des pronostics. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:41) [85%] :\r\nJe crois que le PLR a une volont\u00e9 claire tout comme UDC, tout comme l'avait d'ailleurs les Verts lib\u00e9raux qui a un changement de majorit\u00e9 au sein du Conseil d'\u00c9tat, alors maintenant il y a des calculs de strat\u00e9gie chacun une vision peut-\u00eatre un peu diff\u00e9rente de la chose ou d'y parvenir, donc je pense que il y a quand m\u00eame volont\u00e9 aupr\u00e8s de notre base de reprendre cette majorit\u00e9 dans la mesure o\u00f9 PLR pas \u00e0 3 candidats, c'est \u00e9videmment pas nous y ferions ce 4\u00e8me si\u00e8ge donc c'est forc\u00e9ment un autre parti, et dans ce contexte, c'est vrai que les UDC avec la force \u00e9lectorale qu'ils dorment p\u00e8se un si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat aucunement le m\u00e9riterait donc je pense que la base du PLR va faire un poids \u00e0 mon avis plus important sur cette importance de reprend de la majorit\u00e9, mais c'est vraiment tr\u00e8s difficile de d\u00e9terminer quelle en sera la proportion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:23) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Micha\u00ebl Poker, une histoire qui concerne une \u00e9lue UDC la conseill\u00e8re nationale et vice- pr\u00e9sident de l'UDC Suisse C\u00e9line Amaudruz l'avait annonc\u00e9 hier dans un communiqu\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 en \u00e9tat d'\u00e9bri\u00e9t\u00e9, il y a une dizaine de jours alors qu'elle rentrait du concours hippique international de Gen\u00e8ve, mais le journal Le Temps, rapporte aujourd'hui que le contr\u00f4le de police en question a \u00e9t\u00e9 plut\u00f4t mouvement\u00e9 plus mouvement\u00e9e que l'avait laiss\u00e9 entendre en tout cas la conseill\u00e8re nationale C\u00e9line Amaudruz alcoolis\u00e9e \u00e0 hauteur d'1,92 pour mille mille aurait d'abord refus\u00e9 de se pr\u00eater au contr\u00f4le, elle aurait ensuite appel\u00e9 Guy Parmelin, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral lui aurait alors conseill\u00e9 de collaborer avec la police. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [86%] :1,92 oui la police genevoise alors qui Dandin vient dans un tout autre registre, veut acqu\u00e9rir de nouvelles armes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:07) [97%] :\r\nC'est la r\u00e9ponse que le Conseil d'\u00c9tat souhaite donner face \u00e0 un contexte s\u00e9curitaire tendu en Europe, il a donc d\u00e9pos\u00e9 mercredi un cr\u00e9dit d'investissement de5,6 millions de francs pour adapter l'arsenal des agents apr\u00e8s Berne Saint-Gall ou Lucerne Gen\u00e8ve tient donc \u00e0 son tour \u00e0 renforcer les moyens de protection et d'armement de sa police, mais au final, c'est bien le Grand Conseil qui devra trancher, le dossier de C\u00e9dric Guigon. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:30) [93%] :\r\nDes fusils d'assaut, des dr\u00f4nes pour surveiller les sites sensibles des filets pour bloquer les v\u00e9hicules face aux Kalachnikov des terroristes, la police doit s'adapter et se doter d'armes lourdes pour se d\u00e9fendre, c'est en tout cas l'argument du canton de Gen\u00e8ve, si\u00e8ge de bon nombre d'organisations internationales et qui craint que la population ne soit une potentielle cible collat\u00e9rale une raison qui ne convainc pas le d\u00e9put\u00e9 socialiste Cyril Mizrahi. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [93%] :\r\n\u00e0 moins de mettre un policier derri\u00e8re chaque citoyen, \u00e0 un moment donn\u00e9, je suis pas s\u00fbr que c'est en fonction de la grosseur des armes qu'on va pr\u00e9venir avec succ\u00e8s ce genre d'attaquer moi je pense plut\u00f4t que la r\u00e9ponse, elle est en termes de renseignement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:05) [90%] :\r\nLe d\u00e9put\u00e9 PLR Morath Albert estime au contraire qu'il faut apporter une r\u00e9ponse proportionn\u00e9e \u00e0 la menace terroriste. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:10) [91%] :\r\nJ'estime que lorsqu'on a affaire \u00e0 des groupes criminels ou des groupes terroristes qui poss\u00e8de des armes de type fusil-mitrailleur il faut savoir leur r\u00e9pondre et ce n'est certainement pas en leur offrant des bouquets de fleurs et en leur chantant h\u00e9 bien fait du vivre ensemble que nous allons les combattre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [94%] :\r\nLe Conseil d'\u00c9tat g\u00e9nevois se base sur un retour d'exp\u00e9rience des polices fran\u00e7aises, belges et allemandes, Cyril Mizrahi r\u00e9pond qu'il existe d'autres contre- exemples. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:08:34) [86%] :\r\nSi on pense aux \u00c9tats-Unis, je pense qu'il est beaucoup plus d'armes lourdes et disons il y a pas moins d'actes terroristes qui sont communes, je dirais plut\u00f4t au contraire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:41) [96%] :\r\nLe projet de loi genevoise sera prochainement soumis \u00e0 la commission judiciaire et de la police avant d'\u00eatre d\u00e9battu au Grand Conseil d'autres cantons romands ont d\u00e9j\u00e0 pris leurs dispositions, de nouvelles armes, avec notamment des fusils d'assaut sont par exemple pr\u00e9vues par le budget 2017 de la police vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [96%] :\r\nCe chiffre dans l'actualit\u00e9 \u00e9conomique7,2 milliards de dollars, c'est le montant total de l'amende que Deutsche Bank devrait payer aux \u00c9tats-Unis pour son r\u00f4le dans le scandale des subprimes entre 2005 et 2007, le num\u00e9ro un bancaire allemand a annonc\u00e9, cette nuit, avoir conclu un accord de principe 3 milliards seraient vers\u00e9s sous forme d'amende civile et 4 autres milliards sous forme de d\u00e9dommagement des clients si l'accord est confirm\u00e9 par Washington Deutsche Bank aura r\u00e9ussi dans les n\u00e9gociations a diviser par 2 le montant de sa sanction, l'administration am\u00e9ricaine pr\u00e9voyait initialement de lui r\u00e9clamer une amende de 14 milliards de dollars. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:30) [81%] :\r\nL'autre banque italienne Monte, ce qui va sans doute b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de l'aide du gouvernement italien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:34) [93%] :\r\nUne r\u00e9union d'urgence le nouvel ex\u00e9cutif a approuv\u00e9 hier soir le d\u00e9cret qui ouvrent la voie \u00e0 un sauvetage de la 3\u00e8me, banque du pays, enfant, dot\u00e9 de 20 milliards d'euros sera cr\u00e9\u00e9 pour soutenir le secteur bancaire italien, sans surprise, une demi- heure apr\u00e8s cette annonce, Monte dei Piasqui en grande difficult\u00e9 depuis plusieurs semaines s'est officiellement port\u00e9 candidat \u00e0 cette aide, le pr\u00e9sident du Conseil, Paolo d'une Piloni a \u00e9voqu\u00e9 une d\u00e9cision qui rassure les petits \u00e9pargnants, le plan de sauvetage devra toutefois \u00eatre valid\u00e9 par les instances europ\u00e9ennes, toujours dans l'actualit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, la situation semble revenir \u00e0 la normale en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, le nouveau gouvernement a pr\u00eat\u00e9 serment hier sans grande tension, m\u00eame si le nouveau 1er ministre Samy bah big-bang est issu des rangs de l'opposition, malgr\u00e9 tout, la d\u00e9cision de Joseph Kabila, de se maintenir au pouvoir apr\u00e8s la fin de son mandat a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal per\u00e7ue par de nombreux Congolais qui ont manifest\u00e9 leur col\u00e8re hier le nouveau 1er ministre a d'ailleurs insist\u00e9 sur l'importance du respect des droits de l'homme de la libert\u00e9 d'expression, et bien le libert\u00e9 de la presse, les pr\u00e9cisions de Patricia Huon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:35) [84%] :\r\nEn R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, les organes de presse sont r\u00e9guli\u00e8rement harcel\u00e9s par les autorit\u00e9s Stanisic vous Jacques, journaliste pour le site internet congolais actualit\u00e9 Point CD cr\u00e9\u00e9e il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:47) [81%] :\r\nEn acceptant d\u00e9j\u00e0 d'\u00eatre journaliste, c'est un risque, je ne sais pas pour masquer l'information que j'ai comment \u00e7a sera appr\u00e9ci\u00e9, j'ai Petr j'ai peut-\u00eatre arr\u00eater parfois tu es mort il y a des journalistes qui sont morts ai r\u00e9alis\u00e9 une interview en 2013 avec le porte- parole des d\u00e9laissera Bellion bien 23 23 avaient pris le contr\u00f4le de la ville de Goma, tout simplement pour avoir r\u00e9alis\u00e9 cette interview, j'ai \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9 par les autorit\u00e9s congolaises ici. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:12) [89%] :\r\nD\u00e9tentions arbitraires de journalistes coupure de signaux radio fermeture de m\u00e9dias sont fr\u00e9quentes, elles ont augment\u00e9 avec la crise politique actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:20) [85%] :\r\nLes autorit\u00e9s n'accepte pas l'ind\u00e9pendance des journalistes, un journaliste et traite la bonne information, par exemple, un dossier comme le manifestation que bon nouvellement de vivres si vous traitez avec impartialit\u00e9 et qu'est l'autorit\u00e9 n'avait pas dramatiser la situation de l'autorit\u00e9 viendra tout de suite vous contredit pour dire que monsieur, vous \u00eates dans le faux : la libert\u00e9 de la presse, elle est en p\u00e9ril pour les forces de s\u00e9curit\u00e9, les journalistes en p\u00e9riode de crise sont consid\u00e9r\u00e9s comme des an\u00e9mies et si on vous arr\u00eate la 1\u00e8re chose que les forces de s\u00e9curit\u00e9 foncer d\u00e8s vous ravir les t\u00e9l\u00e9phones ouverts toutes vos conversations avec hutus \u00e9taient en contact. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:53) [93%] :\r\nCette ann\u00e9e, la RDC se retrouvent \u00e0 la 100 52\u00e8me place du classement mondial de la libert\u00e9 de la presse de Reporters sans fronti\u00e8res, en recul de 2 rangs par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:03) [93%] :\r\nBah \u00e7a c'est un des sujets qu'on va aborder tout \u00e0 l'heure \u00e0 7 heures 35 avec l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction du journaliste Jean-Marie Etter, fondateur de Radio Hirondelle bien Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:11) [93%] :\r\nNan aborder un record \u00e0 la valeur de la masse de bitcoins dans le monde, vient d'atteindre un niveau record, il y a actuellement pour 14 milliards de dollars de cette monnaie \u00e9lectronique en circulation, le cours du bitcoin a grimp\u00e9 de 5 pourcent hier hier, atteignant un plus haut de 3 ans, alors pourquoi une telle euphorie l'analyse de Fr\u00e9d\u00e9ric lamasse. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:30) [91%] :\r\nPour d\u00e9chiffrer le myst\u00e8re du bitcoin une tourn\u00e9e, vous, \u00e0 l'Est, la majeure partie des \u00e9changes de cette monnaie concerne l'Empire du Milieu la demande en bitcoins n'est tr\u00e8s certainement li\u00e9e \u00e0 la d\u00e9pr\u00e9ciation du Yuan chinois, qui a perdu presque 7 pourcent face face au dollar en 2016 le prix d'un bitcoin est mont\u00e9 \u00e0 875 dollars sur la plate-forme,M. c'est plus du double de ce qu'il valait en d\u00e9but d'ann\u00e9e le bitcoin n'est connu pour sa tr\u00e8s forte volatilit\u00e9, preuve en ao\u00fbt dernier le cours plongeait suite au piratage d'une plateforme \u00e0 Hong-Kong et le vol de 72 millions de dollars en monnaie virtuelle, cependant, pas une semaine ne passe sans que la cryptomonnaie ne s'installe davantage dans ses habits de monnaie fr\u00e9quentable, le mois dernier le Fisc am\u00e9ricain a demand\u00e9 une plateforme d'\u00e9change de fournir les donn\u00e9es de plusieurs millions d'utilisateurs, le signe que Washington cherche \u00e0 r\u00e9guler le bitcoin dont l'essor devient incontournable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:22) [92%] :\r\nMa question reclassement Vaise, soir\u00e9e pour 3 des 4 clubs romands qui ont \u00e9t\u00e9 battus hier soir lors de la 34\u00e8me journ\u00e9e de Ligue nationale seul Lausanne a tir\u00e9 son appendice du jeu en s'imposant \u00e0 Lugano 4 \u00e0 3 d\u00e9faite par contre pour Bienne \u00e0 Davos 6 \u00e0 2 pour Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve aux Vernets face \u00e0 Berne 5 \u00e0 3 et pour Fribourg Gott\u00e9ron qui s'est inclin\u00e9, \u00e9galement \u00e0 domicile 4 1 face \u00e0 Z\u00fcrich, une d\u00e9faite qui fait mal aux Fribourgeois apr\u00e8s le succ\u00e8s conquis mardi dernier \u00e0 Kloten confirmation avec l'attaquant Chris Rivera. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:49) [75%] :\r\nOn bien fort, on avait quand m\u00eame le 1er chiffre des du duel, encore une fois cette sur la m\u00eame chose, on n'arrive pas encha\u00eener les matches correctement apr\u00e8s on arrive \u00e0 bien revenir dans le match, on n'arrive pas concr\u00e9tiser ne porte voil\u00e0 c'est c'est encore un match, on \u00e9tait, on n'\u00e9tait pas moderne \u00e9tait pas, on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 faire diff\u00e9rence, pourquoi, pourquoi, non, on travaille l\u00e0 parce que \u00e7a commence \u00e0 venir embarrassant, c'est la haine que chose l\u00e0 je pense que c'est sur les m\u00eames valeurs qui se r\u00e9p\u00e8te, c'est toujours la m\u00eame chose c'est toujours, c'est toujours les m\u00eames trucs qui nous font peur, les matchs mais malheureusement c'est, c'est c'est moi je trouve c'est grave si on n'arrive pas avec ce groupe- l\u00e0, qui est un groupe qui vraiment bon pour la bonne ambiance, on a tous les maintenant il va falloir commence aller o\u00f9 \u00e7a fait mal et puis \u00e0 \u00e0 la guerre, un peu, je crois que \u00e7a serait vraiment s\u00fbr de d'aller un peu plus \u00e0 l'arri\u00e8re pour faire un peu plus mal adversaires. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:32) [95%] :\r\nDans les 2 et derni\u00e8re rencontre de la soir\u00e9e, Zougam battu Langnau 3 0 alors qu'Ambri s'est d\u00e9fait de Kloten 4 \u00e0 2 et puis un mot encore de ski alpin Daniel viol a termin\u00e9 6\u00e8me du slalom de Madonna di comme Villiot une course remport\u00e9e hier soir par le Norv\u00e9gien Henry Christopher devant l'Autrichien Marcel Hirscher, l'Italien Stefano Gross. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-12-23T05:46:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bastardoz, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bangerter, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mama\u00efs, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Huon, Patricia", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}]}