{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=275&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=300&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=250&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-1CEB4AB6-865D-4AA6-84F5-667F763FF04B", "internalArchiveId": "1CEB4AB6-865D-4AA6-84F5-667F763FF04B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut combattre avec un contre-projet direct l'initiative RASA (\"Sortons de l'impasse\"), qui propose aux Suisses de biffer l'article sur l'immigration de masse : Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "durationSec": 524, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101065", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "immigration", "politique", "libre circulation des personnes"], "alternativeTitle": ["Un contre-projet sera oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative RASA / FOR_2016-10-26T18:06:00_developpement-4", "Forum du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut combattre avec un contre-projet direct l'initiative Rasa (\"Sortons de l'impasse\"), qui propose aux Suisses de biffer l'article sur l'immigration de masse. Son contenu sera d\u00e9fini en 2017. Interview de Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois."], "variantIds": ["ece-8101065"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:36Z", "speechToTexts": ["12.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nPolice et bonsoir, Manfred B\u00fchler, bonsoir, vous \u00eates conseiller national UDC bernois, quoi de plus d\u00e9mocratique finalement que de revoter, votre parti a protest\u00e9 aujourd'hui par voie de communiqu\u00e9 contre cette, cette volont\u00e9 de faire un contre- projet mais quoi de plus d\u00e9mocratique de voter une nouvelle fois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:15) [94%] :\r\nEh bien je crois que la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale lady et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, l\u00e0 aussi d\u00e9cid\u00e9 quelque part de revenir si peu de temps apr\u00e8s une votation avec finalement le m\u00eame sujet pour le d\u00e9tricoter plus ou moins fortement, \u00e7a pose de gros probl\u00e8mes sur le plan d\u00e9mocratique et je pense que la question du contre- projet est la m\u00eame que celle de l'initiative elle- m\u00eame si on est contre, Rasa pour dire on ne va pas revoter sur le m\u00eame sujet, on peut difficilement dire on va revoter sur un sujet similaire, un petit peu d'une autre facture sous la forme d'un contre- projet, je crois qu'il faut \u00eatre logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:50) [90%] :\r\nM\u00eame s'il s'agit de clarifier la volont\u00e9 populaire, on voit \u00e7a fait 3 ans bient\u00f4t que cette initiative a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 le parlement se d\u00e9chire les diverses formations politiques se d\u00e9chirent pour savoir exactement ce qu'a voulu la population comment mettre en oeuvre, etc, un vote de clarification, on r\u00e8gle probl\u00e8me et on avance, on passe \u00e0 autre chose, c'est pas souhaitables. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:09) [90%] :\r\nJe ne pense pas qu'il ait besoin d'un vote de clarification, parce que, en lisant l'article qui a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e par la population, tout est clair, cet article est absolument clair, il est fort. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [81%] :\r\nLe peuple p\u00e2tissier souhaitaient la r\u00e9vocation de l'accord de libre- c'est l'Assembl\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:23) [88%] :\r\nOui, alors j'y viens, il a formul\u00e9 de mani\u00e8re claire donc je crois que le contenu de l'initiative et de l'article constitutionnel clair maintenant, la question des bilat\u00e9rales qu'on n'a pas pos\u00e9 la question, peuvent, de savoir s'il voulait les r\u00e9silier ou pas, effectivement, mais je crois que de long en large pendant toute la campagne en 2014 et fin 2013, on a dit et on a soulign\u00e9 que, effectivement, cet article pouvait poser des probl\u00e8mes au regard de la Libre circulation des personnes, donc un des 6 accords bilat\u00e9raux li\u00e9s ou par par la fameuse clause guillotine le peuple \u00e9tait pleinement confiante l\u00e0 et je crois que toute personne qui a gliss\u00e9 un oui ou un non dans l'urne le 9 f\u00e9vrier 2014 avait avait conscience de cette manche, il y a rien \u00e0 clarifier, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:06) [87%] :\r\nManfred M\u00fcller difficile quand m\u00eame de vous donner raison sur ce coup l\u00e0 parce qu'on a suivi de tr\u00e8s pr\u00e8s cette campagne en 2014 et franchement, on a tout entendu tout et son contraire, ceux qui nous disaient que \u00e7a compte reviendra clairement \u00e0 la lippe circulation des personnes, d'autres qui nous disons non, non, non, il y a pas de probl\u00e8me, ce pourrait \u00eatre arrang\u00e9 c'est jeu franchement c'est difficile de dire aujourd'hui que le citoyen savaient exactement ce qui allait se passer s'ils votaient en faveur de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:29) [90%] :\r\nAh, je n'ai pas dit que les citoyens savent exactement ce qu'il allait se passer, j'ai dit que le citoyen \u00e9tait pleinement conscient que \u00e7a pouvait poser un probl\u00e8me en regard de la libre- circulation, mais \u00e7a ne veut pas dire que le citoyen pens\u00e9 qu'il fallait les r\u00e9silier ou pas, je pense que la question est diff\u00e9rente, la conscience de l'\u00e9lecteur qui a, qui a vot\u00e9 ce jour- l\u00e0 et \u00e0 mon avis, elle \u00e9tait tout \u00e0 fait pleine et enti\u00e8re et puis les gens qui ont vot\u00e9 oui, on dit : pour nous, il est plus important de de ma\u00eetriser \u00e0 nouveau l'immigration plut\u00f4t que d'appliquer \u00e0 la lettre l'accord quand bien m\u00eame il a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 et m\u00eame accept\u00e9e par la population \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [87%] :\r\nAlors finalement, cette votation, vous devriez la saluer, \u00e7a voudrait dire que le peuple qui a vot\u00e9 oui le le 9 f\u00e9vrier 2014, ben il ira dans le m\u00eame sens, cette fois -ci, et puis il va corriger tout \u00e7a et puis donner clairement \u00e0 la la position de la Suisse qui se rabat selon votre vision des choses contraires \u00e0 la libert\u00e9, l\u00e0 sont des personnes, et donc pour une r\u00e9siliation des accords bilat\u00e9raux, puis continue. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [91%] :\r\nMais cette position, a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 donn\u00e9e ne f\u00e9vrier 2014, donc je crois que le le mandat et le monde constitutionnel absolument limpide, alors le Parlement maintenant pour des raisons politiques, ne veut pas le mettre en oeuvre, c'est l'affaire la majorit\u00e9 du Parlement je je regrette \u00e9videmment les d\u00e9cisions qui ont \u00e9t\u00e9 prises au Conseil national, je me suis aussi oppos\u00e9s, on verra ce que fait le Conseil des \u00c9tats au moins de d\u00e9cembre mais que le mandat, il est, il est clair dans la constitution d'une majorit\u00e9 politique n'a pas le courage de le de le mettre en oeuvre aujourd'hui, s'il faut en appeler au peuple plus tard sous une autre forme, \u00e7a a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9, mais je pense qu'il serait d\u00e9mocratiquement probl\u00e9matique de de vouloir servir au peuple une votation sur le m\u00eame sujet que ce soit sous forme de contre- projet ou avec l'initiative Rasa parce que c'est quelque part dire au peuple, attendez, vous avez peut-\u00eatre pas bien saisi l'enjeu, c'est un peu ces discussions qu'on a d\u00e9j\u00e0 eu, on va vous faire revoter jusqu'\u00e0 ce que vous votiez dans le sens que la majorit\u00e9 politique souhaite apparemment qui n'est pas celle que que je que je poursuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [90%] :\r\nAlors, Manfred B\u00fchler, vous parlez de cette pr\u00e9f\u00e9rence nationale ou indig\u00e8nes Light \u00e9labor\u00e9 au Parlement, cette obligation de passer par les offices de placement avant de l'employer des, des, des travailleurs venus de l'\u00e9tranger cette cette solution qui a \u00e9t\u00e9 la mise en oeuvre de votre initiative accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014, l'UDC a laiss\u00e9 entendre qu'il ne lancerait pas r\u00e9f\u00e9rendum vous ne voulez pas voter l\u00e0- dessus, alors qu'est -ce qui qu'est -ce que vous allez faire \u00e0 l'UDC vous allez laisser couler, vous allez lancer une initiative populaire, quelle va \u00eatre la strat\u00e9gie de votre parti. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:58) [89%] :\r\nOn va d\u00e9j\u00e0 attendre les d\u00e9cisions finales du du Parlement, puisque maintenant on a le Conseil national qui a fait cette pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light comme on l'appelle si joliment, qui a d\u00e9j\u00e0 aux yeux de l'Union europ\u00e9enne, beaucoup trop lourde, donc quelque part, on voit bien que l'Union europ\u00e9enne veut mettre la la Suisse sous pression, ce qui pose quand m\u00eame d'\u00e9minents probl\u00e8me quand on a affaire \u00e0 une d\u00e9cision d\u00e9mocratique d'une population et lorsque le Parlement se sera mis d'accord ce qui sera peut-\u00eatre le cas moins 200 mais peut-\u00eatre plus tard, h\u00e9 bien on on examinera la solution qui qui sortira finalement du du parlement et puis effectivement le parti devra d\u00e9cider le lancement d'un r\u00e9f\u00e9rendum, mais \u00e7a, \u00e7a me para\u00eet antipersonnel n'ont pas forc\u00e9ment une bonne id\u00e9e, puisque lancer un r\u00e9f\u00e9rendum contre une solution qui n'apporte rien, c'est quelque part combattre du du vide. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:47) [80%] :\r\nC'est-\u00e0-dire coh\u00e9rent quand m\u00eame avec \u00e7a vous para\u00eet \u00e7a r\u00e9guli\u00e8rement avec la ligne du parti quand il est pas d'accord et va devant le peuple et le fait trancher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:54) [92%] :\r\nDans l'absolu, \u00e7a peut \u00eatre coh\u00e9rent avec la ligne du parti sur cette question de sanction d\u00e9mocratique, mais c'est difficile d'expliquer \u00e0 la population qui a accept\u00e9 de de vouloir contr\u00f4ler l'immigration de combattre un texte qui est cens\u00e9e contr\u00f4ler l'immigration, voil\u00e0 le message de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [90%] :\r\nSa fa\u00e7on \u00e0 lui dire \u00e0 la population, c'est parce qu'elle parle, c'est n'importe quoi mais on va rien faire pour le combattre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [83%] :\r\nAlors je pense que il faudra plut\u00f4t envisager pour plus je dirais de, de, de, de clart\u00e9 pour la population qui qui sera confront\u00e9 au qui serait confront\u00e9 \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum bizarre une autre moi, alors on a \u00e9voqu\u00e9 la la Voix d'une d'une nouvelle initiative sous une forme \u00e0 d\u00e9finir la rien est, rien n'est d\u00e9cid\u00e9, rien n'est m\u00fbr, donc c'est un peu t\u00f4t pour. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:39) [78%] :\r\nC'est toi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:40) [87%] :\r\nParler, mais en tout cas je pense pas qu'un r\u00e9f\u00e9rendum contre ce que d\u00e9cidera le Parlement soit soit la bonne mani\u00e8re d'agir parce que le le messager c'est clairement du du point de vue de de ce qu'on demanderait \u00e0 aux citoyens lors d'internautes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:56) [92%] :\r\nEt on suivra tout \u00e7a, Manfred B\u00fchler, conseiller national UDC bernois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous, merci bonne soir\u00e9e retrouve Alexandra Richard \u00e0 Bernard l'une de nos correspondante au Palais f\u00e9d\u00e9ral derri\u00e8re cette d\u00e9cision principe Alexandra only un changement majeur dans le discours du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:10) [90%] :\r\nOui, m\u00eame dans le choix des mots souplesse r\u00e9interpr\u00e9tation sans que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral s'adapte sur ses convictions aussi un Simonetta Sommaruga nous dit ce soir une votation, c'est une bonne chose, jusqu'ici elle n'en voulait pas, elle l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 encore et encore, la population a pris une d\u00e9cision le 9 juillet il faut l'appliquer strictement, alors c'est le 1er grand changement dans son discours, ensuite il y a le contenu europ\u00e9en c'est nouveau aussi, la ministre de la Justice a toujours dit que l'article 121 sur l'immigration et l'accord europ\u00e9en de libre circulation des personnes n'\u00e9taient pas compatibles, pas question de bricoler une solution qui naviguent en zone grise aujourd'hui, m\u00eame si le contenu doit encore \u00eatre \u00e9crit, il est clair que le contre- projet portera aussi sur les accords bilat\u00e9raux ce lien europ\u00e9en doit \u00eatre inscrit dans la Constitution, autrement dit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral serait pr\u00eat d\u00e9sormais \u00e0 r\u00e9\u00e9crire la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [86%] :\r\nEst ce qu'on pourrait m\u00eame aller jusqu'\u00e0 dire, Alexandra, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral revoit la d\u00e9cision populaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:07) [88%] :\r\nC'est en tout cas comme \u00e7a que que l'interpr\u00e9ter l'UDC, hein, on entendait Manfred B\u00fchler on ne peut pas d\u00e9tricoter repris c\u00f4t\u00e9 c'est un m\u00e9pris de la volont\u00e9 populaire, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, le fait de mani\u00e8re plus \u00e9l\u00e9gante et plus discr\u00e8te que Rasa qui veut annuler le vote mais oui, c'est une r\u00e9\u00e9criture et donc, en r\u00e9sum\u00e9, pendant 3 ans, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a gard\u00e9 une position stricte : il a sous- trait\u00e9 la question Parlement lui a tap\u00e9 sur les doigts parce qu'ils ne respectaient pas la constitution et puis aujourd'hui, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, par une sorte de pirouette s'appuie sur lui sur le Parlement pour l\u00e9gitimer ce revirement, dans son discours, quitte \u00e0 confirmer le manque de Leadership qu'on lui a reproch\u00e9, depuis le d\u00e9but dans ce dossier. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T16:46:11Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00fchler, Manfred", "role": "conseiller national UDC bernois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E973EEF8-23DB-435E-A17C-30DBA20AA2E2", "internalArchiveId": "E973EEF8-23DB-435E-A17C-30DBA20AA2E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral opposera un contre-projet direct \u00e0 l'initiative Rasa", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016;Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative RASA qui propose aux Suisses de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse. Le gouvernement veut un contre-projet direct \u00e0 cette initiative, dont il d\u00e9finira le contenu l'an prochain. Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n* * Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral opposera un contre-projet direct \u00e0 l'initiative Rasa Politique... Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut revoter sur les bilat\u00e9rales... Il a d\u00e9cid\u00e9 de rejeter l'initiative RASA qui propose aux Suisses de biffer purement et simplement l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, le fameux 9 f\u00e9vrier 2014. Le gouvernement veu toutefois un contre-projet direct \u00e0 cette initiative, dont il d\u00e9finira le contenu que l'an prochain. Il pourait par exemple inscrire le principe des bilat\u00e9rales dans la constitution... \r\nSimonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure. On l'a vu, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9crire la constitution... au moins partiellement. Nous lui avons demand\u00e9 si elle consid\u00e9rait, du coup, que le peuple s'est tromp\u00e9 le 9.02 2014 en acceptant l'initiative UDC dite \"contre l'immigratoin de masse\"?\r\n  8'11''\r\nSimonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police.", "durationSec": 538, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101078", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral opposera un contre-projet direct \u00e0 l'initiative Rasa / FOR_2016-10-26T18:04:00_developpement-3", "Forum du 26.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative RASA qui propose aux Suisses de biffer l'article constitutionnel sur l'immigration de masse. Le gouvernement veut un contre-projet direct \u00e0 cette initiative, dont il d\u00e9finira le contenu l'an prochain. Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale."], "variantIds": ["ece-8101078"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T18:19:26Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn va parler politique Thibaut oui avec le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui veut une nouvelle votation sur les bilat\u00e9rales, il a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui de rejeter l'initiative Rasa qui propose aux Suisses de biffer purement et simplement l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, le fameux 9 f\u00e9vrier 2014, le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 toutefois de lancer un contre- projet Direct \u00e0 cette initiative, dont il ne d\u00e9finira le contenu que l'an prochain, il pourrait, par exemple, inscrire le principe des bilat\u00e9rales dans la Constitution, Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police \u00e9tait avec nous tout \u00e0 l'heure, on la ville Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9crire en quelque sorte une partie de la constitution, au moins partiellement, nous lui avons demand\u00e9 si elle consid\u00e9rait du coup que le peuple s'\u00e9tait tromp\u00e9 le 9 f\u00e9vrier 2014 en acceptant l'initiative UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [87%] :\r\nNon, pas du tout, c'est pas, c'est exactement parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9, parce qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de refuser Rasa et c'est Rasa qui veut annuler une d\u00e9cision de la population et pour des raisons d\u00e9mocratiques, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit si peu apr\u00e8s une votation peut pas juste annuler une votation, par contre, il faut voir qu'est -ce qui est : quelle est la situation actuelle, le parlement d'\u00eatre en train de, de, d'appliquer une initiative qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 l'initiative sur l'migrations des masses et on savait depuis le d\u00e9but que il y a un dilemme dans cette initiative entre le sel tout nouvel article constitutionnel et la voie bilat\u00e9rale et le Conseil national a mis dans son travail, un accent tr\u00e8s fort sur la voie bilat\u00e9rale et l'avait dit : il veut continuer sur cette voie et alors le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est d'avis que c'est cette d\u00e9cision soit prise par le Parlement, elle doit aussi \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans la constitution, et c'est pourquoi il a d\u00e9cid\u00e9 donc sur un contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:43) [88%] :\r\nC'est \u00e7a le contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, c'est d'inscrire le principe des bilat\u00e9rales dans la constitution parce que vous n'avez pas vraiment d\u00e9taill\u00e9 de quoi sera fait ce contre- projet mais il y a quand m\u00eame cette piste de, de, de demander d'inscrire les bilat\u00e9rales dans la Constitution. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [88%] :\r\nC'est vrai que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui il y a pas d\u00e9cid\u00e9 sur le contenu de ce projet Direct parce que il y a encore le travail que le Parlement qui est en train en train de travailler, c'est le conseil national qui a pris une d\u00e9cision, \u00e7a sera le Conseil aux \u00c9tats qui prend ses d\u00e9cisions en descendre le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui et lundi, avant de discuter et de d\u00e9cider sur le contenu de cette ce contre- projet, il faut laisser quand m\u00eame faire son travail, le Parlement et c'est pourquoi il va prendre cette d\u00e9cision que apr\u00e8s les d\u00e9cisions au Parlement parce qu'on peut dire en d\u00e9cembre aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:33) [93%] :\r\nVous dites qu'il faut laisser le le temps au parlement de faire son travail, mais c'est un petit peu quelque chose qui fera quand m\u00eame, il y a, il y a beaucoup d'observateurs qui estiment que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral manque de Leadership sur ce dossier, on a l'impression aujourd'hui qui vont \u00eatre confort\u00e9s dans leur opinion, c'est de nouveau le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral dans d'une certaine mani\u00e8re, qui laisse un peu la la patate chaude au Parlement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:52) [90%] :\r\nJe dirais pas du tout, c'est comme \u00e7a, parce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a pris, il a pris l'ind\u00e9cision, il a d\u00e9cid\u00e9 de refuser Rasa et de d\u00e9cider une qu'un contre- projet, mais je pense dans la relation entre le gouvernement et le Parlement, il faut quand m\u00eame aussi respecter les r\u00e8gles et si le Parlement est en train de faire un travail, \u00e7a veut dire l'application de l'initiative que contre l'immigration de masse, on va pas mettre au milieu de cette de titre de ce travail encore les id\u00e9es du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, je pense que la situation est d\u00e9j\u00e0 assez complexe, en plus ce que l'on a encore les questions tous les questions de la voie bilat\u00e9rale avec l'Union europ\u00e9enne, alors je crois que c'est important de faire un pas apr\u00e8s l'autre et c'est exactement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait, il a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui ce qu'il a d\u00fb, ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui, maintenant c'est le Parlement apr\u00e8s de nouveaux, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [89%] :\r\nMais quand m\u00eame Madame la Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui le le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral prend une d\u00e9cision, OK, mais de d\u00e9cider que le peuple doit clarifier ce qu'il a vot\u00e9 le 9 f\u00e9vrier en disant s'il soutient ou pas la voie bilat\u00e9rale franchement est -ce qu'on n'aurait pas pu le faire plus t\u00f4t l'd\u00e9cid\u00e9 plut\u00f4t, \u00e7a fait 3 ans que ce vote a eu lieu, on n'a pas avanc\u00e9 d'un iota. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:03) [90%] :\r\nOn attendait il y a dans l'initiative sur l'immigration, du coup, contre l'immigration de masse, il y a un mandat, il y a le mandat de dire il y a un nouveau r\u00e9gime d'immigration et au m\u00eame taux, il faut ren\u00e9gocier des accords qui qui ne sont pas conformes avec ce nouvel article, alors c'\u00e9tait un mandat qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, vous savez que pendant une ann\u00e9e, la l'Union europ\u00e9enne avec devait ren\u00e9gocier, c'est cet accord sur la libre et circulation des personnes ne voulait nous ne nous a m\u00eame pas parl\u00e9, apr\u00e8s on a commenc\u00e9 des n\u00e9gociations et maintenant c'est le Parlement qui fait aussi son travail, il faut faire un pas apr\u00e8s l'autre et c'est exactement ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a fait aujourd'hui, c'\u00e9tait la question sur Gaza, c'est quand m\u00eame assez inhabituel que le Parlement est encore en train d'appliquer une initiative populaire, et il y a des jours de nouveau une nouvelle initiative populaire sur le m\u00eame sujet, alors je crois c'est que tellement complexes, je crois, s'il y a des d\u00e9fis et il y a quand m\u00eame des questions importantes pour notre pays que il faut faire comme le Conseil f\u00e9d\u00e9ral ne propose de faire un pas apr\u00e8s l'autre et de pas cr\u00e9er la confusion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:14) [93%] :\r\nAlors on voit que le Parlement s'est un peu \u00e9loign\u00e9 de la constitution, dans son projet d'application de l'initiative UDC accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 aujourd'hui avec ce contre- projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit en quelque sorte, il y a pas de probl\u00e8me, on va arranger les bidons va rapprocher la constitution de de la d\u00e9cision du Parlement et puis et puis ma foi, si on s'\u00e9loigne un petit peu de la volont\u00e9 populaire, c'est pas trop grave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:35) [89%] :\r\nNon, je pense que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aujourd'hui dit \u00e0 la population aussi c'est envers renforcer la cr\u00e9dibilit\u00e9 des institutions aussi institutions politiques et juridiques aussi c'est exactement ce qu'on va faire, parce que si le si le Parlement prendra la d\u00e9cision, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris maintenant au d\u00e9j\u00e0 au Conseil national, \u00e7a veut dire de dire nous en met, on veut continuer la voie bilat\u00e9rale mais bien s\u00fbr, n\u00e9cessairement, on doit s'\u00e9loigner de la Constitution, alors apr\u00e8s il faut revoir et il faut donner la possibilit\u00e9 \u00e0 la population de prendre sa d\u00e9cision et c'est exactement \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui pour le, pour le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et je crois dans notre d\u00e9mocratie, dans un syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe, c'est important que on a inclus et qu'on donne la possibilit\u00e9 \u00e0 la population de prendre aussi ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:23) [89%] :\r\nUne derni\u00e8re question, Simonetta Sommaruga, vous l'avez mentionn\u00e9 plusieurs fois, on est face \u00e0 une grande complexit\u00e9, il y a l'expression de la volont\u00e9 populaire, il y a le danger pour les accords bilat\u00e9raux la ratification de la libre- circulation avec la Croatie, enfin il y a beaucoup d'dimension \u00e0 cette apr\u00e8s cette initiative populaire accept\u00e9e le 9 f\u00e9vrier 2014 est -ce qu'aujourd'hui on n'est pas aux limites de la d\u00e9mocratie directe parce que on n'est pas certain au fond que le citoyen comprenne exactement quelles sont les implications de de ses d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:50) [90%] :\r\nC'est vrai que c'est tr\u00e8s complexe, en plus je dirais depuis le depuis le le 9 f\u00e9vrier 2014, on a aussi une ins\u00e9curit\u00e9 dans notre pays qui est moi j'entends souvent aussi de l'\u00e9conomie, c'est, c'est, pour eux, c'est tr\u00e8s difficile, mais on sait pas comment \u00e7a avance, mais je pense, c'est pas pourquoi il faut mettre en question la d\u00e9mocratie directe, mais dans une telle situation o\u00f9 justement il y a des implications avec l'Union europ\u00e9enne avec les accords bilat\u00e9raux qui sont quand m\u00eame tr\u00e8s important pour notre pays, il faut voir et je crois, c'est \u00e7a la t\u00e2che du gouvernement de faire justement un pas apr\u00e8s l'autre de d\u00e9part cr\u00e9e la confusion et je pense que maintenant le Parlement est en train de faire son travail, une application d'une initiative qui \u00e9tait accept\u00e9e par la population, on a une nouvelle initiative populaire et je pense que pour la population, c'est important de savoir que un moment donn\u00e9, ils auront encore la possibilit\u00e9 de prendre leur d\u00e9cision, s'il faut voter sur la constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:44) [91%] :\r\nMais c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame assez frappant Madame Sommaruga, on a l'impression d'un c\u00f4t\u00e9, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps, de l'autre c\u00f4t\u00e9 on nous dit qu'il y a une ins\u00e9curit\u00e9 ins\u00e9curit\u00e9 juridique tr\u00e8s forte est -ce que c'est pas contradictoire d'un c\u00f4t\u00e9 d'attendre encore, alors qu'on aimerait que les choses soient clarifi\u00e9es au plus vite, on sait pas ce qu'il y a dedans ce contre- projet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [90%] :\r\nC'est faux de dire que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut gagner du temps, c'est le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut que le Parlement puisse faire son travail en tranquillit\u00e9, c'est-\u00e0-dire \u00e7a sera bient\u00f4t termin\u00e9 le le cancer et le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 qu'ils veulent d\u00e9cider sur l'application de l'initiative contre l'immigration de masse jusqu'en d\u00e9cembre, alors vous vous imaginez que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, un mois et demi avant prennent d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9cid\u00e9 en d\u00e9cision de de contenu et \u00e7a cr\u00e9e encore une confusion avec les travaux qui sont en train de se faire dans le Parlement, alors c'est pourquoi on aujourd'hui, on a dit c'est pas pour gagner du temps, au contraire, apr\u00e8s il faut aller tr\u00e8s tr\u00e8s vite, mais maintenant, c'est le Parlement qui fait le travail en mi- d\u00e9cembre le Parlement prendre ses d\u00e9cisions et c'est apr\u00e8s tout de suite que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cidera sur le contenu du contre- projet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:52) [96%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Simonetta Sommaruga conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale socialiste en charge de Justice et Police et bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B385B90D-3800-4EF5-AEBE-FECC5CCE614A", "internalArchiveId": "B385B90D-3800-4EF5-AEBE-FECC5CCE614A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Gregor M\u00e4gerle, chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich;Adrien Busch, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du personnel pour le Centre Social Protestant \u00e0 Gen\u00e8ve;Meyer, Guillaume;Nicolas Maduro, pr\u00e9sident (socialiste) du V\u00e9n\u00e9zuela;Laurent Haug, investisseur et entrepreneur actif dans le domaine des Fintech;Steels, Emmanuelle ;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D1/ ZH PREVENTION ENDETTEMENT JEUNES PI) Eviter les poursuites et la spirale de l'endettement... \r\nA Zurich, les programmes de sensibilisation dans les classes par exemple ont d\u00e9sormais une corde suppl\u00e9mentaire \u00e0 leur arc...\r\nPour parler aux jeunes, de l'endettement, la ville faut appel \u00e0 d'autres jeunes... Des apprentis de l'office f\u00e9d\u00e9ral des poursuites... \r\nFa\u00e7on de mieux sensibiliser, une classe d'\u00e2ge les 16-25 ans sont particuli\u00e8rement expos\u00e9s \u00e0 l'endettement... \r\nLe dossier d'Etienne Kocher... \r\n  1'21\r\n((Profiter des derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole pour apprendre \u00e0 faire un budget et \u00e0 \u00e9viter de s'endetter. Depuis trois ans, la ville de Zurich donne des ateliers de sensibilisation dans chaque classe. Parmi les formateurs, on retrouve d\u00e9sormais les apprentis qui travaillent pour l'office des poursuites. Les explications de Gregor M\u00e4gerle, chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich.\r\nSON 19'' \r\nTRAD: \"Ils vont dans les classes, en avant-derni\u00e8re ann\u00e9e. Ils informent les \u00e9l\u00e8ves sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer son argent: Quand je suis en apprentissage et je gagne 750 francs par mois, comment je d\u00e9pense, comment je r\u00e9partis mon argent ? Ils ont presque le m\u00eame age et ils parlent le m\u00eame langage. Ca permet de rentrer plus facilement en contact.\"\r\nDes discussions en classe, cela existe aussi en Suisse romande. Mais la tendance est plut\u00f4t de confier ce mandat \u00e0 des assistants sociaux. Parmi eux Adrien Busch, du Centre Social Protestant \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\nSON 10''\r\nEn Suisse romande, on ne fait donc pas particuli\u00e8rement appel \u00e0 de jeunes employ\u00e9s. Pour Adrien Busch, ce serait toutefois une bonne id\u00e9e.\r\nSON 9''\r\nSelon l'endroit les m\u00e9thodes diff\u00e8rent donc, et elle se multiplient mais l'objectif est le m\u00eame : aider les jeunes \u00e0 apprivoiser le passage \u00e0 la vie active sans tomber dans le pi\u00e8ge de l'endettement.))\r\n(ev.24/FRANCE VALLS SONDAGE//EGALITE HOMME-FEMME) Fran\u00e7ois Hollande touche le fond. \r\nLes derniers sondages ne laissent aucune chance au pr\u00e9sident fran\u00e7ais s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. \r\nLe chef d'Etat  serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour dans tous les cas de figure... selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro. \r\nMais ce qu'on apprend surtout ce matin, c'est que le Premier Ministre Manuel Valls, n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande.... Guillaume Meyer...\r\n((En France, Fran\u00e7ois Hollande touche le fond. Les derniers sondages ne laissent aucune chance au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter en 2017. Fran\u00e7ois Hollande serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le premier tour de la pr\u00e9sidentielle dans tous les cas de figure, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro. Un sondage qui sugg\u00e8re aussi, et c'est nouveau, que le premier ministre Manuel Valls n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande dans cette course. Guillaume Meyer.))\r\nC'est une mauvaise nouvelle pour la gauche, qui se cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment un champion pour 2017. Le premier ministre Manuel Valls apparaissait comme un plan B s\u00e9rieux si Fran\u00e7ois Hollande devait ne pas se repr\u00e9senter. Eh bien, selon l'enqu\u00eate du Figaro, Manuel Valls ne fait pas plus r\u00eaver les Fran\u00e7ais que le pr\u00e9sident. En clair, tout comme Hollande, Valls n'arrive qu'en cinqui\u00e8me position des intentions de vote pour le premier tour. derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, Marine Le Pen, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon. Alain Jupp\u00e9 qui sortirait vainqueur de la pr\u00e9sidentielle.\r\n***RELANCE Autant dire que Fran\u00e7ois Hollande semble compl\u00e8tement hors course pour 2017.\r\nOui, les sondages se suivent et se ressemblent pour le pr\u00e9sident. et ils sont catastrophiques. Le dernier en date est l'un des plus humiliants pour le pr\u00e9sident, puisqu'il ne r\u00e9cup\u00e9rerait qu'un tiers de ses \u00e9lecteurs de 2012.\r\nD'autant plus humiliant que Fran\u00e7ois Hollande esp\u00e9rait capitaliser sur les derniers chiffres du ch\u00f4mage en France. Ch\u00f4mage qui a connu une tr\u00e8s forte baisse en septembre. Il en faudra beaucoup plus, visiblement, pour faire d\u00e9coller une candidature Hollande...\r\n(Br\u00e8ve R\u00e9union Suisse UE) Les diplomates de l'Union Europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... \r\nIls s'inqui\u00e8te des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil National pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse... Ils craignent qu'elle n'entraine une discrimination des certains ressortissants europ\u00e9ens... \r\nEt ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du Comit\u00e9 mixte... Une r\u00e9union extraordinaire, demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne... Aucune n\u00e9gociations n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... La Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux...\r\n(25/VENEZUELA MADURO IV) Au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition esp\u00e8re mobiliser la rue aujourd'hui... Le centre droit r\u00e9clame le d\u00e9part de Nicolas Maduro...\r\nLe Pr\u00e9sident socialiste qui tiendra de son c\u00f4t\u00e9, cet apr\u00e8s midi un Conseil de D\u00e9fense... \r\nSuite \u00e0 la d\u00e9cision du parlement hier... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution... \r\nIls veulent examiner sa \"responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et les manquements au devoir de sa charge. \r\nLa port\u00e9e du vote n'est pas clair. Puisque le proc\u00e8s en destitution n'existe pas dans la Constitution  mais la proc\u00e9dure pour manquements au devoir de sa charge existe bel et bien...\r\nNicolas Maduro a r\u00e9agit devant ses partisans...Ecoutez\r\n  44''\r\n((Cette assembl\u00e9e n'a qu'un seul objectif: c'est de nuire au V\u00e9n\u00e9zuela.\r\nLaissez-moi vous dire...Nous n'autoriserons aucun coup d'Etat parlementaire de quelque sorte que ce soit...qui contredit la constitution.\r\nL'assembl\u00e9e pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats imp\u00e9rialistes du Pentagone (Etats-Unis) qui est obs\u00e9d\u00e9 par la destruction du V\u00e9n\u00e9zuela. \r\nMais personne ne pourra prendre le V\u00e9n\u00e9zuela, m\u00eame pas Obama...\r\nnous sommes un pays qui veut la paix, la dignit\u00e9 et la souverainet\u00e9.))\r\nLe pr\u00e9sident v\u00e9nzu\u00e9lien qui d\u00e9nonce un coup d'Etat... l'opposition le tient pour responsable de la grave crise \u00e9conomique qui s\u00e9vit dans le pays... Et qui se tradiit par une p\u00e9nurie de 80 % des aliments et par l'inflation la plus \u00e9lev\u00e9e au monde...\r\n(Raqa) L'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise... \r\nPuisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville... sur le front Est... Cinq ou six kilomptres... a dit un g\u00e9n\u00e9ral... Les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts... pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e... Et sur le front sud, les forces irakiennes, ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue de Mossoul... \r\nHier \u00e0 Paris, la coalition anti-Etat islamique s'est r\u00e9unie pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur la bataille de Mossoul... \r\nAvec dans tous les esprits... une strat\u00e9gie... Et un autre front... Puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, la capitale des djihadistes en Syrie, ont commenc\u00e9...\r\n(D6/ BATAILLE PAIEMENT MOBILE PI) Du jamais vu depuis 15 ans.\r\nPour la premi\u00e8re fois depuis 2001, le chiffre d'affaire annuel d'Apple a recul\u00e9...\r\nUne baisse de 8% (\u00e0 212 milliards de francs) sur les 12 derniers mois...\r\nEt pour cause: la marque \u00e0 la pomme a vendu moins d'iPhones. \r\nApple tente donc de se diversifier gr\u00e2ce au paiement mobile. Son application: Apple Pay a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse l'\u00e9t\u00e9 dernier. Les banques suisses ont contre-attaqu\u00e9 en annoncant la fusion de leurs syst\u00e8mes de paiement (Twint et Paymit). Des banques suisses qui tentent de r\u00e9sister face \u00e0 des concurrents sans merci. Romain Bardet\r\n  MAG 1' 30''\r\n((Le paiement mobile, c'est l'une des grandes transformations du secteur financier...un enjeu de taille aussi. Et dans ce domaine, plusieurs acteurs le disent...la Suisse est en retard. R\u00e9gulation trop contraignante pour certains...dirigeant bancaires plus vraiment \u00e0 la page pour d'autres. Mais en face, les Apple ou Google, soci\u00e9t\u00e9 innovantes et ultra riches, ont les moyens de leurs ambitions en mati\u00e8re de paiement mobile. Pour Laurent Haug, investisseur et entrepreneur actif dans le domaine des Fintech, les banques suisses doivent \u00eatre plus offenssives. \r\nSON 1\r\nLe front s'est organis\u00e9...autour de Twint dont la version fusionn\u00e9e avec Paymit est attendue pour janvier. Mais les premi\u00e8res br\u00e8ches apparaissent. La soci\u00e9t\u00e9 de carte de cr\u00e9dit Swisscard, pourtant d\u00e9tenue par Cr\u00e9dit Suisse a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re s'allier au syst\u00e8me...d'Apple. Pour Laurent Haug, les banqes auraient \u00e0 terme tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9velopper leur propre solution.\r\nSON 2\r\nInnover pour \u00e9viter de partager les commissions. C'est l'un des enjeux. Mais face \u00e0 des g\u00e9ants qui profitent d'un large r\u00e9seau de consommateurs, les banques suisses seront peut-\u00eatre contraintes de revoir leur strat\u00e9gie.))\r\n(22/GARCONS QUI RESTENT CHEZ MAMAN PA) Ils sont jeunes et ils habitent encore chez leurs parents. C'est la r\u00e9alit\u00e9 d'une proportion importante de jeunes Europ\u00e9ens... Entre 18 \u00e0 34. Des chiffres d'Eurostat, l'agence europ\u00e9enne de la statistique... Remise des palmes avec Katja Schaer...  \r\n  46''\r\n((Et en t\u00eate de liste, les jeunes hommes Croates. Pr\u00e8s de 80% vivent toujours chez leurs parents. Viennent ensuite la Slovaquie, l'Italie, Malte, la Gr\u00e8ce, la Roumanie et la Bulgarie. Dans tous ces pays, entre 7 et 8 hommes sur dix - toujours dans la cat\u00e9gorie d'\u00e2ge de dix-huit \u00e0 34 ans - ne quittent pas le nid familial. A l'inverse, au Danemark, en Finlande et en Su\u00e8de, cette proportion n'est que d'un quart. Ce qui est frappant en revanche, est que dans chacun des pays observ\u00e9s, ce sont les hommes qui pr\u00e9f\u00e8rent la douceur du cocon familial. Et la Suisse ? Et bien la Suisse se classe parmi les pays les plus \u00e9mancip\u00e9s - o\u00f9 tout au moins, o\u00f9 les conditions \u00e9conomiques le permettent. Comme aux Pays-Bas notamment, 43% envrion des hommes vivent chez leurs parents - contre 35% des femmes du m\u00eame \u00e2ge.))\r\nDisparit\u00e9 hommes femmes une de plus... \r\nIl y a aussi les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques... Elles se renforcent, selon le rapport du forum \u00e9conomique mondial... En 2013, le foss\u00e9 \u00e9conomique entre les sexes est \u00e0 son plus haut niveau en 2008... \r\nMais rassurez vous... tout cela va s'arranger... d'ici quelques ann\u00e9es... C'est le chiffre du jour... Selon le WEF la parit\u00e9 devrait \u00eatre atteinte en 2186... (D'ici 170 ans)...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(M\u00e9decins condamn\u00e9es) \r\n(15/MEXIQUE: LEGALISATION PORT ARME PA (ev 12h30)) Lancement \r\nAu Mexique, l'impuissance des autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 suscite l'\u00e9mergence d'un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Alors que la criminalit\u00e9 et les agressions envers la population atteignent des taux records, un s\u00e9nateur mexicain propose de copier le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine et d'autoriser les citoyens \u00e0 porter des armes pour assurer leur protection. La proposition rebute l'\u00e9lite intellectuelle et politique mais elle s\u00e9duit des milliers de Mexicains, qui ont apport\u00e9 leur signature \u00e0 cette proposition de loi. A Mexico, Emmanuelle Steels.\r\n((Papier\r\nArmer les citoyens pour mieux lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9. C'est le projet du s\u00e9nateur mexicain Jorge Luis Preciado, qui a lanc\u00e9 un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et, du m\u00eame coup, un vif d\u00e9bat sur l'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 enrayer la violence. \"L'Etat a \u00e9chou\u00e9 et les citoyens ont le droit de se prot\u00e9ger eux-m\u00eames\" affirme ce l\u00e9gislateur de droite, qui proposera une r\u00e9forme constitutionnelle pour autoriser les civils \u00e0 porter des armes \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs v\u00e9hicules, de leurs commerces ou de leurs domiciles. Critiqu\u00e9 par les experts et par la classe politique, ce projet recueille cependant le soutien d'une large frange de la population, qui se sent vuln\u00e9rable face aux agressions des bandes organis\u00e9es. Qu'un chauffeur de bus ou de taxi, ou qu'un commer\u00e7ant puisse prot\u00e9ger sa vie ou celle de ses clients est une id\u00e9e qui en s\u00e9duit plus d'un, dans un pays qui ne conna\u00eet pas la vente libre des armes et les fusillades dans les \u00e9coles, comme son voisin am\u00e9ricain.))\r\n(08/VS : ENTENTE PS-PLR ITV CONSTANTIN) Que se passe-t-il \u00e0 Savi\u00e8se...?\r\nEn Valais, \u00e0 Savi\u00e8se, le pr\u00e9sident socialiste (Michel Dubuis) a re\u00e7u le soutien hier (MA) soir lors d'un rassemblement \u00e9lectoral (mardi) de plusieurs personnalit\u00e9s PLR, dont le Conseiller national Philippe Nantermod. C'est que dans cette commune, les deux partis sont unis au sein d'une m\u00eame formation, l'Entente, depuis 80 ans. Un front commun cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque pour lutter contre les conservateurs. Cette Entente dont la pr\u00e9sidence est contest\u00e9e par les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Pas question pour autant pour le pr\u00e9sident du PLR valaisan Ren\u00e9 Constantin de s'afficher aux c\u00f4t\u00e9s de repr\u00e9sentants du PS, et ce \u00e0 quelques mois des \u00e9lections cantonales.\r\n  42''\r\nDes propos recueillis par Marie Giovanola...\r\n(Br\u00e8ve Logitech) Le concepteur vaudois de p\u00e9riph\u00e9riques informatiques Logitech a enregistr\u00e9 un chiffre d'affaires de 564 millions de dollars au deuxi\u00e8me trimestre de son exercice 2**, soit 9% de plus qu'un an plus t\u00f4t. Le b\u00e9n\u00e9fice net, lui, bondit de 18,1 \u00e0 47 millions.\r\nAu niveau op\u00e9rationnel, le r\u00e9sultat avant int\u00e9r\u00eats et imp\u00f4ts (EBIT) se monte \u00e0 53 millions de dollars, contre 37 millions sur la m\u00eame p\u00e9riode de l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ajoute le groupe am\u00e9ricano-suisse dans un communiqu\u00e9.\r\nCit\u00e9 dans le communiqu\u00e9, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de Logitech, Bracken Darrell, salue un trimestre \"remarquable - le meilleur deuxi\u00e8me trimestre de l'histoire de Logitech en ce qui concerne les ventes au d\u00e9tail\".\r\nLe groupe confirme ses pr\u00e9visions pour l'ensemble de l'exercice. Il table sur un b\u00e9n\u00e9fice op\u00e9rationnel hors normes GAAP de 195 \u00e0 205 millions de dollars et une croissance des ventes de d\u00e9tail de 8 \u00e0 10% \u00e0 taux de change constants.\r\n(SDA-ATS\\/ro) - bsf009\r\n(Chiffre parit\u00e9)", "durationSec": 595, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101083", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8101101", "ece-8101083"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:09:48Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPremi\u00e8rement, le journal Blandine L\u00e9vite faire flamber sa carte de cr\u00e9dit, \u00e7a fait envie et qui de mieux pour en parler aux jeunes qu'un camarade du m\u00eame \u00e2ge \u00e0 Zurich ce sont de jeunes apprentis qui sensibilise les cr\u00e8mes, les classes \u00e0 l'endettement dans les \u00e9coles, quel candidat pour la gauche fran\u00e7aise, alors que Fran\u00e7ois Hollande a touch\u00e9 le fond, hier, avec 4 pourcent d'opinions favorables selon un sondage, Manuel Valls ce profil, mais une nouvelle \u00e9tude montre ce matin que le 1er ministre ne ferait pas mieux que le pr\u00e9sident, qui sont les guide aujourd'hui ces jeunes qui refusent de quitter le nid, le classement des Europ\u00e9ens, champion des pieds sous la table chez maman, fin du suspense en fin de journal, \u00e9viter les poursuites h\u00e9las. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [94%] :\r\nSpirale de l'endettement \u00e0 Zurich et les programmes de sensibilisation dans les classes par exemple ont d\u00e9sormais une corde suppl\u00e9mentaire \u00e0 leur arc pour parler aux jeunes de l'endettement, la ville fait appel \u00e0 d'autres jeunes des apprentis de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des poursuites, fa\u00e7on de mieux sensibiliser une classe d'\u00e2ge, les 16 25 ans, qui sont particuli\u00e8rement d'expos\u00e9s \u00e0 ce probl\u00e8me d'endettement, le dossier d'\u00c9tienne Kocher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nProfitez des derni\u00e8res ann\u00e9es d'\u00e9cole pour apprendre \u00e0 faire un budget et \u00e0 \u00e9viter de s'endetter depuis 3 ans, la ville de Zurich donne des ateliers de sensibilisation dans chaque classe et parmi les formateurs, on retrouve d\u00e9sormais les apprentis qui travaillent pour l'Office des poursuites, les explications de Gr\u00e9gor M\u00e4gerle et chef de la pr\u00e9vention des dettes \u00e0 la ville de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:26) [92%] :\r\nVivendi tout Euripide, ils vont dans les classes en avant- derni\u00e8re ann\u00e9e ils informent les \u00e9l\u00e8ves sur la mani\u00e8re de g\u00e9rer leur argent quand je suis en apprentissage et que je gagne 750 francs par mois comment je d\u00e9pense comment je r\u00e9partis mon argent ils ont presque le m\u00eame \u00e2ge et par le m\u00eame langage, \u00e7a permet de rentrer plus facilement en contact humain, c'est \u00e0 c\u00f4t\u00e9 alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:46) [93%] :\r\nDes discussions en classe, cela existe aussi en Suisse romande, mais la tendance est plut\u00f4t de confier ce mandat \u00e0 des assistants sociaux, parmi eux, Adrien Busch du Centre social protestant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:54) [81%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, je vais les huissiers, voire m\u00eame le pr\u00e9pos\u00e9 qui intervenait directement aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, c'est des assistants sociaux du sang Social protestant qui interviennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [93%] :\r\nEn Suisse romande, on ne fait donc pas particuli\u00e8rement appel \u00e0 de jeunes employ\u00e9es mais, pour Adrien Busch, ce serait une bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:09) [79%] :\r\nP\u00e8res entre eux peuvent probablement avoir un dialogue ouvert une sensibilit\u00e9 aux questions o\u00f9 il sera prendront plus simple d'expliquer \u00e0 leur coll\u00e8gue ou leur copain les questions financi\u00e8res auxquelles ils doivent faire attention. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [89%] :\r\nSelon l'endroit, les m\u00e9thodes diff\u00e8re donc qui, elle, se multiplient, mais l'objectif est similaire : aider les jeunes \u00e0 apprivoiser le passage \u00e0 la vie active, sans tomber dans le pi\u00e8ge de l'endettement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:30) [93%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande, touche le fond, les derniers sondages de l'as aucune chance au pr\u00e9sident fran\u00e7ais, s'il d\u00e9cide de se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, le chef d'\u00c9tat serait \u00e9limin\u00e9 d\u00e8s le 1er tour dans tous les cas de figure, selon une enqu\u00eate publi\u00e9e aujourd'hui par Le Figaro, mais ce qu'on apprend surtout ce matin, c'est que le 1er ministre Manuel Valls n'est pas mieux plac\u00e9 que Fran\u00e7ois Hollande Guillaume. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:50) [94%] :\r\nEt c'est une mauvaise nouvelle pour la gauche qui se cherche d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le c'est un champion pour 2017, le 1er ministre Manuel Valls apparaissait comme un plan B s\u00e9rieux si Fran\u00e7ois Hollande devait ne pas se repr\u00e9senter, h\u00e9 bien, selon l'enqu\u00eate du Figaro Manuel Valls ne fait pas plus r\u00eaver les Fran\u00e7ais, que le pr\u00e9sident, en clair, tout comme Hollande, Valls n'arrive qu'en 5\u00e8me position des intentions de vote pour le 1er tour derri\u00e8re Alain Jupp\u00e9, Marine Le Pen, Emmanuel Macron et Jean-Luc M\u00e9lenchon, Alain Jupp\u00e9 qui, du coup, sortirait vainqueur de la pr\u00e9sidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [95%] :\r\nAlors autant dire que Fran\u00e7ois Hollande semble compl\u00e8tement hors course en pour 2017. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:20) [96%] :\r\nOui, les sondages se suivent et se ressemblent pour le pr\u00e9sident, et ils sont catastrophiques, le dernier en date est l'un des plus humiliants, sans doute pour le pr\u00e9sident, puisqu'il ne r\u00e9cup\u00e9rerait qu'un tiers de ses \u00e9lecteurs de 2012 et c'est d'autant plus humiliant que Fran\u00e7ois Hollande esp\u00e9rait capitaliser sur les derniers chiffres du ch\u00f4mage en France, un ch\u00f4mage qui a connu une tr\u00e8s forte baisse en septembre, visiblement, il en faudra beaucoup plus pour faire d\u00e9coller une candidature Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [95%] :\r\nGuillaume Meyer merci les diplomates de l'Union europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, ils s'inqui\u00e8tent des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, ils craignent qu'elle n'entra\u00eene une discrimination de certains ressortissants europ\u00e9ens et ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 mixte r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne, la Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition esp\u00e8re mobiliser la rue aujourd'hui le centre droit, r\u00e9clame le d\u00e9part de Nicolas Maduro, le pr\u00e9sident socialiste qui tiendra, de son c\u00f4t\u00e9, cet apr\u00e8s- midi un conseil de d\u00e9fense suite \u00e0 la d\u00e9cision du parlement hier, les d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 l'ouverture d'un proc\u00e8s en destitution ils veulent examiner sa responsabilit\u00e9 p\u00e9nale politique et puis les manquements au devoir de sa charge \u00e0 la port\u00e9e de ce vote n'est pas tr\u00e8s clair puisque le proc\u00e8s en destitution n'existe pas dans la Constitution, mais la proc\u00e9dure pour manquements au devoir de sa charge existe elle bel et bien, et Nicolas Maduro, a r\u00e9agit devant ses partisans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:50) [85%] :\r\nCasablanca nous cette assembl\u00e9e n'a qu'un seul objectif, c'est de nuire au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la de Ain oui, bon, laissez -moi vous dire nous n'autoriserons aucun coup d'\u00c9tat parlementaire de quelque sorte que ce soit qui contredit la Constitution et puis bon par Balladur et la maladie, et voil\u00e0 l'assembl\u00e9e pr\u00e9f\u00e8re pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats imp\u00e9rialistes du Pentagone qui est obs\u00e9d\u00e9 par la destruction du V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la comme avant, h\u00e9 bien, mais personne ne pourra prendre le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la m\u00eame pas Obama, nous sommes un pays qui veut la paix, la dignit\u00e9 et le souverain. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [94%] :\r\nNicolas Maindron, qui d\u00e9nonce un coup d'\u00c9tat, donc l'opposition le tient pour responsable de la grave crise \u00e9conomique qui s\u00e9vit dans le pays et qui se traduit par une p\u00e9nurie de 80 pourcent des des aliments et par l'inflation la plus \u00e9lev\u00e9e au monde, l'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise puisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville sur le front Est 5 ou 6 kilom\u00e8tres, dit un g\u00e9n\u00e9ral irakien et les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e sur le front sud de les forces irakiennes ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue de Mossoul et hier \u00e0 Paris, la coalition anti- islamique s'est r\u00e9uni pour faire le point sur les op\u00e9rations avec dans tous les esprits, une strat\u00e9gie, les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa la capitale des djihadistes en Syrie ont commenc\u00e9, du jamais vu depuis 15 ans pour la 1\u00e8re fois depuis 2001, le chiffre d'affaires annuel d'Apple a recul\u00e9, une baisse de 8 pourcent sur sur les 12 derniers mois, et pour cause, la marque \u00e0 la pomme a vendu moins d'iPhone, Apple tente donc de se diversifier gr\u00e2ce au paiement mobile son application Apple paye a d\u00e9barqu\u00e9 en Suisse, l'\u00e9t\u00e9 dernier, les banques suisses ont contre- attaqu\u00e9 en annon\u00e7ant la fusion de leurs syst\u00e8mes de paiement des banques suisses qui tentent de r\u00e9sister face \u00e0 des concurrents sans merci Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [92%] :\r\nLe paiement mobile, c'est l'une des grandes transformations du secteur financier, un enjeu de taille aussi et dans ce domaine, plusieurs acteurs le disent, la Suisse est en retard, r\u00e9gulation trop contraignante pour certains dirigeant bancaires plus vraiment \u00e0 la page pour d'autres, mais en face, les Apple ou Google soci\u00e9t\u00e9 innovantes et ultra riches ont les moyens de leurs ambitions en mati\u00e8re de paiement mobile pour Laurent Haug Vesti serait entrepreneur actif dans le domaine des films Tech, les banques suisses doivent \u00eatre plus offensive. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:18) [89%] :\r\nIls sont devenus un peu des commodit\u00e9s parce qu'elle s'occupe de choses assez compliqu\u00e9e mais finalement que tout le monde fait un peu serr\u00e9 qui sont assez basiques sur lesquels, y a pas beaucoup de marge, et on voit que, il y a tout un tas d'autres acteurs qui s'immisce dans le quotidien, c'est l\u00e0 que je pense que les banques ont un vrai d\u00e9fi \u00e0 relever, de recr\u00e9er du lien avec la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de se reconnecter un peu avec le r\u00f4le social d'une banque qui est de faciliter la vie des gens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:38) [84%] :\r\nLe front s'est organis\u00e9 autour de Twin ceux dont la version fusionn\u00e9e avecP. mythe est attendue pour janvier mais les premi\u00e8res br\u00e8ches apparaissent, la soci\u00e9t\u00e9 de carte de cr\u00e9dit suisse car pourtant d\u00e9tenue par Cr\u00e9dit Suisse, a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re s'allier au syst\u00e8me d'Apple pour Laurent Haug, les banques auraient \u00e0 terme tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 d\u00e9velopper leur propre solution. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:57) [84%] :\r\nOn ajoute d'acteurs, plus on perd le contr\u00f4le, c'est absolument strat\u00e9gique d'avoir des solutions propres parce que si maintenant entre soi et son client, il y a tout un tas d'interm\u00e9diaires de tous les gens qu'il faut laisser les commissions, c'est des gens dont tomber dedans et \u00e7a, c'est bien s\u00fbr une situation qu'on essaie d'\u00e9viter en tant qu'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:13) [97%] :\r\nInnover pour \u00e9viter de partager les commissions, c'est l'un des enjeux, mais face \u00e0 des g\u00e9ants qui profitent d'un large r\u00e9seau de consommateurs, les banques suisses seront peut-\u00eatre contraintes de revoir leur strat\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [95%] :\r\nIls sont jeunes et ils habitent encore chez leurs parents, c'est la r\u00e9alit\u00e9 d'une proportion importante de jeunes Europ\u00e9ens qui ont entre 18 et 34 ans, des chiffres d'Eurostat, l'agence europ\u00e9enne de la statistique, remise des prix avec Katja cher. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:37) [94%] :\r\nEt en t\u00eate de liste les jeunes hommes Croates pr\u00e8s de 80 pourcent d'entre vivent toujours chez leurs parents, viennent ensuite la Slovaquie, Italie, Malte, la Gr\u00e8ce, la Roumanie et la Bulgarie dans tous ces pays, entre 7 et 8 hommes sur 10, toujours dans la cat\u00e9gorie d'\u00e2ge de 18 \u00e0 34 ans ne quittent pas le nid familial, \u00e0 l'inverse, au Danemark et en Finlande, comme en Su\u00e8de, cette proportion n'est que dans le car, ce qui est frappant, en revanche, est que, dans chacun des pays observ\u00e9s, ce sont les hommes qui pr\u00e9f\u00e8rent la douceur du cocon familial et la Suisse, h\u00e9 bien la Suisse se classe parmi les pays les plus \u00e9mancip\u00e9s ou tout au moins, o\u00f9 les conditions \u00e9conomiques le permettent, comment Pays-Bas notamment 43 pourcent des des hommes vivent chez leurs parents, contre 35 pourcent des des femmes du m\u00eame \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:23) [90%] :\r\nDisparit\u00e9s hommes/femmes donc une de plus, puisqu'il y a aussi les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9conomiques, elles se renforcent, selon le rapport du Forum \u00e9conomique mondial, ont la peau, on l'apprend ce matin en 2013 le foss\u00e9 \u00e9conomique entre les sexes \u00e9tait \u00e0 son plus haut niveau en 2008, mais rassurez -vous, tout cela va changer d'ici quelques ann\u00e9es, c'est le chiffre du jour, selon le West la parit\u00e9 devrait \u00eatre atteinte 12186 soit d'ici 100 70 ans ouf. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:51) [68%] :\r\nOui, ouf, effectivement, \u00e7a progresse, Jean, \u00e7a laisse songeur absolument. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Kocher, Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-13B81502-0A9C-4E96-8955-8A3C0A4F079D", "internalArchiveId": "13B81502-0A9C-4E96-8955-8A3C0A4F079D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-26T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9rique Latine;Ashton Carter, secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense;Johann Schneider-Ammann, Pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, en charge du DEFR;Stefan M\u00fcller-Altermatt, conseiller national PDC soleurois;Bertrand Buchs, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois;Marc Mauron, responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme;Extrait film \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb;SteelsEm;Steels, Emmanuelle ;Bourreau;Bourreau-de-Gant\u00e8s, Marie \r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D4/ VENEZUELA PI) Le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en plein chaos politique... \r\nExemple de ce chaos... La journ\u00e9e d'hier... Le parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition de centre droit a vot\u00e9 la destitution du pr\u00e9sident socialiste Nicolas Maduro... \r\nLes d\u00e9put\u00e9s examineront la \"responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et l'abandon de poste du\r\nchef de l'Etat\"... \r\nUn dirigeant qui ne reconnait plus le Parlement, qui crie au coup d'Etat... et qui a convoqu\u00e9 un Conseil de D\u00e9fense pour cet apr\u00e8s midi...\r\nBataille au Parlement... Bataille dans la rue aussi... Puisque l'opposition appelle \u00e0 des manifestations aujourd'hui pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident... \r\nUne confrontation dans la rue, \u00e0 nouveau... Et elle n'est pas sans risques. Anouk Henry...\r\n  1'39\r\n((Il y a moins d'un an, l'espoir \u00e9tait immense: l'opposition de centre droit au r\u00e9gime chaviste, la MUD, gagnait la majorit\u00e9 du parlement. Les d\u00e9tracteurs du chavisme pensaient que son temps \u00e9tait compt\u00e9, et que le pr\u00e9sident Nicolas Maduro serait destitu\u00e9 l'an prochain, gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum. Car la majorit\u00e9 des Venezueliens souffrent des graves privations li\u00e9s \u00e0 la crise \u00e9conomique, et tiennent le r\u00e9gime pour responsable. Mais la semaine derni\u00e8re, le Conseil national \u00e9lectoral a annul\u00e9 la r\u00e9colte de signature du r\u00e9f\u00e9rendum.. Du coup, l'opposition doit changer de strat\u00e9gie opter pour la d\u00e9monstration de force, comme explique la professeure Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'am\u00e9rique Latine.\r\nSON\r\nMais, apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de sacrifices, cet appel, m\u00eame pacifique comporte des risques. En 2014, le Venezuela \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 pr\u00e8s de la guerre civile: d'importantes manifestations avaient tourn\u00e9 en affrontements violents et fait de nombreuses victimes. Et lundi d\u00e9j\u00e0, une protestation locale d'\u00e9tudiants, a fait 27 bless\u00e9s. Nicolas Maduro, lui a lanc\u00e9 un appel au dialogue.. mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus net des leaders de la MUD, qui comparent la d\u00e9cision du conseil \u00e9lectoral a un coup d'Etat. ))\r\nEt l'arm\u00e9e, tr\u00e8s puissante dans le pays a apport\u00e9 son soutien hier au pr\u00e9sident en promettant, via le miniszte de la d\u00e9fense, de d\u00e9fendre le gouvernement l\u00e9gitime de Nicolas Maduro...\r\n(14/CP PARIS SUR RAQA CARTER) L'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise... \r\nPuisque les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville... sur le front Est... Cinq ou six kilomptres... a dit un g\u00e9n\u00e9ral... Les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts... pour pouvoir lancer une attaque coordonn\u00e9e... Et sur le front sud, les forces irakiennes, ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue... \r\nHier \u00e0 Paris, la coalition anti-Etat islamique s'est r\u00e9unie pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur la bataille de Mossoul... \r\nAvec dans tous les esprits... une strat\u00e9gie... Et un autre front... Puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa, la capitale des djihadistes en Syrie, ont bel et bien commenc\u00e9...\r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la d\u00e9fense Ashton Carter l'a confirm\u00e9 hier \u00e0 Paris... \r\n  46''\r\n((oui il y a aura une op\u00e9ration simultan\u00e9e...\r\n\u00e7a fait partie de notre plan et nous y sommes pr\u00e9par\u00e9s....\r\nsur le second point...\r\nQuelle force militaire prendra Raqa?\r\ncomme toujours, et c'est un principe qui guide toutes les op\u00e9rations de la coalition...ce sera une force locale, capable et motiv\u00e9e. \r\nUne force que nous aurons identifi\u00e9 et que nous soutiendrons. \r\nc'est notre approche strat\u00e9gique parce que nous voulons une victoire durable sur Daesh. et cela ne peut pas \u00eatre accomplis par des \"outsiders\" (forces ext\u00e9rieures). \u00e7a peut seulement \u00eatre le fait de syriens que nous soutiendrons. \r\nLa Russie...elle ne participera pas \u00e0 notre op\u00e9ration \u00e0 Raqa.))\r\nEt la Turquie, de plus en plus impliqu\u00e9e dans le conflit en Irak a avertit qu'elle pourrait lancer une op\u00e9ration dans le nord du pays pour \u00e9liminer toute menace contre ses int\u00e9r\u00eats... \r\nEt dans le conflit syrien, Amnesty International estime que les attaques men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les forces de la coalition contre le groupe Etat Islamique auraient entrain\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils... L'ONG appelle les Etats Unis \u00e0 plus de transparence... Elle est d'autant plus n\u00e9cessaire, selon elle, que les raids a\u00e9riens vont probablement augmenter dans le cadre de la reconqu\u00eate de Mossoul...\r\n(Br\u00e8ve R\u00e9union Suisse UE) Les diplomates de l'Union Europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne light... \r\nIls s'inqui\u00e8te des effets de la solution propos\u00e9e par le Conseil National pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse... Ils craignent qu'elle n'entraine une discrimination des certains ressortissants europ\u00e9ens... \r\nEt ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du Comit\u00e9 mixte... Une r\u00e9union extraordinaire, demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne... Aucune n\u00e9gociations n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es... Il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations... La Suisse a rappel\u00e9 que cette solution tentait de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux...\r\n(D3/ PLATEFORME PROCHES AIDANTS CH PI) Am\u00e9liorer les conditions de vie des proches aidant... Voil\u00e0 l'objectif de Travail.Suisse, la fa\u00eeti\u00e8re des travailleurs qui lance un nouveau site internet... Elle a pr\u00e9sent\u00e9 hier une plateforme destin\u00e9e aux personnes actives qui ont un proche \u00e0 leur charge...  \r\nL'organisation appelle \u00e0 faciliter la conciliation entre activit\u00e9 lucrative et soins \u00e0 domicile... \r\nUn enjeu sur lequel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche depuis deux ans, Micha\u00ebl Peuker... \r\n  1'30\r\n((Les proches aidants jouent un r\u00f4le crucial... Le vieillissement de la population met le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pression... Les ressources humaines et financi\u00e8res manquent... Fort de ce constat, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2014 un programme d'action visant \u00e0 soutenir les proches-aidants... Des mesures sont envisag\u00e9es en collaboration avec les cantons, les communes et diff\u00e9rentes organisations priv\u00e9es... Pour Johann Schneider-Ammann, le travail avance, mais le monde \u00e9conomique doit \u00eatre mis \u00e0 contribution... R\u00e9duction de temps de travail, horaires modulables... Pour le pr\u00e9sident de la conf\u00e9d\u00e9ration, le ma\u00eetre-mot est FLEXIBILIT\u00c9:\r\n((SON JSA - 25\"))\r\nEt les id\u00e9es, les mesures concr\u00e8tes il en manque cruellement estime Stefan M\u00fcller-Altermatt... Le conseiller national PDC soleurois d\u00e9nonce un manque d'int\u00e9r\u00eat politique...\r\n((SON SMA - 16\"))\r\nEt pourtant, les propositions existent... service b\u00e9n\u00e9voles ou encore soutien financier... Mais f\u00e9d\u00e9ralisme oblige, le principal niveau d'action reste avant tout les cantons et les communes... Une structure responsable de la lenteur du traitement de ce dossier...))\r\n(04/GE CAISSE DE PENSION ITV BUCHS) Dans le canton de Gen\u00e8ve, la caisse de pension des fonctionnaires va mal... De pire en pire m\u00eame...  Puisqu'une r\u00e9cente baisse du taux technique pourrait accroitre son d\u00e9couvert, de pr\u00e8s d'un milliard et demi...\r\nEt r\u00e9duirait encore sa capacit\u00e9 \u00e0 couvrir 80 pourcent de ses engagements d'ici \u00e0 2052... comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale. Des mesures strcuturelles doivent \u00eatre prise d'un c\u00f4t\u00e9 par la caisse de pension, mais aussi par l'Etat. \r\nMais quelles mesures? Les n\u00e9gociations vont bient\u00f4t commencer... \r\nEt Selon Bertrand Buks, d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil genevois, il est hors de question de demander aux contribuable de mettre la main \u00e0 la poche. Il l'a dit \u00e0 Tania Sazpinar... \r\n  54''\r\n(03/TOURISME SUISSE HIVER ITV MAURON) Le tourisme devrait stagner cet hiver... \r\nSuisse Tourisme pr\u00e9f\u00e8re parler de stabilisation, suite aux effets du franc fort, qui renforcent l'image de cheret\u00e9 du pays... \r\nIl y a le prix, mais il y a aussi la concurrence \u00e9trang\u00e8re... Les stations des Alpes Fran\u00e7aises ou en Autrichiennes. \r\nCertaines destinations se sp\u00e9cialisent pour attirer plut\u00f4t les jeunes ou les familles. \r\nLes stations Suisses devraient-elle faire de m\u00eame et davantage se profiler? Question pos\u00e9e \u00e0 Marc Mauron, responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme...\r\n  41''\r\nMarc Mauron interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz.\r\n(18/DECISION VOLKSWAGEN PA) C'est une \u00e9tape importante dans le scandale VW aux Etats Unis...\r\nLa justice am\u00e9ricaine a approuv\u00e9 hier le plan du constructeur allemand pour indemniser les propri\u00e9taires am\u00e9ricains... \r\nUn plan qui va co\u00fbter presque 15 milliards de dollars, Blandine Milcent... \r\n  59''\r\n((Ce plan pr\u00e9voit d'abord soit le rachat, soit la remise aux normes des quelque 480 Mille v\u00e9hicules Diesel/2 litres \u00e9quip\u00e9s du fameux logiciel manipulateur. Il pr\u00e9voit aussi le versement en liquide \u00e0 leur propri\u00e9taire d'une compensation qui pourra---aller jusqu'\u00e0 10 mille dollars. Par ailleurs, Volkswagen d\u00e9pensera presque 5 milliards, pour financer des mesures contre la pollution et pour soutenir le d\u00e9veloppement des voitures propres. \"Un compromis raisonnable\" a estim\u00e9 le juge am\u00e9ricain, charg\u00e9 de g\u00e9rer les centaines de plaintes d\u00e9pos\u00e9es au civil. \"Un pas d\u00e9cisif pour remettre les choses en ordre aux Etats-Unis\" a comment\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le constructeur automobile allemand. Mais Volkswagen n'en a pas fini: le groupe reste poursuivi au p\u00e9nal, et il lui faut encore pr\u00e9senter d\u00e9but novembre une solution pour les v\u00e9hicules 3 litres, environ 85 mille. Sans parler des consommateurs europ\u00e9ens qui, eux, pour l'instant, r\u00eavent encore d'un tel plan d'indemnisation. Blandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\n(20/TENNIS: WAWRINKA PA) Fin de la mal\u00e9diction de Stan Wawrincka au tournoi de B\u00e2le... \r\nLe vaudois s'est impos\u00e9 hier... au premier tour... Apr\u00e8s quatre \u00e9liminations cons\u00e9cutives ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\nIl lui a tout de m\u00eame fallu trois manches et deux heures et demi...  pour venir \u00e0 bout d'un coriace Marco Kiudinelli... son partenaire de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis... \r\nScore  6-7, 6-1, ,6-4\r\nUne rencontre ind\u00e9cise et int\u00e9ressante jusqu'au bout... Herv\u00e9 Borsier \r\n  1'00\r\n((Cela fait 40 ans que le Royaume-Uni se penche sur ce sujet. Mais si le gouvernement a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Heathrow \u00e0 Gatwick, c'est que les retomb\u00e9es \u00e9conomiques pour le pays vont \u00eatre plus importantes. C'est \u00e9galement l'option la plus int\u00e9ressante en termes de cr\u00e9ation d'emplois, avec 77 000 emplois cr\u00e9\u00e9s d'ici \u00e0 2030. \r\nL'a\u00e9roport d'Heathrow est aussi g\u00e9ographiquement plus proche de la capitale puisqu'on peut y acc\u00e9der en m\u00e9tro. \u00c7ela peut sembler anodin, mais c'est un argument important pour le Royaume-Uni post-Brexit qui va devoir redoubler d'efforts pour rester accessible aux investisseurs \u00e9trangers.Le gros point noir de ce dossier, c'est son co\u00fbt: 21 milliards de francs, contre 9 milliards pour Gatwick. La plupart des \u00e9lus de la capitale sont donc hostiles \u00e0 ce projet. Le Maire de Londres, Sadiq Khan, soul\u00e8ve le probl\u00e8me de la pollution sonore et de la qualit\u00e9 de l'air. Son pr\u00e9d\u00e9cesseur Boris Johnson est lui aussi en d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision du gouvernement. Il d\u00e9nonce un projet hors-norme, qui aura de lourdes cons\u00e9quences pour les habitants du sud-ouest de la capitale. Reste \u00e0 voir s'il se couchera vraiment devant les bulldozers, comme il l'avait annonc\u00e9 il y a quelques ann\u00e9es.))\r\nEt dans ce m\u00eame tournoi... le canadien Milos Raonic, 4e mondial, s'est inclin\u00e9 face au litunanien Ricardas Berankis...\r\n(D7/ CINEMA MOI DANIEL BLAKE PI) Cin\u00e9ma... Le dernier film du cin\u00e9aste britannique Ken Loach sort aujourd'hui (MER) dans les salles. \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb a re\u00e7u la Palme d'or du dernier festival de Cannes. \r\nCe film raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque, contraint de chercher du travail parce qu'il n'a pas droit \u00e0 l'aide sociale. Rapha\u00eble Bouchet, cette Palme d'or, qui r\u00e9compense un cin\u00e9aste d\u00e9j\u00e0 bard\u00e9 de r\u00e9compenses avait fait pol\u00e9mique. \r\n  1'15\r\n((Parce que cette palme apparaissait comme la palme du compromis, parce qu'il y avait beaucoup de films qui nous semblaient meilleurs, plus inventifs, plus novateurs. En plus, Ken Loach a d\u00e9j\u00e0 eu une palme en 2006 pour \u00abLe Vent se l\u00e8ve\u00bb. \u00abMoi, Daniel Blake\u00bb n'est peut-\u00eatre pas son chef-d'ouvre d\u00e9finitif, mais c'est un film bouleversant\r\nKen Loach fait du Ken Loach, c'est un cin\u00e9aste de gauche, qui, en cinquante ans de carri\u00e8re, n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne politique. C'est un cin\u00e9ma de la d\u00e9nonciation, en l'occurrence, le film pointe les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales de l'Etat britannique, qui punit les faibles. Et \u00e7a, il le raconte \u00e0 travers un drame intime, sobre, presque terne. Je trouve qu'il pose un regard trop ang\u00e9lique sur son personnage principal, qui est une sorte de h\u00e9ros parfait, et on est agac\u00e9 par le sc\u00e9nario qui est encombr\u00e9 de ressorts trop d\u00e9monstratifs.  N'emp\u00eache que Ken Loach n'a pas son pareil pour nous embarquer dans sa cause. Il sait allier souffle romanesque et r\u00e9alisme social. Et c'est redoutablement efficace. Quand l'\u00e9motion vous prend, elle ne vous l\u00e2che plus, et on en sort avec le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au au cour et d'avoir per\u00e7u une r\u00e9alit\u00e9 que personne ne veut voir. ))\r\nMoi Daniel Blake... Ken Loach... Un film de Ken Loach... avec Dave Jones dans le r\u00f4le de Daniel Blake...\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes, et sur le Bassin l\u00e9manique ce matin... Des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper l'apr\u00e8s midi... M\u00eame si des averses seront encore possibles le long des reliefs... Temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s... Un vent faible en montagne... Et de la bise sur le Plateau...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/MEXIQUE: LEGALISATION PORT ARME PA (ev 12h30)) Lancement \r\nAu Mexique, l'impuissance des autorit\u00e9s \u00e0 lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9 suscite l'\u00e9mergence d'un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Alors que la criminalit\u00e9 et les agressions envers la population atteignent des taux records, un s\u00e9nateur mexicain propose de copier le deuxi\u00e8me amendement de la Constitution am\u00e9ricaine et d'autoriser les citoyens \u00e0 porter des armes pour assurer leur protection. La proposition rebute l'\u00e9lite intellectuelle et politique mais elle s\u00e9duit des milliers de Mexicains, qui ont apport\u00e9 leur signature \u00e0 cette proposition de loi.\r\n((Papier\r\nArmer les citoyens pour mieux lutter contre l'ins\u00e9curit\u00e9. C'est le projet du s\u00e9nateur mexicain Jorge Luis Preciado, qui a lanc\u00e9 un mouvement en faveur de la l\u00e9gitime d\u00e9fense et, du m\u00eame coup, un vif d\u00e9bat sur l'incapacit\u00e9 des autorit\u00e9s \u00e0 enrayer la violence. \"L'Etat a \u00e9chou\u00e9 et les citoyens ont le droit de se prot\u00e9ger eux-m\u00eames\" affirme ce l\u00e9gislateur de droite, qui proposera une r\u00e9forme constitutionnelle pour autoriser les civils \u00e0 porter des armes \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs v\u00e9hicules, de leurs commerces ou de leurs domiciles. Critiqu\u00e9 par les experts et par la classe politique, ce projet recueille cependant le soutien d'une large frange de la population, qui se sent vuln\u00e9rable face aux agressions des bandes organis\u00e9es. Qu'un chauffeur de bus ou de taxi, ou qu'un commer\u00e7ant puisse prot\u00e9ger sa vie ou celle de ses clients est une id\u00e9e qui en s\u00e9duit plus d'un, dans un pays qui ne conna\u00eet pas la vente libre des armes et les fusillades dans les \u00e9coles, comme son voisin am\u00e9ricain.))\r\n(METEO SIMON) Ciel sera tr\u00e8s nuageux ce matin. Localement on trouvera quelques bancs de brouillard dense. Les averses reprendront par l'Ouest pour se d\u00e9caler au fil des heures en direction des Alpes et des Pr\u00e9alpes. \r\nL'apr\u00e8s-midi, les \u00e9claircies remplaceront les averses en plaine. Alors qu'en montagne, le\r\nrisque d'averses sera toujours pr\u00e9sent. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront en plaine entre 11 et 14\u00b0, la limite pluie-neige se maintiendra \u00e0 2500 m\u00e8tres.\r\nD\u00e8s demain jeudi, une vaste zone de haute pression se renforcera sur l'Europe. En Suisse le temps sera ensoleill\u00e9 et doux en montagne jusqu'en fin de semaine. Alors que le stratus aid\u00e9 par une faible bise, prendra ses quartiers sur le Plateau.\r\n(CETA) \r\n(16/HAITI: RESPONSABILITE ONU CHOLERA) \r\n(Tennis) La mal\u00e9diction de Stan Wawrincka est  rompue...\r\nRaonic sorti d'entr\u00e9e...", "durationSec": 935, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8101088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-26T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8101107", "ece-8101088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-11T12:40:09Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAlors sur la 1\u00e8re ce journal de Blandine, le visiteur un bras de fer politique au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la, l'opposition de centre droit, appel \u00e0 manifester aujourd'hui contre la politique de Nicolas Maduro hier le parlement a vot\u00e9 en faveur d'un proc\u00e8s en destitution du leader socialiste qui d\u00e9nonce lui un putsch parlementaire apr\u00e8s Mossoul Raqa c'est la nouvelle cible de la coalition anti- \u00c9tat islamique harceler les djihadistes en multipliant les fronts, reste \u00e0 savoir qui, quelle force pour attaquer le fief des djihadistes en Syrie travail suisse a lanc\u00e9 hier un nouveau site Internet d\u00e9di\u00e9 au Proche et donc comment mieux les aider, concilier vie professionnelle et soins domicile le Conseil f\u00e9d\u00e9ral planche depuis 2 ans sur ce dossier qui avancent lentement, certains d\u00e9noncent un manque d'int\u00e9r\u00eat Poli. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [87%] :\r\nIl cit\u00e9, nous allons aborder la probl\u00e9matique des squats en ville et la diff\u00e9rence d'approche entre Suisse allemande et suisse romande \u00e0 Z\u00fcrich, par exemple la ville joue la carte de la tol\u00e9rance et du dialogue alors qu'\u00e0 Gen\u00e8ve, on le verra, les autorit\u00e9s se montrent beaucoup, beaucoup moins flexibles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [85%] :\r\nDans ce journal, le syst\u00e8me Vavrinka rompt la mal\u00e9diction a balance imposant au 1er tour est sorti ce mercredi de la Palme d'or \u00e0 Cannes moi Daniel la\u00efque Palme controvers\u00e9e car palme de compromis nous dira Rapha\u00eble Bouchet pointe le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la est en plein chaos Poli. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:16) [92%] :\r\nQui, qui, exemple de ce chaos, la journ\u00e9e d'hier le parlement contr\u00f4l\u00e9 par l'opposition de centre droit a vot\u00e9 la destitution du pr\u00e9sident socialiste, Nicolas Maduro et les d\u00e9put\u00e9s examineront la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, politique et l'abandon de poste du chef de l'\u00c9tat, un dirigeant qui ne reconna\u00eet plus le Parlement qui crie au coup d'\u00c9tat et qui a convoqu\u00e9 pour aujourd'hui, un conseil de d\u00e9fense bataille au Parlement bataille dans la rue aussi puisque l'opposition appelle \u00e0 des manifestations aujourd'hui pour r\u00e9clamer le d\u00e9part du pr\u00e9sident confrontation dans la rue, \u00e0 nouveau, et elle n'est pas sans risque, Anouk Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [93%] :\r\nIl y a moins d'un an, l'espoir \u00e9tait immense, la coalition de centre droit, oppos\u00e9s au r\u00e9gime chaviste la moue gagner la majorit\u00e9 du Parlement, les d\u00e9tracteurs du r\u00e9gime pensait que son temps \u00e9tait compt\u00e9 et que le pr\u00e9sident Nicolas ce Maduro serait destitu\u00e9 l'an prochain gr\u00e2ce \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum, car la majorit\u00e9 des V\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens souffrent de graves privations li\u00e9s \u00e0 la crise \u00e9conomique et tiennent le r\u00e9gime pour responsable mais la semaine derni\u00e8re le conseil national \u00e9lectoral a annul\u00e9 la r\u00e9colte de signatures du r\u00e9f\u00e9rendum, du coup, l'opposition doit changer de strat\u00e9gie et opter pour la d\u00e9monstration de force, comme l'explique la professeure Ren\u00e9e Fr\u00e9gosi, philosophe et sp\u00e9cialiste de l'Am\u00e9rique latine. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:29) [92%] :\r\nL'opposition ne veut pas rentrer en guerre civile, c'est ce que cherche l'ex\u00e9cutif qui d\u00e9j\u00e0 r\u00e9prime l'opposition, tous les grands leaders de l'opposition sont en prison aujourd'hui au V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la et l'opposition, l'amour de la Table d'unit\u00e9 d\u00e9mocratique refuse absolument la violence, mais ils ne savent plus quoi faire, donc il mobilise les gens dans la rue par des manifestations pacifiques mais malgr\u00e9 les pressions internationales, le r\u00e9gime chaviste ne bouge pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:02) [90%] :\r\nMais apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es de sacrifices cet appel, m\u00eame pacifique comporte des risques, en 2014 le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la \u00e9tait pass\u00e9 pr\u00e8s de la guerre civile, d'importantes manifestations avaient tourn\u00e9 en affrontements violents et fait de nombreuses victimes et lundi, d\u00e9j\u00e0, une protestation locale d'\u00e9tudiants a fait 27 bless\u00e9s Nicolas se Maduro, lui a lanc\u00e9 un appel au dialogue, mais s'est heurt\u00e9 \u00e0 un refus Net des leaders de la mode qui comparent l'annulation du r\u00e9f\u00e9rendum, un coup d'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:29) [97%] :\r\nEt l'arm\u00e9e tr\u00e8s puissante dans le pays, a apport\u00e9 son soutien hier au pr\u00e9sident en promettant via le ministre de la d\u00e9fense de d\u00e9fendre le gouvernement l\u00e9gitime de Nicolas Maduro. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:38) [96%] :\r\nEt l'assaut sur Mossoul se pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:41) [93%] :\r\nQue les forces irakiennes ne sont plus qu'\u00e0 quelques kilom\u00e8tres de la ville sur le front Est 5 ou 6 kilom\u00e8tres, a dit en g\u00e9n\u00e9ral les troupes attendent d\u00e9sormais de pouvoir se coordonner avec les autres fronts pour pouvoir lancer une attaque sur tous les fronts et sur le front sud justement les forces d'irakiennes ont encore du chemin \u00e0 parcourir avant d'atteindre la banlieue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [94%] :\r\nEt hier, \u00e0 Paris, la coalition anti- \u00c9tat islamique s'est r\u00e9uni pour faire le point sur les op\u00e9rations et sur cette bataille de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [92%] :\r\nAvec dans tous les esprits, une strat\u00e9gie et un autre front, puisque les pr\u00e9paratifs pour isoler Raqa la capitale des djihadistes en Syrie ont bel et bien commenc\u00e9, le secr\u00e9taire am\u00e9ricain de la D\u00e9fense htm Carter l'a confirm\u00e9, hier, \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:21) [79%] :\r\nHier c'\u00e9tait oublier vouloir date par le bruit, oui, il y aura une op\u00e9ration simultan\u00e9e, \u00e7a fait partie de notre plan, et nous y sommes pr\u00e9par\u00e9s, mais il faut aussi que sur le second point, quelle force militaire prendra Raqa encore toujours cette insensibilit\u00e9 toutes les op\u00e9rations de la coalition, ce serait une force locale capable et motiv\u00e9e et puis bon, M me lever les d'o\u00f9 il y a une guerre, une force que nous aurons identifi\u00e9 et que nous soutiendrons jeune c'est notre approche strat\u00e9gique parce que nous voulons une victoire durable sur Daesh signe de filles d'sans un mot, ah oui, et cela ne peut pas \u00eatre accomplis par les outsiders des forces ext\u00e9rieures et \u00e7a peut seulement \u00eatre le fait de syriens que nous soutiendrons mais pour la Russie, parce elle ne participera pas \u00e0 notre op\u00e9ration Raqa ce et nous voir que pointe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:08) [95%] :\r\nMais la Turquie de plus en plus impliqu\u00e9e dans le conflit en Irak et avertit qu'elle pourrait lancer une op\u00e9ration dans le nord du pays, pour \u00e9liminer toute menace contre ses int\u00e9r\u00eats, et dans le conflit syrien, Amnesty International estime que les attaques men\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les forces de la coalition contre le groupe \u00c9tat islamique aurait entra\u00een\u00e9 la mort de pr\u00e8s de 300 civils l'ONG appelle les \u00c9tats-Unis \u00e0 plus de transparence, transparence, d'autant plus n\u00e9cessaire, selon elle, que les rebelles rien vont probablement augmenter dans le cadre de cette reconqu\u00eate de Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [97%] :\r\nLes diplomates de l'Union europ\u00e9enne ont fait part hier \u00e0 la Suisse de leurs craintes concernant ce qu'on appelle la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne La Haye. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [93%] :\r\nIls s'inqui\u00e8tent des effets de cette solution propos\u00e9e par le Conseil national pour appliquer l'initiative de l'UDC sur l'immigration de masse, ils craignent qu'elle n'entra\u00eene une discrimination de certains ressortissants europ\u00e9ens et ils l'ont dit hier \u00e0 Bruxelles, lors d'une s\u00e9ance du comit\u00e9 mixte r\u00e9union extraordinaire demand\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne avec la Suisse, donc autre, aucune n\u00e9gociation n'ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es, il n'y a eu que des clarifications, pr\u00e9cise le chef du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations, la Suisse a rappel\u00e9 que cette solution de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne Light, tenter de pr\u00e9server au mieux les accords bilat\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:18) [94%] :\r\nAm\u00e9liorer les conditions de vie des proches aidant, voil\u00e0 l'objectif de travail suisses la fa\u00eeti\u00e8re des travailleurs qui lance un nouveau site Internet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:24) [95%] :\r\nElle a pr\u00e9sent\u00e9 hier une plateforme destin\u00e9e aux personnes actives qui ont un proche \u00e0 leur charge l'organisation appelle \u00e0 faciliter la conciliation entre activit\u00e9 lucrative et soins domicile enjeu sur lequel le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se penche depuis 2 ans, Micha\u00ebl Poker. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:39) [94%] :\r\nLes proches aidants jouent un r\u00f4le crucial, le vieillissement de la population, mais le syst\u00e8me de sant\u00e9 sous pression, les ressources humaines et financi\u00e8res manquent, fort de ce constat, le gouvernement f\u00e9d\u00e9ral a lanc\u00e9 en 2014, un programme d'action visant \u00e0 soutenir les proches aidants, des mesures sont envisag\u00e9es en collaboration avec les cantons, les communes et diff\u00e9rentes organisations priv\u00e9es pour Yoann Schneider- Ammann le travail avance mais le monde \u00e9conomique doit aussi \u00eatre mis \u00e0 contribution : r\u00e9duction de temps de travail horaires modulables pour le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration, le ma\u00eetre mot et flexibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:11) [84%] :\r\nLa flexibilit\u00e9 doit \u00eatre la cl\u00e9 pour trouver les solutions, on change probablement plusieurs fois par jour de l'un \u00e0 l'autre d'avoir des proches Tschopp retour choc, nous avons bien progress\u00e9, mais il nous faut renforcer recevoir cit\u00e9 concr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:32) [95%] :\r\nEt les id\u00e9es, les mesures concr\u00e8tes, il en manque cruellement, estime Stefan M\u00fcller- Altermatt, le conseiller national PDC soleurois d\u00e9nonce un manque d'int\u00e9r\u00eat politique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [87%] :\r\nOn explique film Ford les proches aidants, on en parle beaucoup, mais les mesures concr\u00e8tes sont est inexistante, la volont\u00e9 politique est relativement faible int\u00e9r\u00eat manque, c'est un grand enjeu de soci\u00e9t\u00e9 mais il peine \u00e0 s'imposer au niveau f\u00e9d\u00e9ral, il y a eu jusqu'ici peu d'initiative unique initiative. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:57) [97%] :\r\nEt pourtant, les propositions existent service b\u00e9n\u00e9voles ou encore soutien financier mais f\u00e9d\u00e9ralisme oblige le principal niveau d'action reste avant tout les cantons et les communes, une structure, responsable de la lenteur du traitement de ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:10) [93%] :\r\nDans le canton de Gen\u00e8ve, la caisse de pension des fonctionnaires va mal de pire en pire m\u00eame, puisqu'une r\u00e9cente baisse du taux technique pourrait accro\u00eetre son d\u00e9couvert de pr\u00e8s d'un 1000000000 et demi et r\u00e9duirait encore sa capacit\u00e9 \u00e0 couvrir 80 pourcent de de ses engagements d'ici \u00e0 2052 comme le demande la loi f\u00e9d\u00e9rale des mesures structurelles doivent donc \u00eatre prises d'un c\u00f4t\u00e9 par la caisse de pension mais aussi par l'\u00c9tat mais quelles mesures les n\u00e9gociations vont bient\u00f4t commencer, et selon Bertrand Books d\u00e9put\u00e9 PDC au Grand Conseil Genevois, il \u00e9tait hors de question de demander aux contribuables de mettre la main \u00e0 la poche, il a dite Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:46) [87%] :\r\nMais pas du contribuable qu'est -ce qui va \u00eatre ce qu'on va augmenter, 20 pour pour pour \u00e7a, on n'a aucune id\u00e9e \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre une n\u00e9gociation difficile au niveau des partis politiques parce que c'est vrai que, en tout cas dans mon parti, on voit tr\u00e8s mal devoir demander un effort suppl\u00e9mentaire \u00e0 une classe qui fait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'imp\u00f4ts pour ceux qui paient des imp\u00f4ts, qui ont des gros probl\u00e8mes caisse maladie il y a encore demand\u00e9 de payer pour la caisse de retraite de l'\u00c9tat, c'est un peu surr\u00e9aliste, donc il faut maintenant trouver peut-\u00eatre des solutions qui passe par la fonction publique, avant de demander aux autres contribuables de participer, moi ce que j'exige, c'est que le comit\u00e9 de la Caisse prenne ses responsabilit\u00e9s, ce qui doit les prendre et de revenir avec des propositions de r\u00e9forme de la caisse pour a clairement augment\u00e9 prend les cotisations fera peut-\u00eatre clairement demand\u00e9 l'\u00e2ge de la retraite, donc \u00e7a va \u00eatre des choses difficiles, il faudra, d'un autre c\u00f4t\u00e9, pas que ce soit la population elle contribuable non fonctionnaires qui paye. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:40) [96%] :\r\nLe tourisme devrait stagner cet hiver suisse Tourisme pr\u00e9f\u00e8re parler de stabilisation suite aux effets du franc fort, qui renforcent encore l'image de chert\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [90%] :\r\nIl y a le prix mais il y a aussi la concurrence \u00e9trang\u00e8re, les stations des Alpes fran\u00e7aises, autrichiennes, certaines destinations se sp\u00e9cialisent se sp\u00e9cialisent pour attirer plut\u00f4t les jeunes ou les familles, les stations Suisses devraient -elle faire de m\u00eame et davantage se profiler, question pos\u00e9e \u00e0 Marc Mauron, il est responsable marketing hiver pour Suisse Tourisme. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:07) [87%] :\r\nJe pense pas qu'on se positionne pas c'est clair aujourd'hui, c'est quelque part un challenge qu'on doit se positionner encore beaucoup plus pr\u00e9cis et puis faire du marketing pr\u00e9cis mais je pense en plus Tourisme piler les destinations, les r\u00e9gions, il y a du travail qui est fait, si on prend bien Verbier qui se positionne vraiment dans l'FreeRice ou bien m\u00eame si on a la ceux qui se positionnent dans le freestyle, mais pas seulement, je pense, quelque part on on fait du bon boulot en Suisse pour se positionner, donc je pense pas que les destinations de la r\u00e9gion, en Suisse, ils ont, ils le font pas, mais il y a encore du du potentiel d'am\u00e9lioration \u00e9coutez, il y a toujours du potentiel et puis quelque part, c'est pour \u00e7a qu'on est qu'on est Suisse et puis on essaie toujours de sa mort et puis de progresser avec le produits qu'on a en Suisse, puis avec avec le travail qu'on fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [93%] :\r\nMarc Mauron interrog\u00e9 par Rouven Gueissaz, c'est une \u00e9tape importante dans le scandale vv aux \u00c9tats-Unis, la justice am\u00e9ricaine a approuv\u00e9 hier le plan du constructeur allemand pour indemniser les propri\u00e9taires am\u00e9ricains, un plan qui va co\u00fbter presque 15 milliards de dollars, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:05) [96%] :\r\nCe plan pr\u00e9voit d'abord soit le rachat : soit la remise aux normes des quelque 480000 v\u00e9hicules di\u00e9sel 2 litres \u00e9quip\u00e9s du fameux logiciel manipulateur, ce plan pr\u00e9voit aussi le versement en liquide \u00e0 leur propri\u00e9taire d'une compensation qui pourra aller jusqu'\u00e0 10000 dollars par ailleurs Volkswagen d\u00e9pensera presque 5 milliards de dollars pour financer des mesures contre la pollution et pour soutenir le d\u00e9veloppement des voitures vertes un compromis raisonnable, a estim\u00e9 le juge am\u00e9ricain charg\u00e9 de g\u00e9rer les centaines de plaintes d\u00e9pos\u00e9es au civil, un pas d\u00e9cisif pour remettre les choses en ordre aux \u00c9tats-Unis, a comment\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9, le constructeur automobile allemand mais Volkswagen n'en a pas fini, le groupe reste poursuivi au p\u00e9nal et il lui faudra encore pr\u00e9senter d\u00e9but novembre, une solution pour les v\u00e9hicules 3 litres environ 85000 sans parler des r\u00e9actions des consommateurs europ\u00e9ens qui pour l'instant reste encore d'untel, plan d'indemnisation Blandine Milcent RTS Info Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [95%] :\r\nFin de la mal\u00e9diction de Stan Vavrinka au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois s'est impos\u00e9 hier au 1er tour apr\u00e8s 4 \u00e9liminations cons\u00e9cutives ces derni\u00e8res ann\u00e9es, il lui a tout de m\u00eame fallu 3 manches et 2 heures et demie pour venir \u00e0 bout d'un coriace Marco Chiudi Nelli, son partenaire de l'\u00e9quipe de Suisse de Coupe Davis score 6 7 6 1 6 4 rencontre ind\u00e9cise et int\u00e9ressante jusqu'au bout, Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:29) [93%] :\r\nD'avril qui a souffert, est pass\u00e9 tr\u00e8s pr\u00e8s de l'\u00e9limination a \u00e9t\u00e9 chanceuse mais surtout performant lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 en grande difficult\u00e9 en quelque sorte, dos au mur, il s'est donc impos\u00e9 dans la douleur apr\u00e8s 2 heures 30 de jeu, la faute \u00e0 lui- m\u00eame, le num\u00e9ro 3 mondial a mis du temps \u00e0 entrer dans son match comme \u00e0 l'habitude dans les premiers tours, mais surtout il a eu en face de lui un Marco Chiudi Nelli peu tendus par l'enjeu qui a cr\u00e2nement jou\u00e9 sa chance, remport\u00e9 le 1er set au tie-break avant de craquer physiquement dans la 2\u00e8me manche puis manqu\u00e9 2 balles de break 5 \u00e0 3 dans le dernier set Stan Vavrinka s'est donc impos\u00e9 \u00e0 l'exp\u00e9rience, en prenant des risques sur les points importants apr\u00e8s 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au 1er tour le Vaudois Brice donc le signe indien mais ce fut compliqu\u00e9 et laborieux, il sera aux prises demain avec l'Am\u00e9ricain Donald Yang 83\u00e8me joueur mondial Herv\u00e9 Borsier rtssport. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:29) [86%] :\r\nC'est dans ce m\u00eame tournoi le Canadien Milos sera aux niches 4\u00e8me mondial, s'est inclin\u00e9 face aux Lituaniens Ricardo s'Berankis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [90%] :\r\nCin\u00e9ma : le dernier film du cin\u00e9aste britannique Ken Loach, sort aujourd'hui dans les salles moi Daniel Blais, qu'il a re\u00e7u la Palme d'or du dernier Festival de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:44) [95%] :\r\nJamais un film qui raconte le parcours kafka\u00efen d'un menuisier cardiaque contraint de chercher du travail, parce qu'il n'a pas droit \u00e0 l'aide sociale, Rapha\u00eble Bouchet cette Palme d'or, qui r\u00e9compense un cin\u00e9aste d\u00e9j\u00e0 bard\u00e9 de r\u00e9compenses avait fait pol\u00e9mique. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:13:58) [89%] :\r\nOui, parce qu'on a vu cette palme, un peu comme la palme du compromis il y avait beaucoup d'autres films qui nous semblaient meilleurs plus inventifs, plus novateurs et Ken Loach, en plus, a d\u00e9j\u00e0 eu une palme en 2006 pour Le Le vent se l\u00e8ve moi Daniel Blake c'est s\u00fbrement pas son chef-d'oeuvre d\u00e9finitif, mais personnellement, un film qui m'a tr\u00e8s durablement boulevers\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:16) [74%] :\r\nMonique bonjour monsieur la\u00efque, j'avais pos\u00e9 parce que question pour \u00e9tablir si vous pouvez pr\u00e9tendre \u00e0 une pension d'invalidit\u00e9, vous pouvez vous marcher plus de 50 m\u00e8tres oui oui, pouvez -vous lever chacun de bras pour mettre, question chose dans votre poche. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:28) [93%] :\r\nC'est clair que Ken Loach fait du Ken Loach, c'est un cin\u00e9aste de gauche qui, en 50 ans de carri\u00e8re n'a jamais d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 sa ligne, en l'occurrence le film pointe les d\u00e9rives n\u00e9olib\u00e9rales de l'\u00c9tat britannique qui, selon Loach punissiez les faibles, et \u00e7a il va le raconter \u00e0 travers un drame intime sobre triste presque terne je trouve parfois qui pose un regard beaucoup trop Ang\u00e9lique sur son personnage principal, qui est une sorte de h\u00e9ros parfait, on est aussi un peu agac\u00e9 par le sc\u00e9nario qui semble encombr\u00e9 de ressorts trop d\u00e9monstratifs, il n'emp\u00eache que Ken Loach n'a pas son pareil pour nous embarquer dans sa cause, il sait allier souffle romanesque et r\u00e9alisme social c'est redoutablement efficace quand l'\u00e9motion vous prend, il ne vous l\u00e2che plus et on en sort avec le sentiment d'avoir \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement immerg\u00e9 au coeur d'une r\u00e9alit\u00e9 que personne ne veut voir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:14) [87%] :\r\nMoi, Daniel Blais et qui est de Ken Loach, sorti aujourd'hui donc avec Da\u00eff Jones dans le r\u00f4le de Daniel Blake. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:20) [93%] :\r\nMerci beaucoup, Blandine L\u00e9vite c'\u00e9tait le journal des nuages et quelques pluies dans les Alpes, les Pr\u00e9alpes et sur le bassin l\u00e9manique, ce matin, des \u00e9claircies cet apr\u00e8s- midi, m\u00eame si quelques averses sont encore possibles le long des reliefs, les temp\u00e9ratures 10 \u00e0 16 degr\u00e9s et un vent faible en montagne et de la bise sur le plateau. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-26T05:08:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Peuker, Michael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Boniface, Pascal", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CAAE941-6223-4C27-A702-CA4DE3FDF0E1", "internalArchiveId": "9CAAE941-6223-4C27-A702-CA4DE3FDF0E1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "2\u00e8me d\u00e9veloppement : Le dramaturge Lukas B\u00e4rfuss monte \u00e0 la barre et fait figure d'anti-K\u00f6ppel", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Lukas B\u00e4rfuss, dramaturge suisse\r\nLa pi\u00e8ce \"Frau Schmitz\", \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich par l'auteur suisse Lukas B\u00e4rfuss, est une com\u00e9die \u00e0 succ\u00e8s. Mais derri\u00e8re le comique corrosif de sa trenti\u00e8me pi\u00e8ce se profile une critique politique, en lutte contre les populismes rampants.\r\n\r\n* * Le dramaturge Lukas B\u00e4rfuss monte \u00e0 la barre et fait figure d'anti-K\u00f6ppel Quand il monte \u00e0 la barre, Lukas B\u00e4rfuss fait figure, malgr\u00e9 lui, d'anti- Roger K\u00f6ppel, l'entrepreneur des m\u00e9dias et politicien de l'UDC abonn\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique. Le dramaturge al\u00e9manique, en lutte contre les populismes ambiants, critique la politique derri\u00e8re le comique de sa 30e pi\u00e8ce, \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich . C'est l'histoire d'une femme.. Frau Schmitz .. une femme qui joue un homme. Alain Croubalian.\r\n  3'47''\r\nLe grand entretien de Lukas B\u00e4rfuss en version vid\u00e9o, r\u00e9alis\u00e9e pour Forum par Laetitia Guinand, est visible sur rts.ch  \r\n((Thir\u00e9sias dans la Gr\u00e8ce antique, la tradition shakespearienne: le jeu des genres sexuels est un classique th\u00e9\u00e2tral. Si le travestissment est source de comique, au th\u00e9\u00e2tre de la Ville de Zurich, le public rit mais grince aussi des dents quand Frau Schmitz se retrouve d\u00e9guis\u00e9e en homme \u00e0 d\u00e9fendre la d\u00e9localisation de son entreprise au Pakistan. C'est notre monde moderne, au seuil d'une immense r\u00e9volution \u00e9conomique, qui est vis\u00e9: Lukas B\u00e4rfuss Son 1 \r\nLa robotisation, la disparition du travail... 20 ann\u00e9e de r\u00e9volution  sociale nous attendent: une catastrophe pour les individus. Mais B\u00e4rfuss refuse de jouer la carte du pessimisme. Sur sc\u00e8ne et dans les m\u00e9dias, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre une Suisse, qu'il avait plut\u00f4t pr\u00e9vu de critiquer. Un intellectuel, h\u00e9ritier de Muschg et autre Max Frisch, une esp\u00e8ce d'antidote au populisme qui occupe le terrain de la r\u00e9flexion avec des recettes faciles.Son 2\r\nLe pouvoir: qui le d\u00e9tient, comment le partager, qui l'utilise pour ses propres fins est une question centrale du th\u00e9\u00e2tre. Et pour B\u00e4rfuss, essentielle \u00e0 notre \u00e9poque globalis\u00e9e o\u00f9 la donne change si vite.Son 3 \r\nLa transformation \u00e9ternelle que nous demande le capitalisme n\u00e9o-lib\u00e9ral, pour ne pas le nommer, fait, selon l'auteur, le lit du populisme Son 4\r\nOn attend des intellectuels qu'ils nous imaginent le futur. Mais si on les \u00e9coute si peu aujourd'hui c'est sans doute qu'on ne se r\u00e9jouit pas de ce qu'ils ont \u00e0 nous annoncer: reste l'art, et l'humour, pour faire passer la pilule un peu am\u00e8re ))", "durationSec": 252, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097261", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le dramaturge Lukas B\u00e4rfuss monte \u00e0 la barre et fait figure d'anti-K\u00f6ppel / JDM_2016-10-25T07:18:00_2eme-developpement", "Le Journal du matin du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["La pi\u00e8ce \"Frau Schmitz\", \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich par l'auteur suisse Lukas B\u00e4rfuss, est une com\u00e9die \u00e0 succ\u00e8s. Mais derri\u00e8re le comique corrosif de sa trenti\u00e8me pi\u00e8ce se profile une critique politique, en lutte contre les populismes rampants."], "variantIds": ["ece-8097261"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:22:39Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nQuand il monte \u00e0 la barre l'aucun Barefoot B\u00e4rfuss fait figure malgr\u00e9 lui d'anti- Roger Koeppel vous savez, l'entrepreneur des m\u00e9dias politicien de l'UDC abonn\u00e9 \u00e0 la pol\u00e9mique alors Lukas B\u00e4rfuss, le dramaturge al\u00e9manique en lutte contre tous les populismes critique la politique derri\u00e8re le comique de sa trenti\u00e8me pi\u00e8ce \u00e9crite pour le Schauspielhaus de Zurich c'est l'histoire d'une femme, Frau Schmitz, Alain Craus, balayant une femme qui joue un homme Tir\u00e9sias s'dans la Gr\u00e8ce antique, la tradition shakespearienne, le jeu des genres sexuels est un classique th\u00e9\u00e2tral si le travestissement est source de comique au th\u00e9\u00e2tre de la ville de Zurich le public rit mais grince aussi des dents quand Frau Schmitz se retrouve d\u00e9guis\u00e9e en homme \u00e0 d\u00e9fendent la d\u00e9localisation de son entreprise au Pakistan, c'est notre monde moderne au seuil d'une immense r\u00e9volution \u00e9conomique qui est vis\u00e9, Lukas Baerfuss. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [89%] :\r\nIl faut toujours se des v\u00e9los pays faut \u00e0 se former, il faut et si vous pensez que vous pouvez rester dans l'\u00e9tat que vous \u00eates la semaine pass\u00e9e, vous \u00eates pas \u00e0 l'auteur de de l'\u00e9conomie, mais je crois aussi que la montre que ces changements sont des changements qui font souffrir les gens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:09) [91%] :\r\nLa robotisation, la disparition du travail 20 ann\u00e9e de r\u00e9volution sociale nous attendent une catastrophe pour les individus mais B\u00e4rfuss refuse de jouer la carte du pessimisme sur sc\u00e8ne et dans les m\u00e9dias, il se retrouve \u00e0 d\u00e9fendre une Suisse qui l'avait plut\u00f4t pr\u00e9vu de critiquer un intellectuel, h\u00e9ritier de mouches qui est autre, Max Frisch, une esp\u00e8ce d'antidote au populisme qui occupe le terrain de la r\u00e9flexion avec des recettes faciles, le 15 B\u00e4rfuss serait une sorte d'anti- Roger K\u00f6ppel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [90%] :\r\nOui, je crois que c'\u00e9tait toujours on on est, on n'est pas la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration qui est en face de ce d\u00e9fil\u00e9 de poser la question : dans quelle soci\u00e9t\u00e9 on veut vivre, donc \u00e7a reste une t\u00e2che de chaque g\u00e9n\u00e9ration et puis je crois dans Machaulais je pouvais pas m'imaginer de ne retrouver dans une situation bien une soci\u00e9t\u00e9 par, par exemple, un chemin qui sont oblig\u00e9 aujourd'hui de d\u00e9fendre la Constitution, la constitution de la Conf\u00e9d\u00e9ration par les valeurs mais les droits qui sont d\u00e9crits l\u00e0 dedans et puis de dire que c'est un contrat entre un \u00c9tat et puis les individus et si cette coop\u00e9ration n'est plus capable de faire sa part de de ce contrat, il faut penser autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [94%] :\r\nLe pouvoir qui le d\u00e9tient, comment le partager, qui l'utilise pour ses propres fins est une question centrale du th\u00e9\u00e2tre et pour B\u00e4rfuss essentielle \u00e0 notre \u00e9poque globalis\u00e9e o\u00f9 la donne change si vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [79%] :\r\nEt puis on voit par exemple que les grandes entreprises comme Frisco comme groupe en plus de pouvoir que tous les \u00c9tats ensemble et ce qui concerne les droits de la personnalit\u00e9 personne peut les d\u00e9fendre, pour moi, maintenant, il y a quelqu'un qui est ces droits \u00e0 la surface, Spock et il y a pas la police cantonale de s\u00fbret\u00e9 qui va quoi que se battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:02) [87%] :\r\nLa transformation \u00e9ternelle que nous demande le capitalisme n\u00e9o- lib\u00e9ral pour ne pas le nommer, fait, selon l'auteur, le lit du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:10) [85%] :\r\nL'homme cherche aussi une certaine stabilit\u00e9, mais il peut pas se retrouver dans une aventure sans cesse 24 sur cet \u00e9chec, une stabilit\u00e9, c'est clair, l'\u00e9conomie, arr\u00eatez de dire que la retraite va \u00eatre s\u00fbr que la profession le boulot que vous avez et surtout pour les prochains 10 20 ans les gens ont chercher cette s\u00e9curit\u00e9 ailleurs dans l'\u00eele, l'identit\u00e9, l'identit\u00e9 culturelle, mais il y a des choses qui ne fonctionne plus, par exemple, les 7 il y a 10 territoires territoire graphique avec des fronti\u00e8res, c'est pas quelque chose que je dis que c'est mauvais, c'est jusqu'par la r\u00e9alit\u00e9 et si on ferme les yeux pour ces d\u00e9veloppements, je crois, c'est pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:57) [96%] :\r\nOn attend des intellectuels qui nous imaginent le futur mais si on les \u00e9coute, si peu aujourd'hui, c'est sans doute qu'on ne se r\u00e9jouit pas de ce qu'ils ont \u00e0 nous annoncer reste l'art et l'humour pour faire passer la pilule un peu am\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T05:34:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "internalArchiveId": "014CF39A-5FFE-495E-A4F9-923F7C2C4F5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : DervilleEm;Martin Landolt, pr\u00e9sident du PBD;Philippe Nantermod, vice-pr\u00e9sident du PLR;Stan Wawrinka, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 08:00:13-08:00:39 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(27/MOSSOUL BILAN) La bataille de Mossoul entre dans sa deuxi\u00e8me semaine alors que la coallition anti-EI se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens. \r\nL'offensive se d\u00e9roule bien mais la r\u00e9sistance des jihadistes va s'accroitre selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain. Alexandre Habay, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats.\r\nEn r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent encore en p\u00e9riph\u00e9rie. Ainsi, la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Qaraqosh n'est pas totalement acquise. Des snipers y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes. Qaraqosh \u00e9tait vide d'habitants, d\u00e9fendue par quelques dizaines de djhadistes difficile donc de pr\u00e9dire ce qu'il va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul, o\u00f9 vivent plus d'un million et demi d'habitants.\r\n*** Alors justement quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition?\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des jihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat. Ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux Peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire. La premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes: tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre, v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s, percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert\r\n***Est ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qu'il se passe en ce moment sur le terrain?\r\nLes information de Mossoul sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande. La presse irakienne narre par exemple les faits h\u00e9roiques d'un myst\u00e9rieux sniper anti-djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh. De l'autre c\u00f4t\u00e9 les agences de communication digitales pro-djihadistes publient des graphiques et des statisques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel de la coalition des m\u00e9cr\u00e9ants. R\u00e9cit contre r\u00e9cit qui se confronteront \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 dans les jours \u00e0 venir.\r\nAlexandre Habay, merci...\r\n(26/PAKISTAN) C'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan cette ann\u00e9e. \r\nLa nuit derni\u00e8re, un commando de trois \u00e0 cinq terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta, dans l'ouest du pays. \u00c9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues et en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire. \r\nLes combats contre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage...  Emmanuel Derville.\r\n  51''\r\n((L'attaque contre l'\u00e9cole de police de Quetta n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e, mais les autorit\u00e9s ont point\u00e9 du doigt le Lashkar-e-Jhangvi. Cette organisation islamique arm\u00e9e anti-chiite, proche d'Al Qaeda, est responsable de centaines d'attentats depuis vingt ans. Ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres. Le Lashkar-e-Jhangvi a donc fusionn\u00e9 avec le mouvement des talibans pakistanais qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan, afin de se reconstruire.\r\nL'attaque de Quetta est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale du Xijiang \u00e0 la mer d'Arabie. P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de Quetta.\r\nEmmanuel Derville, pour RTS Info, New Delhi))\r\n(D1/ CONTRE-PROJET RASA   PI) Rasa... Sortons de l'impasse en fran\u00e7ais... Un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier... sur l'immigration de masse... et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9es... pour renoncer aux contingeants d'immigration...\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte... Il pourrait d\u00e9sider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre-projet...\r\nMais quel serait son contenu?\r\nAu parlement, les avis divergent sur le fonds et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote... Alexandra Richard\r\n  1'33''\r\n(( Faut-il parler d'Europe ou seulement d'immigration? Pour le PS, le contre-projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la constitution. La conseill\u00e8re nationale socialiste Cesla Amarelle:Son\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger: ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier. Ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt: Son\r\nUn nouveau vote: l'UDC n'en veut pas - ce serait trahir la volont\u00e9 populaire. Et au PDC et au PLR, tous ne sont pas convaincus non plus. A l'image du vice-pr\u00e9sident du PLR Philippe Nantermod: Son\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, lui, d\u00e9cide demain. Il pourrait faire un choix strat\u00e9gique: proposer un contre-projet, sans en fixer le contenu. Pour gagner du temps. Le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe.  ))\r\n(Novartis) Le b\u00e9n\u00e9fice de Novartis recule de 4% au cours des neuf premiers mois de l'ann\u00e9e... \u00e0 5,7 milliards de francs... Le chiffre d'affaire du groupe lui a baiss\u00e9 de 2% sur un an, \u00e0 35 milliards de francs...\r\n(Br\u00e8ve Pirmine Schwander) Pirmine Schwander va pouvoir \u00eatre entendu par la justice... \r\nLe Conseiller National Schwitzois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire... D\u00e9cision hier de la Commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats... Elle estime que les faits qui lui sont repproch\u00e9, n'ont pas de lien avec son mandat...\r\nL'\u00e9lu UDC connu pour son combat contre les abus des Autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte... aurait soutenu financi\u00e8rement dans sa cavale, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer...\r\n(11/ GE CAISSE DES FONCTIONNAIRES   PA) A Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit... \r\nSa situation fragile \u00e9tait d\u00e9ja connue, nous vous disions en d\u00e9but d'ann\u00e9e...\r\nEt bien sa remise sur pied pourrait couter des milliards.\r\nL'Etat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles comme le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve. \r\nEn cause, la d\u00e9cision de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence... D\u00e9cision qui provoque par ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de couverture de la Caisse de pension. \r\nElle doit donc agir...  Tania Sazpinar...\r\n  50''\r\n(( Un virgule 45 milliard de francs, c'est le montant dont s'accroit m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la Caisse de Pension de l'Etat suite \u00e0 l'abaissement du taux technique. Et cela n'arrange pas les affaires du canton puisque que depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisse publiques couvrent \u00e0 80 pourcents leurs engagements. Aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcents.\r\nL'Etat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore. Il faut agir d\u00e8s maintenant, mais comment? Un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir a plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcents. \r\nDe son c\u00f4t\u00e9 l'Etat devra prendre des mesures. Il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeurs et employ\u00e9s ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations.  ))\r\n(12/ CHINE CORRUPTION ARRESTATION   PA) Direction, la Chine, \u00e0 pr\u00e9sent... Plus de 300 hauts dirigeants du parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin, jusqu'\u00e0 jeudi, \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re...\r\nPour le pr\u00e9sident Si jine pine, ce rendez-vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9  et pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti.  Rapha\u00ebl Grand...\r\n   1'00''\r\n((En g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau. Mais le calendrier politiqu donne une bone indication de la teneur des discussion., Dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau p0litique du PCC. Et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute  d\u00e9j\u00e0 le terrain. \r\nSon outil pour \u00e9carter les ennemis politiques, c'est la lutte anti corruption. LE Global Times, journal proche du PC, vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine. 1 millions de fonctionnaire sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\nPour Xi Jinping, la lutte anti corrutption a un double avantage.  . L\u00e9gitimer le Parti \u00e0 la t\u00eate du pays, et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve.  sa rel\u00e8ve.  Des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devra \u00eatre sans faille. Xi Jinping a encore un mandat  pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois. Mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l^homme fort de P\u00e9kin  pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e8 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0  deux fois 5 ans... Ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes close d'un h\u00f4tel de la ville,  forgera sans doute le visage de la Chine de demain. RG rtsinfo SH))\r\n(23/ SWISS INDOORS   ITV STAN WAWRINKA) Tennis... Entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Wawrincka au tournoi de B\u00e2te... \r\nLe vaudois affronte d\u00e8s 19h son comp\u00e8re de Coupe Davis, Marco Kiudinielli... Premier tour difficile donc pour le vaudois sur le plan \u00e9motionnel... D'autant que les deux hommes ne se sont jamais affront\u00e9 et Stan Wawrincka a souvent des probl\u00e8mes devant son public... Malgr\u00e9 l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve... Mais ce succ\u00e8s ne change rien... Stan Wawrinka... \r\n  0'38''\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier...\r\nWawrinka-Kiudinelli... Un match \u00e0 suivre, d\u00e8s 19h sur RTS 2 et dans nos bulletins d'informations...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(18/ POLOGNE MANIF FEMMES   PI) Nouvelle action des Polonaises pour d\u00e9fendre leur droit \u00e0 l'avortement. Trois semaines apr\u00e8s avoir fait plier le pouvoir sur un projet de loi ultra restrictif, les femmes sont de nouveau descendues dans la rue \u00e0 travers le pays. Elles r\u00e9clament le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle mais aussi \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 entre hommes et femmes ainsi qu'\u00e0 un \u00e9tat la\u00efc. A Varsovie, le reportage de Damien Simonart. \r\n((  Texte papier int\u00e9gr\u00e9:\r\nA la sortie du m\u00e9tro dans le centre de Varsovie, des dizaines de Polonaises signent la p\u00e9tition lanc\u00e9e la veille par le mouvement \u00ab Gr\u00e8ve des femmes \u00bb. Elle est compos\u00e9e de 11 postulats parmi lesquelles le droit \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle et \u00e0 la contraception. Dorota, 35 ans, a sign\u00e9 sans h\u00e9siter. \r\nDorota Kowalska (femme, polonais, 10 sec) : \u00ab Je voudrais \u00eatre m\u00e8re mais j'ai peur ! J'ai peur que si moi ou mon enfant avons besoin d'aide en cas de complication pendant la grossesse, nous ne la recevrons pas. \u00bb\r\nEn ce nouveau lundi noir, pas de manifestation g\u00e9ante mais des dizaines de rassemblements plus petits \u00e0 travers le pays et des actions cibl\u00e9es. A Varsovie, un groupe de f\u00e9ministes a manifest\u00e9 successivement devant cinq \u00e9glises pour r\u00e9clamer un \u00e9tat la\u00efc. Parmi elles, Agnieszka, m\u00e8re de deux enfants.\r\nAgnieszka (femme, polonais, 16 sec) : \u00ab Je voudrais dire \u00e0 l'\u00e9glise qu'elle n'a pas le droit de d\u00e9cider du sort des femmes parce que ce n'est pas sa vocation. Elle devrait veiller \u00e0 ce que les femmes aient la vie plus facile dans ce pays, qu'elles se sentent libres et estim\u00e9es mais ce n'est pas le cas aujourd'hui. \u00bb\r\nMalgr\u00e9 le rejet du texte sur l'interdiction quasi totale de l'avortement, le pouvoir polonais et l'Eglise pr\u00f4nent un durcissement de la loi actuelle. Le combat des Polonaises est loin d'\u00eatre gagn\u00e9.\r\nDamien Simonart pour RTS infos, Varsovie.  ))", "durationSec": 591, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097254", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8097272", "ece-8097254"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:54:15Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nSur la 1\u00e8re 17 Journal de Blandine L\u00e9vite les forces irakiennes continuent de progresser vers Mossoul, les ministres de la D\u00e9fense des pays de la coalition font d'ailleurs le point sur les op\u00e9rations \u00e0 Paris aujourd'hui et sur les sc\u00e9narios envisag\u00e9s, puisque les informations en provenance de Mossoul se font rares et sont satur\u00e9s de propagande : faut -il faire revoter le peuple sur l'immigration de masse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur Gaza et sur un \u00e9ventuel contre- projet mais au Parlement, le principe m\u00eame d'un nouveau vote divise la grand messe en Chine, celle des dirigeants du Parti communiste, r\u00e9uni en session d'pl\u00e9ni\u00e8re annuelle de plus dans un an, de nombreux si\u00e8ge seront vacances c'est donc l'occasion pour le pr\u00e9sident chinois, d'avancer ses pions et de mettre en place sa rel\u00e8ve la bataille de Mossoul entre dans sa 2\u00e8me semaine aujourd'hui alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [95%] :\r\nQue la coalition anti- \u00c9tat islamique se r\u00e9unit aujourd'hui \u00e0 Paris pour des entretiens, l'offensive se d\u00e9roule bien, mais la r\u00e9sistance des djihadistes va s'accro\u00eetre, selon l'\u00e9missaire am\u00e9ricain, Alexandra, il s'agit pour la coalition de tirer les enseignements de cette premi\u00e8re semaine de combats. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:08) [93%] :\r\nMais en r\u00e9alit\u00e9, la bataille est encore dans sa phase pr\u00e9liminaire avec des avanc\u00e9es qui se r\u00e9alisent toujours en p\u00e9riph\u00e9rie ainsi la reprise de la ville chr\u00e9tienne de Caracol dont on a beaucoup parl\u00e9 n'est pas totalement acquise des tireurs il y harc\u00e8lent encore les forces r\u00e9guli\u00e8res irakiennes car Akosh \u00e9tait vide d'habitants tenus par quelques dizaines de djihadistes seulement donc difficile de pr\u00e9dire ce qui va se passer lorsque les combats atteindront le coeur de l'agglom\u00e9ration de Mossoul o\u00f9 vivent plus d'un 1000000 et demi de civils. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:34) [98%] :\r\nAlors justement, quels sont les sc\u00e9narios envisag\u00e9s par la coalition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [96%] :\r\nUne fuite g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e avec dispersion des djihadistes sur d'autres th\u00e9\u00e2tres de combat ou une lutte \u00e0 mort pour faire payer aux peshmergas et aux forces irakiennes le prix \u00e9lev\u00e9 de leur victoire : la premi\u00e8re semaine donne en tout cas une id\u00e9e des tactiques de d\u00e9fense djihadistes tranch\u00e9es remplies de p\u00e9trole, fum\u00e9es toxiques charg\u00e9es de souffre v\u00e9hicule pi\u00e9g\u00e9s percement des murs mitoyens pour se d\u00e9placer \u00e0 couvert. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nEst ce qu'on arrive \u00e0 savoir ce qui se passe exactement \u00e0 Mossoul. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:02) [94%] :\r\nLes informations de Mossoul m\u00eame sont rares et satur\u00e9es par les r\u00e9cits de propagande, la presse irakienne rapporte par exemple que les actes h\u00e9ro\u00efques d'un myst\u00e9rieux sniper anti- djihadiste qui provoquerait une h\u00e9catombe chez les cadres de Daesh de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'\u00e9glise, agences de communication digitales pro- \u00c9tat islamique publient des graphiques et des statistiques faisant le d\u00e9compte pr\u00e9cis des pertes en hommes et en mat\u00e9riel chez les m\u00e9cr\u00e9ants r\u00e9cit contre r\u00e9cit qui doivent encore \u00eatre soumis \u00e0 l'\u00e9preuve des faits dans les jours \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:32) [93%] :\r\nAlexandre Habay merci, c'est l'une des attaques les plus meurtri\u00e8res qu'a connu le Pakistan, cette ann\u00e9e, la nuit derni\u00e8re, un commando de 3 \u00e0 5 terroristes est entr\u00e9 dans l'\u00e9cole de police de Quetta dans l'ouest du pays, \u00e9quip\u00e9s de ceintures d'explosifs, de fusils d'assaut, les assaillants ont tu\u00e9 59 recrues en ont bless\u00e9s 117 autres, d'apr\u00e8s un bilan provisoire, les combats entre les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont dur\u00e9 une partie de la nuit, alors que plusieurs recrues \u00e9taient prises en otage Emmanuel Derville. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [89%] :\r\nL'attaque contre l'\u00e9cole de police de \u00e9tat n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9, mais les autorit\u00e9s militaires ont point\u00e9 du doigt le Lashkar- EDGE envie cette organisation islamique arm\u00e9e anti- chiite proche d'Al-Qa\u00efda est responsable de centaines d'attentats depuis 20 ans, ces derniers mois, la police a arr\u00eat\u00e9 des dizaines de ses membres, le Lashkar- et de janvier a donc fusionn\u00e9 avec le Mouvement des talibans pakistanais, qui dispose de bases arri\u00e8re en Afghanistan afin de se reconstruire, l'attaque de coup \u00e9tat est un signal fort adress\u00e9 \u00e0 la Chine, qui projette de construire un corridor \u00e9nerg\u00e9tique et routier pour relier sa province orientale Duczynski Aung \u00e0 la mer d'Arabie, P\u00e9kin va investir pr\u00e8s de 40 milliards de francs et le corridor doit justement passer pr\u00e8s de quoi \u00c9tat Emmanuel Derville pour RTS Info New Delhi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:50) [95%] :\r\nRasa Sortons de l'impasse, en fran\u00e7ais, un texte qui veut annuler le vote du 9 f\u00e9vrier sur l'immigration de masse et sortir de l'impasse de ces n\u00e9gociations tr\u00e8s compliqu\u00e9e aux yeux des initiants renon\u00e7ant aux contingents d'immigration, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral se prononce demain sur ce texte, il pourrait d\u00e9cider de le soumettre au peuple, accompagn\u00e9 d'un contre- projet mais quel serait le contenu au Parlement, les avis divergent sur le fond et m\u00eame sur le principe d'un nouveau vote Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:17) [97%] :\r\nFaut -il parler d'Europe ou seulement d'immigration pour le PS, le contre- projet doit fixer le principe des accords bilat\u00e9raux dans la Constitution la conseill\u00e8re nationale socialiste, Cesla Amarelle. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:27) [91%] :\r\nQu'est ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir l'article constitutionnel de gestion autonome de l'immigration ou bien est -ce qu'il faut faire pr\u00e9valoir les accords bilat\u00e9raux, je pense que compte tenu de l'importance en fait des accords bilat\u00e9raux, il serait l\u00e9gitime en fait de poser la question, peuple de savoir qu'est -ce qui fait primer avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:44) [97%] :\r\nClarifier plut\u00f4t que corriger ce serait plus \u00e9l\u00e9gant face au peuple que d'effacer sa d\u00e9cision du 9 f\u00e9vrier ce serait plus juste et plus propre pour la suite aussi, selon le pr\u00e9sident du PBD Martin Landolt tu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:56) [77%] :\r\nC'est le peuple qui a d\u00e9cid\u00e9 Ceramica ce dimanche, le 9 f\u00e9vrier 2014 si on veut changer m\u00eame pr\u00e9ciser c'est petit peuple, c'est le peuple qui toi qu'il y avait pas \u00e0 quelqu'un autre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:07) [95%] :\r\nUn nouveau vote, l'UDC n'en veut pas, ce serait trahir la volont\u00e9 populaire et au PDC et au PLR tous ne sont pas convaincus non plus \u00e0 l'image de Philippe Nantermod, vice- pr\u00e9sident du PLR. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:05:18) [88%] :\r\nVu qu'on a trouv\u00e9 une solution au Parlement je crois pas qu'il faille rallumer la la guerre de tranch\u00e9es qui cette affaire de la Ligue : circulation des personnes, si on va dans le peuple et on se retrouve de nouveau avec une bataille dont l'issue serait inconnue, h\u00e9 bien on risquerait de prolonger cet \u00e9tat d'incertitude juridique et d'quant \u00e0 l'avenir de la Suisse et de notre prosp\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:39) [93%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral lui d\u00e9cide demain, il pourrait faire un choix strat\u00e9gique : proposer un contre- projet sans en fixer le contenu pour gagner du temps, le temps d'observer comment \u00e9volue ce dossier en Suisse et en Europe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [92%] :\r\nLe b\u00e9n\u00e9fice de Novartis a recul\u00e9 de 4 pourcent au au cours des 9 premiers mois de l'ann\u00e9e \u00e05,7 milliards de francs, le chiffre d'affaires du groupe lui a baiss\u00e9 de 2 pourcent sur sur un an \u00e0 35 milliards \u00e0 Gen\u00e8ve, l'avenir de la caisse de pension des fonctionnaires s'assombrit sa situation fragile \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 connue, nous vous le disions au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, h\u00e9 bien sa remise sur pied pourrait co\u00fbter des milliards \u00e0 l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et la caisse de pension doivent d\u00e9sormais prendre rapidement des mesures structurelles, c'est ce que rel\u00e8ve heureux r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui la Tribune de Gen\u00e8ve en cause une d\u00e9cision, celle de la Chambre suisse des actuaires d'abaisser son taux de r\u00e9f\u00e9rence, d\u00e9cision qui provoque pas ricochet un abaissement massif des pr\u00e9visions du degr\u00e9 de la couverture de la caisse de pension, elle doit donc agir Tania pinard. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:35) [94%] :1,45 1000000000 de francs, c'est le montant dont s'accro\u00eet m\u00e9caniquement le d\u00e9couvert de la caisse de pension de l'\u00c9tat, suite \u00e0 l'abaissement du taux technique et cela n'arrange pas les affaires du canton, puisque depuis 2013 la loi f\u00e9d\u00e9ral a fix\u00e9 \u00e0 2052 la date butoir pour que les caisses publiques qui couvrent \u00e0 80 pourcent leurs leurs engagements, aujourd'hui on est aux alentours de 60 pourcent l'\u00e9tat de sant\u00e9 de la caisse s'aggrave donc encore, il faut agir d\u00e8s maintenant mais comment un document que s'est procur\u00e9 la Tribune de Gen\u00e8ve, \u00e9voque une potentielle augmentation \u00e0 65 ans de l'\u00e2ge o\u00f9 l'on peut partir \u00e0 plein taux \u00e0 la retraite ou encore d'une baisse de prestations de 10 \u00e0 20 pourcent de de son c\u00f4t\u00e9, l'\u00c9tat aussi devra prendre des mesures, il pourrait s'agir de repenser la r\u00e9partition des cotisations entre employeur et employ\u00e9 ou de revoir le syst\u00e8me de primaut\u00e9 des prestations. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:26) [93%] :\r\nDirection la Chine \u00e0 pr\u00e9sent plus de 300 hauts dirigeants du Parti communiste sont r\u00e9unis \u00e0 P\u00e9kin jusqu'\u00e0 jeudi \u00e0 l'occasion de leur session pl\u00e9ni\u00e8re et pour le pr\u00e9sident : Si Jinping ce rendez- vous est crucial pour assoir son autorit\u00e9 et surtout pour pr\u00e9parer la rel\u00e8ve des futurs cadres du parti, Rapha\u00ebl Grand. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:42) [92%] :\r\nEn g\u00e9n\u00e9ral, peu d'informations filtrent dans ces rencontres au plus haut niveau, mais le calendrier politique qui donne une bonne indication de la teneur des discussions dans un an, de nombreux si\u00e8ge deviendront vacant au sein du bureau politique du Parti communiste et Xi Jinping pr\u00e9pare sans doute d\u00e9j\u00e0 le terrain son outil pour \u00e9carter les amis politiques, c'est la lutte anti- corruption le Global Times, journal proche du Parti communiste vient d'ailleurs d'annoncer l'ampleur de la campagne de purge qui se d\u00e9roule en Chine un 1000000 de fonctionnaires sanctionn\u00e9s ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es pour Xi Jinping la lutte anti- corruption a un double Avantage : l\u00e9gitimer le parti \u00e0 la t\u00eate du pays et lib\u00e9rer des position strat\u00e9giques pour la rel\u00e8ve, \u00e7a rel\u00e8ve des lieutenant dont la fid\u00e9lit\u00e9 devrait \u00eatre sans faille c'est Jinping a encore un mandat pour r\u00e9aliser son r\u00eave chinois, mais il se murmure d\u00e9j\u00e0 que l'homme fort de P\u00e9kin pourrait rester plus longtemps au pouvoir, malgr\u00e9 une r\u00e8gle tacite qui le limite \u00e0 2 fois 5 ans ce qui se trame en ce moment \u00e0 P\u00e9kin, derri\u00e8re les portes closes \u00e0 l'h\u00f4tel de la ville forgera sans doute le visage de la Chine de demain, Rapha\u00ebl Grand rtsinfo Chang. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:43) [94%] :\r\nTennis : entr\u00e9e en lice ce soir de Stan Vavrinka au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois, affronte d\u00e8s 19 heures, son comp\u00e8re de Coupe Davis Marco Chiudi Nelli 1er tour difficile donc pour le Vaudois, sur le plan \u00e9motionnel, d'autant que les 2 hommes ne se sont jamais affront\u00e9 Stan Vavrinka souvent des probl\u00e8mes devant son public, malgr\u00e9 tout, l'an pass\u00e9, il a remport\u00e9 le tournoi de Gen\u00e8ve, mais ce succ\u00e8s ne change rien, Stan Wawrinka. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:05) [80%] :\r\nComment le ch\u00e2teau Gen\u00e8ve \u00e7a va pas changer, j'entends l'indiff\u00e9rence et une autre \u00e0 Toulouse atmosph\u00e8re \u00e7a va d\u00e9pendre de comment je vais rentrer dans ce tournoi, je sais, est capable de bien jouer, c'est c'est une surface assez rapide quand m\u00eame, c'est du dur, donc pour moi en surface, surtout dans les premiers tours, si je suis un petit peu h\u00e9sitants, le niveau de jeu, il baisse beaucoup, c'est la raison pour laquelle j'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 Banjul ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je pense pas que c'est revoir compl\u00e8tement effac\u00e9 souvenirs des r\u00e9sultats en Suisse, on y gagner des gros matches aussi que ce soit en Coupe Davis en Suisse ici, j'ai d\u00e9j\u00e0 fait demi- aussi en jouant des tr\u00e8s bons matchs j'ai battu Nalbandian qui \u00e9tait num\u00e9ro 3 mondiale, mais si je regarde il y a d'autres tournois au je perds au 1er tour au 2\u00e8me tour de l'emmener, donc c'est pas juste en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [87%] :\r\nDes propos recueillis par Herv\u00e9 Borsier Vavrinka Claudine et les matchs \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures sur RTS dans nos bulletins d'informations. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T06:47:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Derville, Emmanuel", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Simonart, Damien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "internalArchiveId": "E64311B7-52E3-4083-B23E-A1581C1AC038", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux (al\u00e9m) *************la presse VAl\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli, et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nV Del Ponte\r\n***********cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n*********..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\n\"Le PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nV droite vaudoise et t\u00e9l\u00e9travail\r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\nV don organe\r\n***************** direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux.. et pour commencer ces \u00e9clats au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration\r\nil y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la conf\u00e9d\u00e9ration!  selon l'Aargauer zeitung l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi, d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e en signe de protestation.  Stefan Lenz, c'est son nom, est le \"cerveau\" de l'affaire Petrobras, cette affaire tr\u00e8s complexe de blanchiement d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien. Quel sont les reproches de Lenz envers son chef  le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration Michael Lauber? sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi: \"mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent\" dit-il,  cela montre tout simplement  son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni. il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de resources  grandissantes des juges,  dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques, qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats tr\u00e8s cher.... \r\nElle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration... Carla Del Ponte, actelle membre de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie, en interview dans Le Temps. \r\nApr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce-t-elle. Mais la violence du groupe Etat islamique est toujours terrible et elle touche surtout les civils, dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants. \r\nEt nous devons, en occident, faire plus, beaucoup plus, pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu. Il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res, en finir avec les murs, s'exclame Carla del Ponte. \r\nLa Suisse, sur un plan plus politique, devrait, en tant que pays d\u00e9positaire de la convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, devrait insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n******cette question \u00e0 pr\u00e9sent: C\u00e9dric Wermuth sera-t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste?  \r\nC'est l'aargauer Zeitung qui soul\u00e8ve la question . pourquoi? tout simplement parcque que c'est lui, C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections Argoviennes.  le  trentenaire connait une ascension fulgurante: comme pr\u00e9sident des jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras, en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard les mains ensanglant\u00e9es. Il n'emp\u00e8che,  en ne ratant pas une provocation,  il fait des jeunes socialistes le parti jeune au plus gros succ\u00e8s. lui-m\u00eame connait une ascension en fl\u00e8che: en 2011 il entre au conseil national, en 2014 il devient co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens...et voil\u00e0 qu'aujourd'hui certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne fin 2018 ou d\u00e9but 2019 ,  dans ce qui serait  une esp\u00e8ce de \"strat\u00e9gie marketing\": \"C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge, blitz-gescheit ( \u00e0 l'intelligence vive), il est int\u00e8gre\" estime Roger Nordmann,  qui le croit tout \u00e0 fait capable: \" en plus il a une certaine capacit\u00e9 d'auto-d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux!!!!\"\r\n***..et puis on continue aussi de parler des perdants de ces \u00e9lections en Argovie et \u00e0 B\u00e2le-ville: le centre, soit le PDC....\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs\" commente la NZZ , et  GErhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti: pour  la conseill\u00e8re nationale z\u00fcrichoise Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore  trop \"ein-dimensional\" \u00e0 un seul niveau: \"nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC et le PLR\" dit-elle dans le Blick\r\nElections cantonales \u00e0 venir... celles du canton de Vaud, l'an prochain. Dans 24heures, les dents s'aiguisent et les babinent se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la Formation et de la Culture, qui sera vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon.\r\nEt ce sont des babines de doite, qui fr\u00e9missent... le PLR estimque que ce d\u00e9partement est devenu moins stable en mains socialistes, il faut donc qu'il revienne \u00e0 la droite.\r\nUne droite, PLR, UDC, Vaud libre et PDC qui s'est particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement, au mois de septembre au Grand Conseil. Le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien, est que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations. \r\nEt que dit la gauche, dans tout \u00e7a ? elle n'a pas de raison de ne plus vouloir de ce d\u00e9partement. Et le pr\u00e9sident du PS ajoute, citation: \"je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail\"...\r\n***Du travail, encore, mais cette fois-ci du t\u00e9l\u00e9-travail...\r\nIl pourrait \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics aux heures de pointe. L'Express en fait sa une, ce matin...\r\nAlors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires, le conseiller aux Etats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral, et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile. Bien s\u00fbr, cela concerne un certain nombre de postes, pas tous, \u00e9videmment, mais, explique Didier Berberat: juriste, traducteur, greffier c'est organisable, quelques jours par semaine. C'est bon pour le d\u00e9veloppement territoral des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, et pour l'\u00e9quilibre familial. \r\napr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique. Alors qu'en est-il en suisse? se demande la NZZ : \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR. une id\u00e9e absurde? se demande le quotidien.  certes chez nous \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00e8che en suisse aussi il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s: un exemple: le sport o\u00d9 swisscom a cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux...\r\n***Une question un peu dure, maintenant: \"tout le monde m\u00e9rite-t-il une greffe d'organe ?\"\r\nC'est la libert\u00e9 qui la pose, \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste, les journaux neuch\u00e2telois, quotidien jurassien et journal du jura.\r\nUn alcoolique a-t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e. Un d\u00e9bat \u00e9thique, une situation qui met mal \u00e0 l'aise certains m\u00e9decins, qui pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie. \r\nMais dans des cas comme \u00e7a, rappelle le docteur Philippe Morel, directeur chirurgical du centre universitaire romand de transplantation \u00e0 Gen\u00e8ve, le patient, pour \u00eatre mis sur listes d'attente, doit prouver une absitnences depuis 6 mois. Il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post-greffe. De toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9. \r\nC\u00f4t\u00e9 politique, tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat. Seule voix discordante, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christine Bulliard-Marbach, qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n*** Direction le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne... \r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le TAges Anzeiger. Au contraire, une nouvelle fondation, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg,  transforme son quartier pour plusieurs millions. Alors  y est-ce pour quelque chose? toujours est-il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation, des top-leute,  des pointures du monde \u00e9conomique et politique comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel VAsella l'ex patron de Novartis...\r\nC'est une affaire, que nous raconte l'Imapartial et l'Express, ce matin. Elle concerne le canton du Jura: la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires, en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde, ou presque, \u00e0 dos: paysans, bouchers, puis v\u00e9t\u00e9rinaires. Tr\u00e8s stricte sur le r\u00e9glement, elle pinaille lui reproche-t-on... Elle a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9e par son ministre de tutelle, il y a 15 jours, \u00e9tait en cong\u00e9 maladie, et doit reprendre aujourd'hui... les questions orales au parlement jurassien seront agit\u00e9es, pr\u00e9disent les quotidiens\r\nMais ce qui a attir\u00e9 mon oeil ce matin, vers le milieu de l'article... Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9, para\u00eet-il, un  paysan de la Vall\u00e9e de Del\u00e9mont, qu'il l'a enferm\u00e9e dans son poulailler...", "durationSec": 415, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097262", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse", "Par Sandra Zimmerli et Val\u00e9rie Droux / JDM_2016-10-25T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8097278", "ece-8097262"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:22:39Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [81%] :\r\nAi la revue de presse maintenant 126 Merli Val\u00e9rie Droux et pour commencer ces quelques \u00e9clats au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration de d\u00e9passe agit -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [92%] :\r\nIl y aurait comme du grabuge au minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration alors selon l'art d'avoir Zeitung, l'un des meilleur juges f\u00e9d\u00e9raux, l'un des plus exp\u00e9riment\u00e9s aussi d\u00e9missionne pour la fin de l'ann\u00e9e, en signe de protestation, St\u00e9phane laine ce c'est son nom, est le cerveau entre guillemets de l'affaire Petrobras s'cette affaire tr\u00e8s complexe, hein, de blanchiment d'argent et de corruption avec le g\u00e9ant du p\u00e9trole Br\u00e9silien alors quelles sont les reproches de laine sont vers son chef n'est autre que le procureur g\u00e9n\u00e9ral de la conf\u00e9d\u00e9ration, Michael \u00e0 Robert sa gestion du personnel, des baisses de salaires aussi mais ce n'est pas \u00e0 cause de l'argent, dit -il, cela montre tout simplement son manque d'int\u00e9r\u00eat et son manque de reconnaissance du travail fourni, il met \u00e9galement en garde contre la perte de pouvoir et de Resources grandissantes des juges dans la bataille contre de grands criminels \u00e9conomiques qui eux peuvent se payer des hordes d'avocats. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:56) [94%] :\r\nTr\u00e8s cher, elle a \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9rale de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte est actuellement membre du la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie en interview dans le temps, ce matin, apr\u00e8s 6 ans de guerre, le public s'adapte \u00e0 l'horreur, d\u00e9nonce -t-elle, mais la violence du groupe \u00c9tat islamique islamique est toujours terrible, elle touche surtout les civils dont \u00e9norm\u00e9ment d'enfants et nous devons en occident faire plus, beaucoup plus pour les r\u00e9fugi\u00e9s, des gens qui ont tout perdu, il faut ouvrir plus largement les fronti\u00e8res en finir avec les murs s'exclame Carla Del Ponte et et la Suisse sur un plan plus politique devrait en tant que pays d\u00e9positaire de la Convention de Gen\u00e8ve sur les droits de l'homme, elle devrait la Suisse insister davantage pour que ces droits soient respect\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [87%] :\r\nQuestion \u00e0 pr\u00e9sent question politique C\u00e9dric Wermuth sera -t-il le nouveau pr\u00e9sident des socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:43) [93%] :\r\nOui, c'est la gavotte, \u00e7a \u00e9tonne qui soul\u00e8ve la question : pourquoi, tout simplement parce que c'est lui donc C\u00e9dric Wermuth qui vient d'assurer la campagne pour le moins r\u00e9ussie du PS aux \u00e9lections argoviennes le trentenaire connait une ascension fulgurante comme pr\u00e9sident des Jeunes socialistes suisses il se fesait d\u00e9j\u00e0 remarquer en fumant un joint devant les cam\u00e9ras en occupant un h\u00f4tel vide ou encore en placardant des affiches montrants Doris Leuthard, de les mains ensanglant\u00e9es il n'emp\u00eache, en ne ratant pas une provocation, il fait des jeunes socialistes, le parti jeune au plus gros succ\u00e8s en 2011, il entre au Conseil national en 2014 il devient co- pr\u00e9sident des socialistes argoviens et voil\u00e0 qu'aujourd'hui, certains le verrait d\u00e9j\u00e0 bien succ\u00e9der \u00e0 Christian Levrat, et pourquoi pas, contrairement aux habitudes, en pleine campagne, donc fin 2018 ou d\u00e9but 2019 dans ce qui serait une esp\u00e8ce de strat\u00e9gie marketing C\u00e9dric Wermuth est un strat\u00e8ge Blitz Kesha intelligent suivent : il est int\u00e8gre estime ne Roger Nordmann qui le croit tout \u00e0 fait capable en plus \u00e0 une certaine capacit\u00e9 d'auto- d\u00e9rision, ce qui est rare en politique, mais d'autant plus pr\u00e9cieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:49) [86%] :\r\nAbsolument continue aussi, pas de parler des perdants de ces \u00e9lections d'Argovie et \u00e0 B\u00e2le- Ville, c'est le centre soit que PDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:56) [95%] :\r\nLe PDC se perd dans son d\u00e9bat sur les valeurs, commente la NZZ et Gerhard Pfister se fait m\u00eame critiquer dans son propre parti pour la conseill\u00e8re nationale Z\u00fcrichois Kathy Rickly, le nouveau pr\u00e9sident agit encore trop \u00e0 une dimensional \u00e0 un seul niveau, nous devons rester ind\u00e9pendants et ne devons pas trop nous appuyer sur l'UDC est le. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:16) [94%] :\r\nPLR dit -elle dans le Blick \u00e9lections cantonales encore \u00e0 venir, celles -ci celle du canton de Vaud l'an prochain dans 24 heures les danses et des babines se l\u00e8chent devant le d\u00e9partement de la formation de la culture, qui sera donc vacant avec le renoncement de la socialiste Anne-Catherine Lyon alors des babines de droite surtout PLR UDC Vaud libre et PDC se sont particuli\u00e8rement int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 l'\u00e9cole et \u00e0 son fonctionnement au mois de septembre au Grand Conseil, le sentiment g\u00e9n\u00e9ral, \u00e9crit le quotidien et que l'\u00e9cole vaudoise est devenue un lieu de frustrations et que dit la gauche dans tout \u00e7a, elle n'a pas de raison de ne plus vouloir ce d\u00e9partement et le pr\u00e9sident du PS ajoute citation, je ne vois pas de volont\u00e9 claire parmi les \u00e9lus PLR de reprendre un d\u00e9partement qui demande autant de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:02) [92%] :\r\nDu travail encore mais cette fois -ci du t\u00e9l\u00e9- travail. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [92%] :\r\nPour \u00eatre une solution \u00e0 l'engorgement des routes et des transports publics, aux heures de pointe l'Express en face \u00e0 une ce matin alors que le Conseil F\u00e9d\u00e9ral songe \u00e0 taxer les pendulaires le conseiller aux \u00c9tats socialiste neuch\u00e2telois Didier Berberat interpelle ce m\u00eame conseil f\u00e9d\u00e9ral et lui demande de donner l'exemple en mati\u00e8re de travail \u00e0 domicile alors pas pour les conseillers f\u00e9d\u00e9raux, non pour l'administration f\u00e9d\u00e9rale \u00e7a concerne un certain nombre de postes par exemple, le juriste r\u00e9ducteur greffier cet organisait Didier Berberat quelques jours par semaine, c'est bon pour le d\u00e9veloppement territorial des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques et aussi pour l'\u00e9quilibre familial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [91%] :\r\nApr\u00e8s le t\u00e9l\u00e9travail, les t\u00e9l\u00e9communications qui au niveau mondial se fondent d\u00e9j\u00e0 dans l'industrie m\u00e9diatique alors qu'en est -il en suisse se demande la NZZ, \u00e7a serait un peu comme si Swisscom rachetait la SSR, une id\u00e9e absurde, se demande le quotidien certes, chez nous, \u00e7a fonctionne un peu diff\u00e9remment, il n'emp\u00eache, en suisse aussi, il y a une tendance \u00e0 un m\u00e9lange des deux march\u00e9s un exemple le sport au suisse comme a d\u00e9j\u00e0 cr\u00e9\u00e9 ses propres canaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:03) [87%] :\r\nPour une question un peu dure, maintenant que tout le monde m\u00e9rite une greffe d'organes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [94%] :\r\nMais c'est la libert\u00e9 qui la pose \u00e0 lire aussi dans le Nouvelliste les journaux neuch\u00e2telois quotidien jurassien ou encore le Journal du Jura, un alcoolique a -t-il droit \u00e0 une greffe du foie, voil\u00e0 la question pr\u00e9cis\u00e9e un d\u00e9bat \u00e9thique, certains m\u00e9decins pr\u00e9f\u00e9reraient donner un organe \u00e0 quelqu'un dont le comportement n'a aucune influence sur la pathologie, mais dans des cas comme \u00e7a, c'est d'un alcoolique pour un fois le patient pour \u00eatre mis sur listes d'attente doit prouver quand m\u00eame une abstinence depuis 6 mois, il sera aussi surveill\u00e9 pendant la p\u00e9riode post- greffe de toute fa\u00e7on, la loi impose de consid\u00e9rer chaque demande sur pied d'\u00e9galit\u00e9, c\u00f4t\u00e9 politique tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite, on estime que la loi est suffisante en l'\u00e9tat, seule voix discordante, la libert\u00e9, celle de la conseill\u00e8re nationale PDC fribourgeoise Christiane Bulliard barbares qui pr\u00e9f\u00e9rerait favoriser un enfant ou une m\u00e8re de famille face \u00e0 un alcoolique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [98%] :\r\nDirection le Vatican \u00e0 pr\u00e9sent o\u00f9 la garde suisse re\u00e7oit une nouvelle caserne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:58) [91%] :\r\nPlus question donc de supprimer la garde suisse, note le tag ailleurs au contraire une nouvelle fondation qui a son si\u00e8ge \u00e0 Fribourg transforme son quartier pour plusieurs millions, alors il y a \u00e9t\u00e9 il y a ceux pour quelque chose, toujours est -il qu'on trouve \u00e0 la t\u00eate de cette fondation des 3 pour le \u00e9taient des pointures du monde \u00e9conomique et politique, comme l'ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral Pascal Couchepin ou encore Daniel Vasella, l'ex patron de Novartis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:22) [91%] :\r\nEt une affaire pour terminer, quelle affaire que nous raconte L'Impartial et L'Express, ce matin, elle concerne le canton du Jura la cheffe du Service de la consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires en poste depuis 2011 s'est mis tout le monde \u00e0 dos ou presque chez les paysans, les bouchers, puis enfin les v\u00e9t\u00e9rinaires, elle est tr\u00e8s stricte sur le r\u00e8glement elle pinaille lui reproche, comme pour le moindre clou plant\u00e9 dans une \u00e9curie mais ce qui a surtout attir\u00e9 mon oeil, ce matin, c'est vers le milieu de l'article : Elle a tellement exasp\u00e9r\u00e9 para\u00eet -t-il un jour un paysan de la Vall\u00e9e Del\u00e9mont qui l'a enferm\u00e9e dans son poulailler. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T04:58:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0AA6EAD5-28F2-4425-A74E-ADF18AE7E572", "internalArchiveId": "0AA6EAD5-28F2-4425-A74E-ADF18AE7E572", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens?", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT2016\r\nLes \u00e9lecteurs fribourgeois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 6 novembre prochain pour \u00e9lire leur Conseil d'Etat, leur Parlement, ainsi que les sept pr\u00e9fets du canton, une particularit\u00e9 locale. Interview de Francis Python, historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg.\r\n\r\n* * Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens?  Bonsoir Francis Python !\r\nHistorien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg.\r\nOn va parler avec vous des \u00e9lections cantonales \u00e9 Fribourg. On le rappelle : le 1e tour aura lieu le dimanche 6 novembre prochain. Elections au conseil d'Etat, \u00e9lection au parlement (le grand conseil) . mais aussi \u00e9lection des 7 pr\u00e9fets du canton, 1 par district. Ils sont les repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 cantonale sur le territoire. \r\nC'est un peu une particularit\u00e9 fribourgeoise, en tous les cas en comparaison romande. \r\nDans la plupart des districts, ce seront des \u00e9lections serr\u00e9es, de vraies batailles.\r\nA quoi servent-elles encore ces pr\u00e9fectures ? est-ce un \u00e9tage administratif qui a encore son sens, et pourquoi ?\r\n0n va tenter d'y r\u00e9pondre avec vous Francis Python. \r\n-\tPour bien comprendre l'origine de ces pr\u00e9fectures, il faut remonter \u00e0 l'\u00e9poque napol\u00e9onienne et la R\u00e9publique helv\u00e9tique, \u00e0 la fin du XVIIIe .plusieurs cantons suppriment cet \u00e9tage administratif tr\u00e8s rapidement \u00e0 la fin de la R\u00e9publique, comme Gen\u00e8ve et le Valais ; d'autres au cours du XIXe, certains au XXe comme Neuch\u00e2tel . pourquoi est-ce que Fribourg y'accroche ? \r\n-\tPolitiquement : que symbolisent les pr\u00e9fets ? \r\n-\tSouvent une anti-chambre pour le conseil d'Etat ? \r\n-\tAutre curiosit\u00e9 : en 1977, dans ces ann\u00e9es ou la vie politique change \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 Fribourg, avec la perte de vitesse des conservateurs, le changement des mentalit\u00e9s, l'\u00e9lection des pr\u00e9fets est ouverte au peuple . pourquoi ? \r\n-\tD\u00e9but 1990 . toutes les pr\u00e9fectures \u00e9taient en mains PDC ! Puis plus aucune en 2008 . avant d'en regagner 1 en 2010 . symptomatique ! \r\n-\tAujourd'hui, \u00e0 l'heure des restructurations administratives, des fusions de communes, de la n\u00e9cessit\u00e9 de faire des \u00e9conomies . est-ce une institution qui se justifie encore ? \r\n-\tComparaison avec le mille-feuille administratif fran\u00e7ais.\r\n-\tRegarde sur la campagne \u00e9lectorale FR, 6 novembre : quel regard portez-vous sur cette premi\u00e8re, cette vaste alliance de droite entre le PDC, le PLR, l'UDC . historiquement, si on se projette 50 ans en arri\u00e8re . c'est quasi une r\u00e9volution dans le paysage fribourgeois ! \r\n-\tT\u00e9moignage de la perte d'influence du PDC .\r\n-\tOn parle d'une campagne tr\u00e8s calme, certains disent r\u00e9serv\u00e9es, sans \u00e9clats . joli contraste avec les cantons de Vaud et du Valais par exemple, ou les \u00e9lections auront lieu bien apr\u00e8s (printemps 2017) mais ou les campagnes sont d\u00e9j\u00e0 bcp plus anim\u00e9es . comment l'historien explique ce climat politique fribourgeois ??", "durationSec": 489, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097225", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Les pr\u00e9fectures, une particularit\u00e9 fribourgeoise, ont-elles encore un sens? / FOR_2016-10-25T18:10:00_developpement-6", "Forum du 25.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lecteurs fribourgeois sont appel\u00e9s \u00e0 voter le 6 novembre prochain pour \u00e9lire leur Conseil d'Etat, leur Parlement, ainsi que les sept pr\u00e9fets du canton, une particularit\u00e9 locale. Interview de Francis Python, historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d\u2019histoire contemporaine \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Fribourg."], "variantIds": ["ece-8097225"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-04T18:22:08Z", "speechToTexts": ["04.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\n18 heures 50 on accueille Francis Python, bonsoir Monsieur, bonsoir Monsieur, vous \u00eates historien, professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'universit\u00e9 de Fribourg, on va parler avec vous des \u00e9lections cantonales \u00e0 Fribourg, on le rappelle, le 1er tour a lieu dans 2 semaines, \u00e9lections au Conseil d'\u00c9tat \u00c9lections Parlement le Grand Conseil mais aussi \u00e9lection des 7 pr\u00e9fets du canton, un par Distri ils sont les les repr\u00e9sentants de l'autorit\u00e9 cantonale sur le territoire, c'est un peu une particularit\u00e9 fribourgeoise en tous les cas en comparaison romande a seul le canton de Vaud a maintenu ses pr\u00e9fets, mais ils sont pas \u00e9lus par le peuple dans la plupart des fribourgeois, ce seront des \u00e9lections qui s'annoncent assez serr\u00e9, mais \u00e0 quoi Servent encore ces pr\u00e9fectures, est-ce un \u00e9tage administratif qui a encore son sens et pourquoi on va essayer de d\u00e9clarer cette r\u00e9ponse avec vous Francis Python, si on fait un petit peu d'histoire, on se rappelle que ces pr\u00e9fectures ont \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9e \u00e0 la fin du 10\u00e8me du XVIIIe, c'\u00e9tait pendant la la R\u00e9publique helv\u00e9tique, on a vu que Gen\u00e8ve ensuite les a supprim\u00e9s \u00e9galement le Valais \u00e9galement Neuch\u00e2tel pourquoi est -ce que Fribourg, lui, s'accroche. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [90%] :\r\nAlors que Fribourg les a conserv\u00e9es parce que je pense que Fribourg est \u00c9tat canton qui a avait des probl\u00e8mes d'unit\u00e9, il y a des forces centrifuges dans ce canton, une partie regarde vers la r\u00e9gion l\u00e9manique une autre vers Berne le moratoire et c'\u00e9tait tr\u00e8s important qu'il y avait des repr\u00e9sentants du pouvoir central ex\u00e9cutif qui soient pr\u00e9sents dans les districts, \u00e7a je pense que c'\u00e9tait un peu la succession des baillis du de l'ancien r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:26) [89%] :\r\nEt comment expliquer, finalement que c'est que cette situation a perdur\u00e9 m\u00eame au XXe si\u00e8cle, on peut consid\u00e9rer quand m\u00eame que que la l'unit\u00e9 fribourgeoise \u00e9tait garanti. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [87%] :\r\nOui alors jusqu'en 1976 les pr\u00e9fets \u00e9taient nomm\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat, le Conseil d'\u00c9tat avait donc un lieutenant dans les diff\u00e9rents districts non mais, g\u00e9n\u00e9ralement, un homme du parti dominant du parti conservateur, il a fallu attendre jusqu'en 1970 pour qu'il y un un pr\u00e9fet radical Amora et puis alors que, il y a une demande en particulier venant des milieux de l'opposition, les radicaux, qui ont lanc\u00e9 une initiative pour que les pr\u00e9fets soient \u00e9lus par le pape et qu'il repr\u00e9sente \u00e9galement les aspirations des communaut\u00e9s de districts qui ne soit pas simplement un relais du pouvoir central et alors, cette initiative a a r\u00e9ussi en 1972 et depuis 1976 le peuple des Distri est appel\u00e9 \u00e0 voter et \u00e0 \u00e9lire un pr\u00e9fet, donc l\u00e0 il y a eu un changement de fonction, si l'on peut dire, il y a toujours la lieutenant s'du gouvernement central, mais il y a \u00e9galement la repr\u00e9sentation du District des communes, et le pr\u00e9fet a l'a re\u00e7u de nouvelles fonctions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [89%] :\r\nIl y a aussi une autre fonction, c'est souvent l'antichambre pour ceux qui deviennent pr\u00e9fets pour le, pour le Conseil d'\u00c9tat plus tard pour une carri\u00e8re politique sociale la fonction peut-\u00eatre moins moins officiel de 2 de ses pr\u00e9fets dans le canton de Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [89%] :\r\nOui, et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une voix de, de, de promotion, souvent d'ailleurs d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait \u00e9lu par le l'ex\u00e9cutif mais actuellement il y a, il a 2 ma\u00eetres, le pr\u00e9fet, en fait, il est le repr\u00e9sentant des populations et des communes et il est le repr\u00e9sentant de de l'\u00c9tat central, donc il y a une sorte de fonction Hybrid et le pr\u00e9fet en ce sens doit \u00eatre l'homme du Distri susciter le d\u00e9veloppement r\u00e9gional, susciter l'Entente intercommunale o\u00f9 les fusions et en m\u00eame temps, repr\u00e9senter le pouvoir, donc il y a une sorte de grand \u00e9cart et actuellement \u00e7a \u00e7a marche assez bien les les hommes qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus depuis 1976 remplissent assez bien cette double fonction, mais au moment de la de la votation de 72 beaucoup d'arguments \u00e9taient d\u00e9favorables en disant, il ne pourra pas jouer c'est ce double r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:49) [87%] :\r\nOn a dit dans plusieurs cantons, elles ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et c'est vrai qu'aujourd'hui on parle beaucoup d'\u00e9conomies de restructuration aussi administratif quand on parle de nos voisins fran\u00e7ais, on \u00e9voque toujours ce mille- feuilles administratif qui gr\u00e8vent aussi les les finances publiques, est-ce que dans le canton de Fribourg, elles encore vraiment leur utilit\u00e9 et vous avez d\u00e9j\u00e0 donner la r\u00e9ponse mais on peut quand m\u00eame se poser la question aujourd'hui, c'est pas quand m\u00eame un, un \u00e9tage qui pourrait \u00eatre une mani\u00e8re ou d'une autre absorber d'une d'une mani\u00e8re un petit peu plus efficace en termes d'administration publique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:17) [88%] :\r\nOui, je, je crois que le d\u00e9bat est plut\u00f4t sur la suppression ou le changement de nombreux des districts, on a cette Distri est ce qu'on peut en avoir moins, et ce qu'on pourrait en avoir qu'un est -ce qu'on pourrait avoir 2 3 districts, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 ouvert les districts \u00e0 y et qui ne sont pas tr\u00e8s favorables \u00e0 cela et c'est un d\u00e9bat qui va durer encore un certain temps mais ce qu'on voit en particulier dans les derni\u00e8res d\u00e9cennies, o\u00f9 il y a eu un processus de fusion de communes, on a remarqu\u00e9 que les pr\u00e9fets \u00e9taient des rouages essentiels dans ce processus, alors vous voyez, je pense que cela va encore \u00eatre le cas ces prochaines d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [91%] :\r\nOn va profiter de votre regard historique pour aborder la la campagne qui politique qui se d\u00e9roule actuellement dans le canton de Fribourg, on rappelle qu'on vote le le 6 novembre, quel regard portez -vous sur sur cette premi\u00e8re cette vaste alliance de droite entre le PDC et le PLR et l'UDC si on monte 50 ans avant, imaginez le le PDC s'allier \u00e0 ces partis l\u00e0 c'est assez incroyable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:19) [89%] :\r\nOui et non parce que le PDC, une fois qu'il a perdu sa sa majorit\u00e9 aux l\u00e9gislatives pendant 66 en 1966 c'est souvent alli\u00e9 par exemple OPA, l'anc\u00eatre de l'UDC et quelquefois il y avait des alliances tactiques avec le Parti radical, par exemple pour \u00e9jecter les socialistes en 1976 donc je, je pense que le parti anciennement dominant actuellement est plut\u00f4t demandeurs et que l'alliance qui a \u00e9t\u00e9 faite, qui \u00e9tait une alliance un peu conjoncturel n\u00e9 de de de la succession de Madame Chassot produisent certains grincements \u00e0 l'int\u00e9rieur du PDC, mais c'est une logique assez r\u00e9pandu, sur le plan national de voir la droite s'allier, on l'a vu \u00e0 B\u00e2le, derni\u00e8rement, \u00e7a veut pas dire que \u00e7a marche toujours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:11) [88%] :\r\nOui, justement, c'est int\u00e9ressant, vous pensez que du les \u00e9lecteurs PDC fribourgeois vont prendre un petit peu peur en observant les r\u00e9sultats \u00e0 B\u00e2le, en se disant : oh la la attention \u00e7a pourrait m\u00eame se retourner contre nous, c'est par exemple, c'\u00e9tait l'UDC qui qui finissait par piquer le si\u00e8ge de b\u00e9ate Vonlanthen. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:27) [92%] :\r\nC'est, c'est une hypoth\u00e8se, et je pense que les strat\u00e8ges qui ont fait de la tactique \u00e9lectorale il y a 2 ans, lors de l'\u00e9lection de Monsieur Seguin n'ont pas eu une pens\u00e9e ou une vue strat\u00e9gique tr\u00e8s tr\u00e8s forte pour regarder un peu plus loin et et voir si cela n'est n'allait pas desservir leur parti, je pense qu'il y a, il peut y avoir un probl\u00e8me de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:54) [88%] :\r\nUn mot sur la campagne et qu'on dit relativement calme compar\u00e9e \u00e0 d'autres, d'autres cantons, on pense au canton de Vaud ou Valais par exemple comment est -ce qu'on explique finalement que que ce soit si calme notre canton de Fribourg, vous avez une explication peut-\u00eatre historique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:09) [89%] :\r\nNon, je ne pense pas g\u00e9n\u00e9ralement les les \u00e9lections peuvent \u00eatre tr\u00e8s agit\u00e9e et avoir des coups bas, on en voit appara\u00eetre ici et l\u00e0, donc c'est pas si calme que \u00e7a, mais peut-\u00eatre que la la configuration du Distri des districts fait que on ne remarque pas tout cela, il y a un probl\u00e8me entre la repr\u00e9sentation de la minorit\u00e9 germanophone, par exemple, qui calme un peu le jeu parce que d'habitude, on donne volontiers \u00e0 un ou 2 surtout de repr\u00e9sentant la minorit\u00e9 germanophone on, on oublie quelquefois le lac et cela cette ann\u00e9e est un peu diff\u00e9rent, donc, et je pense qu'il y a des micros climats dans certains Distri ou c'est assez agit\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [91%] :\r\nOui les les difficult\u00e9s du canton de Fribourg, son union aussi \u00e0 travers ces \u00e9lections, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir quelques instants pour en parler, Francis Python, vous \u00eates professeur \u00e9m\u00e9rite d'histoire contemporaine \u00e0 l'hiver, c'\u00e9tait de Fribourg en fait une bonne soir\u00e9e monsieur merci bonsoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T17:03:01Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Python, Francis", "role": "Professeur \u00e9m\u00e9rite histoire contemporaine ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2410F8A4-F2FD-4131-A2E4-605679DB2501", "internalArchiveId": "2410F8A4-F2FD-4131-A2E4-605679DB2501", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Yves Grandjean, avocat d'Exit;Robert Cramer, conseiller aux Etats Vert genevois;Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte parole des Chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux;Bill Clinton, ancien Pr\u00e9sident des Etats-Unis;Michelle Obama, premi\u00e8re dame des Etats-Unis;Valentino Viredaz, chercheur pour l'association Public Eye;Pierre-Marc Johnson, n\u00e9gociateur en chef pour le Qu\u00e9bec (ancien Premier-ministre du Qu\u00e9bec)\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(08/ GE PROC\u00c8S EXIT PA) La volont\u00e9 de mourir suspendue au verdict de la justice...\r\nA Gen\u00e8ve...le tribunal civil doit se prononcer sur la plainte de 2 fr\u00e8res contre Exit.\r\nIls veulent emp\u00eacher leur a\u00een\u00e9, de 82 ans, de mettre fin \u00e0 ses jours.\r\nMotif: son \u00e2ge et son \u00e9tat d\u00e9pressif ne sont pas suffisants pour recourir \u00e0 l'aide au suicide...\r\nPourtant Exit avait accept\u00e9 la demande.\r\n...en raison des multiples pathologies dont souffre son client.\r\nIl devait mourir le 18 octobre dernier. \r\nMais la justice a suspendu la d\u00e9marche...4 jours avant. \r\npour pouvoir entendre les arguments des deux parties.\r\nC'est chose faite...L'audience avait lieu hier...\r\nTania Sazpinar.\r\n  1'01''\r\n(( Deux fr\u00e8re qui refusent de voir leur ain\u00e9 mourir et pourtant c'est sa volont\u00e9. Et malgr\u00e9 cette opposition, les retrouvailles devant la salle du tribunal n'en \u00e9taient pas moins chaleureuse. L'audience est si d\u00e9licat que l'audience s'est tenue en huis-clos partiel. Le public n'a pu assister qu'aux plaidoiries apr\u00e8s 1 heure et demie d'auditions.\r\nLoin des envol\u00e9es lyriques du p\u00e9nal, les avocats all\u00e9s droit au but. Le repr\u00e9sentant des deux fr\u00e8res s'est attel\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer que les motifs pour lequel Exit a accept\u00e9 d'accompagner l'ain\u00e9 de la fratrie sont illicite. Selon lui le crit\u00e8re de polypathologie invalidantes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge ne correspond pas aux normes de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales. \r\nFaux r\u00e9pond l'avocat d'Exit, ces normes n'ont pas force de loi. Pour lui l'enjeu est ailleurs: les deux fr\u00e8res ne peuvent pas s'opposer au droit de mourir de leur ain\u00e9. \r\nAu vu de la particularit\u00e9 du cas, la r\u00e9ponse du Tribnal Civil pourra prendre plusieurs semaines. Mais dans l'attente de ce jugement la situation reste la m\u00eame: Exit \u00e0 l'interdiction de transmettre la potion l\u00e9tal a son membre.  ))\r\n(10/ GE PROC\u00c8S EXIT / ITV YVES GRANDJEAN) Exit...qui attend donc le verdict de la justice...\r\nHier l'avocat de l'organisation s'est d\u00e9fendu...\r\npour Ma\u00eetre Grandjean...les deux fr\u00e8res outrepassent leur droit...((\u00e0 l'affection))\r\nl'avocat d'Exit, a demand\u00e9 le rejet de la requ\u00eate des fr\u00e8res car pour lui elle n'est pas l\u00e9gitime. On l'\u00e9coute:\r\n  48''\r\nYves Grandjean avocat d'Exit...\r\nle droit \u00e0 l'affection contre le droit de mourir...\r\nLe Tribunal civil de Gen\u00e8ve rendra donc sa d\u00e9cision dans 3 mois maximum.\r\n***Et nous revenons sur ce cas avec un professeur d'\u00e9thique juste apr\u00e8s le journal...\r\n(03/ SCHWANDER IMMUNIT\u00c9 LEV\u00c9E   ITV ROBERT CRAMER) Mais tout de suite une d\u00e9cision rare!\r\nLe parlement a priv\u00e9 un \u00e9lu de son immunit\u00e9 parlementaire!\r\nCet homme c'est Pirmin Schwander, conseiller national UDC schwytzois.\r\nIl avait aid\u00e9 une maman \u00e0 cacher son enfant...\r\nla fillette \u00e9tait plac\u00e9e en foyer...sa m\u00e8re ne l'avait pas ramen\u00e9e...\r\nL'\u00e9lu devra affronter la justice...\r\npuisque les commissions des affaires juridiques du Conseil des Etats et du National ont estim\u00e9 que les faits n'avait rien \u00e0 voir avec son activit\u00e9 de parlementaire. \r\nRober Cramer vice-pr\u00e9sident de la commission nous \u00e9claire..\r\n  43''\r\nRobert Cramer r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi.\r\n(14/ MULTI CETA CANADA   PA) ***Ceta...le Canada y croit encore...\r\nJ'ai espoir, la balle est dans le camp de l'Europe! a elle de fraire ses devoirs...\r\nLes mots de la ministre candadienne du commerce internatinale...\r\ns\u00e9che\u00e9 ses larmes...\r\nla c\u00e9r\u00e9monie de signature de l'accord est maintenue jeudi \u00e0 Bruxelles...\r\nmalgr\u00e9 l'annonce du premier ministre belge, Charles Michel a indiqu\u00e9 hier \u00eatre dans l'impossibilit\u00e9 de ratifier l'accord de libre \u00e9change dans sa forme actuel, la Wallonie s'y opposant. \r\nle Canada reste optimiste. Marie-Laure Josselin\r\n  58''\r\n(07/ FR STARBUCKS CFF   ITV FR\u00c9D\u00c9RIC REVAZ) Apr\u00e8s le buffet de la gare \u00e0 Lausanne, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier (lu), la brasserie de la gare \u00e0 Fribourg va changer de visage. Pour devenir un Starbucks.  La gestion reste en main de l'entreprise de restauration italienne Autogrill mais le lieu s'affichera d\u00e9sormais aux couleurs du g\u00e9ant am\u00e9ricain du caf\u00e9. Un nouveau changement qui questionne la strat\u00e9gie des CFF, propri\u00e9taires des locaux pr\u00e9sents en gare. Pour Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, porte parole des chemins de fers helv\u00e9tiques, ces choix sont ceux d'une nouvelle client\u00e8le...\r\n  44''\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause.\r\n(Br\u00e8ve Calais) 2 mille migrants pr\u00eat \u00e0 rester co\u00fbte que co\u00fbte \u00e0 Calais...parit se cacher pour pouvoir tenter la traverser de la manche et passer en Angleterre.\r\ncasser...r\u00e9installer...casser r\u00e9installer...\r\n30 personnes arrivent tous les jours...elles continueront \u00e0 arriver...\r\ndixitl'auberge des migrants\r\nNote: Synth\u00e8se actualis\u00e9e et remani\u00e9e avec d\u00e9clarations des ministres fran\u00e7ais et britannique\r\nCalais (ats/afp) Tra\u00eenant leur valise ou portant leur sac, plus de 2300 migrants ont quitt\u00e9 lundi la \"Jungle\" de Calais par autocar. Situ\u00e9 dans le nord de la France, le vaste bidonville est vou\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre.\r\nQuelque 2318 migrants, dont 400 mineurs, ont \u00e9t\u00e9 \"mis \u00e0 l'abri\" au premier jour de l'op\u00e9ration, a annonc\u00e9 le ministre de l'Int\u00e9rieur Bernard Cazeneuve. Les adultes \"ont quitt\u00e9 Calais \u00e0 bord de 45 bus pour rejoindre 80 centres d'accueil et d'orientation (CAO) situ\u00e9s dans onze r\u00e9gions de France\", a affirm\u00e9 le ministre. Les mineurs ont eux \u00e9t\u00e9 \"orient\u00e9s au centre d'accueil provisoire\", situ\u00e9 sur le campement, dans l'attente de l'instruction de leur dossier.\r\nLe Royaume-Uni \"accueillera tous les mineurs isol\u00e9s pr\u00e9sents \u00e0 Calais dont les attaches familiales en Grande-Bretagne sont \u00e9tablies\", a affirm\u00e9 M. Cazeneuve. Et d'ajouter que les autorit\u00e9s britanniques \u00e9tudieront les dossiers de mineurs isol\u00e9s sans liens familiaux, \"mais dont l'int\u00e9r\u00eat sup\u00e9rieur serait de rejoindre ce pays.\"\r\nDepuis d\u00e9but octobre, pr\u00e8s de 200 mineurs de la \"Jungle\" ont \u00e9t\u00e9 accueillis au Royaume-Uni. Soixante filles, dont certaines couraient le risque d'\u00eatre \"exploit\u00e9es sexuellement\", se trouvaient parmi eux, a indiqu\u00e9 son homologue britannique Amber Rudd. Elle a ajout\u00e9 que plusieurs centaines d'autres devraient suivre.\r\nLondres va injecter jusqu'\u00e0 40 millions d'euros pour maintenir ses contr\u00f4les aux fronti\u00e8res \u00e0 Calais et s'assurer que la \"Jungle\" reste ferm\u00e9e, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Une fois vid\u00e9, le camp est promis \u00e0 la d\u00e9molition. Les pelleteuses devraient commencer d\u00e8s mardi \u00e0 d\u00e9blayer tentes et baraquements.\r\nEvacuation dans le calme\r\n\"Le gouvernement a pris une d\u00e9cision courageuse, mais une d\u00e9cision n\u00e9cessaire (...) Un pays comme la France avec 67 millions d'habitants est parfaitement capable d'accueillir ces personnes en d\u00e9tresse (...) de les accueillir dignement sans pol\u00e9mique excessive\", a d\u00e9clar\u00e9 lundi le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Marc Ayrault, en marge d'un d\u00e9placement en Turquie.\r\nMalgr\u00e9 des bousculades et quelques altercations, l'op\u00e9ration d'\u00e9vacuation s'est d\u00e9roul\u00e9e \"dans le calme et dans la ma\u00eetrise\", s'est f\u00e9licit\u00e9 \u00e0 Paris le ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur, Bernard Cazeneuve. Plus de 1250 policiers avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s sur le terrain, mais aussi des b\u00e9n\u00e9voles et des repr\u00e9sentants de diff\u00e9rentes ONG.\r\nTout en se f\u00e9licitant de la \"s\u00e9r\u00e9nit\u00e9\" des premiers d\u00e9parts, Christian Salom\u00e9, de l'association l'Auberge des migrants, se dit pour sa part \"beaucoup plus inquiet pour la fin de la semaine, quand il ne restera que les gens (...) qui persistent \u00e0 vouloir rejoindre l'Angleterre\". Ils seraient 2000 dans ce cas, selon lui.\r\n(Br\u00e8ve Twitter) New York (ats/reu) Twitter pr\u00e9voit de licencier environ 300 personnes, soit 8% ses effectifs, rapporte Bloomberg lundi, citant des sources proches du dossier. Les r\u00e9ductions d'effectifs pourraient \u00eatre annonc\u00e9e jeudi avant la publication des r\u00e9sultats trimestriels du r\u00e9seau social.\r\nTwitter n'a fait aucun commentaire. Il y a un an, le groupe avait annonc\u00e9 le licenciement de jusqu'\u00e0 336 employ\u00e9s, r\u00e9duisant ainsi ses effectifs \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale d'environ 8%, une semaine apr\u00e8s l'entr\u00e9e en fonction de Jack Dorsey en tant que directeur g\u00e9n\u00e9ral.\r\nEn qu\u00eate d'acqu\u00e9reurs, le groupe est dans l'incertitude apr\u00e8s l'annonce de Salesforce.com, qui a confirm\u00e9 avoir renonc\u00e9 au site de micro-blogging.\r\n(D4/ BILL CLINTON OUT) ***mardi 25 octobre...Nous sommes \u00e0 2 semaines jours pour jours de l'\u00e9lections pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine!\r\nles sondages pr\u00e9disent une large victoire d'Hillary Clinton face \u00e0 Donald Trump. \r\nLa candidate d\u00e9mocrate peut s'appuyer sur de prestigieux soutiens, dont ceux de Michelle et Barack Obama. \r\nSon mari Bill Clinton fait \u00e9galement campagne pour elle\r\n mais l'ancien Pr\u00e9sident n'a plus la m\u00eame aura qu'autrefois. \r\n\u00c0 Washington, l'analyse de Philippe Revaz.\r\n  1'34''\r\n((C'est une etoile p\u00e2lissante que celle de bill clinton, qui semble rel\u00e9gu\u00e9 dans la ligue B de cette campagne d'hillary. Son bus de campagne qui sillonne les etats clefs ne suscite que l'interet des medias locaux. Et quand il obtient une audience nationale, c'est lorsqu'il commet une bourde, comme ici lorsqu'il declarait maladroitement qu'obamacare est un syst\u00e8me completement fou.\r\n MAG\r\nAudience nationale aussi lorsqu'il ravive les soup\u00e7opns de collusion en rencontrant la procureure generale sur un aeroport. depuis, la campagne d'hillary clinton a cantonn\u00e9 bill a un role discret. Pourtant, en mai dernier, hillary declarait qu'elle voulait charger Bill du dossier economique. entrretemps, la campagne s'est durcie. bill est devenu une cible. Il y a les accusations d'agressions sexuelles raviv\u00e9es par le camp trump. bill clinton y a toujours survecu et y survivra sans doute encore. Plus delicat a gerer, les soup\u00e7ons de corruption sur la fondation clinton. c'est Bill qui est au coeur de ces soup\u00e7ons, c'est lui qui a brouill\u00e9 les frontieres entre la fondation et l'enrichissmeent personnel du couple. Et puis si l'astre bill clinton a p\u00e2lit. c'est aussi qu'une autre etoile est nee.\r\n MAG\r\nMichelle obama est la star incontestee de cette fin de campagne. Son epoux barack a desormais largement depass\u00e9 bill clinton dans ses sondages de popularit\u00e9. leurs trajectoires se sont crois\u00e9es. mais bill clinton aura peutetre l'occasion de briller a nouveau dans le cour des americains. En cas d'election d'hillary, il pourrait etre celui qui arrondira les angles pour la nouvelle presidente. Le negociateur en chef d'un pays divis\u00e9. \r\nPhr r rw\r\n))\r\n(D6/ POLLUTION DE L'AIR AFRIQUE   PI) On connait les probl\u00e8mes de pollution de l'air en Asie... et le smog des m\u00e9tropoles.. Mais l'air s'av\u00e8re \u00e9galement mortel en Afrique ! 700'000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s en une ann\u00e9e, selon un r\u00e9cent rapport de l'ODCE (l'Organisation de Coop\u00e9ration et de D\u00e9veloppement Economiques). Et cette pollution tue d\u00e9sormais plus que la mortalit\u00e9 infantile ou la pollution de l'eau sur le continent africain. Katja Schaer.\r\n  1'29''\r\n(( En une vingtaine d'ann\u00e9e, la pollution de l'air par les particules, a augment\u00e9 de 36%. Et en 2013, l'ann\u00e9e \u00e9tudi\u00e9e par l'OCDE, 712'000 personnes sont mortes pr\u00e9matur\u00e9ment. En cause, des facteurs multiples. C'est ce qu'explique Valentino Viredaz, chercheur pour l'association Public Eye.\r\nSON\r\nEt c'est bien aussi le probl\u00e8me que souligne l'OCDE. Non seulement on manque de donn\u00e9es, mais la pollution de l'air en Afrique se distingue de celle d'autres continents. Contrairement \u00e0 la pollution europ\u00e9enne par exemple, elle est caus\u00e9e par la combustion de d\u00e9chets, les g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e0 gasoil, les usines mal \u00e9quip\u00e9es notamment. - des sources qui polluent donc tant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur. Mais pour la premi\u00e8re fois et malgr\u00e9 les donn\u00e9es lacunaires, le co\u00fbt \u00e9conomique de cette pollution a aussi \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9. L'OCDE avance le chiffre de pr\u00e8s de 450 milliards de dollars. Un co\u00fbt g\u00e9n\u00e9r\u00e9 essentiellement par les morts pr\u00e9matur\u00e9es, qu'entra\u00eene cette pollution. \r\nComparativement, l'Asie - en particulier l'Inde et la Chine et leur rapide d\u00e9veloppement urbain et industriel-, reste le continent le plus affect\u00e9 par ce probl\u00e8me. Mais pour l'OCDE il est urgent de se pr\u00e9occuper AUSSI du continent africain. Un continent qui devrait peser, d'ici 2050 pour un quart de la population mondiale.  ))\r\n((source : \"The cost of air pollution in Africa\" - Rana Roy - OECD Development Centre Working Papers, 29 Sep 2016))\r\n(21/ RUSSIE POTAGERS   PA) ((loin des cha\u00eenes de caf\u00e9 am\u00e9ricain et de restos v\u00e9g\u00e9tariens...))\r\nLes Russes sont toujours plus nombreux \u00e0 jardiner!\r\n...\r\nun peu par habitude...pas vraiment par passion....mais surtout parce que c'est devenu une n\u00e9cessit\u00e9...\r\nEnfaite les russes comptent de plus en plus sur la r\u00e9colte de leur potager pour s'alimenter au quotidien. \r\nC'est une \u00e9tude de l'institut GFK Russie qui nous l'apprend.\r\nSigne que la crise \u00e9conomique se poursuit...\r\nIsabelle Cornaz ((nous em\u00e8ne dans les step de russie))...\r\n  56''\r\n(( En Russie, faire pousser des fruits et l\u00e9gumes pour subvenir en partie \u00e0 ses besoins est une habitude depuis des d\u00e9cennies.mais d\u00e9sormais, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population- 46% des Russes- cultivent un potager, contre 39% il y a deux ans, au d\u00e9but de la crise \u00e9conomique. Pour 15% de la population, leur potager est la source principale de leur alimentation. Les Russes sont aussi de plus en plus nombreux \u00e0 tenter de gagner de l'argent, en vendant leurs fruits et l\u00e9gumes sur des march\u00e9s. Le co\u00fbt de la vie a augment\u00e9 plus vite que les salaires et la classe moyenne russe qui avait \u00e9merg\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000,  gr\u00e2ce \u00e0 la hausse des prix du p\u00e9trole, est en train de fondre. S'il y a deux ans, 61% des Russes estimaient faire partie de la classe moyenne, ils ne sont plus que 51% \u00e0 le croire aujourd'hui.  La banque centrale de Russie s'inqui\u00e8te d'ailleurs de cette diminution de la classe moyenne. Car la classe moyenne est le groupe qui r\u00e9agit le plus aux changements dans les taux d'int\u00e9r\u00eat et les prix \u00e0 la consommation, ce qui permet \u00e0 la  banque centrale de mieux contr\u00f4ler l'inflation. Isabelle Cornaz, RTS-info, Moscou.  ))\r\n(Br\u00e8ve sports) ...au menu du tournoi de B\u00e2le aujourd'hui! \r\nun derby 100% helv\u00e9tique...hautement \u00e9motionnel aussi...\r\nOn parle tennis...et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du match entre Stan Wawrinka et Marco Chiudinelli...au premier tour du tournoi de B\u00e2le...\r\nune rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 19h dans nos rdv d'information et sur RTS2.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o: \r\nbeaucoup de nuages, de la pluie et m\u00eame quelques coups de tonnerres!\r\nVoil\u00e0 pour le programme m\u00e9t\u00e9o de ce mardi.\r\nMaximum 15 degr\u00e9s en plaine.\r\nLa pluie devrait cesser \u00e0 partir de demain apr\u00e8s-midi.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(15/ CETA JOHNSON non diffus\u00e9)   38''\r\n((Jeudi, le Canada et l'Union europ\u00e9enne devait signer un accord de libre-\u00e9change mais le premier ministre belge a annonc\u00e9 hier qu'il \u00e9tait dans l'impossibilit\u00e9 de le ratifier dans sa forme actuelle. L'une de ses r\u00e9gions, la Wallonie s'y opposant, notamment car cet accord donnerait trop de poids aux multinationales et pourrait \u00eatre un cheval de Troie ouvrant la voie \u00e0 d'autres accords de libre-\u00e9change, notamment avec les \u00c9tats-Unis. \r\nLe Canada se dit optimiste tout de m\u00eame; un accord est toujours possible. Pour le Premier ministre du canada Justin Trudeau, il faut continuer de pr\u00e9parer le sommet de jeudi. Pour le n\u00e9gociateur en chef pour le Qu\u00e9bec, Pierre-Marc Johnson, (ancien Premier-ministre du Qu\u00e9bec) c'est une question de jour avant la r\u00e9solution du probl\u00e8me. Est-il \u00e9tonn\u00e9 par la tournure qu'ont pris les \u00e9v\u00e9nements apr\u00e8s 7 ans de n\u00e9gociations? Voici sa r\u00e9ponse?\r\nLe n\u00e9gociateur en chef pour le Qu\u00e9bec, Pierre-Marc Johnson, (ancien Premier-ministre du Qu\u00e9bec) se dit toujours optimiste, malgr\u00e9 tout. C'est une question de jours avant que tout soit r\u00e9solu selon lui, mais est-il \u00e9tonn\u00e9 de cette tournure des \u00e9v\u00e9nements? Voici sa r\u00e9ponse. ))", "durationSec": 908, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097263", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-25T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-25T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8097279", "ece-8097263"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:25:47Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [91%] :\r\nCe 17 heures sur la 1\u00e8re le journal Coralie Claude. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [93%] :\r\nUne libert\u00e9 confisqu\u00e9e pour les uns, une raison de mourir insuffisante pour les autres, Gen\u00e8ve le tribunal doit trancher sur le cas de 2 fr\u00e8res qui s'oppose au suicide assist\u00e9 de leur ain\u00e9, il a 82 ans, elle souffre de plusieurs maux, l'audience avait lieu hier, elle met en avant une question : a -t-on le droit d'emp\u00eacher un proche d'en finir, de lui dire quand et comment mourir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [89%] :\r\nOui, c'est le droit de mourir face au droit \u00e0 l'affection qu'est -ce que c'est affaire nous dit de notre soci\u00e9t\u00e9, le professeur d'\u00e9thique Fran\u00e7ois d'Hermange nous r\u00e9pondra juste apr\u00e8s Journal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:34) [91%] :\r\nPirmin Schwander devra rendre des comptes \u00e0 la justice, l'\u00e9lu UDC, priv\u00e9 de son immunit\u00e9 parlementaire la d\u00e9cision rare au Parlement, le Parlement pour qui aider une m\u00e8re \u00e0 cacher son enfant n'a rien \u00e0 voir avec la politique f\u00e9d\u00e9rale la suite aussi de la saga, c'est-\u00e0-dire le Canada y croit encore, Justin Trudeau 1er ministre n'a pas annul\u00e9 son billet d'avion, c\u00e9r\u00e9monie de signature de l'accord de libre- \u00e9change est maintenue jeudi \u00e0 Bruxelles malgr\u00e9 le constat d'\u00e9chec de la Belgique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [92%] :\r\nCompteur g\u00e9ant du commerce de d\u00e9tail se lance dans la politique dite du prix dynamique du rabais via sa petite carte de fid\u00e9lit\u00e9, alors la tendance va -t-elle se g\u00e9n\u00e9raliser : va -t-on vers de classe de consommateurs de classe de prix Mathieu Fleury, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs est l'invit\u00e9 de la r\u00e9daction \u00e0 7 heures 35. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:23) [90%] :\r\nBill Clinton ce caillou dans la botte d'Hillary Clinton, pas vraiment un soutien de poids, nous dira Philippe Revaz son \u00e9toile p\u00e2lit \u00e9clips\u00e9 par l'astre Michelle Obama il faut cultiver notre jardin disait Candide, h\u00e9 bien les Russes l'ont pris au mot, Isabelle nous expliquera pourquoi la volont\u00e9 de mourir suspendue au verdict. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:45) [93%] :\r\nC'est de la justice, \u00e0 Gen\u00e8ve, le tribunal civil doit se prononcer sur la plainte de 2 fr\u00e8res contre Exit, ils veulent emp\u00eacher leur a\u00een\u00e9 de 82 ans, de mettre fin \u00e0 ses jours, motif son \u00e2ge et son \u00e9tat d\u00e9pressif, ne sont pas suffisants pour recourir \u00e0 l'aide au suicide pourtant excite avait accept\u00e9 la demande en raison des multiples pathologies dont souffre son client, il devait mourir le 18 octobre dernier mais la justice a suspendu la d\u00e9marche 4 jours avant pour pouvoir entendre les arguments des 2 parties, c'est chose faite, l'audience avait lieu hier Tony sazpinar. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:18) [94%] :\r\n2 fr\u00e8res qui refusent de voir leur ain\u00e9 mourir alors que c'est sa volont\u00e9 mais malgr\u00e9 cette opposition, les retrouvailles devant la salle du tribunal d'en \u00e9tait pas moins chaleureuse, la question est si d\u00e9licate que l'audience s'est tenue \u00e0 huis clos partiel, le public n'a pu assister qu'aux plaidoiries, apr\u00e8s une heure et demie d'audition, loin des envol\u00e9es lyriques du p\u00e9nal, les avocats sont all\u00e9s droit au le repr\u00e9sentant des 2 fr\u00e8res s'est attel\u00e9 \u00e0 d\u00e9montrer que les motifs pour lesquels Exit accept\u00e9 d'accompagner l'ain\u00e9 de la fratrie vers la mort sont illicite, selon lui, le crit\u00e8re de poly- pathologies invalidantes li\u00e9es \u00e0 l'\u00e2ge ne correspond pas aux normes de l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales faux, r\u00e9pond l'avocat d'Exit, ces normes n'ont pas force de loi, pour lui, l'enjeu est ailleurs, les 2 fr\u00e8res ne peuvent pas s'opposer l\u00e9gitimement au droit de mourir de Lorraine et au vu de la particularit\u00e9 du cas la r\u00e9ponse du tribunal civile pourrait prendre plusieurs semaines, mais dans l'attente de ce jugement, la situation reste la m\u00eame : Exit \u00e0 l'interdiction de transmettre la potion l\u00e9tal \u00e0 son membre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:19) [83%] :\r\nIl Exit ce qui attend donc le verdict de la justice, hier, l'avocat de l'organisation s'est d\u00e9fendu pour Ma\u00eetre Grandjean, les 2 fr\u00e8res outrepassent leur droit leur droit \u00e0 l'affection. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:30) [91%] :\r\nNous ne sommes pas dans une soci\u00e9t\u00e9 clanique ici ou des fr\u00e8res peuvent prendre en un otage, un des leurs pour lui dicter quand et comment il doit mourir, donc nous nous consid\u00e9rons que que cette fratrie au fond n'est pas en mesure de de s'opposer et les arguments invoqu\u00e9s ne sont pas s\u00e9rieux au vu de la d\u00e9termination de cet homme de plus de 95 ans, qui a pris une d\u00e9cision qui lui appartient. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:55) [92%] :\r\nL'avocat des 2 fr\u00e8res justement parlent de ce point de rupture en 2014 c'est l'axe. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:00) [82%] :\r\nBonjour la d\u00e9cision \u00e0 mon sens, prochaine \u00e9ch\u00e9ance voil\u00e0 Exit \u00e9tait parfaitement droit d'\u00e9tendre au fond si les conditions en n'offrant ses services \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s qui souffrent de de poly- pathologies invalidantes donc le proc\u00e8s ne s'joue pas l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:19) [97%] :\r\nYves Grandjean, avocat d'exciter le droit \u00e0 l'affection contre le droit de mourir le tribunal civil de Gen\u00e8ve rendra donc sa d\u00e9cision dans 3 mois maximum et donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [94%] :\r\nOn va revenir, hein, sur ce cas tr\u00e8s \u00e9pineux avec un professeur d'\u00e9thique, ce sera juste apr\u00e8s le journal dans dans une dizaine de minutes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:35) [94%] :\r\nEt tout de suite une d\u00e9cision rare : le parlement a priv\u00e9 un \u00e9lu de son immunit\u00e9 parlementaire, cet homme, c'est Pirmin Schwander, conseiller national UDC schwytzois il avait aid\u00e9 une maman \u00e0 cacher son enfant, la fillette \u00e9tait plac\u00e9e en foyer, sa m\u00e8re ne l'avait pas ramen\u00e9e l'\u00e9lu devra affronter la justice puisque les commissions des affaires juridiques du Conseil des \u00c9tats et du National ont estim\u00e9 que les faits n'avait rien \u00e0 voir avec son activit\u00e9 de parlementaire, Robert Kramer, vice- pr\u00e9sident de la commission des \u00c9tats nous \u00e9claire. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:06) [85%] :\r\nAlors il y en a peut-\u00eatre besoin pour motiver son combat politique, mais on n'est pas dans un cas d'immunit\u00e9 en ce sens que intervient pas dans le cadre de son aide, qu'il \u00e9tait parlementaire n'avait pas besoin de faire cet acte pour se livrer \u00e0 son activit\u00e9 parlementaire, si on suivait l'argumentation de Monsieur Sander qui par ailleurs r\u00e9agit certainement pour les motifs extr\u00eamement honorables, \u00e7a pourrait nous conduire \u00e0 dire que celui qui combat courra pourrait demain commettre une infraction \u00e0 la loi, circulation routi\u00e8re et dire que puisqu'il y a un militant contre via ses cours \u00e0 h\u00e9 bien il peut invoquer son immunit\u00e9 parlementaire et il ne peut pas \u00eatre poursuivi pour ses actes, qu'il aurait commis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:49) [93%] :\r\nRobert Kramer r\u00e9pondait \u00e0 Ludovic Rocchi, c'\u00e9tait le Canada y croit encore, j'ai espoir, la balle est dans le camp de l'Europe L \u00e0 elle de faire ses devoirs, voil\u00e0 les mots de la ministre canadienne du commerce international, elle a s\u00e9ch\u00e9 ses larmes, la c\u00e9r\u00e9monie de signature de l'accord est maintenue jeudi \u00e0 Bruxelles malgr\u00e9, malgr\u00e9 l'annonce du 1er ministre belge hier Charles Michel indiqu\u00e9 \u00eatre dans l'impossibilit\u00e9 de ratifier l'accord de libre- \u00e9change dans sa forme actuelle, en raison de l'opposition constante de la Wallonie, h\u00e9 bien, le Canada, lui, reste optimiste correspondance Marie- Laure Josselin. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:25) [93%] :\r\nLa Wallonie r\u00e9siste, mais elle n'a pas encore r\u00e9ussi \u00e0 mettre \u00e0 terre l'accord de libre- \u00e9change Europe- Canada pour le 1er ministre canadien Justin Trudeau le sommet pr\u00e9vu jeudi \u00e0 Bruxelles est toujours possible m\u00eame optimisme de la part du pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en Donald ce qui pourtant vendredi le Canada quitt\u00e9 la table des n\u00e9gociations, affirmant qu'il \u00e9tait impossible de conclure un accord avec l'Union europ\u00e9enne, un coup d'\u00e9clat pour faire pression, le Canada se montre donc \u00e0 nouveau confiance mais attention, petite pr\u00e9cision de la part de Justin Trudeau sur un tweet les membres de l'Union europ\u00e9enne doivent continuer de le pr\u00e9parer ce sommet car c'est clair pour Ottawa, la balle est dans le camp des Europ\u00e9ens, le Canada a fait ses devoirs et ne compte pas retourner \u00e0 la table des n\u00e9gociations, a pr\u00e9venu Kristia H\u00e9l\u00e8ne la ministre canadienne du commerce international \u00e0 l'Europe, donc de convaincre la Wallonie agac\u00e9 par tant de pression Justin Trudeau est pr\u00eate \u00e0 monter dans l'avion d\u00e8s que les Europ\u00e9ens se seront mis d'accord, Marie- Laure Josselin pour rtsinfo Montr\u00e9al. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:23) [95%] :\r\nApr\u00e8s le buffet de la gare, \u00e0 Lausanne, nous vous le r\u00e9v\u00e9lions hier la brasserie de la gare \u00e0 Fribourg va changer de visage pour devenir un Starbucks cela gestion restant membre de l'entreprise de restauration italienne Autogrill, mais le lieu s'affichera d\u00e9sormais aux couleurs du g\u00e9ant am\u00e9ricain du caf\u00e9, un nouveau changement qui questionne la strat\u00e9gie des CFF, propri\u00e9taires des locaux pr\u00e9sents en gare pour Fr\u00e9d\u00e9ric Revah, porte- parole des chemins de fer helv\u00e9tiques, ces choix sont ceux d'une nouvelle client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:07:51) [90%] :\r\nBonjour, strat\u00e9gie, c'est de r\u00e9pondre aux besoins de nos clients, les besoins de nos clients ont chang\u00e9, on veut pouvoir manger rapidement ou se faire servir rapidement avant d'aller prendre son train et la strat\u00e9gie des CFF \u00e7a consiste simplement choisir les meilleures offres qui s'adapte mieux aux nouveaux besoins de ses clients si vous demandez aux tenanciers des fait \u00e0 l'ancienne, comment se portaient leurs commerces, ils vous r\u00e9pondent que leur client\u00e8le qu'il y avait de moins en moins de demande et je crois que ce qui se passe dans les gares aujourd'hui avec ces nouvelles offres, qui se mettent en place, c'est aussi un reflet de ce qui se passe dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral et dans nos habitudes, en g\u00e9n\u00e9ral avec des clients qui sont de plus en plus press\u00e9 et je crois que les les commerces en garce adapte \u00e0 ces nouvelles habitudes de la client\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:35) [95%] :\r\nDes propos recueillis par Adrien Krause en bref : plus de 2300 migrants ont quitt\u00e9 hier la Jungle de Calais par autocar quelque 2318 migrants, dont 400 mineurs ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'abri au 1er jour de l'op\u00e9ration de d\u00e9mant\u00e8lement, c'est ce qu'annon\u00e7ait le ministre de l'Int\u00e9rieur fran\u00e7ais Bernard Cazeneuve, les adultes ont quitt\u00e9 Calais \u00e0 bord de 45 bus pour rejoindre 80 centres d'accueil et d'orientation situ\u00e9s dans 11 r\u00e9gions de France, l'op\u00e9ration d\u00e9mant\u00e8lement se poursuit aujourd'hui avec notamment l'arriv\u00e9e des pelleteuses qui d\u00e9truiront les tentes et les baraquements en bref encore Twitter pr\u00e9voit de licencier environ 300 personnes souhaitent 8 pourcent de de ses effectifs, c'est ce que rapporte l'agence Bloomberg, hier, elle cite des sources, des sources proches du dossier, les r\u00e9ductions d'effectifs pourraient \u00eatre annonc\u00e9e jeudi avant la publication des r\u00e9sultats trimestriels du r\u00e9seau social. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:28) [97%] :\r\nNous, ce mardi 25 octobre nous sommes donc \u00e0 2 semaines jour pour jour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [93%] :\r\nLes sondages pr\u00e9disent \u00e0 2 semaines, une large victoire d'Hillary Clinton face \u00e0 Donald Trump la candidate d\u00e9mocrate peut s'appuyer sur de prestigieux soutiens dont ceux de Michelle et Barack Obama, le couple pr\u00e9sidentiel, son mari Bill Clinton fait \u00e9galement campagne pour elle- m\u00eame mais l'ancien pr\u00e9sident n'a plus la m\u00eame aura qu'autrefois, \u00e0 Washington, l'analyse de Philippe Revaz. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:57) [94%] :\r\nC'est une \u00e9toile p\u00e2lit sentent que celle de Bill Clinton qui semble rel\u00e9gu\u00e9 dans la ligue B de cette campagne d'hillary son bus de campagne qui sillonne les \u00c9tats cl\u00e9s ne suscite que l'int\u00e9r\u00eat des m\u00e9dias locaux, et quand il obtient une audience nationale c'est lorsqu'il commet une bourde comme ici lorsqu'il d\u00e9clarait maladroitement qu'Obamacare est un syst\u00e8me compl\u00e8tement fou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:15) [75%] :\r\nVous savez -vous \u00e0 quel type oui c'est c'est un Word sonne. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:18) [93%] :\r\nAudience nationale aussi lorsqu'il ravive les soup\u00e7ons de collusion en rencontrant la procureure g\u00e9n\u00e9rale sur un a\u00e9roport depuis la campagne d'Hillary Clinton a cantonn\u00e9 Bill un r\u00f4le plut\u00f4t discret, pourtant en mai dernier, hillary affaire Bettencourt que Bill serait en charge du dossier \u00e9conomique, entre- temps, la campagne s'est durcie, Bill Clinton est devenu une cible il y a les accusations d'agressions sexuelles raviv\u00e9es par le camp Trump, Bill Clinton, il a toujours surv\u00e9cu et il y survivra sans doute encore le plus d\u00e9licat \u00e0 g\u00e9rer les soup\u00e7ons de corruption sur la fondation Clinton c'est Bill qui est au coeur de ces soup\u00e7ons, c'est lui qui a brouill\u00e9 les fronti\u00e8res entre la fondation et l'enrichissement personnel du couple, et puis si l'astre, Bill Clinton a p\u00e2lit, c'est aussi qu'une autre \u00e9toile est n\u00e9e. \r\nMich\u00e8le Obama est la Star incontest\u00e9e de cette fin de campagne, son \u00e9poux a d\u00e9sormais largement d\u00e9pass\u00e9 Bill Clinton dans ses sondages de popularit\u00e9 leurs trajectoires se sont crois\u00e9es Bill Clinton aura peut-\u00eatre l'occasion de briller \u00e0 nouveau dans le coeur des Am\u00e9ricains en cas d'\u00e9lection d'hillary il pourrait \u00eatre celui qui arrondir les angles pour la nouvelle pr\u00e9sidente, le n\u00e9gociateur en chef d'un pays divis\u00e9 Philippe Revaz rtsinfo Washington. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:32) [93%] :\r\nOn conna\u00eet le smog de P\u00e9kin, on conna\u00eet un peu moins celui des grandes villes africaines et pourtant l'air s'av\u00e8re \u00e9galement mortel en Afrique 700000 d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s en une ann\u00e9e selon un r\u00e9cent rapport de l'os,D.C. l'OCDE, l'Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, cette pollution tue d\u00e9sormais plus que la mortalit\u00e9 enfantine ou la pollution de l'eau sur le continent africain, Katia cher. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:58) [93%] :\r\nEn une vingtaine d'ann\u00e9es, la pollution de l'air par les particules a augment\u00e9 de 36 pourcent et et en 2013 l'ann\u00e9e \u00e9tudi\u00e9e par l'OCDE 712000 personnes sont mortes pr\u00e9matur\u00e9ment en cause des facteurs multiple, c'est ce qui explique Valentino Viredaz, chercheur pour l'association r\u00e2bl\u00e9 Carrier. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:12:16) [90%] :\r\nLes polluants atmosph\u00e9riques sont de diff\u00e9rentes sources, il y a eu sur le transport routier \u00e9galement feu de charbon finalement dans les maisons, qui est aussi un impact consid\u00e9rable sur la sant\u00e9, mais on manque vraiment de donn\u00e9es qui nous permettent d'identifier les fous de la pollution atmosph\u00e9rique au sens large. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:12:34) [93%] :\r\nEt c'est bien aussi, le probl\u00e8me que souligne l'OCDE, non seulement on manque de donn\u00e9es mais la pollution de l'air en Afrique se distingue de celles d'autres continents, contrairement \u00e0 la pollution europ\u00e9enne par exemple, elle est caus\u00e9e par la combustion de d\u00e9chets, les g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e0 gazole, les usines mal \u00e9quip\u00e9es, notamment des sources qui polluent donc tant \u00e0 l'int\u00e9rieur qu'\u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais pour la 1\u00e8re fois et malgr\u00e9 ces donn\u00e9es lacunaires le co\u00fbt \u00e9conomique de cette pollution a \u00e9t\u00e9 chiffr\u00e9 l'OCDE avance le montant de pr\u00e8s de 450 milliards de dollars en co\u00fbt g\u00e9n\u00e9r\u00e9 essentiellement par les morts pr\u00e9matur\u00e9es qu'entra\u00eene cette pollution, comparativement, l'Asie, en particulier l'Inde et la Chine et leur rapide d\u00e9veloppement urbain et industriel reste le continent le plus affect\u00e9 par ce probl\u00e8me, mais pour l'OCDE, il est urgent de se pr\u00e9occuper aussi du continent africain, un continent qui devrait peser d'ici 2050 pour un un quart de la population mondiale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:28) [82%] :\r\nEt les Russes se sont para\u00eet toujours plus nombreux \u00e0 jardiner. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:31) [92%] :\r\nEh oui, c'est un peu par habitude, pas vraiment par passion, mais surtout parce que c'est devenu une n\u00e9cessit\u00e9 en fait les russes comptent de plus en plus sur la r\u00e9colte de leur potager pour s'alimenter, au quotidien, c'est une \u00e9tude de l'institut FK du Russie qui nous l'apprend, signe que la crise \u00e9conomique se poursuit Isabelle Corneille. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:49) [93%] :\r\nEn Russie, faire pousser des fruits et l\u00e9gumes pour subvenir en partie \u00e0 ses besoins est une habitude depuis des d\u00e9cennies, mais d\u00e9sormais pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population 46 pour 100 des Russes cultivent un potager, contre 39 pourcent il il y a 2 ans, d\u00e9but de la crise \u00e9conomique pour 15 pourcent de de la population, le potager est devenu la source principale de leur alimentation, les Russes sont aussi de plus en plus nombreux \u00e0 tenter de gagner de l'argent en vendant leurs fruits et l\u00e9gumes sur des march\u00e9s, le co\u00fbt de la vie a augment\u00e9 bien plus vite que les salaires et la classe moyenne russe qui avait \u00e9merg\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000 gr\u00e2ce \u00e0 la hausse des prix du p\u00e9trole notamment est en train de fondre, s'il y a 2 ans, 61 pourcent des des Russes estimaient faire partie de cette classe moyenne, ils ne sont plus que 51 pourcent \u00e0 \u00e0 le croire aujourd'hui la Banque centrale de Russie s'inqui\u00e8tent d'ailleurs de cette diminution de la classe moyenne car la classe moyenne et le groupe qui r\u00e9agit le plus au changement dans les taux d'int\u00e9r\u00eat et les prix \u00e0 la consommation, ce qui permet \u00e0 la banque centrale de mieux contr\u00f4ler l'inflation, Isabelle cornes rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:46) [94%] :\r\nEt, au menu du tournoi de B\u00e2le aujourd'hui un derby 100 pourcent helv\u00e9tique helv\u00e9tique hautement \u00e9motionnel aussi, on parle de tennis et plus pr\u00e9cis\u00e9ment du match entre Stan Vavrinka et Marco Chiudi Nelli au 1er tour donc du tournoi de B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre d\u00e8s 19 heures dans nos rendez- vous d'information et en images. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:02) [89%] :\r\nCirconscrire hautement \u00e9motionnel parce que ce sont 2 amis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:05) [70%] :\r\nDe partenaires d'entraide merci beaucoup. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T05:26:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rocchi, Ludovic", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Krause, Adrien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaer, Katja", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Cornaz, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1CA6E04E-B8C8-47FC-A4DA-01C347A7083B", "internalArchiveId": "1CA6E04E-B8C8-47FC-A4DA-01C347A7083B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-25T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : JosselinML;Chrystia Freeland, ministre canadienne du commerce ext\u00e9rieur;Fran\u00e7ois Membrez, avocat; Antoine Genton, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des journalistes d'i-T\u00e9l\u00e9.;Stan Wawrinka, joueur de tennis;Marco Chiudinelli, joueur de tennis\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(24/MULTI CETA CLIP MINISTRE COMMERCE CA) Le sommet de jeudi entre l'UE et le Canada est maintenu... \r\nLa Belgique n'est pas en mesure de signer le trait\u00e9 CETA... mais le Canada y croit encore... \r\n  11''((le Canada a fait son job, on est pr\u00eat \u00e0 signer Ceta le 27 octobre))\r\n(13/ MULTI CETA   PA) Chrystia Freeland, la ministre canadienne du commerce ext\u00e9rieure...\r\nqui garde donc espoir en d\u00e9pit de l'aveu d'\u00e9chec de la Belgique...\r\nhier.. Aveu li\u00e9 au v\u00e9to de la Wallonie... qui est maintenu... \r\nPas question de fermer la porte \u00e0 cet accord de libre \u00e9change transatlantique... et faire capoter des ann\u00e9es de n\u00e9gociations... \r\nAvec le maintien du sommet, il reste donc une chance pour cet accord... \r\nRomain Clivaz...\r\n  55''\r\nUn peu de temps suppl\u00e9mentaire donc... C'est ce que r\u00e9clamait Andr\u00e9 Antoine, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Wallone.. Qui a r\u00e9clam\u00e9 hier davantage de temps pour \u00e9tudier les quelques 1600 pages de texte...\r\n(09/ GE PROC\u00c8S EXIT / ITV FRANCOIS MEMBREZ) Le Tribunal civil de Gen\u00e8ve doit se prononcer sur une affaire de suicide assist\u00e9... \r\nIl a 83 ans... Il n'est pas en fin de vie... Mais il pr\u00e9voyait de mourir la semaine derni\u00e8re... Ses deux plus jeunes fr\u00e8res s'y opposent... Et saisissent m\u00eame la justice contre Exit... Exit qui a accept\u00e9 la requ\u00eate de leur fr\u00e8re... Motif: il souffre de polypathologies invalidantes li\u00e9es au grand \u00e2ge... Un motif d'aide au suicide reconnu par Exit depuis deux ans... Et c'est justement ce point qui a \u00e9t\u00e9 remis en cause hier par l'avocat des deux fr\u00e8res, Fran\u00e7ois Membrez... \r\nDes propos recueillis par Tania Sazpinar. Le Tribunal civil de Gen\u00e8ve rendra sa d\u00e9cision dans trois mois, au maximum... \r\nDans l'intervalle... Exit a l'interdiction de prescrire la potion l\u00e9tale... au fr\u00e8re a\u00een\u00e9...\r\n(Br\u00e8ve Pirmine Schwander) Pirmine Schwander va pouvoir \u00eatre entendu par la justice... \r\nLe Conseiller National Schwitzois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire... D\u00e9cision hier de la Commission comp\u00e9tente du Conseil des Etats... Elle estime que les faits qui lui sont repproch\u00e9, n'ont pas de lien avec son mandat...\r\nL'\u00e9lu UDC connu pour son combat contre les abus des Autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte... aurait soutenu financi\u00e8rement dans sa cavale, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer...\r\n(Br\u00e8ve Pakistan) Une attaque au Pakistan a fait une soixantaine de morts... \r\n59 personnes ont tu\u00e9es par un groupe arm\u00e9 qui a attaqu\u00e9 une \u00e9cole de police, dans le sud-ouest du Pays... \r\nL'attaque a eu lieu dans la province instable du Balouchistan... Elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par trois kamikazes arm\u00e9es, selon le ministre de l'int\u00e9rieur de la province... 117 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s... \r\nL'attaque n'a pas \u00e9t\u00e9 revendiqu\u00e9e pour le moment... Il pourrait s'agir d'un groupe islamique, alli\u00e9 des talibans pakistanais....\r\n(D3/ CALAIS   PI) A Calais, les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation de la jungle se poursuivent... \r\nHier, pr\u00e8s d'un tiers des migrants install\u00e9s dans cet immense bidonville ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s... \r\nIls sont partis en bus, pour rejoindre des centres d'accueil r\u00e9partis dans toute la France... 45 bus doivent encore partir aujourd'hui... \r\nEn soi, la fin de la jungle est un soulagement pour les associations... Mais pour beaucoup... le d\u00e9ment\u00e8llement du camp n'est que temporaire... comme a pu l'entendre Ariane Hasler, notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Calais... \r\nUne fois la jungle ferm\u00e9e... les tentes de fortune du camp sont promises \u00e0 d\u00e9molition... Les pelleteuses devraient d'ailleurs commencer leur travail aujourd'hui...  \r\nEt la Grande Bretagne de son c\u00f4t\u00e9 annonce qu'elle va injecter 40 millions d'euros pour maintenir ses contr\u00f4les \u00e0 Calais et s'assurer que la jungle sera bel et bien ferm\u00e9e...\r\n(16/ FRANCE   I-T\u00c9L\u00c9   PI) En France, la direction de Canal+ suspend l'\u00e9mission de Jean-Marc Morandini sur i-T\u00e9l\u00e9.\r\nUne suspension toutefois temporaire.\"Le temps que la gr\u00e8ve se termine \u00e0 i-t\u00e9l\u00e9\", annon\u00e7ait le groupe, hier...\r\nUne partie de la r\u00e9daction et du personnel de la cha\u00eene priv\u00e9e entame aujourd'hui son neuvi\u00e8me jour... \r\nEt ce n'est pas l'annonce d'hier qui les a convaincu de mettre fin au mouvement... bien au contraire... Explications, C\u00e9line Tzaud...\r\n(19/ ALLEMAGNE-CHINE   PA) M\u00e9fiance aussi... du gouvernement allemand, vis a vis d'un fonds d'investissement chinois... \r\nBerlin a retir\u00e9 hier son autorisation de rachat d' Aixtron qui fournit des machines aux fabricants de semis conducteur... \r\nAixtron devait \u00eatre vendu \u00e0 un fond chinois... Mais Sigmar Gabriel, le ministre de l'\u00e9conomie s'y refuse, et \u00e9voque des raisons de s\u00e9curit\u00e9... \r\nUne d\u00e9cision qui intervient dans un contexte de forte m\u00e9fiance en Allemagne \u00e0 l'\u00e9gard des app\u00e9tits \u00e9conomiques de la Chine\r\n... Blandine Milcent.\r\n(D5/ ATTAQUES INFORMATIQUES   PI) ***C'est l'une des attaques informatiques les plus importantes de ces derniers mois. Elle a fortement pertub\u00e9, le weekend dernier, le fonctionnement d'internet aux Etats-Unis. \r\nPlusieurs sites dont Twitter, Spotify, Amazon ou Ebay ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s. \r\nCes derni\u00e8res semaines les cyber attaques se multiplient. \r\nEt elles mettent en lumi\u00e8re un point sensible de s\u00e9curit\u00e9: les objets connect\u00e9s. \r\nDes frigos, machines \u00e0 caf\u00e9 ou webcams qui sont de plus en plus pr\u00e9sents dans notre quotidien....et qui sont en fait autant d'armes lourdes pour les hackers... Romain Bardet.\r\n(D2/ TENNIS B\u00c2LE   PI) Stan Wawrinka entre en lice ce soir au tournoi de B\u00e2le. \r\nLe vaudois t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 1 ah\u00e9rit\u00e9 d'un premier tour difficile sur le plan \u00e9motionnel... Puisqu'il jouera face \u00e0 son comp\u00e8re de Coupe-Davis, Marco Kuidinelli... Et quant on sait que le vaudois  reste sur 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au premier tour \u00e0 B\u00e2le, cette rencontre \u00e0 tout du pi\u00e8ge.Herv\u00e9 Borsier... \r\nA suivre d\u00e8s 19h sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information... \r\nEt enfin en football... En Challenge League... Servette et Xamax ont fait match nul hier soir... 0 partout... \r\nAu classement, Xamax troisi\u00e8me, est \u00e0 sept points du leader Zurich qu'il re\u00e7oit dimanche \u00e0 la Maladi\u00e8re... Servette reste au 7e rang...\r\n(M\u00e9t\u00e9o suisse) Du gris pour aujourd'hui... Un temps tr\u00e8s nuageux avec des pluies parfois soutenues... Notamment le matin, dans le Jura et sur le Plateau... Un ou deux coups de tonnerre possible l'apr\u00e8s midi dans les Pr\u00e9alpes...\r\nTemp\u00e9ratures, 8 \u00e0 11 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 15 l'apr\u00e8s-midi... 17 en Valais... En montagne, un fort vent de sud-ouest...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Actu) \"Nous ne voulons pas que (cet accord) mette en cause les normes sociales, environnementales, la protection des services publics\", explique Paul Magnette pour justifier son rejet.\r\n\u00c9galement en cause, le volet tr\u00e8s sensible de la protection des investissements, qui permettrait \u00e0 une multinationale investissant dans un pays \u00e9tranger de porter plainte contre un Etat qui adopterait une politique publique contraire \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats.\r\n1.600 suppressions de postes en plus des\r\n1.400 d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es par la banque, contre seulement 300\r\nrecrutements.\r\n(Extrait ministre canadienne) \r\n(METEO SIMON) Une perturbation est arriv\u00e9e au-dessus de la Suisse romande en cours de nuit, elle a entra\u00een\u00e9 des\r\nnuages, des averses et m\u00eame des orages. Ce d\u00e9cor gris et maussade ne variera en cours de journ\u00e9e que par l'intensit\u00e9 des pr\u00e9cipitations. Des pr\u00e9cipitations qui pourront \u00eatre localement abondantes le long du Jura et sur le Plateau en matin\u00e9e. L'apr\u00e8s-midi c'est au-dessus des Pr\u00e9alpes que les pluies s'intensifieront. \r\nPour \u00eatre complet, il faudra aussi compter avec plusieurs orages qui pourront se d\u00e9clencher tout au long de la journ\u00e9e. Les temp\u00e9ratures \u00e9volueront entre 10 et 15\u00b0 en plaine, la limite pluie-neige restera proche de 2500 m\u00e8tres. \r\nDemain mercredi, sera la journ\u00e9e de transition. Un ciel charg\u00e9 en matin\u00e9e, avec encore des averses. Puis la perturbation s'\u00e9loignera pour laisser place \u00e0 un temps sec et \u00e0 des \u00e9claircies. D\u00e8s jeudi, retour du beau temps et des grisailles en plaine.", "durationSec": 875, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8097255", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-25T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8097273", "ece-8097255"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:47:08Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [78%] :\r\nEt c'est le journal de Blandine L\u00e9vite. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nL'union au PMU et le Canada d\u00e9cide de maintenir le sommet de jeudi destin\u00e9 \u00e0 signer l'accord, a m\u00eame si la Wallonie dit toujours non \u00e0 cet accord commercial et bloque le processus Bruxelles et Ottawa ne ferme pas la porte et veulent toujours y croire 2\u00e8me jour d'\u00e9vacuation des migrants dans la jungle de Calais mais est -ce vraiment la fin de ce camp face \u00e0 la Manche non r\u00e9pondent beaucoup d'humanitaire, les migrants reviendront Calais, ce ne sera pas la fin de l'exode vers l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [87%] :\r\nC'est b\u00e2timents modulaires en bois indig\u00e8ne autonome sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique destin\u00e9 \u00e0 favoriser le partage social et surtout enti\u00e8rement financ\u00e9 par une bourgeoisie ce projet pilote s'appelle innovateur, il se trouve dans le canton du Jura, rendez- vous pour en parler dans l'adversit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:47) [85%] :\r\nComment affronter un ami, un partenaire d'entra\u00eenement \u00e0 comp\u00e8re de Coupe Davis, le d\u00e9fi difficile de Stan Vavrinka au 1er tour du tournoi de B\u00e2le, il rencontre Marco Chiudi Nelli ce soir : rencontre \u00e0 haut risque qui nous dira Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [84%] :\r\nEt dans ce port matin Caroline Raymond nous parlera du retour d'un tout grand marin, le Suisse Bernard Stamm, un nouveau autour du globe, l\u00e0, dans cet Automne, la conqu\u00eate du Troph\u00e9e Jules-Verne, c'est un v\u00e9ritable mythe dans le monde de la voile point. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [89%] :\r\nLe sommet de jeudi entre l'UE et le Canada est donc maintenu la Belgique n'est pas en mesure de signer le trait\u00e9, c'est \u00e0, mais le Canada y croit encore. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [74%] :\r\nCanada est pr\u00eat \u00e0 signer le site le 27 octobre maintenant c'est pour l'payer de sans jambes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:32) [95%] :\r\nChristie Freeland de la ministre canadienne du commerce ext\u00e9rieur qui garde donc espoir en d\u00e9pit de l'aveu d'\u00e9chec de la Belgique hier Aveu li\u00e9 au v\u00e9to de la Wallonie qui est maintenu, pas question de fermer la porte pour le Canada, cet accord de libre- \u00e9change transatlantique et de faire capoter des ann\u00e9es de n\u00e9gociations avec le maintien de ce sommet, il reste donc une chance pour l'accord Romain Clivaz. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:55) [94%] :\r\nUne perspective \u00e9tonnante vu que ce sommet est pr\u00e9vu pour signer cet accord de libre- \u00e9change et que la Belgique n'est pas encore en mesure de le faire, malgr\u00e9 cela, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en souhaite la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 et le 1er ministre canadien ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas d\u00e9finitivement ferm\u00e9 la porte de l'Inde, tout ce que Justin Trudeau estime qu'une r\u00e9union est toujours possible qu'il reste du temps, ils encouragent les parties concern\u00e9es \u00e0 trouver une solution cet optimisme est une surprise \u00e9tant donn\u00e9 le ton des acteurs belges du dossier \u00e0 la sortie du comit\u00e9 de concertation lundi en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, les dirigeants f\u00e9d\u00e9raux et Wallons se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec, Charles Michel Hamel accus\u00e9 Namur de pratiquer la politique de la chaise vide, alors que, c\u00f4t\u00e9 flamand, on regrette ce v\u00e9to au centre des tensions, la mani\u00e8re d'interpr\u00e9ter cet accord son mode d'emploi, en quelque sorte, Romain Clivaz rtsinfo. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:49) [88%] :\r\nBruxelles, un peu de temps suppl\u00e9mentaire, donc c'est ce que r\u00e9clamait Andr\u00e9 Antoine, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e Wallone il r\u00e9clamait hier davantage de temps pour \u00e9tudier les quelques 1600 pages du texte c'est un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:00) [93%] :\r\n1600 rien que \u00e7a, le Tribunal civil de Gen\u00e8ve doit se prononcer, lui, sur une affaire de suicide assist\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:05) [89%] :\r\nIl a 83 Zhang, il n'est pas en fin de vie mais il pr\u00e9voyait de mourir la semaine derni\u00e8re, ses 2 plus jeunes fr\u00e8res s'y opposent Et saisissent m\u00eame la justice contre Exit Exit, qui a accept\u00e9 la requ\u00eate donc de leurs fr\u00e8res qui souhaite mettre c'est fin \u00e0 ses jours, motif, il souffre de poly- pathologies invalidantes li\u00e9es au grand \u00e2ge, un motif d'aide au suicide reconnu par Exit depuis 2 ans, et c'est justement ce point qui a \u00e9t\u00e9 remise en cause hier par l'avocat des 2 fr\u00e8res Fran\u00e7ois Membrez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [91%] :\r\nDonc, selon moi, les films, les nouveaux crit\u00e8res Exit s'est donn\u00e9 pour intervenir sont contraires au droit voil\u00e0 jusqu'\u00e0 maintenant Exit travailler dans le cadre l\u00e9gal d\u00e9fini par l'Acad\u00e9mie suisse des sciences m\u00e9dicales et en 2014 Exit a d\u00e9cid\u00e9 de modifier ses crit\u00e8res d'intervention et d'intervenir, m\u00eame lorsque quelqu'un n'est pas en fin de vie et n'a pas des pathologies de fin de vie et pour moi ce n'est pas, ce n'est pas son nom, ce n'est pas conforme au droit, cette illicite et c'est pourquoi mes mandants ont demand\u00e9 \u00e0 la justice d'interdire d'interdire Exit d'agir dans ce cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:09) [89%] :\r\nLa partie adverse remet en question la l\u00e9gitimit\u00e9 de vos mandants, de s'opposer \u00e0 cet acte qu'est -ce que vrai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:16) [84%] :\r\nLe tribunal d\u00e9cidera, voil\u00e0, je n'ai pas de d\u00e9claration faire merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:19) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Tania jospino- par le tribunal civil de Gen\u00e8ve rendra sa d\u00e9cision dans 3 mois au maximum et dans l'intervalle, Exit \u00e0 l'interdiction de prescrire la potion l\u00e9tale au fr\u00e8re a\u00een\u00e9 pur une femme va pouvoir \u00eatre entendu par la justice, le conseiller national sous bois ne pourra pas b\u00e9n\u00e9ficier de l'immunit\u00e9 parlementaire, d\u00e9cision hier de la commission comp\u00e9tente du Conseil des \u00c9tats, elle estime que les faits qui lui sont reproch\u00e9s, non pas de lien avec son mandat, l'\u00e9lu UDC, connu pour son combat contre les abus des autorit\u00e9s de protection de l'enfant et de l'adulte aurait soutenu financi\u00e8rement dans 5 aval, la m\u00e8re d'une enfant biennoise plac\u00e9e dans un foyer, une attaque au Pakistan \u00e0 la fait 60, une soixantaine de morts 59 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par un groupe arm\u00e9 qui a attaqu\u00e9 une \u00e9cole de police, dans le sud- ouest du pays, l'attaque a eu lieu dans la province instable du Baloutchistan, elle a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par 3 kamikazes arm\u00e9s, selon le ministre de l'int\u00e9rieur de la province 117 personnes ont aussi \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, l'attaque, \u00e7a n'est pas revendiqu\u00e9 pour le moment, il pourrait s'agir d'un groupe islamiste alli\u00e9 des talibans pakistanais \u00e0 Calais, les op\u00e9rations d'\u00e9vacuation de la jungle se poursuivent, hier pr\u00e8s d'un tiers des migrants install\u00e9s dans cet immense bidonville ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s, ils sont partis en bus pour rejoindre des centres d'accueil r\u00e9partis dans toute la France, 45 bus doivent encore partir aujourd'hui et la fin de la jungle en soi est un soulagement pour les associations, mais pour beaucoup, le d\u00e9mant\u00e8lement de ce qu'on n'est que temporaire, comme a pu l'entendre Ariane Hasler elle est notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Calais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:50) [91%] :\r\nEffacer la jungle, comme le promet le gouvernement ne r\u00e9soudra pas le probl\u00e8me des migrants \u00e0 Calais, selon Christian Salom\u00e9 de l'auberge des migrants, il serait de 1000 \u00e0 vouloir rester co\u00fbte que co\u00fbte sur place pour passer en Angleterre depuis plusieurs jours, des gens partent du camp pour aller se cacher ailleurs pas loin et ils reviendront Christian Salom\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [89%] :\r\n\u00e7a prendra quelques jours, \u00e7a prend dans quelques semaines et on retrouvera ici comme apr\u00e8s chaque d\u00e9mant\u00e8lement des milliers de personnes qui, qui a, il faudra donner des tentes, des duvets et puis essayer de les nourrir sans \u00eatre sorti, soit par la police sans montrer o\u00f9 ils sont et on va se retrouver dans ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu depuis il y a 5, 10, 15, 20 ans, un \u00e9ternel recommencement, \u00e7a fait 20 ans que je ne suis l\u00e0 24 ans, je suis s\u00fbr qu'aller et \u00e7a fait 24 ans que la m\u00eame situation se reproduit, l\u00e0 il y a davantage de monde, davantage de journalistes aussi, bien s\u00fbr, mais le proc\u00e8s, c'est toujours le m\u00eame : on casse et quand on casse les squats, on s'arrange pendant quelques jours, pour qu'il n'y a plus aucun migrants dans la r\u00e9gion et ensuite ben ensuite ensuite les gens reviennent et il y a toujours des conflits dans le monde, il y a 30 personnes environ qui arrive tous les jours et qui continueront \u00e0 arriver, c'est \u00e9vident, elles continueront. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:08) [93%] :\r\nLe temps de l'op\u00e9ration humanitaire qui consiste \u00e0 envoyer les migrants dans des centres d'accueil durera quelques jours puis la chasse aux causes sauvage reprendra \u00e0 Calais et dans la r\u00e9gion loin cette fois des cam\u00e9ras du monde entier, Ariane Hasler rtsinfo Calais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:25) [94%] :\r\nEt une fois la jungle ferm\u00e9e, les tentes de fortune du camp sont promises \u00e0 d\u00e9molition Les pelleteuses devraient d'ailleurs commencer leur travail aujourd'hui et la Grande-Bretagne, de son c\u00f4t\u00e9 annonce qu'elle va injecter 40 millions d'euros pour maintenir ses contr\u00f4les \u00e0 Calais et s'assurer que la jungle sera bel et bien ferm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nEn France, la direction de Canal Plus, suspend l'\u00e9mission de Jean-Marc Morandini sur I-t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:45) [93%] :\r\nUne suspension toutefois temporaire le temps que la gr\u00e8ve se termine \u00e0 I-t\u00e9l\u00e9 annonc\u00e9 le groupe hier une partie de la r\u00e9daction du personnel de la cha\u00eene priv\u00e9e entame aujourd'hui son 9\u00e8me jour et ce n'est pas l'annonce d'hier qui les a convaincus de mettre fin au mouvement, bien au contraire : Explications de C\u00e9line sauf. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:01) [87%] :\r\nLa gr\u00e8ve continue nos revendications restent les m\u00eames, le message des gr\u00e9vistes sur leur compte 8 heures alors c'est vrai, il s'\u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 l'arriv\u00e9e de l'animateur, mis en examen pour corruption de mineur aggrav\u00e9e vrai aussi qu'ils avaient critiqu\u00e9 son show jug\u00e9 d\u00e9sastreux pour l'image de leur cha\u00eene mais le malaise est plus profond, a I-t\u00e9l\u00e9 et dure maintenant depuis un an en cause des \u00e9conomies des postes biff\u00e9s, mais pas seulement : Antoine Genton, pr\u00e9sident de la soci\u00e9t\u00e9 des journalistes dit -elle. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:08:27) [85%] :\r\nIl n'y a pas une confiance il y a un an, la nouvelle direction nous a dit qu'elle allait investir parce qu'il \u00e9tait important pour le groupe Vivendi l'groupe Canal Plus auquel elle appartient et quelques mois apr\u00e8s un changement de discours, on nous a dit : on ne veut plus investir, mais on va faire des \u00e9conomies, donc un probl\u00e8me de confiance avec la direction qui, \u00e0 aucun moment nous a r\u00e9pondu \u00e0 discuter de ces sujets avec nous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:48) [93%] :\r\nL'engagement de Morandini a \u00e9t\u00e9 l'\u00e9l\u00e9ment d\u00e9clencheur \u00e0 cette gr\u00e8ve, les r\u00e9ponses de la direction lors de 2 rencontres en fin de semaine derni\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9es insuffisantes par les gr\u00e9vistes, quant \u00e0 l'annonce hier de suspendre l'\u00e9mission de Morandini, le temps de la gr\u00e8ve, m\u00eame pour des raisons techniques et non \u00e9ditorial, elle risque bien de leur donner surtout envie de poursuivre leur mouvement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:08) [93%] :\r\nM\u00e9fiance aussi du gouvernement allemand vis-\u00e0-vis d'un fonds d'investissement chinois, Berlin a retir\u00e9 hier son autorisation de rachat d'Ekstr\u00f6m, qui fournit des machines aux fabricants de semi- conducteurs extr\u00eame qui devait \u00eatre vendu \u00e0 un fonds chinois mais Sigmar Gabriel, le ministre de l'\u00e9conomie s'y refuse, il \u00e9voque des raisons de s\u00e9curit\u00e9, une d\u00e9cision qui intervient dans un contexte de forte m\u00e9fiance en Allemagne \u00e0 l'\u00e9gard des app\u00e9tits \u00e9conomiques de la Chine, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:33) [93%] :\r\nUn secr\u00e9taire d'\u00c9tat du minist\u00e8re de l'\u00c9conomie \u00e9voque en effet de nouvelles informations en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 pour justifier ce retournement, c'est une surprise, le gouvernement avait d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 la transaction, d\u00e9but septembre, et le fonds d'investissement chinois avaient l'accord de la direction de cette PME allemandes en difficult\u00e9 bien contente de voir arriver une solution \u00e0 ces probl\u00e8mes, mais les acquisitions chinoises en Allemagne se sont multipli\u00e9s ces derniers temps, comme celle du fabricant de machines-outils Kouka parmi et si elles n'ont jamais pos\u00e9 de probl\u00e8me jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, la m\u00e9fiance est devenue plus forte, Sigmar Gabriel, qui doit se rendre la semaine prochaine en Chine craint un transfert du Made in Germany, ils r\u00e9clament une r\u00e9glementation europ\u00e9enne pour que les pays membres et la possibilit\u00e9 d'interdire ces acquisitions car, dit -il, si les chinois peuvent venir faire leurs courses en Allemagne, l'inverse est toujours impossible, Blandine Milcent rtsinfo Bernard. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:28) [94%] :\r\nC'est l'une des attaques informatiques les plus importantes de ces derniers mois, elle a fortement perturb\u00e9 le week- end dernier, le fonctionnement d'Internet aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:35) [89%] :\r\nPlusieurs sites dont Twitter Spotify amazone oui bah ayant \u00e9t\u00e9 ces derni\u00e8res semaines, les cyber attaques se multiplient, elle met en lumi\u00e8re un point sensible de la s\u00e9curit\u00e9, les objets connect\u00e9s et des frigos, des machines \u00e0 caf\u00e9 Des webcam qui sont de plus en plus pr\u00e9sentes dans notre quotidien et qui sont en fait autant d'armes lourdes pour Les hackeurs Romain Bardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:55) [90%] :\r\nLa m\u00e9thode est la suivante : pirat\u00e9 une foule d'objets connect\u00e9s en m\u00eame temps pour surcharger le serveur informatique cr\u00e9ant la paralysie, plus il y a d'objets plus c'est efficace, on estime aujourd'hui \u00e0 5 milliards le nombre d'objets connect\u00e9s sur la plan\u00e8te, un chiffre qui pourrait quadrupler d'ici 2020 machines \u00e0 laver, imprimante, Dahibi des objets qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 con\u00e7us avec un niveau de s\u00e9curit\u00e9 suffisant selon selon garde un outil, elle est professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, experte en cybers\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:11:22) [85%] :\r\nCes objets sont l\u00e0 pour \u00eatre connect\u00e9, pas pour s\u00e9curiser un environnement ou pour r\u00e9pondre \u00e0 un besoin de s\u00e9curit\u00e9, ils r\u00e9pondent \u00e0 un besoin de services, donc la s\u00e9curit\u00e9 sera pas un levier pour faire vendre ou pour d\u00e9velopper ses services, la s\u00e9curit\u00e9 sera pas pris en compte parce que c'est quelque chose de tr\u00e8s complexe qui co\u00fbte cher et c'est g\u00e9n\u00e9ralement des co\u00fbts d'investissement que peu d'entreprises quitter des objets connect\u00e9s sont pr\u00eats \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:42) [87%] :\r\nPour elle, le progr\u00e8s ne doit pas \u00eatre seulement technologique, mais aussi sociales ou \u00e9conomique et si la prise de conscience politique grandit pour Solange gardent un outil, cela reste insuffisant. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:11:52) [89%] :\r\nOn a l'impression plut\u00f4t qu'on est dans un laisser faire la technologie les \u00e9volutions, les acteurs \u00e9conomiques qui sont en situation de de pouvoir proposer, voire d'imposer des technologies mais apr\u00e8s on rajoute de la r\u00e9glementation mais on d\u00e9veloppe ainsi, me semble -t-il, la sensibilisation aux usages \u00e9ducation des personnes qui, en amont, c'est l'\u00e9ducation, y compris des ing\u00e9nieurs \u00e0 ce besoin de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:13) [93%] :\r\nLes objets connect\u00e9s sont donc un maillon faible de plus et l'enjeu est de taille : selon une \u00e9tude du cabinet d'audits et de conseil PwC l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le nombre de cyber attaques a progress\u00e9 de 38 pourcent au au niveau mondial, alors que le budget s\u00e9curit\u00e9 des entreprises ont augment\u00e9 de 24 pourcent seulement seulement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:30) [94%] :\r\nTennis Stan Wawrinka entrent en lice ce soir au tournoi de B\u00e2le, le Vaudois, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro 20 a h\u00e9rit\u00e9 d'un 1er tour difficile sur le plan \u00e9motionnel puisqu'il va jouer face \u00e0 son comp\u00e8re de Coupe Davis Marco Claudine et quand on sait que le Vaudois reste sur 4 d\u00e9faites cons\u00e9cutives au 1er tour \u00e0 B\u00e2le, cette rencontre a tout du pi\u00e8ge Herv\u00e9 Borsier. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:12:49) [93%] :\r\nComment affronter un ami et un partenaire d'entra\u00eenement, un membre de l'\u00e9quipe de Suisse avec lequel on a gagn\u00e9 la Coupe Davis, c'est l\u00e0 toute la difficult\u00e9 de cette partie pour les 2 Suisses sauf que Stan Vavrinka num\u00e9ro 3 mondial, t\u00eate de s\u00e9rie num\u00e9ro un, a beaucoup plus de pression, il est largement favori face au B\u00e2lois 100 19\u00e8me mondial mais cette rencontre se jouera dans un contexte particulier, Stan Vavrinka. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:13:15) [82%] :\r\nC'est tr\u00e8s particulier, d\u00e9j\u00e0 avec toutes ces ann\u00e9es, on sait jamais jou\u00e9 en plus, il a rendu au 1er tour \u00e0 B\u00e2le de chez lui, dans sa ville un tournoi suisse tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est un bon challenge pensent l'adore jouer ici chaque ann\u00e9e je viens ici on s'est entra\u00een\u00e9 normalement fois toutes ces ann\u00e9es avec la Coupe Davis, parce qu'on est tr\u00e8s bien, mais c'est vrai que maintenant ce que \u00e7a fait un moment qu'on n'a plus taper ensemble plus entra\u00een\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:13:36) [91%] :\r\nMarco culinaire reste sur une bonne perf \u00e0 l'US Open, avec une balle de qualification pour le 3\u00e8me tour face au Fran\u00e7ais Pouille, il aura l'Avantage de jouer devant son public et n'a rien \u00e0 perdre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:13:48) [83%] :\r\nJe ne sais pas trop de soucis en fait de de ce qui m'tant de de de sa part, je ne fais plus un peu plus de suicides pour moi je, moi j'ai j'moi pour ma tactique et j'esp\u00e8re de de bien jouer, c'est s\u00fbr, \u00e7a, ce que je me concentre et puis apr\u00e8s, et si lui sans un grand match apr\u00e8s match chance quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:08) [94%] :\r\nMettre de c\u00f4t\u00e9 les \u00e9motions se concentrer sur son jeu, c'est sans doute la cl\u00e9 de ce genre de match mais au 1er tour d'un tournoi, tout reste ouvert pour les 2 Suisses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:18) [90%] :\r\n\u00e0 suivre, de 19 heures sur RTS 2 et dont nos rendez- vous d'information et puis en football en challenge ligue Servette et Xamax ont fait match nul hier 0 partout au classement Xamax troisi\u00e8me est \u00e0 7 points du leader, Z\u00fcrich qu'il re\u00e7oit dimanche \u00e0 la Maladi\u00e8re Servette reste au 7\u00e8me rang mais. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-25T04:49:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Josselin, Marie-Laure", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bardet, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9E2E86FB-B12F-48F6-A40E-A0967093CE84", "internalArchiveId": "9E2E86FB-B12F-48F6-A40E-A0967093CE84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une initiative bernoise veut garantir des soins hospitaliers sur l'ensemble du canton", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les Bernois se prononceront sur l'initiative sur les sites hospitaliers, qui demande le maintien des h\u00f4pitaux actuels avec l'ensemble des prestations m\u00e9dicales de base. D\u00e9bat entre Pierre Alain Schnegg, conseiller-ex\u00e9cutif UDC, directeur de la Sant\u00e9, et Anne Speiser, d\u00e9put\u00e9e UDC de Zweisimmen (BE).\r\n\r\n* * Une initiative bernoise veut garantir des soins hospitaliers sur l'ensemble du canton L'avenir des h\u00f4pitaux publics du canton de Berne se joue le 27 novembre prochain dans les urnes. Les citoyens se prononcent sur l'initiative populaire sur les sites hospitaliers. Celle-ci demande le maintien des 14 sites hospitaliers actuels avec l'ensemble des prestations m\u00e9dicales de base. Elle demande aussi la r\u00e9ouverture des maternit\u00e9s de Riggisberg et de Zweisimment, r\u00e9cemment ferm\u00e9es. Le but est de garantir des soins hospitaliers de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire, y-compris dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques. \r\nAlain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne. Cette initiative est combattue par tous les partis politiques. Mais elle a r\u00e9colt\u00e9 un nombre record de signatures, preuve qu'elle r\u00e9pond bien aux inqui\u00e9tudes de la population .\r\nC'est vrai puisque 13 h\u00f4pitaux ont ferm\u00e9 depuis 1999 dans le canton de Berne, sans compter un \u00e9tablissement important de la ville de Berne. Et \u00e0 cela est venu s'ajouter la suppression de la maternit\u00e9 \u00e0 Riggisberg, puis \u00e0 Zweisimmen. D'o\u00f9 le lancement de cette initiative, issue de l'UDC des champs, pour maintenir les prestations dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques. Pour \u00e9viter par exemple que des futures mamans doivent faire des dizaines de kilom\u00e8tres pour aller accoucher. La question du maintien des h\u00f4pitaux de campagne est br\u00fblante d'actualit\u00e9 dans ce grand canton rural qu'est Berne. Mais on sait bien combien il d\u00e9cha\u00eene les passions ailleurs en Suisse, \u00e0 commencer par Neuch\u00e2tel ou encore Fribourg .\r\n*** . pourtant, \u00e0 Berne, la classe politique est unanime pour rejeter ce texte . ***\r\n. parce qu'il est jug\u00e9 uniquement d\u00e9fensif, sans proposer de solutions convaincantes. Parce qu'il emp\u00eache les h\u00f4pitaux publics de poursuivre leur d\u00e9veloppement. Parce qu'il exacerbe les in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s, prace qu'il menace de g\u00e9n\u00e9rer des surco\u00fbts exorbitants. Les partisans de l'intiative estiment au contraire que si le canton de Berne se retrouve avec les co\u00fbts hospitaliers et les primes d'assurance-maladie presque les plus \u00e9lev\u00e9s de Suisse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de sa politique de centralisation qu'ils jugent aberrante. Il faut se donner un temps d'arr\u00eat, maintenir l'offre existante pour au moins 8 ans, et en profiter pour lancer une vaste r\u00e9flexion sur la question.\r\nMais leur id\u00e9e n'a pas convaincu. M\u00eame pas les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC bernoise, qui d\u00e9cidaient assez largement il y a quelques jours de s'opposer \u00e0 l'initiative. Alors que le texte, initialement, \u00e9mane de l'UDC.\r\nAlain, Arnaud, en direct de Bienne.\r\nPour en d\u00e9battre, nous recevons le directeur bernois de la sant\u00e9, le conseiller d'\u00e9tat UDC Pierre-Alain Schnegg, qui combat l'initiative. Et la d\u00e9put\u00e9e de Zweisimmen Anne Speiser, elle aussi UDC, du comit\u00e9 d'initiative.\r\nSPEISER:\r\n- Vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e UDC de Zweisimmen, une commune dont vous avez \u00e9t\u00e9 syndique durant 8 ans, au moment m\u00eame o\u00f9 la maternit\u00e9 qui s'y trouvait a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Thoune. C'est pour cela que vous \u00eates membre du comit\u00e9 d'initiative ? Par d\u00e9fense de l'int\u00e9r\u00eat r\u00e9gional ?\r\n- On ferme les maternit\u00e9s de Riggisberg et de Zweisimmen... et vous voulez couler dans le marbre les 14 sites hospitaliers du canton de Berne... C'est aussi simple que \u00e7a?\r\n- Aujourd'hui, les gens se d\u00e9placent pour se faire soigner... c'est ainsi. Vous souhaitez faire grimper les co\u00fbts de la sant\u00e9?\r\n- L'UDC est d'habitude plut\u00f4t lib\u00e9rale... vous souhaitez dans ce domaine-l\u00e0 une forte r\u00e9glementation... paradoxe?\r\n- Quelle solution pour financer tout cela?\r\n- C'est vrai que de maintenir artificiellement des d\u00e9partements de m\u00e9decine sous occup\u00e9s, c'est exposer les patients \u00e0 du personnel m\u00e9dical qui manque d'exp\u00e9rience. Et en m\u00eame temps faire exploser les co\u00fbts ?\r\n- Si on bloque tout d\u00e9veloppement pour les h\u00f4pitaux publics, est-ce qu'on n'ouvre pas une br\u00eache pour les priv\u00e9s, et on se dirige \u00e0 toute vitesse vers une m\u00e9decine \u00e0 2 vitesses ?\r\nSCHNEGG:\r\n- Vous vous opposez \u00e0 cette initiative. Pourtant, votre parti est toujours prompt \u00e0 d\u00e9fendre les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, et vous-m\u00eame aussi, en tant qu'ancien pr\u00e9sident du Conseil d'administration de l'h\u00f4pital du Jura bernois. Vous reniez vos convictions ?\r\n- Vous dites que cette initiative donne la priorit\u00e9 au maintien des structures au d\u00e9triment des int\u00e9r\u00eats r\u00e9els des patients. Mais l'int\u00e9r\u00eat des patients p\u00e9riph\u00e9riques, c'est de b\u00e9n\u00e9ficier de soins de proximit\u00e9 ..\r\n- En juin de cette ann\u00e9e, avant votre entr\u00e9e en fonction, vous d\u00e9clariez \u00e0 la presse bernoise que cette initiative ne g\u00e9n\u00e9rerait aucun co\u00fbt suppl\u00e9mentaire. Et maintenant, comme directeur de la sant\u00e9, vous parlez d'une \u00ab augmentation des co\u00fbts massives \u00bb. Le canton \u00e9voque des surco\u00fbts de 25 \u00e0 110 millions de francs par an. Qui dit vrai ? Le Schnegg de juin, ou celui d'octobre...?\r\n- Les syndicats sont divis\u00e9s. Certains de leur membres plaident en faveur du oui \u00e0 l'initiative. Ils disent qu'autrement, ce sont les emplois qui sont menac\u00e9s. Dans des r\u00e9gions qui justement sont d\u00e9j\u00e0 fragiles .", "durationSec": 737, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094669", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Une initiative bernoise veut garantir des soins hospitaliers sur l\u2019ensemble du canton / FOR_2016-10-24T18:08:00_developpement-5", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les Bernois se prononceront sur l\u2019initiative sur les sites hospitaliers, qui demande le maintien des h\u00f4pitaux actuels avec l\u2019ensemble des prestations m\u00e9dicales de base. D\u00e9bat entre Pierre-Alain Schnegg, conseiller-ex\u00e9cutif UDC, directeur de la Sant\u00e9, et Anne Speiser, d\u00e9put\u00e9e UDC de Zweisimmen (BE)."], "variantIds": ["ece-8094669"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:16:56Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nForum on va s'int\u00e9resser \u00e0 l'avenir des h\u00f4pitaux publics du canton de Berne qui se joue le 27 novembre dans les urnes, les citoyens bernois se prononcent sur l'initiative populaire sur les sites hospitaliers celle -ci demande le maintien des 14 sites actuels avec l'ensemble des prestations m\u00e9dicales de base, elle demande aussi la r\u00e9ouverture des maternit\u00e9s de riz Giesberg et de Zweisimmen r\u00e9cemment ferm\u00e9es, le but est de garantir des soins hospitaliers de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire, y-compris dans les zones p\u00e9riph\u00e9riques, Alain Arnaud, vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Berne, cette initiative est combattue par tous les partis politiques, mais elle a r\u00e9colt\u00e9 un nombre record de signatures, preuve qu'elle r\u00e9pond bien aux inqui\u00e9tudes de la population. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:38) [93%] :\r\nOui, c'est vrai, puisque 13 h\u00f4pitaux ont ferm\u00e9 depuis 1999 dans le canton de Berne, sans compter l'h\u00f4pital Tiger en ville de Berne et \u00e0 cela est venue s'ajouter la suppression de la maternit\u00e9 Harry qui s'beurck, puis \u00e0 Zweisimmen, d'o\u00f9 le lancement de cette initiative, issue de l'UDC des champs pour maintenir les prestations dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques pour \u00e9viter par exemple que des futures mamans doivent faire des dizaines de kilom\u00e8tres pour aller accoucher la question du maintien des h\u00f4pitaux de campagne est br\u00fblante d'actualit\u00e9 dans le grand canton rural qu'est Berne mais on sait bien combien il d\u00e9cha\u00eene les passions, ailleurs en Suisse, \u00e0 commencer par Neuch\u00e2tel et Jura ou encore Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:12) [82%] :\r\nEt pourtant, \u00e0 Berne \u00e0 la la classe politique, h\u00e9 bien elle est unanime pour rejeter ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:17) [94%] :\r\nParce qu'il est jug\u00e9 uniquement d\u00e9fensif sans proposer de solutions convaincantes, parce qu'il emp\u00eache les h\u00f4pitaux publics de poursuivre leur d\u00e9veloppement parce qu'il exacerbe les in\u00e9galit\u00e9s entre \u00e9tablissements publics et priv\u00e9s, parce qu'il menace de g\u00e9n\u00e9rer des surco\u00fbts exorbitants, les partisans de l'initiative, estime au contraire que si le canton de Berne se retrouve avec les co\u00fbts hospitaliers et les primes d'assurance maladie presque les plus \u00e9lev\u00e9s de Suisse, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cause de sa politique de centralisation qu'ils jugent aberrante, il faut se donner un temps d'arr\u00eat maintenir l'offre existante pour au moins 8 ans et en profiter pour lancer une vaste r\u00e9flexion sur la question, mais leur id\u00e9e ne convainc pas, m\u00eame pas les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'UDC bernoise qui d\u00e9cidaient assez largement, il y a quelques jours, de s'opposer \u00e0 cette initiative, alors que le texte, on le r\u00e9p\u00e8te, \u00e9mane de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:01) [91%] :\r\nAlain Arnaud, en Direct de Bienne et pour en d\u00e9battre, nous recevons le directeur bernois de la sant\u00e9, le conseiller d'\u00c9tat UDC Pierre-Alain Schnegg qui combat l'initiative et la d\u00e9put\u00e9e de Tsfaye Simone, Anna Schmelzer qui, elle aussi, il est UDC et du comit\u00e9 d'initiative bonsoir \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:16) [79%] :\r\nBonsoir, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [88%] :H. parisien, on va commencer avec vous, honneur aux initi\u00e9s en quelque sorte, vous \u00eates d\u00e9put\u00e9e UDC de m\u00eame commune dont vous avez \u00e9t\u00e9 syndique durant 8 ans au moment m\u00eame o\u00f9 la maternit\u00e9 qui s'y trouvent, a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Thoune est -ce que c'est pour cela et uniquement pour cela que vous \u00eates membre de ce comit\u00e9 d'initiative que vous soutenez cette initiative par int\u00e9r\u00eat r\u00e9gional en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:37) [89%] :\r\nOui, c'est certainement une r\u00e9gion une gu\u00e9rison, mais suis pas uniquement \u00e0 cause de la fermeture de la maternit\u00e9, c'est uniquement aussi pour assurer la couverture des choix on hospitaliers de base sont tout le canton, car la politique est en ce moment, c'est une politique hostile aux r\u00e9gions rurales. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [92%] :\r\nAlors vous, avec votre initiative en quelque sorte les 14 sites hospitaliers du du canton, \u00e7a va avoir un certain co\u00fbt, nous disent les les autorit\u00e9s pour vous, c'est plus important d'avoir un acc\u00e8s aux soins dans les r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques, m\u00eame si c'est un peu plus cher, m\u00eame si \u00e7a fait augmenter les co\u00fbts de la sant\u00e9 et les primes maladie des des bernois. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:03:14) [89%] :\r\nMoi je suis un peu \u00e9tonn\u00e9 de cette argumentation car je me permets quand m\u00eame de signaler que les co\u00fbts des des h\u00f4pitaux entre 2000 et 2005, la moyenne d'augmenter d'augmentation des co\u00fbts des h\u00f4pitaux en Suisse \u00e9tait \u00e0 27 pourcent alors alors qu'\u00e0 Berne, elle \u00e9tait \u00e0 83 pourcent c'est c'est un d\u00e9veloppement qui \u00e9tait quand m\u00eame r\u00e9fl\u00e9chir et je pense qu'il faut \u00e0 tout prix corriger \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [86%] :\r\nPierre-Alain Schnegg, vous \u00eates le conseiller d'\u00c9tat en charge de la sant\u00e9 UDC comme Madame pas et c'est ce qui nous dit qu'on pratique aujourd'hui dans le canton de Berne politiques hostiles aux r\u00e9gions rurales qu'est -ce que vous en dites, vous qui venez aussi d'une r\u00e9gion rurale, hein, si on pense notamment bernois. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:53) [90%] :\r\nAlors je suis tout \u00e0 fait de de l'avis de Madame j'ai pas eu l'air que nous devons lutter pour avoir une bonne couverture de soins hospitaliers sur l'ensemble du territoire du canton et \u00e7a, je m'y engage depuis de nombreuses ann\u00e9es au travers des activit\u00e9s que j'exer\u00e7ais pr\u00e9c\u00e9demment par contre l'initiative ne propose pas, \u00e0 mon avis une solution orient\u00e9e vers l'avenir, le canton de Berne a la chance de poss\u00e9der une l\u00e9gislation extr\u00eamement int\u00e9ressant qui a transform\u00e9 ses h\u00f4pitaux en soci\u00e9t\u00e9 anonyme avec une large autonomie entreprenarial et dans un monde aussi dynamique que la sant\u00e9, il est important pourtant que les diff\u00e9rents sites hospitaliers puissent se d\u00e9velopper et puis se transformer pour r\u00e9pondre aux r\u00e9els besoins de la population et cette libert\u00e9 entreprenariale permet, il est vrai aujourd'hui qu'il y a peut-\u00eatre quelques probl\u00e8mes dans quelques r\u00e9gions, ces probl\u00e8mes, il faut les adresser mais c'est pas une raison pour rendre cette loi extr\u00eamement rigide et couler, je dirais dans la loi les prestations qu'un h\u00f4pital doit offrir, au contraire, je pense que le ce march\u00e9 va changer \u00e9norm\u00e9ment dans les prochaines ann\u00e9es, il faut les 2, c'est cette libert\u00e9 aux diff\u00e9rents \u00e9tablissements. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:04) [87%] :\r\nAnne Schweitzer le ministre votre ministre laissez nous dit finalement qu'il faut laisser la libert\u00e9 aux h\u00f4pitaux, ce sont des entreprises, on est sur un march\u00e9 libre, c'est un peu ce que ce que pr\u00f4ne votre parti aussi au Parlement, beaucoup de lib\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:16) [86%] :\r\nOui, ben je ne partage pas du tout l'argumentation parce que bon, on observe quand m\u00eame que comme Monsieur Pierre-Alain Schnegg que disent les les h\u00f4pitaux les les organisations, ce sont des soci\u00e9t\u00e9s anonymes et elle se elle fonctionne comme telle et on peut quand m\u00eame remarquer que il est vrai que le conseil d'administration en g\u00e9n\u00e9ral entre 7 et 9 personnes, ils sont en mesure de faire une politique r\u00e9gionale sans prendre consomme prendre compte des, des, comment dire, D. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:51) [57%] :\r\nIl s'interrompt. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:51) [83%] :\r\nD\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la r\u00e9gion d\u00e9sint\u00e9r\u00eat de la population, et puis la seconde syst\u00e8me ne fonctionne pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [93%] :\r\nErlachner quelles sont les garanties comme nous, dit Anne Schmelzer que le conseil d'administration des h\u00f4pitaux qui ont une certaine libert\u00e9 en mati\u00e8re de, de, de choix ces h\u00f4pitaux vont v\u00e9ritablement r\u00e9pondre aux attentes de la population parce que au final pour gagner de l'argent pour faire des \u00e9conomies, on ferme une maternit\u00e9, \u00e7a va assez vite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:16) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez pr\u00e9c\u00e9demment les h\u00f4pitaux \u00e9taient souvent dirig\u00e9es par des comit\u00e9s d'h\u00f4pitaux ou ont d\u00e9sign\u00e9 volontaires, une vingtaine, voire m\u00eame plus de personnes repr\u00e9sentant les diff\u00e9rents milieux politiques autant vous dire que ces h\u00f4pitaux \u00e9tait dirig\u00e9e uniquement par une personne qui \u00e9tait en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, la personne qui \u00e9tait \u00e0 la direction de cet \u00e9tablissement, aujourd'hui nous avons des conseils d'administration et nous veillons d'une mani\u00e8re extr\u00eamement \u00e9troite, avoir des conseils d'administration professionnels, des gens qui ma\u00eetrisent \u00e9galement les d\u00e9fis qui se arrivent sur ces diff\u00e9rentes institutions je suis tout \u00e0 fait conscient qu'il peut y avoir quelques probl\u00e8mes ici et l\u00e0 dans le canton et ces probl\u00e8mes l\u00e0, il nous faut les r\u00e9soudre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:56) [92%] :\r\nComment mais. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:57) [88%] :\r\nIl ne, il nous faut les r\u00e9soudre en les adressant l'un apr\u00e8s l'autre, en trouvant de de bonnes solutions, je me suis par exemple beaucoup engag\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous puissions ouvrir une maternit\u00e9 alpine \u00e0 projet qui a d'ailleurs par Madame je parie verra absent Elimane notre canton devrait pouvoir donner toutes les autres, les autorisations d'ici tr\u00e8s peu de temps, ce qui devrait permette cette ouverture au mois de juillet au mois de janvier 2017, je crois que c'est une r\u00e9ponse \u00e0 une probl\u00e9matique et je pense qu'il faut garder justement cette flexibilit\u00e9 pour adresser les diff\u00e9rents probl\u00e8mes avec les meilleures solutions possibles en fonction des diff\u00e9rents des diff\u00e9rents projets de r\u00e9gions et des diff\u00e9rents besoins de la population. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [85%] :\r\nAlain Jupp\u00e9 agir oui vous vous entendez, il y a des il y a quelques r\u00e9ponses qui sont propos\u00e9es par le Conseil d'\u00c9tat mais et aussi cette lutte que vous menez ce combat que vous menez tout contre quelque chose qui para\u00eet assez in\u00e9luctable, on se d\u00e9place d\u00e9sormais en en 2016 bient\u00f4t 2017 pour se se pour se faire soigner, c'est ainsi. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:07:54) [86%] :\r\nOui c'est, c'est c'est comme \u00e7a, mais j'aimerais quand m\u00eame rappeler que les conseils les les que les conseils d'administration, il ne fonctionne pas vraiment tr\u00e8s bien partout, je prends l'exemple de de la situation en Berne la Berne, on a fait une grande fusion entre l'h\u00f4pital de Lille et puis les autres h\u00f4pitaux et puis qu'est -ce qu'on a pu remarquer il y a eu un grand d\u00e9part un grand d\u00e9part notamment de de d'employer cl\u00e9 ces employ\u00e9es cl\u00e9, ce sont 2 ce sont des des m\u00e9decins de 2 de grande renomm\u00e9e et qu'est -ce qui va se passer, les patients, ils vont, ils vont suivre donc ces ces personnes, alors personne n'a r\u00e9agi sur cette situation, le conseil d'administration de de l'h\u00f4pital de Lille \u00e0 nouveau \u00e9t\u00e9 rude r\u00e9\u00e9lu donc on a besoin de r\u00e9agir \u00e0 ce qui est en ce moment ne r\u00e9agit pas aux probl\u00e8mes effectif. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:49) [91%] :\r\nQuand m\u00eame une question : les qui est importante, c'est le co\u00fbt de la sant\u00e9 on encore parler il y a quelques semaines en arri\u00e8re avec l'augmentation des primes 5 pourcent en en moyenne au niveau national c'est beaucoup sa gr\u00e8ve beaucoup les porte- monnaie des citoyens est -ce que finalement avec les propositions que vous faites, on n'est pas en train de d'accentuer encore quelque part, cette explosion des co\u00fbts, vous \u00eates pr\u00eats, vous, \u00e0 payer 5 600 700 francs pour une prime d'assurance maladie, quitte \u00e0, \u00e0 pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'un d'un h\u00f4pital dans sa r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:18) [85%] :\r\nOui, mais qu'est -ce qui nous dit que, est ce qui nous assure que ce que ces coups qui ont \u00e9t\u00e9 calcul\u00e9s pour pour le Grand Conseil, entre autres, on parle de 25 \u00e0 110 millions que que devrait co\u00fbter donc cette initiative alors que je sais que une \u00e9tude d'un bureau \u00e0 neutre a \u00e9t\u00e9 fait et cette \u00e9tude nous atteste que les calculs ont \u00e9t\u00e9 faits sans plausibilit\u00e9 qui a eu de faux param\u00e8tres qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s, qu'on a invers\u00e9 le plus, c'est le moins mauvais calculs pour d\u00e9favoriser l'initiative, l'\u00e9tude met en doute la raison de ces calculs et on parle d'un aveuglement du Grand Conseil si ciboulette ou non ne joue aucun r\u00f4le mais en tout cas ces calculs ne sont ne sont pas, ne se sont sont tr\u00e8s douteux pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [90%] :\r\nPierre-Alain Schnegg, vous allez au-devant d'une campagne difficile, vous \u00e9tiez l'auteur d'un contre- projet, vous soulignez que sur certains points, vous \u00eates d'accord avec les initiants de plus vous combattez quelque chose qui est tr\u00e8s pro publics tr\u00e8s populaire, hein, on voit le record de signatures, les gens aiment se faire soigner pr\u00e8s de leur lieu d'habitation et en plus une certaine d\u00e9fiance envers les chiffres que que vous que vous amenez, on a entenduM. je passe certes il y a, \u00e0 l'instant, comment vous allez faire campagne, comment vous allez convaincre les Bernois de de rejeter cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:32) [86%] :\r\n\u00e9coutez, je crois que je vais les convaincre avec des f\u00eates avec des arguments effectif je suis personnellement tr\u00e8s chaud partisan des petites entit\u00e9s hospitali\u00e8res, je me suis battu pour celle qu'il y a dans le Jura bernois et je continuerai de me battre pour toutes les entit\u00e9s hospitali\u00e8re du canton, mais je me bats pour qu'elles offrent les prestations dans la population a r\u00e9ellement besoin, je crois que le Trent qui en Suisse de tout vouloir concentrer de se limiter \u00e0 quelques grands h\u00f4pitaux comme on l'entend parfois \u00e9tant Trend \u00e0 mon avis, qui appartient au pass\u00e9 et qui ne fait bien souvent pens\u00e9 \u00e0 ce que l'on a fait que les trams, c'est-\u00e0-dire qu'en d\u00e9but du si\u00e8cle, on a enlev\u00e9 les rames les, les diff\u00e9rentes, les diff\u00e9rents, les rails et aujourd'hui, qu'est ce que l'on fait dans ces villes ont repos\u00e9 les rails mais bien entendu, \u00e0 grands frais donc ne prenant soin de ne pas d\u00e9truire le paysage hospitalier ces petits h\u00f4pitaux peuvent apporter des solutions excellente par rapport au vieillissement de la population, mais il faut leur laisser la possibilit\u00e9 de s'adapter, la possibilit\u00e9 de d\u00e9finir eux- m\u00eames la \u00e0 l'aube de prestations, le catalogue de prestations qui correspond aux besoins et aux attentes de la population et cela la loi bernoise leur autorise, si on devait accepter cette initiative et bien il est bien clair qu'il se de ces h\u00f4pitaux devraient fournir certaines prestations avec cela, il devrait faire cet avertissement, qu'ils ne pourront pas faire Ali l\u00e0 ou peut-\u00eatre d'autres prestations serait beaucoup plus int\u00e9ressant pas \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:11:57) [84%] :\r\nJe crois que le. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:11:59) [97%] :\r\nVont \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:00) [90%] :\r\nBien qu'on en termine ondulations, verdict le 27 novembre dans le canton de Berne, o\u00f9 l'on vote sur l'avenir hospitaliers Pierre-Alain Schnegg UDC, conseiller d'\u00c9tat, qui combat l'initiative et la d\u00e9put\u00e9e de Zweisimmen Anne pas Ezer elle aussi UDC \u00e9tait avec nous, bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:12:14) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:16) [95%] :\r\nEt pour les. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:58:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schnegg, Pierre Alain", "role": "Candidat au CE BE, D\u00e9put\u00e9 UDC - pr\u00e9sident du Conseil d'Administration", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Arnaud, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6D85E6B-1742-49F5-ACF4-510C04C9F06A", "internalArchiveId": "B6D85E6B-1742-49F5-ACF4-510C04C9F06A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales de dimanche \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ont surpris, avec un \u00e9chec de l'alliance entre l'UDC et le centre-droit. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le glissement \u00e0 droite du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n* * Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales ***Victoire de la gauche. Echec de l'alliance UDC-centre-droit. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manquent pas de surprendre. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du conseil f\u00e9d\u00e9ral. St\u00e9phane Deleury, avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections. \r\nEst-ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nIl y a de \u00e7a oui, mais attention : les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales m\u00eame si le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue certainement un r\u00f4le. Et c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, l'UDC et le PLR notamment m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquelles les deux partis ont une majorit\u00e9. Dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite a pay\u00e9 ce week-end une partie de la facture. Il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9.\r\n***Vous parlez de facture... est-elle sal\u00e9e ?\r\nPlut\u00f4t. A B\u00e2le, ville de gauche, l'alliance rose-verte est d\u00e9sormais \u00e0 trois si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil. Quand \u00e0 l'UDC il a v\u00e9cu un dimanche noir : pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive qu'en 9e position. Les radicaux perdent deux si\u00e8ges. L'alliance in\u00e9dite UDC, PDC, Lib\u00e9raux et radicaux a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tatative de renverser le gouvernement de gauche.\r\nEt en Argovie, c'est une sensation. Le PS contre toute attente gagne 4 si\u00e8ges, et r\u00e9alise ce que personne n'attendait: d\u00e9passer le PLR, pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un score historique pour le PS dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en argovie l'UDC reste ultra dominante avec 32 % de force \u00e9lectorale. \r\n***Cette progression du PS en Argovie porte aussi la marque d'un homme : C\u00e9dric Wermuth. \r\nOui le co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique. L'ancien patron de la jeunesse socialiste, a gagn\u00e9 baeucoup de maturit\u00e9, et C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national. Un style tr\u00e8s offensif, tr\u00e8s habile d\u00e9bataire, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants. C\u00e9dric Wermuth incarne l'aile gauche du parti. Avec cette campagne victorieuse, men\u00e9e dans la rue, il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse. En tout cas l'Argovien, parfait bilingue, se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse. \r\n***Puisque qu'on parle de pr\u00e9sident...  Il y en a un qui n'a pas r\u00e9ussi son premier test \u00e9lectoral. C'est Gerhard Pfister.\r\nMoins deux si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le. Moins un en Argovie. C'est un \u00e9chec. Gerhard Pfister en poste depuis 6 mois \u00e0 la t\u00eate du PDC Suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice. Avec une th\u00e9matisation quasi obsessionnelle de la place de l'islam en Suisse. Une position plus ferme sur la migration. Une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC. Un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Gerhard Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le. Pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette. Prochain examen de passage pour le PDC et les autres partis : dans deux semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgoises. \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS\r\non va parler avec vous des \u00e9lections de ce week-end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le-Ville et d'Argovie ainsi que de la querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien .\r\n-\tVictoire de la gauche, qui serait comme une compensation, un coup de barre correcteur apr\u00e8s le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales, et de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au parlement ces derniers mois, par exemple sur le programme d'\u00e9conomies, les retraites, etc. ...vraiment, vous y croyez ?\r\n-\tOn voit que les extr\u00eames se renforcent, et que le centre perd . le PDC surtout ; pas bon pour vous ca . \u00e0 moins que vous cherchiez \u00e0 accrocher les \u00e9lecteurs plut\u00f4t chr\u00e9tiens-sociaux du PDC ??\r\n-\tLarge alliance de droite \u00e0 B\u00e2le, qui a \u00e9chou\u00e9 . or \u00e0 Fribourg, ca pourrait marcher au d\u00e9triment de la gauche ! attention \u00e0 ne pas se voir plus beau qu'on est .\r\n-\tPourquoi la gauche ne cherche pas davantage \u00e0 s'allier lors des enjeux \u00e9lectoraux ? \r\n-\tVous allez jouer gros avec le r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3, attention \u00e0 la d\u00e9faite ! c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre politique d'opposition qui va aussi se jouer l\u00e0..\r\n-\tC\u00e9dric Wermuth gagne en Argovie .  vous pouvez partir tranquillement \u00e0 la retraite de la pr\u00e9sidence du PS !! votre successeur est pr\u00eat \r\n-\tcomment le qualifieriez-vous? D'homme providentiel? De tribun talentueux... ou de fils spirituel?\r\n-\tBilingue, m\u00e9diatique, jeune, etc. . dommage qu'il ne soit pas une femme !\r\n-\tPfister, travail acharn\u00e9 . d\u00e9faite ! \r\nPOLITIQUE RELIGIEUSE:\r\n- On vous re\u00e7oit \u00e9galement, Christian Levrat, pour parler de la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ, vous d\u00e9clariez que Gehard Pfister, qu'on recevait hier dans Forum, s'inscrivait dans la logique des Islamistes... C-\u00e0-d??\r\n- Vous d\u00e9clarez m\u00eame que Pfister \"pousse au conflit des religions\"... Comment? \r\n- Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous ne pouvez pas nier qu'une petite partie des Musulmans s'oppose aux valeurs de la soci\u00e9t\u00e9... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autorit\u00e9, etc.\r\n- Concr\u00e8tement: comment on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toutes les religions? On les reconna\u00eet toutes?\r\n- Comment on organise le vivre-ensemble? On autorise tout, alors? Les Burkinis \u00e0 la piscine, ceux qui ne veulent pas serrer la main de leur institutrice, etc? Voil\u00e0 une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n- Ne devrions -nous pas, pour nous adapter \u00e0 l'autre, faire un pas de plus dans la la\u00efcit\u00e9 la plus stricte... Retirer les crucifix des \u00e9coles, arr\u00eater de f\u00eater No\u00ebl?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame l'exemple de ce que Pfister critique... Un Suisse, pourtant chr\u00e9tien, pratiquant, croyant, pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses valeurs ou du moins \u00e0 les renier pour s'adapter \u00e0 l'autre... \r\n- En fait: cette attaque envers le PDC, en termes politiques, c'est du d\u00e9pe\u00e7age... vous souhaitez que l'\u00e9lectorat chr\u00e9tien-social revienne \u00e0 vous: plus vous montrez que PFister droitise le parti, plus vous en profitez \u00e9lectoralement... \r\n-\tpar extension : La suisse trop coulante face aux \u00e9vanglistes ? pas assez de laicit\u00e9 ? des r\u00e8gles \u00e0 red\u00e9finir sur le plan national, comme en France ??", "durationSec": 202, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094667", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Virage \u00e0 gauche en Argovie et \u00e0 B\u00e2le suite aux \u00e9lections cantonales / FOR_2016-10-24T18:02:00_developpement-2", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales de dimanche \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ont surpris, avec un \u00e9chec de l\u2019alliance entre l\u2019UDC et le centre-droit. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le glissement \u00e0 droite du Parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral."], "variantIds": ["ece-8094667"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:57:35Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nTa victoire de la gauche, \u00e9chec de l'alliance UDC Centre-droit droit les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manque pas de surprendre, ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du Conseil f\u00e9d\u00e9ral St\u00e9phane Delory avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections est -ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nOui, il y a un peu de \u00e7a, mais attention, les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales, m\u00eame si c'est vrai, le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue sans doute un r\u00f4le c'est vrai depuis une ann\u00e9e, l'UDC le PLR notamment, m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquels les 2 parties ont ensemble une majorit\u00e9 dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite paye une partie de la facture, alors il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9, vous parlez de facture St\u00e9phane est -elle sal\u00e9e oui plut\u00f4t \u00e0 B\u00e2le, la ville de gauche traditionnelle \u00e0 l'alliance rose- verte est d\u00e9sormais \u00e0 3 si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil quant \u00e0 l'UDC h\u00e9 bien l'a v\u00e9cu un dimanche noir, pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive quand 9\u00e8me position au 1er tour l'alliance in\u00e9dite \u00e0 B\u00e2le UDC PDC, lib\u00e9raux et radicaux, cette alliance -l\u00e0 a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tentative de renverser le gouvernement de gauche en Argovie, c'est une sensation le PS contre toute attente, gagne 4 si\u00e8ges et r\u00e9alise ce que personne n'attendait, d\u00e9passer le PLR pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales un score historique pour le PS, dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en Argovie l'UDC reste, il faut le rappeler ultra- dominante avec 32 pourcent de de force \u00e9lectorale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:49) [89%] :\r\nAlors, St\u00e9phane, cette progression du Parti socialiste en Argovie porte aussi la marque d'un homme, C\u00e9dric Wermuth oui le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [93%] :\r\nCopr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique, l'ancien patron de la jeunesse socialiste a beaucoup gagn\u00e9 en maturit\u00e9 C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national, un Style tr\u00e8s offensif tr\u00e8s habile d\u00e9batteur, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants C\u00e9dric Wermuth c'est l'aile gauche du parti avec, avec cette campagne victorieuse men\u00e9e dans la rue, h\u00e9 bien il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse en tout cas l'Argovien parfait bilingue se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat, la pr\u00e9sidence du parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:34) [88%] :\r\nSuisse maintient pendant qu'on parle de pr\u00e9sident qui n'a pas r\u00e9ussi son 1er test \u00e9lectoral hier, h\u00e9 bien c'est le 7 PDC Pfister. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [94%] :\r\nMoins de si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le moins hein en Argovie Gerhard Pfister, en poste depuis 6 mois, la th\u00e8se du PDC suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice, avec une th\u00e9matiser Sion quasi obsessionnelle de la place de l'Islam en Suisse une position plus ferme sur la migration, une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le- Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens gare Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette prochain examen de passage pour le PDC et tous les autres partis, ce sera dans 2 semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises Steph. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:26:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "internalArchiveId": "89AC4CE8-9E9F-4BB6-9C18-ACEA6DAAD387", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s'exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l'identit\u00e9 religieuse de la Suisse.\r\n\r\n* * Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l'identit\u00e9 religieuse suisse ***Victoire de la gauche. Echec de l'alliance UDC-centre-droit. Les r\u00e9sultats des \u00e9lections cantonales d'hier \u00e0 B\u00e2le et en Argovie ne manquent pas de surprendre. Ils marquent une nette inversion de la tendance observ\u00e9e depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de 2015 et le fameux glissement \u00e0 droite du parlement et du conseil f\u00e9d\u00e9ral. St\u00e9phane Deleury, avec vous on va tenter de tirer les enseignements de ces \u00e9lections. \r\nEst-ce qu'on assiste \u00e0 un retour de balancier d'une droite devenue peut-\u00eatre trop arrogante sur le plan f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nIl y a de \u00e7a oui, mais attention : les \u00e9lections cantonales restent des \u00e9lections locales m\u00eame si le climat politique g\u00e9n\u00e9ral joue certainement un r\u00f4le. Et c'est vrai que depuis une ann\u00e9e, l'UDC et le PLR notamment m\u00e8nent une politique plus d\u00e9complex\u00e9e au conseil national et dans certaines commissions dans lesquelles les deux partis ont une majorit\u00e9. Dans un pays o\u00f9 le consensus est roi, il est probable que la droite a pay\u00e9 ce week-end une partie de la facture. Il faudra voir lors des prochaines \u00e9ch\u00e9ances cantonales si on assiste \u00e0 un durable glissement \u00e0 gauche ou plut\u00f4t \u00e0 une confirmation d'un paysage politique toujours plus polaris\u00e9.\r\n***Vous parlez de facture... est-elle sal\u00e9e ?\r\nPlut\u00f4t. A B\u00e2le, ville de gauche, l'alliance rose-verte est d\u00e9sormais \u00e0 trois si\u00e8ges de la majorit\u00e9 absolue au Grand Conseil. Quand \u00e0 l'UDC il a v\u00e9cu un dimanche noir : pas de si\u00e8ge suppl\u00e9mentaires et son candidat pour le gouvernement n'arrive qu'en 9e position. Les radicaux perdent deux si\u00e8ges. L'alliance in\u00e9dite UDC, PDC, Lib\u00e9raux et radicaux a largement \u00e9chou\u00e9 dans sa tatative de renverser le gouvernement de gauche.\r\nEt en Argovie, c'est une sensation. Le PS contre toute attente gagne 4 si\u00e8ges, et r\u00e9alise ce que personne n'attendait: d\u00e9passer le PLR, pourtant l'un des principaux gagnants des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Un score historique pour le PS dans un canton plut\u00f4t conservateur, m\u00eame si en argovie l'UDC reste ultra dominante avec 32 % de force \u00e9lectorale. \r\n***Cette progression du PS en Argovie porte aussi la marque d'un homme : C\u00e9dric Wermuth. \r\nOui le co-pr\u00e9sident des socialistes argoviens est entrain de confirmer son statut de figure politique en Suisse al\u00e9manique. L'ancien patron de la jeunesse socialiste, a gagn\u00e9 baeucoup de maturit\u00e9, et C\u00e9dric Wermuth est devenu \u00e0 30 ans \u00e0 peine, l'un des \u00e9lus les plus en vue du Conseil national. Un style tr\u00e8s offensif, tr\u00e8s habile d\u00e9bataire, il monte au front avec des id\u00e9es aussi iconoclastes pour l'\u00e9poque que l'ouverture des fronti\u00e8res aux Migrants. C\u00e9dric Wermuth incarne l'aile gauche du parti. Avec cette campagne victorieuse, men\u00e9e dans la rue, il montre peut-\u00eatre la voie \u00e0 suivre au PS suisse. En tout cas l'Argovien, parfait bilingue, se positionne au fil des mois comme le successeur id\u00e9al de Christian Levrat \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti socialiste suisse. \r\n***Puisque qu'on parle de pr\u00e9sident...  Il y en a un qui n'a pas r\u00e9ussi son premier test \u00e9lectoral. C'est Gerhard Pfister.\r\nMoins deux si\u00e8ges \u00e0 B\u00e2le. Moins un en Argovie. C'est un \u00e9chec. Gerhard Pfister en poste depuis 6 mois \u00e0 la t\u00eate du PDC Suisse a pourtant tout fait pour repositionner le PDC sur une ligne plus conservatrice. Avec une th\u00e9matisation quasi obsessionnelle de la place de l'islam en Suisse. Une position plus ferme sur la migration. Une ligne qui a logiquement conduit le PDC de B\u00e2le Ville \u00e0 s'allier avec l'UDC. Un choix strat\u00e9gique qui n'a visiblement pas enthousiasm\u00e9 les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens. Gerhard Pfister avouait pourtant travailler jour et nuit pour assurer un succ\u00e8s du PDC \u00e0 B\u00e2le. Pour l'instant la ligne Pfister ne fait pas recette. Prochain examen de passage pour le PDC et les autres partis : dans deux semaines pour les \u00e9lections cantonales fribourgoises. \r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du PSS\r\non va parler avec vous des \u00e9lections de ce week-end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le-Ville et d'Argovie ainsi que de la querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien .\r\n-\tVictoire de la gauche, qui serait comme une compensation, un coup de barre correcteur apr\u00e8s le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales, et de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au parlement ces derniers mois, par exemple sur le programme d'\u00e9conomies, les retraites, etc. ...vraiment, vous y croyez ?\r\n-\tOn voit que les extr\u00eames se renforcent, et que le centre perd . le PDC surtout ; pas bon pour vous ca . \u00e0 moins que vous cherchiez \u00e0 accrocher les \u00e9lecteurs plut\u00f4t chr\u00e9tiens-sociaux du PDC ??\r\n-\tLarge alliance de droite \u00e0 B\u00e2le, qui a \u00e9chou\u00e9 . or \u00e0 Fribourg, ca pourrait marcher au d\u00e9triment de la gauche ! attention \u00e0 ne pas se voir plus beau qu'on est .\r\n-\tPourquoi la gauche ne cherche pas davantage \u00e0 s'allier lors des enjeux \u00e9lectoraux ? \r\n-\tVous allez jouer gros avec le r\u00e9f\u00e9rendum contre RIE3, attention \u00e0 la d\u00e9faite ! c'est la cr\u00e9dibilit\u00e9 de votre politique d'opposition qui va aussi se jouer l\u00e0..\r\n-\tC\u00e9dric Wermuth gagne en Argovie .  vous pouvez partir tranquillement \u00e0 la retraite de la pr\u00e9sidence du PS !! votre successeur est pr\u00eat \r\n-\tcomment le qualifieriez-vous? D'homme providentiel? De tribun talentueux... ou de fils spirituel?\r\n-\tBilingue, m\u00e9diatique, jeune, etc. . dommage qu'il ne soit pas une femme !\r\n-\tPfister, travail acharn\u00e9 . d\u00e9faite ! \r\nPOLITIQUE RELIGIEUSE:\r\n- On vous re\u00e7oit \u00e9galement, Christian Levrat, pour parler de la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, le pr\u00e9sident du PDC. Dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ, vous d\u00e9clariez que Gehard Pfister, qu'on recevait hier dans Forum, s'inscrivait dans la logique des Islamistes... C-\u00e0-d??\r\n- Vous d\u00e9clarez m\u00eame que Pfister \"pousse au conflit des religions\"... Comment? \r\n- Mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, vous ne pouvez pas nier qu'une petite partie des Musulmans s'oppose aux valeurs de la soci\u00e9t\u00e9... l'\u00e9galit\u00e9 homme-femme, l\u00e9gitimit\u00e9 de l'autorit\u00e9, etc.\r\n- Concr\u00e8tement: comment on met \u00e0 \u00e9galit\u00e9 toutes les religions? On les reconna\u00eet toutes?\r\n- Comment on organise le vivre-ensemble? On autorise tout, alors? Les Burkinis \u00e0 la piscine, ceux qui ne veulent pas serrer la main de leur institutrice, etc? Voil\u00e0 une vraie soci\u00e9t\u00e9 lib\u00e9rale.\r\n- Ne devrions -nous pas, pour nous adapter \u00e0 l'autre, faire un pas de plus dans la la\u00efcit\u00e9 la plus stricte... Retirer les crucifix des \u00e9coles, arr\u00eater de f\u00eater No\u00ebl?\r\n- Vous \u00eates vous-m\u00eame l'exemple de ce que Pfister critique... Un Suisse, pourtant chr\u00e9tien, pratiquant, croyant, pr\u00eat \u00e0 sacrifier ses valeurs ou du moins \u00e0 les renier pour s'adapter \u00e0 l'autre... \r\n- En fait: cette attaque envers le PDC, en termes politiques, c'est du d\u00e9pe\u00e7age... vous souhaitez que l'\u00e9lectorat chr\u00e9tien-social revienne \u00e0 vous: plus vous montrez que PFister droitise le parti, plus vous en profitez \u00e9lectoralement... \r\n-\tpar extension : La suisse trop coulante face aux \u00e9vanglistes ? pas assez de laicit\u00e9 ? des r\u00e8gles \u00e0 red\u00e9finir sur le plan national, comme en France ??", "durationSec": 626, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8094674", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Christian Levrat \u00e9voque les bons r\u00e9sultats de la gauche et l\u2019identit\u00e9 religieuse suisse / FOR_2016-10-24T18:04:00_developpement-3", "Forum du 24.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le pr\u00e9sident du Parti socialiste Christian Levrat revient sur la victoire de la gauche aux \u00e9lections cantonales b\u00e2loises et argoviennes et s\u2019exprime sur son d\u00e9saccord avec son homologue du PDC Gerhard Pfister concernant l\u2019identit\u00e9 religieuse de la Suisse."], "variantIds": ["ece-8094674"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:16:56Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAux c\u00f4t\u00e9s Christian Levrat est avec nous, bonsoir monsieur, bonsoir, vous \u00eates le pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse conseiller aux \u00c9tats socialiste fribourgeois, on va parler avec vous de des \u00e9lections de ce week- end du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et d'Argovie, on va aussi parler de cette querelle sur l'identit\u00e9 chr\u00e9tienne de la Suisse qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister, on vient de le nommer le pr\u00e9sident du parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien mais tout d'abord sur cette victoire de la gauche, certains voient une sorte de compensation \u00e0 coups de barre correcteur apr\u00e8s le le virage \u00e0 droite des f\u00e9d\u00e9rales de l'attitude tr\u00e8s offensive de la droite au Parlement ce ce coup de barre, correcteur, vous y croyez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:30) [86%] :\r\nUn petit peu oui je pense que la droite paye la facture de la politique elle- m\u00eame du depuis quelques mois maintenant au Parlement f\u00e9d\u00e9ral L \u00e0 augmenter les Budgets de l'arm\u00e9e des routes l'exempte les riches propri\u00e9taires fonciers d'une partie des imp\u00f4ts qu'ils devraient payer, fait des cadeaux \u00e0 hauteur de quelques milliards aux entreprises massacre la r\u00e9forme des retraites apr\u00e8s propos\u00e9e par Alain Berset c'est clair que \u00e7a laisse des traces, notamment chez les \u00e9lecteurs qui sont attach\u00e9s \u00e0 un certain \u00e9quilibre un certain consensus \u00e0 la recherche de de solutions qui inclut un peu ou prou, tout le monde dans la dans dans la recherche de de de majorit\u00e9 et l\u00e0 la droite se moque ce majorit\u00e9 l\u00e0 depuis depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, elle, elle passe en force, \u00e7a pla\u00eet pas, certains \u00e9lecteurs, c'est normal, il voit le PS a raison comme la seule force capable de freiner sa droite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:20) [91%] :\r\nBon, quand m\u00eame, il y a eu pas mal de votations depuis les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, chaque fois, la gauche a perdu devant les urnes qu'est -ce qui vous permet de penser que B\u00e2le Ville et puis l'Argovie vont finalement marquer une esp\u00e8ce de tendance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [84%] :\r\nBon, je crois qu'il faut regarder les choses de de plus pr\u00e8s, sur les 7 derniers sur les 7 avec cantonales qui ont lieu depuis d\u00e9but de 1016, on en a gagn\u00e9 5, on en a perdu uniquement d'eau et encore on a recul\u00e9 de0,20,3 pourcent c'est c'est Thurgovie et Saint-Gall tout le reste s'est sold\u00e9e par un une progression du du PS a achev\u00e9 de souris Schaffhouse et en Argovie, maintenant, on a fait d'excellents r\u00e9sultats dans les \u00e9lections communales notamment \u00e0 Lucerne, Lausanne, ne pas l'obtiennent, ou le le PS s'est affirm\u00e9e comme une v\u00e9ritable force de gouvernement ces dans ces villes, probablement comme la force qui est le plus \u00e0 m\u00eame de garantir la qualit\u00e9 de vie de dans la population et je pense qu'il y a une tendance lourde : le PS est actuellement sur un an en cours qui est, qui est tr\u00e8s solide, qui se traduit par des r\u00e9sultats, alors certains plus spectaculaire que d'autres, je veux dire, je suis tr\u00e8s r\u00e9joui par ce par les r\u00e9sultats \u00e0 B\u00e2le, o\u00f9 on a le meilleur score que le PS jamais fait depuis la 2\u00e8me Guerre mondiale et puis on en Argovie, je m'attendais \u00e0 une progression parce que la la campagne que menait le PS une compagnie tr\u00e8s engag\u00e9, tr\u00e8s solide, qui se base sur les actions t\u00e9l\u00e9phoniques, nous avions d\u00e9j\u00e0 initi\u00e9 lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales o\u00f9 nous avions appel\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 100000 \u00e9lecteurs et \u00e9lectrices, une campagne qui, qui se d\u00e9roule dans la rue au contact avec un avec nos \u00e9lecteurs, donc c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:49) [88%] :\r\nTendance lourde, \u00e7a veut dire que c'est du tout cuit pour les \u00e9lections dans 2 semaines \u00e0 Fribourg, \u00e7a va se passer de la m\u00eame mani\u00e8re et \u00e0 la m\u00eame alliance d'ailleurs cela rejoignant ceux de droite contre laquelle la gauche s'est si bien comport\u00e9e \u00e0 B\u00e2le, notamment sur le dire c'est du tout cuit \u00e0 Fribourg. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [90%] :\r\nNon, pas du tout, je pense que la la situation est tr\u00e8s, tr\u00e8s tendue \u00e0 Fribourg il faut une mobilisation extraordinaire pour arriver \u00e0 faire barrage \u00e0 cette droite, vous savez qu'on a une h\u00e2te pour la 1\u00e8re fois dans l'histoire du canton, une alliance qui va du PDC \u00e0 l'UDC ah c'est quand m\u00eame assez extraordinaire pour qui conna\u00eet le caract\u00e8re social d'un certain nombre de de lecteur du du PDC d'imaginer que ces gens -l\u00e0 soutiennent le parti de Jean-Fran\u00e7ois Rime et pourrait contribuer \u00e0 \u00e9lire un endure au au Conseil d'\u00c9tat, au Conseil d'\u00c9tat fribourgeois, en plus, il y a un autre point commun c'est que dans les, on a affaire \u00e0 un Boys band une liste \u00e0 B\u00e2le qui comprenait que des hommes pour repr\u00e9senter l'ensemble des pays et des partis de droite et puis une liste \u00e0 Fribourg qui contient qui comprend que des hommes, 6 candidats qui aura pr\u00e9tendre pr\u00e9senter l'ensemble de la population fribourgeoise s\u00e9rieusement pas tr\u00e8s cr\u00e9dible, c'est pas \u00e0 la hauteur du temps, on est au 21\u00e8me si\u00e8cle, la politique la plus fait par quelques hommes pour d'autres hommes, mais Christian Gr\u00e9goire pour l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [89%] :\r\nSi d'aventure la gauche, le PS devait perd des plumes \u00e0 Fribourg, quelle analyse tireur, il avoue que que c'est aussi une tendance lourde, que la gauche perd des plumes, comme au lendemain des \u00e9lections du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le- Ville et du c\u00f4t\u00e9 d'Argovie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:08) [86%] :\r\nNombreuses la la tendance, elle se d\u00e9roule \u00e9videmment sur plusieurs \u00e9lections sur sur une ann\u00e9e, je vous l'ai dit, pour l'ann\u00e9e d'homme il d'en gagner 5 sur cette j'esp\u00e8re bien que nous pourrons progresser, c'\u00e9tait que je pourrais vous dire au lendemain des \u00e9lections \u00e0 Fribourg, vous en avez -vous gagne 6 6 ou 8 mai la la tendance elle est l\u00e0, j'esp\u00e8re qu'on saura la faire vivre \u00e0 Fribourg, mais \u00e7a d\u00e9pend de la force de mobilisation de la gauche, \u00e7a d\u00e9pend aussi la question de savoir si les Fribourgeois les Fribourgeois sont d'accord, d'\u00eatre repr\u00e9sent\u00e9 par 6 hommes sur un sur 7, c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s c'est pas tr\u00e8s raisonnable : c'est pas raisonnable non plus dans un canton qui est attach\u00e9e \u00e0 l'\u00e9quilibre de donner tous les leviers \u00e0 la droite, on on a d\u00e9battu souvent de cet \u00e9quilibre \u00e0 Fribourg, la population a toujours confirm\u00e9 cette id\u00e9e quel canton devait marcher sur ses 2 pieds carr\u00e9s sensibilit\u00e9 sociale et puis une sensibilit\u00e9 plus \u00e0 droite, et d'autres, va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 et plus ou moins \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au gouvernement, \u00e7a parle pour les candidats socialistes et Verts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [93%] :\r\nAlors on va aborder le l'autre partie de de cette interview, \u00e0 la politique, religieux, si on peut, on peut en parler, ainsi que sur Levrat \u00e9galement pour les le, la querelle spirituelle qui vous oppose \u00e0 Gerhard Pfister le le pr\u00e9sident du PDC dans une interview r\u00e9cente \u00e0 la NZZ vous d\u00e9clariez que que Gerhard Pfister qu'on recevait hier dans Forum s'inscrivait dans la logique des islamistes, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:23) [90%] :\r\nBon d'abord faut dire aux \u00e9lecteurs au manque visiblement vous Gerhard Pfister a mis beaucoup d'eau dans son vin en traversant la farine ce qu'il d\u00e9clarait dans la dans la NZZ si malheureusement, hier, il a, il a fait marche arri\u00e8re ou heureusement, c'est la preuve qu'il apprend, mais en ce qu'il d\u00e9clarait c'est que la Suisse \u00e9tait plus un pays chr\u00e9tien que les valeurs de la Suisse \u00e9tait exclusivement chr\u00e9tienne et qu'on tol\u00e9rait certaines communaut\u00e9s religieuses qui n'\u00e9taient pas, qui n'\u00e9taient pas d'ob\u00e9dience chr\u00e9tienne moi para\u00eet une para\u00eet n\u00e9cessaire de rappeler que vous allez vous avez appel\u00e9 celle du totalitarisme chr\u00e9tien oui parce que \u00e7a revient \u00e0 faire passer les les valeurs de la religion chr\u00e9tienne en l'esp\u00e8ce, avant les valeurs de l'\u00c9tat, or les valeurs de l'\u00c9tat, la libert\u00e9, la s\u00e9paration des pouvoirs, l'\u00c9tat droits les droits de l'homme sont des valeurs universelles, c'est pas pour rien qu'on a une d\u00e9claration universelle des droits de l'homme, c'est pas au nom de valeurs chr\u00e9tiennes qu'on va parler avec la Chine, du respect des droits de l'homme ou avec la Turquie de l'\u00c9tat de droit, c'est parce que ces valeurs sont les valeurs communes de l'humanit\u00e9, c'est le socle sur lequel se base l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral, faut pas oublier qu'en 1940 en 1848 il a fallu la guerre du Boeing pour qu'un enfant n'arrive \u00e0 sortir des \u00c9tats religieux et qu'on arrive \u00e0 imposer un socle de valeurs et qu'on arrive \u00e0 consid\u00e9rer que l'\u00c9tat impose les r\u00e8gles du jeu aux religions et non pas l'inverse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:41) [82%] :\r\nFaut reconna\u00eetre l'Islam aujourd'hui, moi, c'est une question qui doit pour une religion qui doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [93%] :\r\nAlors je pense que toutes les religions doivent \u00eatre trait\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9, qu'on soit plus qu'on soit bien clair et que toutes les religions doivent respecter y compris dans leur pratique, parce que c'est \u00e7a qui pose probl\u00e8me, doivent respecter l'\u00c9tat droit toutes les religions, elle doit respecter les droits de l'homme, les droits de la femme, en l'occurrence, elles doivent respecter les libert\u00e9s fondamentales des uns et des autres, elles ont tout \u00e0 gagner \u00e0 se concentrer sur la sph\u00e8re du spirituel plut\u00f4t que de tenter d'interf\u00e9rer avec le Champ politique et tenter d'imposer \u00e0 la politique des r\u00e8gles qui sont des r\u00e8gles religieuses des fondamentalistes, on en a partout, il y en a chez les catholiques, il y en a chez les Avengers liste il y en a chez les musulmans et l'\u00c9tat doit lutter contre tous les fondamentalismes, \u00e7a me para\u00eet quelque chose d'assez d'assez logique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:28) [84%] :\r\nMais \u00e0 ce niveau, c'est aujourd'hui le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait plus offensif en terme de la\u00efcit\u00e9, un petit peu par comme ce qu'on a ce qu'on vit en France. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:34) [90%] :\r\nBon la fin je crois pas que la France soit un exemple et cet esp\u00e8ce de la\u00efcit\u00e9 de combat moi me convient pas vraiment, par contre, je pense que les cantons, la politique religieuse du fait des cantons que les comptes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 insister sur la n\u00f4tre r\u00e9alit\u00e9 religieuse de l'\u00c9tat et sur le fait que lorsqu'on impose par exemple aux musulmans de respecter un certain nombre de r\u00e8gles dans nos soci\u00e9t\u00e9s, c'est pas parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont chr\u00e9tiennes, c'est parce que nos soci\u00e9t\u00e9s sont fond\u00e9es sur des valeurs qui sont des valeurs universelles qui sont des valeurs de respect, c'est des valeurs qui ont \u00e9t\u00e9 conquises souvent contre la r\u00e9sistance des \u00e9glises d'ailleurs quelle qu'elle soit et que c'est au nom de ses valeurs qu'on est en droit d'exiger un certain nombre de choses des religions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:14) [95%] :\r\nEst -ce qu'on doit respecter par exemple quelqu'un qui ne veut pas serrer la main d'une femme dans une \u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [88%] :\r\nNon, mais pas parce que dans un milieu chr\u00e9tien le les hommes et les femmes se serrent la main parce que les droits fondamentaux de cette femme \u00e0 \u00eatre \u00e0, \u00e0 l'\u00e9gal d'un homme doivent \u00eatre respect\u00e9e et quand ma\u00eetre doit \u00eatre trait\u00e9 de la m\u00eame mani\u00e8re qu'une qu'une ma\u00eetresse, c'est \u00e7a le message politique qui convient donner et je crains Gerhard Pfister, avec son discours tr\u00e8s religieux presque antimusulman finalement brouille le message il faut il faut qu'on soit tr\u00e8s clair face aux diff\u00e9rentes communaut\u00e9s qu'on dise sur quoi se fonde notre \u00c9tat, il se fonde pas sur des convictions religieuses, mais se fonde sur un socle commun de droits fondamentaux et ce socle commun, droits fondamentaux doit \u00eatre respect\u00e9e par toutes les religions quelles qu'elles soient. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:56) [85%] :\r\nEn politique, on parle souvent d'opportunit\u00e9 l\u00e0 est ce que le Parti socialiste l'opportunit\u00e9 de r\u00e9cup\u00e9rer une partie de l'\u00e9lectorat, l'aile gauche du PDC \u00e7a que \u00e7a le sens aussi de votre d\u00e9marche de radon que le PS est l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:07) [87%] :\r\nDans le co\u00fbt des licences, ma d\u00e9marche est un peu diff\u00e9rent, je suis comme Gerhard Pfister, un catholique pratiquant, mais une paraissait n\u00e9cessaire de rappeler les r\u00e8gles sur lesquelles elle est constitu\u00e9 notre notre \u00c9tat et cette esp\u00e8ce de, de, de th\u00e9ologie de de de l'\u00c9tat f\u00e9d\u00e9ral auquel se livre le le PDC m'appara\u00eet pas propre \u00e0 garantir la paix religieuse, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre au contraire quelque chose qui, qui joue avec des des sentiments qui sont, qui sont un peu malsain, il fallait tirer le frein \u00e0 main, visiblement \u00e7a c'est bien fonctionn\u00e9 puisque Gerhard Pfister fait marche arri\u00e8re et tentent de trouver une issue \u00e0 \u00e0 cette pol\u00e9mique qu'il a lui- m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e mais une paraissait n\u00e9cessaire que quelqu'un \u00e9l\u00e8ve la voix pour d\u00e9fendent la Suisse lib\u00e9ral la Suisse tol\u00e9rante mais la Suisse qui est fond\u00e9 sur des sur des droits universels et pas sur des convictions religieuses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:55) [87%] :\r\nChristian Levrat, pr\u00e9sident du Parti socialiste, suite \u00e0 une derni\u00e8re petite question vous laisser partir, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure C\u00e9dric Wermuth c'est quoi, c'est un fils spirituel, c'est bient\u00f4t le votre successeur finalement la la rel\u00e8ve est pr\u00eate, il gagne tr\u00e8s bien en Argovie pour partir \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:09) [87%] :\r\nBon, pour l'instant, vous savez, la place n'est pas compte mais C\u00e9dric Wermuth a \u00e9t\u00e9 pendant longtemps, le vice- pr\u00e9sident, c'est un des politiciens les plus talentueux de notre de notre g\u00e9n\u00e9ration, je suis content de voir qu'il s'il arrive \u00e0 mener ce parti Argovien au succ\u00e8s, bonne soir\u00e9e monsieur merci au revoir. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-24T16:42:02Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1550957", "internalArchiveId": "AA1610551076", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1836, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8114490", "imageURL": "http://www.rts.ch/8114545.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "19h30", "France / Evacuation de la \"jungle\" de Calais: le point sur place avec Michel Beurret", "GE / Refus d\u2019un suicide assist\u00e9 pour un homme de 83 ans: l\u2019avis de Samia Hurst, professeure d\u2019\u00e9thique", "Tennis / Tournoi de B\u00e2le: Stan Wawrinka esp\u00e8re terminer la saison en beaut\u00e9", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: entretien avec l\u2019humoriste Thomas Wiesel", "Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: Trump va encha\u00eener les meetings en Floride pour remporter cet Etat", "La France a d\u00e9but\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de la tristement c\u00e9l\u00e8bre \"jungle\" de Calais", "BS: B\u00e2le-Ville reste en main rose-verte malgr\u00e9 les tentatives de l\u2019UDC", "VD: une d\u00e9couverte sur l\u2019odorat des mouches remet en questions certaines th\u00e9ories g\u00e9n\u00e9tiques", "GE: un homme de 83 ans se voit refuser en l'\u00e9tat un suicide assist\u00e9", "L\u2019instant politique: Valentina Matvienko a suscit\u00e9 les curiosit\u00e9s \u00e0 Berne lors de sa visite", "VD: les travaux de d\u00e9molition de la vaste demeure de Georges Simenon \u00e0 Epalinges ont d\u00e9but\u00e9"], "alternativeSummary": ["Le Vaudois reste sur plusieurs \u00e9checs \u00e0 B\u00e2le. Apr\u00e8s un premier succ\u00e8s sur sol suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, il esp\u00e8re continuer ainsi.", "La bataille de la Floride a commenc\u00e9. Ils sont nombreux \u00e0 venir le soutenir.", "Les migrants seront r\u00e9partis dans des centres d\u2019accueil dans tout le pays.", "Le candidat UDC a \u00e9t\u00e9 largement battu hier lors des \u00e9lections cantonales. L'UDC n'arrive d\u00e9cid\u00e9ment pas \u00e0 prendre pied dans la ville rh\u00e9nane.", "L\u2019\u00e9tude a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e par l\u2019Universit\u00e9 de Lausanne. Les recherches ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es par la tr\u00e8s prestigieuse revue Nature.", "Ses deux fr\u00e8res ont port\u00e9 plainte contre l'association Exit. Ils estiment que sa situation physique ne justifie pas le geste ultime.", "La femme politique russe \u00e9tait pr\u00e9sente lors de la rencontre des S\u00e9nateurs venus de toute l'Europe.", "C\u2019est dans ses murs que le p\u00e8re du commissaire Maigret avait \u00e9crit ses derniers romans."], "variantIds": ["ece-8013584", "ece-8013586"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-05T16:49:53Z", "subTitles": ["19:30:02:23  19:30:16:16\r\n...\r\n\r\n19:30:16:18  19:30:18:06\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:08  19:30:21:03\r\n           L'\u00e9vacuation\r\n    a d\u00e9but\u00e9 au camp de Calais,\r\n\r\n19:30:21:05  19:30:24:00\r\n        devenu un embl\u00e8me \r\n       du drame migratoire.\r\n\r\n19:30:24:02  19:30:27:10\r\n      Plus de 1'200 policiers\r\n sont engag\u00e9s dans cette op\u00e9ration\r\n\r\n19:30:27:11  19:30:31:23\r\n    pour r\u00e9partir des milliers\r\n  de personnes dans des centres.\r\n\r\n19:30:32:06  19:30:37:02\r\nDeux hommes se battent pour emp\u00eacher\r\n le suicide assist\u00e9 de leur fr\u00e8re.\r\n\r\n19:30:37:04  19:30:38:20\r\n     Ils ont saisi la justice.\r\n\r\n19:30:38:22  19:30:43:11\r\n   Selon eux, son \u00e9tat physique\r\n   ne justifie pas un tel acte.\r\n\r\n19:30:44:08  19:30:48:07\r\n     Aux USA, le vote anticip\u00e9\r\n  a commenc\u00e9 dans certains Etats.\r\n\r\n19:30:48:09  19:30:51:11\r\n        Nous sommes \u00e0 J-15\r\n   de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:51:13  19:30:54:14\r\n       Reportage en Floride.\r\n\r\n19:30:55:03  19:30:57:18\r\nThomas Wiesel est l'invit\u00e9 du 19:30.\r\n\r\n19:30:57:20  19:31:00:13\r\n            L'humoriste\r\n    \u00e9tait aux USA pour l'Hebdo.\r\n\r\n19:31:00:15  19:31:06:12\r\n    Il commente l'art oratoire \r\n   des candidats \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision\r\n\r\n19:31:06:14  19:31:09:11\r\n     et leur ma\u00eetrise codifi\u00e9e\r\n           de l'humour.\r\n\r\n19:31:09:18  19:31:13:22\r\n La maison de Simenon \u00e0 Epalinges\r\n   est en cours de d\u00e9molition.\r\n\r\n19:31:14:00  19:31:18:05\r\n C'est l\u00e0 que l'auteur de Maigret\r\n  avait \u00e9crit plusieurs romans.\r\n\r\n19:31:18:10  19:31:22:07\r\n        S.Wawrinka se confie\r\nalors que s'ouvre le tournoi de B\u00e2le.\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:25:23\r\n         Il avait \u00e9chou\u00e9\r\n   les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:31:27:07  19:31:31:16\r\n C'est un camp de fortune devenu \r\n le r\u00e9v\u00e9lateur du drame europ\u00e9en.\r\n\r\n19:31:31:18  19:31:36:19\r\nCe qu'on nomme la jungle de Calais\r\n  loge au moins 6'500 migrants.\r\n\r\n19:31:36:21  19:31:46:18\r\nL'\u00e9vacuation a d\u00e9but\u00e9 aujourd'hui,\r\n\r\n19:31:46:20  19:31:50:17\r\n   afin de r\u00e9partir les migrants\r\n    dans des centres d'accueil.\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:54:02\r\n      -Il fait encore nuit\r\n     et l'exode se pr\u00e9pare.\r\n\r\n19:31:54:04  19:31:57:00\r\nLe plus grand bidonville de France\r\n             se vide.\r\n\r\n19:31:57:02  19:32:01:01\r\nIls sont pr\u00e8s de 2'000, du Darfour,\r\n     d'Erythr\u00e9e ou d'ailleurs.\r\n\r\n19:32:01:03  19:32:05:04\r\n    Les autorit\u00e9s promettent \r\n    \u00e0 chacun un nouveau toit.\r\n\r\n19:32:05:14  19:32:08:07\r\n          -Je ne sais pas\r\n      ce qui va nous arriver.\r\n\r\n19:32:08:09  19:32:13:07\r\n Ils nous ont dit que tous les gens\r\ndoivent quitter la jungle et partir.\r\n\r\n19:32:13:13  19:32:16:03\r\n      -Mais pour aller o\u00f9 ?\r\n         Nul ne le sait.\r\n\r\n19:32:16:05  19:32:17:17\r\n        Un centre de tri\r\n\r\n19:32:17:19  19:32:22:11\r\n s\u00e9pare les hommes, les femmes,\r\n  les mineurs et les malades.\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:25:01\r\n      La pr\u00e9f\u00e8te r\u00e9p\u00e8te...\r\n\r\n19:32:25:10  19:32:28:01\r\n-Les migrants savent depuis longtemps\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:30:15\r\nqu'il va y avoir ce d\u00e9mant\u00e8lement,\r\n\r\n19:32:30:17  19:32:35:02\r\net qu'on va leur proposer des places\r\n    dans des centres d'accueil.\r\n\r\n19:32:35:09  19:32:37:05\r\n  -A l'approche des \u00e9lections,\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:40:05\r\n         les autorit\u00e9s\r\n ont peaufin\u00e9 la communication.\r\n\r\n19:32:40:07  19:32:41:15\r\n           Aux m\u00e9dias,\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:46:04\r\non parle d'op\u00e9ration humanitaire\r\n et de migrants bien inform\u00e9s.\r\n\r\n19:32:46:10  19:32:48:16\r\n-On fait une op\u00e9ration humanitaire\r\n\r\n19:32:48:18  19:32:50:12\r\n    de mise \u00e0 l'abri qui passe\r\n\r\n19:32:50:14  19:32:53:02\r\n            forc\u00e9ment\r\n   par une phase d'orientation.\r\n\r\n19:32:53:07  19:32:56:19\r\n      -Mais dans la jungle,\r\n  c'est un autre son de cloche.\r\n\r\n19:32:56:21  19:32:59:10\r\nKhan a fui les talibans du Pakistan.\r\n\r\n19:32:59:11  19:33:03:06\r\n            Depuis 2009,\r\nil est ballott\u00e9 d'un pays \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:33:03:12  19:33:05:23\r\n          -Je ne sais pas\r\n\r\n19:33:06:01  19:33:07:22\r\n     ce qui va arriver demain.\r\n\r\n19:33:08:00  19:33:10:15\r\n -Vous n'avez pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:10:17  19:33:12:08\r\n         -Je ne crois pas.\r\n\r\n19:33:12:10  19:33:16:12\r\n     Tout le monde parle mais\r\nje ne sais pas ce qui va se passer.\r\n\r\n19:33:16:14  19:33:21:03\r\nNous sommes aussi des \u00eatres humains,\r\n     nous avons des sentiments,\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:27:07\r\n          nous sommes faits\r\nde chair et de sang, tout comme vous.\r\n\r\n19:33:27:14  19:33:32:12\r\n -Les personnes sont au courant\r\n de ce qui les attend demain ?\r\n\r\n19:33:32:14  19:33:35:13\r\n-Il y a eu un d\u00e9ficit d'information\r\n\r\n19:33:35:15  19:33:39:01\r\ndepuis le d\u00e9but sur le d\u00e9mant\u00e8lement.\r\n\r\n19:33:39:03  19:33:41:11\r\nNous-m\u00eames en tant qu'association,\r\n\r\n19:33:41:13  19:33:45:01\r\n         on a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9s\r\npresqu'en m\u00eame temps que la presse.\r\n\r\n19:33:45:07  19:33:49:07\r\n-Chaque migrant a quelques secondes\r\n     pour d\u00e9terminer la r\u00e9gion\r\n\r\n19:33:49:09  19:33:53:10\r\n   o\u00f9 il sera exp\u00e9di\u00e9 par bus,\r\n muni du bracelet correspondant.\r\n\r\n19:33:53:11  19:33:56:09\r\n      Comme tant d'autres, \r\n      Khan h\u00e9site \u00e0 partir.\r\n\r\n19:33:56:11  19:33:59:04\r\n            Il craint\r\n d'\u00eatre priv\u00e9 de ses m\u00e9dicaments\r\n\r\n19:33:59:06  19:34:04:22\r\net a d\u00e9j\u00e0 tout perdu tant de fois \r\ndans les temp\u00eates bureaucratiques.\r\n\r\n19:34:10:22  19:34:22:04\r\n-Michel Beuret, la France a organis\u00e9\r\nl'op\u00e9ration pour montrer sa volont\u00e9.\r\n\r\n19:34:22:08  19:34:28:04\r\n  -Bien s\u00fbr, c'est une dimension\r\n    importante symboliquement.\r\n\r\n19:34:34:00  19:34:36:11\r\n       Cela fait 20 ann\u00e9es\r\n    que les migrants affluent.\r\n\r\n19:34:36:15  19:34:39:14\r\n     La jungle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite\r\n         plusieurs fois.\r\n\r\n19:34:39:18  19:34:45:16\r\n       Le Nord de la France\r\n    \u00e9touffe de cette situation.\r\n\r\n19:34:46:07  19:34:48:16\r\n   Les autorit\u00e9s veulent montrer\r\n\r\n19:34:48:21  19:34:52:01\r\n     qu'elles font le travail\r\n          avec humanit\u00e9,\r\n\r\n19:34:52:05  19:34:53:16\r\n    sous-entendu contrairement\r\n\r\n19:34:53:21  19:34:56:15\r\nau pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement de droite\r\n        de Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n19:34:56:19  19:35:02:16\r\nBernard Cazeneuve exerce aussi une\r\npression diplomatique sur Londres.\r\n\r\n19:35:02:21  19:35:07:07\r\n        La Grande-Bretagne\r\n doit assumer ses responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:21:06\r\n   Notamment les mineurs isol\u00e9s\r\n ont vocation \u00e0 recevoir l'asile.\r\n\r\n19:35:21:10  19:35:26:02\r\n    Si le gouvernement r\u00e9ussit\r\n     le double tour de force,\r\n\r\n19:35:26:06  19:35:28:04\r\n   \u00e9vacuer le camp sans trop de\r\n            probl\u00e8mes\r\n\r\n19:35:28:09  19:35:32:16\r\n    et infl\u00e9chir la politique\r\n de Londres, ce serait un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:35:33:20  19:35:38:14\r\n   -A Gen\u00e8ve, un homme de 83 ans\r\nse voit refuser un suicide assist\u00e9.\r\n\r\n19:35:38:16  19:35:38:16\r\n de Londres, ce serait un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:42:23\r\n    -La Cour civile genevoise\r\n    doit rendre une d\u00e9cision\r\n\r\n19:35:43:01  19:35:44:15\r\n     pour le moins d\u00e9licate.\r\n\r\n19:35:44:17  19:35:48:15\r\n Deux genevois ont port\u00e9 plainte\r\n    contre l'association Exit\r\n\r\n19:35:48:17  19:35:53:01\r\npour sauver leur fr\u00e8re de 83 ans \r\nqui aurait d\u00fb mourir mardi pass\u00e9.\r\n\r\n19:35:53:03  19:35:56:06\r\n      Le fr\u00e8re en question\r\n    a perdu le go\u00fbt de vivre.\r\n\r\n19:35:56:08  19:36:00:09\r\n  Veuf, il souffre d'arthrose,\r\nsa vue diminue et veut en finir.\r\n\r\n19:36:00:11  19:36:04:15\r\nSa famille intente un proc\u00e8s \u00e0 Exit\r\n    pour emp\u00eacher la proc\u00e9dure.\r\n\r\n19:36:04:21  19:36:06:11\r\n      -Le certificat m\u00e9dical\r\n\r\n19:36:06:13  19:36:09:13\r\ndu m\u00e9decin traitant de ce monsieur\r\n\r\n19:36:09:15  19:36:12:18\r\n        atteste la pr\u00e9sence\r\n     de plusieurs pathologies.\r\n\r\n19:36:12:20  19:36:17:14\r\n  Aucune n'est mortelle, mais il a\r\nd\u00e9cid\u00e9 que sa vie devait se terminer\r\n\r\n19:36:17:16  19:36:21:19\r\n        \u00e0 cause de la perte\r\n       de sa qualit\u00e9 de vie.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:27:04\r\n-Selon l'avocat des deux fr\u00e8res, \r\nExit devrait \u00eatre tenue de suivre\r\n\r\n19:36:27:06  19:36:31:18\r\n les r\u00e8gles de l'Acad\u00e9mie suisse\r\n     des sciences m\u00e9dicales.\r\n\r\n19:36:32:00  19:36:34:09\r\n     -En 2014, Exit a modifi\u00e9\r\n\r\n19:36:34:11  19:36:37:02\r\n   ses crit\u00e8res d'intervention,\r\n\r\n19:36:37:04  19:36:42:02\r\net d\u00e9cid\u00e9 d'intervenir m\u00eame lorsque\r\nquelqu'un n'est pas en fin de vie.\r\n\r\n19:36:42:04  19:36:47:16\r\n      Pour moi, ce n'est pas\r\n        conforme au droit.\r\n\r\n19:36:48:00  19:36:51:01\r\n-Nous consid\u00e9rons que cette fratrie\r\n\r\n19:36:51:03  19:36:53:21\r\n n'est pas en mesure de s'opposer.\r\n\r\n19:36:53:23  19:36:57:01\r\n      Les arguments invoqu\u00e9s\r\n       ne sont pas s\u00e9rieux\r\n\r\n19:36:57:03  19:37:03:21\r\n     au vu de la d\u00e9termination\r\n  de cet homme de plus de 80 ans.\r\n\r\n19:37:04:08  19:37:07:07\r\n     -L'enjeu est de taille\r\n      pour l'association.\r\n\r\n19:37:07:09  19:37:11:11\r\n  La d\u00e9cision pourrait toucher\r\n plus de 300 membres en Suisse.\r\n\r\n19:37:11:15  19:37:13:11\r\n     -Si nous \u00e9tions en \u00e9chec,\r\n\r\n19:37:13:12  19:37:16:19\r\n      un tiers des demandes \r\n     devraient \u00eatre refus\u00e9es.\r\n\r\n19:37:16:21  19:37:20:20\r\n    Beaucoup de personnes \u00e2g\u00e9es\r\n       qui font appel \u00e0 nous\r\n\r\n19:37:20:22  19:37:26:00\r\n    devraient trouver le moyen\r\n de survivre malgr\u00e9 leurs douleurs\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:33:01\r\nou trouver les moyens de se suicider.\r\n\r\n19:37:33:16  19:37:36:16\r\n        -Cet apr\u00e8s-midi,\r\n    le tribunal s'est retir\u00e9.\r\n\r\n19:37:36:18  19:37:40:20\r\n   Il fera part de sa d\u00e9cision\r\n \u00e0 une date encore ind\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:37:42:06  19:37:45:10\r\n           -Samia Hurst,\r\n  vous \u00eates professeur d'\u00e9thique.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:47:04\r\n     Une personne qui souffre\r\n\r\n19:37:47:06  19:38:03:22\r\n d'une sorte de d\u00e9go\u00fbt de vivre, \r\npeut-on l'aider dans son suicide ?\r\n\r\n19:38:04:02  19:38:07:13\r\n-La loi en Suisse pr\u00e9cise qu'il faut\r\n   que la personne fasse un choix\r\n\r\n19:38:07:17  19:38:08:14\r\n              lucide.\r\n\r\n19:38:08:18  19:38:12:02\r\n     Elle doit \u00eatre capable de\r\ndiscernement, mais la loi ne pr\u00e9cise\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:17:22\r\n   pas de quoi la personne doit \r\n   suffire.-La limite est t\u00e9nue.\r\n\r\n19:38:18:02  19:38:21:20\r\n-La question fondamentale, c'est la\r\n souffrance de quelqu'un d'autre.\r\n\r\n19:38:22:00  19:38:25:06\r\nQuand peut-on dire que la souffrance\r\n      de quelqu'un d'autre est\r\n\r\n19:38:25:10  19:38:31:05\r\n          insupportable ?\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:35:00\r\nExit se rend compte peut-\u00eatre que la\r\n  douleur n'attend pas la maladie\r\n\r\n19:38:35:04  19:38:38:21\r\n terminale. Au fond, ce n'est pas\r\n     r\u00e9pondre \u00e0 la question.\r\n\r\n19:38:39:01  19:38:44:15\r\n Elle n'est peut \u00eatre pas soluble.\r\n\r\n19:38:44:19  19:38:48:16\r\n-Il y a des gens physiquement qui se\r\nportent pas si mal mais qui ont une\r\n\r\n19:38:48:20  19:38:51:08\r\n    sorte de lassitude de vie.\r\n\r\n19:38:51:11  19:38:57:10\r\n       Comprenez-vous cela ?\r\n\r\n19:38:59:22  19:39:05:22\r\n-Ce serait plus exact de parler de\r\n       fatigue de souffrir.\r\n\r\n19:39:06:10  19:39:10:03\r\n Lorsque des personnes souhaitent \r\nn\u00e9anmoins mettre fin \u00e0 leurs jours,\r\n\r\n19:39:10:07  19:39:14:13\r\n  ils ont mal \u00e0 leur biographie.\r\n\r\n19:39:14:17  19:39:17:11\r\n Il ne voient pas la suite de leur\r\n             douleur.\r\n\r\n19:39:17:15  19:39:19:18\r\n   -C'est difficile de trancher.\r\n\r\n19:39:19:22  19:39:23:11\r\n      -C'est tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:26:12\r\n  -La personne qui n'a que cette\r\n        souffrance morale,\r\n\r\n19:39:26:16  19:39:29:18\r\n on l'aide \u00e0 prendre une potion ?\r\n\r\n19:39:29:22  19:39:32:14\r\n  -Ce n'est pas si clair que \u00e7a.\r\n\r\n19:39:32:18  19:39:37:01\r\n   Que ce soit ill\u00e9gal ou pas en\r\n              Suisse.\r\n\r\n19:39:37:05  19:39:40:14\r\n Il y a tr\u00e8s peu de jurisprudence\r\n autour de l'article 115 du code\r\n\r\n19:39:40:18  19:39:42:21\r\n              p\u00e9nal.\r\n    Le proc\u00e8s sera int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:39:43:01  19:39:47:00\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:39:47:04  19:39:51:01\r\n \"Infrarouge\" d\u00e9bat de cela cette\r\n             semaine.\r\n\r\n19:39:51:16  19:39:55:18\r\n    Sur la mort, Simenon disait\r\n  que nous sommes tous des rat\u00e9s,\r\n\r\n19:39:55:20  19:39:58:19\r\n  puisque la mort gagne \u00e0 la fin.\r\n\r\n19:39:58:21  19:40:02:22\r\nLa maison de l'\u00e9crivain \u00e0 Epalinges\r\n      est finalement d\u00e9molie.\r\n\r\n19:40:03:12  19:40:06:13\r\n   -La b\u00e2tisse et son cr\u00e9ateur\r\n        sont hors normes.\r\n\r\n19:40:06:15  19:40:09:20\r\n   20 ans apr\u00e8s la disparition\r\n       de Georges Simenon,\r\n\r\n19:40:09:22  19:40:14:16\r\nle \"bunker\" fera place \u00e0 un projet\r\nimmobilier de 12 petits immeubles.\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:17:14\r\n      La fin d'une histoire\r\n        d\u00e9but\u00e9e en 1963.\r\n\r\n19:40:17:20  19:40:20:23\r\n             Archives\r\n-G.Simenon a d\u00e9cid\u00e9 d'habiter ici.\r\n\r\n19:40:21:05  19:40:26:16\r\n  -L'auteur belge avait imagin\u00e9\r\n cette b\u00e2tisse pour ses besoins.\r\n\r\n19:40:27:03  19:40:29:08\r\n            Archives\r\n      -J'ai habit\u00e9 29 maisons\r\n\r\n19:40:29:10  19:40:35:11\r\n    et j'ai vu les difficult\u00e9s\r\n     d'en b\u00e2tir une soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:40:35:21  19:40:38:13\r\n      -Son fils John garde\r\n      un souvenir heureux\r\n\r\n19:40:38:16  19:40:42:08\r\n   de son adolescence pass\u00e9e\r\n dans cette maison \u00e0 Epalinges.\r\n\r\n19:40:42:10  19:40:46:15\r\n    En 1972, Georges Simenon \r\n   stoppe l'\u00e9criture de romans\r\n\r\n19:40:46:17  19:40:49:05\r\net d\u00e9m\u00e9nage dans un appartement.\r\n\r\n19:40:49:13  19:40:51:11\r\n        -Il a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9\r\n\r\n19:40:51:12  19:40:54:01\r\n        au manque d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:40:54:03  19:40:56:07\r\n       pour \u00e9crire un roman.\r\n\r\n19:40:56:09  19:41:00:09\r\n      L'\u00e9nergie pour porter\r\n tous les personnages d'un roman,\r\n\r\n19:41:00:11  19:41:03:23\r\nc'\u00e9tait une grande d\u00e9pense d'\u00e9nergie.\r\n\r\n19:41:04:04  19:41:08:03\r\n   -John Simenon vit \u00e0 nouveau\r\n   \u00e0 Epalinges avec sa famille\r\n\r\n19:41:08:05  19:41:10:19\r\n       entre 1995 et 2007.\r\n\r\n19:41:10:21  19:41:17:16\r\n Des squatteurs s'installent apr\u00e8s\r\nson d\u00e9part et endommagent la maison.\r\n\r\n19:41:17:18  19:41:21:19\r\n        Un cr\u00e8ve-coeur,\r\n m\u00eame si la page \u00e9tait tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:41:21:21  19:41:26:11\r\nLa conserver pour en faire un mus\u00e9e,\r\n    un projet rapidement avort\u00e9.\r\n\r\n19:41:26:16  19:41:32:09\r\n   -Les frais de mise aux normes\r\n       \u00e9taient exorbitants.\r\n\r\n19:41:32:12  19:41:36:15\r\n-C'est \u00e0 Bologne qu'un centre d\u00e9di\u00e9\r\n     \u00e0 Simenon est \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:41:36:17  19:41:41:12\r\n       Un lieu o\u00f9 le p\u00e8re\r\ndu commissaire Maigret est adul\u00e9.\r\n\r\n19:41:42:10  19:41:45:19\r\n      -La majorit\u00e9 rose-verte\r\n    est confirm\u00e9e \u00e0 B\u00e2le-Ville.\r\n\r\n19:41:45:21  19:41:49:03\r\n       L'UDC n'a pas r\u00e9ussi\r\n    la perc\u00e9e qu'elle esp\u00e9rait.\r\n\r\n19:41:49:05  19:41:56:05\r\n Au del\u00e0 de cette \u00e9lection, c'est \r\nun combat difficile pour C.Blocher.\r\n\r\n19:41:58:14  19:42:01:12\r\n -Liesse dans le camp rose-vert\r\n         \u00e0 B\u00e2le-Ville.\r\n\r\n19:42:01:14  19:42:04:17\r\n  Les Verts d\u00e9fendent le si\u00e8ge\r\n          au 1er tour\r\n\r\n19:42:04:19  19:42:08:17\r\nalors que le candidat UDC est battu.\r\n\r\n19:42:08:19  19:42:16:17\r\n La nouvelle ministre \u00e9cologiste\r\n    est Elisabeth Ackermann.\r\n\r\n19:42:17:12  19:42:19:23\r\n   -B\u00e2le est une ville ouverte.\r\n\r\n19:42:20:01  19:42:24:18\r\nBeaucoup y ont des valeurs lib\u00e9rales,\r\n\r\n19:42:24:20  19:42:30:08\r\n c'est pourquoi ils ne veulent pas\r\n      d'UDC au gouvernement.\r\n\r\n19:42:30:16  19:42:34:07\r\n    -Dans cette ville reli\u00e9e\r\n   \u00e0 l'Allemagne par un tram,\r\n\r\n19:42:34:09  19:42:39:08\r\n      l'UDC stagne \u00e0 15 %,\r\n contre 29 % en moyenne suisse.\r\n\r\n19:42:39:10  19:42:42:18\r\n     Si les partis bourgeois\r\n    s'\u00e9taient alli\u00e9s \u00e0 l'UDC,\r\n\r\n19:42:42:20  19:42:46:18\r\nleur campagne n'a pas convaincu.\r\n\r\n19:42:47:03  19:42:51:18\r\n       -B\u00e2le ne peut exister\r\n   sans immigr\u00e9s et frontaliers.\r\n\r\n19:42:51:20  19:42:58:23\r\n       La politique ferm\u00e9e \r\n       ne peut fonctionner.\r\n\r\n19:43:00:22  19:43:04:15\r\n      -Les gens sont contents\r\n  avec le gouvernement rose-vert.\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:08:03\r\n      La gestion des finances\r\n          a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:43:08:10  19:43:13:13\r\n       -Une d\u00e9faite aussi\r\n    pour la \"Basler Zeitung\",\r\n\r\n19:43:13:15  19:43:16:01\r\nle quotidien rachet\u00e9 par C.Blocher.\r\n\r\n19:43:16:03  19:43:18:11\r\nSon r\u00e9dacteur en chef s'insurge.\r\n\r\n19:43:27:01  19:43:32:12\r\n Pour le pr\u00e9sident de l'UDC suisse,\r\nl'UDC b\u00e2loise aurait pu faire mieux.\r\n\r\n19:43:32:20  19:43:34:18\r\n       -On doit se renforcer\r\n\r\n19:43:34:20  19:43:37:01\r\n      dans les villes aussi.\r\n\r\n19:43:37:09  19:43:42:19\r\n   -A B\u00e2le, o\u00f9 la gauche soigne\r\nles pharmas, l'UDC reste mal venue.\r\n\r\n19:43:43:17  19:43:46:19\r\n             -Aux USA,\r\nplus que 15 jours avant l'\u00e9lection.\r\n\r\n19:43:46:21  19:43:50:01\r\n         Le vote anticip\u00e9\r\n  a commenc\u00e9 dans certains Etats.\r\n\r\n19:43:50:03  19:43:53:02\r\nH.Clinton veut conforter son avance.\r\n\r\n19:43:53:04  19:43:55:23\r\n              D.Trump\r\n se bat pour rattraper son retard.\r\n\r\n19:43:56:01  19:44:00:00\r\nC'est le cas notamment en Floride.\r\n\r\n19:44:01:23  19:44:06:16\r\nD.Trump va multiplier les r\u00e9unions\r\n \u00e9lectorales durant trois jours.\r\n\r\n19:44:06:18  19:44:09:19\r\n On rejoint nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:44:11:11  19:44:16:01\r\n-La douceur d'une plage de sable\r\nblanc, la chaleur toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:44:16:03  19:44:19:23\r\n        Voil\u00e0 ce qui attire\r\nle coeur de l'\u00e9lectorat de D.Trump.\r\n\r\n19:44:20:01  19:44:24:14\r\n      Des retrait\u00e9s blancs\r\n        et plut\u00f4t ais\u00e9s.\r\n\r\n19:44:25:08  19:44:27:23\r\n    -C'est un homme d'affaires.\r\n\r\n19:44:28:01  19:44:31:07\r\n     Les Etats-Unis ont besoin\r\n\r\n19:44:31:09  19:44:37:15\r\n  d'\u00eatre g\u00e9r\u00e9s comme un business,\r\n  et pas par une femme qui hurle.\r\n\r\n19:44:38:21  19:44:43:04\r\n   -C'est un homme intelligent.\r\n\r\n19:44:43:06  19:44:45:15\r\n    Il peut ramener l'Am\u00e9rique\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:50:03\r\n     l\u00e0 o\u00f9 elle devrait \u00eatre.\r\n\r\n19:44:50:15  19:44:54:10\r\n       -La Floride compte\r\n plus de 1'200 parcours de golf,\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:58:04\r\ntous de la couleur des r\u00e9publicains.\r\n\r\n19:44:58:06  19:45:02:11\r\nMais m\u00eame parmi cette population\r\n   fid\u00e8le aux conservateurs,\r\n\r\n19:45:02:12  19:45:06:00\r\ncertains ne veulent pas de D.Trump.\r\n\r\n19:45:06:14  19:45:09:03\r\n      -C'est un comt\u00e9 riche.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:13:00\r\nPour plein de gens, \u00e7a va tr\u00e8s bien.\r\n\r\n19:45:13:02  19:45:15:22\r\nCertains ont m\u00eame leur propre jet.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:18:15\r\n      C'est tr\u00e8s r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:23:11\r\n    -Et beaucoup de ces gens\r\n  ne votent pas r\u00e9publicains ?\r\n\r\n19:45:23:18  19:45:28:13\r\n         -Oui, mais ici,\r\n     il va gagner quand m\u00eame.\r\n\r\n19:45:28:19  19:45:30:19\r\n    -Greta est l'incarnation\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:35:09\r\n   de ce qui manque \u00e0 D.Trump:\r\nle vote des femmes et des Latinos.\r\n\r\n19:45:35:11  19:45:38:05\r\nA quelques heures de son arriv\u00e9e,\r\n\r\n19:45:38:07  19:45:41:22\r\n        elle et son mari\r\n jouent les chauffeurs de salle.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:45:06\r\n           -Magnifique !\r\n\r\n19:45:45:08  19:45:48:22\r\n  On re\u00e7oit de super r\u00e9actions !\r\n\r\n19:45:49:00  19:45:53:21\r\n   Presque tous ceux qui passent\r\n         l\u00e8vent le pouce.\r\n\r\n19:45:54:14  19:45:56:21\r\n   -Le soir venu, Greta est l\u00e0\r\n\r\n19:45:56:23  19:46:02:12\r\n          pour acclamer\r\n  cette arriv\u00e9e grandiloquente.\r\n\r\n19:46:02:14  19:46:07:15\r\n       Donald Trump surfe\r\n sur l'animosit\u00e9 pour sa rivale.\r\n\r\n19:46:21:20  19:46:24:10\r\n        -Ici, Donald Trump\r\n       enchante les foules.\r\n\r\n19:46:24:11  19:46:25:21\r\n       Une r\u00e9gion de Floride\r\n\r\n19:46:25:23  19:46:28:05\r\n  qui lui est largement acquise.\r\n\r\n19:46:28:07  19:46:33:05\r\n  Il lui faudra encore convaincre\r\n        le reste de l'Etat.\r\n\r\n19:46:34:18  19:46:40:00\r\n    -La r\u00e9daction vous propose\r\ndiff\u00e9rents regards sur la campagne.\r\n\r\n19:46:40:02  19:46:42:09\r\n Voici l'humoriste Thomas Wiesel.\r\n\r\n19:46:42:11  19:46:47:07\r\n Il observe les shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s qui\r\ncomptent tellement dans la campagne.\r\n\r\n19:46:47:09  19:46:50:09\r\n       Il revient de voyage \r\n      sur place pour l'Hebdo.\r\n\r\n19:46:50:11  19:46:52:03\r\n      Thomas Wiesel, bonsoir.\r\n\r\n19:46:52:04  19:47:04:05\r\nVous \u00eates bilingue et vous \u00e9coutez\r\nles shows am\u00e9ricains avec passion.\r\n\r\n19:47:04:09  19:47:06:22\r\n           -J'aime bien\r\n     la politique am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:07:02  19:47:10:21\r\n        Je suis passionn\u00e9.\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:15:10\r\n   -Premier extrait, \u00e0 New York.\r\n\r\n19:47:57:20  19:48:00:07\r\n        -Il est assez bon.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:02:13\r\n        -Il est tr\u00e8s dr\u00f4le.\r\n\r\n19:48:02:17  19:48:06:17\r\n    \u00c7a me fait mal de l'avouer.\r\n\r\n19:48:06:21  19:48:10:11\r\n      -Comment \u00e7a fonctionne\r\n      un discours comme \u00e7a ?\r\n\r\n19:48:10:14  19:48:15:00\r\n           On l'\u00e9crit ?\r\n\r\n19:48:15:04  19:48:19:15\r\n      -Ce qui est marquant,\r\n c'est que c'est la premi\u00e8re fois\r\n\r\n19:48:19:20  19:48:22:18\r\n qu'il fait preuve d'autod\u00e9rision.\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:25:03\r\n         S'il \u00e9tait dr\u00f4le\r\n     comme \u00e7a depuis le d\u00e9but,\r\n\r\n19:48:25:07  19:48:28:09\r\n    peut-\u00eatre que c'\u00e9tait pas \r\n   les m\u00eames sondages au final.\r\n\r\n19:48:28:12  19:48:30:23\r\n  On sent que le visage est fig\u00e9.\r\n\r\n19:48:31:03  19:48:33:14\r\n     Il n'est pas tr\u00e8s heureux\r\n       de faire cette vanne.\r\n\r\n19:48:33:18  19:48:36:23\r\n         Mais il a besoin\r\n       d'adoucir son image.\r\n\r\n19:48:37:03  19:48:43:01\r\n  -L'humour qui met mal \u00e0 l'aise,\r\n\r\n19:48:43:20  19:48:45:17\r\nencore une autre s\u00e9quence de Trump.\r\n\r\n19:48:45:22  19:48:48:11\r\n Il accepte de se faire d\u00e9coiffer.\r\n\r\n19:48:48:15  19:48:51:01\r\n Vous dites que c'est la limite ?\r\n\r\n19:48:51:05  19:48:56:10\r\n    -Pour moi, on ne traite pas\r\n       comme \u00e7a un candidat.\r\n\r\n19:48:56:13  19:48:59:20\r\n   Trump s'est refait une image.\r\n\r\n19:49:00:01  19:49:04:16\r\n           L'humoriste\r\n    doit \u00eatre un contradicteur\r\n\r\n19:49:04:21  19:49:09:17\r\n       plut\u00f4t que de servir\r\n      la campagne politique.\r\n\r\n19:49:09:22  19:49:13:06\r\n  J'ai trouv\u00e9 \u00e7a choquant et nul.\r\n\r\n19:49:16:06  19:49:20:11\r\n        -Hillary Clinton,\r\n      vue d'ici, en r\u00e9alit\u00e9,\r\n\r\n19:49:20:16  19:49:25:10\r\n      elle a une tr\u00e8s bonne \r\n     connaisseuse du syst\u00e8me.\r\n\r\n19:49:43:15  19:49:49:10\r\n       -Comment \u00e7a marche, \r\n       vous connaissez \u00e7a ?\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:54:08\r\n   Avant une s\u00e9quence comme \u00e7a,\r\n         c'est convenu ?\r\n\r\n19:49:54:12  19:49:59:00\r\n       -Il y a des dizaines\r\n     d'e-mails qui se passent.\r\n\r\n19:49:59:04  19:50:02:07\r\n      Elle joue la surprise.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:07:00\r\n          Hillary Clinton\r\n     est s\u00e9rieuse et sinistre.\r\n\r\n19:50:07:03  19:50:11:10\r\n      C'est un peu Alain Jupp\u00e9\r\navec la perruque de Claude Fran\u00e7ois.\r\n\r\n19:50:11:13  19:50:15:17\r\n     Parfois, les journalistes\r\n           en font trop.\r\n\r\n19:50:15:22  19:50:19:20\r\n    On voit qu'elle est fausse\r\n           sur ce coup.\r\n\r\n19:50:20:00  19:50:24:23\r\n  -La moindre vanne et r\u00e9fl\u00e9chie,\r\n\r\n19:50:25:03  19:50:29:09\r\n    en fonction des Am\u00e9ricains,\r\n            des homos,\r\n\r\n19:50:29:12  19:50:35:03\r\n       des Noirs-Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:50:35:06  19:50:40:21\r\n         -Ils sont pr\u00eats\r\n     \u00e0 mettre Hillary Clinton\r\n\r\n19:50:41:01  19:50:46:23\r\n       dans un club d'humour\r\n    si \u00e7a peut la rendre bonne.\r\n\r\n19:50:47:21  19:50:52:10\r\n    -\u00c7a fait partie des photos \r\n   qui font partie du spectacle.\r\n\r\n19:50:52:13  19:50:58:11\r\n         \u00c7a sera peut-\u00eatre\r\n      la puissance militaire,\r\n\r\n19:51:02:04  19:51:07:01\r\n         et en m\u00eame temps\r\n    le spectacle hollywoodien.\r\n\r\n19:51:07:05  19:51:11:20\r\n      -La campagne am\u00e9ricaine\r\n           est \u00e0 vendre.\r\n\r\n19:51:12:00  19:51:14:07\r\n         Les milliardaires\r\n      donnent des deux c\u00f4t\u00e9s.\r\n\r\n19:51:14:11  19:51:20:02\r\n C'est un peu pour cacher tout \u00e7a.\r\n\r\n19:51:20:06  19:51:23:06\r\nUne fois que la personne est \u00e9lue,\r\n      elle sera \u00e0 la merci.\r\n\r\n19:51:23:10  19:51:25:22\r\n      \u00c7a co\u00fbte des milliards.\r\n\r\n19:51:26:02  19:51:34:00\r\n -Il y a un c\u00f4t\u00e9 faux, en Europe,\r\n        un c\u00f4t\u00e9 hypocrite.\r\n\r\n19:51:34:04  19:51:40:02\r\n-Dans le c\u00f4t\u00e9 politique spectacle, \r\nils ont surtout gard\u00e9 le spectacle.\r\n\r\n19:51:40:08  19:51:43:05\r\n     Ils ont peut-\u00eatre compris\r\n          \u00e7a avant nous.\r\n\r\n19:51:43:09  19:51:46:11\r\n       -Merci Thomas Wiesel.\r\n\r\n19:51:48:09  19:51:51:00\r\n            -Une \u00e9tude\r\n    de l'Universit\u00e9 de Lausanne\r\n\r\n19:51:51:02  19:51:54:00\r\n        remet en questions\r\n     des th\u00e9ories g\u00e9n\u00e9tiques,\r\n\r\n19:51:54:02  19:51:57:15\r\n      \u00e0 partir de d\u00e9couvertes\r\n     sur l'odorat des mouches.\r\n\r\n19:51:57:17  19:51:57:18\r\n       -Merci Thomas Wiesel.\r\n\r\n19:51:58:04  19:52:01:07\r\n   -Au d\u00e9part de la recherche,\r\n       cette plante verte\r\n\r\n19:52:01:09  19:52:09:05\r\n qui produit le noni, ce que mange\r\ncette mouche qui vit aux Seychelles.\r\n\r\n19:52:25:21  19:52:30:09\r\n -Ces g\u00e8nes ne sont plus actifs\r\n    \u00e0 la suite de mutations.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:37:07\r\n       Mais les recherches\r\n     ont montr\u00e9 autre chose.\r\n\r\n19:52:38:01  19:52:40:06\r\n    -Ce g\u00eane qu'on croyait mort\r\n\r\n19:52:40:08  19:52:43:05\r\n        est en fait vivant.\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:49:17\r\n    Comme si c'\u00e9tait un zombie\r\n      qui est encore actif.\r\n\r\n19:52:49:19  19:52:54:06\r\n    C'est vraiment incroyable.\r\n\r\n19:52:54:18  19:52:59:05\r\n-Le r\u00e9cepteur olfactif de la mouche\r\n  a conserv\u00e9 ses fonctionnalit\u00e9s\r\n\r\n19:52:59:07  19:53:04:01\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un m\u00e9canisme qui permet\r\n\u00e0 la cellule d'ignorer la mutation.\r\n\r\n19:53:04:03  19:53:05:16\r\n     Si on la pousse un peu,\r\n\r\n19:53:05:18  19:53:10:00\r\n cette mouche pourrait d\u00e9tecter\r\nautre chose que l'odeur du noni.\r\n\r\n19:53:10:02  19:53:13:10\r\nCa bouscule des th\u00e9ories g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:53:14:00  19:53:17:02\r\n         -La porte ouverte\r\n\r\n19:53:17:04  19:53:18:23\r\n       avec cette recherche,\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:22:10\r\n         c'est de r\u00e9\u00e9crire\r\n une partie des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:53:22:16  19:53:24:22\r\n-Et ouvrir un chapitre prometteur\r\n\r\n19:53:25:00  19:53:30:15\r\n    sur la compr\u00e9hension et le\r\ntraitement des maladies g\u00e9n\u00e9tiques.\r\n\r\n19:53:31:18  19:53:36:02\r\n  -Stan Wawrinka se confie alors \r\n  que s'ouvre le tournoi de B\u00e2le.\r\n\r\n19:53:36:04  19:53:42:11\r\n         Il avait \u00e9chou\u00e9\r\n   les quatre derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:53:44:05  19:53:48:07\r\n     Y a-t-il une mal\u00e9diction\r\npour Wawrinka au tournoi de B\u00e2le ?\r\n\r\n19:53:48:09  19:53:53:14\r\n  Depuis quatre ans, le Vaudois\r\n   perd d\u00e8s le premier match.\r\n\r\n19:53:54:10  19:53:56:11\r\n  -C'est difficile, d'\u00eatre sorti\r\n\r\n19:53:56:13  19:53:59:06\r\n  au premier tour \u00e0 chaque fois.\r\n\r\n19:53:59:08  19:54:01:20\r\n         J'esp\u00e9rais plus,\r\n       ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:54:01:22  19:54:04:16\r\n        C'est \u00e0 chaque fois\r\n       une grosse d\u00e9ception.\r\n\r\n19:54:04:18  19:54:08:22\r\n  Je suis capable de bien jouer,\r\n         de briller ici.\r\n\r\n19:54:09:00  19:54:10:22\r\n    J'esp\u00e8re pouvoir le faire.\r\n\r\n19:54:11:06  19:54:13:15\r\n-Les attentes sont \u00e9lev\u00e9es en 2016.\r\n\r\n19:54:13:17  19:54:16:21\r\n   Wawrinka est t\u00eate de s\u00e9rie\r\n     num\u00e9ro un du tournoi.\r\n\r\n19:54:16:23  19:54:22:07\r\nIl doit faire oublier le forfait \r\nde Federer, vainqueur l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:54:23:00  19:54:27:14\r\n      -Je me mets la pression\r\n  quand je rentre sur le terrain.\r\n\r\n19:54:27:16  19:54:31:11\r\n        Les autres ann\u00e9es,\r\n       j'esp\u00e9rais beaucoup.\r\n\r\n19:54:31:13  19:54:41:05\r\n   J'avais gagn\u00e9 un Grand Chelem,\r\nc'\u00e9tait un peu la m\u00eame configuration.\r\n\r\n19:54:41:15  19:54:46:11\r\n-Vainqueur \u00e0 l'US Open, \u00e0 Chennai\r\n    et \u00e0 Duba\u00ef cette saison,\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:52:10\r\n Wawrinka affiche ses ambitions\r\n  pour les derniers tournois.\r\n\r\n19:54:53:06  19:54:58:18\r\n        -En fin de saison,\r\n\u00e7a devient difficile pour le corps.\r\n\r\n19:54:58:20  19:55:02:11\r\n         On commence tous\r\n      \u00e0 \u00eatre un peu fatigu\u00e9s.\r\n\r\n19:55:02:13  19:55:04:06\r\n     Il faut faire attention.\r\n\r\n19:55:04:08  19:55:07:03\r\n   J'ai la chance d'avoir encore\r\n\r\n19:55:07:05  19:55:11:23\r\n  trois tournois que j'appr\u00e9cie,\r\n     B\u00e2le, Paris et Londres.\r\n\r\n19:55:12:01  19:55:17:00\r\n   J'esp\u00e8re faire des r\u00e9sultats,\r\n      mais il faut \u00eatre pr\u00eat.\r\n\r\n19:55:17:16  19:55:23:11\r\n  -V.Matvienko, l'un des premiers\r\n      personnages de Russie,\r\n\r\n19:55:23:12  19:55:26:04\r\n      \u00e9tait pr\u00e9sente \u00e0 Berne\r\n\r\n19:55:26:06  19:55:32:11\r\nlors de la rencontre des S\u00e9nateurs\r\n     venus de toute l'Europe.\r\n\r\n19:55:32:13  19:55:36:11\r\n    C'est \"L'instant politique\"\r\n           d'A.Rebetez.\r\n\r\n19:55:37:17  19:55:40:11\r\n          -Ces drapeaux\r\n    annoncent la 17\u00e8me r\u00e9union\r\n\r\n19:55:40:13  19:55:43:15\r\n         de l'Association\r\n   des S\u00e9nats d'Europe, \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:55:43:17  19:55:46:06\r\nLa pr\u00e9sence d'une proche de Poutine\r\n\r\n19:55:46:08  19:55:49:14\r\n   interdite de voyage dans l'UE\r\n         ajoute du piment.\r\n\r\n19:55:49:16  19:55:54:21\r\n On va voir si ce genre d'amicale\r\n      sert \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n19:55:56:09  19:55:59:03\r\nA l'int\u00e9rieur, Valentina Matvienko\r\n\r\n19:55:59:05  19:56:02:22\r\n est en s\u00e9ance avec le pr\u00e9sident\r\n      du Conseil des Etats.\r\n\r\n19:56:03:00  19:56:05:16\r\n            La voil\u00e0,\r\n  c'est le num\u00e9ro 3 du Kremlin,\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:08:11\r\n   la femme la plus puissante\r\n           de Russie,\r\n\r\n19:56:08:13  19:56:11:14\r\n   enchant\u00e9e de ses relations\r\n        avec la Suisse.\r\n\r\n19:56:11:16  19:56:19:14\r\n       Elle parle en russe\r\n\r\n19:56:19:16  19:56:21:23\r\n  -Ils sont \u00e0 un tr\u00e8s haut niveau\r\n\r\n19:56:22:01  19:56:27:08\r\n         et nous souhaitons\r\nles renforcer dans tous les domaines.\r\n\r\n19:56:27:22  19:56:30:21\r\n    -Elle prend sa limousine\r\n         pour franchir\r\n\r\n19:56:30:23  19:56:34:11\r\n    les 180 m qui la s\u00e9parent\r\n      de l'h\u00f4tel Bellevue.\r\n\r\n19:56:34:12  19:56:40:07\r\n       Mais pendant ce temps,\r\npetit retour dans la salle d\u00e9sert\u00e9e.\r\n\r\n19:56:41:23  19:56:47:03\r\nDes parlementaires comme M. Steiert,\r\n     M. Lombardi et Mme Savary\r\n\r\n19:56:47:05  19:56:51:08\r\n   ont assist\u00e9 \u00e0 cette r\u00e9union.\r\n\r\n19:56:51:19  19:56:55:21\r\n On retrouve ces trois membres \r\n du groupe amiti\u00e9 Suisse-Russie\r\n\r\n19:56:55:23  19:56:58:09\r\n   au restaurant du Parlement.\r\n\r\n19:56:58:16  19:57:01:18\r\n    Vous \u00eates le lobby russe\r\n         du Parlement ?\r\n\r\n19:57:01:20  19:57:03:14\r\n     -Le groupe Suisse-Russie\r\n\r\n19:57:03:16  19:57:06:02\r\ncompte une soixantaine de membres.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:08:01\r\n     -Je pense que c'est juste\r\n\r\n19:57:08:03  19:57:10:11\r\n de travailler \u00e0 ce que la Russie\r\n\r\n19:57:10:11  19:57:14:11\r\n     ne soit pas toujours dans\r\n   des attitudes conflictuelles.\r\n\r\n19:57:14:13  19:57:16:01\r\n        -Les gouvernements\r\n\r\n19:57:16:03  19:57:19:04\r\n sont bloqu\u00e9s dans des alliances.\r\n\r\n19:57:19:06  19:57:23:16\r\n  Les parlementaires repr\u00e9sentent\r\n   les citoyens qui les \u00e9lisent.\r\n\r\n19:57:23:18  19:57:25:10\r\n      Et ce sont les citoyens\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:30:10\r\n qui paient le prix des conflits,\r\n      jamais les puissants.\r\n\r\n19:57:30:18  19:57:35:04\r\n-Il y aurait chez ces parlementaires\r\n     un r\u00f4le de voix du peuple,\r\n\r\n19:57:35:06  19:57:38:13\r\n         ce que confirme\r\n le pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:57:38:18  19:57:43:14\r\n   Vous vous dites des choses que\r\nles gouvernements ne se disent pas ?\r\n\r\n19:57:43:16  19:57:46:04\r\n  -Qui se diraient diff\u00e9remment.\r\n\r\n19:57:46:06  19:57:47:22\r\n      Notre espace de libert\u00e9\r\n\r\n19:57:48:00  19:57:49:14\r\n          est plus grand.\r\n\r\n19:57:49:22  19:57:53:08\r\n    -Mais \u00e0 entendre parler \r\n    ces pr\u00e9sidents de S\u00e9nat,\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:57:02\r\n    le sentiment de libert\u00e9 \r\n    n'est pas si d\u00e9coiffant.\r\n\r\n19:57:57:04  19:57:59:14\r\n   Et c'est le pauvre R.Comte\r\n\r\n19:57:59:16  19:58:03:09\r\n    qui essuie la frustration\r\n        des journalistes.\r\n\r\n19:58:03:18  19:58:08:18\r\n    -Normalement, on peut poser\r\n     des questions critiques,\r\n\r\n19:58:08:20  19:58:10:22\r\n       mais pas aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:12:01  19:58:14:12\r\n -La s\u00e9ance se poursuivra demain.\r\n\r\n19:58:14:18  19:58:19:13\r\n   -Vous l'aurez compris, c'est\r\nle lendemain qu'on va tout l\u00e2cher.\r\n\r\n19:58:19:16  19:58:22:20\r\nCa tombe bien, la presse est exclue.\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:24:20\r\n           Il y a un an,\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:28:09\r\n    on parlait duRechtsrutsch,\r\n      le glissement \u00e0 droite.\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:33:17\r\n    Aujourd'hui, le nouveau mot\r\n   \u00e0 la mode, c'estLinksrutsch,\r\n\r\n19:58:33:19  19:58:36:02\r\n       glissement \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:58:36:04  19:58:40:01\r\n       Ca se fait toujours \r\n       au d\u00e9triment du PDC.\r\n\r\n19:58:40:03  19:58:43:21\r\n    Avant, C.Darbellay perdait \r\n   ses \u00e9lecteurs vers la droite,\r\n\r\n19:58:43:23  19:58:47:08\r\n           Aujourd'hui,\r\nG.Pfister les perd vers la gauche.\r\n\r\n19:58:47:10  19:58:51:01\r\n        Le seul glissement\r\n      est la glissade du PDC.\r\n\r\n19:58:51:03  19:58:53:21\r\nLundi pass\u00e9, le pr\u00e9sident portugais\r\n\r\n19:58:53:23  19:58:59:06\r\n  a tenu \u00e0 Berne une conf\u00e9rence\r\nde presse avec J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:58:59:08  19:59:05:03\r\nQuestion d'une journaliste portugaise\r\n   contre l'immigration de masse.\r\n\r\n19:59:05:11  19:59:10:20\r\n      -En quoi concerne-t-elle\r\nles Portugais qui vivent en Suisse ?\r\n\r\n19:59:11:03  19:59:16:01\r\n  -Les Portugais vivant en Suisse\r\n      ne sont pas concern\u00e9s.\r\n\r\n19:59:16:03  19:59:20:13\r\n      Mais voici la r\u00e9ponse \r\n      de J.Schneider-Ammann.\r\n\r\n19:59:21:00  19:59:24:22\r\n      -Nous sommes au milieu\r\n   du processus parlementaire...\r\n\r\n19:59:27:11  19:59:31:04\r\n          Indig\u00e8ne light.\r\n\r\n19:59:31:23  19:59:38:00\r\n   D\u00e9bat \u00e0 la deuxi\u00e8me Chambre.\r\n\r\n19:59:41:04  19:59:44:19\r\n    -C'est tellement compliqu\u00e9,\r\n     que si j'\u00e9tais portugais,\r\n\r\n19:59:44:21  19:59:51:01\r\n           je me dirais:\r\n \"Il a quelque chose \u00e0 me cacher.\"\r\n\r\n19:59:53:11  19:59:57:11\r\n  -L'image du jour: l'\u00e9vacuation\r\n    de la \"jungle\" de Calais.\r\n\r\n19:59:57:13  20:00:00:22\r\n            Ce matin,\r\n  des migrants ont quitt\u00e9 Calais\r\n\r\n20:00:00:23  20:00:04:21\r\n   pour rallier divers centres \r\n   d'accueil partout en France.\r\n\r\n20:00:04:23  20:00:10:16\r\n   L'op\u00e9ration de d\u00e9mant\u00e8lement\r\n    va durer toute la semaine.\r\n\r\n20:00:11:18  20:00:14:23\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis l'\u00e9mission \"TTC\".\r\n\r\n20:00:15:01  20:00:17:19\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:00:17:21  20:00:24:11\r\n      Sous-titrageSWISS TXT\r\n C.Berthet, M.Kastrati, K.Marcato,\r\n  Y.Methenitis, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:24:16  20:00:29:09\r\nProchains programmes surRTS Un\r\n20h10 TTC\r\n20h40 Box office: Mal\u00e9fique\r\n\r\n20:00:29:11  20:00:31:11\r\nProchain programmes surRTS Deux\r\n20h35 Le doc du lundi: Ta\u00efga\r\n21:35 Le doc: Bruxelles sauvage\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-23T01:52:07Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610552747", "durationSec": 109, "title": "SO BALE POLITIQUE_RTS000000963891", "excerpt": "Le r\u00e9sultat du 1er tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville, favorable \u00e0 la gauche, d\u00e9montre \u00e9galement la difficult\u00e9 de l'UDC \u00e0 s'implanter dans le canton-ville. Pour Elisabeth Ackermann, candidate Les Verts \u00e9lue au Conseil d'Etat, ce refus de l'UDC vient de l'ouverture au monde et du caract\u00e8re lib\u00e9raux des habitants. Le pr\u00e9sident de l'UDC Albert Roesti se dit d\u00e9\u00e7u et appelle ses membres \u00e0 mieux se battre pour conqu\u00e9rir des si\u00e8ges.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-VILLE (CANTON)"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "GAUCHE"], "thematicPersons": ["ROESTI, ALBERT"], "thematicCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552748", "durationSec": 12, "title": "SO CHEVEUX 2_RTS000000963661", "excerpt": "L'\u00e9vacuation du bidonville de la Jungle, o\u00f9 vivent plus de 6000 migrants, a commenc\u00e9. Les autorit\u00e9s affirment que ce d\u00e9mant\u00e8lement a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 depuis longtemps aux immigrants clandestins, mais parmi ceux-ci certains disent ne pas savoir ce qu'ils vont devenir."}, {"internalArchiveId": "AA1610552749", "durationSec": 31, "title": "SO CORNICHON 2_RTS000000963646", "excerpt": "Le journaliste Alain Rebetez passe en revue l'actualit\u00e9 politique de la semaine. Il s'est rendu \u00e0 la r\u00e9union de l'Association des s\u00e9nats d'Europe \u00e0 laquelle a assist\u00e9 Valentina Matvienko, pr\u00e9sidente du Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie et d'autres personnalit\u00e9s politiques, telles que G\u00e9raldine Savary, Philippo Lombardi, Rapha\u00ebl Comte, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais G\u00e9rard Larcher. Il s'est interrog\u00e9 sur le glissement \u00e0 gauche qui s'op\u00e8re apr\u00e8s le glissement \u00e0 droite des derni\u00e8res \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Il revient enfin sur les d\u00e9claration de Johann Schneider-Ammann sur l'immigration de masse lors de la visite du pr\u00e9sident portugais."}, {"internalArchiveId": "AA1610552750", "durationSec": 138, "title": "SO FRANCE JUNGLE CALAIS_RTS000000963819", "excerpt": "D\u00e9but des travaux de d\u00e9molition de la maison de Georges Simenon. L'\u00e9crivain, qui avait lui-m\u00eame dessin\u00e9 les plans de cette demeure surnomm\u00e9e \"Le Bunker\", y a v\u00e9cu avec sa famille de 1963 \u00e0 1972. Le fils de l'\u00e9crivain John Simenon y a lui-m\u00eame v\u00e9cu durant son adolescence. L'id\u00e9e de faire de cette maison un mus\u00e9e d\u00e9di\u00e9 \u00e0 son p\u00e8re lui est venu, mais il a d\u00fb y renoncer pour des raisons financi\u00e8res. La maison a \u00e9t\u00e9 vendue en 2007, puis endommag\u00e9e par des squatters.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["CALAIS"], "thematicThemes": ["BIDONVILLE", "IMMIGRATION CLANDESTINE"], "sequenceIds": ["1552829"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552751", "durationSec": 258, "title": "SO INSTANT POLITIQUE_RTS000000963800", "excerpt": "Une \u00e9tude publi\u00e9e dans la revue Nature et \u00e9manant du Centre int\u00e9gratif de g\u00e9nomique de l'Universit\u00e9 de Lausanne remet en question certaines th\u00e9ories g\u00e9n\u00e9tiques, en s'appuyant sur une \u00e9tude des g\u00e8nes olfactifs d'une mouche drosophile. Elle d\u00e9montre que des g\u00e8nes apparemment disparus continuent cependant d'exister et pourraient potentiellement \u00eatre \u00e0 nouveau stimul\u00e9s.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552752", "durationSec": 104, "title": "SO MAISON SIMENON_RTS000000963879", "excerpt": "Le joueur de tennis suisse Stanislas Wawrinka participe au tournoi de tennis Indoor de B\u00e2le et esp\u00e8re cette ann\u00e9e aller plus loin que le 1er tour. Depuis 4 ans en effet le Suisse est \u00e9limin\u00e9 lors du 1er tour.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["EPALINGES"], "thematicThemes": ["D\u00c9MOLITION", "MAISON INDIVIDUELLE"], "thematicPersons": ["SIMENON, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552753", "durationSec": 97, "title": "SO MOUCHES GENES_RTS000000963885", "excerpt": "Ouverture d'un proc\u00e8s intent\u00e9 par deux hommes contre l'association d'aide au suicide Exit. Ceux-ci s'opposent \u00e0 la mort assist\u00e9e de leur fr\u00e8re octog\u00e9naire. Selon le docteur Pierre Beck, vice-pr\u00e9sident d'Exit et Yves Grandjean, l'avocat de l'association, la perte de qualit\u00e9 de vie est un argument pouvant justifier le d\u00e9sir de mourir. Pour l'avocat des plaignants Fran\u00e7ois Membrez, Exit ne devrait intervenir qu'en situation de fin de vie. Si le proc\u00e8s donne raison aux plaignants, l'association devrait renoncer \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 un nombre assez \u00e9lev\u00e9 de demandes.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUISSON-TISSOT, Charlotte", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "G\u00c9N\u00c9TIQUE", "MOUCHE"], "sequenceIds": ["1552876"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552754", "durationSec": 42, "title": "SO SONORE TRUMP 2_RTS000000963652", "excerpt": "Les sympathisants de Donald Trump, candidat r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, sont nombreux en Floride, un \u00e9tat o\u00f9 r\u00e9sident un grand nombre de personnes ais\u00e9es blanches et d'un certain \u00e2ge, cat\u00e9gorie composant une importante partie de l'\u00e9lectorat du milliardaire. Une foule nombreuse \u00e9tait donc rassembl\u00e9e pour l'\u00e9couter lors d'un meeting qui s'est d\u00e9roul\u00e9 en plein air."}, {"internalArchiveId": "AA1610552755", "durationSec": 39, "title": "SO TAPIS EVACUATION_RTS000000963828"}, {"internalArchiveId": "AA1610552756", "durationSec": 101, "title": "SO TENNIS WAWRINKA_RTS000000963724", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "WUEST, G\u00e9rard", "role": "monteur", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BERSET, Marc-Andr\u00e9", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1552839"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552757", "durationSec": 125, "title": "SO TRIBUNAL EXIT 02_RTS000000963899", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ROUX, Arnauld", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "EUTHANASIE"], "thematicCorporations": ["EXIT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552758", "durationSec": 145, "title": "SO TRUMP FLORIDE_RTS000000963561", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FAURE, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["FLORIDE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "thematicPersons": ["TRUMP, DONALD"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552759", "durationSec": 24, "title": "SO VOTES FLORIDE_RTS000000963765"}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610552910", "summary": "A l'aube, bidonville de la \"Jungle\" : foule de migrants avec leur bagages attendant dans file. Itw migrants. Itw Fabienne Buccio, pr\u00e9f\u00e8te du Nord-Pas-de-Calais. 23.10.2016 : journalistes visitant locaux o\u00f9 se feront les transferts. Itw Vincent Berton, sous-pr\u00e9fet de Calais. Panneau avec inscription : Welcome to the Jungle. Migrants marchant dans rue du camp, certains portant bagages. Itw Samuel Hanryon, porte-parole M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.", "id": "1552829", "visualThemes": ["IMMIGR\u00c9", "IMMIGRATION CLANDESTINE", "BIDONVILLE", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["CALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552920", "summary": "Itw Stanislas Wawrinka joueur de tennis suisse.", "id": "1552839", "visualThemes": ["TOURNOI DE B\u00c2LE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610552921", "summary": "Plateau : itw Sami Hurst, professeure d'\u00e9thique.", "id": "1552840"}, {"internalArchiveId": "AA1610552949", "summary": "Plateau : Thomas Wiesel, humoriste.", "id": "1552868"}, {"internalArchiveId": "AA1610552957", "summary": "Laboratoire du Centre int\u00e9gratif de g\u00e9nomique de l'Universit\u00e9 de Lausanne : plant avec fruits de noni. Tubes contenant des mouches drosophiles drosophila Seychella. Itw Richard Benton, pr\u00e9fesseur au Centre. Etudiants travaillant dans laboratoire. Itw Liliane Abuin, collaboratrice du Centre.", "id": "1552876", "visualThemes": ["LABORATOIRE SCIENTIFIQUE", "G\u00c9N\u00c9TIQUE", "MOUCHE"], "visualGeographicals": ["VAUD"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BEURET, Michel", "role": "Duplex Calais", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672719", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027756", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-71909836-3DBB-4306-8EC0-5F70E933714E", "internalArchiveId": "71909836-3DBB-4306-8EC0-5F70E933714E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Les citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur ex\u00e9cutif ce dimanche. Alors que l'UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des huit si\u00e8ges qu'ils d\u00e9tiennent dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays. A B\u00e2le, la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005 est en danger.\r\n\r\n* * Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie 12h30: Elections B\u00e2le et Argovie: KLEIN\r\nRetour en Suisse, avec un important dimanche d'\u00e9lections cantonales aujourd'hui.\r\nLes citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur \u00e9xecutif.  \r\nA suivre en priorit\u00e9: les r\u00e9sultats de l'UDC et des Verts dans les deux gouvernements. \r\nAlors que l'UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des 8 si\u00e8ges qu'ils d\u00e9tiennent aujourd'hui dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays.\u00a0 \r\nGa\u00ebl Klein, vous suivez ces \u00e9lections pour nous. \r\nA B\u00e2le, se pose la question de la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005.\r\nLa droite veut la d\u00e9boulonner en profitant du retrait du Vert Guy Morin, un si\u00e8ge qui pouvait passer aux mains de l'UDC. \r\nUni pour la premi\u00e8re fois, le camp bourgeois a fait une grosse campagne appuy\u00e9e par la Basler Zeitung en main de Christoph Blocher depuis six ans. Le gouvernement de B\u00e2le-Ville, c'est sept si\u00e8ges, cinq des sept membres de l'ex\u00e9cutif se repr\u00e9sentent dont les trois socialistes, un radical et un d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien. \r\nMais voil\u00e0, les premiers r\u00e9sultats interm\u00e9diaires viennent de tomber. Seraient pour l'instant r\u00e9\u00e9lus les deux socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin qui virent en t\u00eate, le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Le lib\u00e9ral Conradin Cramer ferait son entr\u00e9e au gouvernement. Des r\u00e9sultats quasi d\u00e9finitifs bas\u00e9s sur le 95% des bulletins. Et surprise, pointe juste sous la barre \u00e0 la 5e position la verte Elisabeth Ackermann qui a non seulement 5000 voix d'avance sur le candidat UDC, mais qui est aussi en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr. Elle pourrait \u00eatre \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour d'ici la fin du d\u00e9pouillement..\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0\u00a0 \r\nEn\u00a0Argovie aussi, l'UDC est en embuscade pour tenter de d\u00e9crocher cette fois un 2e si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif. \r\nEt c'est de nouveau les Verts qui pourraient en faire les frais. Il y a cinq si\u00e8ges au gouvernement argovien et trois conseillers d'Etat sortants se repr\u00e9sentent, un socialiste, un radical et un UDC, ils sont quasi assur\u00e9s d'\u00eatre r\u00e9\u00e9lus. \r\nScrutin plus ouvert en revanche pour les deux autres si\u00e8ges qui \u00e9taient en mains du PDC et des Verts. Si le PDC a de bonnes chances de maintenir sa repr\u00e9sentation, ce sera beaucoup plus d\u00e9licat pour les Verts qui pr\u00e9sentent un candidat pourtant d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil mais peu connu. \r\nL'UDC mais aussi le PS vont essayer d'en profiter pour doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif. L'UDC avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 l'op\u00e9ration il y a 4 ans, mais sans succ\u00e8s. Du c\u00f4t\u00e9 du PS, on mise sur l'exp\u00e9rience d'une conseill\u00e8re nationale. L\u00e0 aussi, le 2e tour est assur\u00e9ment programm\u00e9. \r\nTous les r\u00e9sultats de ces \u00e9lections sont \u00e0 suivre dans nos prochains rendez-vous de l'information et sur notre site internet: RTSINFO.ch. \r\nGa\u00ebl Klein merci!", "durationSec": 141, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092990", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Enjeux des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville et en Argovie / 12H30_2016-10-23T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens de B\u00e2le-Ville et d'Argovie \u00e9lisent leur parlement et leur ex\u00e9cutif ce dimanche. Alors que l\u2019UDC a tout \u00e0 gagner, les Verts, eux, risquent bien de perdre deux des huit si\u00e8ges qu\u2019ils d\u00e9tiennent dans des ex\u00e9cutifs cantonaux du pays. A B\u00e2le, la majorit\u00e9 rose-verte au pouvoir depuis 2005 est en danger."], "variantIds": ["ece-8092990"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:52Z", "webPublicationDate": "2016-10-23T10:39:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-63E319F7-250E-4E6E-9B36-9873CA514D73", "internalArchiveId": "63E319F7-250E-4E6E-9B36-9873CA514D73", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Contre toute attente, les Verts conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville. En Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\n\r\n* * L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville 18h B\u00e2le-Ville : l'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge vert au Conseil d'Etat\r\nLes Verts reviennent de loin \u00e0 B\u00e2le Ville...\r\nContre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales...\r\nEn Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\nGa\u00ebl Klein, vous avez suivi ces \u00e9lections... A B\u00e2le, les Verts ont donc bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement.  \r\nEt c'est la grosse surprise du jour. La verte Elisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics. Elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour pour rester au gouvernement alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui trois des 5 conseillers d'Etat sortants, les socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin ainsi que le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement le lib\u00e9ral Conradin Cramer. Un gouvernement qui compte d\u00e9sormais deux femmes. Les autres sortants, le socialiste Hans Peter Wessels et le radical Baschi D\u00fcrr devront attendre le second tour et le 27 novembre.  \r\n- Et Ga\u00ebl, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager un tel r\u00e9sultat.\r\nSurtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain, appuy\u00e9e m\u00eame par la Basler Zeitung de Christoph Blocher qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatique Vert Guy Morin qui ne se repr\u00e9sentait pas. Objectif, d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005. C'est rat\u00e9. Elle va rester en tout cas 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te. L'\u00e9chec de l'UDC est d'autant plus retentissant pour le parti.  Son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme issue de la gauche de la gauche. Il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre candidat au 2e tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr. \r\n- En revanche, en Argovie, pas de surprise... \r\nOui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Deux femmes, une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2e tour le 27 novembre. La gagnante permettra \u00e0 sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS, un UDC, un PLR et un PDC.", "durationSec": 126, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092965", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge Vert au Conseil d'Etat de B\u00e2le-Ville / FOR_2016-10-23T18:02:00_developpement-2", "Forum du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Contre toute attente, les Verts conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019issue du premier tour des \u00e9lections cantonales \u00e0 B\u00e2le-Ville. En Argovie par contre, leur candidat n\u2019a rien pu faire face \u00e0 l\u2019offensive de l\u2019UDC et du PS qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif cantonal."], "variantIds": ["ece-8092965"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:43:47Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt on reste \u00e0 B\u00e2le \u00e0 B\u00e2le- Ville, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, o\u00f9 les Verts reviennent de loin, contre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du 1er tour des \u00e9lections cantonales en Argovie par contre leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal Ga\u00ebl Klein, vous avez donc suivi ces \u00e9lections \u00e0 B\u00e2le, les Verts ont bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement, oui, et c'est tout de m\u00eame la grosse surprise du jour, la Verte \u00c9lisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics, elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour, alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui, 3 des 5 conseillers d'\u00c9tat sortants, les socialistes \u00c9va Herzog et Christophe brut Chine ainsi que le d\u00e9mocrate- chr\u00e9tien Lukas sc\u00e8ne Goldberger fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement, le lib\u00e9ral, le corps indigne Kramer, un gouvernement qui compte d\u00e9sormais 2 femmes les autres sortants, le socialiste Hans Petter Wessels c'est le radical Baschi D\u00fcrr devront attende le second tour et le 27 novembre Nigel, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager untel r\u00e9sultat oui, surtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain appuy\u00e9e m\u00eame par la base leur Zeitung de Christoph Blocher, qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatiques Vert Guy Morin, qui ne se repr\u00e9sentait pas objectif d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005, c'est tout simplement rat\u00e9, elle va rester en tout cas, 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te, l'\u00e9chec de l'UDC, d'autant plus retentissant pour le parti, son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme, issue de la gauche de la gauche, il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre pr\u00e9sents 2\u00e8me tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr en revanche, en Argovie, pas de surprise, oui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal de femmes une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2\u00e8me tour, le 27 novembre la gagnante permettra sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif, qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS un UDC un PLR et un PDC merci Ga\u00ebl Klein c'est un march\u00e9. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-23T16:15:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-98A05BAA-8C8E-4EC1-BEF0-6F40EF282B19", "internalArchiveId": "98A05BAA-8C8E-4EC1-BEF0-6F40EF282B19", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Sion a enlev\u00e9 le deuxi\u00e8me derby romand de la saison face \u00e0 Lausanne gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Reto Ziegler. Les Valaisans prennent ainsi leur revanche sur les Vaudois qui les avaient battus 3-1 \u00e0 Tourbillon lors de la 2e journ\u00e9e de Super League.\r\n\r\n* * Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football 18h B\u00e2le-Ville : l'UDC \u00e9choue \u00e0 ravir le si\u00e8ge vert au Conseil d'Etat\r\nLes Verts reviennent de loin \u00e0 B\u00e2le Ville...\r\nContre toute attente, ils conservent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif \u00e0 l'issue du premier tour des \u00e9lections cantonales...\r\nEn Argovie par contre, leur candidat n'a rien pu faire face \u00e0 l'offensive de l'UDC et du PS, qui tentent de doubler leur repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal.\r\nGa\u00ebl Klein, vous avez suivi ces \u00e9lections... A B\u00e2le, les Verts ont donc bien r\u00e9sist\u00e9 malgr\u00e9 la campagne du camp bourgeois qui voulait r\u00e9cup\u00e9rer la majorit\u00e9 au gouvernement.  \r\nEt c'est la grosse surprise du jour. La verte Elisabeth Ackermann a d\u00e9jou\u00e9 tous les pronostics. Elle est \u00e9lue d\u00e8s le 1er tour et se paie m\u00eame le luxe d'\u00eatre en t\u00eate de l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence du gouvernement devant le radical sortant Baschi D\u00fcrr qui devra passer par l'\u00e9tape du second tour pour rester au gouvernement alors que sont aussi \u00e9lus aujourd'hui trois des 5 conseillers d'Etat sortants, les socialistes Eva Herzog et Christophe Br\u00fctschin ainsi que le d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien Lukas Engelberger. Fait \u00e9galement son entr\u00e9e au gouvernement le lib\u00e9ral Conradin Cramer. Un gouvernement qui compte d\u00e9sormais deux femmes. Les autres sortants, le socialiste Hans Peter Wessels et le radical Baschi D\u00fcrr devront attendre le second tour et le 27 novembre.  \r\n- Et Ga\u00ebl, rien ne laissait v\u00e9ritablement pr\u00e9sager un tel r\u00e9sultat.\r\nSurtout apr\u00e8s une campagne durant laquelle la droite a \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sente dans le terrain, appuy\u00e9e m\u00eame par la Basler Zeitung de Christoph Blocher qui pensait faire \u00e9lire un UDC pour remplacer le charismatique Vert Guy Morin qui ne se repr\u00e9sentait pas. Objectif, d\u00e9boulonner la majorit\u00e9 rose verte au pouvoir depuis 2005. C'est rat\u00e9. Elle va rester en tout cas 4 ans de plus malgr\u00e9 une campagne que certains observateurs ont jug\u00e9 tr\u00e8s discr\u00e8te. L'\u00e9chec de l'UDC est d'autant plus retentissant pour le parti.  Son candidat boit m\u00eame la coupe jusqu'\u00e0 la lie puisqu'il termine derri\u00e8re une femme issue de la gauche de la gauche. Il n'emp\u00eache qu'il devrait tout de m\u00eame \u00eatre candidat au 2e tour aux c\u00f4t\u00e9s du radical sortant Baschi D\u00fcrr. \r\n- En revanche, en Argovie, pas de surprise... \r\nOui, les Verts perdent leur si\u00e8ge \u00e0 l'ex\u00e9cutif cantonal. Deux femmes, une UDC et une socialiste se le disputeront lors du 2e tour le 27 novembre. La gagnante permettra \u00e0 sa formation de doubler sa repr\u00e9sentation \u00e0 l'ex\u00e9cutif qui compte d\u00e9j\u00e0 un PS, un UDC, un PLR et un PDC.", "durationSec": 188, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092976", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le FC Sion prend sa revanche sur Lausanne en Super League de football / FOR_2016-10-23T18:16:00_developpement-9", "Forum du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Sion a enlev\u00e9 le deuxi\u00e8me derby romand de la saison face \u00e0 Lausanne gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Reto Ziegler. Les Valaisans prennent ainsi leur revanche sur les Vaudois qui les avaient battus 3-1 \u00e0 Tourbillon lors de la 2e journ\u00e9e de Super League."], "variantIds": ["ece-8092976"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:43:48Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :IV. on passe au football avec le FC Sion, qui a remport\u00e9 le 2\u00e8me derby Romand de la saison, une victoire 2 \u00e0 0 face au Lausanne Sport, une rencontre dans laquelle un incident de jeu modifi\u00e9 le cours du match, un incident Bernardin les mannes qui relance la question de la technologie sur la ligne de but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [86%] :\r\nAbsolument, une technologie qui permet de savoir si le ballon a franchi enti\u00e8rement une ligne ou pas, c'\u00e9tait le la grande question aujourd'hui si on menait 1 \u00e0 0 sur nos Kanidoua 0 mais si on menait 1 \u00e0 0 et puis \u00e0 la 20\u00e8me minute suite \u00e0 un corner, h\u00e9 bien la t\u00eate du Vaudois page d\u00e9vi\u00e9 par Marc jeta \u00e9galement au passage le ballon a -t-il franchi la ligne de but qu'on ne sait pas, en tout cas, d\u00e9fenseur du FC Sion, le Shin guerre a pu d\u00e9gager en catastrophe, mais voil\u00e0, on ne saura pas s'il y a but ou pas, il plusieurs pays en Europe, a d\u00e9j\u00e0 introduit cette technologie, c'est le cas de la France, d'Italie, l'Angleterre, l'Allemagne dans l'Italie y avait il un petit probl\u00e8me parce la technologie et montr\u00e9 qu'il avait but\u00e9 en fait j'avait pas eu but donc \u00e7a peut aussi se tromper en tout cas les votants avaient bien cru \u00e9galiser Label ah, on va \u00e9couter d'ailleurs Alexandre, page, c'est lui qui a plac\u00e9 sa t\u00eate sur ce but ou pas but. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [79%] :\r\nJ'aime sentiment qu'il est, au fond, apr\u00e8s je je ne peux pas juger parce que je suis trop loin de sur 18 m\u00e8tres j'ai j'ai l'impression que c'est dans apr\u00e8s l'arbitre a jug\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas malheureusement pour nous bien et puis c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a fait du qui influence un petit peu la la physionomie du match. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:21) [86%] :\r\nCeci dit, les pas hurler au loup, hein, ils savent que, voil\u00e0, l'arbitre ne pouvait pas tout voir aller extr\u00eamement vite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [90%] :\r\nMais si on n'a pas vol\u00e9 sa victoire, hein, on peut dire, Bernardin victoire acquise dans un stade de la Pontaise qui n'a pas fait le plein, loin s'en faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [83%] :\r\nUn autour avait \u00e9t\u00e9 fait pour ce soir plane \u00e9videmment avec la pluie, qu'il y a eu aujourd'hui \u00e0 Lausanne, et pas seulement Lausanne, c'\u00e9tait tr\u00e8s compliqu\u00e9, un peu moins tout de m\u00eame de 8000 spectateurs pour voir Sion s'imposer une victoire effectivement on va dire un peu logique passion avait quand m\u00eame un peu plus de de Green passion \u00e9tait plus r\u00e9aliste aujourd'hui dans dans cette, dans cette partie, clairement, et puis 2 buts de Reto de Sidler 1 sur penalty \u00e0 la 10\u00e8me minute et sur un superbe coup franc Reto Tiger qui d\u00e9sormais des Fran\u00e7ais quand au meilleur buteur de Super Ligue avec le joueur de Lugano, ce qui va \u00e9coutez Reto Tyler heureux \u00e9videmment de ses d\u00e9buts marqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [83%] :\r\nMoi je tr\u00e8s heureuse, c'est quelque chose que que je travaille, \u00e9tait depuis que je joue au foot, non, non, la CENI c'\u00e9tait un magnifique pour moi je suis tr\u00e8s heureuse, \u00e7a continuera comme \u00e7a mais ce qui compte vraiment, je suis je suis honn\u00eate, c'est c'est pas qui c'est qui marque, c'est ce qu'on arrive \u00e0 \u00e0 gagner et puis faire ses points pour pour monter donc l\u00e0 ce moment un 2\u00e8me place par terre mais c'est clair qu'on peut, on veut rester non parce que \u00e7a fait, \u00e7a fait tr\u00e8s longtemps que que ce club il il a pas jouer les premi\u00e8res places. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [88%] :\r\nVoil\u00e0 bien Reto de il donc un homme Euro et son entra\u00eeneur aussi Peters, Sa\u00efd l'air son 8\u00e8me match \u00e0 la t\u00eate du FC Sion et toujours pas de d\u00e9faite depuis qu'il est arriv\u00e9, c'est assez incroyable ce qui se produit actuellement \u00e0 Sion, qui se retrouvent ce soir 2\u00e8me du classement, donc c'est vraiment une une belle remont\u00e9e de la part du FC Sion alors que Lausanne qui \u00e9tait la bonne surprise du championnat rentrent peu dans le rang avec une 2\u00e8me d\u00e9faite cons\u00e9cutive pour l'\u00e9quipe de Fabio Celestini merci Bernardin Aleman. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-23T16:51:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B4C415F3-F534-4E27-B628-AF17856BB069", "internalArchiveId": "B4C415F3-F534-4E27-B628-AF17856BB069", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il alourdir la taxe militaire pour augmenter les effectifs?", "publicationDate": "2016-10-23T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Raymond Clottu, conseiller national UDC NE;Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale romande du Groupe pour une Suisse sans Arm\u00e9e\r\nFaut-il augmenter la taxe militaire pour ceux qui sont inaptes au service? Cette id\u00e9e s\u00e9duit certains \u00e9lus, alors que l'arm\u00e9e se plaint de manquer de recrues. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA).\r\n\r\n* * Faut-il alourdir la taxe militaire pour augmenter les effectifs? 18h Arm\u00e9e suisse : alourdir la taxe militaire pour augmenter les effectifs ?\r\nFaut-il augmenter la taxe militaire pour ceux qui sont inaptes au service ?...\r\nUn groupe d'\u00e9tudes du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense le propose...\r\nUne id\u00e9e qui s\u00e9duit certains \u00e9lus, au centre et \u00e0 droite, alors que l'arm\u00e9e se plaint de manquer de recrues...\r\nInstaurer une taxe dissuasive et rendre le service civil moins attractif... Nous en d\u00e9battons avec Raymond Clottu, bonsoir... Vous \u00eates conseiller national UDC neuch\u00e2telois... Et avec Amanda Gavilanes, bonsoir... Vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale romande du Groupe pour une Suisse sans Arm\u00e9e... le GSsA...\r\nCLOTTU\r\n- Vous voulez faire payer plus ceux qui ne peuvent pas servir ?\r\n- Ceux qui sont inaptes ne le sont pas uniquement pour des raisons de conscience... Vous voulez p\u00e9naliser les personnes malades, handicap\u00e9es ?\r\n- L'objection de conscience est un droit... avec une taxe prohibitive, respecte-t-on encore ce droit ?\r\n- Attirer des recrues en brandissant la menace financi\u00e8re, c'est vraiment une bonne fa\u00e7on pour rendre l'arm\u00e9e plus attractive ? Est-ce qu'il ne faudrait pas plut\u00f4t la r\u00e9former, la moderniser, pour la rendre plus s\u00e9duisante ?\r\nGAVILANES\r\n- Pourquoi ne pas faire payer davantage... Ce serait plus \u00e9quitable pour ceux qui font le choix de servir la collectivit\u00e9, non ?\r\n- Beaucoup se font r\u00e9former pour des raisons m\u00e9dicales peu \u00e9videntes, avec des certificats complaisants... N'est-ce pas trop facile, et trop bon march\u00e9 aujourd'hui de se faire r\u00e9former ?\r\n- Le service civil est trop attractif... Et cela pose des probl\u00e8mes... Il faut trouver des t\u00e2ches, des projets... Ne faut-il pas d\u00e9sinciter les jeunes \u00e0 rejoindre le service civil ?\r\n- Plut\u00f4t que d'alourdir la taxe militaire, seriez-vous favorable \u00e0 ouvrir l'arm\u00e9e aux femmes pour pallier \u00e0 la p\u00e9nurie de recrues ?", "durationSec": 689, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8092964", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Faut-il alourdir la taxe militaire pour augmenter les effectifs? / FOR_2016-10-23T18:10:00_developpement-6", "Forum du 23.10.2016"], "alternativeSummary": ["Faut-il augmenter la taxe militaire pour ceux qui sont inaptes au service? Cette id\u00e9e s\u00e9duit certains \u00e9lus, alors que l'arm\u00e9e se plaint de manquer de recrues. D\u00e9bat entre Raymond Clottu, conseiller national (UDC/NE) et Amanda Gavilanes, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e (GSsA)."], "variantIds": ["ece-8092964"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:37:43Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nEt d'un faut -il augmenter la taxe militaire en Suisse pour ceux qui sont inaptes au service, un groupe d'\u00e9tudes du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, le propose une id\u00e9e qui s\u00e9duit certains \u00e9lus au centre et \u00e0 droite, alors que l'arm\u00e9e se plaint de manquer de recrues \u00e0 instaurer une taxe dissuasive et rendre le service civil moins attractif, on en d\u00e9bat avec Raymond Clottu bonsoir, bonsoir monsieur, vous \u00eates conseiller national UDC neuch\u00e2telois Et avec Amanda GavilanesS. bonsoir, donc \u00e7a secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale romande du Groupe pour une Suisse sans arm\u00e9e Raymond Clottu voulait faire payer plus ceux qui ne peuvent pas servir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:33) [97%] :\r\nAlors c'est une \u00e9ventualit\u00e9, surtout pour les dissuader de, de, d'aller au service civil puisque nous allons devoir avec la nouvelle r\u00e9forme de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [99%] :\r\nObtenir 18000 recrues qui seront n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [89%] :\r\nAir est on devra former et puis l\u00e0 on a un manque de recrues actuellement qui se situe aux environs de, de 500 donc c'est c'est une pr\u00e9occupation que nous avons alors c'est un \u00e7a peut \u00eatre une des mesures, il y a eu encore d'autres mesures envisageables. \r\nNotamment \u00e0 avoir une au niveau du service civil est un petit peu plus c'est-\u00e0-dire proposer de de faire, de, de lui faire aller dans des casernes, les faire travailler aussi week- end tous une question je dirais d'\u00e9quit\u00e9 par rapport \u00e0 un jeune qui qui remplissait ses obligations militaires oui et puis qui est, qui effectue son service militaire et son \u00e9cole de recrues. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:30) [92%] :\r\nAmanda GavilanesS. pourquoi vous \u00eates oppos\u00e9 \u00e0 faire payer davantage, ce serait plus \u00e9quitable pour ceux qui font le choix de servir la collectivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:37) [90%] :\r\nLe prot\u00e9g\u00e9 des d\u00e9j\u00e0 pour la simple raison que la taxe militaire est une taxe profond\u00e9ment injuste qui frappe des hommes qui souvent ont \u00e9t\u00e9 jug\u00e9s inaptes au service et qui donc les stigmatise \u00e0 travers \u00e0 travers la, le, le paiement de cette taxe, qui s'\u00e9l\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 \u00e0 3 pourcent du du revenu imposable au minimum 400 francs par ann\u00e9e de plus vouloir faire en sorte que allez les jeunes hommes de notre pays, tournant le dos au service civil en augmentant cette taxe cette taxe militaire pour pouvoir renflouer les les le nombre de recrues pour pour le pour l'arm\u00e9e se sont totalement illusoire, je pense que Monsieur Clottu et les partisans. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:19) [59%] :\r\nManque de de de. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:20) [89%] :\r\nConcr\u00e8tement strictes pour l'arm\u00e9e se trompe de de de cible, je pense qu'il faut, il faut prendre en consid\u00e9ration le fait que nombreuses sont les citoyens et les citoyennes aussi qui ont envie de, de, de rendre service, alors \u00e0 leur \u00e0 leur pays et qu'ils le font sous forme de b\u00e9n\u00e9volat de volontariat et pour les hommes de service civil et vouloir se priver de cette manne de personnes volontaires qui font et qui font le service civil et qui rendent service \u00e0 la collectivit\u00e9, sous pr\u00e9texte qu'on manquerait de 500 recrues par ann\u00e9e pour pour l'arm\u00e9e, c'est prendre le le le le probl\u00e8me \u00e0 l'envers, et je crois m\u00eame que le le nouveau. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:58) [97%] :\r\nChef de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:02:59) [82%] :\r\nAllez m\u00eame consid\u00e9rer que le d\u00e9veloppement de l'arm\u00e9e pourrait \u00eatre en fait \u00e0 r\u00e9ajuster vu au vu de ces 2 des nouveaux chiffres qui est qui, qui sont sortis et qui sont et qui ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s par rapport au service civil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [90%] :\r\nRaymond Clottu ceux qui sont inaptes ne le sont pas uniquement pour des raisons de de conscience est ce que vous voulez p\u00e9naliser les personnes malades ou handicap\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:20) [95%] :\r\nNon, nous voulons absolument pas p\u00e9naliser les personnes malades on parle vraiment des personnes qui font leur service civil. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [97%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:27) [87%] :\r\nEt l\u00e0 je crois qu'il y a quand m\u00eame un bon nombre de dossiers, personne, tout simplement, ils ne veulent pas celle du service militaire, non pas pour une raison de conscience, mais tout simplement pour une raison de confort et c'est ceci qui ne va pas, je peux vous avez entendu militaire qui font, ch\u00e8re madame, du b\u00e9n\u00e9volat, faut pas raconter n'importe quoi, moi je dirai une chose m\u00eame si le service civil est dot\u00e9e o\u00f9 s'est dot\u00e9e d'une mission, il n'est pas tenu de fournir des prestations donn\u00e9es par contre l'arm\u00e9e et la s\u00e9curit\u00e9 de notre pays, j'entends l\u00e0 il y a, il y a une mission qui est tr\u00e8s claire, qui est inscrite dans la dans la Constitution et je crois que si on veut assurer encore une fois un moyen et Long-Term notre libert\u00e9 qui est cher \u00e0 toutes et tous, ben, nous devons pouvoir former des gens au niveau du du service militaire et pouvons faire du de, de, de l'arm\u00e9e parce que l'arm\u00e9e, il y a pas uniquement. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:22) [97%] :\r\nTir\u00e9 avec des fusils. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:23) [92%] :\r\nL'arm\u00e9e permet aussi d'assurer une logistique l'arm\u00e9e permet aussi, en cas de catastrophe, de faire face \u00e0 des situations sanitaires bien et pour ce faire, nous devons avoir du monde bien pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:35) [88%] :\r\nAmanda Gavilanes s beaucoup se font r\u00e9former, on va parce que cach\u00e9 pour des pour des raisons m\u00e9dicales peu \u00e9videntes avec des certificats, parfois on va dire complaisants est -ce que ce n'est pas trop facile ou trop bon march\u00e9 aujourd'hui de se r\u00e9former, je pense aussi que. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:48) [86%] :\r\n\u00e7a montre surtout le fait que l'arm\u00e9e suisse a de moins en moins besoin de du du vivier potentiel d'appeler qui est, qui est le sien, actuellement, on parle de toute une population, toute une un peu d'hommes pour une population de jeunes hommes qui sont \u00e0 son service militaire et du coup, l'arm\u00e9e est beaucoup plus s\u00e9lective beaucoup plus s\u00e9lective dans dans les personnes quelles qu'elles qu'elles recrutent et puis l\u00e0 l'ouverture justement du service civil a rendu possible pour ces personnes qui h\u00e9sitait \u00e0 faire l'arm\u00e9e non pas par, par par choix personnel, parce que \u00e7a aussi, \u00e7a c'est un. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:05:22) [96%] :\r\nUne grande partie. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:05:22) [86%] :\r\nEt de de des motivations qui poussent les jeunes appel\u00e9s \u00e0 faire le service civil que \u00e7a fasse du sens dans leur parcours de vie montre clairement que il s'agit maintenant de pouvoir r\u00e9ellement le le le mode de recrutement aussi bien de l'arm\u00e9e et du service civil aux r\u00e9alit\u00e9s actuelles et se comprendre toujours et encore \u00e0 ce syst\u00e8me de de services de milices de conscription obligatoire c'est totalement oubli\u00e9 et nier le fait que, \u00e0 l'heure actuelle, on n'aurait plus de chances d'obtenir, enfin, l'arm\u00e9e aurait plus de chances d'obtenir les les recrues qu'elles s'affichent sur la base du volontariat, tout comme le service civil aurait meilleur temps et il serait beaucoup mieux lotis si, si elle \u00e9tait une institution \u00e0 part enti\u00e8re, totalement d\u00e9senclaver du recrutement militaire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:10) [90%] :\r\nRaymond Clottu, l'objection de conscience est un droit est -ce qu'avec une taxe prohibitive ont finalement est -ce qu'on continue \u00e0 respecter encore ce droit, mais aussi \u00e0 v\u00e9lo l'objet. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:20) [86%] :\r\nLors de conscience, oui, c'est peut-\u00eatre un droit, mais l'arm\u00e9e encore une fois, je le r\u00e9p\u00e8te, vous pouvez faire l'arm\u00e9e sans forc\u00e9ment \u00eatre astreint \u00e0 avoir une arme, un fusil notamment, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:33) [60%] :\r\nEt \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:33) [89%] :\r\nMaintenant, il y a des nouveaux m\u00e9tiers au sein de l'arm\u00e9e notamment compte la cyber guerre ce qui est bien une r\u00e9alit\u00e9, et l\u00e0, dans ces prochaines ann\u00e9es, on va avoir besoin, encore une fois d'effectifs je pense que cette dame doit revenir en face la r\u00e9alit\u00e9, je crois que le peuple suisse la la l'a tr\u00e8s bien compris, on le voit \u00e0 chaque fois qu'il a dit votation qui qui qui qui le le le la, la, la population suisse soutient parfaitement notre arm\u00e9e et encore une fois, je ne peux la r\u00e9alit\u00e9, elle est l\u00e0, on a des chiffres encore une fois il faut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:08) [83%] :\r\nAbsolument, maintenant qu'on aille. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:10) [69%] :\r\nDu monde qui fassent l'qui suivent la formation milieu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:13) [79%] :\r\nEt Amanda Gavilanes \u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:15) [98%] :\r\n\u00e7a fait partie l\u00e0 aussi des obligations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:17) [84%] :\r\nMais pas l'a bien compris, Amanda Gavilanes juste une question \u00e0 propos du service civil toute Berlin ce service civil, il faut le reconna\u00eetre, est aujourd'hui trop attractif et cela pose parfois des probl\u00e8mes parce qu'ils trouvaient \u00e7a trop puisqu'il faut laissez -moi o\u00f9 il avait parce qu'on fait, puisqu'il faut trouver des projets, il faut trouver des t\u00e2ches et c'est pas toujours \u00e9vident, est ce qu'il ne faudrait pas tout de m\u00eame des inciter alors peut-\u00eatre pas via la taxe militaire mais des inciter les jeunes a rejoint le service civil. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:41) [89%] :\r\nIl faudrait les inciter les jeunes \u00e0 vouloir travailler pour leur collectivit\u00e9, c'est l\u00e0 que le cocon touche qu'on qu'on touche \u00e0 l'absurde, au final, lorsque l'on pose cette question de de la la trop grande attractivit\u00e9 du service civil, c'est qu'on ignore volontairement et pour favoriser le recrutement militaire tous les bienfaits qui sont qui qui sont pas directement imputables au au \u00e0 l'existence de civilistes dans notre dans notre soci\u00e9t\u00e9, et puis je pense surtout et pour rebondir ce que disait monsieur Clottu tout \u00e0 l'heure que depuis il n'a ni cette du GSsA en 2013 sur l'abolition de la conscription obligatoire, il y a quand m\u00eame une grande r\u00e9flexion qui s'est install\u00e9e progressivement au Parlement sur la r\u00e9forme, m\u00eame de ce syst\u00e8me de recrutement donc il s'agit aujourd'hui r\u00e9ellement de faire prendre sa place au service civil et non pas de taper sur une institution qui fonctionne parce que, pour une fois qu'on a une institution qui qui qui suscite des vocations qui est, qui permet aux jeunes de notre de notre pays, de, de, de mettre de mettre en application ce qu'ils ont appris pendant leurs \u00e9tudes ou alors d'apprendre de toute fin des occupations totalement diff\u00e9rents de ceux qui l'ont fait pendant leurs \u00e9tudes pour venir en aide \u00e0 des personnes \u00e2g\u00e9es ou dans des EMS, je pense qu'il est totalement absurde de venir leur dire : messieurs, vous \u00eates inutile \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, parce que moi j'ai la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:59) [86%] :\r\nVoil\u00e0 alors, Raymond Clottu, attirer des recrues en brandissant la menace financi\u00e8re est -ce que c'est vraiment la meilleure mani\u00e8re de 2 rangs de l'arm\u00e9e plus attractive est -ce qu'il ne faudrait pas plut\u00f4t la r\u00e9former la moderniser pour, justement, la rendre plus s\u00e9duisante. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:12) [90%] :\r\nMais, mais, nous, l\u00e0 nous la modernisant, elle est en train de se moderniser cette arm\u00e9e, nous sommes face, encore une fois, \u00e0 des guerres asym\u00e9triques, je parle du terrorisme et les formations bon de donc dans ce sens, les formations vont aussi plus au niveau du sauvetage, donc je crois que l'arm\u00e9e, elle \u00e9volue en fonction des risques que nous vivons actuellement, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que plus que jamais autour de nous les risques ont fortement augment\u00e9, les jeunes peuvent tr\u00e8s bien faire du du b\u00e9n\u00e9volat et et c'est tr\u00e8s bien et c'est une tr\u00e8s bonne chance de s'engager, mais le service obligatoire, c'est un devoir pour chaque homme en bonne sant\u00e9 de ce pays et je crois que l\u00e0 il y a lieu de remettre de recadrer un petit peu le le le service civil qui a l\u00e9g\u00e8rement d\u00e9rap\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:00) [89%] :\r\nPuisqu'on est, on a l'impression un petit peu pour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:02) [93%] :\r\nC'est comme si les gens se trouve \u00e0 la sup\u00e9rette qui peuvent choisir les produits qui leur conviennent le mieux. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:07) [85%] :\r\nNon, la s\u00e9curit\u00e9, je crois que le le plus important, ch\u00e8re madame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:11) [96%] :\r\nOn doit pouvoir garantir \u00e0 nos populations la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:10:14) [66%] :\r\nD'accord, si je crois avant le il y a aussi abondamment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:18) [86%] :\r\nIl ainsi pour lui, d'accord, Amanda Gavilanes est -ce plut\u00f4t que d'alourdir la taxe militaire est -ce que vous seriez favorable \u00e0 ouvrir l'arm\u00e9e aux femmes pour pallier \u00e0 la p\u00e9nurie de recrues. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:10:27) [81%] :\r\nAlors, absolument pas, parce que, tout comme l'a d\u00e9j\u00e0 balay\u00e9 peut plus la m\u00eame, la, la commission de de s\u00e9curit\u00e9 du National en d\u00e9but de semaine, je pense que c'est c'est pos\u00e9 la question \u00e0 l'envers parce que les femmes sont d\u00e9j\u00e0 dans notre soci\u00e9t\u00e9 suffisamment astreintes, a dit \u00e0 des contraintes professionnelles, sociales et familiales qui les qui, il y a des clous des dans certains mod\u00e8les et certains r\u00f4les et les discriminatoire en terme de, de, de salaire et de plafond de verre, une profession qui sort en plus devoir ajouter cette astreinte de, de, de, de, de servir militairement, notre pays, je pense qu'au contraire, pour une fois, on pourrait y voir, on pourrait avoir une forme d'\u00e9galit\u00e9 et de justice on abrogeant la conscription obligatoire pour les hommes, pour faire en sorte que, comme les femmes du choisir de faire armer au passage, si c'est cela qu'ils disent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:21) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Amanda Gavilanes s, merci \u00e9galement \u00e0 vous, Raymond Clottu, d'avoir particip\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat, je souhaite une bonne soir\u00e9e \u00e0 tous les 2. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:11:27) [67%] :\r\nNe para\u00eet en mars. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-23T16:36:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1544915", "internalArchiveId": "AA1609545015", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Emission 57 : Claude Barras", "publicationDate": "2016-10-22T20:14:00Z", "summary": "Vincent Veillon pr\u00e9sente en public un faux magazine d'information depuis le Club Chauderon18 de Lausanne, avec reportages parodiques et interviews humoristiques, ainsi que les interventions des personnages farfelus interpr\u00e9t\u00e9s par Vincent Kucholl. Le vrai invit\u00e9 est le r\u00e9alisateur Claude Barras, qui a notamment r\u00e9alis\u00e9 le film d'animation \"Ma vie de courgette\".", "durationSec": 1560, "genres": ["Cabaret, humour"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8110163", "imageURL": "http://www.rts.ch/8110204.image", "thematicGeographicals": ["PLATEAU", "LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HUMOUR"], "thematicPersons": ["BARRAS, CLAUDE"], "alternativeTitle": ["26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "26 minutes", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction: Jean-Bernard Pr\u00eatre", "L'entretien de la r\u00e9daction: Claude Barras", "R\u00e9clame: le Samsung Galaxy Note", "Le duplex avec Patricia Meylan", "26 minutes, l'int\u00e9grale du 22 octobre 2016", "Les tout petits bonheurs: les TL", "Mets les cha\u00eenes"], "alternativeSummary": ["Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Jean-Bernard Pr\u00eatre, habitant du village de Boncourt, \u00e9voque le co\u00fbt de la vie tr\u00e8s bas dans sa commune.", "R\u00e9alisateur", "Patricia Meylan, \u00e9lue UDC au Parlement f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9voque la probl\u00e9matique du sexisme en politique.", "Un faux magazine d'actualit\u00e9 qui passe en revue les faits marquants de la semaine \u00e9coul\u00e9e, en Suisse et dans le monde, \u00e0 travers des faux reportages et des interviews de vrais et de faux invit\u00e9s. Un regard d\u00e9cal\u00e9 sur l'actualit\u00e9, pr\u00e9sent\u00e9 par Vincent Veillon et Vincent Kucholl.", "Rencontre avec un conducteur des transports publics lausannois.", "Gilles Wenger nous propose sa s\u00e9lection de la semaine t\u00e9l\u00e9visuelle romande."], "variantIds": ["ece-8013250", "ece-8013252"], "isOnline": true, "remarks": "Pas de script disponible.", "lastModifiedDate": "2018-04-17T05:41:21Z", "subTitles": ["01:22:36:05  01:22:38:23\r\n   -C'est \"26 minutes\", bonjour.\r\n\r\n01:22:39:01  01:22:42:08\r\n       Avec Vincent Veillon\r\n    et Vincent Kucholl, ouais !\r\n\r\n01:22:42:10  01:22:46:03\r\n-*Radiodiffusion t\u00e9l\u00e9vision suisse,\r\n         programme romand.\r\n\r\n01:22:46:05  01:23:03:03\r\n...\r\n\r\n01:23:03:05  01:23:07:10\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:23:07:11  01:23:11:13\r\n      -Bonsoir et bienvenue.\r\n\r\n01:23:11:15  01:23:17:07\r\n      Voici ce qui a retenu\r\n  notre attention cette semaine.\r\n\r\n01:23:17:09  01:23:21:08\r\n  Ces derniers jours, la parole\r\n  de certaines \u00e9lues f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n01:23:21:10  01:23:26:05\r\ns'est lib\u00e9r\u00e9e, \u00e0 la suite de propos\r\n sexistes tenus par Donald Trump.\r\n\r\n01:23:26:08  01:23:30:09\r\nLes probl\u00e9matiques de genre ne sont\r\npas absentes du Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n01:23:30:11  01:23:33:23\r\nApr\u00e8s avoir boulevers\u00e9 la Croisette,\r\n       \"Ma vie de courgette\"\r\n\r\n01:23:34:01  01:23:36:07\r\nest sorti dans les salles romandes.\r\n\r\n01:23:36:09  01:23:38:14\r\nSon r\u00e9alisateur est notre invit\u00e9.\r\n\r\n01:23:38:15  01:23:40:18\r\n  Une seule r\u00e9gie publicitaire\r\n\r\n01:23:40:20  01:23:44:09\r\n       va habiller les bus\r\n     lausannois et genevois.\r\n\r\n01:23:44:11  01:23:47:13\r\n        Immersion au sein\r\n     des transports publics.\r\n\r\n01:23:47:15  01:23:49:20\r\n      Ce soir, une fondue.\r\n\r\n01:23:49:22  01:23:51:21\r\n       Des microtrottoirs.\r\n\r\n01:23:51:23  01:23:54:17\r\n-Il vient de p\u00e9ter dans sa bagnole.\r\n\r\n01:23:54:19  01:23:57:01\r\n   -Et des \"tsk tsk tsk tsk\".\r\n\r\n01:23:57:03  01:23:59:16\r\n       -Il ne faut pas rire.\r\n\r\n01:23:59:18  01:24:01:00\r\n       -Mais c'est absurde.\r\n\r\n01:24:01:02  01:24:02:11\r\n        -Je suis d'accord.\r\n\r\n01:24:02:12  01:24:04:03\r\n         -Tsk tsk tsk tsk.\r\n\r\n01:24:04:05  01:24:07:07\r\n              Rires\r\n\r\n01:24:07:09  01:24:11:04\r\n...\r\n\r\n01:24:11:06  01:24:13:17\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:24:13:19  01:24:17:09\r\n        -Une seule soci\u00e9t\u00e9\r\n   commercialisera la publicit\u00e9\r\n\r\n01:24:17:11  01:24:21:00\r\n      des transports publics \r\n      lausannois et genevois.\r\n\r\n01:24:21:02  01:24:24:17\r\n     Les annonceurs nationaux\r\n   n'auront qu'un interlocuteur.\r\n\r\n01:24:24:19  01:24:27:15\r\n  \u00c7a devrait permettre au chiffre\r\n            d'affaires\r\n\r\n01:24:27:17  01:24:30:05\r\n         de cette branche\r\n          de progresser.\r\n\r\n01:24:30:07  01:24:34:06\r\nLes transports publics, un univers\r\n    que tout le monde conna\u00eet.\r\n\r\n01:24:34:08  01:24:37:01\r\n Mais qu'en est-il des coulisses ?\r\n\r\n01:24:37:03  01:24:41:07\r\n...\r\n\r\n01:24:41:09  01:24:43:19\r\n   -Bonjour, Catherine Aveyraz.\r\n\r\n01:24:43:21  01:24:45:22\r\n         Bienvenue aux TL.\r\n\r\n01:24:46:00  01:24:49:09\r\n           Je travaille\r\n \u00e0 la communication d'entreprise.\r\n\r\n01:24:49:11  01:24:50:17\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n01:24:50:20  01:24:53:22\r\n       -Voici M. Hunziker, \r\n       ce sera notre guide.\r\n\r\n01:24:54:00  01:24:57:17\r\n    -Plein le cul de me lever\r\n tous les matins \u00e0 quatre heures.\r\n\r\n01:24:57:19  01:24:58:23\r\n            -Tais-toi.\r\n\r\n01:24:59:01  01:25:01:17\r\n         En plus, ma femme\r\n      a gueul\u00e9 toute la nuit.\r\n\r\n01:25:01:19  01:25:06:00\r\n-Une \u00e9quipe de fouille-merdes de la\r\nt\u00e9l\u00e9 va me suivre toute la journ\u00e9e.\r\n\r\n01:25:06:02  01:25:09:11\r\n  -M. Hunziker, vous avez d\u00e9j\u00e0 eu\r\n    deux feux rouges, un radar,\r\n\r\n01:25:09:13  01:25:11:01\r\n       un scooter renvers\u00e9.\r\n\r\n01:25:11:03  01:25:14:18\r\n    Vous avez int\u00e9r\u00eat \u00e0 donner\r\n     une belle image des TL.\r\n\r\n01:25:14:20  01:25:17:11\r\n        -Tous les matins,\r\n    c'est la fourmili\u00e8re ici.\r\n\r\n01:25:17:11  01:25:21:13\r\n  Il y a plus de 600 conducteurs,\r\n  qui conduisent plus de 200 bus.\r\n\r\n01:25:21:15  01:25:24:20\r\n           -C'est parti.\r\n\r\n01:25:24:22  01:25:31:12\r\n   -Il y a toujours eu un fort\r\nattachement des Lausannois aux TL.\r\n\r\n01:25:31:14  01:25:32:22\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n01:25:33:00  01:25:35:10\r\n             Bonjour.\r\n\r\n01:25:35:11  01:25:41:09\r\n...\r\n\r\n01:25:41:10  01:25:42:23\r\n     -Quelle chance nous avons\r\n\r\n01:25:43:01  01:25:45:22\r\n           de travailler\r\n   dans cette r\u00e9gion magnifique.\r\n\r\n01:25:46:00  01:25:50:03\r\n   -C'est une voie pour les bus,\r\n pas pour les motos, trou du cul !\r\n\r\n01:25:50:05  01:25:52:12\r\n  Ils font chier, ces deux-roues.\r\n\r\n01:25:52:14  01:25:56:07\r\n -M. Hunziker, vous ne voulez pas\r\n    faire une petite annonce ?\r\n\r\n01:25:56:09  01:25:59:14\r\n Nous encourageons nos conducteurs\r\n        \u00e0 prendre le micro.\r\n\r\n01:25:59:16  01:26:01:03\r\n     Ca cr\u00e9e la bonne humeur.\r\n\r\n01:26:01:05  01:26:04:02\r\n      -Mesdames et Messieurs,\r\n     bienvenue sur la ligne 9.\r\n\r\n01:26:04:04  01:26:05:22\r\n  Veuillez attacher vos ceintures\r\n\r\n01:26:06:00  01:26:08:16\r\n     et mettre vos t\u00e9l\u00e9phones\r\n       sur mode trolleybus.\r\n\r\n01:26:08:18  01:26:10:07\r\n              Merci.\r\n\r\n01:26:11:18  01:26:14:12\r\n  Et merde, une chaise roulante.\r\n\r\n01:26:14:14  01:26:18:12\r\n -Tous nos v\u00e9hicules sont adapt\u00e9s \r\n aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite.\r\n\r\n01:26:18:14  01:26:21:01\r\n          -C'est possible\r\n     d'avoir un coup de main ?\r\n\r\n01:26:21:03  01:26:22:02\r\n            -Bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:26:22:04  01:26:26:10\r\n           -Attention !\r\n\r\n01:26:26:11  01:26:28:15\r\n              D\u00e9sol\u00e9.\r\n\r\n01:26:28:17  01:26:31:06\r\n         Prends les pieds.\r\n\r\n01:26:31:08  01:26:33:12\r\n     On est d\u00e9sol\u00e9s, monsieur.\r\n\r\n01:26:33:14  01:26:37:20\r\n           -\u00c7a suffit,\r\n  je vais me d\u00e9merder tout seul.\r\n\r\n01:26:37:22  01:26:42:05\r\n         -On est d\u00e9sol\u00e9s.\r\n\r\n01:26:42:07  01:26:45:05\r\n     On est vraiment d\u00e9sol\u00e9s.\r\n\r\n01:26:45:07  01:26:47:14\r\n            La porte !\r\n\r\n01:26:47:16  01:27:01:02\r\n...\r\n\r\n01:27:01:04  01:27:02:08\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n01:27:02:10  01:27:05:07\r\n   C'est non-fumeur depuis 1986.\r\n\r\n01:27:05:09  01:27:08:02\r\n -Ta gueule, va te faire enculer.\r\n\r\n01:27:08:04  01:27:10:12\r\n           -Voil\u00e0 voil\u00e0.\r\n\r\n01:27:10:14  01:27:17:00\r\n...\r\n\r\n01:27:17:02  01:27:20:10\r\n               -Oh !\r\n\r\n01:27:20:11  01:27:23:16\r\n-Voil\u00e0, \u00e7a arrive de temps en temps.\r\n\r\n01:27:23:18  01:27:25:17\r\n    La perche s'est d\u00e9croch\u00e9e.\r\n\r\n01:27:25:19  01:27:28:03\r\n       Je peux vous aider ?\r\n\r\n01:27:31:05  01:27:32:22\r\n             Pleurs\r\n\r\n01:27:33:00  01:27:35:14\r\n         -Oh non, pas \u00e7a.\r\n\r\n01:27:35:16  01:27:37:16\r\n    -Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9e,\r\n\r\n01:27:37:18  01:27:40:18\r\n     je ne sais pas ce qu'ils\r\n    lui ont donn\u00e9 \u00e0 la cr\u00e8che.\r\n\r\n01:27:40:21  01:27:42:18\r\n  -D\u00e8s qu'un incident se produit,\r\n\r\n01:27:42:20  01:27:45:04\r\n       le conducteur ram\u00e8ne\r\n         le bus au d\u00e9p\u00f4t.\r\n\r\n01:27:45:06  01:27:49:03\r\n    -Mais on a mal au ventre ?\r\n\r\n01:27:49:04  01:27:54:20\r\n      -Mesdames et Messieurs,\r\nnous vous prions de quitter le bus.\r\n\r\n01:27:54:22  01:27:57:03\r\n          Bonne journ\u00e9e.\r\n\r\n01:27:57:05  01:27:58:22\r\n        -Vraiment d\u00e9sol\u00e9e.\r\n\r\n01:27:59:00  01:28:01:16\r\n        -Heureusement que\r\n   j'avais pas pris de billets.\r\n\r\n01:28:01:18  01:28:04:22\r\n  -On n'a que 30 % de resquille.\r\n\r\n01:28:05:00  01:28:08:08\r\n       -Je vais en profiter\r\n    pour le passer au rouleau.\r\n\r\n01:28:08:10  01:28:12:15\r\n -C'est important d'avoir des bus\r\n propres, on n'est pas en France.\r\n\r\n01:28:12:17  01:28:13:19\r\n             Arr\u00eatez !\r\n\r\n01:28:13:21  01:28:15:14\r\n           Au secours !\r\n\r\n01:28:15:16  01:28:20:09\r\n...\r\n\r\n01:28:20:11  01:28:24:01\r\n     -Alors, il faut mouiller\r\n        la chemise aux TL.\r\n\r\n01:28:24:03  01:28:26:03\r\n     -C'est all\u00e9, ta journ\u00e9e ?\r\n\r\n01:28:26:05  01:28:27:19\r\n          -Ouais, nickel.\r\n\r\n01:28:27:21  01:28:31:01\r\n      -Je vais vers Renens,\r\n    tu veux que je te pousse ?\r\n\r\n01:28:31:03  01:28:33:01\r\n           -Volontiers.\r\n\r\n01:28:33:03  01:28:34:16\r\n   -Vous ne prenez pas le bus ?\r\n\r\n01:28:34:18  01:28:37:02\r\n           -\u00c7a va pas ?\r\n\r\n01:28:37:03  01:28:42:03\r\n...\r\n\r\n01:28:42:05  01:28:47:16\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:28:47:18  01:28:49:22\r\n    -\"Sweet Home\", c'est le nom\r\n\r\n01:28:50:00  01:28:53:04\r\n     d'un calculateur en ligne\r\n         lanc\u00e9 par la RTS.\r\n\r\n01:28:53:06  01:28:57:20\r\n Il permet de calculer les charges\r\n      mensuelles d'un m\u00e9nage.\r\n\r\n01:28:57:22  01:29:02:03\r\n  Les diff\u00e9rences entre communes\r\n        sont importantes.\r\n\r\n01:29:02:05  01:29:07:01\r\n Un couple mari\u00e9 avec deux enfants \r\nd\u00e9pensera 2'000 frs de plus par mois\r\n\r\n01:29:07:03  01:29:11:04\r\ns'il choisit de vivre \u00e0 Chancy (GE)\r\n    plut\u00f4t qu'\u00e0 Boncourt (JU).\r\n\r\n01:29:11:06  01:29:13:03\r\nOn va en parler avec vous, bonsoir.\r\n\r\n01:29:13:05  01:29:14:04\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n01:29:14:06  01:29:15:18\r\n     -Vous vivez \u00e0 Boncourt.\r\n\r\n01:29:15:20  01:29:17:21\r\n        Vous \u00eates cafetier.\r\n\r\n01:29:17:23  01:29:20:11\r\n-Oui, je tiens le caf\u00e9 du Battoir.\r\n\r\n01:29:20:12  01:29:23:07\r\n          -On ne peut pas\r\n       fumer sur le plateau.\r\n\r\n01:29:23:09  01:29:24:23\r\n             -Ah bon ?\r\n\r\n01:29:25:01  01:29:28:01\r\n     Vous voulez que je foute \r\n     o\u00f9 ma clope, maintenant ?\r\n\r\n01:29:28:03  01:29:30:01\r\n  -On va vous amener un cendrier.\r\n\r\n01:29:30:03  01:29:31:13\r\n     -C'est bon, je la finis.\r\n\r\n01:29:31:15  01:29:32:21\r\n        -Non, \u00e9teignez-la.\r\n\r\n01:29:32:23  01:29:36:06\r\n   -Quelle bande de peigne-culs\r\n           \u00e0 la ville !\r\n\r\n01:29:36:08  01:29:42:23\r\n   -Chez vous, on peut toujours\r\n  fumer dans les lieux publics ?\r\n\r\n01:29:43:01  01:29:46:16\r\n    -C'est s\u00fbr, on peut fumer.\r\n\r\n01:29:46:18  01:29:51:12\r\n   Et c'est pas le seul avantage\r\n        dans notre canton.\r\n\r\n01:29:51:14  01:29:52:16\r\n            -En effet.\r\n\r\n01:29:52:18  01:29:55:01\r\n  Il y a aussi le co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n01:29:55:03  01:29:57:03\r\n  Combien vous d\u00e9pensez par mois\r\n\r\n01:29:57:05  01:30:00:02\r\n       pour votre logement, \r\n       assurance et imp\u00f4ts ?\r\n\r\n01:30:00:04  01:30:03:05\r\n-\u00c7a doit faire dans les 1'400 frs.\r\n\r\n01:30:03:07  01:30:06:21\r\n  300 frs d'imp\u00f4ts, 600 de loyer.\r\n\r\n01:30:06:23  01:30:09:01\r\n    Et 500 balles d'assurance.\r\n\r\n01:30:09:03  01:30:11:18\r\nAlors que je suis en parfaite sant\u00e9.\r\n\r\n01:30:11:20  01:30:14:05\r\n   -300 frs d'imp\u00f4ts, c'est peu.\r\n\r\n01:30:14:07  01:30:18:16\r\nPourtant, le Jura est un des cantons\r\n    les plus chers fiscalement.\r\n\r\n01:30:18:18  01:30:20:17\r\n       Combien vous gagnez ?\r\n\r\n01:30:20:19  01:30:24:21\r\n        -Je gagne dans les\r\n    3'800 balles brut par mois.\r\n\r\n01:30:24:23  01:30:27:20\r\n      -Vous arrivez \u00e0 vivre \r\n      correctement avec \u00e7a ?\r\n\r\n01:30:27:22  01:30:29:08\r\n        -Je vis tr\u00e8s bien.\r\n\r\n01:30:29:10  01:30:31:20\r\n        Je suis un des plus\r\n        riches \u00e0 Boncourt.\r\n\r\n01:30:31:22  01:30:33:16\r\n       Je suis le troisi\u00e8me.\r\n\r\n01:30:33:18  01:30:38:13\r\n    J'arrive \u00e0 mettre 2'000 frs\r\n         de c\u00f4t\u00e9 par mois.\r\n\r\n01:30:38:15  01:30:41:03\r\n     -Comment c'est possible ?\r\n\r\n01:30:41:05  01:30:45:12\r\n{\\an5}      -En dehors des imp\u00f4ts,\r\n    du loyer et de l'assurance,\r\n\r\n01:30:45:14  01:30:47:19\r\n      qui ne sert \u00e0 rien,...\r\n\r\n01:30:47:21  01:30:50:05\r\n-Parce que vous \u00eates en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n01:30:50:07  01:30:51:08\r\n               -Oui.\r\n\r\n01:30:51:10  01:30:53:04\r\n   Je n'ai presque pas de frais.\r\n\r\n01:30:53:06  01:30:54:21\r\n     Je ne paye pas la bouffe.\r\n\r\n01:30:54:23  01:30:58:04\r\n         \u00c0 midi, je finis\r\n    les assiettes des clients.\r\n\r\n01:30:58:06  01:31:02:23\r\n       Et le soir, je mange\r\n     de la friture de carpes.\r\n\r\n01:31:03:01  01:31:05:08\r\n Des carpes que je p\u00eache moi-m\u00eame.\r\n\r\n01:31:05:10  01:31:07:20\r\n Dans l'Allaine, c'est la rivi\u00e8re.\r\n\r\n01:31:07:21  01:31:09:10\r\n         -Elle sent bon ?\r\n\r\n01:31:09:11  01:31:10:12\r\n              -Hein ?\r\n\r\n01:31:10:14  01:31:12:06\r\n            -Non, rien.\r\n\r\n01:31:12:08  01:31:16:15\r\n     -Mes habits, je les vole\r\n\u00e0 l'hypermarch\u00e9 en France voisine.\r\n\r\n01:31:16:16  01:31:19:04\r\n   Ma voiture, je l'ai trouv\u00e9e.\r\n\r\n01:31:19:06  01:31:22:08\r\n        Dans une fourri\u00e8re.\r\n\r\n01:31:22:10  01:31:24:15\r\n    Il y avait les cl\u00e9s dessus.\r\n\r\n01:31:24:17  01:31:29:12\r\n     Mes clopes, je les re\u00e7ois\r\n de chez Burrus, la vie est belle.\r\n\r\n01:31:29:14  01:31:32:15\r\n    -Qu'est-ce que vous faites\r\n        de ces \u00e9conomies ?\r\n\r\n01:31:32:17  01:31:34:09\r\n          -Je les cache.\r\n\r\n01:31:34:11  01:31:37:04\r\n          Dans une bo\u00eete.\r\n\r\n01:31:37:06  01:31:39:14\r\n  Que j'ai cach\u00e9e dans un coffre.\r\n\r\n01:31:39:16  01:31:42:04\r\n         J'ai cach\u00e9 la cl\u00e9\r\n        au fond d'un puits.\r\n\r\n01:31:42:06  01:31:44:11\r\nTous les mois, je mets des bottes.\r\n\r\n01:31:44:12  01:31:46:07\r\n     Je vais au fond du puits.\r\n\r\n01:31:46:08  01:31:47:16\r\n       Pour chercher la cl\u00e9.\r\n\r\n01:31:47:18  01:31:49:16\r\n      Pour ouvrir le coffre.\r\n\r\n01:31:49:18  01:31:51:21\r\n   -Pas de verrou sur la bo\u00eete ?\r\n\r\n01:31:51:23  01:31:54:09\r\n               -Non.\r\n\r\n01:31:54:11  01:31:55:17\r\n          Pour l'instant.\r\n\r\n01:31:55:19  01:31:58:11\r\n       Je mets 2'000 balles \r\n       dedans tous les mois.\r\n\r\n01:31:58:13  01:32:02:23\r\n          Dans la bo\u00eete,\r\n    que je mets dans le coffre.\r\n\r\n01:32:03:01  01:32:09:12\r\n-Et si vous viviez \u00e0 Chancy, vous \r\nne pourriez pas faire d'\u00e9conomies.\r\n\r\n01:32:09:14  01:32:17:03\r\n  Selon le calculateur, il vous \r\n en co\u00fbterait 2'600 frs par mois.\r\n\r\n01:32:17:04  01:32:21:13\r\n-Sans compter que je devrais payer\r\n pour me nourrir et me d\u00e9placer.\r\n\r\n01:32:21:15  01:32:24:11\r\n           Et \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n     il y a des trucs \u00e0 faire.\r\n\r\n01:32:24:13  01:32:30:12\r\n J'irais tout le temps au cin\u00e9ma,\r\n   au th\u00e9\u00e2tre, dans les restos.\r\n\r\n01:32:30:14  01:32:34:02\r\n       Et je finirais comme\r\n     tous les Genevois, ruin\u00e9.\r\n\r\n01:32:34:04  01:32:36:07\r\n           Et d\u00e9pressif.\r\n\r\n01:32:36:09  01:32:39:12\r\n     -Chez vous, il n'y a pas \r\n     toutes ces distractions ?\r\n\r\n01:32:39:14  01:32:40:14\r\n               -Non.\r\n\r\n01:32:40:16  01:32:45:01\r\n     Heureusement, chez nous,\r\n          il n'y a rien.\r\n\r\n01:32:45:03  01:32:48:01\r\n-Qu'est-ce que vous faites, alors ?\r\n\r\n01:32:48:03  01:32:50:09\r\n            -J'attends.\r\n\r\n01:32:50:11  01:32:53:23\r\n      Et je fume des clopes.\r\n\r\n01:32:54:01  01:32:58:19\r\n     \u00c7a me co\u00fbte presque rien,\r\n      du coup je suis riche.\r\n\r\n01:32:58:21  01:33:02:09\r\n   Et du coup, je suis heureux.\r\n\r\n01:33:02:11  01:33:06:11\r\n    -Vous ne pouvez pas fumer.\r\n\r\n01:33:06:12  01:33:09:13\r\n      -Pourquoi vous avez mis\r\n       un cendrier, alors ?\r\n\r\n01:33:09:15  01:33:12:02\r\n        Il faudrait savoir.\r\n\r\n01:33:12:04  01:33:16:05\r\n        -Je vous remercie.\r\n\r\n01:33:16:07  01:33:18:20\r\n   -Cette clope, je la finirai.\r\n\r\n01:33:18:22  01:33:21:01\r\n   -D'accord, mais en backstage.\r\n\r\n01:33:21:03  01:33:25:18\r\nMerci beaucoup d'\u00eatre venu commenter\r\n les disparit\u00e9s de co\u00fbt de la vie.\r\n\r\n01:33:25:20  01:33:27:22\r\n     -Et de qualit\u00e9 de la vie.\r\n\r\n01:33:28:00  01:33:29:15\r\n          -Bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n01:33:32:05  01:33:35:08\r\n  -Quelle \u00e9mission faudrait-il\r\n     supprimer d'urgence ?\r\n\r\n01:33:35:10  01:33:37:01\r\n    -Je ne regarde pas la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n01:33:37:03  01:33:38:04\r\n           -Pourquoi ?\r\n\r\n01:33:38:06  01:33:40:04\r\n      -Parce que j'en ai pas.\r\n\r\n01:33:40:06  01:33:43:17\r\n    -Si vous aviez une t\u00e9l\u00e9,\r\n vous ne regarderiez pas quoi ?\r\n\r\n01:33:43:19  01:33:45:23\r\n          -Qu'est-ce que\r\n      je regarderai, plut\u00f4t.\r\n\r\n01:33:46:01  01:33:47:05\r\n           -Non, pas.\r\n\r\n01:33:47:07  01:33:49:12\r\n        -Cha\u00eenes suisses ?\r\n\r\n01:33:49:14  01:33:54:13\r\n   -Pas besoin de les regarder,\r\n      on le fait pour vous.\r\n\r\n01:33:54:15  01:33:59:00\r\n...\r\n\r\n01:33:59:02  01:34:00:11\r\n           -Bienvenue.\r\n\r\n01:34:00:12  01:34:02:19\r\n  -Attention au choc des images.\r\n\r\n01:34:02:21  01:34:06:21\r\n  -Dimanche dernier, D.Rochebin\r\n     recevait Enrico Macias.\r\n\r\n01:34:06:23  01:34:08:15\r\n             -Bonjour.\r\n\r\n01:34:08:18  01:34:12:23\r\n      -Et il lui a organis\u00e9\r\n        son enterrement.\r\n\r\n01:34:13:01  01:34:16:17\r\n       -Quand vous mourrez,\r\n il faudra jouer quelle musique ?\r\n\r\n01:34:16:19  01:34:18:10\r\n       -\"Ne me quitte pas\".\r\n\r\n01:34:18:11  01:34:20:08\r\n             De Brel.\r\n\r\n01:34:20:10  01:34:23:17\r\n    -Il y aura la pri\u00e8re juive\r\n      pour les morts aussi ?\r\n\r\n01:34:23:19  01:34:24:21\r\n            -J'esp\u00e8re.\r\n\r\n01:34:24:23  01:34:26:15\r\n         -C'est la r\u00e8gle.\r\n\r\n01:34:26:17  01:34:28:16\r\n        -Et un petit gag.\r\n\r\n01:34:28:18  01:34:32:09\r\n       -La station de m\u00e9tro\r\n    favorite des m\u00e8res juives ?\r\n\r\n01:34:32:11  01:34:34:03\r\n        -Je la connaissais.\r\n\r\n01:34:34:05  01:34:39:19\r\n      -C'est Monge, parce que\r\n     \"monge, monge, mon fils.\"\r\n\r\n01:34:39:21  01:34:44:04\r\n   -Le week-end dernier, c'\u00e9tait\r\nles \u00e9lections communales en Valais.\r\n\r\n01:34:44:06  01:34:46:05\r\n        Avec du bon vin.\r\n\r\n01:34:46:07  01:34:50:11\r\n   -Joseph Bonvin sera oppos\u00e9\r\n     au PLR Nicolas F\u00e9raud.\r\n\r\n01:34:50:13  01:34:57:21\r\n  Romaine Duc-Bonvin affrontera\r\n      Nicole Bonvin-Clivaz.\r\n\r\n01:34:57:23  01:35:00:06\r\n          -Lundi, TTC.\r\n\r\n01:35:00:08  01:35:03:08\r\n      Un magazine qui fait\r\n   la part belle aux chiffres.\r\n\r\n01:35:03:10  01:35:04:08\r\n             -80 mias.\r\n\r\n01:35:04:10  01:35:06:06\r\nUn tiers de la production mondiale.\r\n\r\n01:35:06:08  01:35:07:22\r\n    1 mio de photos par minute.\r\n\r\n01:35:08:00  01:35:09:11\r\n     2,5 mias d'utilisateurs.\r\n\r\n01:35:09:13  01:35:11:19\r\n      -Au bout d'un moment,\r\n        on s'embrouille.\r\n\r\n01:35:11:21  01:35:13:13\r\n         -D'ici 20'020...\r\n\r\n01:35:13:15  01:35:16:10\r\n       1 milliard, 100 mias,\r\n        je vais y arriver.\r\n\r\n01:35:16:11  01:35:19:08\r\n -On a regard\u00e9 ABE, avec C\u00e9line.\r\n\r\n01:35:19:10  01:35:23:00\r\n -Nous allons appliquer, C\u00e9line...\r\n\r\n01:35:23:02  01:35:26:22\r\n       Nous allons, C\u00e9line,\r\n         on y va, C\u00e9line.\r\n\r\n01:35:27:00  01:35:31:14\r\n   -Sur la T\u00e9l\u00e9, un humoriste \r\n  pr\u00e9sente son nouveau concept.\r\n\r\n01:35:31:16  01:35:35:03\r\n    -L'objectif, c'est de cr\u00e9er\r\n        une nouvelle bande.\r\n\r\n01:35:35:05  01:35:39:15\r\n \u00c0 l'image du Jamel Comedy Show ?\r\n\r\n01:35:39:17  01:35:42:18\r\n     -Je ne suis pas du tout,\r\n\r\n01:35:42:20  01:35:47:14\r\n   j'en ai marre d'\u00eatre toujours\r\n         compar\u00e9 \u00e0 Jamel.\r\n\r\n01:35:47:16  01:35:50:19\r\n  Oui, \u00e7a va un peu dans ce sens.\r\n\r\n01:35:50:21  01:35:56:19\r\n      Mais je prends exemple\r\n       sur les Am\u00e9ricains.\r\n\r\n01:35:56:21  01:36:00:20\r\n    -La blague de la semaine\r\n     revient \u00e0 cet artisan.\r\n\r\n01:36:00:22  01:36:06:00\r\n-Moi qui suis un encadreur, avoir \u00e7a\r\n \u00e0 la maison, c'est un beau cadre.\r\n\r\n01:36:06:02  01:36:09:13\r\n    -Et on ne s'en lasse pas,\r\n   un floril\u00e8ge de bafouilles.\r\n\r\n01:36:09:15  01:36:11:11\r\n        -Ma vie de cournet,\r\n           de courgette.\r\n\r\n01:36:11:12  01:36:13:17\r\n-Sur les r\u00e9sultats de ce scruton...\r\n\r\n01:36:13:19  01:36:16:08\r\n         -Demain \u00e0 18h30, \r\n        t\u00e8r\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n01:36:16:10  01:36:18:22\r\n       -Nino, l'innovation.\r\n\r\n01:36:19:00  01:36:22:10\r\n -Fin deux mille doulze, fin 2012.\r\n\r\n01:36:22:11  01:36:25:00\r\n-L'horreur de la guerre en Cyrille.\r\n\r\n01:36:25:02  01:36:27:18\r\n    -A la semaine prochaine,\r\n         bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n01:36:27:20  01:36:29:09\r\n       -Bonne soir\u00e9e \u00e0 vous.\r\n\r\n01:36:29:11  01:36:34:23\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:36:35:01  01:36:38:11\r\n  -Cette \u00e9mission est enregistr\u00e9e\r\n       au club Chauderon 18.\r\n\r\n01:36:38:13  01:36:42:11\r\n     Vous \u00eates les bienvenus.\r\n\r\n01:36:42:12  01:36:47:16\r\n        Les portes ouvent,\r\n       ouvrent \u00e0 19 heures.\r\n\r\n01:36:47:18  01:36:50:18\r\n  -Vous vous sentez discrimin\u00e9e\r\n       en tant que femme ?\r\n\r\n01:36:50:20  01:36:51:17\r\n             -Du tout.\r\n\r\n01:36:51:19  01:36:52:16\r\n               -Non.\r\n\r\n01:36:52:18  01:36:53:16\r\n         -Tout va bien ?\r\n\r\n01:36:53:18  01:36:55:09\r\n    Alors on ne change rien.\r\n\r\n01:36:55:11  01:36:56:11\r\n         -On change rien.\r\n\r\n01:36:56:13  01:36:59:08\r\n    -Bah voil\u00e0, c'est ce que\r\n      je voulais entendre.\r\n\r\n01:36:59:10  01:37:02:23\r\n  -Sexisme et politique ont fait\r\n    bon m\u00e9nage dans les m\u00e9dias\r\n\r\n01:37:03:01  01:37:06:00\r\n     \u00e0 la suite des remarques\r\n     graveleuses de D.Trump.\r\n\r\n01:37:06:02  01:37:09:00\r\n     Plusieurs politiciennes \r\n     sont mont\u00e9es au cr\u00e9neau.\r\n\r\n01:37:09:02  01:37:13:11\r\nPour d\u00e9noncer l'attitude inappropri\u00e9e\r\n    de leurs coll\u00e8gues masculins.\r\n\r\n01:37:13:12  01:37:15:18\r\nOn va en parler avec vous, bonsoir.\r\n\r\n01:37:15:20  01:37:18:05\r\n -Bonsoir M. Meylan, euh, Veillon.\r\n\r\n01:37:18:07  01:37:23:01\r\n     -Vous si\u00e9gez au Parlement\r\n    sous les couleurs de l'UDC.\r\n\r\n01:37:23:03  01:37:27:03\r\n       Est-ce que vous \u00eates\r\n       victime de sexisme ?\r\n\r\n01:37:27:05  01:37:29:00\r\n           -Pas du tout.\r\n\r\n01:37:29:02  01:37:32:10\r\n{\\an5}          C'est vraiment\r\n      un probl\u00e8me imaginaire.\r\n\r\n01:37:32:11  01:37:36:17\r\n{\\an5}  C'est invent\u00e9 par des gonzesses\r\n qui veulent s'attirer les faveurs\r\n\r\n01:37:36:19  01:37:40:02\r\n    des \u00e9lecteurs en se faisant\r\n     passer pour des victimes.\r\n\r\n01:37:40:04  01:37:42:01\r\n  -C'est pas un peu caricatural ?\r\n\r\n01:37:42:03  01:37:45:23\r\n      -La plupart des femmes\r\n se victimisent par app\u00e2t du gain.\r\n\r\n01:37:46:01  01:37:50:11\r\n     Regardez \u00e0 Hollywood, les\r\naccusations pour violence conjugale.\r\n\r\n01:37:50:13  01:37:53:22\r\nPar exemple la femme de Johnny Depp.\r\n\r\n01:37:54:00  01:37:59:15\r\n    Elle l'a accus\u00e9 de la taper\r\n       pour devenir c\u00e9l\u00e8bre.\r\n\r\n01:37:59:17  01:38:02:08\r\n       -Non mais attendez, \r\n      \u00e7a n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n01:38:02:10  01:38:05:00\r\n        D\u00e9j\u00e0, vous ne vous\r\n     souvenez pas de son nom.\r\n\r\n01:38:05:02  01:38:07:22\r\n        Et en l'occurrence,\r\n    elle a apport\u00e9 des preuves.\r\n\r\n01:38:08:00  01:38:10:09\r\n          Et elle a subi\r\n      un lynchage m\u00e9diatique.\r\n\r\n01:38:10:11  01:38:14:03\r\n          C'est sexiste,\r\n      \u00e7a ne vous choque pas ?\r\n\r\n01:38:14:05  01:38:15:22\r\n      -Non, ce qui me choque,\r\n\r\n01:38:16:00  01:38:22:16\r\n  c'est que des femmes se fassent\r\n   mousser pour des broutilles.\r\n\r\n01:38:22:18  01:38:24:20\r\n   Par exemple au Parlement,...\r\n\r\n01:38:24:23  01:38:28:10\r\n      -Vos coll\u00e8gues parlent\r\n  de remarques sur leur physique,\r\n\r\n01:38:28:11  01:38:31:02\r\n       la remise en question\r\n       de leurs comp\u00e9tences,\r\n\r\n01:38:31:04  01:38:34:01\r\n et parfois de regards lubriques.\r\n\r\n01:38:34:03  01:38:38:12\r\n   -C'est juste qu'au Parlement,\r\n  il y a une ambiance de caserne.\r\n\r\n01:38:38:14  01:38:39:23\r\n         C'est bon enfant.\r\n\r\n01:38:40:01  01:38:44:09\r\n  Par exemple, quand un coll\u00e8gue \r\n  fait remarquer que Lisa Mazzone\r\n\r\n01:38:44:11  01:38:48:02\r\n       a un joli petit cul,\r\n ce n'est pas sexiste, c'est vrai.\r\n\r\n01:38:48:04  01:38:50:17\r\nJe suis une femme, je le reconnais.\r\n\r\n01:38:50:19  01:38:54:11\r\n    -Ce n'est pas faire preuve\r\n de respect que de le mentionner.\r\n\r\n01:38:54:13  01:38:57:10\r\n       -Vous \u00eates d'accord,\r\n     elle a un joli petit cul.\r\n\r\n01:38:57:11  01:38:59:05\r\n    -L\u00e0 n'est pas la question.\r\n\r\n01:38:59:07  01:39:02:18\r\n      Ce genre de remarques\r\nne serait jamais faite \u00e0 un homme.\r\n\r\n01:39:02:20  01:39:04:03\r\n            -\u00c7a d\u00e9pend.\r\n\r\n01:39:04:05  01:39:08:05\r\n \u00c9videmment, on n'en ferait pas \u00e0\r\n     Y.Nidegger, ou C.Levrat.\r\n\r\n01:39:08:07  01:39:11:04\r\n      Mais \u00e0 Fathi Derder...\r\n\r\n01:39:11:06  01:39:13:09\r\n       Ou Mathias Reynard...\r\n\r\n01:39:13:11  01:39:16:04\r\n    -Pourtant, \u00e7a n'arrive pas.\r\n\r\n01:39:16:06  01:39:20:09\r\nAlors que les t\u00e9moignages abondent\r\n  chez vos coll\u00e8gues f\u00e9minines.\r\n\r\n01:39:20:11  01:39:22:19\r\n       -\u00c7a, c'est parce que\r\n        les bonnes femmes\r\n\r\n01:39:22:21  01:39:25:02\r\n      ne savent pas recevoir\r\n         des compliments.\r\n\r\n01:39:25:04  01:39:27:05\r\nElles sont beaucoup trop sensibles.\r\n\r\n01:39:27:07  01:39:28:21\r\n    -Vous \u00eates une femme aussi.\r\n\r\n01:39:28:23  01:39:30:09\r\n       -Oui, pour le moment.\r\n\r\n01:39:30:11  01:39:31:22\r\n           -Comment \u00e7a ?\r\n\r\n01:39:32:00  01:39:36:23\r\n          -C'est-\u00e0-dire,\r\n     je vais changer de sexe.\r\n\r\n01:39:37:01  01:39:39:05\r\n-Ah bon, vous \u00eates transsexuelle ?\r\n\r\n01:39:39:07  01:39:41:00\r\n        -Non, pas du tout.\r\n\r\n01:39:41:02  01:39:42:22\r\n        Je suis une femme.\r\n\r\n01:39:43:00  01:39:45:22\r\n{\\an5}       Et j'aime les hommes\r\n       et j'aime mon corps.\r\n\r\n01:39:46:00  01:39:50:14\r\n Mais c'est juste qu'au niveau du \r\nsalaire, de l'\u00e9coute et du respect,\r\n\r\n01:39:50:16  01:39:54:16\r\n       ce serait plus simple\r\n     pour moi d'\u00eatre un homme.\r\n\r\n01:39:54:18  01:39:55:18\r\n            -Tr\u00e8s bien.\r\n\r\n01:39:55:20  01:39:59:08\r\nOn vous remercie pour cet \u00e9clairage.\r\n\r\n01:39:59:10  01:40:01:08\r\nJe vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n01:40:01:10  01:40:02:08\r\n         Patricia Meylan.\r\n\r\n01:40:02:10  01:40:03:11\r\n         -Patrick Meylan.\r\n\r\n01:40:03:12  01:40:06:12\r\n        La prochaine fois,\r\n   j'esp\u00e8re que vous me recevrez\r\n\r\n01:40:06:14  01:40:09:10\r\n        pour quelque chose\r\n       de plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n01:40:09:11  01:40:10:17\r\n              Merci.\r\n\r\n01:40:10:19  01:40:14:12\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:40:14:14  01:40:16:16\r\n  -On se retrouve juste apr\u00e8s \u00e7a.\r\n\r\n01:40:16:18  01:40:21:20\r\n...\r\n\r\n01:40:21:22  01:40:26:02\r\n-Et si votre smartphone repoussait\r\n   les limites du smartphone ?\r\n\r\n01:40:26:04  01:40:28:11\r\n              -Merci.\r\n\r\n01:40:28:12  01:40:33:00\r\n      -Et s'il fonctionnait\r\n      par tous les temps ?\r\n\r\n01:40:38:02  01:40:40:05\r\n        Courage les gars.\r\n\r\n01:40:40:07  01:40:43:15\r\n         Et s'il pouvait\r\n      rassembler les gens ?\r\n\r\n01:40:45:10  01:40:48:21\r\n\u00c7a manque pas un peu de kirsch ?\r\n\r\n01:40:48:23  01:40:53:09\r\nEt si votre smartphone vous rendait\r\n    plus efficace au travail ?\r\n\r\n01:40:58:23  01:41:02:14\r\n  Fous-moi ce b\u00e2timent en bas,\r\n    il ne sert plus \u00e0 rien.\r\n\r\n01:41:04:14  01:41:07:03\r\n           Bien jou\u00e9.\r\n\r\n01:41:07:05  01:41:13:01\r\n    Le Samsung Galaxy Note 7,\r\non aurait d\u00fb l'inventer plus t\u00f4t.\r\n\r\n01:41:18:18  01:41:27:06\r\n              Cris\r\n\r\n01:41:27:08  01:41:31:15\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:41:31:17  01:41:34:09\r\n          -Puisque c'est\r\n      le moment des r\u00e9clames,\r\n\r\n01:41:34:11  01:41:37:16\r\n      n'h\u00e9sitez pas \u00e0 visiter\r\n     nos plateformes en ligne.\r\n\r\n01:41:37:18  01:41:43:11\r\nNotre site Internet, notre compte \r\nInstagram, et notre page Facebook.\r\n\r\n01:41:43:12  01:41:48:11\r\n     Elle attend votre amour,\r\n         alors profitez.\r\n\r\n01:41:48:12  01:41:52:16\r\n       -Comment s'appelle\r\n     le fr\u00e8re de Joan Jett ?\r\n\r\n01:41:52:18  01:41:54:18\r\n         -Je connais pas.\r\n\r\n01:41:54:20  01:41:56:01\r\n             -Kurt.\r\n\r\n01:41:56:03  01:41:57:18\r\n           Kurt Jett.\r\n\r\n01:41:57:20  01:42:00:00\r\n           Courgette.\r\n\r\n01:42:00:02  01:42:01:16\r\n          -Ah, courgette.\r\n\r\n01:42:01:18  01:42:04:16\r\n             -Ouais.\r\n\r\n01:42:04:18  01:42:08:16\r\n-Il aime faire de la peau de phoque\r\n     et des films d'animation.\r\n\r\n01:42:08:18  01:42:10:15\r\n  Avant de partir en Californie,\r\n\r\n01:42:10:17  01:42:13:09\r\n       il termine sa tourn\u00e9e\r\n       m\u00e9diatique avec nous.\r\n\r\n01:42:13:11  01:42:15:10\r\n Merci d'accueillir Claude Barras.\r\n\r\n01:42:15:11  01:42:20:17\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:42:20:19  01:42:23:18\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n01:42:23:20  01:42:27:23\r\n     Claude Barras, on vous a \r\n     vu partout cette semaine.\r\n\r\n01:42:28:01  01:42:31:07\r\n       Ca y est, votre film\r\n     est l\u00e2ch\u00e9 dans la nature.\r\n\r\n01:42:31:09  01:42:33:11\r\n    Comment vous vous sentez ?\r\n\r\n01:42:33:12  01:42:35:12\r\n             -Soulag\u00e9.\r\n\r\n01:42:35:14  01:42:39:08\r\n{\\an5}         \u00c7a fait six mois\r\n   que le film a eu sa premi\u00e8re.\r\n\r\n01:42:39:10  01:42:41:08\r\n     Un an qu'il est termin\u00e9.\r\n\r\n01:42:41:10  01:42:43:01\r\n        C'\u00e9tait le moment.\r\n\r\n01:42:43:03  01:42:47:18\r\n   -C'est quand la derni\u00e8re fois\r\nque vous l'avez regard\u00e9 en entier ?\r\n\r\n01:42:47:20  01:42:53:04\r\n  -Je crois que c'\u00e9tait \u00e0 Zurich\r\nil y a trois semaines, en allemand.\r\n\r\n01:42:53:06  01:42:55:08\r\n       -Une version adapt\u00e9e.\r\n\r\n01:42:55:10  01:42:57:18\r\n       Donc \u00e7a vous arrive \r\n       encore de le revoir.\r\n\r\n01:42:57:20  01:43:01:23\r\n  -De temps en temps, je profite\r\nqu'il y ait des publics diff\u00e9rents\r\n\r\n01:43:02:00  01:43:03:11\r\n      pour sentir l'ambiance.\r\n\r\n01:43:03:12  01:43:05:13\r\n-Vous voyez des erreurs, parfois ?\r\n\r\n01:43:05:15  01:43:08:03\r\n        -Non, \u00e9tonnamment,\r\n      il y a plein de choses\r\n\r\n01:43:08:05  01:43:13:14\r\n  dont je n'\u00e9tais pas satisfait \r\n  qui s'effacent avec le public.\r\n\r\n01:43:13:16  01:43:17:05\r\n       -Vous l'avez regard\u00e9\r\n         plusieurs fois ?\r\n\r\n01:43:17:07  01:43:20:11\r\nMoi je ne l'ai regard\u00e9 qu'une fois,\r\n         et \u00e7a m'a suffi.\r\n\r\n01:43:20:12  01:43:22:11\r\n           -C'est vrai ?\r\n\r\n01:43:22:12  01:43:25:21\r\n          -Dans le sens,\r\n   c'est bon quoi, on a compris.\r\n\r\n01:43:25:23  01:43:30:09\r\n -Je vous pr\u00e9sente Nathan, 10 ans,\r\n  qui a vu \"Ma vie de courgette\".\r\n\r\n01:43:30:11  01:43:32:05\r\n    Il a des choses \u00e0 en dire.\r\n\r\n01:43:32:07  01:43:34:23\r\n   Mais d'abord, votre portrait.\r\n\r\n01:43:35:01  01:43:37:05\r\n   -Cher Claude Barras, merci.\r\n\r\n01:43:37:07  01:43:41:05\r\nTout le monde parle de la Suisse,\r\n et sans Federer, Credit Suisse\r\n\r\n01:43:41:07  01:43:43:02\r\n   ou Nabilla dans la bouche.\r\n\r\n01:43:43:04  01:43:45:15\r\n         Gr\u00e2ce \u00e0 vous,\r\nle cin\u00e9ma suisse a une de ces...\r\n\r\n01:43:45:17  01:43:47:03\r\n       -Patate, vu sa t\u00eate.\r\n\r\n01:43:47:05  01:43:49:13\r\n       -Et c'est pas comme\r\n      s'il en avait besoin.\r\n\r\n01:43:49:15  01:43:51:06\r\n        -Y a plus de bi\u00e8re.\r\n\r\n01:43:51:08  01:43:53:18\r\n        -Une vraie star,\r\n    mais qui revient de loin.\r\n\r\n01:43:53:20  01:43:54:23\r\n        Enfin, de Sierre.\r\n\r\n01:43:55:01  01:43:58:06\r\n      Vous auriez pu finir\r\n footballeur, patron de la FIFA,\r\n\r\n01:43:58:08  01:44:00:01\r\n           ou alors...\r\n\r\n01:44:00:03  01:44:03:15\r\n    Heureusement pour nous,\r\nvous avez la bobine bien pleine.\r\n\r\n01:44:03:17  01:44:07:08\r\n  Vous avez pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 les salles\r\n  obscures aux id\u00e9es obscures.\r\n\r\n01:44:07:10  01:44:10:18\r\n  Annecy, Hollywood, vous voil\u00e0\r\n     au sommet de votre art\r\n\r\n01:44:10:20  01:44:12:20\r\n   avec \"Ma vie de courgette\".\r\n\r\n01:44:12:22  01:44:19:11\r\n       De la p\u00e2te \u00e0 modeler,\r\nun orphelinat, un flic \u00e0 moustache,\r\n\r\n01:44:19:12  01:44:22:16\r\n           et un h\u00e9ros\r\n    qui a les cheveux teints.\r\n\r\n01:44:22:18  01:44:25:11\r\nLe tout film\u00e9 gr\u00e2ce au stop-motion,\r\n\r\n01:44:25:12  01:44:29:06\r\n  pour faire bouger les choses\r\n   millim\u00e8tre par millim\u00e8tre.\r\n\r\n01:44:29:08  01:44:31:05\r\n Comme en politique culturelle.\r\n\r\n01:44:31:07  01:44:33:12\r\n       Et si aujourd'hui,\r\n       c'est gros budget,\r\n\r\n01:44:33:14  01:44:36:22\r\n     vous avez commenc\u00e9 par\r\n   d\u00e9penser tout votre argent\r\n\r\n01:44:37:00  01:44:40:06\r\n     dans des court-m\u00e9trages\r\n      que personne n'a vus.\r\n\r\n01:44:40:08  01:44:43:01\r\n         Dites, pourquoi\r\n   les Suisses qui r\u00e9ussissent\r\n\r\n01:44:43:03  01:44:44:14\r\n    sont-ils aussi gentils ?\r\n\r\n01:44:44:16  01:44:46:21\r\n         -On est contents\r\n        qu'il sorte enfin.\r\n\r\n01:44:46:23  01:44:51:03\r\n        Applaudissements\r\n\r\n01:44:51:05  01:44:55:04\r\n            -Est-ce que\r\n  vous avez fait un film gentil ?\r\n\r\n01:44:55:06  01:45:00:04\r\n   -Je crois qu'il y a beaucoup\r\n   de gentillesse dans le film.\r\n\r\n01:45:00:06  01:45:04:16\r\n{\\an5}      Apr\u00e8s, il y a du rire,\r\n des explosions, plein de choses.\r\n\r\n01:45:04:18  01:45:06:11\r\n    -Il n'y a pas d'explosion.\r\n\r\n01:45:06:13  01:45:08:06\r\n    -Si, une explosion de zizi.\r\n\r\n01:45:08:08  01:45:09:10\r\n           -Mais, euh...\r\n\r\n01:45:09:11  01:45:10:19\r\n      -Tu te rappelles pas ?\r\n\r\n01:45:10:21  01:45:12:14\r\n         -Mais c'est nul.\r\n\r\n01:45:12:16  01:45:18:20\r\n{\\an5}J'ai trouv\u00e9 qu'il n'\u00e9tait pas gentil\r\n  ou pas gentil, il \u00e9tait chiant.\r\n\r\n01:45:18:22  01:45:24:02\r\nIl n'y avait pas d'explosion, pas de\r\nsc\u00e8nes de cul, m\u00eame pas de monstres.\r\n\r\n01:45:24:04  01:45:27:19\r\n       Vous pensez que vous\r\n    allez s\u00e9duire les jeunes ?\r\n\r\n01:45:27:21  01:45:30:03\r\n       -Il y a une bataille\r\n       de boules de neige.\r\n\r\n01:45:30:05  01:45:32:13\r\n        -Pff, une bataille \r\n        de boules de neige.\r\n\r\n01:45:32:15  01:45:34:17\r\n       On n'est pas en 1979.\r\n\r\n01:45:34:19  01:45:38:04\r\n        Vous allez s\u00e9duire\r\n       comment les jeunes ?\r\n\r\n01:45:38:06  01:45:40:16\r\n-Avec de la gentillesse, peut-\u00eatre.\r\n\r\n01:45:40:18  01:45:44:11\r\n        T'es gentil, toi ?\r\n\r\n01:45:44:13  01:45:48:07\r\n    -\"Ma vie de courgette\" est \r\n   une production franco-suisse,\r\n\r\n01:45:48:09  01:45:50:12\r\nenti\u00e8rement r\u00e9alis\u00e9e en stop-motion.\r\n\r\n01:45:50:14  01:45:52:04\r\n       Qu'est-ce que c'est ?\r\n\r\n01:45:52:06  01:45:56:11\r\n  -C'est une image apr\u00e8s l'autre,\r\n      12 images par seconde.\r\n\r\n01:45:56:13  01:46:01:23\r\n Par exemple, l\u00e0, vu que t'es pas\r\n gentil avec lui, il est \u00e9nerv\u00e9.\r\n\r\n01:46:02:01  01:46:04:13\r\n       -Je suis pas gentil,\r\n        je suis critique.\r\n\r\n01:46:04:15  01:46:08:21\r\n     On t'a assez l\u00e9ch\u00e9 le cul\r\n dans les m\u00e9dias, quoi, c'est bon.\r\n\r\n01:46:08:23  01:46:11:16\r\n            -Donc \u00e7a,\r\n   c'est un travail titanesque.\r\n\r\n01:46:11:18  01:46:13:08\r\n       Pour quel rendement ?\r\n\r\n01:46:13:10  01:46:15:13\r\n    -Quatre secondes par jour.\r\n\r\n01:46:15:15  01:46:17:00\r\n        -Quatre secondes !\r\n\r\n01:46:17:02  01:46:19:22\r\n      Sur le Mac de mon p\u00e8re,\r\n       je fais un peu de 3D.\r\n\r\n01:46:20:00  01:46:23:15\r\n  Je sors deux minutes par jour,\r\n       et \u00e7a en jette plus.\r\n\r\n01:46:23:17  01:46:26:08\r\n -Votre film est un conte social.\r\n\r\n01:46:26:11  01:46:29:17\r\n         Il met en sc\u00e8ne\r\n des enfants caboss\u00e9s par la vie,\r\n\r\n01:46:29:19  01:46:31:22\r\n  dans des situations chaotiques.\r\n\r\n01:46:32:00  01:46:36:11\r\nOn vous a reproch\u00e9 de d\u00e9peindre une \r\nimage trop pessimiste de la famille.\r\n\r\n01:46:36:12  01:46:39:08\r\n     -Je pense que \u00e7a d\u00e9pend \r\n     de ce qu'est la famille.\r\n\r\n01:46:39:10  01:46:42:03\r\n        Des liens d'amour,\r\n     d'amiti\u00e9, de solidarit\u00e9.\r\n\r\n01:46:42:05  01:46:45:02\r\n       Apr\u00e8s, ce n'est pas\r\n    pour tout le monde pareil.\r\n\r\n01:46:45:04  01:46:48:17\r\n   -Le format classique, un papa\r\n   et une maman qui s'aiment...\r\n\r\n01:46:48:19  01:46:52:06\r\n  -Il y avait la manif pour tous\r\n    \u00e0 Paris dimanche dernier.\r\n\r\n01:46:52:08  01:46:54:00\r\n   On faisait l'avant-premi\u00e8re,\r\n\r\n01:46:54:02  01:46:57:08\r\n        on ne d\u00e9fendait pas\r\n la m\u00eame fa\u00e7on de voir la famille.\r\n\r\n01:46:57:10  01:46:59:09\r\nLes manifestants \u00e9taient ailleurs.\r\n\r\n01:46:59:11  01:47:02:07\r\n      -Pour moi, la famille,\r\n     ce n'est pas du tout \u00e7a.\r\n\r\n01:47:02:09  01:47:04:06\r\n  Ma m\u00e8re ne mange pas de bi\u00e8res.\r\n\r\n01:47:04:08  01:47:06:00\r\n  -Elle ne mange pas de bi\u00e8res ?\r\n\r\n01:47:06:02  01:47:06:23\r\n               -Non.\r\n\r\n01:47:07:01  01:47:08:11\r\n         Elle en boit pas.\r\n\r\n01:47:08:12  01:47:11:17\r\n     Mon p\u00e8re va pas chercher\r\n      des poules au jardin.\r\n\r\n01:47:11:19  01:47:13:23\r\n -Vous avez des fr\u00e8res et soeurs ?\r\n\r\n01:47:14:01  01:47:15:14\r\n      -Oui, Jules et Margot.\r\n\r\n01:47:15:16  01:47:18:01\r\n        Et un chien, Figa.\r\n\r\n01:47:18:03  01:47:20:00\r\n  -Ils ont vu le film avec toi ?\r\n\r\n01:47:20:02  01:47:21:23\r\n   -Oui, ils ont trouv\u00e9 chiant.\r\n\r\n01:47:22:01  01:47:24:16\r\n          -Vous \u00e9voluez\r\n  dans un march\u00e9 concurrentiel.\r\n\r\n01:47:24:18  01:47:28:01\r\n       50 films d'animation \r\n       sortent chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n01:47:28:03  01:47:30:03\r\n    Vous en avez vu d'autres ?\r\n\r\n01:47:30:05  01:47:33:16\r\n    -Oui, j'ai vu \"Les trolls\",\r\n      \"Cigogne et compagnie\",\r\n\r\n01:47:33:18  01:47:35:03\r\n       et \"Comme des b\u00eates\".\r\n\r\n01:47:35:05  01:47:36:14\r\n      -Lequel tu as pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n01:47:36:16  01:47:38:02\r\n      -Tous, c'\u00e9tait g\u00e9nial.\r\n\r\n01:47:38:04  01:47:41:00\r\n      Apr\u00e8s, on peut acheter\r\n        du merchandising.\r\n\r\n01:47:41:02  01:47:45:11\r\n Sur Facebook, \u00e7a m'a fait r\u00eaver.\r\n\r\n01:47:45:13  01:47:48:16\r\n       -Comment vous esp\u00e9rez\r\n          sortir du lot ?\r\n\r\n01:47:48:18  01:47:53:08\r\n-Justement, en faisant autre chose.\r\n\r\n01:47:53:10  01:47:57:09\r\n{\\an5}          Je ne sais pas\r\n   si \u00e7a va plaire aux enfants.\r\n\r\n01:47:57:11  01:48:02:19\r\nJe pense que c'est la simplicit\u00e9, et\r\napporter autre chose sur le march\u00e9.\r\n\r\n01:48:02:21  01:48:06:07\r\n       C'est ce qui a rendu\r\n    le film difficile \u00e0 faire.\r\n\r\n01:48:06:09  01:48:09:21\r\n      \u00c0 financer aussi, oui.\r\n\r\n01:48:09:23  01:48:12:04\r\n-J'ai des copains qui ont bien aim\u00e9.\r\n\r\n01:48:12:06  01:48:15:13\r\n         Mais leurs papas\r\n    sont profs ou journalistes.\r\n\r\n01:48:15:15  01:48:17:20\r\n -Ton p\u00e8re fait quoi dans la vie ?\r\n\r\n01:48:17:22  01:48:22:20\r\n        -Il travaille dans\r\n   une multinationale du tabac.\r\n\r\n01:48:22:22  01:48:26:10\r\n          C'est un film\r\n    pour les cons, \u00e0 mon avis.\r\n\r\n01:48:26:11  01:48:29:01\r\n-C'est plut\u00f4t bien parti pour vous.\r\n\r\n01:48:29:02  01:48:31:15\r\n       Votre film ressemble\r\n       \u00e0 un sapin de No\u00ebl.\r\n\r\n01:48:31:17  01:48:34:04\r\n    Tant il est d\u00e9cor\u00e9 de prix,\r\n           19 au total.\r\n\r\n01:48:34:06  01:48:36:23\r\n           Ce week-end,\r\n    vous partez \u00e0 Los Angeles.\r\n\r\n01:48:37:01  01:48:38:07\r\n              -Voil\u00e0.\r\n\r\n01:48:38:09  01:48:40:12\r\n       -Avec quel objectif ?\r\n\r\n01:48:40:14  01:48:44:22\r\n     -Je crois que la mer est\r\n  \u00e0 19 degr\u00e9s, il fait 31 degr\u00e9s.\r\n\r\n01:48:45:00  01:48:49:05\r\n     -Vous allez faire quoi ?\r\n\r\n01:48:49:07  01:48:53:01\r\n    Aller \u00e0 Universal Studios,\r\n voir des d\u00e9cors de vrais films ?\r\n\r\n01:48:53:03  01:48:56:20\r\n          -Non, on va aller\r\nchez DreamWorks pr\u00e9senter notre film.\r\n\r\n01:48:56:22  01:48:58:10\r\n    -L'intention, c'est quoi ?\r\n\r\n01:48:58:11  01:49:02:16\r\n   -Il ne faut pas leur montrer,\r\nils vont vous jeter des hamburgers.\r\n\r\n01:49:02:18  01:49:05:00\r\n-L'id\u00e9e, c'est d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 ?\r\n\r\n01:49:05:02  01:49:07:04\r\n-Ils votent pour le film aux Oscars.\r\n\r\n01:49:07:06  01:49:11:11\r\n     Pour qu'on ait une chance\r\n  d'\u00eatre dans la liste cet hiver.\r\n\r\n01:49:11:12  01:49:13:07\r\n      -Dans les cinq nomin\u00e9s.\r\n\r\n01:49:13:09  01:49:17:12\r\n \u00c0 la fois dans la cat\u00e9gorie film\r\n  d'animation et film \u00e9tranger.\r\n\r\n01:49:17:14  01:49:19:10\r\n   -Un des deux serait pas mal.\r\n\r\n01:49:19:11  01:49:21:00\r\n      -\u00c7a rapporte combien ?\r\n\r\n01:49:21:03  01:49:23:13\r\n  -\u00c7a rapporte une statue en or.\r\n\r\n01:49:23:15  01:49:25:23\r\n Mais je n'ai pas fait le calcul.\r\n\r\n01:49:26:01  01:49:29:00\r\n  -\u00c0 40'000 francs le kilo d'or,\r\n          c'est pas mal.\r\n\r\n01:49:29:02  01:49:31:05\r\n    C'est mon papa qui m'a dit.\r\n\r\n01:49:31:07  01:49:35:05\r\n  -C'est rare pour un film suisse\r\n    de remporter un tel succ\u00e8s.\r\n\r\n01:49:35:07  01:49:36:18\r\n      Vous vous y attendiez ?\r\n\r\n01:49:36:20  01:49:39:00\r\n          -Oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n01:49:39:02  01:49:41:19\r\n       -\u00c9videmment, il a mis\r\n      8 mios dans son budget.\r\n\r\n01:49:41:21  01:49:43:07\r\n      -\u00c7a va encore, 8 mios.\r\n\r\n01:49:43:09  01:49:45:10\r\n  -Oui, c'est vrai, \u00e7a va encore.\r\n\r\n01:49:45:11  01:49:48:02\r\n    Il a pass\u00e9 combien de temps\r\n          pour le faire ?\r\n\r\n01:49:48:04  01:49:49:07\r\n             -10 ans.\r\n\r\n01:49:49:09  01:49:53:09\r\n   -Il n'aurait pas fait tout \u00e7a\r\ns'il ne s'attendait pas \u00e0 un succ\u00e8s.\r\n\r\n01:49:53:11  01:49:54:16\r\n          T'es con, toi.\r\n\r\n01:49:54:18  01:49:56:10\r\n    Tu vas faire un num\u00e9ro 2 ?\r\n\r\n01:49:56:11  01:49:58:23\r\n     Comme \"Fast & Furious\" ?\r\n\r\n01:49:59:01  01:50:02:06\r\n       -Le 2 est d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit,\r\n           le 3 bient\u00f4t.\r\n\r\n01:50:02:08  01:50:04:06\r\n     -Ils deviennent grands ?\r\n\r\n01:50:04:08  01:50:09:09\r\n Est-ce que Camille et Courgette,\r\n          ils \"k\u00e8nent\" ?\r\n\r\n01:50:09:11  01:50:11:22\r\n             -Enfin ?\r\n\r\n01:50:12:00  01:50:14:23\r\n     -Parce qu'ils deviennent\r\n        fr\u00e8res et soeurs,\r\n\r\n01:50:15:01  01:50:18:22\r\n  alors que Courgette avait trop\r\n   envie de \"k\u00e8n\" avec Camille.\r\n\r\n01:50:19:00  01:50:20:17\r\n        -Simon va revenir.\r\n\r\n01:50:20:19  01:50:21:21\r\n              -Simon.\r\n\r\n01:50:21:23  01:50:24:00\r\n         Je l'aimais bien.\r\n\r\n01:50:24:02  01:50:26:06\r\n En fait, j'ai bien aim\u00e9 ce film.\r\n\r\n01:50:26:08  01:50:27:20\r\n         -Ah, quand m\u00eame.\r\n\r\n01:50:27:22  01:50:30:01\r\n       -Comme tout le monde.\r\n\r\n01:50:30:03  01:50:33:07\r\n     C'est chiant, j'aime pas \r\n     \u00eatre comme tout le monde.\r\n\r\n01:50:33:09  01:50:36:03\r\n        -C'est bien, c'est\r\n    un bon d\u00e9part dans la vie.\r\n\r\n01:50:36:05  01:50:38:04\r\n         -On vous souhaite\r\n         plein de succ\u00e8s.\r\n\r\n01:50:38:06  01:50:39:11\r\n      Merci et bonne chance.\r\n\r\n01:50:39:13  01:50:42:16\r\n Allez voir \"Ma vie de Courgette\",\r\n       qui vient de sortir.\r\n\r\n01:50:42:18  01:50:46:13\r\n    -Il ne dure qu'une heure,\r\nvous n'allez pas vous faire chier.\r\n\r\n01:50:46:15  01:50:47:21\r\n      -Merci et bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n01:50:47:23  01:50:49:13\r\n   \"26 minutes\", c'est termin\u00e9.\r\n\r\n01:50:49:15  01:50:51:18\r\n  On se retrouve samedi prochain.\r\n\r\n01:50:51:20  01:50:53:23\r\n    D'ici l\u00e0, allez au cin\u00e9ma.\r\n\r\n01:50:58:04  01:51:00:04\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-22T19:07:00Z", "program": {"href": "/programs/4415", "id": "4415", "name": "26 minutes"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "DELL'AMBROGIO, Chiara", "type": "Personne physique"}, {"function": "Charg\u00e9 de production", "name": "GENOUD, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "VEILLON, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Acteur", "name": "KUCHOLL, Vincent", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "NICOLE-KAY, Julian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "VENTOURAS, Thierry", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1669664", "comment": "Quelques images Composant gamut error.", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027294", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-E97BF16C-3CD5-43B5-BD06-7AE64666FCDB", "internalArchiveId": "E97BF16C-3CD5-43B5-BD06-7AE64666FCDB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Situation d\u00e9licate pour le club de hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette", "publicationDate": "2016-10-22T00:00:00Z", "summary": "Le club de hockey sur glace de Gen\u00e8ve Servette est dans une situation difficile. La formation genevoise a certes gagn\u00e9 vendredi \u00e0 domicile face au club Ambri Piotta mais reste dans une situation d\u00e9licate pour un club qui n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions.\r\n\r\n* * Situation d\u00e9licate pour le club de hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette 18h Elections cantonales fribourgeoises : une campagne polic\u00e9e\r\nAlors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais... l'enc\u00e9phalogramme politique fribourgeois est plat... \r\nEt pourtant... les \u00e9lections cantonales ont lieu dans un peu plus de deux semaines...  Pas d'enjeux qui passionnent les foules, pas de petites phrases assassines... Rien... C'est le calme absolu.! \r\nAlors, Maurice Doucas... vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Fribourg... Pourquoi la campagne est-elle si ennuyeuse ?\r\nOn pourrait presque dire que les gens heureux n'ont pas d'histoire... Le canton de Fribourg va \u00e9conomiquement bien avec une forture d'un milliard de francs.. et toutes les dettes de l'Etat ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es... Le taux de ch\u00f4mage est l'un des plus faible de suisse. Et la population fribourgeoise ne fait qu'augmenter. Au cours de cette l\u00e9gislature, on a pas\u00e9 le cap des 300'000 habitants ...  et la construciton marche \u00e0 plein r\u00e9gime.. \r\n\u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans le canton de Friborug... \r\nIl y a tous les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'augmentation de la population... comme la mobilit\u00e9 ou la cr\u00e9ation d'enplois \u00e0 forte valeur ahout\u00e9e et la crainte de devenir un canton dortoir ...  Mais ce ne sont pas des dossieurs qui suscitent un engouement dans la population... . Il puis il faut aussi dire que dans le canton de Fribourg, il n'y a pas eu de scandale, ni de personnalit\u00e9s conflictuelle comme il peut en avoir dans d'autres cantons. \r\nMais ce qui frappe de l'ext\u00e9rieur, c'est que les partis politiques ne semblent pas faire preuve de pugnacit\u00e9 pour piquer un si\u00e8ge au camp adverse..???\r\nLa majorit\u00e9 est \u00e0 droite... et il y a peu de chance que cela change... La droite dit vouloir un 5e si\u00e8ge, mais elle a tr\u00e8s peu de chance d'y arriver... et la gauche est bien contente si elle peut conserver ses 3 repr\u00e9sentants... donc personne ne bouge... Il faut aussi se dire qu'il y a des conventions entre les diff\u00e9rentes partis. Il y a l'alliance de gauche et l'entente du bloc bourgeois. Et des d\u00e9bats qui pourraient \u00eatre potentiellement conflicutiels, chers \u00e0 l'UDC, comme l'imigration ... sont mis en sourdine pour ne pas froisser l'aile sociale du PDC et ne pas crisper les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ne sont pas  emball\u00e9s par cette entente avec l'UDC. .\r\nEt en plus de cette situation, il y a le mode de foncitionnement de la classe politique fribourgeoise.. qui est dans la retenue...\r\nC'est une marque de fabrique... Prenez par exemple les s\u00e9ances du Grand Conseil, o\u00f9 tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9... .. Il y a des d\u00e9bats, des discussions... mais en fait tout \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en commission... Qui va parler... et \u00e0 quel moment... ce qu'on va dire... c'est une sorte chor\u00e9graphie qui est men\u00e9e sous le contr\u00f4le des chefs de groupe...ou les pr\u00e9sidents de partis...  Bref, ce que l'on aime dans le canton de Fribourg ce sont des politiciens qui bossent leurs dossiers, qui sont s\u00e9rieux, polis et courtois avec un sens d\u00e9velopp\u00e9 du compromis... On se m\u00e9fie des effets de manche, des trublions... Le clinquant et le tape \u00e0 l'oeil n'ont pas leur place dans le vie politique fribourgeoie... Tous ces \u00e9l\u00e9ments font que cette campagne est extr\u00eament calme...", "durationSec": 253, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8091582", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Situation d\u00e9licate pour le club de hockey sur glace Gen\u00e8ve Servette  / FOR_2016-10-22T18:16:00_developpement-7", "Forum du 22.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le club de hockey sur glace de Gen\u00e8ve Servette est dans une situation difficile. La formation genevoise a certes gagn\u00e9 vendredi \u00e0 domicile face au club Ambri Piotta mais reste dans une situation d\u00e9licate pour un club qui n\u2019a jamais cach\u00e9 ses ambitions."], "variantIds": ["ece-8091582"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T18:27:47Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nOn va maintenant parler de hockey sur glace et plus pr\u00e9cis\u00e9ment de la situation, tout de m\u00eame difficile pour le club de Gen\u00e8ve Servette et pour cela, on trouve en Direct de Kloten Laurent Bastard, do Laurent une formation genevoise qui a certes gagn\u00e9 hier 1 \u00e0 domicile face \u00e0 Ambri-Piotta 4 \u00e0 3 mais qui reste dans une situation d\u00e9licate pour un club qui n'a jamais cach\u00e9 ses ambitions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [89%] :\r\nOui, Gen\u00e8ve Servette a mal \u00e0 ses ambitions depuis le d\u00e9but de la saison, depuis m\u00eame plusieurs San\u00e9 Chris McSorley n'a jamais cach\u00e9 qu'il voulait construire une \u00e9quipe capable d'aller chercher le titre d'ailleurs les Genevois, 2 fois vainqueur de la Coupe Spengler ont jou\u00e9, c'est 8 derni\u00e8res saisons, 2 finales et 3 demi- finales, une situation qui ne peut que donner du cr\u00e9dit \u00e0 l'omnipotente entra\u00eeneur Genevois, cela dit je Servette aime bien aussi se r\u00e9fugier des arguments classiques et cette ann\u00e9e ils ont quelques arguments de poids pour expliquer cette situation difficile pour vous avez des exemples bah, le d\u00e9part de Goran Bezina \u00e2me du vestiaire et meilleur pointeur dans l'histoire du club devant Igor fait douleur Fritz Naef, le Capitaine embl\u00e9matique du club sur 2 saisons moyennes et ses conflits avec le boss des Vernets a finalement eu raison de leur envie r\u00e9ciproque de poursuivre l'aventure ils patinent d\u00e9sormais en KHL du c\u00f4t\u00e9 de Zagreb et puis \u00e9videmment il y a les blessures argument facile utilis\u00e9e parfois sur dans l'histoire des moments difficiles de Gen\u00e8ve Servette mais il est vrai qu'il est aussi compliqu\u00e9 de se passer de joueurs comme allemande Vukovic j'Antonietti ou r\u00e9cemment auteur d'ailleurs de hier soir pour son retour sur la glace apr\u00e8s un mois d'absence ou de gar\u00e7ons commerciaux roubines aussi de retour de blessure, \u00e7a fait beaucoup, car tous ces joueurs font partie des titulaires de la formation des Vernets hier soir par exemple, les Genevois ont \u00e9volu\u00e9 \u00e0 6 d\u00e9fenseurs seulement dont 2 sont \u00e0 l'origine des attaquants Jacquemet et alors on. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:36) [89%] :\r\nParle aussi d'un manque d'efficacit\u00e9 en situation sp\u00e9ciale, or ces situations sp\u00e9ciales Laurent on sont de plus en plus importante dans le dans le hockey moderne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [90%] :\r\nOui, parce que jouer en sup\u00e9riorit\u00e9, on a Fairweather num\u00e9rique d\u00e9termine bien souvent r\u00e9sultat \u00e0 5 contre 4 une \u00e9quipe doit performer, ce qui n'\u00e9tait pas le cas de Gen\u00e8ve Servette jusqu'en 2014 or lors des 2 derni\u00e8res saisons, les Grenats ont \u00e9t\u00e9 en saison r\u00e9guli\u00e8re, l'une des 2 meilleures \u00e9quipes du pays dans cet exercice avec plus de 25 et respectivement 20 pourcent de de r\u00e9ussite, or cette ann\u00e9e, les joueurs de McSorley n'ont marqu\u00e9 que 8 buts en 55 situation de 5 contre 4 14 pourcent c'est c'est \u00e9videmment trop peu, mais ce qui inqui\u00e8te plus encore l'\u00e9quipe genevoise cette saison, c'est leur catastrophique en a fait l'OIT num\u00e9rique cancre de la Ligue 17 buts encaiss\u00e9s cette ann\u00e9e \u00e0 4 contre 5 un pourcentage pour les sp\u00e9cialistes de 75 pourcent d'efficacit\u00e9 d\u00e9fensive, largement plus de 80 pourcent c'est c'est la saison, c'est une autre explication de de ce passage difficile d\u00e9sert bon en m\u00eame temps, la saison est longue et Gen\u00e8ve a clairement une \u00e9quipe pour aller en Play-offs absolument un bon gardien m\u00eame si actuellement Robert Mayer est sur courant alternatif, une d\u00e9fense qui tient la route avec des joueurs qui gagnent, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e en maturit\u00e9 comme Mercier Le Foll Vukovic Antonietti pour autant que ceux -ci puissent revenir au jeu ainsi que 2 d\u00e9fenseurs \u00e9trangers et raret\u00e9 fera qui sont cens\u00e9s faire la diff\u00e9rence au niveau offensif, c'est aussi bon que la saison derni\u00e8re avec l'apport de Spa Lynch Val\u00e9rie et Vicky meilleur pointeur du club pour l'instant, la confirmation du talent de Jim Slater le nouveau Capitaine grenat, l'exp\u00e9rience des aussi mec et la foule des jeunes non en t\u00eate, nul doute que les Vernets pourrait vivre de belles heures cette ann\u00e9e, mais rien n'est fait, il faut pour cela que Gen\u00e8ve Servette retrouve sa stabilit\u00e9 d\u00e9fensive son efficacit\u00e9 offensive, sans oublier une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 dans le vestiaire, qui selon certaines sources proches du club ne semble pas toujours au rendez- vous ces derni\u00e8res semaines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [85%] :\r\nUn mot du de la nouvelle recrue, hein Laurent de Gen\u00e8ve Servette le Canadien Gharbi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:26) [85%] :\r\nOui, une bonne pioche, selon Chris McSorley bravo pour la prononciation passera jamais bien gorille, l'homme a des r\u00e9f\u00e9rences du talent, une grosse envie de r\u00e9habilitation apr\u00e8s 8 ans NHL la prestigieuse homme Ligue nord- am\u00e9ricaine 403 matchs, 142 points, il \u00e9tait plac\u00e9 au printemps dernier en ballottage par les Rangers de New York o\u00f9 il n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 Combat acc\u00e8s donc \u00e0 Gen\u00e8ve qu'il a sign\u00e9 en contrat de 3 ans, hier soir, il a disput\u00e9 son 1er match face \u00e0 Ambri, pas vraiment convaincant, il doit encore s'acclimater aux normes des patinoires europ\u00e9ennes mais l'homme patinent vite et bien du haut de son m\u00e8tre 65, il pourrait bien \u00eatre le feu dans les d\u00e9fenses adverses ne sera toutefois pas ce soir, Mehmet puisque ce McSorley l'laiss\u00e9 en tribunes le favorisant comme 4\u00e8me \u00e9tranger son d\u00e9fenseur erreur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:04) [86%] :\r\nMerci Laurent Bastard de noter que ce soir d\u00e8s 19 heures 45 vous pourrez suivent de rencontres en Direct dans Sport 1\u00e8re sur cette antenne FribourgGott\u00e9ron Lausanne et Kloten \u00e0 Gen\u00e8ve Servette. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-22T16:50:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2D60ED63-879D-444A-8BFB-11F78E96F3A8", "internalArchiveId": "2D60ED63-879D-444A-8BFB-11F78E96F3A8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le calme r\u00e8gne dans la campagne pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "publicationDate": "2016-10-22T00:00:00Z", "summary": "Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises auront lieu dans un peu plus de deux semaines. Alors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais, le calme r\u00e8gne dans la politique \u00e0 Fribourg et aucuns enjeux ne semblent passionner les foules.\r\n\r\n* * Le calme r\u00e8gne dans la campagne pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises 18h Elections cantonales fribourgeoises : une campagne polic\u00e9e\r\nAlors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais... l'enc\u00e9phalogramme politique fribourgeois est plat... \r\nEt pourtant... les \u00e9lections cantonales ont lieu dans un peu plus de deux semaines...  Pas d'enjeux qui passionnent les foules, pas de petites phrases assassines... Rien... C'est le calme absolu.! \r\nAlors, Maurice Doucas... vous \u00eates notre correspondant dans le canton de Fribourg... Pourquoi la campagne est-elle si ennuyeuse ?\r\nOn pourrait presque dire que les gens heureux n'ont pas d'histoire... Le canton de Fribourg va \u00e9conomiquement bien avec une forture d'un milliard de francs.. et toutes les dettes de l'Etat ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es... Le taux de ch\u00f4mage est l'un des plus faible de suisse. Et la population fribourgeoise ne fait qu'augmenter. Au cours de cette l\u00e9gislature, on a pas\u00e9 le cap des 300'000 habitants ...  et la construciton marche \u00e0 plein r\u00e9gime.. \r\n\u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans le canton de Friborug... \r\nIl y a tous les probl\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'augmentation de la population... comme la mobilit\u00e9 ou la cr\u00e9ation d'enplois \u00e0 forte valeur ahout\u00e9e et la crainte de devenir un canton dortoir ...  Mais ce ne sont pas des dossieurs qui suscitent un engouement dans la population... . Il puis il faut aussi dire que dans le canton de Fribourg, il n'y a pas eu de scandale, ni de personnalit\u00e9s conflictuelle comme il peut en avoir dans d'autres cantons. \r\nMais ce qui frappe de l'ext\u00e9rieur, c'est que les partis politiques ne semblent pas faire preuve de pugnacit\u00e9 pour piquer un si\u00e8ge au camp adverse..???\r\nLa majorit\u00e9 est \u00e0 droite... et il y a peu de chance que cela change... La droite dit vouloir un 5e si\u00e8ge, mais elle a tr\u00e8s peu de chance d'y arriver... et la gauche est bien contente si elle peut conserver ses 3 repr\u00e9sentants... donc personne ne bouge... Il faut aussi se dire qu'il y a des conventions entre les diff\u00e9rentes partis. Il y a l'alliance de gauche et l'entente du bloc bourgeois. Et des d\u00e9bats qui pourraient \u00eatre potentiellement conflicutiels, chers \u00e0 l'UDC, comme l'imigration ... sont mis en sourdine pour ne pas froisser l'aile sociale du PDC et ne pas crisper les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ne sont pas  emball\u00e9s par cette entente avec l'UDC. .\r\nEt en plus de cette situation, il y a le mode de foncitionnement de la classe politique fribourgeoise.. qui est dans la retenue...\r\nC'est une marque de fabrique... Prenez par exemple les s\u00e9ances du Grand Conseil, o\u00f9 tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9... .. Il y a des d\u00e9bats, des discussions... mais en fait tout \u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en commission... Qui va parler... et \u00e0 quel moment... ce qu'on va dire... c'est une sorte chor\u00e9graphie qui est men\u00e9e sous le contr\u00f4le des chefs de groupe...ou les pr\u00e9sidents de partis...  Bref, ce que l'on aime dans le canton de Fribourg ce sont des politiciens qui bossent leurs dossiers, qui sont s\u00e9rieux, polis et courtois avec un sens d\u00e9velopp\u00e9 du compromis... On se m\u00e9fie des effets de manche, des trublions... Le clinquant et le tape \u00e0 l'oeil n'ont pas leur place dans le vie politique fribourgeoie... Tous ces \u00e9l\u00e9ments font que cette campagne est extr\u00eament calme...", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8091588", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Le calme r\u00e8gne dans la campagne pour les \u00e9lections cantonales fribourgeoises  / FOR_2016-10-22T18:11:00_developpement-5", "Forum du 22.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les \u00e9lections cantonales fribourgeoises auront lieu dans un peu plus de deux semaines. Alors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais, le calme r\u00e8gne dans la politique \u00e0 Fribourg et aucuns enjeux ne semblent passionner les foules."], "variantIds": ["ece-8091588"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:23:28Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAlors que la campagne pour les \u00e9lections cantonales bat d\u00e9j\u00e0 son plein dans les cantons de Vaud et du Valais l'enc\u00e9phalogramme politique fribourgeois est plat et pourtant, les \u00e9lections cantonales ont lieu dans un peu plus de semaines, pas d'enjeux qui passionnent les foules, pas de petites phrases assassines rien c'est le calme absolu, alors Maurice Doucas, vous qui \u00eates notre correspondant dans le canton de Fribourg, expliquez -nous pourquoi cette campagne politique au dans le canton de Fribourg et si ennuyeuse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [94%] :\r\nEh bien, on pourrait presque dire que les gens heureux n'ont pas d'histoire, le canton de Fribourg va \u00e9conomiquement bien, avec une fortune d'un 1000000000 de francs et toutes les dettes de l'\u00c9tat ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s, le taux d'ch\u00f4mage est l'un des plus faible de suisse et la population fribourgeoise ne fait qu'augmenter au cours de cette l\u00e9gislature, on a pass\u00e9 le cap des 300000 habitants et la construction marche \u00e0 plein r\u00e9gime 27. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:48) [95%] :\r\nParadis le canton de Fribourg, \u00e7a veut dire qu'il n'y a pas de probl\u00e8me dans ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [95%] :\r\nBah, il y a tous les probl\u00e8mes li\u00e9s justement \u00e0 l'augmentation de la population, comme la mobilit\u00e9 ou la cr\u00e9ation d'emplois \u00e0 forte valeur ajout\u00e9e et la crainte de devenir un canton dortoir mais ce ne sont pas des dossiers qui suscitent un engouement dans la population, et puis il faut aussi dire que dans le canton de Fribourg, il n'y a pas eu de scandale, ni de personnalit\u00e9s conflictuelle comme il peut y en avoir dans dans d'autres cantons romands. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [87%] :\r\nMais ce qui frappe aussi de l'ext\u00e9rieur c'est c'est le ton, hein, de cette campagne, Maurice Doucas, les partis politiques ne semblent pas faire preuve je dirais de pugnace IT hein pour pour ravir un si\u00e8ge au camp adverse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [94%] :\r\nLa majorit\u00e9 est \u00e0 droite et il y a peu d'chance que cela change La droite dit vouloir un 5\u00e8me si\u00e8ge mais elle a peu d'chance d'y arriver et la gauche est bien contente si elle peut conserver ses 3 repr\u00e9sentants donc personne ne bouge, il faut aussi pr\u00e9ciser qu'il y a des conventions entre les diff\u00e9rents partis, il y avait alliance de gauche et l'entente du bloc bourgeois et les d\u00e9bats qui pourraient \u00eatre potentiellement ch\u00e8re \u00e0 l'UDC comme l'immigration, sont mis en sourdine pour justement ne pas froisser l'aile sociale du PDC et ne pas crisper les D\u00e9mocrates chr\u00e9tiens qui ne sont pas franchement emball\u00e9 par cette entente avec l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [97%] :\r\nEt en plus de cette situation, il y a le mode de fonctionnement de la classe politique fribourgeoise qui est on va dire dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [96%] :\r\nOui, c'est une marque de fabrique, prenez par exemple les s\u00e9ances du Grand Conseil o\u00f9 tout est tr\u00e8s contr\u00f4l\u00e9, il y a les d\u00e9bats des discussions, mais en fait, tout a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 en commission qui va parler \u00e0 quel moment ce qu'on va y dire c'est une sorte de chor\u00e9graphie qui est men\u00e9e sous le contr\u00f4le des chefs de groupe ou des pr\u00e9sidents de partis Bref, ce que l'on aime dans le canton de Fribourg, ce sont des politiciens qui bossent leurs dossiers qui sont s\u00e9rieux, polis et courtois avec un sens d\u00e9velopp\u00e9 du compromis, on se m\u00e9fie des effets de manche des trublions Le clinquant et le tape \u00e0 l'oeil n'ont pas leur place dans la vie politique fribourgeoise tous ces \u00e9l\u00e9ments font que cette campagne est extr\u00eamement calme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:43) [92%] :\r\nMerci Maurice Doucas en passe. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-22T16:40:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Doucas, Maurice", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A37164CE-78B7-4F72-A104-6CD3A7142C59", "internalArchiveId": "A37164CE-78B7-4F72-A104-6CD3A7142C59", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC Jura relance le d\u00e9bat sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale", "publicationDate": "2016-10-22T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Romain Schaer, pr\u00e9sident UDC Jura\r\nLe d\u00e9bat sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale revient dans le Jura. L'assembl\u00e9e de l'UDC Jura a mandat\u00e9 vendredi son comit\u00e9 directeur pour lui pr\u00e9senter une initiative cantonale sur le th\u00e8me \"Les n\u00f4tres d'abord\". Le texte se limiterait toutefois \u00e0 la fonction publique et para\u00e9tatique.\r\n\r\n* * L'UDC Jura relance le d\u00e9bat sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale 12h30:  UDC: JURA pr\u00e9f\u00e9rence cantonale KLEIN\r\nRetour en Suisse, dans le canton du Jura, o\u00f9 le d\u00e9bat sur la \"pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\" est remis sur la table.\r\nApr\u00e8s le oui des Tessinois et le lancement de d\u00e9marches similaires \u00e0 Gen\u00e8ve et en Valais, l'assembl\u00e9e de l'UDC-Jura a mandat\u00e9 hier soir son comit\u00e9 directeur de lui pr\u00e9senter une initiative cantonale sur le th\u00e8me \u00ab Les n\u00f4tres d'abord \u00bb. \r\nLe texte se limiterait toutefois \u00e0 la fonction publique et para-\u00e9tatique... dans un canton o\u00f9 la main d'oeuvre frontali\u00e8re a pourtant explos\u00e9.\r\nGa\u00ebl Klein \r\n DIGAS +  1'34 (MANQUE SON)\r\n((La pr\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'embauche, on en avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9battu dans le Jura il y a tout juste deux ans, mais la discussion s'\u00e9tait limit\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque au Parlement cantonal qui avait rejet\u00e9 par 47 voix contre 7 une proposition de l'UDC. Pour son pr\u00e9sident Romain Schaer, il est temps aujourd'hui d'y associer la population. \r\nMais pas question de vouloir toucher comme au Tessin ou ailleurs au secteur priv\u00e9 malgr\u00e9 un nombre de frontaliers qui a doubl\u00e9 en dix ans. Romain Schaer se veut r\u00e9aliste. \r\nPour Romain Schaer, ce ne serait donc pas une bonne d\u00e9marche. Raison pour laquelle l'UDC Jura va se laisser un peu de temps pour r\u00e9fl\u00e9chir sous quelle forme et quels termes le parti va utiliser pour son initiative.))", "durationSec": 118, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8091569", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["L'UDC Jura relance le d\u00e9bat sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale / 12H30_2016-10-22T12:33:00_developpement-4", "Le 12h30 du 22.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le d\u00e9bat sur la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale revient dans le Jura. L\u2019assembl\u00e9e de l\u2019UDC Jura a mandat\u00e9 vendredi son comit\u00e9 directeur pour lui pr\u00e9senter une initiative cantonale sur le th\u00e8me \"Les n\u00f4tres d\u2019abord\". Le texte se limiterait toutefois \u00e0 la fonction publique et para\u00e9tatique."], "variantIds": ["ece-8091569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-27T15:42:07Z", "webPublicationDate": "2016-10-22T10:50:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E2243FC3-AC51-4242-88E8-123E0D273BC6", "internalArchiveId": "E2243FC3-AC51-4242-88E8-123E0D273BC6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1er d\u00e9veloppement : Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat italien se montre critique sur l'initiative UDC \"Prima I Nostri\"", "publicationDate": "2016-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Pietro Grasso, pr\u00e9sident du S\u00e9nat italien\r\nLa Suisse ne doit pas faire n'importe quoi en mati\u00e8re de libre circulation des personnes: telle est la mise en garde du pr\u00e9sident du S\u00e9nat italien, Pietro Grasso. Il s'exprimait, en marge de l'assembl\u00e9e des S\u00e9nats d'Europe \u00e0 Berne, sur l'initiative de l'UDC tessinoise \"Prima I Nostri\", qui proclame la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Son interview.\r\n\r\n* * Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat italien se montre critique sur l'initiative UDC \"Prima I Nostri\" La Suisse ne doit pas faire n'importe quoi en mati\u00e8re de libre circulation des personnes! La mise en garde vient du pr\u00e9sident du S\u00e9nat italien, Pietro Grasso... Muriel Ballaman l'a rencontr\u00e9 en marge de l'assembl\u00e9e des s\u00e9nats d'Europe \u00e0 Berne... Elle a demand\u00e9 \u00e0 cet homme de sensibilit\u00e9 de centre gauche, ce qu'il pensait de l'initiative de l'UDC Prima I Nostri... Ce texte que les Tessinois ont accept\u00e9 il y a un mois et qui proclame la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. \r\n  3'02\r\n((TRAD: C'est un acte de discrimination entre les travailleurs locaux et les travailleurs italiens. Et \u00e7a cr\u00e9e une crise dans les relations entre la Suisse et l'Union europ\u00e9enne, sur les th\u00e8mes de la libre circulation et du march\u00e9 du travail. Un march\u00e9 qui, du point de vue de l'Europe, est ouvert, sans aucune diff\u00e9rence: n'importe quel travailleur de n'importe quel pays qui fait partie de l'Union europ\u00e9enne peut y avoir acc\u00e8s. Et l'accord avec la Suisse donnait ces m\u00eames possibilit\u00e9s....... AVANT ...... \r\nDonc c'est clair que maintenant il faut trouver un moyen pour r\u00e9soudre ce conflit... Et selon la solution, \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences sur les relations bilat\u00e9rales entre l'Italie et la Suisse. \r\nMoi je pense que le probl\u00e8me du march\u00e9 du travail - il existe aussi en Italie entre les travailleurs italiens et les migrants - et il faut le r\u00e9gler en proposant des conditions de travail \u00e9gales pour tous: garantir le m\u00eame salaire \u00e0 tout le monde, r\u00e9sidents ou frontaliers. Parce que le probl\u00e8me c'est que le march\u00e9 du travail est pollu\u00e9 par ceux qui cherchent \u00e0 moins payer un travailleur et \u00e0 l'exploiter. C'est le point important pour moi. Et je pense qu'en Suisse on pourrait aussi voir le probl\u00e8me sous cet angle-l\u00e0.\r\nQ: \r\nTRAD: Non, moi ce que je dis ce n'est pas qu'il faut forc\u00e9ment augmenter les salaires des Italiens, mais les rendre \u00e9quivalents pour tous, partout, Italiens ou Suisses. Pour \u00e9liminer cette concurrence sur le co\u00fbt du travail. \r\nQ\r\nTRAD: Une influence consid\u00e9rable... Une bonne partie des Italiens font partie de la Suisse. Nous sommes tr\u00e8s li\u00e9s. Ils trouveront... NOUS trouverons ENSEMBLE des solutions acceptables sur le plan diplomatique.\r\nQ\r\nTRAD: Certainement. J'ai fait part de notre position, aussi au pr\u00e9sident Rapha\u00ebl Conte. Bien s\u00fbr, nous pouvons seulement d\u00e9fendre des solutions ... d\u00e9fendables... et pas des positions trop s\u00e9v\u00e8res, trop dures, qui impliquent des r\u00e8gles qui vont \u00e0 l'encontre de la position de l'Union.\r\nQ\r\nTRAD: Je ne veux pas m'exprimer sur des questions internes. Je sais qu'un comit\u00e9 doit se r\u00e9unir et ce comit\u00e9 devra trouver la solution. Quoiqu'il en soit, pour nous, la plus compatible des solutions ... c'est celle de l'Union!))", "durationSec": 151, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8089301", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677652.image", "alternativeTitle": ["Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat italien se montre critique sur l'initiative UDC \u201cPrima I Nostri\u201d   / JDM_2016-10-21T07:16:00_1er-developpement", "Le Journal du matin du 21.10.2016"], "alternativeSummary": ["La Suisse ne doit pas faire n'importe quoi en mati\u00e8re de libre circulation des personnes: telle est la mise en garde du pr\u00e9sident du S\u00e9nat italien, Pietro Grasso. Il s\u2019exprimait, en marge de l'assembl\u00e9e des S\u00e9nats d'Europe \u00e0 Berne, sur l'initiative de l'UDC tessinoise \u201cPrima I Nostri\u201d, qui proclame la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne. Son interview."], "variantIds": ["ece-8089301"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:47Z", "webPublicationDate": "2016-10-21T06:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6531CAA2-50AC-45EC-977F-EF4F6B25EEBB", "internalArchiveId": "6531CAA2-50AC-45EC-977F-EF4F6B25EEBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-21T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Charles Michel, Premier Ministre belge;Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille;Gerard Pfister, nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse;J\u00f6rg Gasser, Secr\u00e9taire d'Etat aux questions financi\u00e8res internationales;Luc Th\u00e9venoz, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du centre de droit bancaire et financier\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/ ELECTIONS AG/BS VERTS DI) Des \u00e9lections cantonales en Suisse al\u00e9manique ce dimanche... \r\nA B\u00e2le-Ville et en Argovie, les Verts jouent leur si\u00e8ge au gouvernement dans ce deux cantons... \r\nEt ces \u00e9lections pourraient bien profiter \u00e0 la droite... \r\nOn retrouve Rouven Guessa, notre correspondant en Suisse al\u00e9manique... Rouven, c'est le scrutin argovien qui va livrer son lot d'enseignement... \r\n  55''\r\n((Oui, en mati\u00e8re d'\u00e9lections ou de votations, c'est souvent le canton d'Argovie qui donne la tendance du climat politique en Suisse. Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il s'agit aujourd'hui d'observer si le glissement \u00e0 droite intervenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral se confirme dans les cantons, notamment au l\u00e9gislatif. L'UDC devrait confirmer sa premi\u00e8re place, et les Verts esp\u00e8rent enrayer l'\u00e9rosion de ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce sera mission impossible \u00e0 l'ex\u00e9cutif. La seule Verte, Susanne Hochuli, ne se repr\u00e9sente pas... Son \u00e9lection en 2009 avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une surprise dans un canton tr\u00e8s conservateur. Elle avait \u00e0 l'\u00e9poque profit\u00e9 de la division du camp bourgeois, mais son si\u00e8ge a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9jectable, selon le politologue Daniel Bochsler. C'est symptomatique en Suisse, y compris lors des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Une droite divis\u00e9e profite \u00e0 la gauche, qui se retrouve souvent avec des si\u00e8ges plus fragiles d\u00e8s que l'entente revient au sein du camp bourgeois. En l'occurence, pour ce si\u00e8ge \u00e9cologiste, la bataille se jouera sans doute au deuxi\u00e8me tour entre la candidate PS, la conseill\u00e8re natinoale Yvonne Feri et la candidate de l'UDC.))\r\nRELANCE... Et la droite r\u00eave aussi de faire tomber la majorit\u00e9 rose-verte \u00e0 B\u00e2le, Rouven...\r\n  26''\r\n((Oui, \u00e0 B\u00e2le, c'est le charismatique Guy Morin qui ne se repr\u00e9sente pas. Le terreau politique y est n\u00e9anmoins beaucoup plus favorable \u00e0 la gauche, mais la droite b\u00e2loise part unie. Et le Boysgroup, comme on les surnomme... les quatre candidats du camp bourgeois ont \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sents dans la campagne, ceux de la gauche se sont montr\u00e9s plus discrets. Cela dit, avec les pol\u00e9miques r\u00e9centes autour du PLR sortant Baschi D\u00fcrr, \u00e0 cause des dysfonctionnements au sein de la police, les jeux paraissent plus ouverts qu'en Argovie.))\r\nRouven Guessaz...merci...  A suivre donc dimanche...\r\n(25/SOMMET UE 8H) Direction Bruxelles \u00e0 pr\u00e9sent... \r\nUne condamnation mais pas de sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie... \r\nLes chefs d'Etat et de gouvernement des 28 \u00e9taient r\u00e9unis en sommet europ\u00e9en hier... Pour parler de la Syrie, et des bombardements russes sur Alep... Ils ont condamn\u00e9 Moscou pour ces raids a\u00e9riens... Mais c'est une d\u00e9claration finale \u00e9dulcor\u00e9e qui a finalement \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e par les 28 Anouck Henry.... \r\nEdulcor\u00e9e, car le document de travail pr\u00e9voyait  des sanctions. Selon Reuters, les versions pr\u00e9c\u00e9dentes menacaient bel et bien des entreprises et personnalit\u00e9s russes proches de Damas. Rien de tout cela dans le texte final, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne garde une porte ouverte et envisage  \"toutes les options disponibles\" si les atrocit\u00e9s continuent. \r\nAlors pourquoi cette retenue?.. alors que la France, la Grande Bretagne et l'Allemagne cherchaient \u00e0 mettre la RUssie sous pression pour mettre fin aux violations en Syrie. Eh bien parce que l'Union n'a pas voulu marginaliser l'ITalie, dont la Russie est un partenaitre commercial privil\u00e9gi\u00e9. Le pr\u00e9sident du COnseil, Matteo Renzi s'est en effet exprim\u00e9 contre de nouvelles sanctions, au motif qu'elles n'\u00e9taient pas efficaces. \r\nReste que les 28 eont ex ont demand\u00e9 \"une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s\" \u00e0 Alep, comme l'a rappel\u00e9 Donald Tusk, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en. Ils exigent encore que les secours puissent acc\u00e9der \"sans entraves\" aux civils dans tout le pays.\r\n(12/SOMMET UE ITV) Anouck Henry... Merci... \r\nAu menu aussi de ce sommet... la migration, le Brexit... \r\nMais c'est aussi un sujet belge; qui a tenu en haleine les dirigeants de l'Union... Le sort de l'accord de libre-\u00e9change entre l'UE et le Canada... La Wallonie n'en veut pas... Et la r\u00e9gion bloque ainsi la signature de l'accord... pour toute l'Europe... \r\nDifficile donc pour la Belgique, conc\u00e8de son Premier Ministre Charles Michel... qui esp\u00e8re une sortie de crise...  \r\nLe pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne aussi esp\u00e8re qu'un accord... pourra \u00eatre conclu... les discussions reprennent ce matin...\r\n(09/GARDE ALTERNEE ITV REISER) Faut-il instaurer une garde altern\u00e9e en cas de divorce...? Oui mais pas \u00e0 n'importe quelle condition... \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier dans diff\u00e9rents arr\u00eats, les crit\u00e8res pour accorder la garde partag\u00e9e d'un enfant. \r\nParmi eux, les capacit\u00e9s \u00e9ducatives des parents, leur volont\u00e9 de se parler, la distance entre leurs logements... ou encore le souhait de l'enfant... \r\nDes pr\u00e9cisions du Tribunal F\u00e9d\u00e9ral qui interviennent \u00e0 quelques mois d'un important changement de loi.\r\nExplications d'Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille.\r\n  38''\r\nAnne Reiser r\u00e9pondait \u00e0 Marc Menichini.\r\n(04new/PREPRISE ITV GERHARD PFISTER) 250 r\u00e9fugi\u00e9s...\u00e0 Bure, dans le Jura...C'est 40% de la population du village...\r\nce qui cr\u00e9erait un d\u00e9s\u00e9quilibre.\r\nVoil\u00e0 les mots de la ministre jurassienne de l'int\u00e9rieure, Nathalie Barthoulot.\r\nLe gouvernement jurassien n'est pas favorable \u00e0 l'ouverture d'un centre d'h\u00e9bergement d'urgence pour requ\u00e9rants d'asile, dans la halle polyvalente de la place d'armes de Bure.\r\nLe Secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations l'envisage, dans le cadre d'un plan d'urgence. On l'a appris hier...\r\nEt en mat\u00e8re d'asile...Gerard Pfister critique la lenteur des renvois des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud... Il l'a dit d\u00e9but octobre dans un article de la NZZ... \r\n Ce n'est pas chr\u00e9tien de ne pas respecter la d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, selon le nouveau patron du PDC. Laetitia Guinand lui a demand\u00e9 ce qu'il entendait par l\u00e0.\r\n   33'' ((attention fini un poil en l'air))\r\nL'int\u00e9grale de cette interview exclusive de Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse est \u00e0 retrouver dimanche dans Forum...\r\n(D3/ STRATEGIE FINANCIERE CF FINTECH PI) Les Fintech, ou les technologies de la finances sont-elles le nouvel eldorado de la Suisse? \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral y croit, en tous cas, il veut encourager le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies financi\u00e8res. \r\nL'innovation est l'un des axes forts de sa strat\u00e9gie pour les march\u00e9s financiers... Elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier. Objectif, all\u00e9ger le cadre l\u00e9gal pour favoriser la cr\u00e9ativit\u00e9 du secteur...  Alexandra Richard...\r\n  1'34''\r\n(007) Quand la r\u00e9alit\u00e9, s'inspire de la fiction... \r\nA Mexico, les autorit\u00e9s ont envie de rendre r\u00e9elle une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma... La sc\u00e8ne d'ouverture du dernier James Bond...\r\nA savoir une parade pour la f\u00eate des morts...\r\nUne f\u00eate qui existe vraiment \u00e0 Mexico, o\u00f9 l'on va sur la tombe des d\u00e9funts avec boissons et nourriture, dans un m\u00e9lange de traditions pr\u00e9-hispaniques et catholique... Mais la parade n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9.. \r\n... \r\nEt bien, les autorit\u00e9s de la ville vont r\u00e9gler \u00e7a... Et s'inspirer de 007... Des volontaires vont revisiter les accessoirs et les costumes du film pour lancer une parade identique... Elle rejoindra la place historique du Zocalo o\u00f9 a eu lieu le tournage de Spectre...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Nouveau Traitement) \r\n(Br\u00e8ve trait\u00e9 libre \u00e9change canada) \r\n(Br\u00e8ve Bell) \r\n(Brexit)", "durationSec": 600, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8089303", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-21T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8089322", "ece-8089303"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-03-13T17:16:32Z", "speechToTexts": ["13.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [91%] :\r\nOn retrouve Blandine L\u00e9vite pour le journal dimanche \u00e9lectoral \u00e0 B\u00e2le- Ville et en Argovie dans cette contenant les Verts risquent fort de perdre leur unique si\u00e8ge au gouvernement, un an apr\u00e8s les f\u00e9d\u00e9ral, c'est l'occasion de voir si le virage \u00e0 droite se confirme, ce ne sont finalement que des mots, des mots durs mais sans contrainte, l'Union europ\u00e9enne renonce \u00e0 sanctionner la Russie pour les bombardements sur Alep, du moins pour l'instant, Anouck Henry nous dira pourquoi et puis instaurer la garde altern\u00e9e ou non, il faut d\u00e9cider au cas par cas, estime le tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9taille des crit\u00e8res l'entente des parents, l'\u00e9loignement de leur domicile ou la volont\u00e9 de l'enfance en des \u00e9lections quand. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:40) [93%] :\r\nJournal en Suisse al\u00e9manique ce week- end \u00e0 B\u00e2le- Ville et en Argovie les Verts jouent leur si\u00e8ge au gouvernement dans ces 2 cantons et ces \u00e9lections pourraient bien profiter \u00e0 la droite, on retrouve Rouven gr\u00e2ce \u00e0 notre correspondant en Suisse al\u00e9manique Rouven c'est le scrutin argovien qui va livrer son lot d'enseignements. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [90%] :\r\nOui, vous savez en mati\u00e8re d'\u00e9lections ou de votations, c'est souvent le d'Argovie qui donnent la tendance du climat politique en Suisse, un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, il s'agit aujourd'hui d'observer si le glissement \u00e0 droite intervenu au Parlement f\u00e9d\u00e9ral se confirme dans les cantons, notamment au l\u00e9gislatif en Argovie les Verts esp\u00e8rent stopper l'h\u00e9morragie de ces derni\u00e8res ann\u00e9es ce sera mission impossible \u00e0 l'ex\u00e9cutif, la seule verte sous un nouveau r\u00f4le, il ne se repr\u00e9sente pas son \u00e9lection en 2009, avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 une surprise dans un canton tr\u00e8s conservateur, elle avait \u00e0 l'\u00e9poque, profiter de la division du camp bourgeois mais son si\u00e8ge a toujours \u00e9t\u00e9 \u00e9jectables selon le politologue Daniel l'air c'est symptomatique en Suisse une droite divis\u00e9e profite \u00e0 la gauche, laquelle se retrouvent souvent avec des si\u00e8ges plus fragile, d\u00e8s que l'entente revient au sein du Combourg joie en l'occurrence pour ce si\u00e8ge \u00e9cologiste, la bataille se jouera sans doute au 2\u00e8me tour entre la candidate socialiste, la conseill\u00e8re nationale Yvonne Ferri est la candidate de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [96%] :\r\nMais la droite r\u00eave aussi de faire tomber la majorit\u00e9 rose- verte \u00e0 B\u00e2le Rouven. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [87%] :\r\nOui alors \u00e0 B\u00e2le, c'est le charismatiques Guy Morin, qui ne se repr\u00e9sente pas le terreau politique, il est n\u00e9anmoins beaucoup plus favorable \u00e0 la gauche, mais la droite b\u00e2loise par unis pour la 1\u00e8re fois et le Boys, groupe comme on le surnomme les 4 candidats du combo joie ont \u00e9t\u00e9 omnipr\u00e9sent dans la campagne face \u00e0 une gauche plus discr\u00e8te, cela dit avec les pol\u00e9miques r\u00e9centes autour du PLR sortants Bashi dure au gouvernement, \u00e0 cause des des dysfonctionnements au sein de la police, h\u00e9 bien les jeux paraissent un peu plus ouvert qu'on Argovie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:23) [91%] :\r\nRouven Gaza merci direction Bruxelles \u00e0 pr\u00e9sent une condamnation mais pas de sanctions inflig\u00e9es \u00e0 la Russie, les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement des 28 \u00e9taient r\u00e9unis en sommet europ\u00e9en hier pour parler de la Syrie de bombardements russes sur Alep, ils ont condamn\u00e9 Moscou pour ces raids a\u00e9riens mais Sud-PTT, c'est une d\u00e9claration finale \u00e9dulcor\u00e9e qui finalement a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par les 28 Anouck Henry. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:46) [94%] :\r\n\u00e9dulcor\u00e9e car le document de travail pr\u00e9voyait des sanctions, selon Reuters, les versions pr\u00e9c\u00e9dentes bel, et bien des entreprises et personnalit\u00e9s russes proches de Damas, rien de tout cela dans le texte final, m\u00eame si l'Union europ\u00e9enne garde une porte ouverte et envisage toutes les options disponibles si les atrocit\u00e9s continuent, alors pourquoi cette retenue alors que la France, la Grande-Bretagne et l'Allemagne, cherchaient \u00e0 mettre la Russie sous pression pour mettre fin aux violations en Syrie, h\u00e9 bien parce que l'Union n'a pas voulu marginaliser l'Italie dont la Russie est un partenaire commercial privil\u00e9gi\u00e9, le pr\u00e9sident du Conseil italien Matteo Renzi s'est en effet exprim\u00e9 contre de nouvelles sanctions au motif qu'elle n'\u00e9tait pas efficaces, la Russie, qui applique depuis hier une tr\u00eave \u00e0 Alep sentir donc avec quelques remontrances et en appelle \u00e0 respecter les civils, la derni\u00e8re offensive sur Alep a fait 500 morts selon les chiffres livr\u00e9s hier par l'ONU aujourd'hui en ce 2\u00e8me jour de calme les secours esp\u00e8re pouvoir \u00e9vacuer une partie des quelque 2000 bless\u00e9s de la ville assi\u00e9g\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:46) [94%] :\r\nAnouck Henry au menu de ce sommet, la migration le break, mais c'est aussi un sujet belge qui a tenu en haleine les dirigeants de l'Union, le sort de l'accord de libre- \u00e9change entre l'UE et le Canada, la Wallonie n'en veut pas et la r\u00e9gion bloque ainsi la signature de l'accord pour toute l'Europe, difficile donc pour la Belgique, conc\u00e8de son 1er ministre Charles Michel, qui esp\u00e8re une sortie de crise. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:08) [87%] :\r\nMoi, je respecterai les r\u00e8gles propres \u00e0 notre pays, je respecter les accords de coop\u00e9ration, la Constitution et par cons\u00e9quent ne pas possible jeudi au Parlement de signer sans l'aval de diff\u00e9rents parlements, je veux pas me projeter dans des situations hypoth\u00e9tiques, vous savez que je mets tout en oeuvre depuis 2 ans pour que la Belgique est une place forte sur le plan europ\u00e9en puisse influencer les d\u00e9cisions dans le bon sens dans d'autres dossiers \u00e9galement que les accords commerciaux, nous avons des int\u00e9r\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre le plan europ\u00e9en et c'est le toujours \u00e9viter que la on avait soif affaibli soit fragilis\u00e9 voici dit au contraire, c'est de renforcer un peu la Belgique pour l'instant, on peut pas dire la position etc forc\u00e9, on a encore un peu d'espace qui discuter, on doit pouvoir esp\u00e9rer qu'un accord r\u00e9aliste et raisonnable, soit sur dossier, il faut prendre en compte les pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par un Parlement, et c'est ce que nous faisons avec lui des affaires \u00e9trang\u00e8res, donc j'esp\u00e8re que les prochaines heures permettront de r\u00e9v\u00e9ler la solution : les proches de la ville et j'esp\u00e8re que la lumi\u00e8re appara\u00eet sous le tunnel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:03) [91%] :\r\nMais le pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne aussi, esp\u00e8re un accord, il pourrait \u00eatre conclu aujourd'hui les discussions reprennent ce matin en tout cas, faut -il instaurer une garde altern\u00e9e en cas de divorce, oui, mais pas un n'importe quelles conditions le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pr\u00e9cis\u00e9 hier dans diff\u00e9rents arr\u00eats les crit\u00e8res pour accorder la garde partag\u00e9e d'un enfant parmi eux les capacit\u00e9s \u00e9ducatives des parents, leur volont\u00e9 de se parler, la distance entre leurs logements ou encore le souhait de l'enfant, des pr\u00e9cisions du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui interviennent \u00e0 quelques mois d'un important changement de la loi, explications d'Anne Reiser, avocate sp\u00e9cialiste du droit de la famille. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:05:40) [92%] :\r\nIl faut savoir qu'en janvier prochain, le droit de la prise en charge financi\u00e8re de l'enfant va changer et qu'avec ce droit qui change l'obligation est faite aux juges qui examine les contributions alimentaire de se poser la question, chaque fois, de savoir s'il est possible d'instaurer une garde, mani\u00e8re de r\u00e9partir les frais entra\u00een\u00e9s par an, donc je pense que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral parce qu'il craint une avalanche de recours, \u00e0 partir du mois de janvier prochain, \u00e0 l'intention en fait de faire passer ce message d'ores et d\u00e9j\u00e0 aupr\u00e8s du justiciable et aupr\u00e8s des tribunaux, en disant s'il vous pla\u00eet, voil\u00e0 le mode de faire comment est -ce qu'il s'agit de regarder ce que commande le bien de l'enfant pour d\u00e9j\u00e0 poser certains jalons en pr\u00e9vision du mois de janvier, je pense. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:18) [92%] :\r\nUn r\u00e9pondait \u00e0 Marc qui nie 250 r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bure, dans le Jura, c'est 40 pourcent de de la population du village, voil\u00e0 qui cr\u00e9erait un d\u00e9s\u00e9quilibre, ce sont les mots de la ministre jurassienne de l'int\u00e9rieure Nathalie Bartolo, le gouvernement jurassien n'est pas favorable \u00e0 l'ouverture d'un centre de berges non d'urgence pour requ\u00e9rants d'asile dans la halle polyvalente de la place d'armes de Bure, le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat aux migrations l'envisage dans le cadre d'un plan d'urgence la pri\u00e8re et en mati\u00e8re d'asile Gerhard Pfister critique la lenteur des renvois des requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s dans le canton de Vaud, il a dit d\u00e9but octobre dans un article de la NZZ ce n'est pas chr\u00e9tien, de ne pas respecter la d\u00e9cision des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, selon le nouveau patron du PDC et La\u00ebtitia Guinand lui a demand\u00e9 ce qu'il entendait par l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [86%] :\r\nC'est dur, mais c'est faux, selon moi, de dire : nous sommes des des bons chr\u00e9tiens et nous ne respectant pas le v\u00e9ritable tendance ce cas, je suis convaincu que nos en fait tout ce qui est possible pour cr\u00e9er des une personne mais quand les autorit\u00e9s ont d\u00e9cid\u00e9, c'est possible qu'ils rentrent chez soi et il ne peut pas recevoir de l'asile chez nous, c'est l'obligation aussi de du m\u00eame \u00e9tat de droit, d'assurer qu'il rentre chez soi, autrement plus les r\u00e8gles de l'\u00e9tat de droit ne sont plus respect\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:37) [90%] :\r\nEt l'int\u00e9gralit\u00e9 de cette interview exclusive de Gerhard Pfister, le nouveau pr\u00e9sident du PDC suisse est \u00e0 retrouver dimanche dans Forum les films ou les technologies de la finances sont -elles le nouvel eldorado de la Suisse, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral y croit en tout cas, il veut encourager le d\u00e9veloppement des nouvelles technologies financi\u00e8res et l'innovation est l'un des actes des axes forts de sa strat\u00e9gie pour les march\u00e9s financiers, elle a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e hier, objectif : all\u00e9ger le cadre l\u00e9gal pour favoriser la cr\u00e9ativit\u00e9 du secteur Alexandra Alexandra Richard. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:08) [89%] :\r\nC'est que le potentiel est grand, la Suisse a le cadre favorable pour cela une stabilit\u00e9 politique, \u00e9conomique, social et environnemental, elle se classe d'ailleurs parmi les 5 meilleures destinations mondiale pour le d\u00e9veloppement des films Tech, selon une \u00e9tude r\u00e9cente, et pour le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux questions financi\u00e8res internationales, il y a Gasser, il ne faut pas perdre cette avance. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:27) [90%] :\r\nCette approche se d\u00e9veloppe tr\u00e8s rapidement et pour cela, c'est n\u00e9cessaire qu'on construit un cadre l\u00e9gal qui permet \u00e0 ce secteur -l\u00e0, de se d\u00e9velopper et c'est aussi important qu'on le fasse vite pour qu'on garde cet Avantage qu'on a r\u00e9alis\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, plus concr\u00e8tement, vous allez faire des propositions un prochainement, oui on va faire des propositions, mais je peux pas encore entr\u00e9 dans les d\u00e9tails puisque \u00e7a doit encore \u00eatre consult\u00e9 les discut\u00e9 au sein du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:08:52) [96%] :\r\nAll\u00e9ger le cadre l\u00e9gal, ce serait un espace par exemple ou la licence bancaire ne serait plus n\u00e9cessaire, ce qui permettrait \u00e0 de nouveaux acteurs de se lancer la promesse du Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'est pas nouvelle mais elle tarde \u00e0 se concr\u00e9tiser, dommage, selon Luc Th\u00e9venon, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et directeur du Centre de droit bancaire et financier. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:09:10) [86%] :\r\nTout le monde en parle mais pour le moment, rien ne vient, et le fait qu'actuellement en Suisse, les cadres d'autorisations sont un petit peu trop contraignant limite dans une mesure notable \u00e0 cette cr\u00e9ation, c'est une ovation, c'est dommage de se priver de cela et on esp\u00e8re que la Suisse sera capable de jouer des cartes importante en comparaison internationale. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [95%] :\r\nLe d\u00e9partement des Finances promet un catalogue de mesures pour ces prochaines semaines, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra le valider pour l'eldorado des films tels qu'il faudra encore patienter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:43) [93%] :\r\nEt puis, quand la r\u00e9alit\u00e9 s'inspire de la fiction \u00e0 Mexico, les autorit\u00e9s ont envie de rendre r\u00e9elle, une sc\u00e8ne de cin\u00e9ma la sc\u00e8ne d'ouverture du dernier James Bond, \u00e0 savoir une parade pour la f\u00eate des morts, c'\u00e9tait dans Spectre et une f\u00eate qui existe vraiment, \u00e0 Mexico, on va sur la tombe des d\u00e9funts avec boissons et nourriture dans un m\u00e9lange de traditions pr\u00e9- hispaniques et catholique, mais la parade, elle n'existe pas dans la r\u00e9alit\u00e9, h\u00e9 bien, des autorit\u00e9s de la ville vont r\u00e9gler \u00e7a et s'inspirer de 007 des volontaires vont revisiter les accessoires et les costumes du film pour lancer une parade identique Elle rejoindra la place historique du Zocalo, o\u00f9 a eu lieu justement le tournage de Spectre Toul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:21) [87%] :\r\nPouvoir incroyable cet espion britannique de de bande c'\u00e9tait L\u00e9vite Blandine L\u00e9vite pour le journal de 8 heures. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-21T06:20:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guinand, Laetitia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Menichini, Marc", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B453F60B-87D9-400A-A772-88501738477A", "internalArchiveId": "B453F60B-87D9-400A-A772-88501738477A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais?", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors des \u00e9lections communales valaisannes. Il est le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal pour un canton qui comprend 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges. Son interview.\r\n\r\n* * Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais? Conseiller communal vert \u00e0 Sion. (\u00e9galement professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne)\r\nEn Valais, les \u00e9lections communales n'ont pas forc\u00e9ment boulevers\u00e9 le paysage politique, mais ce scrutin a confirm\u00e9 une particularit\u00e9. Celle de l'\u00e9cologiste Christoph Clivaz. Il est tout simplment le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans une ex\u00e9cutif communal, pour un canton qui comprend quand m\u00eame 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges, c'est dire si c'est un cas unique. Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors de ces \u00e9lections. Mais il demeure bien seul en Valais o\u00f9 les Verts n'arrivent pas \u00e0 percer. Comment expliquer que ce parti qui a le vent en poupe dans certains cantons ne parvienne pas \u00e0 d\u00e9coller en Valais? On en parle avec vous  Christophe Clivaz bonsoir...\r\n-Vous devez vous sentir bien seul...Comment analysez-vous ce ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n-peu d'\u00e9lus, mais aussi peu de candidats, tr\u00e8s peu de listes d\u00e9pos\u00e9es, 3 ou 4 dans le Valais romand...visiblement c'est difficile de trouver des gens qui s'engagent dans le parti, pourquoi?\r\n-Votre message n'est pas en ad\u00e9quation avec les pr\u00e9occupations des Valaisans?\r\nNotamment sur les questions d'am\u00e9nagement du territoire, en porte-\u00e0-faux sur les votations LAT et Lex Weber...\r\n-La force des \"partis traditionnels\" historiques PDC et PLR explique aussi vos difficult\u00e9s...? A eux deux ils trustent 75% des fauteuils communaux dans le Valais romand!!\r\nComment vous l'expliquez? le poids des familles, des clans, des traditions?\r\nSans alliance avec le centre, impossible de percer?\r\n\t\t-> l'UDC a de la peine aussi face \u00e0 ces partis \u00e0 entrer dans les ex\u00e9cutifs, surtout dans les villes, mais malgr\u00e9 tout sa progression est \tconstante, et le parti \u00e0 presque r\u00e9ussi \u00e0 doubler son nombre d'\u00e9lus...quelle est la recette de l'UDC que vous n'avez pas? \r\n-Les Verts, aussi \u00e9tonnant que \u00e7a puisse para\u00eetre, sont plut\u00f4t pr\u00e9sents dans les grands centres urbains, ceci explique aussi cela? \r\n-Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral (derni\u00e8res \u00e9lections au National), vous avez un peu plus de poids \u00e9lectoral, pr\u00e8s de 6% des voix, alors que l\u00e0 0,2% (1si\u00e8ge)...comment analyser cette diff\u00e9rence?\r\n (grosses diff\u00e9rences aussi dans les autres partis: UDC 5% des si\u00e8ges communales et 20%voix f\u00e9d\u00e9rales)\r\n-Vous m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 confortablement r\u00e9\u00e9lu dimanche, largement devant l'\u00e9lu de l'Alliance de gauche et celui de l'UDC...avec 1000 voix d'avance sur le suivant sur votre liste. Elu plus pour votre personnalit\u00e9 que votre \u00e9tiquette verte? Les verts manquent de personnalit\u00e9s comme vous qui pourraient percer \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s? \r\nNB1: les Verts comptent 2 \u00e9lus au l\u00e9gislatif cantonal, sur 130, Volpi et Clivaz qui vient de d\u00e9missionner avec effet imm\u00e9diat pour se concentrer notamment sur son mandat \u00e0 la ville.", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086754", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais? / FOR_2016-10-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.10.2016"], "alternativeSummary": ["Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors des \u00e9lections communales valaisannes. Il est le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal pour un canton qui comprend 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges. Son interview."], "variantIds": ["ece-8086754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:42Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Christophe", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil, professeur \u00e0 l'institut de G\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'UNIL, conseiller municipal ", "type": "Participant"}]}]}