{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=300&rows=25&query=UDC", "count": 1457, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=325&rows=25&query=UDC", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=1432&rows=25&query=UDC", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=275&rows=25&query=UDC", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2016&maxPublicationDate=2016&start=0&rows=25&query=UDC"}, "data": [{"id": "sound-B453F60B-87D9-400A-A772-88501738477A", "internalArchiveId": "B453F60B-87D9-400A-A772-88501738477A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais?", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors des \u00e9lections communales valaisannes. Il est le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal pour un canton qui comprend 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges. Son interview.\r\n\r\n* * Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais? Conseiller communal vert \u00e0 Sion. (\u00e9galement professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne)\r\nEn Valais, les \u00e9lections communales n'ont pas forc\u00e9ment boulevers\u00e9 le paysage politique, mais ce scrutin a confirm\u00e9 une particularit\u00e9. Celle de l'\u00e9cologiste Christoph Clivaz. Il est tout simplment le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans une ex\u00e9cutif communal, pour un canton qui comprend quand m\u00eame 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges, c'est dire si c'est un cas unique. Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors de ces \u00e9lections. Mais il demeure bien seul en Valais o\u00f9 les Verts n'arrivent pas \u00e0 percer. Comment expliquer que ce parti qui a le vent en poupe dans certains cantons ne parvienne pas \u00e0 d\u00e9coller en Valais? On en parle avec vous  Christophe Clivaz bonsoir...\r\n-Vous devez vous sentir bien seul...Comment analysez-vous ce ph\u00e9nom\u00e8ne?\r\n-peu d'\u00e9lus, mais aussi peu de candidats, tr\u00e8s peu de listes d\u00e9pos\u00e9es, 3 ou 4 dans le Valais romand...visiblement c'est difficile de trouver des gens qui s'engagent dans le parti, pourquoi?\r\n-Votre message n'est pas en ad\u00e9quation avec les pr\u00e9occupations des Valaisans?\r\nNotamment sur les questions d'am\u00e9nagement du territoire, en porte-\u00e0-faux sur les votations LAT et Lex Weber...\r\n-La force des \"partis traditionnels\" historiques PDC et PLR explique aussi vos difficult\u00e9s...? A eux deux ils trustent 75% des fauteuils communaux dans le Valais romand!!\r\nComment vous l'expliquez? le poids des familles, des clans, des traditions?\r\nSans alliance avec le centre, impossible de percer?\r\n\t\t-> l'UDC a de la peine aussi face \u00e0 ces partis \u00e0 entrer dans les ex\u00e9cutifs, surtout dans les villes, mais malgr\u00e9 tout sa progression est \tconstante, et le parti \u00e0 presque r\u00e9ussi \u00e0 doubler son nombre d'\u00e9lus...quelle est la recette de l'UDC que vous n'avez pas? \r\n-Les Verts, aussi \u00e9tonnant que \u00e7a puisse para\u00eetre, sont plut\u00f4t pr\u00e9sents dans les grands centres urbains, ceci explique aussi cela? \r\n-Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral (derni\u00e8res \u00e9lections au National), vous avez un peu plus de poids \u00e9lectoral, pr\u00e8s de 6% des voix, alors que l\u00e0 0,2% (1si\u00e8ge)...comment analyser cette diff\u00e9rence?\r\n (grosses diff\u00e9rences aussi dans les autres partis: UDC 5% des si\u00e8ges communales et 20%voix f\u00e9d\u00e9rales)\r\n-Vous m\u00eame vous avez \u00e9t\u00e9 confortablement r\u00e9\u00e9lu dimanche, largement devant l'\u00e9lu de l'Alliance de gauche et celui de l'UDC...avec 1000 voix d'avance sur le suivant sur votre liste. Elu plus pour votre personnalit\u00e9 que votre \u00e9tiquette verte? Les verts manquent de personnalit\u00e9s comme vous qui pourraient percer \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s? \r\nNB1: les Verts comptent 2 \u00e9lus au l\u00e9gislatif cantonal, sur 130, Volpi et Clivaz qui vient de d\u00e9missionner avec effet imm\u00e9diat pour se concentrer notamment sur son mandat \u00e0 la ville.", "durationSec": 381, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086754", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Pourquoi les Verts n'arrivent-ils pas \u00e0 percer en Valais? / FOR_2016-10-20T18:06:00_developpement-4", "Forum du 20.10.2016"], "alternativeSummary": ["Christophe Clivaz a \u00e9t\u00e9 largement r\u00e9\u00e9lu dimanche dernier \u00e0 Sion lors des \u00e9lections communales valaisannes. Il est le seul \u00e9lu vert \u00e0 si\u00e9ger dans un ex\u00e9cutif communal pour un canton qui comprend 130 communes et plus de 700 si\u00e8ges. Son interview."], "variantIds": ["ece-8086754"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:42Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T16:45:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Clivaz, Christophe", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Gd Conseil, professeur \u00e0 l'institut de G\u00e9ographie et durabilit\u00e9 de l'UNIL, conseiller municipal ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0CCB86CC-126C-4127-936B-769284FA5D13", "internalArchiveId": "0CCB86CC-126C-4127-936B-769284FA5D13", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Michel Fior, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association \"Paysage Libre Suisse\";Isabelle Chevalley, Conseill\u00e8re nationale verte-lib\u00e9rale vaudoise, pr\u00e9sidente de Suisse Eole;Francois Hollande, pr\u00e9sident de la France;Artur Mas, ancien pr\u00e9sident de la Catalogne -entre 2010 et 2016\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(D5/ ANTI-EOLIENNES PROTECTION PAYSAGE PI) Les r\u00e9f\u00e9rendaires, qui s'opposent \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 obtiennent un nouveau soutien... Celui des opposants aux \u00e9oliennes... \r\nL'association \"Paysage Libre Suisse\" a justifi\u00e9 son engagement hier \u00e0 Berne pour prot\u00e9ger la Suisse d'une d\u00e9struction de son paysage... L'organisation va combattre la strat\u00e9gie du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de sortie progressive du nucl\u00e9aire... aux c\u00f4t\u00e9 de l'UDC... \r\nDans son viseur, les centaines d'\u00e9oliennes qui sont appel\u00e9es \u00e0 remplacer en partie l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire... St\u00e9phane Deleury... \r\n  1'26\r\n((Selon les estimations, l'\u00e9olien pourrait repr\u00e9senter de 7 \u00e0 10 % de l'approvisionnement \u00e9lectrique en Suisse d'ici 2050. Un d\u00e9veloppement qui se fera au d\u00e9triment des zones prot\u00e9g\u00e9es selon le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'association, Michel Fior.\r\nSON : 18''\r\nLa Conseill\u00e8re nationale verte-lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley, pr\u00e9sidente de Suisse Eole, estime que les opposants aux \u00e9oliennes se trompent de combat. \r\nSON : 15''\r\nAlors les anti-\u00e9oliens font-ils le jeu des lobby p\u00e9troliers et nucl\u00e9aires oppos\u00e9s \u00e0 la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 ? Non dit Michel Fior. \r\nSON : 12''\r\nSortir du nucl\u00e9aire sans planter de nouvelles \u00e9oliennes, en misant plus encore sur le solaire et sur l'hydraulique. Le d\u00e9lai pour la r\u00e9colte des signatures est fix\u00e9 au 19 janvier 2017.))\r\n(EV.23/DEBAT USA EXTRAIT 8h) Je vous le disais en titre... Ce d\u00e9bat est consid\u00e9r\u00e9 par les observateurs comme le meilleur des trois... Un dernier d\u00e9bat, dans le N\u00e9vada... entre les deux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine... Une joute suivie par des millions d'\u00e9lecteurs... Ambiance glaciale encore... Un peu plus de fond... au d\u00e9but... Mais les accusations n'ont pas tard\u00e9...sur l'influence de Vladimir Poutine sur la campagne... Et puis... cette rupture avec la tradition d\u00e9mocratique am\u00e9ricaine... Donald Trump qui refuse de dire s'il acceptera les r\u00e9sultats de la pr\u00e9sidentielle... Il l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9... Ce vote est d'ores et d\u00e9j\u00e0 truqu\u00e9... \r\n 00'45'' \r\n((Ce que j'ai vu est tellement moche. D'abord les m\u00e9dias qui sont tellement malhonn\u00e8tes et tellement corrompus qu'ils ont empoisonn\u00e9 l'opinion des \u00e9lecteurs. Mais malheureusement pour eux, les \u00e9lecteurs ne sont pas dupes. Si vous regardez les listes \u00e9lectorales, vous verrez des millions d'\u00e9lecteurs enregistr\u00e9s, qui en r\u00e9alit\u00e9 n'ont pas le droit de vote. Et en plus, Hillary Clinton ne devrait pas \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 se pr\u00e9senter, parce qu'elle a commis un crime tr\u00e8s grave. Et rien qu'\u00e0 cause de cela, c'est truqu\u00e9. Elle n'aurait jamais d\u00fb \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence apr\u00e8s ce qu'elle a fait avec ses email et tant d'autres choses. ))\r\nR\u00e9action d'Hillary Clinton... \"C'est terrifiant\"... La candidate d\u00e9mocrate s'est dite atter\u00e9e par cette position... \r\nHillary Clinton qui est en avance confortable dans les sondages... Et un sondage \u00e0 vif r\u00e9alis\u00e9 par CNN la donne gagnante aussi de ce troisi\u00e8me d\u00e9bat...\r\n(22/SYRIE REUNION HOLLANDE) Les combats sont arr\u00eat\u00e9s \u00e0 Alep en Syrie depuis une heure... Pour mettre en place des couloirs humanitaires... Et pouvoir \u00e9vacuer civils et bless\u00e9s... Mais aussi des rebelles qui voudraient quitter la ville...\r\nOn n'attendait pas de miracle hier \u00e0 Berlin, lors de la rencontre entre le pr\u00e9sident russe, la chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, sur la Syrie... \r\nEt il n'y en a pas eu. Mais tout de m\u00eame, peut \u00eatre, une avanc\u00e9e Anouck Henry... La tr\u00eave des bombardements sur Alep pourrait durer... \r\nOui, les discussions ont \u00e9t\u00e9 claires, voire dures... avec la menace de nouvelles sanctions contre la russie. Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel ont appel\u00e9, ensemble, au respect du droit international. Les chefs d'Etat fran\u00e7ais et allemand restent prudents, et pourtant, ils osent croire que la tr\u00e8ve d'aujourd'hui pourrait se prolonger. \r\n  00'47'' \r\nFrancois Hollande esp\u00e8re donc des preuves... pour l'heure, il n'y a eu que des mots. Ceux de Vladimir Poutine, qui s'est lui aussi exprim\u00e9 hier soir: \"Nous avons fait part de notre intention de prolonger autant que possible, en fonction de la situation r\u00e9elle sur le terrain, l'arr\u00eat de nos frappes a\u00e9riennes\". Cette d\u00e9claration du pr\u00e9sident russe va dans le m\u00eame sens que ce qu'a affirm\u00e9, hier soir, l'arm\u00e9e syrienne, \u00e0 savoir que la tr\u00e8ve allait durer trois jours. Un mimum pour que les organisations humanitaires puissent faire leur travail correctement. \r\nAnouck Henry Merci... Et les europ\u00e9ens se rencontrent \u00e0 nouveau cet apr\u00e8s midi... Ils doivent discuter \u00e0 Bruxelles de la Syrie et de leurs relations avec la Russie, lors d'un sommet europ\u00e9en...\r\n(03/GE LETTRE SORTIE ECOLE PA) A Gen\u00e8ve depuis quelques semaines des cas de fillettes importun\u00e9es sur le chemin de l'\u00e9cole ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s... \r\nQuatre t\u00e9moignages diff\u00e9rents ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, en moins d'un mois. \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne assez rare pour \u00eatre pris au s\u00e9rieux. \r\nHier la Tribune de Gen\u00e8ve r\u00e9velait une lettre du d\u00e9partement de l'insruction publique, adress\u00e9e aux parents d'\u00e9l\u00e8ves d'une des \u00e9coles... \r\nLe d\u00e9partement leur demande de rappeler aux enfants les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9. Tania Sazpinar.\r\n  58''\r\n((Une \u00e9coli\u00e8re suivie par une voiture sur le chemin de l'\u00e9cole ou encore un inconnu qui propose a une fillette de la ramener chez elle. Des \u00e9venements rapport\u00e9s ces derniers jours \u00e0 la police et \u00e0 la direction de l'enseignement. Ils concernent tous ce moment sp\u00e9cial qui relie l'\u00e9cole au domicile familial  o\u00f9 l'enfant n'est pas sous la responsabilit\u00e9 de l'instruction publique mais o\u00f9 ce qui s'y passe peut concerner l'\u00e9cole. Et c'est effectivement ce qu'il s'est pass\u00e9. Le d\u00e9partement a constat\u00e9 un climat scolaire anxiog\u00e8ne et a donc jug\u00e9 n\u00e9cessaire de communiquer pour tenter d'apaiser la situation. Une lettre a donc \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e aux parents des \u00e9l\u00e8ves des \u00e9tablissements concern\u00e9s leur demandant de leur rappeler les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 a observer sur le chemin de l'\u00e9cole. De son c\u00f4t\u00e9 la police a mis la brigade des moeurs sur le sujet et assure une pr\u00e9sence polici\u00e8re visible aux abords des \u00e9coles concern\u00e9es. Elle refuse par contre de communiquer sur les \u00e9l\u00e9ments d'enqu\u00eate mais assure ne n\u00e9gliger aucune piste, que ce soit celle d'un lien entre les diff\u00e9rents \u00e9venements ou celle d'un simple effet de psychose.))\r\n(D3/ RENCONTRE MAS CATALOGNE PI) Artur Mas, l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne entre 2010 et 2016, \u00e9tait de passage \u00e0 Madrid hier... \r\nL'occasion pour la presse \u00e9trang\u00e8re de revenir avec lui sur l'avenir de la r\u00e9gion... \r\nLe parlement Catalan a vot\u00e9 r\u00e9cemment la tenue d'un ref\u00e9rendum sur l'auto-d\u00e9termination en 2017... \r\nArtur Mas est au centre de cette question. Il devra compara\u00eetre devant la justice notamment pour \"d\u00e9sob\u00e9issance aggrav\u00e9e\" apr\u00e8s l'organisation d'un vote symbolique sur l'ind\u00e9pendance de la Catalogne... C'\u00e9tait en 2014...\r\nVal\u00e9rie Demon... \r\n   01'29\r\n((Apr\u00e8s plusieurs mois d'absence dans la capitale espagnole, Artur Mas en a profit\u00e9 pour d\u00e9livrer plusieurs messages. Selon l'ancien pr\u00e9sident de la Catalogne, la r\u00e9gion a une r\u00e9elle volont\u00e9 de dialogue pour trouver une porte de sortie au blocage actuel. Il assure que Madrid doit avoir une r\u00e9ponse pour la Catalogne qui repr\u00e9sente presque 20 % du Produit int\u00e9rieur brut du pays. L'ancien pr\u00e9sident catalan estime que le refus de Madrid de n\u00e9gocier reste pour l'instant une position facile. Cette posture pourrait changer si la tension augmente.\r\nSON 1 Artur Mas.17'5 \r\nTRAD:  Tant qu'il n'y aura pas de r\u00e9percussions \u00e9conomiques, ne pas n\u00e9gocier reste facile de la part de l'Etat espagnol. A partir du moment o\u00f9 les r\u00e9percussions existent et qu'elles sont n\u00e9gatives, ne pas n\u00e9gocier est difficile car l'Etat espagnol se ferait du tort \u00e0 lui m\u00eame et aussi \u00e0 ses voisins europ\u00e9ens. \r\nAvertissement donc de Artur Mas. Il esp\u00e8re que le gouvernement de droite qui devrait se former d'ici la fin du mois, voudra enfin n\u00e9gocier avec la Catalogne. Il indique le chemin.\r\nSON 2 Artur Mas. 23'' \r\nTRAD: Il n'est pas trop tard pour une proposition f\u00e9d\u00e9rale si deux conditions sont remplies. La premi\u00e8re : que cette proposition f\u00e9d\u00e9rale soit faite par l'Etat espagnol car c'est lui qui peut la mettre en place. Et la seconde condition : qu'il la soumette \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum et que cette proposition soit accept\u00e9e. Mais pour cela il faut ces deux conditions et pour l'instant aucune n'est remplie car l'Etat espagnol ne propose rien et ne veut pas de r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n Artur Mas insiste donc sur la n\u00e9gociation mais avertit des risques \u00e9conomiques et politiques importants tant pour l'Espagne que la Catalogne si le dialogue ne s\u00b4\u00e9tablit pas.))\r\n(Br\u00e8ve foot) Un mot de football pour terminer... En ligue des champions... le FC B\u00e2le perd son pari... \r\nLes Rh\u00e9nans ont perdu hier 3-0 face au PSG... Malgr\u00e9 un beau jeu... Et des tentatives... Trois tirs qui ont touch\u00e9 le cadre... \r\nD\u00e9faite au Parc des Princes... Et r\u00e9sultat, des chances plut\u00f4t compromises de poursuivre la comp\u00e9tition... B\u00e2le est troisi\u00e8me au classement ex equo avec Ludogorets...\r\n(SOUS LA BARRE)", "durationSec": 592, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086724", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-20T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-20T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8086741", "ece-8086724"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:38Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T06:16:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Demon, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Henry, Anouk", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0569EDC5-D74F-40A4-A5B1-23F7F9479661", "internalArchiveId": "0569EDC5-D74F-40A4-A5B1-23F7F9479661", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Signature, le commentaire de... : Muriel Ballaman: pour une initiative de mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "En 2010, le peuple acceptait l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers. En 2012, insatisfaite du destin qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'UDC lan\u00e7ait une initiative de mise en oeuvre. Deux ans. C'est la patience qu'a eue l'UDC.\r\n\r\n* * Muriel Ballaman: pour une initiative de mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale (SIGNATURE 20.10 INITIATIVE EGALITE SALARIALE) Signature: Pour une initiative de mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale, le commentaire de Muriel Ballaman.\r\n  1'38\r\n((En 2010, le peuple acceptait l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers. En 2012, insatisfaite du destin qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'UDC lan\u00e7ait une initiative de mise en oeuvre. 2 ans. C'est la patience qu'a eue l'UDC. L'\u00e9galit\u00e9 des sexes est inscrite dans la constitution depuis 1981. En 1996, l'\u00e9galit\u00e9 salariale se retrouve dans une loi qui ne pr\u00e9voit pour ainsi dire aucune sanction. Et cette semaine, on apprend qu'un projet visant \u00e0 contr\u00f4ler les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s n'a aucune chance d'obtenir une majorit\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n1981 - 2016. 35 ans. La patience, qualit\u00e9 sans doute f\u00e9minine, semble bien plus grande chez les femmes qu'\u00e0 l'UDC. Selon la ministre de justice Simonetta Sommaruga, la part de discrimination est de 677 francs par mois. C'est ce que les femmes re\u00e7oivent mensuellement en moins que les hommes, \u00e0 travail \u00e9gal. Sur 35 ans, calcul\u00e9 selon les chiffres actuels, c'est 285 mille francs que vous, Mesdames, n'avez pas touch\u00e9. Une somme que votre employeur a au mieux r\u00e9investi, au pire empoch\u00e9. Ce m\u00eame employeur qui jure la main sur les \u00e9crits d'Adam Smith qu'il faut lui faire confiance, qu'il s'emploie \u00e0 r\u00e9soudre le probl\u00e8me et que de toute fa\u00e7on ce n'est pas dans son entreprise qu'une diff\u00e9rence de salaire subsiste. Bien. Reste que la Suisse pointe au 47\u00e8me rang de l'\u00e9galit\u00e9 salariale dans le classement du world economic forum qui compte 145 pays. Donc au lieu de chipoter sur un projet de loi aux effets ultra light, appliquons enfin ce que dit la constitution. Et si \u00e7a doit passer par une initiative de mise en oeuvre pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale, ce sera certainement regrettable, mais moins que de gagner encore et toujours un salaire inf\u00e9rieur simplement parce que le hasard a fait de vous une femme.))", "durationSec": 114, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086729", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677655.image", "alternativeTitle": ["Muriel Ballaman: pour une initiative de mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale", "Muriel Ballaman: pour une initiative de mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale / JDM_2016-10-20T06:49:00_signature", "Muriel Ballaman: pour une initiative de mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale / JDM_2016-10-20T06:49:00_signature"], "alternativeSummary": ["En 2010, le peuple acceptait l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers. En 2012, insatisfaite du destin qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'UDC lan\u00e7ait une initiative de mise en oeuvre. Deux ans. C'est la patience qu'a eue l'UDC.", "En 2010, le peuple acceptait l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers. En 2012, insatisfaite du destin qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'UDC lan\u00e7ait une initiative de mise en oeuvre. Deux ans. C'est la patience qu'a eue l'UDC.", "En 2010, le peuple acceptait l'initiative UDC sur les criminels \u00e9trangers. En 2012, insatisfaite du destin qui lui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, l'UDC lan\u00e7ait une initiative de mise en oeuvre. Deux ans. C'est la patience qu'a eue l'UDC."], "variantIds": ["ece-8086746", "ece-8086729"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:38Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T05:06:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Abidi, Hasni", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3B71D02-1E34-40F8-BD5C-52770AE338EC", "internalArchiveId": "F3B71D02-1E34-40F8-BD5C-52770AE338EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : GassoPh;Arnold Poot, chef de la division Pr\u00e9vention Criminalit\u00e9 \u00e0 la police vaudoise;Olivier Fran\u00e7ais, conseiller national PLR VD;VerdiOr;Verdier, Oriane ;Ahmed, chef du camp humanitaire de Dibaga;Hommes, anonymes, participants de la r\u00e9volution lybienne;Meyer, Guillaume;Fran\u00e7ois Savary, directeur des investissements de Prime Partners;FarcisSe\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(13/SYRIE REUNION BERLIN PA) La tr\u00eave \u00e0 Alep... et l'arr\u00eat des combats au sol doit d\u00e9buter ce matin...\r\nReste \u00e0 savoir si elle durera un peu plus que les onze heures promis par la Russie... \r\nUne courte tr\u00eave... pour mettre en place des couloirs humanitaires... et pour \u00e9vacuer des civils et des bless\u00e9s... mais aussi des rebelles qui voudraient quitter la ville...\r\nHier \u00e0 Berlin, Angela Merkel et Fran\u00e7ois Hollande rencontraient Vladimir Poutine... Le pr\u00e9sident russe s'est dit pr\u00eat \u00e0 prolonger la cessation des combats \u00e0 Alep... Retour sur les discussions muscl\u00e9es de cette nuit... avec Blandine Milcent \u00e0 Berlin... \r\n  58''\r\n((\"Une discussion claire et dure avec Wladimir Poutine\", voil\u00e0 comment Angela Merkel a parl\u00e9 hier des \u00e9changes avec le pr\u00e9sident russe. Quelques heures avant le sommet europ\u00e9en consacr\u00e9 entre autre aux relations entre l'union europ\u00e9enne et la Russie, la chanceli\u00e8re allemande et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais ont tenu un langage de fermet\u00e9: la premi\u00e8re a d\u00e9nonc\u00e9 le caract\u00e8re inhumain des bombardements sur Alep, le second a \u00e9voqu\u00e9 des \"crimes de guerre\", et ils n'ont pas excluent le recours \u00e0 des sanctions \u00e0 l'\u00e9gard de Moscou. De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Poutine a sembl\u00e9, lui, jouer la conciliation: la Russie est pr\u00eate \u00e0 prolonger la tr\u00eave \"autant que possible\" \u00e0 Alep, a-t-il fait savoir \u00e0 l'issue de la rencontre, pr\u00e9cisant m\u00eame vouloir acc\u00e9l\u00e9rer l'adoption d'une nouvelle constitution en Syrie. Reste que le doute \u00e9tait presque palpable hier sur les visages d'Angela Merkel et de Fran\u00e7ois Hollande quant \u00e0 la volont\u00e9 du pr\u00e9sident russe d'aller vers la paix en Syrie. \r\nBlandine Milcent, RTS Info, Berlin.))\r\nEt les europ\u00e9ens doivent discuter \u00e0 nouveau cet apr\u00e8s midi de la Syrie et de leurs relations avec la Russie, lors d'un sommet europ\u00e9en pr\u00e9vu cet apr\u00e8s midi...\r\n(07/DEBAT USA PA) Et l'autre grand titre de ce jeudi... c'est le d\u00e9bat tr\u00e8s attendu entre Hillary Clinton et Donald Trump, cette nuit...  \r\nTroisi\u00e8me et dernier d\u00e9bat avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle le 8 novembre aux Etats Unis...\r\nDes d\u00e9bats toujours tr\u00e8s vifs, m\u00eame si les premiers \u00e9changes ont \u00e9t\u00e9 plus polic\u00e9s que lors des pr\u00e9c\u00e9dentes rencontres... avec des d\u00e9bats plus politique... avant le retour d'\u00e9change plus violent...\r\nR\u00e9cit... Philippe Gassot... \r\n  1'11''\r\n(05/MULTI TF POLICE PEDOPHILIE ITV POOT) ***En Suisse, les policiers qui traquent les p\u00e9dophiles sur internet, en se faisant passer pour des mineurs n'ont pas besoin d'un autorisation judiciaire...\r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral s'est prononc\u00e9 sur un cas zurichois... Et l'arr\u00eat du tribunal communiqu\u00e9 hier fera jurisprudence. Une d\u00e9cision qui satisfait les forces de l'ordre... \r\nM\u00eame si certains cantons n'ont pas attendu ce verdict pour adapter leur loi sur la police. C'est le cas dans le canton de Vaud... Ecoutez Arnold P\u00f4t, il est le chef de la division Pr\u00e9vention Criminalit\u00e9 \u00e0 la police vaudoise...\r\n  30''\r\nPropos recueillis par Guillaume Rey.\r\n(01/NO BILAG CONTRE-PROJET ITV FRANCAIS) Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral rejette l'initiative No Billag. \r\nPour lui, la Suisse a besoin d'un service public de qualit\u00e9 dans toutes les r\u00e9gions linguistiques. \r\nEt ce service a un prix, celui de la redevance. \r\nLe gouvernement recommande au parlement de soumettre l'initiative \u00e0 votation... Et de le faire sans contre-projet. Pas s\u00fbr qu'il soit suivi par le parlement. L'id\u00e9e d'un contre-projet pourrait revenir, via l'UDC... \r\nLe conseiller national PLR Olivier Fran\u00e7ais en est persuad\u00e9... \r\n  52''\r\nOlivier Fran\u00e7ais interrog\u00e9 par Alexandra Richard...\r\n(10/MULTI MOSSOUL ITV AHMED) ***Les forces irakiennes s'appr\u00eatent \u00e0 lancer plusieurs assauts aujourd'hui autour de Mossoul, dernier bastion du groupe Etat Islamique en Irak... \r\nL'offensive est lanc\u00e9e depuis lundi... Hier les soldats irakiens ont atteint le village de Bajwaniya \u00e0 30 kilom\u00e8tres au sud de Mossoul... \r\nSelon un g\u00e9n\u00e9ral am\u00e9ricain de la coalition des responsables de l'Etat Islamique ont quitt\u00e9 la ville... et ce sont des djihadistes \u00e9trangers qui resteront combattre... \r\n***Les humanitaires sur place craignent de voir l'une des plus importante catastrophe humanitaire de ces derni\u00e8res ann\u00e9es...\r\n Ils s'attendent \u00e0 des d\u00e9placements massifs de populations... \r\nDans le camps de d\u00e9plac\u00e9s de Diba- ga par exemple \u00e0 40 kilom\u00e8tre au sud de Mossoul, dans le kurdistan irakien, il n'y a plus de place... \r\nEt le chef de camp Ahmed ne sait plus vers qui se tourner pour demander de l'aide.\r\n  55''\r\n((TRAD : Nous essayons de g\u00e9rer les camps de d\u00e9plac\u00e9s dans la r\u00e9gion d'Erbil. Aujourd'hui selon nos planifications nous attendons encore que les Nations Unis et le gouvernement installent de nouveaux camps pour que nous les g\u00e9rions ensuite.  Seulement deux camps \u00e0 Khazir sont en train d'\u00eatre construits. Mais je ne pense pas que cela suffira. Nous avons besoin de plus de places. Nous avons besoin de plus d'aide des Nations Unies,et des gouvernements. Du gouvernement kurde, du gouvernement irakiens et aussi des gouvernements europ\u00e9ens. De mon point de vue nous devons nous pr\u00e9parer \u00e0 plus d'un million de personnes venant au Kurdistan. Il faut accueillir toutes ces personnes.. Mais comment ?? Je ne sais pas.))\r\nDes propos recueillis par Oriane Verdier...\r\n(D2/ ANNIVERSAIRE MORT KADHAFI  PI) C'\u00e9tait il y a 5 ans jour pour jour.  \r\nLe dictateur libyen Mouammar Kadhafi \u00e9tait captur\u00e9, lynch\u00e9 et tu\u00e9, dans les environs de Syrte, sa ville natale, et apr\u00e8s 42 ans au pouvoir. \r\n5 ans apr\u00e8s sa mort, l'Est et l'Ouest de la Lybie se disputent le pouvoir...  Et oendant ce temps ce sont des milices arm\u00e9es qui font la loi. \r\nLe groupe Etat Islamique est toujours implant\u00e9 \u00e0 Syrte et \u00e0 Benghazi. Ceux qui ont fait la r\u00e9volution d\u00e9chantent. Ils s'\u00e9taient battus pour une vie meilleure. Ils redoutent aujourd'hui le pire,  une guerre civile... Maurine Mercier...\r\n  1'30\r\n((Homme 1 / 0'00-0'06''\r\nTRAD: Il y aura une guerre civile entre Haftar le dictateur et ceux qui veulent la d\u00e9mocratie .\u00a0\r\nHaftar, le g\u00e9n\u00e9ral qui contr\u00f4le l'est du pays  .. Consid\u00e9r\u00e9 \u00e0 l'ouest . comme un 2e Kadhafi .\r\nMahmoud Al Qawi, ancien ministre. Il faisait partie du processus de n\u00e9gociation politique .. Mais il a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 abandonner.  \r\nParce que n\u00e9gocier avec le g\u00e9n\u00e9ral Haftar pour lui, c'est marcher tout droit vers une guerre civile. \r\nHomme 1 / 0'26 -0'43''\r\nTRAD: Le Premier Ministre du gouvernement de l'ouest Sarraj essaie d'approcher Haftar pour n\u00e9gocier. Mais Haftar ne veut pas n\u00e9gocier\u00a0! Ce qu'il veut, c'est diriger le pays et le contr\u00f4ler. Il veut \u00eatre le nouveau ma\u00eetre. Il veut remplacer son ancien ami Mouammar Kadhafi. C'est son seul objectif\u00a0!\r\nLes libyens comme Mahmoud Al Qawi sont nombreux \u00e0 redouter une guerre civile.  Au point que certains c\u00e9l\u00e8bres combattants de 2011 -  ces expatri\u00e9s Libyens venus se battre il y a 5 ans contre Kadhafi .   ont d\u00e9cid\u00e9 de revenir .  Osam Nager  \r\nHomme2 / 0'57'' - 1'00''\r\nTRAD: Au moment o\u00f9 les choses vont mal tourner. au moment o\u00f9 les acquis de la r\u00e9volution seront en danger . je ne parle pas que de moi .  mais de milliers et des milliers de combattants qui comme moi reprendront les armes et se soul\u00e8veront.\u00a0\r\nLes Libyens n'en peuvent plus de cette violence politique et arm\u00e9e permanentes depuis 5 ans ..  \r\nMais lorsque l'Ouest aura enfin r\u00e9ussi \u00e0 chasser le groupe Etat islamique \u00e0 Syrte. Les arm\u00e9es de l'Est et de l'ouest se retrouveront face \u00e0 face. \r\nC'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 que le choc sera . craignent les Libyens .. In\u00e9vitable. Maurine Mercier, pour RTS info, Tripoli))\r\n(D1/ BANQUES AMERICAINES ITV SAVARY) Les affaires vont bien pour les grandes banques am\u00e9ricaines. \r\nApr\u00e8s JPMorgan Chase, Bank of America et Goldman Sachs, c'\u00e9tait hier au tour de Morgan Stanley d'annoncer de bons r\u00e9sultats. \r\nLa banque a vu son b\u00e9n\u00e9fice net bondir de plus de 60%, au troisi\u00e8me trimestre. \r\nDes performances qui contrastent avec les difficult\u00e9s des banques europ\u00e9ennes, en particulier en Allemagne et en Italie. \r\nPour Fran\u00e7ois Savary, directeur des investissements de Prime Partners, les banques am\u00e9ricaines ont tout simplement mieux dig\u00e9r\u00e9 la crise des subprimes.\r\n  1'30''\r\nFran\u00e7ois Savary r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Meyer.\r\n(18/PSG-BALE PA) Football... et une d\u00e9faite au gp\u00fbt amer pour le FC B\u00e2le... qui s'est inclin\u00e9 3-0... en phase de poule de la ligue des Champions... \r\nLes Rh\u00e9nans se sont inclin\u00e9s \u00e0 domicile... malgr\u00e9 trois tirs qui ont touch\u00e9 le cadre... et face \u00e0 des parisiens qui ont souffert hier... \r\nLa d\u00e9faite est donc s\u00e9v\u00e8re pour B\u00e2le et lourde de cons\u00e9quences... Pr\u00e9cisions de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris... Herv\u00e9 Borsier... \r\n  1'02''\r\nDans l'autre match du groupe : Arsenal a dispos\u00e9 de Ludogorets 6 \u00e0 0. Les Gunners et le PSG dominent le groupe A avec 7 points. \r\nAutre affiche de la soir\u00e9e... \r\nLe FC Barcelone a humili\u00e9 Manchester City et son ex-entra\u00eeneur Pep Guardiola, en s'imposant 4 \u00e0 0 avec un tripl\u00e9 de Lionel Messi. \r\nA noter encore - dans le groupe D, la victoire du Bayern face \u00e0 Eindhoven et celle de l'Atletico Madrid \u00e0 Rostov...\r\n(M\u00e9t\u00e9o Suisse) Un temps changeant, au nord des Alpes... Souvent nuageux, avec un risque d'averses \u00e9parses... Elles seront plus probables le long des Pr\u00e9alpes et sur le Jura... Des \u00e9claircies autour du L\u00e9man et un temps sec et ensoleill\u00e9 en Valais Central... Temp\u00e9ratures: 5 degr\u00e9s \u00e0 l'aube, 11 l'apr\u00e8s midi sur le Plateau, 13 en Valais...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(METEO RENAUD) Temps changeant avec une tendance aux \u00e9claircies sur le Plateau, mais peu ou pas de pluie. \r\nAssez ensoleill\u00e9 en Valais et autour du L\u00e9man. Maximum 11 \u00e0 13\u00b0.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 vendredi 21 octobre 2016 et tendance\r\nC'est toujours un ciel tr\u00e8s changeant qui est au programme de cette journ\u00e9e. N\u00e9anmoins, les \u00e9claircies s'imposeront sur le Plateau et dans les Pr\u00e9alpes. En revanche, les nuages resteront plus tenaces dans l'Arc jurassien et quelques averses \u00e9parses seront possibles. En Valais et autour du L\u00e9man, le temps sera m\u00eame assez ensoleill\u00e9.\r\nLes temp\u00e9ratures resteront fra\u00eeches pour la saison : pas plus de 11 degr\u00e9s sur le Plateau, 13 en Valais.\r\nVendredi, on conservera le m\u00eame type de temps avec moins d'\u00e9claircies et un risque d'averses plus marqu\u00e9. Le Valais restera toujours \u00e0 l'\u00e9cart avec un temps assez ensoleill\u00e9.\r\nSamedi, le temps sera provisoirement bien ensoleill\u00e9 apr\u00e8s la dissipation de quelques grisailles matinales.\r\nDimanche, une d\u00e9gradation est pr\u00e9vue, mais les pluies s'annoncent faibles.\r\n(15/BANGLADESH MANGROVE PA) L'UNESCO a lanc\u00e9 hier (MER) un appel \u00e0 d\u00e9placer le projet de centrale \u00e0 charbon de Rampal, au Bangladesh, qui est en construction \u00e0 une 60aine de kilom\u00e8tres de la plus grande mangrove du monde, appel\u00e9e Sundarban, et class\u00e9e au patrimoine mondial de l'humanit\u00e9. L'organisation estime que cette exploitation pose de graves dangers pour la pr\u00e9servation de la faune rare et prot\u00e9g\u00e9e, tel que le Tigre du Bengale, et de la flore dont d\u00e9pendent des millions de Bengladais. Correspondance r\u00e9gionale, S\u00e9bastien Farcis \r\n  1'01\r\n((L'Unesco consid\u00e9re que le projet de centrale de 1320 MW poserait plusieurs types de dangers pour le fragile \u00e9cosyst\u00e8me des Sundarbans : les cendres de charbon pollueraient l'air et les eaux, l'accroissement du trafic maritime endommagerait les digues, et les diff\u00e9rentes constructions finiraient de le mettre en p\u00e9ril. Le directeur de l'entreprise en charge de ce projet nous confiait r\u00e9cemment qu'ils avaient investi dans des barges couvertes et peu profondes pour \u00e9viter que le charbon s'en \u00e9chappe et que cela cr\u00e9\u00e9 trop de drainage. Mais pour ravitailler la centrale, il faudra utiliser des bateaux 20 fois plus grands que ceux qui circulent aujourd'hui, et ce \u00e0 un rythme soutenu. Or ces mangroves sont d\u00e9j\u00e0 bien endommag\u00e9es par le trafic actuel. Et les accidents de navires sont fr\u00e9quents- et il y a deux ans, l'un d'entre eux a provoqu\u00e9 une \u00e9norme mar\u00e9e noire que les autorit\u00e9s n'ont pas su contenir. Le gouvernement bangladais doit donner sa r\u00e9ponse dans le mois qui vient et l'UNESCO d\u00e9cidera alors s'il classe les mangroves des Sundarbans dans la liste des patrimoines mondiaux en danger.))\r\n(ukraine) (Et puis autre point de friction entre l'Union et la Russie... \r\nle conflit en Ukraine...\r\nEt un sommet hier... Le premier \u00e0 rassembler depuis un an le pr\u00e9sident russe et le pr\u00e9sident ukrainien... et il a abouti \u00e0 des progr\u00e8s... L'Ukraine, la Russie, la France et l'Allemagne ont convenu hier de d\u00e9finir en novembre, une feuille de route sur un arr\u00eat des hostilit\u00e9s dans l'Est du pays... \r\nLes chefs d'Etat se sont aussi mis d'accord sur un retrait des forces en pr\u00e9sence... de la ligne de front dans le Dombass..)", "durationSec": 877, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086727", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-20T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-20T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8086744", "ece-8086727"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:43Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T04:59:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Milcent, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gassot, Philippe", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Richard, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Farcis, S\u00e9bastien", "role": "Correspondant", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-168334B9-B21B-40DB-96C4-6E8B815C2B1D", "internalArchiveId": "168334B9-B21B-40DB-96C4-6E8B815C2B1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale de Mauro Poggia irrite \u00e0 Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-10-20T00:00:00Z", "summary": "La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale fait son chemin et commence \u00e0 en irriter certains \u00e0 Gen\u00e8ve. Le directeur de l'Office cantonal de l'Emploi, lui, r\u00e9side toujours dans le canton de Vaud. Ce cas illustre-t-il les limites de l'exercice? D\u00e9bat entre le ministre MCG Mauro Poggia et le d\u00e9put\u00e9 PLR Cyril Aellen.\r\n\r\n* * La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale de Mauro Poggia irrite \u00e0 Gen\u00e8ve  \r\nOn se rend dans le canton de Gen\u00e8ve o\u00f9 la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale commence s\u00e9rieusement \u00e0 irriter le PLR et les milieux patronaux. UDC et MCG ont r\u00e9cemment d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour inscrire la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne dans la constitution. Pour les administrations publiques, la pr\u00e9f\u00e9rence aux genevois est d\u00e9j\u00e0 en vigueur. Le conseiller d'Etat Mauro Poggia en a fait une priorit\u00e9. \r\nEt ce matin, Le Temps nous apprend que le directeur de l'Office cantonal de l'emploi... nomm\u00e9 en 2014 par ce m\u00eame Mauro Poggia, r\u00e9side toujours dans le canton de Vaud.\r\nY a-t-il deux poids deux mesures dans l'application de cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale? Est-elle vraiment applicable et surtout, est-ce une mesure qui emp\u00eache d'aborder les vrais probl\u00e8mes que sont le ch\u00f4mage et la cr\u00e9ations d'emplois?\r\nOn en d\u00e9bat avec Mauro Poggia justement, bonsoir! \r\nMinistre genevois en charge de l'emploi notamment... membre du MCG\r\net Cyril Aellen, bonsoir! \r\nD\u00e9put\u00e9 PLR au GC GE\r\nCyril Aellen\r\n- cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale... vous le dites c'est l'escroquerie politique du moment... pourtant... \u00e7a semble r\u00e9pondre \u00e0 un vrai besoin \u00e0 GE, non?\r\n- pr\u00e9f\u00e9rence cantonale semblait farfelue il y a quelques ann\u00e9es.. une lubie MCG... \u00e7a fait son chemin aujourd'hui, c'est commun\u00e9ment accept\u00e9... \u00e7a vous angoisse, vous lancer la campagne politique contre?\r\n- protection des ch\u00f4meurs \u00e0 GE non? Qui en ont marre de se faire, je cite, \"piquer le boulot par les frontaliers ou d'autres Conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s!\r\n- quelles autres solutions pour lutter contre le chomage \u00e0 GE si pas la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale?\r\n- proposition UDC/MCG: l'\u00e9tendre au priv\u00e9... quelles cons\u00e9quences?\r\nMauro Poggia\r\n- la droite, les milieux patronaux semblent se r\u00e9veiller sur votre pr\u00e9f\u00e9rence cantonale... un sparadrap qui cache les vrais probl\u00e8mes... le ch\u00f4mage, la cr\u00e9ation d'emploi... \r\n- quel effet concret sur le chomage et la cr\u00e9ation d'emploi? Instrument de marketing politique!\r\n- dans les faits, en plus, m\u00eame le directeur de l'OCE ne joue pas le jeu et vit dans le canton de VD encore... pas s\u00e9rieux...  recruter hors du canton pour ensuite exiger que la personne d\u00e9m\u00e9nage sur le territoire genevois? C'est pas tr\u00e8s \"pr\u00e9f\u00e9rence cantonale\"...\r\n- cet ex ne montre-t-il pas la limite de cette pr\u00e9f\u00e9fence cantonale?\r\n- \u00e9conomiquement est-ce viable cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale... insensible aux inqui\u00e9tudes des milieux \u00e9co? pourquoi ne pas laisser faire le march\u00e9?\r\n- Votre parti, le MCG et l'UDC ont chacun d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi pour \u00e9largir la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne au secteur priv\u00e9, bonne solution?", "durationSec": 785, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8086756", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale de Mauro Poggia irrite \u00e0 Gen\u00e8ve / FOR_2016-10-20T18:08:00_developpement-5", "Forum du 20.10.2016"], "alternativeSummary": ["La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale fait son chemin et commence \u00e0 en irriter certains \u00e0 Gen\u00e8ve. Le directeur de l'Office cantonal de l'Emploi, lui, r\u00e9side toujours dans le canton de Vaud. Ce cas illustre-t-il les limites de l'exercice? D\u00e9bat entre le ministre MCG Mauro Poggia et le d\u00e9put\u00e9 PLR Cyril Aellen."], "variantIds": ["ece-8086756"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:39Z", "webPublicationDate": "2016-10-20T16:47:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Poggia, Mauro", "role": "Conseiller d'Etat genevois en charge du DEAS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sazpinar, Tania", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aellen, Cyril", "role": "D\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil PLR / ancien pr\u00e9sident ", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1528360", "internalArchiveId": "AA1607528401", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat sur l'id\u00e9e de privil\u00e9gier les r\u00e9sidents aux \u00e9trangers dans le domaine de l'emploi, \u00e0 savoir la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale qui s\u00e9duit de plus en plus les sections du parti UDC des cantons romands. Ce projet se d\u00e9veloppe depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014 contre l'immigration de masse.", "durationSec": 3600, "genres": ["Sujets nationaux ou r\u00e9gionaux (d\u00e9bats)"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8103478", "imageURL": "http://www.rts.ch/8103572.image", "backgrounds": ["Plateau : le conseiller national UDC Nidegger en parlant du conseiller national PLR Nantermod : \"ce jeune PLR...\" (20:24.40)"], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["EMPLOI", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "alternativeTitle": ["Infrarouge", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "Infrarouge", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "Infrarouge", "\"Un \u00e9cran de fum\u00e9e pour dissimuler la vraie question: le dumping salarial\", selon Unia", "\"Il faut sortir de la pol\u00e9mique et apporter des solutions concr\u00e8tes\", estime Jean-Nat Karakash (PS)", "\"Motiver en amont plut\u00f4t que fliquer les employeurs\", selon Yves Nidegger (UDC)", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale: la panac\u00e9e ?", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "Neuch\u00e2tel a adopt\u00e9 un syst\u00e8me qui se rapproche de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale", "La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale est \"une usine \u00e0 gaz administrative\", selon St\u00e9phanie Ruegsegger (FER Gen\u00e8ve)", "\"La priorit\u00e9 aux comp\u00e9tences locales s'\u00e9tend au secteur priv\u00e9\", se r\u00e9jouit Mauro Poggia (MCG)", "\"Pas une politique anti-frontali\u00e8re, mais une politique de bon sens\", ass\u00e8ne Mauro Poggia (MCG)", "Philippe Nantermod (PLR): \"Ce que propose l'UDC est absolument ill\u00e9gal\"", "\"Ce syst\u00e8me est contraire \u00e0 la libre circulation des personnes\", mart\u00e8le Philippe Nantermod (PLR)"], "alternativeSummary": ["Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "C'est la nouvelle solution miracle : la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale. Donner du travail aux r\u00e9sidents plut\u00f4t qu'aux \u00e9trangers. Depuis que l'application du 9 f\u00e9vrier pi\u00e9tine au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ca bouge dans les cantons. Les Tessinois ont vot\u00e9 en faveur de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et dans plusieurs cantons romands les sections UDC veulent lancer le d\u00e9bat. Mais est-ce la panac\u00e9e ? A quel point notre pays a-t-il besoin de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re ? Et comment la r\u00e9guler ?", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "C'est la nouvelle solution miracle : la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale. Donner du travail aux r\u00e9sidents plut\u00f4t qu'aux \u00e9trangers. Depuis que l'application du 9 f\u00e9vrier pi\u00e9tine au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ca bouge dans les cantons. Les Tessinois ont vot\u00e9 en faveur de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et dans plusieurs cantons romands les sections UDC veulent lancer le d\u00e9bat. Mais est-ce la panac\u00e9e ? A quel point notre pays a-t-il besoin de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re ? Et comment la r\u00e9guler ?", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "C'est la nouvelle solution miracle : la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale. Donner du travail aux r\u00e9sidents plut\u00f4t qu'aux \u00e9trangers. Depuis que l'application du 9 f\u00e9vrier pi\u00e9tine au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ca bouge dans les cantons. Les Tessinois ont vot\u00e9 en faveur de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et dans plusieurs cantons romands les sections UDC veulent lancer le d\u00e9bat. Mais est-ce la panac\u00e9e ? A quel point notre pays a-t-il besoin de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re ? Et comment la r\u00e9guler ?", "Pr\u00e9f\u00e9rence cantonale : la panac\u00e9e ?", "C'est la nouvelle solution miracle : la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale. Donner du travail aux r\u00e9sidents plut\u00f4t qu'aux \u00e9trangers. Depuis que l'application du 9 f\u00e9vrier pi\u00e9tine au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ca bouge dans les cantons. Les Tessinois ont vot\u00e9 en faveur de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et dans plusieurs cantons romands les sections UDC veulent lancer le d\u00e9bat. Mais est-ce la panac\u00e9e ? A quel point notre pays a-t-il besoin de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re ? Et comment la r\u00e9guler ?", "C'est la nouvelle solution miracle : la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale. Donner du travail aux r\u00e9sidents plut\u00f4t qu'aux \u00e9trangers. Depuis que l'application du 9 f\u00e9vrier pi\u00e9tine au niveau f\u00e9d\u00e9ral, ca bouge dans les cantons. Les Tessinois ont vot\u00e9 en faveur de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale et dans plusieurs cantons romands les sections UDC veulent lancer le d\u00e9bat. Mais est-ce la panac\u00e9e ? A quel point notre pays a-t-il besoin de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re ? Et comment la r\u00e9guler ?"], "variantIds": ["ece-7997286", "ece-7997382", "ece-8013723", "ece-7996637"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2017-01-18T22:15:12Z", "subTitles": ["20:08:02:19  20:08:04:00\r\n...\r\n\r\n20:08:13:17  20:08:14:23\r\n...\r\n\r\n20:08:28:14  20:08:30:16\r\n     -Le 25 septembre dernier,\r\n\r\n20:08:32:11  20:08:35:16\r\n         l'UDC et la Lega\r\n      f\u00eataient leur victoire.\r\n\r\n20:08:36:03  20:08:40:18\r\n    Pr\u00e8s de 60 % des Tessinois\r\n  se sont ralli\u00e9s \u00e0 leur slogan:\r\n\r\n20:08:40:20  20:08:44:00\r\n       \"Prima i Nostri\", \r\n       \"Les n\u00f4tres d'abord\".\r\n\r\n20:08:44:04  20:08:47:18\r\n      En clair, les r\u00e9sidents\r\n     doivent \u00eatre prioritaires\r\n\r\n20:08:47:20  20:08:49:16\r\n     sur le march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:08:50:01  20:08:53:18\r\n    -On veut combattre la libre\r\n    circulation des personnes.\r\n\r\n20:08:54:03  20:08:57:14\r\n          -Les Tessinois\r\n en ont marre de voir chaque jour\r\n\r\n20:08:57:16  20:09:00:08\r\n        62'000 frontaliers \r\n        d\u00e9barquer chez eux.\r\n\r\n20:09:00:10  20:09:04:11\r\n   Pourtant, pas s\u00fbr que ce vote\r\n   puisse \u00eatre appliqu\u00e9 un jour\r\n\r\n20:09:04:13  20:09:08:14\r\n   car il contrevient \u00e0 la libre\r\n     circulation des personnes\r\n\r\n20:09:08:16  20:09:13:16\r\n   alors que Berne et Bruxelles\r\n sont en n\u00e9gociation sur le sujet.\r\n\r\n20:09:13:23  20:09:17:19\r\n        -Le vote tessinois\r\n   ne simplifie pas les choses.\r\n\r\n20:09:17:23  20:09:22:04\r\n-Depuis le vote du 9 f\u00e9vrier 2014,\r\n     aucune loi d'application\r\n\r\n20:09:22:06  20:09:26:21\r\n \u00e0 part une proposition qui semble\r\n   loin de la volont\u00e9 populaire.\r\n\r\n20:09:26:23  20:09:31:11\r\n  Est-ce aux cantons de l\u00e9gif\u00e9rer\r\n   l\u00e0 o\u00f9 les instances f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n20:09:31:12  20:09:34:03\r\n tardent \u00e0 trouver une solution ?\r\n\r\n20:09:34:07  20:09:37:14\r\n     La pr\u00e9f\u00e9rence cantonale,\r\n       est-ce la panac\u00e9e ?\r\n\r\n20:09:43:05  20:09:46:03\r\n     R.MORARD: Bonsoir \u00e0 tous,\r\n            bienvenue.\r\n\r\n20:09:46:07  20:09:50:13\r\n  Engager un travailleur r\u00e9sident\r\n      plut\u00f4t qu'un \u00e9tranger.\r\n\r\n20:09:50:17  20:09:53:14\r\n\u00c7a s'appelle la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.\r\n\r\n20:09:53:23  20:09:57:01\r\n          C'est une id\u00e9e\r\n      s\u00e9rieusement \u00e0 la mode.\r\n\r\n20:09:57:11  20:09:59:05\r\n       Le Tessin a vot\u00e9 OUI.\r\n\r\n20:09:59:13  20:10:03:18\r\n  Dans plusieurs cantons romands,\r\n     l'UDC veut faire pareil.\r\n\r\n20:10:03:20  20:10:07:00\r\n             A Berne,\r\n  cela semble la solution miracle\r\n\r\n20:10:07:02  20:10:11:17\r\n   pour appliquer l'initiative \r\n  contre l'immigration de masse.\r\n\r\n20:10:11:19  20:10:14:06\r\n  On en d\u00e9bat ce soir avec vous.\r\n\r\n20:10:18:06  20:10:20:15\r\n   Je vous pr\u00e9sente nos invit\u00e9s.\r\n\r\n20:10:23:20  20:10:27:11\r\n       St\u00e9phanie Ruegsegger \r\n      repr\u00e9sente les patrons.\r\n\r\n20:10:28:22  20:10:30:20\r\n      Mauro Poggia teste d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n20:10:31:05  20:10:35:03\r\n   la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale dans\r\n   le secteur public \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:10:35:05  20:10:38:13\r\n         Pierluigi Fedele\r\n     repr\u00e9sente les syndicats.\r\n\r\n20:10:39:04  20:10:42:18\r\n          Yves Nidegger,\r\n conseiller national UDC genevois.\r\n\r\n20:10:42:20  20:10:47:02\r\n        Philippe Nantermod.\r\n conseiller national PLR Valaisan.\r\n\r\n20:10:47:06  20:10:52:11\r\n    Jean-Natana\u00ebl Karakasch nous\r\npr\u00e9sentera la m\u00e9thode neuch\u00e2teloise.\r\n\r\n20:10:58:13  20:11:02:22\r\nEngager des travailleurs r\u00e9sidents\r\n    plut\u00f4t que des \u00e9trangers,\r\n\r\n20:11:03:00  20:11:05:03\r\n    les Tessinois ont dit OUI.\r\n\r\n20:11:05:17  20:11:08:11\r\n C'\u00e9tait \u00e0 la fin du mois dernier.\r\n\r\n20:11:08:19  20:11:12:03\r\n          C'est d\u00e9sormais\r\n     un droit constitutionnel.\r\n\r\n20:11:12:10  20:11:17:19\r\nYves Nidegger s'est dit qu'il allait\r\n   faire la m\u00eame chose \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:11:19:14  20:11:23:18\r\n   Y.NIDEGGER: Il faut rappeler\r\n    que le droit des \u00e9trangers\r\n\r\n20:11:23:20  20:11:24:23\r\n           est f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:11:26:01  20:11:28:19\r\n Ce que les cantons peuvent faire,\r\n\r\n20:11:29:18  20:11:33:04\r\n        c'est un catalogue\r\n      de droits fondamentaux.\r\n\r\n20:11:33:06  20:11:36:00\r\nLe droit \u00e0 l'emploi en fait parti.\r\n\r\n20:11:37:17  20:11:43:10\r\nOn en fait un droit de ne pas \u00eatre\r\ndiscrimin\u00e9 par rapport \u00e0 un afflux\r\n\r\n20:11:46:07  20:11:49:09\r\n     de travailleurs \u00e9trangers\r\n           ind\u00e9termin\u00e9.\r\n\r\n20:11:50:17  20:11:56:08\r\n   Les citoyens auraient un droit\r\nqu'ils pourraient invoquer en justice\r\n\r\n20:11:57:00  20:11:59:04\r\n    s'ils \u00e9taient discrimin\u00e9s.\r\n\r\n20:12:04:05  20:12:08:05\r\n     S'ils devaient consentir\r\n     \u00e0 des baisses de salaire\r\n\r\n20:12:08:07  20:12:11:05\r\npour garder leur emploi par exemple.\r\n\r\n20:12:11:11  20:12:17:08\r\nR.MORARD: Concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire\r\nqu'un travailleur r\u00e9sidant \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n\r\n20:12:17:10  20:12:22:00\r\n   doit \u00eatre embauch\u00e9 \u00e0 la place\r\n    d'un travailleur frontalier\r\n\r\n20:12:22:07  20:12:24:01\r\n       \u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales.\r\n\r\n20:12:24:15  20:12:28:10\r\n           Y.NIDEGGER:\r\nPas seulement qui r\u00e9side \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:12:28:22  20:12:34:17\r\n mais un travailleur national, qui \r\nn'a pas besoin de permis de travail.\r\n\r\n20:12:35:13  20:12:40:21\r\nLa question est de ne pas d\u00e9livrer\r\n  de nouveaux permis frontaliers\r\n\r\n20:12:41:01  20:12:45:12\r\ns'il existe une ressource disponible\r\n         qui soit indig\u00e8ne.\r\n\r\n20:12:45:17  20:12:51:01\r\n  Monsieur Poggia a \u00e9tendu cette\r\ndirective au secteur subventionn\u00e9.\r\n\r\n20:12:54:00  20:12:57:12\r\nIl encourage par exemple les EMS \u00e0\r\n             demander\r\n\r\n20:12:58:20  20:13:01:18\r\n         moins de permis\r\n       pour les frontaliers\r\n\r\n20:13:02:12  20:13:05:20\r\n          et privil\u00e9gier\r\n    les candidatures internes.\r\n\r\n20:13:09:10  20:13:14:08\r\nMais il n'a pas de base l\u00e9gale pour\r\nprier l'\u00e9conomie de faire de m\u00eame.\r\n\r\n20:13:14:10  20:13:18:14\r\n  Mais je pense qu'il le faudra \r\n  car la bonne volont\u00e9 spontan\u00e9e\r\n\r\n20:13:18:16  20:13:21:09\r\nde l'\u00e9conomie n'est pas un alli\u00e9 s\u00fbr.\r\n\r\n20:13:21:11  20:13:26:09\r\n R.MORARD: Philippe Nantermod, \u00e7a \r\nfait 3 ans que les Suisses ont vot\u00e9\r\n\r\n20:13:26:11  20:13:30:02\r\n     pour l'initiative contre\r\n     l'immigration de masse.\r\n\r\n20:13:30:04  20:13:33:02\r\n      Les cantons se chargent\r\n         de l'application.\r\n\r\n20:13:33:04  20:13:34:14\r\n        Vous avez tra\u00een\u00e9 ?\r\n\r\n20:13:35:01  20:13:37:11\r\n  P.NANTERMOD: Vous vous trompez.\r\n\r\n20:13:37:12  20:13:42:01\r\n L'initiative demandait un d\u00e9lais \r\n de 3 ans pour n\u00e9gocier avec l'UE.\r\n\r\n20:13:42:03  20:13:45:00\r\n          Pendant 3 ans,\r\n     Berne a cherch\u00e9 \u00e0 obtenir\r\n\r\n20:13:45:02  20:13:49:01\r\n   une modification de la libre\r\n    circulation des personnes.\r\n\r\n20:13:49:03  20:13:53:11\r\n   Le Parlement fait son boulot\r\n   avec une loi d'application.\r\n\r\n20:13:53:12  20:13:57:20\r\n    Le droit des \u00e9trangers est \r\n    pr\u00e9vu par le droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:13:57:22  20:14:03:04\r\nMonsieur Nidegger explique que Gen\u00e8ve\r\n  n'appliquera pas le droit f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n20:14:03:06  20:14:07:13\r\n mais choisira \u00e0 qui il d\u00e9livrera\r\n      les permis de s\u00e9jour.\r\n\r\n20:14:08:11  20:14:12:17\r\n    Ceci est absolument ill\u00e9gal\r\n     du point de vue f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:14:14:11  20:14:18:05\r\n       Les cantons doivent\r\n    respecter la loi f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n20:14:19:07  20:14:23:16\r\n    Le Valais doit par exemple \r\n   se plier \u00e0 des lois f\u00e9d\u00e9rales\r\n\r\n20:14:23:18  20:14:28:07\r\n  dans le droit des constructions\r\n     qui ne lui plaisent pas.\r\n\r\n20:14:28:11  20:14:31:01\r\n  Monsieur Nidegger doit accepter\r\n\r\n20:14:31:09  20:14:35:13\r\n     que le Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n    fait la loi en la mati\u00e8re.\r\n\r\n20:14:38:22  20:14:42:20\r\n         Monsieur Poggia\r\n s'est adress\u00e9 au secteur public.\r\n\r\n20:14:43:23  20:14:49:05\r\n Mais il ne peut pas imposer \u00e0 des\r\n  tiers, par exemple des priv\u00e9s,\r\n\r\n20:14:49:23  20:14:52:17\r\n d'embaucher des \u00e9trangers ou non.\r\n\r\n20:15:05:17  20:15:10:08\r\n R.MORARD: Il faut qu'on comprenne\r\n      bien de quoi on parle.\r\n\r\n20:15:11:13  20:15:16:19\r\nMonsieur Poggia, vous appliquez d\u00e9j\u00e0\r\n    cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n20:15:18:02  20:15:20:11\r\n   Comment cela se passe-t-il ?\r\n\r\n20:15:20:17  20:15:24:01\r\n   M.POGGIA: C'est une situation\r\n         tr\u00e8s pragmatique.\r\n\r\n20:15:24:03  20:15:29:02\r\n L'administration cantonale depuis\r\n    2012 encourage l'engagement\r\n\r\n20:15:30:00  20:15:35:19\r\n\u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales de demandeurs \r\nd'emplois domicili\u00e9s sur le canton.\r\n\r\n20:15:39:08  20:15:43:17\r\nDepuis le d\u00e9but de cette l\u00e9gislature,\r\n          j'ai mis en place\r\n\r\n20:15:43:19  20:15:47:18\r\nune proc\u00e9dure qui oblige \u00e0 recevoir\r\n           les candidats\r\n\r\n20:15:47:22  20:15:51:12\r\n      et expliquer pourquoi \r\n     ils ne sont pas engag\u00e9s.\r\n\r\n20:15:51:14  20:15:55:08\r\n     Si on demande un permis, \r\n     il faut expliquer en quoi\r\n\r\n20:15:55:10  20:16:00:01\r\n    le candidat avec ce permis\r\n  a des comp\u00e9tences sup\u00e9rieures.\r\n\r\n20:16:00:22  20:16:05:14\r\nIl y a l'obligation d'annoncer les\r\n    postes vacants en priorit\u00e9\r\n\r\n20:16:05:16  20:16:09:13\r\n    aupr\u00e8s de l'Office cantonal\r\n     de l'emploi en priorit\u00e9.\r\n\r\n20:16:09:15  20:16:14:07\r\n  Ensuite de recevoir un maximum\r\n de 5 candidatures de cet office.\r\n\r\n20:16:14:09  20:16:16:04\r\n      Puis faire un rapport.\r\n\r\n20:16:17:23  20:16:21:20\r\n  Si on refuse tous ces candidats\r\n          et qu'on engage\r\n\r\n20:16:23:10  20:16:28:02\r\n     \u00e0 l'ext\u00e9rieur du canton,\r\n il faut donner des explications.\r\n\r\n20:16:37:22  20:16:39:07\r\n         Depuis fin 2014,\r\n\r\n20:16:40:08  20:16:45:00\r\n   cette r\u00e8gle a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue aux\r\n   institutions de droit public.\r\n\r\n20:16:45:02  20:16:48:05\r\n      Et \u00e0 toutes les entit\u00e9s\r\n          subventionn\u00e9es.\r\n\r\n20:16:58:13  20:17:03:09\r\n Comme l'a dit Monsieur Nantermod,\r\n    nous ne pouvons pas amener\r\n\r\n20:17:03:11  20:17:09:00\r\nl'\u00e9conomie priv\u00e9e \u00e0 entrer dans ce \r\nsyst\u00e8me sur une base contraignante.\r\n\r\n20:17:09:02  20:17:14:19\r\nMais on a vu des personnes venant de\r\n l'\u00e9tranger \u00e0 Gen\u00e8ve pour chercher\r\n\r\n20:17:15:15  20:17:21:18\r\ndu travail se voir refuser des postes\r\nen raison de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne.\r\n\r\n20:17:23:21  20:17:27:17\r\n      Je me r\u00e9jouis que cette\r\n      r\u00e8gle s'\u00e9tende au priv\u00e9\r\n\r\n20:17:28:00  20:17:30:00\r\n     sur une base volontaire.\r\n\r\n20:17:31:05  20:17:36:08\r\n R.MORARD: \u00c0 Gen\u00e8ve, il y a 83'592\r\n   frontaliers qui travaillent.\r\n\r\n20:17:36:17  20:17:42:09\r\nLe nombre de travailleurs frontaliers\r\n   a plus que doubl\u00e9 depuis 2004.\r\n\r\n20:17:52:21  20:17:58:12\r\nLe nombre de travailleurs frontaliers\r\n   a plus que doubl\u00e9 depuis 2004.\r\n\r\n20:18:01:02  20:18:05:01\r\n    Pierluigi Fedele, vous \u00eates\r\n      syndicaliste chez UNIA.\r\n\r\n20:18:05:03  20:18:09:11\r\n      Quand on entend l'id\u00e9e\r\n  d'utiliser les ch\u00f4meurs locaux,\r\n\r\n20:18:09:16  20:18:12:13\r\n             on se dit\r\n     que c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n20:18:15:18  20:18:20:22\r\n   Monsieur Nidegger avait raison\r\nde faire de l'humour en introduction.\r\n\r\n20:18:21:00  20:18:24:20\r\n      On pourrait consid\u00e9rer\r\n    que c'est une vaste blague.\r\n\r\n20:18:24:22  20:18:29:13\r\n   C'est un \u00e9cran de fum\u00e9e pour\r\n d\u00e9tourner l'attention populaire.\r\n\r\n20:18:29:15  20:18:34:04\r\n \u00c7a permet au mouvement d'extr\u00eame\r\n   droite de reprendre la main\r\n\r\n20:18:34:06  20:18:39:04\r\n  sur des th\u00e9matiques qu'ils ont \r\n un peu perdu depuis le 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n20:18:39:06  20:18:42:13\r\n            M.POGGIA:\r\n Je ne peux pas vous laisser dire\r\n\r\n20:18:44:04  20:18:47:17\r\n    que le MCG est un mouvement\r\n         d'extr\u00eame droite.\r\n\r\n20:18:47:19  20:18:52:17\r\n   P.FEDELE: \u00c7a permet d'\u00e9vacuer\r\n  la vraie question qui sous-tend\r\n\r\n20:18:53:17  20:18:59:03\r\nces probl\u00e9matiques, celle du dumping\r\n   et des conditions de travail.\r\n\r\n20:19:05:22  20:19:09:00\r\nCa permet d\u00e9tourner l'attention de \u00e7a\r\n\r\n20:19:09:20  20:19:13:06\r\n       et \u00e7a n'arrange pas \r\n      que Monsieur Nidegger.\r\n\r\n20:19:14:20  20:19:17:14\r\n D'autres personnes autour de moi.\r\n\r\n20:19:17:16  20:19:19:12\r\n      Je me sens un peu seul,\r\n\r\n20:19:19:19  20:19:24:11\r\n   il aurait fallu une troisi\u00e8me\r\n    place pour le syndicaliste.\r\n\r\n20:19:24:15  20:19:29:03\r\n      La question du dumping\r\n est clairement \u00e9vacu\u00e9e du d\u00e9bat.\r\n\r\n20:19:31:13  20:19:33:17\r\n    M.POGGIA: Monsieur Fedele,\r\n\r\n20:19:34:03  20:19:37:23\r\n  le dumping doit \u00eatre combattu,\r\n         on est d'accord.\r\n\r\n20:19:38:03  20:19:42:11\r\n   Actuellement, nos employeurs\r\n    engagent du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais\r\n\r\n20:19:43:16  20:19:46:09\r\n car on sait que ces travailleurs\r\n\r\n20:19:47:11  20:19:52:00\r\n       sont pr\u00eats \u00e0 accepter\r\n des salaires au bas de l'\u00e9chelle.\r\n\r\n20:19:52:06  20:19:55:05\r\n            J'aimerais\r\n    la r\u00e9ponse du syndicaliste.\r\n\r\n20:19:55:07  20:19:59:05\r\nConsid\u00e9rez-vous normal qu'on demande\r\n         \u00e0 nos entreprises\r\n\r\n20:19:59:07  20:20:05:01\r\n  qu'\u00e0 comp\u00e9tences \u00e9gales d'engager\r\ndes travailleurs r\u00e9sidant en Suisse ?\r\n\r\n20:20:07:13  20:20:12:18\r\n   P.FEDELE: On s'engage pour la\r\nprotection des conditions de travail\r\n\r\n20:20:12:20  20:20:15:04\r\n   pour l'ensemble des salari\u00e9s.\r\n\r\n20:20:15:19  20:20:19:03\r\n         Le dumping am\u00e8ne\r\n     \u00e0 ce genre de situation.\r\n\r\n20:20:19:08  20:20:21:17\r\n   Il permet d'aller chercher...\r\n\r\n20:20:26:21  20:20:32:09\r\n    Y.NIDEGGER: Le dumping est le\r\nr\u00e9sultat d'une offre et d'une demande\r\n\r\n20:20:32:11  20:20:35:11\r\nce qui permet d'\u00e9craser les salaires.\r\n\r\n20:20:35:20  20:20:40:10\r\n P.FEDELE: Et un parti n\u00e9o-lib\u00e9ral\r\n   comme le votre est le premier\r\n\r\n20:20:40:11  20:20:43:02\r\n \u00e0 soutenir ce genre de d\u00e9marche.\r\n\r\n20:20:43:06  20:20:47:11\r\n    Votre initiative n'apporte\r\n  aucune r\u00e9ponse \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n20:20:47:12  20:20:51:16\r\n   Vous allez nous faire croire\r\n    que vous allez contraindre\r\n\r\n20:20:51:18  20:20:56:19\r\n  une entreprise \u00e0 ne pas choisir\r\n  la personne qu'elle souhaite ?\r\n\r\n20:20:57:01  20:21:00:19\r\n     R.MORARD: Yves Nidegger,\r\n      c'est tr\u00e8s dirigiste.\r\n\r\n20:21:04:06  20:21:06:15\r\n   A la diff\u00e9rence de M. Poggia,\r\n\r\n20:21:08:04  20:21:12:07\r\n  vous proposez que \u00e7a s'applique\r\n        au secteur priv\u00e9 ?\r\n\r\n20:21:12:11  20:21:15:15\r\n            Y.NIDEGGER:\r\n   Je suis habitu\u00e9 aux insultes,\r\n\r\n20:21:15:17  20:21:18:18\r\n       je ne m'en ferais pas\r\n         pour ces deux-l\u00e0.\r\n\r\n20:21:18:20  20:21:22:21\r\n Bien s\u00fbr que \u00e7a doit s'appliquer\r\n        au secteur priv\u00e9.\r\n\r\n20:21:24:12  20:21:29:12\r\n R.MORARD: Pour un parti proche de\r\n l'\u00e9conomie, c'est assez intrusif\r\n\r\n20:21:29:14  20:21:33:21\r\n        de dire aux patrons\r\n l'employ\u00e9 qu'ils doivent choisir.\r\n\r\n20:21:34:03  20:21:39:08\r\nY.NIDEGGER: L'id\u00e9e est de demander\r\naux employeurs d'arriver avec des\r\n\r\n20:21:39:10  20:21:43:11\r\n  demandes motiv\u00e9es s'ils veulent\r\n        un permis de plus.\r\n\r\n20:21:45:03  20:21:48:06\r\n\u00c7a a march\u00e9 dans l'\u00e9conomie publique.\r\n\r\n20:21:49:22  20:21:53:05\r\n       Mais \u00e7a n'a pas fait\r\n       diminuer le ch\u00f4mage\r\n\r\n20:21:54:12  20:21:57:08\r\n car tous les employ\u00e9s ne sont pas\r\n\r\n20:21:57:11  20:22:02:10\r\n    dans le secteur public, ce\r\nqui est plut\u00f4t une bonne nouvelle.\r\n\r\n20:22:03:00  20:22:07:13\r\n  Imaginer que l'\u00e9conomie priv\u00e9e\r\n     va se mettre des r\u00e8gles,\r\n\r\n20:22:08:15  20:22:11:05\r\n  il ne faut pas compter dessus.\r\n\r\n20:22:12:17  20:22:17:20\r\n   Les syndicats souhaiteraient\r\n que tout le monde puisse rentrer,\r\n\r\n20:22:19:07  20:22:24:06\r\nsans contr\u00f4le: vous avez un contrat,\r\n      vous obtenez un permis.\r\n\r\n20:22:24:10  20:22:28:00\r\n         C'est une mani\u00e8re\r\n    pour l'Etat de sous-traiter\r\n\r\n20:22:30:16  20:22:34:14\r\n    le contr\u00f4le de la migration\r\n       \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e.\r\n\r\n20:22:36:13  20:22:42:03\r\n  L'absence de contr\u00f4le en amont,\r\nsuppose qu'on mette un syndicaliste\r\n\r\n20:22:44:06  20:22:49:13\r\n  derri\u00e8re chaque travailleur et\r\nun flic derri\u00e8re chaque employeur.\r\n\r\n20:22:50:08  20:22:54:10\r\n    D'un point de vue lib\u00e9ral,\r\n     je pr\u00e9f\u00e8re qu'on demande\r\n\r\n20:22:54:11  20:22:57:12\r\n   une petite d\u00e9marche initiale\r\n            en amont.\r\n\r\n20:22:59:15  20:23:04:16\r\nVous avez un syst\u00e8me qui marche, qui\r\n    est l\u00e9ger administrativement\r\n\r\n20:23:04:18  20:23:08:06\r\n          et vous \u00e9vitez\r\n   de fliquer toute la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n20:23:09:03  20:23:14:04\r\n   R.MORARD: L'autre lib\u00e9ral de\r\n la table n'a pas l'air d'accord.\r\n\r\n20:23:14:13  20:23:19:18\r\n   Y.NIDEGGER: Le syst\u00e8me actuel\r\n contr\u00f4le apr\u00e8s, c'est inefficace.\r\n\r\n20:23:28:09  20:23:31:19\r\n            R.MORARD:\r\n On entendra ensuite les patrons.\r\n\r\n20:23:32:04  20:23:37:09\r\nP.NANTERMOD: Ce que vous nous avez\r\n  expliqu\u00e9 un syst\u00e8me totalement\r\n\r\n20:23:37:11  20:23:41:06\r\n contraire \u00e0 la libre circulation\r\n          des personnes.\r\n\r\n20:23:42:18  20:23:45:15\r\nElle fait partie du droit f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:23:46:09  20:23:51:11\r\n  C'est invocable par n'importe \r\n quel citoyen s'il s'estime l\u00e9s\u00e9.\r\n\r\n20:24:02:10  20:24:05:09\r\nJusqu'ici, l'UDC n'a jamais demand\u00e9\r\n\r\n20:24:06:03  20:24:10:00\r\n            de d\u00e9noncer\r\nla libre circulation des personnes.\r\n\r\n20:24:11:18  20:24:15:21\r\n Il faut savoir \u00e0 un moment donn\u00e9:\r\n         soit vous voulez\r\n\r\n20:24:17:11  20:24:21:12\r\n       la libre circulation,\r\n    soit vous n'en voulez plus.\r\n\r\n20:24:23:12  20:24:26:05\r\n Mais il faut le dire clairement.\r\n\r\n20:24:39:02  20:24:42:03\r\n             R.MORARD:\r\n    On va revenir sur ce point.\r\n\r\n20:24:43:00  20:24:46:09\r\nY.NIDEGGER: Ce jeune PLR demande \u00e0 ce\r\n      que l'on dise clairement\r\n\r\n20:24:46:11  20:24:49:11\r\n          ce qu'on pense\r\n      de la libre circulation\r\n\r\n20:24:50:08  20:24:53:21\r\n      \u00e0 quelqu'un qui a fait\r\n       voter l'article 221A\r\n\r\n20:24:55:09  20:25:00:06\r\n qui dit que la libre circulation\r\n    est anticonstitutionnelle.\r\n\r\n20:25:04:11  20:25:06:18\r\n    R.MORARD: Messieurs, stop !\r\n\r\n20:25:10:22  20:25:12:15\r\n       Madame Ruegsegger...\r\n\r\n20:25:13:17  20:25:16:00\r\n    Messieurs, soyez courtois !\r\n\r\n20:25:17:11  20:25:21:13\r\n   Madame Ruegsegger, quand vous\r\n       entendez qu'on parle\r\n\r\n20:25:21:17  20:25:25:03\r\n       pr\u00e9f\u00e9rence cantonale,\r\n       que vous dites-vous ?\r\n\r\n20:25:33:03  20:25:36:13\r\n   S.RUEGSEGGER: Quand j'entends\r\n        Monsieur Nidegger,\r\n\r\n20:25:36:15  20:25:39:18\r\n       j'entends paperasse,\r\n        retour en arri\u00e8re.\r\n\r\n20:25:42:03  20:25:45:20\r\n      On revient \u00e0 un syst\u00e8me\r\n       de contr\u00f4le a priori.\r\n\r\n20:25:46:06  20:25:50:18\r\n    La commission tripartite de\r\n l'\u00e9conomie qui d\u00e9livre les permis\r\n\r\n20:25:50:20  20:25:53:23\r\n  pour les extracommunautaires, \u00e0\r\n              Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:25:55:17  20:26:00:11\r\n a calcul\u00e9 que si on appliquait ce\r\n syst\u00e8me \u00e0 l'ensemble des permis,\r\n\r\n20:26:00:12  20:26:04:10\r\n       on n'aurait pas assez\r\n    d'une semaine \u00e0 temps plein\r\n\r\n20:26:04:11  20:26:06:14\r\n    pour traiter les demandes.\r\n\r\n20:26:06:23  20:26:10:16\r\n   Pour revenir sur la question\r\n         de la pr\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n20:26:11:02  20:26:17:03\r\n\u00e0 la main-d'oeuvre locale, qui est un\r\n bassin relativement large \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:26:19:11  20:26:23:02\r\n        je pense que c'est\r\n     une question de bon sens.\r\n\r\n20:26:31:20  20:26:34:20\r\n      Les employeurs genevois\r\n         y sont sensibles.\r\n\r\n20:26:34:22  20:26:39:23\r\n  Aller chercher quelqu'un dans \r\n la r\u00e9gion, qui conna\u00eet les us et\r\n\r\n20:26:46:21  20:26:51:16\r\n coutumes locales, la langue, les \r\nlois, est une question de bon sens.\r\n\r\n20:26:51:18  20:26:52:22\r\n           Ils le font.\r\n\r\n20:26:53:02  20:26:57:13\r\n     Des \u00e9tudes ont d\u00e9montr\u00e9\r\n que la main-d'oeuvre frontali\u00e8re\r\n\r\n20:26:57:15  20:27:02:03\r\n  est compl\u00e9mentaire et non une \r\n  main-d'oeuvre de substitution.\r\n\r\n20:27:02:05  20:27:05:19\r\n   R.MORARD: Le Tessin est aussi\r\n       un canton frontalier.\r\n\r\n20:27:05:21  20:27:09:18\r\n    \u00c0 Neuch\u00e2tel, l'UDC envisage\r\n     de lancer une initiative\r\n\r\n20:27:09:20  20:27:12:05\r\n   pour la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n20:27:12:23  20:27:15:16\r\n Il y a d\u00e9j\u00e0 un syst\u00e8me en place.\r\n\r\n20:27:20:21  20:27:22:11\r\n        -Metalem, au Locle.\r\n\r\n20:27:22:18  20:27:27:15\r\n  Ici, 230 personnes travaillent\r\n   \u00e0 la fabrication de montres.\r\n\r\n20:27:28:22  20:27:33:06\r\nCette assistante commerciale a \u00e9t\u00e9\r\n       engag\u00e9e il y a un an\r\n\r\n20:27:33:08  20:27:35:19\r\n           alors qu'elle\r\n         \u00e9tait au ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:27:37:04  20:27:42:21\r\n-Un jour, on  m'a t\u00e9l\u00e9phon\u00e9, et le\r\njour suivant j'ai eu un entretien.\r\n\r\n20:27:44:19  20:27:47:09\r\n  Le jour m\u00eame, j'\u00e9tais engag\u00e9e.\r\n\r\n20:27:50:22  20:27:56:07\r\n-Une proc\u00e9dure ultra-rapide, rendue\r\n   possible gr\u00e2ce au \"New Deal\".\r\n\r\n20:27:59:19  20:28:05:04\r\n  Un accord avec les patrons pour\r\n engager en priorit\u00e9 des ch\u00f4meurs.\r\n\r\n20:28:05:08  20:28:10:22\r\n  Les entreprises adressent leurs\r\noffres d'emploi directement \u00e0 l'ORP.\r\n\r\n20:28:11:13  20:28:15:00\r\n        L'ORP \u00e0 48 heures\r\n     pour donner une r\u00e9ponse.\r\n\r\n20:28:17:16  20:28:21:15\r\n  Ce patron a engag\u00e9 8 personnes\r\n        gr\u00e2ce \u00e0 ce biais.\r\n\r\n20:28:27:12  20:28:33:14\r\n-La moiti\u00e9 de nos demandes ont abouti\r\npar ce moyen et pour l'autre moiti\u00e9,\r\n\r\n20:28:34:11  20:28:38:12\r\n          en a eu recours\r\n \u00e0 des proc\u00e9dures traditionnelles.\r\n\r\n20:28:40:23  20:28:45:21\r\n   -Les entreprises n'ont aucune\r\n obligation d'adh\u00e9rer au New Deal.\r\n\r\n20:28:45:23  20:28:49:04\r\n      Une vingtaine a franchi\r\n         le pas en un an.\r\n\r\n20:28:49:15  20:28:53:09\r\n     Pierre Feller ne regrette\r\n        pas ce partenariat.\r\n\r\n20:28:53:17  20:28:58:16\r\n Il reconna\u00eet que c'est une fa\u00e7on\r\n   de favoriser les r\u00e9sidents.\r\n\r\n20:28:58:20  20:29:02:13\r\n     -La priorit\u00e9 est de faire\r\n       diminuer le ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:29:03:16  20:29:08:10\r\n    On peut l'interpr\u00e9ter comme\r\n   une pr\u00e9f\u00e9rence aux r\u00e9sidents.\r\n\r\n20:29:17:19  20:29:20:18\r\n-\u00c0 voir si cette solution permettra\r\n\r\n20:29:20:22  20:29:24:15\r\n      \u00e0 de nombreux ch\u00f4meurs\r\n     de retrouver du travail.\r\n\r\n20:29:24:19  20:29:27:06\r\n  Il est trop t\u00f4t pour en juger.\r\n\r\n20:29:31:11  20:29:34:08\r\nR.MORARD: Jean-Natana\u00ebl Karakasch,\r\n\r\n20:29:34:11  20:29:38:06\r\n    vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat\r\n      socialiste \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:29:38:08  20:29:41:05\r\n            Vous faites\r\n    de la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale.\r\n\r\n20:29:41:07  20:29:46:20\r\nJ-N.KARAKASH: On travaille surtout\r\n\u00e0 r\u00e9pondre au v\u00e9ritable probl\u00e8me,\r\n\r\n20:29:47:16  20:29:49:08\r\n        l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi.\r\n\r\n20:29:53:03  20:29:58:16\r\n   On souhaite conserver la libre\r\ncirculation car elle est essentielle\r\n\r\n20:29:59:11  20:30:01:21\r\n   \u00e0 la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n20:30:04:06  20:30:07:19\r\n        Un autre probl\u00e8me,\r\n     l'acc\u00e8s aux comp\u00e9tences.\r\n\r\n20:30:08:19  20:30:12:11\r\n      La r\u00e9ponse aux besoins\r\n      du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:30:15:07  20:30:19:02\r\n          Dans ce d\u00e9bat,\r\n  il faut sortir de la pol\u00e9mique.\r\n\r\n20:30:20:16  20:30:25:17\r\n    Se concentrer sur les vrais\r\n probl\u00e8mes des chercheurs d'emploi\r\n\r\n20:30:26:14  20:30:28:06\r\n        et des entreprises.\r\n\r\n20:30:29:19  20:30:33:18\r\n  \u00c7a n\u00e9cessite une compr\u00e9hension\r\n        fine des besoins.\r\n\r\n20:30:35:20  20:30:38:21\r\n\u00c7a d\u00e9passe les solutions simplistes.\r\n\r\n20:30:42:13  20:30:46:16\r\n  J'aimerais r\u00e9agir aux premiers\r\n     propos qu'on a entendus.\r\n\r\n20:30:46:18  20:30:50:03\r\n           Je suis d\u00e9\u00e7u\r\n   de la tournure qui est prise.\r\n\r\n20:30:53:09  20:30:58:21\r\n Les mesures prises \u00e0 Gen\u00e8ve sont\r\nprises \u00e0 Neuch\u00e2tel de longue date.\r\n\r\n20:30:59:17  20:31:05:00\r\n  C'est utile pour d\u00e9tecter les\r\ncomp\u00e9tences auxquelles on n'arrive\r\n\r\n20:31:06:09  20:31:11:11\r\n  pas \u00e0 r\u00e9pondre avec le bassin \r\n des demandeurs d'emplois locaux.\r\n\r\n20:31:20:09  20:31:25:14\r\n Le probl\u00e8me de l'ad\u00e9quation des \r\n comp\u00e9tences appelle des r\u00e9ponses\r\n\r\n20:31:26:11  20:31:27:17\r\n            nouvelles.\r\n\r\n20:31:41:14  20:31:46:13\r\n  Il ne suffit plus de cr\u00e9er des\r\n  places de travail pour que le\r\n\r\n20:31:48:08  20:31:49:16\r\n         ch\u00f4mage diminue.\r\n\r\n20:32:00:05  20:32:03:13\r\n  R.MORARD: Il y a un paradoxe \u00e0\r\n            Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n20:32:04:14  20:32:07:15\r\n          Vous avez cr\u00e9\u00e9\r\n      des milliers d'emplois\r\n\r\n20:32:08:00  20:32:10:13\r\n  mais le ch\u00f4mage ne baisse pas.\r\n\r\n20:32:10:20  20:32:15:13\r\n   L'id\u00e9e est de lutter contre \r\n  l'embauche de travailleurs qui\r\n\r\n20:32:15:15  20:32:19:00\r\n  viennent de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la\r\n           fronti\u00e8re ?\r\n\r\n20:32:19:09  20:32:23:17\r\n   J-N.KARAKASH: Non, c'est de\r\n favoriser l'acc\u00e8s \u00e0 l'emploi des\r\n\r\n20:32:23:19  20:32:24:23\r\n           Neuch\u00e2telois.\r\n\r\n20:32:37:12  20:32:42:23\r\n  Il ne suffit pas de mettre des\r\nd\u00e9marches administratives en place.\r\n\r\n20:32:46:17  20:32:51:22\r\nIl faut traiter l'information de la\r\n    comp\u00e9tence recherch\u00e9e et de\r\n\r\n20:32:52:05  20:32:54:10\r\n    l'incapacit\u00e9 \u00e0 y r\u00e9pondre.\r\n\r\n20:32:54:21  20:33:00:04\r\n  La pendularit\u00e9 a augment\u00e9 aussi\r\n    depuis les cantons voisins.\r\n\r\n20:33:02:19  20:33:08:10\r\nQuand on dit qu'il y a 1000 emplois\r\n qui se cr\u00e9ent, c'est 2000 qui se\r\n\r\n20:33:09:13  20:33:12:02\r\n  perdent et 3000 qui se cr\u00e9ent.\r\n\r\n20:33:15:12  20:33:21:04\r\nLes 2000 perdus et les 3000 recr\u00e9\u00e9s\r\n ne sont pas forc\u00e9ment les m\u00eames.\r\n\r\n20:33:23:11  20:33:28:14\r\n   R.MORARD: Mauro Poggia, on a\r\nl'impression que vous avez le m\u00eame\r\n\r\n20:33:29:00  20:33:30:05\r\n              combat.\r\n\r\n20:33:31:18  20:33:36:10\r\n   Mais il y a un changement de\r\nmentalit\u00e9 concernant la pr\u00e9f\u00e9rence\r\n\r\n20:33:36:11  20:33:37:15\r\n            cantonale.\r\n\r\n20:33:38:15  20:33:41:18\r\n  M.POGGIA: Le bon sens prend le\r\n             dessus.\r\n\r\n20:33:49:00  20:33:54:02\r\n R.MORARD: Vous \u00eates d'accord avec\r\nl'initiative de Monsieur Nidegger ?\r\n\r\n20:33:54:04  20:33:59:08\r\n  M.POGGIA: Jusqu'ici, l'UDC ne\r\nsoutenait pas nos d\u00e9marches car il\r\n\r\n20:33:59:11  20:34:04:09\r\n  \u00e9tait plut\u00f4t dans l'optique de\r\n  prot\u00e9ger le passeport suisse.\r\n\r\n20:34:07:21  20:34:12:22\r\n Je trouve que les contingents ne\r\n   sont pas une bonne solution.\r\n\r\n20:34:17:07  20:34:20:14\r\n Mais c'est simplement un ordre de\r\n              marche.\r\n\r\n20:34:22:14  20:34:28:04\r\nIl s'agit simplement de regarder ici\r\n   avant d'aller regarder l\u00e0-bas.\r\n\r\n20:34:28:14  20:34:34:05\r\nMadame Ruegsegger dit que c'est du\r\nbon sens de regarder ici d'abord.\r\n\r\n20:34:35:11  20:34:41:10\r\nLe pas suivant c'est de demander aux\r\nentreprises d'annoncer en priorit\u00e9.\r\n\r\n20:34:53:09  20:34:58:11\r\nS.RUEGSEGGER: On est d'accord de le\r\nfaire et les entreprises sont aussi\r\n\r\n20:34:58:12  20:35:03:08\r\nd'accord de le faire dans la mesure\r\n  o\u00f9 ce n'est pas une usine \u00e0 gaz\r\n\r\n20:35:03:10  20:35:04:13\r\n          administrative.\r\n\r\n20:35:08:18  20:35:14:04\r\nIl y a un changement de perception\r\n de la part des entreprises mais\r\n\r\n20:35:14:08  20:35:17:09\r\n   aussi de l'Office cantonal de\r\n             l'emploi.\r\n\r\n20:35:18:05  20:35:23:05\r\nDes entreprises qui n'avaient plus\r\n    le d\u00e9clic ORP le retrouve.\r\n\r\n20:35:24:14  20:35:29:08\r\n  On a un service du placement \u00e0\r\n    Gen\u00e8ve qui est un peu plus\r\n\r\n20:35:30:11  20:35:31:17\r\n            performant.\r\n\r\n20:35:33:19  20:35:39:19\r\nPour l'entreprise que je repr\u00e9sente,\r\nnotre service de ressources humaines\r\n\r\n20:35:40:06  20:35:45:14\r\n a un contact privil\u00e9gi\u00e9 avec une\r\n placeuse de l'OCE et \u00e7a se passe\r\n\r\n20:35:49:11  20:35:50:16\r\n               bien.\r\n\r\n20:35:51:08  20:35:52:12\r\n               bien.\r\n\r\n20:35:58:12  20:36:03:17\r\n   J-N.KARAKASH: Il faut que le\r\ndispositif de r\u00e9ponse soit adapt\u00e9.\r\n\r\n20:36:05:13  20:36:10:17\r\n Et qu'il apporte des profils qui\r\n  correspondent aux comp\u00e9tences.\r\n\r\n20:36:18:18  20:36:21:13\r\n C'est une logique de partenariat.\r\n\r\n20:36:22:11  20:36:27:09\r\n On ne les \u00e9crit pas dans la loi,\r\n    il faut les construire les\r\n\r\n20:36:27:13  20:36:28:18\r\n           partenariats.\r\n\r\n20:36:29:17  20:36:35:00\r\n R.MORARD: Pierluigi Fedele, on a\r\n l'impression que tout va mieux.\r\n\r\n20:36:36:00  20:36:41:05\r\nPourtant vous m'avez dit que \u00e7a vous\r\n     faisait froid dans le dos.\r\n\r\n20:36:41:11  20:36:46:16\r\n   P.FEDELE: Que les Etats face\r\nsimplement jouer leur r\u00f4le aux ORP\r\n\r\n20:36:47:05  20:36:50:03\r\n\u00e7a me semble la moindre des choses.\r\n\r\n20:36:54:22  20:37:00:09\r\n  Le probl\u00e8me c'est de mettre en\r\nrapport le ch\u00f4mage avec la pr\u00e9sence\r\n\r\n20:37:01:01  20:37:05:00\r\n     de travailleurs migrants.\r\n      C'est discriminatoire.\r\n\r\n20:37:08:04  20:37:13:22\r\nLa pr\u00e9f\u00e9rence cantonale est un autre\r\n mot pour la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n20:37:16:07  20:37:18:17\r\n   On ne peut pas accepter cela.\r\n\r\n20:37:20:23  20:37:24:23\r\n  On peut parler de justification\r\n         sur des dossiers.\r\n\r\n20:37:27:02  20:37:32:17\r\nArr\u00eatez de nous faire croire qu'une\r\n entreprise va justifier pourquoi\r\n\r\n20:37:35:19  20:37:39:00\r\n elle n'engage pas un travailleur\r\n              local.\r\n\r\n20:37:46:04  20:37:51:04\r\n Les entreprises vont chercher la\r\n   solution la meilleur march\u00e9.\r\n\r\n20:38:03:22  20:38:07:11\r\n     R.MORARD: M. Nantermod,\r\n   je vous vois hocher la t\u00eate.\r\n\r\n20:38:07:12  20:38:09:06\r\n       Vous n'y croyez pas ?\r\n\r\n20:38:09:08  20:38:14:11\r\n P.NANTERMOD: Je crois \u00e0 ce genre \r\n de mesures qui sont pragmatiques.\r\n\r\n20:38:14:13  20:38:18:18\r\n      On d\u00e9l\u00e8gue aux cantons\r\n       pour le plan local.\r\n\r\n20:38:18:20  20:38:25:00\r\nMais imaginer que les entrepreneurs\r\n   n'ont aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que\r\n le tissu social fonctionne bien,\r\n\r\n20:38:25:02  20:38:26:08\r\n          c'est aberrant.\r\n\r\n20:38:26:10  20:38:30:04\r\n   On a un des taux de ch\u00f4mage \r\n  les plus faibles du continent.\r\n\r\n20:38:30:06  20:38:32:23\r\nC'est vrai qu'il y a des tricheurs.\r\n\r\n20:38:33:01  20:38:37:23\r\n  En classe, on a des tricheurs, on\r\nfait quand m\u00eame des examens \u00e0 la fin.\r\n\r\n20:38:38:01  20:38:45:18\r\n       Si on part du principe\r\n     que tout le monde triche,\r\non n'a pas 5,5 % de taux de ch\u00f4mage.\r\n\r\n20:38:45:20  20:38:52:03\r\n       Pour les tricheurs, \r\n      on fait quelque chose.\r\n\r\n20:38:52:05  20:38:59:14\r\n       Sur le plan f\u00e9d\u00e9ral,\r\n    on vient de r\u00e9viser la loi.\r\n\r\n20:38:59:16  20:39:05:23\r\n     En Valais, on a augment\u00e9\r\n     le personnel pour faire \r\n des contr\u00f4les sur les chantiers.\r\n\r\n20:39:06:01  20:39:11:07\r\n     Les entrepreneurs savent\r\n    quel est leur r\u00f4le social,\r\n\r\n20:39:11:09  20:39:14:23\r\n      mais ils sont aussi l\u00e0\r\n     pour gagner de l'argent.\r\n\r\n20:39:15:01  20:39:19:20\r\nLa Suisse n'est pas fond\u00e9e uniquement\r\n      sur des contrats sociaux,\r\n\r\n20:39:19:22  20:39:23:02\r\n         mais sur l'id\u00e9e\r\n     qu'on gagne de l'argent.\r\n\r\n20:39:23:04  20:39:29:06\r\n       C'est comme \u00e7a qu'on\r\n  arrivera \u00e0 trouver des emplois\r\n   pour les Suisses en Suisse.\r\n\r\n20:39:29:08  20:39:40:03\r\nR.MORARD: Le nombre de travailleurs\r\n \u00e9trangers embauch\u00e9s est sup\u00e9rieur\r\n  au nombre de Suissesembauch\u00e9s.\r\n\r\n20:39:40:05  20:39:47:01\r\n  S.RUEGSEGGER: Les entreprises \r\n   regardent les comp\u00e9tences et\r\n le profil dont elles ont besoin.\r\n\r\n20:39:47:03  20:39:51:21\r\n             \u00c0 Gen\u00e8ve,\r\n    nous avons 370'000 emplois.\r\n\r\n20:39:51:23  20:39:57:04\r\n  Si on ne parle que des Suisses \r\n actifs, il y a 133'000 personnes.\r\n\r\n20:39:57:06  20:40:01:18\r\n   Il y a deux tiers des emplois\r\n     qui ne sont pas repourvus\r\n\r\n20:40:01:20  20:40:07:02\r\n      avec la main-d'oeuvre\r\n    suisse r\u00e9sidente \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:40:07:04  20:40:15:14\r\nOn a besoin d'une souplesse et d'un\r\nacc\u00e8s \u00e0 la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n20:40:15:16  20:40:24:05\r\nR.MORARD: C'est quoi le probl\u00e8me ?\r\n\r\n20:40:24:07  20:40:28:20\r\n  M.POGGIA: On ne peut pas faire \r\n  croire aux gens qu'il suffit de\r\n\r\n20:40:28:22  20:40:35:14\r\n   mettre dans une constitution \r\n   cantonale que les entreprises\r\n\r\n20:40:35:16  20:40:39:03\r\n      priv\u00e9es doivent engager\r\n   local pour que \u00e7a fonctionne.\r\n\r\n20:40:39:05  20:40:44:02\r\n   Les constitutions cantonales\r\n   doivent obtenir la garantie \r\n      du Parlement f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:40:44:04  20:40:48:21\r\n    Jamais un Parlement f\u00e9d\u00e9ral\r\n      ne donnera une garantie\r\n    pour une telle disposition.\r\n\r\n20:40:48:23  20:40:54:02\r\n  Les Tessinois se sont r\u00e9veill\u00e9s\r\n    le lendemain de la votation\r\n       avec des beaux r\u00eaves,\r\n\r\n20:40:54:04  20:40:59:02\r\n        mais ils ne verront\r\n        aucune diff\u00e9rence.\r\n\r\n20:40:59:04  20:41:02:09\r\n  Je pense qu'il faut travailler\r\n        comme je le fais.\r\n\r\n20:41:02:11  20:41:05:12\r\n           Ce n'est pas\r\n    de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n20:41:05:14  20:41:12:07\r\nJe donne la priorit\u00e9 \u00e0 un Fran\u00e7ais \r\ndomicili\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve par rapport \u00e0 un\r\n  Fran\u00e7ais qui vient de Bretagne\r\n\r\n20:41:12:09  20:41:16:04\r\n pour s'installer de l'autre c\u00f4t\u00e9\r\n         de la fronti\u00e8re,\r\n\r\n20:41:16:06  20:41:21:22\r\n         et qui est pr\u00eat\r\n     \u00e0 travailler pour moins.\r\n\r\n20:41:22:00  20:41:24:09\r\n           Il n'y a pas\r\n     une pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n20:41:24:11  20:41:30:19\r\n   J'aimerais une fois entendre\r\n  un syndicaliste dire que c'est\r\n    une question de bon sens,\r\n\r\n20:41:30:21  20:41:34:14\r\n       on ne va pas chercher\r\n    absolument de l'autre c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n20:41:34:16  20:41:39:04\r\nM\u00eame s'il y a beaucoup d'entreprises\r\n    qui cherchent dans ce march\u00e9\r\n\r\n20:41:39:06  20:41:48:09\r\n  de 240 millions de travailleurs\r\n  des personnes qui sont pr\u00eates \u00e0\r\n    travailler pour moins cher.\r\n\r\n20:41:48:11  20:41:52:23\r\nMais sur le principe, je veux croire\r\n  que vous \u00eates de bonne volont\u00e9.\r\n\r\n20:41:53:01  20:42:01:01\r\n\u00c0 comp\u00e9tence \u00e9gale, vous pr\u00e9f\u00e9reriez\r\n   engager quelqu'un \u00e0 proximit\u00e9.\r\n\r\n20:42:01:03  20:42:06:04\r\nR.MORARD: \u00c7a fait trois fois que M. \r\nPoggia pose la question \u00e0 M. Fedele.\r\n\r\n20:42:06:06  20:42:10:16\r\nP.FEDELE: Je pense y avoir r\u00e9pondu.\r\n\r\n20:42:10:18  20:42:14:19\r\nNotre solution est une r\u00e9glementation\r\n        du march\u00e9 du travail.\r\n\r\n20:42:14:21  20:42:21:00\r\n   D\u00e8s le moment o\u00f9 c'est r\u00e9gl\u00e9,\r\n        avec notre syst\u00e8me\r\n   de formation qui fonctionne,\r\n\r\n20:42:21:02  20:42:34:14\r\n   si on met des r\u00e8gles claires,\r\n tout le monde est pay\u00e9 de la m\u00eame\r\n mani\u00e8re, on r\u00e9glementele march\u00e9.\r\n\r\n20:42:34:16  20:42:38:00\r\n     M.POGGIA: L'un n'emp\u00eache\r\n           pas l'autre.\r\n\r\n20:42:38:02  20:42:45:21\r\n   P.FEDELE: Non, votre discours\r\ntourne au niveau du taux d'emplois.\r\n\r\n20:42:46:00  20:42:50:14\r\n  Mais le patronat veut l'emploi\r\n  \u00e0 n'importe quelle condition.\r\n\r\n20:42:50:16  20:42:57:04\r\n    R.MORARD: On a eu un toll\u00e9\r\n      quand l'initiative UDC\r\n    a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e au Tessin.\r\n\r\n20:42:57:06  20:43:00:10\r\n           On a dit que\r\n    ce n'\u00e9tait pas applicable.\r\n\r\n20:43:00:11  20:43:05:11\r\n Manifestement, les cantons romands\r\nviennent avec des textes similaires.\r\n\r\n20:43:05:12  20:43:08:19\r\nC'est de la gesticulation ou pas ?\r\n\r\n20:43:08:21  20:43:13:04\r\n   P.NANTERMOD: C'est applicable\r\n    pour la fonction publique.\r\n\r\n20:43:13:06  20:43:21:18\r\n  Si c'est impos\u00e9 aux employeurs,\r\n     ce n'est pas applicable.\r\n\r\n20:43:21:20  20:43:28:12\r\n  Ce qui est int\u00e9ressant, c'est\r\nde voir l'UDC et les syndicalistes\r\n     demander la m\u00eame chose.\r\n\r\n20:43:28:14  20:43:32:12\r\n    Expliquer au priv\u00e9 comment\r\n     ils doivent travailler.\r\n\r\n20:43:32:14  20:43:43:04\r\nLes syndicalistes veulent expliquer\r\n le contenu du contrat, l'UDC veut\r\n   dire avec qui on les conclut.\r\n\r\n20:43:43:06  20:43:50:06\r\n  P.FEDELE: On sent que vous \u00eates\r\noppos\u00e9 aux conventions collectives.\r\n\r\n20:43:50:08  20:43:56:08\r\n  C'est une r\u00e9gulation du march\u00e9.\r\n\r\n20:43:56:10  20:44:00:05\r\n   P.NANTERMOD: Les conventions\r\n     se font sur une entente.\r\n\r\n20:44:00:07  20:44:05:03\r\n            Vous parlez\r\n   d'une r\u00e9gulation unilat\u00e9rale.\r\n\r\n20:44:05:04  20:44:08:11\r\n  Expliquez aux gens comment ils\r\n       doivent travailler,\r\n\r\n20:44:08:13  20:44:12:06\r\n et vous allez casser ce qui fait\r\n      la force de la Suisse.\r\n\r\n20:44:12:08  20:44:16:06\r\n  Y.NIDEGGER: Il y a trois sujets\r\n       qui ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s.\r\n\r\n20:44:16:08  20:44:21:13\r\n      Est-ce qu'on peut \u00eatre\r\n    dans une \u00e9conomie lib\u00e9rale \r\n    et contr\u00f4ler la migration ?\r\n\r\n20:44:21:15  20:44:29:00\r\n      Oui, on a eu un syst\u00e8me\r\n   de contingents jusqu'en 2006.\r\n\r\n20:44:29:02  20:44:33:11\r\n     Que les ORP fassent mieux\r\n       et plus cr\u00e9ativement,\r\n\r\n20:44:33:13  20:44:41:14\r\n    depuis que le neuf f\u00e9vrier\r\n     a provoqu\u00e9 des menaces, \r\n    je me r\u00e9jouis des effets.\r\n\r\n20:44:41:16  20:44:50:11\r\n       Les offices cantonaux\r\n   se disent maintenant cr\u00e9atifs\r\npour affronter la grogne populaire.\r\n\r\n20:44:50:12  20:44:58:03\r\n   J'applaudis, je constate que\r\nla pression a \u00e9t\u00e9 excellente pour \r\nfaire travailler l'administration.\r\n\r\n20:44:58:05  20:45:03:13\r\nSur la constitutionnalit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\r\n      de la r\u00e8gle cantonale,\r\n\r\n20:45:03:15  20:45:09:11\r\n M. Nantermod dit que les Chambres\r\n     diront que les Tessinois,\r\n\r\n20:45:09:14  20:45:14:03\r\n       ce n'est pas conforme\r\n        \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n20:45:14:05  20:45:15:10\r\n           Pas du tout.\r\n\r\n20:45:15:11  20:45:19:12\r\n        Quand les Chambres\r\n    se poseront cette question,\r\n\r\n20:45:19:14  20:45:26:11\r\n elles verront que la Constitution\r\n    f\u00e9d\u00e9rale est plus stricte.\r\n\r\n20:45:26:12  20:45:36:16\r\n     Ce qui sort des Chambres,\r\n      ce n'est qu'un principe\r\n     de pr\u00e9f\u00e9rence r\u00e9gionale.\r\n\r\n20:45:36:18  20:45:40:10\r\n         Vous verrez que\r\n     les Chambres diront oui.\r\n\r\n20:45:40:11  20:45:44:04\r\nC'est l'avenir qui nous d\u00e9partagera.\r\n\r\n20:45:44:06  20:45:50:11\r\n  Sur la question de l'\u00e9conomie \r\n priv\u00e9e, si nous \u00e9tions japonais,\r\n\r\n20:45:50:12  20:45:57:17\r\n      et que nous n'engagions\r\n         que des Japonais,\r\n on ne discuterait pas de tout \u00e7a.\r\n\r\n20:45:57:19  20:46:02:23\r\nCette id\u00e9e que l'\u00e9conomie suisse ou\r\ngenevoise, qui n'a pas cet instinct\r\n\r\n20:46:03:01  20:46:10:01\r\nde protection de la r\u00e9gion, cette \r\n\u00e9conomie se comporterait autrement\r\n\r\n20:46:10:03  20:46:16:20\r\nsous la pression de se faire chiper\r\n le jouet de la libre circulation.\r\n\r\n20:46:16:22  20:46:19:02\r\n        \u00c7a n'arrivera pas.\r\n\r\n20:46:19:04  20:46:25:15\r\n   Les entreprises disent qu'il\r\n  n'y a pas besoin de l\u00e9gif\u00e9rer.\r\n\r\n20:46:25:17  20:46:31:01\r\nElles vont spontan\u00e9ment se soumettre\r\n  \u00e0 tout cela, ce n'est pas vrai.\r\n\r\n20:46:31:03  20:46:36:19\r\n    Quant \u00e0 l'Etat, au service\r\n      v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal,\r\n  on est all\u00e9 chercher quelqu'un\r\n\r\n20:46:36:21  20:46:42:11\r\n    \u00e0 Annecy alors qu'il avait\r\n       des gens comp\u00e9tents.\r\n\r\n20:46:42:12  20:46:48:13\r\n  M.POGGIA: On nous dit souvent \r\n du c\u00f4t\u00e9 du patronat que si on va\r\n\r\n20:46:48:15  20:46:53:11\r\n   chercher ailleurs, c'est parce\r\nqu'il n'y a pas les comp\u00e9tences ici.\r\n\r\n20:46:53:12  20:46:55:16\r\n C'est souvent vrai, je l'admets.\r\n\r\n20:46:55:18  20:46:59:16\r\n    C'est le travail de l'\u00c9tat\r\n   d'investir dans la formation\r\n\r\n20:46:59:18  20:47:02:21\r\n     conform\u00e9ment aux besoins\r\n        de notre \u00e9conomie.\r\n\r\n20:47:02:23  20:47:09:08\r\n     Il ne suffit pas d'offrir\r\n  des formations quand l'\u00e9conomie\r\n   va dans une autre direction.\r\n\r\n20:47:09:10  20:47:16:18\r\n    Les professions de la sant\u00e9\r\n      sont largement fournies\r\n   par des personnes fran\u00e7aises.\r\n\r\n20:47:16:20  20:47:20:02\r\n     Il y a 15'000 demandeurs\r\n        d'emploi \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:47:20:04  20:47:27:09\r\nM\u00eame si on utilise toutes les places\r\n    des frontaliers, on a encore\r\n  largement besoin de frontaliers.\r\n\r\n20:47:27:11  20:47:30:04\r\nHeureusement qu'ils sont \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:47:30:06  20:47:33:06\r\n    Ce n'est pas une politique\r\n         antifrontali\u00e8re.\r\n\r\n20:47:33:08  20:47:36:00\r\n C'est une politique du bon sens.\r\n\r\n20:47:36:02  20:47:41:17\r\n       Les Fran\u00e7ais seraient\r\n    les premiers \u00e0 l'appliquer \r\n    dans une situation inverse.\r\n\r\n20:47:41:19  20:47:44:18\r\n      R.MORARD: M. Karakash ?\r\n\r\n20:47:44:20  20:47:50:02\r\n J-N.KARAKASH: Le bon sens n'a pas\r\n besoin d'\u00eatre \u00e9crit dans la loi.\r\n\r\n20:47:50:04  20:47:54:11\r\n     Peut-\u00eatre une pr\u00e9cision.\r\n\r\n20:47:54:12  20:47:58:10\r\n   Nous ne sommes pas en mesure\r\n      d'apporter la r\u00e9ponse\r\n\r\n20:47:58:11  20:48:06:04\r\n   du point de vue de l'\u00c9tat pour\r\ntraiter un plus grand nombre de cas.\r\n\r\n20:48:06:06  20:48:09:11\r\n    On est dans une exp\u00e9rience\r\n        pilote \u00e0 ce stade.\r\n\r\n20:48:09:13  20:48:12:17\r\n        Mais on va pouvoir\r\n     l'\u00e9tendre plus largement.\r\n\r\n20:48:12:19  20:48:16:00\r\n         \u00c7a implique qu'on\r\n       s'organise autrement.\r\n\r\n20:48:16:02  20:48:20:06\r\n     C'est facile de critiquer\r\n       le dispositif public.\r\n\r\n20:48:20:08  20:48:23:14\r\n Le monde a chang\u00e9 depuis 20 ans.\r\n\r\n20:48:23:16  20:48:26:19\r\n Les conditions cadre ont chang\u00e9.\r\n\r\n20:48:26:21  20:48:30:22\r\n            L'\u00e9conomie\r\n   et son fonctionnement aussi.\r\n\r\n20:48:31:00  20:48:38:05\r\n      Aujourd'hui, Neuch\u00e2tel\r\n         exporte quasiment\r\n   la totalit\u00e9 de sa production.\r\n\r\n20:48:38:07  20:48:44:11\r\n    65'000 francs par habitant\r\n    d'exportation, \u00e7a nous met\r\n      sur le podium suisse.\r\n\r\n20:48:44:12  20:48:51:00\r\nC'est un positionnement de pointe.\r\n\r\n20:48:51:02  20:49:00:10\r\n C'est le seul possible pour tenir \r\nune position industrielle en Suisse.\r\n\r\n20:49:00:11  20:49:05:10\r\n    \u00c7a implique des changements\r\n     de m\u00e9tier en permanence.\r\n\r\n20:49:05:11  20:49:12:12\r\n  Aujourd'hui, on a des r\u00e9ponses\r\n   qui datent d'hier en termes \r\n       d'assurance sociale,\r\n\r\n20:49:12:14  20:49:15:04\r\n           et dans notre\r\n  conception mentale de l'emploi.\r\n\r\n20:49:15:06  20:49:18:22\r\n  Dans l'industrie neuch\u00e2teloise,\r\n   une bonne partie des emplois\r\n\r\n20:49:19:00  20:49:20:22\r\n         n'existeront plus\r\n         dans 5 ou 10 ans.\r\n\r\n20:49:21:00  20:49:26:02\r\n  Si on n'a pas un accompagnement\r\n       des gens tout au long\r\n   de leur vie professionnelle,\r\n\r\n20:49:26:04  20:49:31:01\r\net je pense qu'on a de vrais d\u00e9fis\r\n      en termes de maintien\r\n       de l'employabilit\u00e9,\r\n\r\n20:49:31:03  20:49:35:19\r\n c'est une responsabilit\u00e9 partag\u00e9e\r\n      entre les collectivit\u00e9s\r\n        et les employeurs.\r\n\r\n20:49:35:21  20:49:39:22\r\n   Il faut travailler sur cette\r\n th\u00e9matique avec un coup d'avance.\r\n\r\n20:49:40:00  20:49:43:14\r\n  Le danger, c'est de simplifier\r\n     le probl\u00e8me \u00e0 outrance,\r\n\r\n20:49:43:16  20:49:48:05\r\n    en imaginant qu'il suffise\r\n    de lutter contre les abus.\r\n\r\n20:49:48:07  20:49:50:19\r\n  Il faut traiter ces probl\u00e8mes.\r\n\r\n20:49:50:21  20:49:55:16\r\n       Mais en plus, il faut\r\n      s'attaquer \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9\r\n   des d\u00e9fis qui nous attendent.\r\n\r\n20:49:55:18  20:50:02:15\r\nDans un environnement qui a chang\u00e9.\r\n\r\n20:50:02:17  20:50:06:16\r\n   R.MORARD: Il faut savoir que\r\n la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale a suscit\u00e9\r\n\r\n20:50:06:18  20:50:11:16\r\n          des r\u00e9actions\r\n     sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n20:50:11:18  20:50:14:12\r\nOn en a s\u00e9lectionn\u00e9 quelques-unes.\r\n\r\n20:50:14:14  20:50:17:23\r\n       C'est notre rubrique\r\n        Parole citoyenne.\r\n\r\n20:50:23:13  20:50:27:13\r\n      Je commence avec vous,\r\n       Philippe Nantermod.\r\n\r\n20:50:44:18  20:50:49:10\r\nP.NANTERMOD: Ce n'est simplement pas\r\n possible de l'appliquer tel quel.\r\n\r\n20:50:49:11  20:50:55:02\r\n   Tant que la libre circulation\r\n   des personnes est en vigueur,\r\n       on doit la respecter.\r\n\r\n20:50:55:04  20:50:58:20\r\n  Si on ne veut plus l'appliquer,\r\n       on doit la d\u00e9noncer.\r\n\r\n20:50:58:22  20:51:02:02\r\n  On a fait avec ce qu'on avait.\r\n\r\n20:51:02:04  20:51:05:23\r\n Une volont\u00e9 dans la Constitution\r\n    de limiter l'immigration.\r\n\r\n20:51:06:01  20:51:11:01\r\n      On a fait des quotas, \r\n     la pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n20:51:11:03  20:51:17:22\r\n       On a pris des mesures\r\n  sur l'aide sociale, le ch\u00f4mage,\r\n     le regroupement familial.\r\n\r\n20:51:18:00  20:51:23:01\r\n Cette libre circulation \u00e9tait la \r\n garantie d'avoir les bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:51:23:03  20:51:27:11\r\nPersonne n'a demand\u00e9 d'y renoncer.\r\n\r\n20:51:27:12  20:51:36:01\r\n Ceux qui veulent aller plus loin\r\n  peuvent lancer le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n20:51:36:03  20:51:39:01\r\n      R.MORARD: Mauro Poggia.\r\n\r\n20:51:49:16  20:51:53:11\r\n      M.POGGIA: Nous formons\r\n     suffisamment de m\u00e9decins\r\n\r\n20:51:53:12  20:51:57:23\r\n          pour l'ensemble\r\n des besoins de la Suisse romande.\r\n\r\n20:51:58:01  20:52:05:07\r\n   Les m\u00e9decins ne passent pas \r\n       d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre\r\n   de la barri\u00e8re linguistique.\r\n\r\n20:52:05:09  20:52:13:05\r\nPar contre, au niveau des h\u00f4pitaux,\r\n     nous n'avons aucun moyen\r\n       d'amener des m\u00e9decins\r\n\r\n20:52:13:07  20:52:17:21\r\n     \u00e0 choisir une sp\u00e9cialit\u00e9\r\n       plut\u00f4t qu'une autre.\r\n\r\n20:52:17:23  20:52:27:09\r\nNous avons besoin de g\u00e9n\u00e9ralistes,\r\n de m\u00e9decins de premier recours.\r\n\r\n20:52:27:10  20:52:34:10\r\n    Malheureusement, les partis\r\n ne donnent aucun moyen aux cantons\r\npour piloter le domaine de la sant\u00e9.\r\n\r\n20:52:34:11  20:52:38:10\r\n         Nous avons besoin\r\n      de combler nos besoins.\r\n\r\n20:52:38:11  20:52:45:00\r\n    En termes de corps m\u00e9dical,\r\nnous avons suffisamment pour couvrir\r\n les besoins de toute la Romandie.\r\n\r\n20:52:45:02  20:52:48:22\r\n    R.MORARD: Pierluigi Fedele.\r\n\r\n20:52:54:22  20:52:57:15\r\n       P.FEDELE: On estime \r\n       qu'on peut le faire.\r\n\r\n20:52:57:17  20:53:02:05\r\n   Je suis un internationaliste.\r\n\r\n20:53:02:07  20:53:08:17\r\n         Je suis attach\u00e9\r\n      \u00e0 ce genre de valeurs.\r\n\r\n20:53:08:19  20:53:13:18\r\n       Mais il faut d'abord\r\n    prot\u00e9ger les salaires avant\r\n    de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res.\r\n\r\n20:53:13:20  20:53:16:09\r\n       \u00c7a permet de r\u00e9guler \r\n       le march\u00e9 du travail,\r\n\r\n20:53:16:11  20:53:23:20\r\n et d'\u00e9viter qu'une main-d'oeuvre\r\n     bon march\u00e9 soit engag\u00e9e.\r\n\r\n20:53:23:22  20:53:28:11\r\n  R.MORARD: St\u00e9phanie Ruegsegger.\r\n\r\n20:53:38:11  20:53:45:08\r\nS.RUEGSEGGER: Augmenter les charges\r\n  patronales pour les employ\u00e9s ?\r\n\r\n20:53:45:10  20:53:51:22\r\n     On est totalement oppos\u00e9s\r\n   \u00e0 ce genre de discrimination.\r\n\r\n20:53:52:00  20:53:54:21\r\n       C'est une proposition\r\n       qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faite.\r\n\r\n20:53:54:23  20:53:57:08\r\n \u00c7a rench\u00e9rit le co\u00fbt du travail.\r\n\r\n20:53:57:10  20:54:06:00\r\n       La Suisse a du succ\u00e8s\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 des salaires \u00e9lev\u00e9s,\r\nmais avec une libert\u00e9 contractuelle.\r\n\r\n20:54:06:03  20:54:08:14\r\n     Ce n'est pas r\u00e9glement\u00e9.\r\n\r\n20:54:08:16  20:54:16:20\r\n  Nous avons des charges sociales\r\n   qui sont encore raisonnables.\r\n\r\n20:54:16:22  20:54:21:04\r\n       R.MORARD: Voil\u00e0 pour\r\n  les questions des internautes.\r\n\r\n20:54:21:06  20:54:26:00\r\n      On a parl\u00e9 de comment \r\n      limiter l'immigration.\r\n\r\n20:54:26:02  20:54:29:08\r\nOn voulait partager un chiffre, 30 %.\r\n\r\n20:54:29:10  20:54:34:05\r\n      Il y a en Suisse 30 %\r\n    de travailleurs \u00e9trangers.\r\n\r\n20:54:34:07  20:54:42:01\r\n    40 % dans la construction,\r\n      55 % dans le tourisme.\r\n\r\n20:54:42:03  20:54:54:06\r\n  Et 51 % aux h\u00f4pitaux de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:54:54:08  20:54:57:21\r\n  Mme Ruegsegger, pourquoi autant\r\n    de travailleurs \u00e9trangers ?\r\n\r\n20:54:57:23  20:55:03:09\r\n  S.RUEGSEGGER: Dans le secteur\r\nde la construction, nous employons\r\n      beaucoup d'\u00e9trangers.\r\n\r\n20:55:03:11  20:55:05:00\r\n       \u00c0 Gen\u00e8ve, c'est 80 %.\r\n\r\n20:55:05:02  20:55:16:01\r\n  Parce que les gens qu'on forme \r\n  dans ce secteur ne restent pas,\r\nils vont dans la fonction publique.\r\n\r\n20:55:16:03  20:55:19:09\r\n        C'est avec regret.\r\n\r\n20:55:19:11  20:55:22:06\r\nCe sont des formations de qualit\u00e9.\r\n\r\n20:55:22:08  20:55:26:20\r\n    Et ce sont des emplois dont\r\n    les Suisses ne veulent pas.\r\n\r\n20:55:26:22  20:55:34:23\r\n  R.MORARD: M. Nidegger, certains\r\n   secteurs d\u00e9pendent totalement\r\n  de la main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n20:55:35:01  20:55:38:06\r\n         Comment on fait ?\r\n\r\n20:55:38:08  20:55:41:14\r\n       Y.NIDEGGER: \u00c7a fait \r\n      depuis les ann\u00e9es 1960\r\n\r\n20:55:41:16  20:55:45:17\r\n       que l'\u00e9conomie suisse\r\n       est surdimensionn\u00e9e.\r\n\r\n20:55:45:19  20:55:53:11\r\n     La Suisse a une tradition\r\n       ancienne et prosp\u00e8re\r\n\r\n20:55:53:12  20:55:58:11\r\n  d'offrir du travail \u00e0 des gens\r\n      venus de pays voisins.\r\n\r\n20:55:58:12  20:56:04:13\r\n     Ce n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n20:56:04:15  20:56:09:02\r\n M.POGGIA: Au d\u00e9but du si\u00e8cle, les \r\nSuisses allaient aussi \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n20:56:09:04  20:56:11:17\r\nY.NIDEGGER: Je parle des ann\u00e9es 1960.\r\n\r\n20:56:11:19  20:56:14:10\r\n\u00c0 partir de ce moment, c'est ainsi.\r\n\r\n20:56:14:11  20:56:18:23\r\n     Jamais personne n'a remis\r\n        en question le fait\r\n    que si on cr\u00e9e des emplois,\r\n\r\n20:56:19:01  20:56:20:17\r\n   c'est plut\u00f4t une bonne chose.\r\n\r\n20:56:20:19  20:56:27:06\r\n Si les gens viennent les prendre, \r\ntant que \u00e7a ne cr\u00e9e pas de probl\u00e8me,\r\n    c'est aussi une bonne chose.\r\n\r\n20:56:27:08  20:56:30:17\r\n     Mais ensuite, cette r\u00e8gle\r\n       de l'UE est arriv\u00e9e.\r\n\r\n20:56:30:19  20:56:36:13\r\n       Les Etats n'ont plus\r\n         le droit de g\u00e9rer\r\n la migration sur leur territoire.\r\n\r\n20:56:36:15  20:56:42:21\r\n     Nous n'avons pas demand\u00e9\r\n  que les travailleurs \u00e9trangers\r\n       repartent chez eux.\r\n\r\n20:56:42:23  20:56:46:12\r\n        Ce n'est pas qu'il\r\n     y en ait beaucoup moins.\r\n\r\n20:56:46:14  20:56:52:02\r\n  On n'a jamais pos\u00e9 de chiffres.\r\n\r\n20:56:52:04  20:56:56:12\r\nOn a demand\u00e9 que la Suisse politique\r\n       reprenne les manettes.\r\n\r\n20:56:56:14  20:57:01:15\r\n      La libre circulation, \r\n     c'est l'abandon de cela.\r\n\r\n20:57:01:17  20:57:06:22\r\n         Le droit nouveau\r\n      prime le droit ancien.\r\n\r\n20:57:07:00  20:57:13:06\r\n    Il y a certainement eu des\r\n    r\u00e9f\u00e9rendums qui ont parl\u00e9 \r\nde libre circulation par le pass\u00e9.\r\n\r\n20:57:13:08  20:57:25:12\r\n       Mais le vote de 2014\r\n     dit qu'on n'en veut plus.\r\n\r\n20:57:25:14  20:57:33:07\r\n  La Suisse peut rester prosp\u00e8re\r\n    en reprenant les manettes,\r\n\r\n20:57:33:10  20:57:40:05\r\n   et en \u00e9vitant les nuisances \r\n  d'une immigration incontr\u00f4l\u00e9e.\r\n\r\n20:57:40:07  20:57:46:11\r\nLes infrastructures ne suivent pas,\r\n  et les gens votent avec l'UDC,\r\n         \u00e7a vous d\u00e9prime.\r\n\r\n20:57:46:12  20:57:54:21\r\n   Mais \u00e9coutez la voix populaire,\r\nelle vous dit quelque chose de clair.\r\n\r\n20:57:54:23  20:57:59:06\r\n P.NANTERMOD: La diff\u00e9rence entre \r\n les ind\u00e9pendantistes britanniques\r\n\r\n20:57:59:08  20:58:03:23\r\net vous, c'est qu'ils ont le courage\r\n    de poser la vraie question.\r\n\r\n20:58:04:01  20:58:09:12\r\n       Vous n'avez pas demand\u00e9\r\n       si on voulait renoncer \r\n\u00e0 la libre circulation des personnes,\r\n\r\n20:58:09:14  20:58:12:11\r\n  vous avez lanc\u00e9 une initiative.\r\n\r\n20:58:12:13  20:58:20:17\r\n  Vous avez pr\u00e9tendu qu'elle \u00e9tait\r\ncompatible avec la libre circulation\r\n           des personnes.\r\n\r\n20:58:20:19  20:58:23:04\r\n      Aujourd'hui on est face\r\n          \u00e0 un probl\u00e8me,\r\n\r\n20:58:23:06  20:58:27:00\r\n   parce que vous ne voulez pas\r\n     sortir des bilat\u00e9rales.\r\n\r\n20:58:27:02  20:58:34:08\r\n Aujourd'hui, vous dites qu'on ne\r\n devrait plus appliquer un texte \r\n tout en le laissant en vigueur.\r\n\r\n20:58:34:10  20:58:38:12\r\n C'est une contradiction \u00e9patante.\r\n\r\n20:58:38:13  20:58:41:00\r\n Allez au bout de votre d\u00e9marche.\r\n\r\n20:58:41:02  20:58:46:04\r\n        Au lieu de lancer\r\ndes initiatives trois fois par an.\r\n\r\n20:58:46:06  20:58:53:03\r\n        Demandez clairement\r\n    la d\u00e9nonciation de la libre\r\n    circulation des personnes.\r\n\r\n20:58:53:05  20:58:58:01\r\n    Y.NIDEGGER: Je vous sugg\u00e8re\r\n      de lire l'article 121A,\r\n\r\n20:58:58:02  20:59:06:03\r\n qui dit que la libre circulation\r\n  dans le principe, c'est mort.\r\n\r\n20:59:06:05  20:59:10:11\r\n       Quand on dit ma\u00eetrise\r\n     autonome de la migration,\r\n\r\n20:59:10:13  20:59:16:07\r\n\u00e9videmment que la libre circulation\r\n       n'est pas compatible.\r\n\r\n20:59:16:13  20:59:25:22\r\n       \u00c0 la ligne suivante,\r\n     on ren\u00e9gocie les trait\u00e9s \r\n    qui sont contraires \u00e0 cela.\r\n\r\n20:59:26:00  20:59:32:01\r\n     Ce que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n         n'a jamais fait.\r\n\r\n20:59:32:03  20:59:37:19\r\n     P.NANTERMOD: Il n'y a pas\r\n     de phrase qui le d\u00e9nonce.\r\n\r\n20:59:37:21  20:59:43:05\r\n       Y.NIDEGGER: Mais si.\r\n\r\n20:59:43:07  20:59:46:17\r\n      R.MORARD: Mauro Poggia,\r\n       sur cette initiative.\r\n\r\n20:59:46:19  20:59:51:09\r\nM.POGGIA: On ne peut pas mettre un \r\nchiffon dans la bouche d'un coureur\r\n\r\n20:59:51:11  20:59:53:15\r\net lui demander d'aller aussi vite.\r\n\r\n20:59:53:17  20:59:57:08\r\n         Nous voulons que\r\n notre \u00e9conomie soit performante,\r\n\r\n20:59:57:10  21:00:03:00\r\n    et qu'elle puisse apporter\r\n    \u00e0 ce pays le niveau de vie\r\n       qu'il a toujours eu.\r\n\r\n21:00:03:02  21:00:09:09\r\n   Il y a une arrogance du c\u00f4t\u00e9 \r\n  des entreprises, elles ont pris\r\n    \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re cette votation.\r\n\r\n21:00:09:11  21:00:14:09\r\n      Elles ont consid\u00e9r\u00e9 que\r\n   le peuple suisse ne souffrait\r\n       pas de la situation.\r\n\r\n21:00:14:11  21:00:17:10\r\n  Alors qu'il y a une souffrance.\r\n\r\n21:00:17:11  21:00:22:12\r\nOn sait pourquoi on a vot\u00e9 le Brexit,\r\n parce qu'il y a une r\u00e9elle crainte.\r\n\r\n21:00:22:14  21:00:27:11\r\n  Il y a de plus en plus de gens\r\n         qui sont laiss\u00e9s\r\n     sur le bord de la route.\r\n\r\n21:00:27:13  21:00:30:04\r\n   Ce ne sont pas les syndicats\r\n         qui les aident.\r\n\r\n21:00:30:06  21:00:35:13\r\n   Ce que vous faites est louable,\r\nmais vous n'apportez rien de concret.\r\n\r\n21:00:35:15  21:00:41:15\r\nP.FEDELE: Vous estimez que le monde\r\npolitique n'a pas fait son travail.\r\n\r\n21:00:41:17  21:00:48:03\r\nSi on avait eu une discussion claire\r\n  sur le renforcement des mesures\r\n         d'accompagnement,\r\n\r\n21:00:48:05  21:00:51:10\r\n   peut-\u00eatre que cette votation\r\n       n'aurait pas pass\u00e9.\r\n\r\n21:00:51:11  21:00:55:11\r\n     M.POGGIA: Effectivement.\r\n\r\n21:00:55:12  21:01:00:16\r\n     J'esp\u00e8re que dans le cas\r\n     de prochaines votations,\r\n\r\n21:01:00:18  21:01:04:11\r\n         cette arrogance\r\n des entreprises va \u00eatre r\u00e9duite.\r\n\r\n21:01:04:13  21:01:08:10\r\n  Qu'elles comprennent qu'il y a\r\n  v\u00e9ritablement des inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n21:01:08:11  21:01:13:05\r\n    R.MORARD: Vous n'\u00e9tiez pas\r\n  d'accord avec cette initiative\r\n        du neuf f\u00e9vrier ?\r\n\r\n21:01:13:07  21:01:16:13\r\n  Vous vous \u00eates abstenu de voter\r\n       au Conseil national.\r\n\r\n21:01:16:15  21:01:18:13\r\n  Vous \u00eates le seul sur les 246.\r\n\r\n21:01:18:15  21:01:20:11\r\n    M.POGGIA: C'est incroyable.\r\n\r\n21:01:20:12  21:01:25:11\r\n  En tant que conseiller d'Etat,\r\n        j'ai pris position\r\n     contre cette initiative.\r\n\r\n21:01:25:12  21:01:32:00\r\n  Alors que mon parti consid\u00e9rait\r\n   que c'\u00e9tait le moyen de faire\r\n   pression sur les entreprises.\r\n\r\n21:01:32:02  21:01:37:06\r\n   Je me suis dit que le rem\u00e8de\r\n     serait pire que le mal.\r\n\r\n21:01:37:08  21:01:39:06\r\n     C'est le cas aujourd'hui.\r\n\r\n21:01:39:08  21:01:44:14\r\n S'il y avait eu des propositions\r\n      concr\u00e8tes du patronat,\r\n      on n'en serait pas l\u00e0.\r\n\r\n21:01:44:16  21:01:49:21\r\n    On aurait pu faire en sorte\r\n    que ces r\u00e8gles de bon sens \r\n     soient d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n21:01:49:23  21:01:56:06\r\n   Ce qui est sorti du Parlement\r\n   aujourd'hui est inapplicable.\r\n\r\n21:01:56:08  21:02:02:09\r\n   Y.NIDEGGER: On vous a entendu\r\nfaire campagne, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 bien\r\n    ressenti du c\u00f4t\u00e9 de l'UDC.\r\n\r\n21:02:02:11  21:02:09:19\r\n   Il se trouve que votre parti\r\n    a d\u00e9pos\u00e9 son propre texte \r\n      qui dit la m\u00eame chose.\r\n\r\n21:02:09:21  21:02:13:11\r\n       Est-ce que vous allez\r\n   le soutenir ou le combattre ?\r\n\r\n21:02:13:13  21:02:17:14\r\n   M.POGGIA: On peut faire de la\r\n politique en posant des probl\u00e8mes\r\n\r\n21:02:17:15  21:02:21:09\r\n    sur la table, mais il faut\r\n  \u00eatre conscient des faiblesses.\r\n\r\n21:02:21:11  21:02:24:23\r\n  Je le dis pour votre initiative\r\n      et celle de mon parti.\r\n\r\n21:02:25:01  21:02:28:17\r\nOn peut sensibiliser la population\r\n      sur une probl\u00e9matique.\r\n\r\n21:02:28:19  21:02:33:11\r\n     Mais si on veut avancer \r\n    concr\u00e8tement, il n'y a pas\r\n      d'autre voie que celle\r\n\r\n21:02:33:13  21:02:35:20\r\n          que nous avons\r\n      mise en place \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:02:35:22  21:02:39:17\r\nLa prochaine \u00e9tape sera sur une base\r\n       volontaire uniquement,\r\n\r\n21:02:39:19  21:02:42:05\r\npour maintenir la coh\u00e9sion sociale.\r\n\r\n21:02:42:07  21:02:48:11\r\nFaire en sorte que les entreprises\r\n  tendent la main \u00e0 ceux qui ont\r\n     de r\u00e9elles comp\u00e9tences.\r\n\r\n21:02:48:13  21:02:51:04\r\n          Elles sont l\u00e0.\r\n\r\n21:02:51:06  21:02:56:08\r\n   Sur les personnes pr\u00e9sent\u00e9es\r\npar l'Office cantonal de l'emploi,\r\n\r\n21:02:56:10  21:03:09:11\r\n       65 % ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es\r\n       par l'administration \r\n     et les entit\u00e9s publiques.\r\n\r\n21:03:09:13  21:03:20:20\r\nR.MORARD: M. Nantermod, vous faites\r\n   partie de ceux qui ont trouv\u00e9\r\ncette solution au Conseil national.\r\n\r\n21:03:20:22  21:03:25:06\r\n       Est-ce qu'on trompe \r\n      la volont\u00e9 populaire ?\r\n\r\n21:03:25:08  21:03:28:00\r\n   P.NANTERMOD: Clairement pas.\r\n\r\n21:03:28:02  21:03:30:10\r\n   On ne se moque pas du peuple.\r\n\r\n21:03:30:11  21:03:37:07\r\nOn a fait une loi, on s'est inspir\u00e9\r\n  de ce qui s'est fait \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:03:37:09  21:03:44:00\r\nQuand on dit que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral \r\n   doit prendre des mesures pour\r\nfavoriser la main-d'oeuvre indig\u00e8ne,\r\n\r\n21:03:44:02  21:03:47:07\r\n     il devra le faire comme \r\n     vous le faites \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n21:03:47:09  21:03:49:19\r\n          Ensuite, il y a\r\n     les deux \u00e9tages suivants.\r\n\r\n21:03:49:20  21:03:52:11\r\n       \u00c7a ressemble \u00e0 ce qui\r\n       se fait \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n21:03:52:13  21:03:55:07\r\n         On s'est inspir\u00e9\r\n      de diff\u00e9rents mod\u00e8les.\r\n\r\n21:03:55:09  21:03:57:22\r\n Ce mod\u00e8le m\u00e9rite d'\u00eatre explor\u00e9.\r\n\r\n21:03:58:00  21:04:06:00\r\n    On doit trouver des mesures\r\n      pour que ceux qui sont \r\n      les laiss\u00e9s-pour-compte\r\n\r\n21:04:06:02  21:04:09:18\r\n       de la mondialisation\r\n       puissent \u00eatre aid\u00e9s.\r\n\r\n21:04:09:20  21:04:16:21\r\n C'est ce qu'on a fait avec la loi\r\n  sur les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.\r\n\r\n21:04:16:23  21:04:21:20\r\n Mais ce n'est pas en cassant le \r\n syst\u00e8me qu'on va aider ces gens.\r\n\r\n21:04:21:22  21:04:27:03\r\n    Si on supprime les accords\r\n     bilat\u00e9raux, on ne va pas\r\n     leur trouver de travail,\r\n\r\n21:04:27:05  21:04:30:19\r\nmais on va aussi enlever le boulot\r\n       de ceux qui en ont.\r\n\r\n21:04:30:21  21:04:33:23\r\n      On essaie de travailler\r\n      de mani\u00e8re constructive\r\n\r\n21:04:34:01  21:04:37:02\r\n      pour aller dans la voie\r\n     que le peuple a demand\u00e9e.\r\n\r\n21:04:37:04  21:04:41:05\r\nMais \u00e0 l'impossible nul n'est tenu.\r\n\r\n21:04:41:07  21:04:45:03\r\n        R.MORARD: On arrive\r\n       au terme de ce d\u00e9bat.\r\n\r\n21:04:45:05  21:04:47:14\r\n    C'est l'heure de conclure.\r\n\r\n21:04:51:23  21:04:58:03\r\n\u00c7a fait trois ans que le Parlement\r\n    essaie de mettre en oeuvre\r\n    cette initiative de l'UDC.\r\n\r\n21:04:58:05  21:05:02:20\r\n Philippe Nantermod, vous avez dit\r\n      qu'au bout d'un moment,\r\n\r\n21:05:02:22  21:05:09:23\r\n  il y a un choix \u00e0 faire entre \r\n  les bilat\u00e9rales et les quotas.\r\n\r\n21:05:10:01  21:05:12:17\r\n        Je vous demanderai\r\n      de r\u00e9pondre rapidement.\r\n\r\n21:05:12:19  21:05:19:05\r\n     Est-ce qu'il ne faut pas\r\n    que les Suisses revotent ?\r\n\r\n21:05:19:07  21:05:22:14\r\n   Y.NIDEGGER: Les contingents,\r\n    c'est la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n21:05:22:16  21:05:26:13\r\n       Ce que propose l'UE,\r\n  c'est un accord institutionnel\r\n\r\n21:05:26:15  21:05:30:04\r\n     qui rendrait la relation\r\n   avec l'Europe multilat\u00e9rale.\r\n\r\n21:05:30:06  21:05:33:11\r\nL'UDC n'en veut pas, comme en 1992.\r\n\r\n21:05:33:12  21:05:41:20\r\n       \u00c7a pose la question\r\n  de la prosp\u00e9rit\u00e9 de la Suisse.\r\n\r\n21:05:41:22  21:05:48:06\r\n  Si nous osons le chemin suisse,\r\n avec une ma\u00eetrise des fronti\u00e8res,\r\n\r\n21:05:48:08  21:05:53:21\r\n     ce sera une fa\u00e7on d'\u00eatre\r\n     en avance sur les autres\r\n et de garantir notre prosp\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n21:05:53:23  21:05:59:22\r\n  R.MORARD: Philippe Nantermod, \r\n      vous risquez de perdre\r\n la voie bilat\u00e9rale avec ce vote.\r\n\r\n21:06:00:00  21:06:05:07\r\n    P.NANTERMOD: Il y a encore\r\n        l'initiative Rasa,\r\n  peut-\u00eatre qu'elle sera retir\u00e9e.\r\n\r\n21:06:05:09  21:06:12:13\r\n  Si un parti n'est pas d'accord \r\n  avec ce qui a \u00e9t\u00e9 mis en place,\r\n\r\n21:06:12:15  21:06:15:19\r\n     il a tous les instruments\r\n      pour aller contre cela.\r\n\r\n21:06:15:21  21:06:22:04\r\n Je suis \u00e9tonn\u00e9 d'entendre que les \r\ncontingents sont la voie bilat\u00e9rale,\r\n     c'est objectivement faux.\r\n\r\n21:06:22:06  21:06:26:21\r\n  Si on ne veut plus de la libre \r\n circulation, on peut le demander.\r\n\r\n21:06:26:23  21:06:29:09\r\n        Mais c'est la fin\r\n      de la voie bilat\u00e9rale.\r\n\r\n21:06:29:11  21:06:31:06\r\n        Et c'est l'inconnu.\r\n\r\n21:06:31:07  21:06:36:23\r\n      M.POGGIA: L'UDC ne pose\r\n    pas la question au peuple, \r\n   parce qu'il a peur de gagner.\r\n\r\n21:06:37:01  21:06:41:09\r\n Il a peur que \u00e7a aille plus loin\r\n      que ce qu'il souhaite.\r\n\r\n21:06:41:11  21:06:50:13\r\n  D\u00e8s le d\u00e9part, il aurait fallu \r\n  \u00eatre conscient des risques pris\r\navec une initiative commecelle-ci.\r\n\r\n21:06:50:15  21:06:54:19\r\n Gen\u00e8ve a refus\u00e9 cette initiative.\r\n\r\n21:06:54:21  21:06:59:17\r\n Ils doivent comprendre que notre\r\n\u00e9conomie a besoin de forces vives.\r\n\r\n21:06:59:19  21:07:09:14\r\n On ne construit pas une \u00e9conomie \r\n   en se battant contre l'autre,\r\n mais en aidant ceux qui sont ici.\r\n\r\n21:07:09:16  21:07:17:01\r\n   J-N.KARAKASH: Ce n'est pas avec\r\nune logique de repli et de x\u00e9nophobie\r\n\r\n21:07:17:03  21:07:20:13\r\n       qu'on va construire \r\n       l'avenir de ce pays.\r\n\r\n21:07:20:15  21:07:25:17\r\n      On a la chance d'avoir \r\n     une Suisse qui fonctionne\r\n     de mani\u00e8re d\u00e9mocratique.\r\n\r\n21:07:25:19  21:07:35:07\r\nOn a une population qui est amen\u00e9e\r\n   \u00e0 se prononcer r\u00e9guli\u00e8rement\r\nsur la construction de son avenir.\r\n\r\n21:07:35:09  21:07:37:22\r\n        On a une confiance \r\n       envers les employeurs\r\n\r\n21:07:38:00  21:07:44:15\r\n      de travailler ensemble\r\n dans une logique de partenariat.\r\n\r\n21:07:44:17  21:07:50:00\r\n Sans esp\u00e9rer qu'on puisse r\u00e9gler\r\n    \u00e0 travers quelques slogans\r\n\r\n21:07:50:02  21:07:54:02\r\n   tous les probl\u00e8mes complexes\r\n   auxquels on doit faire face.\r\n\r\n21:07:54:04  21:07:57:22\r\n   R.MORARD: Merci d'\u00eatre venus.\r\n\r\n21:07:58:00  21:08:00:08\r\n    Merci de nous avoir suivis.\r\n\r\n21:08:00:10  21:08:05:11\r\n      La semaine prochaine,\r\n    nouveau d\u00e9bat d'actualit\u00e9.\r\n\r\n21:08:05:12  21:08:07:07\r\n     Tr\u00e8s belle fin de soir\u00e9e.\r\n\r\n21:08:07:09  21:08:08:16\r\n            \u00c0 bient\u00f4t.\r\n\r\n21:08:12:15  21:08:18:05\r\n     Sous-titrage SWISS TXT\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-10-19T21:02:39Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610551659", "title": "Sujet Jean-Marc", "excerpt": "Le canton de Neuch\u00e2tel a mis en place une nouvelle mesure volontariste appel\u00e9e \"New Deal\" qui oblige les employeurs \u00e0 offrir des places de travail en premier lieu aux ch\u00f4meurs neuch\u00e2telois. Le pr\u00e9sident de l'entreprise Metalem Pierre Feller se dit satisfait du syst\u00e8me.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["EMPLOI"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1611558560", "summary": "Plateau : d\u00e9bat avec Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, Philippe Nantermod, conseiller national PRL valaisan, Mauro Poggia, conseiller d'Etat genevois chef de l'Emploi, Pierluigi Fedele, membre de la direction du syndicat UNIA, St\u00e9phanie Ruegsegger, membre de la direction de la F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes.\n\nEn duplex depuis Neuch\u00e2tel : Jean-Nathana\u00ebl Karakash, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois chef de l'Emploi.\n\nParole citoyenne : les invit\u00e9s r\u00e9pondent tour-\u00e0-tour \u00e0 une question des internautes.\n\nEt si on concluait :  Philippe Nantermod, Yves Nidegger, Mauro Poggia et Jean-Nathana\u00ebl Karakash r\u00e9pondent \u00e0 une question de Romaine Morard.", "id": "1558527", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 DU TRAVAIL", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["PLATEAU"]}], "program": {"href": "/programs/64", "id": "64", "name": "Infrarouge"}, "contributors": [{"function": "Assistante de production", "name": "SERRULLA, Sylvia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Assistante de production", "name": "WEBER, Marie-Th\u00e9r\u00e8se", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CHEVILLARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MAMARBACHI, Esther", "type": "Personne physique"}, {"function": "Productrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1660450", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT026169", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-4A3D5071-0F89-4EBB-B891-C6C385C3AD5E", "internalArchiveId": "4A3D5071-0F89-4EBB-B891-C6C385C3AD5E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Barack Obama, pr\u00e9sident des Etats-Unis; Felix Rudolf von Rohr,ancien d\u00e9put\u00e9 PDC et ancien pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre carnaval de B\u00e2le;Seydoux Doumbia, attaquant FC B\u00e2le;Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel, et sp\u00e9cialiste des migrations\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(22/LAST DEBAT USA PI) C'est l'ultime d\u00e9bat... La derni\u00e8re bataille avant le jour J... Avant l'\u00e9lection... Un d\u00e9bat qui oppose ce soir Hillary Clinton \u00e0 Donald Trumo... Les deux candidats \u00e0 la Pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine s'affrontent une troisi\u00e8me fois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et depuis Las Vegas... Hillary Clinton aborde l'\u00e9v\u00e9nement en position de force... largement en t\u00eate dans les sondages... Face \u00e0 elle Donald Trumo affirme que l'\u00e9lection est \"truqu\u00e9e\"... Philippe Revaz... \r\n  01'13'' \r\n((Trump prend le risque assum\u00e9 de destabiliser les institutions democratiques, en jetant le doute sur l'ensemble du processus, En l'etat il n'est pas certain qu'il reconnaisse son eventuelle defaite le 8 novembre. trump invite aussi ses supporters a surveiller les bureaux de vote de certaines grandes villes, un appel que les democrates assimilent a une menace envers les minorit\u00e9s. hier, Barack obama luimeme a balay\u00e9 les accusations de trump , sans fondement, et sans precedent dans l'histoire dit-il. Puis du hauit de son pupitre presidentiel, il s'est permis un ton sechement sarcastique.  \r\nMAG obama\r\nSi vous commencez a pleurnicher avant la fin du match, vous n'avez pas ce qu'il faut pour etre president, rajoute obama. Il faut dire que le syst\u00e8me de vote americain, tres  eparpill\u00e9, est paradioxalement son pricnipal atout contre toute tentative de maipulatiion a grande echelle. Et sur le terrain, les etats, les comt\u00e9s qui supervisent les elections sont largement en mains republicaines. Accus\u00e9 de mettre le feu aux institutions, les republicains rappellent que c'est LEUR qg de campagne qui a \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9 en caroline du nord. et denoncent la duplicit\u00e9 des media qui negligeraient les revelations de wikileaks contre hillary clinton. c'est dans cette atmosphere tendue que se tiendra ce soir, le dernier debat de cette longue campagne electorale 2016.\r\nPhr r w))\r\nA suivre d\u00e8s 18h heure locales... une heure, heure suisse... \r\nAu programme de ce d\u00e9bat... si le mod\u00e9rateur parvient \u00e0 en garder le contr\u00f4le...dette publique, programme sociaux, immigration ou \"les points chauds dans le monde...\"\r\nEt parmi ces points de conflit... Il y a l'Irak... Et la reprise de la deuxi\u00e8me du pays... Mossoul... Les Etats Unis sont \u00e0 la t\u00eate de la coalition qui appuye les forces irakiennes dans cette bataille... Bataille qui sera difficile a dit Barack Obama hier...  \r\nSur le terrain... au troisi\u00e8me jour de cette bataille de Mossoul, les forces irakiennes progressent sur deux fronts, l'un au sud, l'autre \u00e0 l'est... Les combattants de l'Etat Islamique r\u00e9pliquent par des attentats suiscides indiquent des commandants irakiens... \r\nEt la s\u00e9curit\u00e9 des civils inqui\u00e8tent... Un million et demi d'habitants vivent encore \u00e0 Mossoul, ils pourraient \u00eatre utilis\u00e9s comme boucliers humains par les djihadistes...\r\n(D4/ELECTION B\u00c2LE-VILLE PI) En Suisse, c'est une campagne \u00e9lectorale sans pr\u00e9c\u00e9dent qui va se d\u00e9rouler le week end prochain \u00e0 B\u00e2le-ville. \r\nLa droite veut faire tomber la majorit\u00e9 rose-verte au gouvernement. \r\nEt pour la premi\u00e8re fois, le camp bourgeois part uni;  gr\u00e2ce \u00e0 une alliance avec l'UDC. \r\nUn scrutin-test aussi pour la Basler Zeitung, puisqu'une victoire de l'UDC serait aussi un succ\u00e8s pour le journal, rachet\u00e9 par Christoph Blocher, depuis trois ans... Rouven Gueissaz... \r\n 1'29\"\r\n((Soit la Basler Zeitung, soit le camp rose vert en sortiront gagnants\". Un \u00e9ditorial publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re dont le titre montre bien que le journal est devenu un acteur \u00e0 part enti\u00e8re de la campagne. Le quotidien multiplie les attaques contre la gauche. Felix Rudolf von Rohr conna\u00eet tout le monde \u00e0 B\u00e2le. Cet ancien d\u00e9put\u00e9 PDC et ancien pr\u00e9sident du c\u00e9l\u00e8bre carnaval d\u00e9nonce une forme de propagande outranci\u00e8re.\r\nSON 22''\r\nL'UDC a gagn\u00e9 du terrain ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 B\u00e2le, mais n'a jamais vraiment r\u00e9ussi \u00e0 percer dans ce canton-ville, ouvert sur l'Allemagne et la France et soucieux de pr\u00e9server les int\u00e9r\u00eats des pharmas. Cette ann\u00e9e pourtant, la droite a form\u00e9 une alliance in\u00e9dite. Felix Rudolf von Rohr estime que l'UDC a sa place \u00e0 l'ex\u00e9cutif.\r\nSON 19''\r\nUn glissement \u00e0 droite n'est pas exclu le week-end prochain \u00e0 B\u00e2le. La Basler Zeitung y verrait une confirmation de son influence sur la sc\u00e8ne politique b\u00e2loise, bien qu'elle ait perdu 40% de ses abonn\u00e9s depuis son rachat.))\r\n(Asile bref) 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e contre 40 mille l'an pass\u00e9... C'est ce que pr\u00e9voit le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pour 2016... Un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nLa tendance est \u00e0 la baisse donc...Et le recul est particuli\u00e8rement parlant au troisi\u00e8me trimestre...  une baisse de 42% des demandes d'asile par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e dernier... \r\nLa Suisse est moins attractive pour les Erythr\u00e9ens notamment... qui sont plus nombreux \u00e0 s'enregistrer en Italie...\r\n(15/ EXPOSITIONS PASSAGERS AERIENS PA) Le nombre de passagers a\u00e9riens devrait doubler ces vingt prochaines ann\u00e9es...  pour atteindre 7,2 milliards de voyageurs en 2035. \r\nCes estimations de l'Association internationale des transporteurs a\u00e9riens ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9es hier \u00e0 Gen\u00e8ve, elles s'appuient sur une croissance moyenne de 3,7 % par an... Conclusion pour Alexandre De Juniac, directeur de l'Association... Les gens veulent... et surtout en Asie Pacifique...\r\nOlivier Schorderet...\r\n  53\"\r\n((Plus de la moiti\u00e9 des nouveaux passagers viendront de cette r\u00e9gion, v\u00e9ritable moteur de la croissance du secteur. L'Europe et l'Am\u00e9rique du Nord progresseront moins vite que tous les autres march\u00e9s du monde. Et notamment les pays en d\u00e9veloppement, d'o\u00f9 viendront les nouveaux poids lourds du transport a\u00e9rien. Ainsi la Chine, appel\u00e9e \u00e0 d\u00e9tr\u00f4ner les Etats-Unis comme plus grand march\u00e9 mondial. L'Inde d\u00e9logera la Grande-Bretagne de la troisi\u00e8me marche du podium et l'Indon\u00e9sie, aujourd'hui au-del\u00e0 de la dixi\u00e8me place, grimpera jusqu'au cinqui\u00e8me rang. Devant ces piliers traditionnels que sont l'Espagne, le Japon, l'Allemagne, la France, le Br\u00e9sil et l'Italie. Mais \u00e7a, c'est le sc\u00e9nario le plus optimiste \u00e9labor\u00e9 par IATA, qui part du principe que rien ne freinera la croissance. Cela peut changer si, comme le craint l'association des transporteurs a\u00e9riens, le protectionnisme continue de progresser. Car l'aviation n'aime pas les barri\u00e8res \u00e0 la circulation des voyageurs. Et qui dit moins de passagers, dit moins de vols. Et donc des emplois \u00e0 supprimer. ))\r\n(D2/CINEMA BRICE III PI) Il a s\u00e9duit plus de 4 millions de spectateurs en France\r\n...  et plus de 100 mille en Suisse romande. \r\nDix ans apr\u00e8s, le plus ni\u00e7ois des surfeurs, Brice de Nice revient... Et passe directement \u00e0 l'\u00e9pisode 3, sans passer par le 2. Une com\u00e9die toujours r\u00e9alis\u00e9e par James Heut  dans laquelle Jean Dujardin rempile dans le r\u00f4le du surfeur jaune, cr\u00e2neur et toujours aussi d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9.\r\n  27\" EXTRAIT\r\nRelance ( peut d\u00e9marrer \u00e0 22'' de l'extrait) :\r\n \u00ab Brice 3 \u00bb sort aujourd'hui... A l'\u00e9poque... Personne n'avait vu venir son succ\u00e8s... Aujourd'hui, tout le monde l'attend au tournant...\r\n Rafael Wolf, on prend les m\u00eames et on recommence ?\r\n 1'08\"\r\n((RW : Pas que. Alors oui, Brice n'a pas chang\u00e9. Et heureusement. Toujours aussi cr\u00e9tin, frimeur, gamin, narcissique. C'est autour de lui que \u00e7a se passe. Le monde n'est plus le m\u00eame.Soci\u00e9t\u00e9 plus cynique domin\u00e9 par les smartphone, les r\u00e9seaux sociaux, \r\nle narcissisme et la frime. Pire, un ancien fan a pris sa place et se fait passer pour lui \r\ndans un immense parc \u00e0 th\u00e8me \u00e0 son culte construit \u00e0 Hawaii.\r\nEn fait, Brice est devenu un loser. Un ringard. Tout le monde est devenu comme lui. Mais une version sans \u00e2me.\r\nen laissant de c\u00f4t\u00e9 l'innocence enfantine, la folie lunaire de Brice.\r\nContraste entre un h\u00e9ros immuable et un monde qui change qui ajoute une touche de satire, se moque d'un monde consum\u00e9riste \u00e0 l'extr\u00eame.\r\nUn monde qui a oubli\u00e9 l'insouciance, le geste purement gratuit, le rire pour le rire. Sans doute le risque de tomber dans ce cynisme l\u00e0 que James Huth et Jean Dujardin ont \u00e9vit\u00e9 en attendant plus de 11 ans pour r\u00e9aliser cette suite.\r\nHumour qui \u00e9rige l'idiotie en art supr\u00eame.\r\nOn adore ou on d\u00e9teste. C'est clivant, comme on dit. Moi, plut\u00f4t client. D\u00e9j\u00e0 du premier.))\r\nTout ou rien donc... \r\nEt on va en reparler de cette sortie ce sera tout \u00e0 l'heure dans le 12h30... Puisque Karine Vasarino a rencontr\u00e9 Jean Dujardin et le r\u00e9alisateur James Hut.. Ils viendront parler de leur envie de retrouver une part d'enfance et de s'amuser avec le personnage de Brice de Nice...\r\n(16/BALE-PSG PA) Un mot de football encore... et un choc.. \r\nLe FC B\u00e2le affronte le Paris Saint Germain aux parc de Princes ce soir lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de groupe de la League des Champions.\r\nLes b\u00e2lois n'ont engrang\u00e9 qu'un point en deux matchs... Ils sont au pied du mur et ils doivent absolument marquer des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur. Et la tache sera difficile face au club parisien... Match \u00e0 suivre d\u00e8s 20h45... sur RTS 2 et dans nos rendez vous d'information...\r\nLes b\u00e2lois devront s'inspirer de leur pass\u00e9 r\u00e9cent, Herv\u00e9 Borsier....\r\n  1'02\"\r\n((Pour ce faire il faudra retrouver cette force collective, la rigueur et une certaine forme de folie li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement qui a permis au FC B\u00e2le, par le pass\u00e9 de d\u00e9croch\u00e9  des r\u00e9sultats probant \u00e0 Chelsea en 2013, voir des matchs nuls important \u00e0 Manchester en 2011 face \u00e0 United ou \u00e0 Lisbonne la m\u00eame ann\u00e9e devant le Benfica .Car en ce d\u00e9but de saison, les rh\u00e9nans ont jou\u00e9 un ton en dessous en Ligue des Champions par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es. Sans doute tromp\u00e9 par le fait qu'il domine outrageusement niveau le championnat suisse, ils peinent \u00e0 trouver le rythme et la rigueur de la grand coupe d'Europe. Pourtant avec un point seulement les hommes d'Urs Fischer devront obligatoirement prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition voir la League Europa. Un objectif qui semble difficile surtout aux Parc ses princes En effet, au cours de ses 41 derniers matches europ\u00e9ens \u00e0 domicile, le PSG  ne s'est inclin\u00e9 qu'une seule fois,  au FC Barcelone en quarts de finale aller lors de la saison 2014/15.))\r\nextro : Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris ...\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Mossoul) \r\n(18/BALE-PSG/ITW DOUMBIA) En football\r\nLe Real Madrid n'a fait qu'une bouch\u00e9e de Legia Varsovie hier soir lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLes Espagnols se sont impos\u00e9s 5 \u00e0 1 \u00e0 domicile. Dans le m\u00eame groupe, le Borussia Dortmund a battu le Sporting 2 \u00e0 1. \r\nLe FC B\u00e2le d\u00e9fie le Paris Saint-Germain ce soir au Parc des Princes lors de la 3e journ\u00e9e de la Ligue des champions. \r\nLe champion de Suisse, qui n'a engrang\u00e9 qu'un point en deux matches, doit r\u00e9aliser une performance ce soir \u00e0 Paris s'il veut rester en lice dans la comp\u00e9tition. \r\nEt le PSG impressionne certains de joueurs b\u00e2lois comme l'attaquant Seydoux Doumbia. \r\n  23\"\r\nPropos recueillis par Herv\u00e9 Borsier. \r\nPSG - B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 20h45... \r\nPariscope le c\u00e9l\u00e8bre agenda hebdomadaire du monde des spectacle parisiens sort pour la derni\u00e8re fois sous forme papier aujourd'hui... \r\nLanc\u00e9 en octobre 65.. le magazine avait \u00e9t\u00e9 vendu il y a quelques ann\u00e9es par Lagard\u00e8re au groupe fran\u00e7ais Reworld Media... C'est une nouvelle victime de la num\u00e9risation m\u00e9diatiqu\r\n(05/CHIFFRES ASILE/ITW PIGUET) 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e contre 40 mille l'an pass\u00e9... C'est ce que pr\u00e9voit le secr\u00e9tariat d'Etat aux migrations pour cette ann\u00e9e 2016... Un chiffre pr\u00e9sent\u00e9 hier...\r\nLa tendance est \u00e0 la baisse donc...Et le recul est particuli\u00e8rement parlant au troisi\u00e8me trimestre...  avec une baisse de 42% des demandes par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l'ann\u00e9e derni\u00e8re... \r\nLa Suisse est moins attractive notamment pour les Erythr\u00e9ens...\r\nEtienne Piguet, est professeur de g\u00e9ographie \u00e0 l'Uni de Neuch\u00e2tel...  \r\n  52\"\r\nEtienne Piguet r\u00e9pondait \u00e0 Guillaume Rey... \r\n(((Et l'universitaire confirme un sc\u00e9nario \u00e0 30 mille demandes d'asile pour cette ann\u00e9e, et probablement pour les ann\u00e9es \u00e0 venir...)))", "durationSec": 629, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084092", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-19T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8084110", "ece-8084092"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:34Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T06:19:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Wolf, Rafael", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF2EEFAD-2A47-41E9-AB3E-2BC205AA0A1B", "internalArchiveId": "EF2EEFAD-2A47-41E9-AB3E-2BC205AA0A1B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  Philippe Rebord, nouveau chef de l'arm\u00e9e Suisse;Lisa Mazzone,conseill\u00e8re nationale verte genevoise;Hugues Hilpold,PLR genevois;Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse;Jean-Bernard Pinatel, g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite, connaisseur de l'Irak;Bradley Birkenfeld, ex-employ\u00e9 d'UBS, auteur du livre \u00ab\u00a0le banquier de Lucifer\u00a0\u00bb;Harry Roque,membre du Congr\u00e8s Philippin, membre de la d\u00e9l\u00e9gation qui accompagne le pr\u00e9sident Duterte \u00e0 P\u00e9kin;Philippe Lamberts, chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(D3/SERVICE CIVIL ATTAQUE PI) Comment remplir les casernes de l'arm\u00e9e?\r\n...Une commission du conseil national planche sur la question...\r\nIl faut savoir que depuis 2 ans...l'arm\u00e9e suisse n'a pas assez d'apprentis-soldats pour remplir ses missions...\r\nLa faute...au service civil...! Devenu trop attractif...\r\nC'est en tout cas l'avis des militaires et de l'UDC...\r\nMais pour regonfler les effectifs de l'\u00e9cole de recrue...\r\nNos \u00e9lus ne comptent pas recourir aux femmes! \r\nLa commission a \u00e9cart\u00e9 l'id\u00e9e d'astreindre les femmes aux services militaires. ((la Norv\u00e8ge le fait))...\r\nEn revanche d'autres pistes sont \u00e0 l'\u00e9tude...\r\nSt\u00e9phane Deleury...\r\n 1'33\"\r\n(04/VEGAN ARMEE PI) ...et justement...lui voulait faire l'arm\u00e9e...\r\nmais il a d'abord \u00e9t\u00e9 recal\u00e9...en raison de....son v\u00e9ganisme! \r\nEt oui...\r\nCe jeune valaisan d\u00e9clar\u00e9 inapte s'est battu pour servir sous les drapeaux...\r\nEt il a obtenu gain de cause.\r\nLa story...nous est compt\u00e9e par Guillaume Rey.\r\n  1'02\"\r\n((C'est l'histoire d'un vegan qui a d\u00fb se battre... comme un lion pour \u00eatre accept\u00e9 par l'arm\u00e9e.. un Valaisan de 19 ans, recal\u00e9 au recrutement.. apr\u00e8s avoir refus\u00e9 de porter des bottes en cuir, car ses convictions lui interdisent d'infliger de la violence aux animaux... des convictions qui lui barrent donc l'acc\u00e8s \u00e0 la Grande Muette.\r\nMais le jeune homme n'abdique pas. Son 1er recours est refus\u00e9 par l'administration. Il porte donc le cas devant le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral. Verdict toujours attendu.. mais, entre temps, l'arm\u00e9e a d\u00e9cid\u00e9 de l'accepter dans ses rangs. Une fiert\u00e9 pour ce jeune militant... une victoire aussi pour la cause v\u00e9gan qu'il d\u00e9fend... et une \u00e9volution n\u00e9cessaire pour l'arm\u00e9e, selon Alexandre Vautravers, r\u00e9dacteur en chef de la Revue militaire suisse.\r\nSON 15''\r\nPour ce \"citoyen-soldat\" vegan, l'arm\u00e9e, ce sera pour 2018. Quant \u00e0 ceux qui comptaient sur leur v\u00e9ganisme pour \u00e9viter l'arm\u00e9e, ils devront se trouver une autre excuse.))\r\n((le v\u00e9ganisme...un r\u00e9gime alimentaire qui fait son entr\u00e9e au buffet de la gare...et donc \u00e0 l'arm\u00e9e...))\r\n(23/MOSSOUL NEW) ***Dans l'actualit\u00e9 aussi...les combats qui ont repris ce matin autour de Mossoul.\r\n3\u00e8me jour d'offensive...\r\nA l'est, l'arm\u00e9e irakienne se rapproche de Qaraqosh, plus grande ville chr\u00e9tienne d'Irak. \u00e0 15km de Mossoul...\r\nLes forces irakiennes remontent aussi par le Sud...\r\n60 km et 80 villages les s\u00e9parent de la 2\u00e8me ville d'Irak, dernier bastion de l'Etat islamique.\r\nLe sort du million et demi d'habitants qui peuplent Mossoul continue d'inqui\u00e9ter l'ONU...mais aussi Barack Obama.\r\nHier il a d\u00e9clar\u00e9 que la priorit\u00e9 de son gouvernement serait d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 des civils qui fuient les combats...\r\nMais pour l'instant Alain Franco...les mouvements hors de la ville sont limit\u00e9s...\r\nOui parce qu'en fait, le bataille pour la prise de la ville n'a pas encore r\u00e9ellement commenc\u00e9. L'arm\u00e9e irakienne est en train de prendre les villages alentours. Il n'en reste pas moins que l'ONU, mais aussi nombre d'ONG, tirent la sonnette d'alarme quant \u00e0 un possible exode : \"On estime que 200.000 personnes pourraient \u00eatre d\u00e9plac\u00e9es dans les premi\u00e8res semaines de l'offensive, et jusqu'\u00e0 un million dans l'hypoth\u00e8se la pire\", d\u00e9clare un porte-parole des Nations Unies. \r\nLa coalition affirme que la strat\u00e9gie de conqu\u00eate de la ville prend en compte ce facteur humain.\r\nLe HCR a construit 5 camps pour accueillir 45 000 r\u00e9fugi\u00e9s autour de Mossoul. L'objectif \u00e9tant de monter \u00e0 11 camps pour 120 000 personnes dans les prochaines semaines. Environ \"2,3 milliards de dollars\" ont \u00e9t\u00e9 lev\u00e9s par la coalition pour le volet humanitaire de la reconqu\u00eate.\r\nCC: Alain, que sait-on de l'\u00e9tat d'esprit de la population ?\r\nIl faut se souvenir que la population de Mossoul, majoritairement sunnite, avait bien accueilli les Djihadistes de l'Etat islamique en juin 2014. Une r\u00e9action au rejet de la politique tr\u00e8s pro-shiite du gouvernement irakien d'alors. Ce qui fait dire au g\u00e9n\u00e9ral fran\u00e7ais \u00e0 la retraite Jean-Bernard Pinatel, connaisseur de l'Irak, qu'une partie de la population soutient Daesh.\r\n SON 23 MOSSOUL NEW\r\nUne population partag\u00e9e donc. L'exode d\u00e9pendra de la violence des combats, et de l'attitude de Daesh \u00e0 l'\u00e9gard des habitants.\r\nAlain merci...\r\n(Br\u00e8ve Syrie) ...l'avenir politique de Mossoul il en sera question demain \u00e0 Paris..\r\nune vingtaine de ministres se r\u00e9uniront pour en parler...\r\nAujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve...c'est de la Syrie et d'Alep qu'il sera question...\r\nHier Moscou et Damas ont cess\u00e9 de bombarder la ville assi\u00e9g\u00e9e...\r\npour permettre aux rebelles de la quitter. \r\net pr\u00e9parer la tr\u00eave humanitaire de 8h pr\u00e9vue demain. \r\nL'arr\u00eat des frappes doit aussi faciliter les discussions \u00e0 Gen\u00e8ve...\r\nLes n\u00e9gociateurs tentent de trouver un moyen de distinguer les rebelles mod\u00e9r\u00e9s des djihadistes.\r\n(Br\u00e8ve Wikileaks) ***Et l'Equateur est pass\u00e9 aux aveux...\r\nQuito confirme avoir d\u00e9branch\u00e9 le retour de Julian Assange...\r\ndans son ambassade de Londres...\r\nune mesure temporaire...dit le gouvernement. \r\nMais qui s'apprente bien \u00e0 une punition...li\u00e9e aux r\u00e9v\u00e9lations de Wikileaks sur Hillary Clinton.\r\nle gouvernement \u00e9quatorien pr\u00e9cise qu'il ne s'immisce pas dans les processus \u00e9lectoraux en cours, qu'il ne soutient aucun candidat en particulier\". \r\nC'est pour \u00e7a qu'il a d\u00e9cid\u00e9 de couper Julian Assange...du web.\r\n***L'Equateur qui acceuille cette semaine la Cop21 des villes...une conf\u00e9rence internationale de l'ONU consacr\u00e9e au logement...On y reviendra d\u00e8s 7h35.\r\n(21/BRADLEY BIRKENFELD LIVRE UBS pi) Un nom dont vous vous souvenez certainement...\r\nBradley Birkenfeld...\r\nex-employ\u00e9 d'UBS...\r\nses r\u00e9v\u00e9lations avaient forc\u00e9 la banque \u00e0 livrer les noms de ses clients au fisc am\u00e9ricain. C'\u00e9tait en 2009...\r\nla suite on la conna\u00eet...la chute du secret bancaire...\r\nEt bien Bradley Birkenfeld s'invite dans la campagne pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine. \r\n***Hier, il \u00e9tait \u00e0 Washington pour lancer, en grandes pompes, la publication de son livre...\r\n...livre intitul\u00e9... \u00ab\u00a0le banquier de Lucifer\u00a0\u00bb. \r\nSon objectif. obtenir un \u00e9cho m\u00e9diatique maximal.\r\nPhilippe Revaz....\r\n  1'17'\r\n(( Bradley birkenfeld profite de la proximit\u00e9 de l'election pour faitre entendre ses reproches contre l'etat americain. dans une lettre ouverte a barack obama, il denonce encore et toujours la corruption du ministere de la justice, qui aurait m\u00e9nag\u00e9 UBS, avec une amende modeste, qui se serait content\u00e9 de moins de 5mille noms de clients, pour prot\u00e9ger plus de 15mille autres. Bradley birkenfeld..\r\nson \r\nLes accusations de bradley birkenfeld ne sont pas nouvelles. mais elles resonnent particulierementn a trois semaines de l'election. Meme s'il ne soutient pas officiellement de candidat, ses piques contre clinton vont plaire a trump, qui denonce souvent  l'accord avec UBS  comme un exemple de la corruption de son adversaire. ce qui vaut d'ailleurs a  michekline calmny Rey, notre conseillere f\u00e9d\u00e9rale de l'epoque, le rare et redoutable honneur d'etre cit\u00e9e dans les communiqu\u00e9s de campagne de donald trump. Bradley birkenfeld, qui a obtenu 104 millions de dollars des autorit\u00e9s americaine, ne leur a jamais pardonn\u00e9 son sejour en prison. il espere que sa croisade contre l'hypocrisie de washington puisse 'elan supplementaire a sa croisade contre les autorit\u00e9s de washington. \r\nun livre, le banquieer de lucifer. ))\r\n(Br\u00e8ve USA) ...et cette nuit les m\u00e9dias n'auront d'yeux que pour eux...\r\nHillary Clinton et Donald Trump...\r\nIls d\u00e9battent pour la derni\u00e8re fois \u00e0 Las Vegas avant l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 8 novembre...\r\nUne \u00e9lection truqu\u00e9e...selon Donald Trump...\r\n((Et puisqu'on parle de Wikileaks...savez-vous quel est le point commun entre Tim Cook, Bill Gates et Melinda Gates, d'apr\u00e8s le site?\r\net bien l'\u00e9quipe de campagne d'Hillary Clinton aurait song\u00e9 \u00e0 eux pour le poste de co-listier...vice-pr\u00e9sident. \r\nLeur nom figurent dans un mail priv\u00e9 publi\u00e9 par Wikileaks. \r\nFinalement c'est Tim Kaine, s\u00e9nateur de Virginie qui a \u00e9t\u00e9 retenu.))\r\n(14/PHILIPPINES CHINE ALLIANCE ITW ROQUE) En Asie, l'homme de la semaine se pr\u00e9nomme Rodrigo Duterte.\r\nLe pr\u00e9sident philippin effectue sa premi\u00e8re visite d'Etat en Chine.\r\nObjectif: conclure des accords de coop\u00e9ration et attirer dans son pays des investissements chinois. \r\nRapha\u00ebl Grand a rencontr\u00e9 \u00e0 Manille Harry (Roki), membre du Congr\u00e8s Philippin. Il fait partie de la d\u00e9l\u00e9gation qui accompagne le pr\u00e9sident Duterte  \u00e0 P\u00e9kin...\r\net se r\u00e9jouit de ce virage diplomatique...puisque jusqu'ici les Philippines \u00e9taient l'alli\u00e9 historique des Etats-Unis dans la r\u00e9gion..\r\n  37\"\r\n((Traduction : Nous avons besoin de beaucoup d'investissements, particuli\u00e8rement dans les infrastructures. On a besoin de chemins de fer. Avec l'adminsitration pr\u00e9c\u00e9dente,  on a suivi la ligne belliqueuse des Etats-Unis contre la Chine. Et nous n'avons m\u00eame pas re\u00e7u une fraction  des investissement chinois faits en Asiue du Sud-Est ,dans des pays comme la  Malaisaie, la Tha\u00eflande ou l'Indon\u00e9sie. \r\nEt donc, j'appr\u00e9cie particuli\u00e8rement  l'appel du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 avoir une politique \u00e9trang\u00e8re ind\u00e9pendante. Cela montre clairement aux autorit\u00e9s chinoises que nous sommes une nation s\u00e9par\u00e9e des Etats-Unis, et que nous ne sommes pas les laquais des Am\u00e9ricains))\r\n(D5/PORTRAIT COMMISSAIRE CONCURRENCE PI) On parlait du titre choc...du livre de Bradley Birkenfeld...\r\nau titre qui retient l'attention.\r\nla fin de l'Europe? et apr\u00e8s?\r\ntitre d'une conf\u00e9rence-d\u00e9bat organis\u00e9e ce sori \u00e0 Bruxelles par le Quotidien le Soir.\r\n\u00e0 la veille d'une r\u00e9union des chefs d'Etat et de gouvernement europ\u00e9ens \u00e0 Bruxelles.\r\n***Et ce soir il y aura une intervenante de marque...\r\nla commissaire europ\u00e9enne Margrethe (margr\u00e8te) Vestager (vestagu\u00e8re).la commissaire \u00e0 la concurrence est incontestablement un des principaux atouts du pr\u00e9sident Juncker.\r\nson portrait...peint par Romain Clivaz, \r\n 1'37\"\r\n((Alors que l'on attendait plut\u00f4t le vice-pr\u00e9sident Frans Timmermans, consid\u00e9r\u00e9 par certains comme une sorte de dauphin naturel du pr\u00e9sident Juncker,\r\nou l'exp\u00e9riment\u00e9 fran\u00e7ais Pierre Moscovici, c'est bien la danoise Margrethe Vestager qui a crev\u00e9 l'\u00e9cran depuis son entr\u00e9e en fonction, en 2014.\r\nFin ao\u00fbt elle ouvrait une enqu\u00eate retentissante contre Apple, et son r\u00e9gime fiscal irlandais. La commission europ\u00e9enne exige que l'entreprise rembourse pr\u00e8s de 15 milliards d'euros \u00e0 l'Etat irlandais.\r\nAvant cela elle s'est illustr\u00e9e par sa fermet\u00e9 contre d'autres g\u00e9ants comme Google, Starbucks, ou encore un Etat comme la Belgique. Chaque fois r\u00e9gimes fiscaux jug\u00e9s d\u00e9loyaux, ou abus de positions dominantes sont suppos\u00e9s.\r\nLa fermet\u00e9 de l'ancienne ministre du parti sociale lib\u00e9ral danois s\u00e9duit m\u00eame dans les autres formations politiques.\r\nUn de ses meilleurs avocats n'est autre que le chef du groupe des Verts au parlement europ\u00e9en, le belge Philippe Lamberts\r\nSON LAMBERTS / 37'\r\nCloner Margrethe Vestager ce n'est pas pour demain. Et entre-temps ce sera \u00e0 la justice communautaire de juger de la pertinence des offensives de la commissaire \u00e0 la concurrence.))\r\nVous retrouverez Margrethe (margr\u00e8te) Vestager (vestagu\u00e8re) dans tout un monde aux environs de 8h10. \r\nRomain Clivaz a pu la rencontrer...\r\nElle adresse promet que les g\u00e9ants de la mondialisation auraont de ses nouvelles! s'il abuse nt de elur position dominante!\r\n(16/BALE-PSG PA) ***A venir ce soir aussi du football!\r\nB\u00e2le-PSG...jolie affiche...\r\nau parc des princes...\r\nen phase de groupe de la League des Champions.\r\nLes b\u00e2lois sont au pied du mur , ils doivent prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\nLeur tache sera difficile face au club parisien et pour ce faire il devront s'inspirer de leur pass\u00e9.\r\nHerv\u00e9 Borsier \r\n  1'02\"\r\n((Pour ce faire il faudra retrouver cette force collective, la rigueur et une certaine forme de folie li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9v\u00e8nement qui a permis au FC B\u00e2le, par le pass\u00e9 de d\u00e9croch\u00e9  des r\u00e9sultats probant \u00e0 Chelsea en 2013, voir des matchs nuls important \u00e0 Manchester en 2011 face \u00e0 United ou \u00e0 Lisbonne la m\u00eame ann\u00e9e devant le Benfica .Car en ce d\u00e9but de saison, les rh\u00e9nans ont jou\u00e9 un ton en dessous en Ligue des Champions par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es. Sans doute tromp\u00e9 par le fait qu'il domine outrageusement niveau le championnat suisse, ils peinent \u00e0 trouver le rythme et la rigueur de la grand coupe d'Europe. Pourtant avec un point seulement les hommes d'Urs Fischer devront obligatoirement prendre des points \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition voir la League Europa. Un objectif qui semble difficile surtout aux Parc ses princes En effet, au cours de ses 41 derniers matches europ\u00e9ens \u00e0 domicile, le PSG  ne s'est inclin\u00e9 qu'une seule fois,  au FC Barcelone en quarts de finale aller lors de la saison 2014/15.))\r\nextro : Herv\u00e9 Borsier, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Paris \r\nPSG - B\u00e2le, une rencontre \u00e0 suivre sur les diff\u00e9rents vecteurs de la RTS ce soir d\u00e8s 20h45.  et dans nos rdv d'information.\r\n(Br\u00e8ve foot) Hockey sur glace         \r\nR\u00e9sultats contrast\u00e9s pour les clubs de hockey sur glace hier soir. \r\nFribourg Gott\u00e9ron a battu  Lugano 5 \u00e0 2 \u00e0 domicile \r\net Lausanne s'est impos\u00e9 sur la glace de Kloten 5 \u00e0 4 apr\u00e8s prolongations. \r\nPar contre, Gen\u00e8ve Servette s'est inclin\u00e9 \u00e0 Langnau, 2 \u00e0 1 \r\net Bienne s'est inclin\u00e9 5 \u00e0 2 contre Davos dans les Grisons.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nNuageux voir pluvieux le long des Pr\u00e9alpes et du Jura.\r\nPlus sec et ensoleill\u00e9 dans la r\u00e9gion des Trois-Lacs, le Bassin L\u00e9manique et en Valais.\r\nMaximum: 14 degr\u00e9s.\r\nDemain pareil.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve rechtsrutsch+accueil familial) Si des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales avaient lieu ces jours, le glissement politique \u00e0 droite serait encore plus marqu\u00e9 qu'\u00e0 l'automne dernier. \r\nc'est la conclusion d'une \u00e9tude de l'institut de sondage gfs.berne...\r\nl'UDC remporterait 29,9% maintenant des voix. \r\nSoit 0,5 point de pourcentage de plus que lors des \u00e9lections du 18 octobre 2015.\r\nle PLR, les verts lib\u00e9raux et les verts progesseraite aussi.\r\nle PS et le PDC reculeraient.", "durationSec": 917, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084088", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-19T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-19T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8084106", "ece-8084088"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T05:24:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rey, Guillaume", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Franco, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Borsier, Herv\u00e9", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Grand, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Samson", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C4840AB-DD07-4BB7-8AB4-6D8A6E25BFD9", "internalArchiveId": "9C4840AB-DD07-4BB7-8AB4-6D8A6E25BFD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales", "publicationDate": "2016-10-19T00:00:00Z", "summary": "Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations.\r\n\r\n* * La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales  \r\nElections f\u00e9d\u00e9rales: 1 an apr\u00e8s la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations. Si la population avait \u00e9lu son Parlement ces derniers temps, l'UDC et le PLR auraient poursuivi leur progression en particulier aux d\u00e9pens du PDC. A noter \u00e9galement: les formations \u00e9cologistes enregistreraient \u00e9galement un rebond, Thibaut Schaller.\r\n+1 point pour les Verts'lib\u00e9raux... + 1 demi point pour les Verts... la th\u00e9matique \u00e9cologique semble porter les deux partis. Les d\u00e9bats aux chambres sur la sortie du nucl\u00e9aire, ainsi que les initiatives sur l'\u00e9conomie verte ou encore sur la  fermeture des centrales atomiques ont sans doute leur influence sur la bonne marche de ces formations... deux partis qui \u00e9taient dans les rangs des perdants lors des derni\u00e8res f\u00e9d\u00e9rales, et qui remonteraient quelque peu la pente si des \u00e9lections avaient eu lieu r\u00e9cemment... \r\nAutre enseignement de cette \u00e9tude: les gagnants de l'automne pass\u00e9, PLR et UDC continueraient de progresser. 1 demi point en plus pour l'UDC. 0,3 pour le PLR. C'est le PDC, plus au centre, donc, qui en ferait les frais: moins 1,1 point... la plus grande baisse de l'\u00e9tude GFS, suivie par celle du PBD, ex-parti de la minis\r\nUne droite qui progresse, un centre qui faiblit et la gauche qui se maintient. Le glissement \u00e0 droite se confirme, mais aussi une relative polarisation de la politique suisse... avec des formations du centre qui reculent, comme un peu partout en Europe.", "durationSec": 84, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8084053", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["La droite serait encore mieux r\u00e9\u00e9lue un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales / 12H30_2016-10-19T12:34:00_developpement-5", "Le 12h30 du 19.10.2016"], "alternativeSummary": ["Un an apr\u00e8s les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, la droite l'emporterait encore plus largement. C'est une \u00e9tude de l'institut GFS qui l'affirme, bas\u00e9e sur les enqu\u00eates d'opinion successives lors des derni\u00e8res votations."], "variantIds": ["ece-8084053"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:37Z", "webPublicationDate": "2016-10-19T10:45:00Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8263A106-0FB6-4ED4-8176-8A6D47584FD7", "internalArchiveId": "8263A106-0FB6-4ED4-8176-8A6D47584FD7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes compromise", "publicationDate": "2016-10-18T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ballaman, Muriel;Belzer, Sylvie\r\nL'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes figure dans les objectifs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cette ann\u00e9e. Pourtant un co-rapport du d\u00e9partement des Finances vient compromettre le projet de Simonetta Sommaruga.\r\n\r\n* * La mise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes compromise  \r\nMise en oeuvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes: ce sera, au mieux, du light. \r\nLa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga voulait pr\u00e9senter son projet au conseil f\u00e9d\u00e9ral la semaine derni\u00e8re... mais elle y a renonc\u00e9. En cause: une opposition du d\u00e9partement des finances d'Ueli Maurer. \r\nMuriel Ballaman...  Qu'est-ce que \u00e7a pr\u00e9sage pour l'\u00e9galit\u00e9 salariale?\r\nDIR\r\nDans les faits, l'\u00e9galit\u00e9 salariale est inscrite dans la constitution depuis plus de 30 ans... dans les faits, elle figure dans les objectifs du conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cette ann\u00e9e. Mais un co rapport du d\u00e9partement des finances vient mettre des b\u00e2tons dans les roues du projet de Simonetta Sommaruga. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale avait mis en consultation un texte qui voulait que les entreprises de plus de 50 employ\u00e9s soient soumises \u00e0 un contr\u00f4le sur l'\u00e9galit\u00e9 des salaires. Un projet qui se voulait d\u00e9j\u00e0 peu contraignant puisque quels que soient les r\u00e9sultats, il n'y aurait aucune cons\u00e9quence pour l'entreprise, \u00e0 part un \u00e9ventuel d\u00e9gat d'image. \r\nMais ce serait d\u00e9j\u00e0 trop pour le ministre UDC Ueli Maurer... Une source affirme qu'il ne veut pas d'un gouvernement qui se m\u00eale de l'\u00e9conomie priv\u00e9e... des entreprises qui doivent pouvoir agir comme elles l'entendent. \r\nPourtant le d\u00e9partement des finances se soumet lui m\u00eame \u00e0 un tel contr\u00f4le d'\u00e9galit\u00e9 des salaires... \r\nOui, il l'a annonc\u00e9 il y a deux semaines jour pour jour. Donc malgr\u00e9 une discipline qu'il s'impose \u00e0 lui m\u00eame, Ueli Maurer ne veut pas en encombrer l'\u00e9conomie priv\u00e9e. Il se bat donc contre le texte de Simonetta Sommaruga, qui devra revenir d'ici la fin de l'ann\u00e9e avec un projet remani\u00e9, probablement all\u00e9g\u00e9. \r\nEt est-ce que la ministre socialiste aura plus de probabilit\u00e9 d'obtenir une majorit\u00e9 au conseil f\u00e9d\u00e9ral ?\r\nPas sur: depuis presqu'un an, avec la nouvelle composition du consei f\u00e9d\u00e9ral, les lignes sont claires: le camp bourgeois form\u00e9 du PLR et de l'UDC forme la majorit\u00e9 du conseil f\u00e9d\u00e9ral avec 4 ministres. Les 3 ministres restants - PS et PDC - sont donc des poids l\u00e9gers sur ce genre de question. \r\nLes choses n'\u00e9taient pas aussi claires il y a un an, avec une Evelyne Widmer Schlumpf davantage sensibilis\u00e9e \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 salariale que l'UDC Guy Parmelin. Et l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pouvait surprendre parfois quand il s'agissait de question de soci\u00e9t\u00e9... il est arriv\u00e9 qu'elle rejoigne le centre gauche faisant ainsi pencher la balance. \r\nEt si le texte passe le conseil f\u00e9d\u00e9ral, il arrivera ensuite entre les mains du parlement. \r\nS'il peut obtenir un soutien au conseil des Etats, ce sera une autre paire de manches au conseil national. C'est \u00e0 une majorit\u00e9 bourgeoise UDC PLR auquel le projet de loi aura \u00e0 faire, comme au conseil f\u00e9d\u00e9ral. Donc on le voit: m\u00eame pour un texte tr\u00e8s peu contraignant, ce n'est pas gagn\u00e9. \r\nEst-ce \u00e0 dire qu'une loi d'application sur l'\u00e9galit\u00e9 salariale entre homme et femme, il faut oublier?\r\net bien peut \u00eatre pas. Parce que contrairement \u00e0 toute attente, ce sera peut-\u00eatre l'UDC qui va involontairement venir \u00e0 son secours, avec l'initiative sur l'immigration de masse que le peuple a accept\u00e9e en 2014. Cet article demande de privil\u00e9gier la main d'oeuvre indig\u00e8ne... et il se trouve que dans le petit r\u00e9servoire de l'\u00e9conomie suisse, il y a... les femmes. Des femmes qui parfois ont fait des \u00e9tudes... qui souvent travaillent \u00e0 temps partiel... mais qu'il faudra convaincre de travailler plussss... et \u00e7a, \u00e7a peut passer par le salaire.", "durationSec": 189, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8080397", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["La mise en \u0153uvre de l'\u00e9galit\u00e9 salariale hommes/femmes compromise / FOR_2016-10-18T18:04:00_developpement-3", "Forum du 18.10.2016"], "alternativeSummary": ["L'\u00e9galit\u00e9 salariale entre hommes et femmes figure dans les objectifs du Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour cette ann\u00e9e. Pourtant un co-rapport du d\u00e9partement des Finances vient compromettre le projet de Simonetta Sommaruga."], "variantIds": ["ece-8080397"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-29T15:40:15Z", "webPublicationDate": "2016-10-18T16:39:00Z"}, {"id": "asset-1547746", "internalArchiveId": "AA1610547827", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "D\u00e9bat pour le 1er tour de l'\u00e9lection du Conseil d'Etat fribourgeois", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "D\u00e9bat entre les candidats au 1er tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat fribourgeois, \u00e9lection agend\u00e9e pour le 06.11.2016.", "durationSec": 3599, "genres": ["Elections ou votations"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8097164", "imageURL": "http://www.rts.ch/8097157.image", "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL", "D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "alternativeTitle": ["Elections cantonales", "Canton de Fribourg", "D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "Elections cantonales", "Canton de Fribourg"], "alternativeSummary": ["Canton de Fribourg\n- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises", "Canton de Fribourg\n- D\u00e9bat pour le 1er tour des \u00e9lections cantonales fribourgeoises"], "variantIds": ["ece-7997058", "ece-7997060"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-07-08T09:21:52Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T20:21:03Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1907849923", "summary": "Berne-ville, Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Plateau : d\u00e9bat entre Georges Godel, conseiller d'Etat fribourgeois sortant et candidat PDC, Jean-Pierre Siggen, conseiller d'Etat fribourgeois sortant et candidat PDC, Peter Wuetrhich, candidat PLR au Conseil d'Etat fribourgeois, Anne-Claude Demierre, conseill\u00e8re d'Etat fribourgeoise sortante et candidate PS, Jean-Fran\u00e7ois Steiert, candidat PS au Conseil d'Etat fribourgeois, Bernadette Maeder-Bruehlart, candidate Parti chr\u00e9tien-social (PCS) au Conseil d'Etat fribourgeois.\nCandidats r\u00e9pondant \u00e0 questions ponctuelles sous forme de quizz.", "id": "1850413", "visualThemes": ["CANDIDAT", "D\u00c9BAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["GODEL, GEORGES", "SIGGEN, JEAN-PIERRE", "DEMIERRE, ANNE-CLAUDE", "STEIERT, JEAN-FRAN\u00c7OIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849926", "summary": "Fribourg : itw successives Jessica Goodwin, candidate Parti des artistes au Conseil d'Etat, Claudio Rugo, candidat Parti des artistes, In\u00e8s Bernhard, candidate Les Vert'Lib\u00e9raux.", "id": "1850416", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "AA1907849927", "summary": "Berne-ville, Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral, Plateau : d\u00e9bat entre Marie Garnier, conseill\u00e8re d'Etat sortante et candidate Parti \u00e9cologiste Les Verts au Conseil d'Etat fribourgeois, St\u00e9phane Peiry, candidat UDC au Conseil d'Etat, Olivier Curty, candidat PDC au Conseil d'Etat, Maurice Ropraz, conseiller d'Etat sortant et candidat PLR, Ursula Schneider-Schuettel, candidate PS au Conseil d'Etat.\nCandidats r\u00e9pondant \u00e0 questions ponctuelles sous la forme de quizz.", "id": "1850417", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE", "PLATEAU"], "visualPersons": ["GARNIER, MARIE", "ROPRAZ, MAURICE"]}], "program": {"href": "/programs/471", "id": "471", "name": "Elections cantonales"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HERTIG, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "OBERSON, Melchior", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1672817", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZT027764", "position": "1"}}, {"id": "1672743", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZT027757", "position": "1"}}, {"id": "1671216", "isColor": true, "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027554", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-1549311", "internalArchiveId": "AA1610549412", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "durationSec": 1879, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8096930", "imageURL": "http://www.rts.ch/8096949.image", "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Le rugby rencontre un grand succ\u00e8s aupr\u00e8s des jeunes", "Bataille Mossoul: les pr\u00e9cisions de Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, G\u00e9opolitologue, depuis Paris", "Le Parti lib\u00e9ral radical semble infl\u00e9chir sa position sur l\u2019application de l\u2019initiative du 9 f\u00e9vrier", "Journ\u00e9e mondiale don d\u2019organe: les pr\u00e9cisions du Prof. Philippe Morel, m\u00e9decin-chef service chirurgie visc\u00e9rale, HUG", "La bataille qui se livre \u00e0 Mossoul est d\u00e9cisive", "JU: le canton assouplit les r\u00e8gles du ch\u00f4mage partiel", "VD: le buffet de la gare de Lausanne va devenir une adresse v\u00e9g\u00e9tarienne", "Les syndicats et le patronat ne trouvent pas d\u2019accord", "Les \u00e9tudiants de m\u00e9decine rencontrent des probl\u00e8mes pratiques", "Une sage-femme a imagin\u00e9 un service de repas \u00e0 domicile pour jeunes mamans", "C\u2019est la journ\u00e9e mondiale du don d\u2019organe", "Les h\u00eatres jurassiens subissent les cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9t\u00e9 chaud et sec", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["Les journ\u00e9es romandes du rugby ont rassembl\u00e9 un large public.", "L\u2019ancien pr\u00e9sident Philipp M\u00fcller plaide pour un adoucissement du texte sur l\u2019immigration de masse.", "La ville est un verrou important pour l\u2019EI.", "C\u2019est une r\u00e9action au franc fort.", "Les buffets de gare traditionnels laissent peu \u00e0 peu leur place.", "Une rupture sociale am\u00e8nerait un risque accru de dumping salarial.", "Les auditoires sont tellement bond\u00e9s que les \u00e9tudiants s\u2019y prennent aux aurores pour avoir une place assise.", "Le but est de venir en aide aux m\u00e8res \u00e0 leur retour de la maternit\u00e9.", "L\u2019Espagne fait figure de mod\u00e8le mondial.", "Ils ont perdu leurs feuilles bien trop t\u00f4t."], "variantIds": ["ece-7996778", "ece-7996776"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-12-27T18:08:43Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:16:06\r\n...\r\n\r\n19:30:16:08  19:30:17:23\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:30:18:01  19:30:22:14\r\n   Un secteur important de notre\r\n\u00e9conomie menac\u00e9 de rupture sociale.\r\n\r\n19:30:22:16  19:30:26:19\r\n Dans le domaine du second oeuvre,\r\n     travailleurs et syndicats\r\n\r\n19:30:26:21  19:30:30:15\r\n   veulent davantage de salaire,\r\n        le patronat refuse.\r\n\r\n19:30:31:20  19:30:34:06\r\n La bataille de Mossoul a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n19:30:34:08  19:30:36:19\r\n    La coalition internationale\r\n\r\n19:30:36:21  19:30:41:01\r\n         esp\u00e8re remporter\r\nune victoire d\u00e9cisive contre l'EI.\r\n\r\n19:30:42:18  19:30:47:09\r\n   17 octobre, Journ\u00e9e mondiale\r\n du don d'organes et de la greffe.\r\n\r\n19:30:47:11  19:30:51:08\r\n      L'Espagne est un mod\u00e8le\r\n   pour le consentement pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:30:51:10  19:30:55:14\r\n    Toute personne est a priori\r\n    consid\u00e9r\u00e9e comme donneuse.\r\n\r\n19:30:55:16  19:31:00:00\r\nLe prof. Morel est l'invit\u00e9 du 19h30.\r\n\r\n19:31:04:12  19:31:07:02\r\n     Ces \u00e9tudiants en m\u00e9decine\r\n\r\n19:31:07:04  19:31:12:04\r\n  r\u00e9servent leur place d\u00e8s 06h30\r\n\u00e0 cause des auditoires surcharg\u00e9s.\r\n\r\n19:31:12:06  19:31:14:10\r\n   Les places sont si demand\u00e9es\r\n\r\n19:31:14:11  19:31:19:06\r\n     que beaucoup se contentent\r\nde cours retransmis sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n19:31:19:11  19:31:22:12\r\nL'arriv\u00e9e d'une enseigne v\u00e9g\u00e9tarienne\r\n             \u00e0 la place\r\n\r\n19:31:22:14  19:31:27:08\r\n  de l'ancien buffet de la gare\r\nde Lausanne suscite des r\u00e9actions.\r\n\r\n19:31:27:10  19:31:32:22\r\nLes buffets \u00e0 l'ancienne ont disparu,\r\n    on verra pourquoi et comment.\r\n\r\n19:31:34:17  19:31:39:15\r\nUn coup de tonnerre dans le ciel bleu\r\n    de la paix sociale en Suisse.\r\n\r\n19:31:39:17  19:31:44:10\r\nTout un pan de notre \u00e9conomie voit\r\nsa convention collective d\u00e9nonc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:44:11  19:31:50:22\r\n    Les syndicats veulent plus\r\n  de salaire, le patronat refuse.\r\n\r\n19:31:52:12  19:31:55:05\r\n-Quand on parle dumping salarial,\r\n\r\n19:31:55:07  19:31:58:10\r\n        le second oeuvre\r\n    est un secteur sensible.\r\n\r\n19:31:58:11  19:32:02:18\r\n      Peintres, pl\u00e2triers,\r\n    charpentiers, carreleurs,\r\n\r\n19:32:02:20  19:32:06:12\r\n25'000 employ\u00e9s en Suisse romande.\r\n\r\n19:32:06:14  19:32:11:16\r\nLa convention collective de travail\r\n est cens\u00e9e les prot\u00e9ger des abus,\r\n\r\n19:32:11:18  19:32:14:07\r\n         mais elle est\r\n      aujourd'hui menac\u00e9e.\r\n\r\n19:32:14:11  19:32:16:12\r\n      -On est arriv\u00e9 au clash\r\n\r\n19:32:16:14  19:32:18:17\r\n    car les employeurs refusent\r\n\r\n19:32:18:19  19:32:25:15\r\n de revaloriser les revenus suite\r\n \u00e0 la hausse des primes maladies.\r\n\r\n19:32:25:17  19:32:30:19\r\n     Les familles vont perdre\r\n entre 50 et 100 francs par mois.\r\n\r\n19:32:31:09  19:32:36:03\r\n-Des augmentations de salaires pour\r\n compenser la hausse des primes ?\r\n\r\n19:32:36:05  19:32:39:18\r\n Pas question, dit le patronat,\r\n     qui voulait prolonger\r\n\r\n19:32:39:20  19:32:43:11\r\n  l'extension de la convention\r\n      collective actuelle.\r\n\r\n19:32:43:13  19:32:46:19\r\n          Les syndicats\r\n    mettent les pieds au mur.\r\n\r\n19:32:47:20  19:32:51:02\r\n -En 15 ou 20 ans de n\u00e9gociations,\r\n\r\n19:32:51:04  19:32:54:05\r\n        c'est du jamais vu.\r\n\r\n19:32:54:07  19:32:58:10\r\n    C'est le monde \u00e0 l'envers,\r\n    des syndicats qui refusent\r\n\r\n19:32:58:11  19:33:04:07\r\n           l'extension\r\n   d'une convention collective.\r\n\r\n19:33:04:12  19:33:08:05\r\n       -Apr\u00e8s sept mois,\r\n le dialogue est au point mort.\r\n\r\n19:33:08:07  19:33:13:03\r\n Le risque: une loi de la jungle\r\n   qui ne profite \u00e0 personne.\r\n\r\n19:33:13:16  19:33:16:04\r\n    L'abandon de la convention\r\n\r\n19:33:16:06  19:33:18:17\r\n    collective aurait de graves\r\n\r\n19:33:18:19  19:33:22:14\r\n  cons\u00e9quences pour les salari\u00e9s,\r\n     mais aussi pour les PME,\r\n\r\n19:33:22:16  19:33:25:01\r\nsoumises \u00e0 la concurrence \u00e9trang\u00e8re.\r\n\r\n19:33:25:03  19:33:29:06\r\n Patronat et syndicats ont int\u00e9r\u00eat\r\n  \u00e0 poursuivre les n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:33:29:08  19:33:31:09\r\nIls ont jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:33:31:18  19:33:34:00\r\n  -La bataille de Mossoul d\u00e9bute\r\n\r\n19:33:34:02  19:33:38:16\r\n    et c'est un moment d\u00e9cisif\r\npour faire reculer les djihadistes.\r\n\r\n19:33:38:18  19:33:43:15\r\n    Mossoul, un verrou important\r\nque tenait le groupe Etat islamique.\r\n\r\n19:33:44:15  19:33:48:02\r\n    -Des colonnes motoris\u00e9es\r\n     de l'arm\u00e9e irakienne.\r\n\r\n19:33:48:04  19:33:50:04\r\n        Cap sur Mossoul.\r\n\r\n19:33:50:06  19:33:52:08\r\n   Le Premier ministre irakien\r\n\r\n19:33:52:10  19:33:56:09\r\n   a annonc\u00e9 le d\u00e9clenchement\r\n    d'une bataille d\u00e9cisive.\r\n\r\n19:33:57:04  19:34:00:07\r\n-J'annonce le d\u00e9but des op\u00e9rations\r\n\r\n19:34:00:09  19:34:02:11\r\n     visant \u00e0 nous d\u00e9barrasser\r\n\r\n19:34:02:13  19:34:04:22\r\n     de la tyrannie de Daech.\r\n\r\n19:34:05:00  19:34:10:10\r\nAvec l'aide de Dieu, nous c\u00e9l\u00e9brerons\r\n   bient\u00f4t la reprise de la ville.\r\n\r\n19:34:12:08  19:34:15:10\r\n         -De leur c\u00f4t\u00e9,\r\n les peshmergas kurdes irakiens\r\n\r\n19:34:15:11  19:34:19:10\r\nannoncent les premiers r\u00e9sultats\r\napr\u00e8s la conqu\u00eate des villages.\r\n\r\n19:34:19:13  19:34:23:02\r\n       -A l'heure actuelle,\r\n     200 km2 ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s.\r\n\r\n19:34:23:17  19:34:26:11\r\n        -La disproportion\r\n      est de presque 1 \u00e0 10\r\n\r\n19:34:26:12  19:34:30:01\r\n    entre les 4'000 \u00e0 8'000\r\n  djihadistes lourdement arm\u00e9s\r\n\r\n19:34:30:03  19:34:32:11\r\navec les blind\u00e9s saisis \u00e0 Mossoul\r\n\r\n19:34:32:12  19:34:36:09\r\n       et les 30'000 \u00e0 50'000\r\nsoldats d'une coalition h\u00e9t\u00e9roclite,\r\n\r\n19:34:36:11  19:34:39:03\r\n      dont 25'000 irakiens\r\n        et 6'000 Kurdes,\r\n\r\n19:34:39:05  19:34:42:21\r\n     avec en appui a\u00e9rien,\r\n des occidentaux et la Turquie,\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:46:13\r\n          protectrice\r\n   des sunnites majoritaires.\r\n\r\n19:34:47:18  19:34:51:02\r\n-Nous ferons partie de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:34:51:04  19:34:54:16\r\nNous participerons aux n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:34:54:18  19:34:58:05\r\n Nous ne resterons pas \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:02:11\r\n        -C'est \u00e0 Mossoul\r\n      que le chef de Daech\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:05:05\r\na proclam\u00e9 le califat voil\u00e0 2 ans.\r\n\r\n19:35:05:07  19:35:10:02\r\n  La ville devait servir de rampe\r\nde lancement pour atteindre Bagdad,\r\n\r\n19:35:10:03  19:35:14:21\r\n   mais le territoire de l'EI\r\ns'est r\u00e9duit de 16 % cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:35:14:23  19:35:19:01\r\n L'ONU s'attend \u00e0 un d\u00e9placement\r\n      massif de population,\r\n\r\n19:35:19:03  19:35:23:06\r\navant que les combats n'atteignent\r\n    la ville proprement dite.\r\n\r\n19:35:23:08  19:35:26:11\r\n    Mossoul compterait encore\r\n      1,5 mio d'habitants.\r\n\r\n19:35:26:13  19:35:30:08\r\n     Les camps install\u00e9s par\r\nle HCR et les autorit\u00e9s irakiennes\r\n\r\n19:35:30:09  19:35:34:19\r\ndevraient permettre d'accueillir \r\n270'000 personnes d'ici fin 2016.\r\n\r\n19:35:34:23  19:35:36:17\r\n     -Une op\u00e9ration militaire\r\n\r\n19:35:36:19  19:35:39:11\r\n   suit une strat\u00e9gie militaire.\r\n\r\n19:35:39:12  19:35:43:07\r\n   Mais la protection des civils\r\n     ne doit pas \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e\r\n\r\n19:35:43:09  19:35:47:21\r\n   aux humanitaires, elle doit\r\n faire partie de cette strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:35:48:07  19:35:53:15\r\n-Un message que les premiers civils\r\n  arriv\u00e9s esp\u00e8rent \u00eatre entendu.\r\n\r\n19:35:54:13  19:35:57:06\r\n         -Fr\u00e9d\u00e9ric Encel,\r\n\r\n19:35:57:08  19:36:01:17\r\n     vos livres font autorit\u00e9\r\npour comprendre le danger de l'EI.\r\n\r\n19:36:01:19  19:36:10:03\r\n Qu'est-ce qui se joue \u00e0 Mossoul ?\r\n\r\n19:36:10:07  19:36:13:17\r\n -Il se joue une partie importante\r\n            sur le plan\r\n\r\n19:36:13:21  19:36:16:23\r\n     militaire et territorial.\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:25:04\r\nDaech n'a jamais r\u00e9ussi \u00e0 conqu\u00e9rir\r\n  que Mossoul comme grande ville.\r\n\r\n19:36:26:16  19:36:30:18\r\nEn perdant Mossoul, Daech perdrait\r\n   son dernier r\u00e9el territoire\r\n\r\n19:36:30:22  19:36:33:01\r\n    int\u00e9ressant sur sa zone de\r\n          pr\u00e9dilection,\r\n\r\n19:36:33:05  19:36:37:11\r\n         la Syrie et l'Irak.\r\n\r\n19:36:37:15  19:36:41:00\r\n Mais Daech, c'est la quintessence\r\n   d'une id\u00e9ologie apocalyptique\r\n\r\n19:36:41:04  19:36:43:08\r\n    qu'on appelle l'islamisme.\r\n\r\n19:36:43:11  19:36:46:00\r\n   Mossoul sera perdu par Daech.\r\n\r\n19:36:46:04  19:36:52:02\r\n    Mais Daech a d\u00e9j\u00e0 essaim\u00e9.\r\n\r\n19:36:54:02  19:36:56:12\r\n  Notamment en Libye et au Y\u00e9men.\r\n\r\n19:36:56:16  19:37:02:14\r\nCe n'est donc que l'une des \u00e9tapes\r\nvers la destruction du djihadisme.\r\n\r\n19:37:12:08  19:37:15:22\r\n    -Vous avez sign\u00e9 un livre,\r\n     montr\u00e9 que le groupe EI\r\n\r\n19:37:16:02  19:37:19:14\r\n    restera dangereux partout.\r\n\r\n19:37:19:18  19:37:24:14\r\n    -Oui, c'est son romantisme\r\nr\u00e9volutionnaire qui est dangereux.\r\n\r\n19:37:24:18  19:37:30:16\r\n  On explique dans notre ouvrage\r\n que le territoire dont a dispos\u00e9\r\n\r\n19:37:33:07  19:37:37:13\r\n Daech ces derni\u00e8res ann\u00e9es lui a\r\npermis de conqu\u00e9rir des ressources\r\n\r\n19:37:37:17  19:37:43:07\r\n   naturelles comme le p\u00e9trole.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:46:22\r\nMais fondamentalement, Daech n'a pas\r\n    besoin d'avoir un territoire\r\n\r\n19:37:47:02  19:37:49:05\r\n           particulier.\r\n\r\n19:37:49:09  19:37:54:05\r\n Car pour eux, l'int\u00e9gralit\u00e9 de la\r\n      plan\u00e8te sera islamis\u00e9e.\r\n\r\n19:37:54:09  19:37:58:02\r\nMossoul, c'est important du point de\r\n  vue de la cr\u00e9dibilit\u00e9 des forces\r\n\r\n19:37:58:06  19:38:01:04\r\n            irakiennes,\r\n    mais ce n'est qu'une \u00e9tape.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:07:06\r\n -On critique souvent une relative\r\n      couardise occidentale.\r\n\r\n19:38:10:19  19:38:14:15\r\n Vous dites que la France ose \u00eatre\r\n     dans ce dossier guerrier.\r\n\r\n19:38:14:19  19:38:20:17\r\n     -Oui et Fran\u00e7ois Hollande\r\n       a raison de le faire.\r\n\r\n19:38:20:21  19:38:22:20\r\n    Au Mali, nous avons soulev\u00e9\r\n\r\n19:38:23:01  19:38:26:05\r\n         une grande partie\r\n     du Sahel des djihadistes.\r\n\r\n19:38:26:09  19:38:31:12\r\n      Nous l'avons fait aussi\r\n      en Irak avec d'autres.\r\n\r\n19:38:31:16  19:38:36:15\r\n      Nous avons \u00e9t\u00e9 en Syrie\r\n      il y a 3 ans les seuls\r\n\r\n19:38:36:19  19:38:41:14\r\n          \u00e0 rester debout\r\n      face \u00e0 Bachar el-Assad.\r\n\r\n19:38:41:18  19:38:46:01\r\n     Il est l'un des probl\u00e8mes\r\n          dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:38:46:06  19:38:48:15\r\n     Obama se retirer du jeu.\r\n\r\n19:38:48:19  19:38:53:04\r\n     Depuis quelques ann\u00e9es,\r\n   il est reconnu que la France\r\n\r\n19:38:53:08  19:38:59:06\r\n  est l'une des toutes premi\u00e8res\r\n       puissances en termes\r\n\r\n19:39:02:07  19:39:05:20\r\n         de d\u00e9termination\r\n   \u00e0 lutter contre la barbarie.\r\n\r\n19:39:07:02  19:39:10:15\r\n  -Des explosions ont frapp\u00e9 deux\r\nusines allemandes du chimiste BASF.\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:13:19\r\n     Elles ont fait un mort, \r\n     6 bless\u00e9s et 6 disparus.\r\n\r\n19:39:13:21  19:39:18:00\r\n   L'incendie le plus important a\r\neu lieu \u00e0 80 km au sud de Francfort,\r\n\r\n19:39:18:02  19:39:20:11\r\n     dans un complexe chimique\r\n   qui emploie 39'000 personnes.\r\n\r\n19:39:20:13  19:39:20:13\r\nde d\u00e9termination \u00e0 lutter contre la\r\n             barbarie.\r\n\r\n19:39:21:16  19:39:24:08\r\nLe PLR semble infl\u00e9chir sa position\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:27:15\r\n         sur l'application\r\n   de l'initiative du 9 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:39:27:17  19:39:31:15\r\n   L'ancien pr\u00e9sident P.Mueller\r\n   a op\u00e9r\u00e9 un virage remarqu\u00e9.\r\n\r\n19:39:31:17  19:39:34:12\r\n            Il plaide\r\n   pour une application adoucie\r\n\r\n19:39:34:14  19:39:37:08\r\ndu texte sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:39:38:11  19:39:41:21\r\n        -Philipp Mueller\r\n   n'est plus pr\u00e9sident du PLR\r\n\r\n19:39:41:23  19:39:46:11\r\n    mais il a une id\u00e9e claire\r\nde la fa\u00e7on dont il veut appliquer\r\n\r\n19:39:46:13  19:39:50:06\r\n          l'initiative\r\n   sur l'immigration de masse.\r\n\r\n19:39:50:08  19:39:54:03\r\n      Le National propose\r\n une mise en oeuvre tr\u00e8s douce.\r\n\r\n19:39:54:05  19:39:57:11\r\n   Si l'immigration augmente,\r\n       le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:39:57:12  19:40:01:01\r\n    essaie de mieux exploiter\r\n     le potentiel indig\u00e8ne.\r\n\r\n19:40:01:03  19:40:04:11\r\n      Ensuite, il applique\r\n    une pr\u00e9f\u00e9rence nationale.\r\n\r\n19:40:04:12  19:40:07:17\r\n    Et si cela ne suffit pas,\r\n      il prend des mesures,\r\n\r\n19:40:07:19  19:40:10:15\r\nmais toujours avec l'accord de l'UE.\r\n\r\n19:40:10:17  19:40:14:00\r\n       P.Mueller souhaite\r\n    ne garder qu'une mesure:\r\n\r\n19:40:14:02  19:40:17:05\r\nune pr\u00e9f\u00e9rence nationale renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:20:16\r\n     -Avec les autres membres\r\n\r\n19:40:20:18  19:40:23:04\r\n   de la commission, j'ai parl\u00e9.\r\n\r\n19:40:23:06  19:40:25:15\r\n    On va trouver une majorit\u00e9.\r\n\r\n19:40:25:21  19:40:28:21\r\n        -Une proposition\r\n   conciliante avec l'Europe.\r\n\r\n19:40:28:23  19:40:32:00\r\n        Il y a deux ans,\r\n     au soir de la votation,\r\n\r\n19:40:32:02  19:40:34:23\r\nP.Mueller \u00e9tait bien plus offensif.\r\n\r\n19:40:35:11  19:40:38:02\r\n        -Le peuple a parl\u00e9.\r\n\r\n19:40:38:04  19:40:42:11\r\n   Nos diplomates doivent aller \r\n  \u00e0 Bruxelles pour leur expliquer\r\n\r\n19:40:42:13  19:40:45:17\r\n        comment fonctionne\r\n     notre d\u00e9mocratie directe.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:52:03\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit respecter les\r\n points essentiels de l'initiative.\r\n\r\n19:40:52:14  19:40:55:13\r\n  -Avez-vous chang\u00e9 d'opinion ?\r\n\r\n19:40:55:15  19:40:58:09\r\n       -On n'a rien obtenu.\r\n\r\n19:40:58:11  19:41:02:17\r\n      L'UE n'a jamais d\u00e9cid\u00e9 \r\n     d'un mandat pour n\u00e9gocier\r\n\r\n19:41:02:19  19:41:06:17\r\nsur l'accord sur la libre circulation\r\n           des personnes.\r\n\r\n19:41:06:19  19:41:10:10\r\n Il faut donc changer de position.\r\n\r\n19:41:10:14  19:41:13:12\r\n       -A Berne, l'ambiance\r\n\r\n19:41:13:14  19:41:16:14\r\na radicalement chang\u00e9 depuis 2014.\r\n\r\n19:41:16:16  19:41:20:22\r\n    D\u00e9sormais, le PLR et le PDC\r\n sont convaincus que la population\r\n\r\n19:41:21:00  19:41:24:15\r\n       ne veut pas sacrifier\r\n      les accords bilat\u00e9raux.\r\n\r\n19:41:24:17  19:41:30:13\r\n  Cela explique la mise en oeuvre\r\n    tr\u00e8s douce de l'initiative.\r\n\r\n19:41:31:19  19:41:36:05\r\n      -Le pr\u00e9sident du Portugal\r\nest en Suisse pour une visite d'Etat.\r\n\r\n19:41:36:07  19:41:38:06\r\n      Il a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:41:38:08  19:41:40:19\r\n     Les discussions ont port\u00e9\r\n\r\n19:41:40:21  19:41:45:07\r\n   notamment sur la coop\u00e9ration\r\ndans la formation et la recherche.\r\n\r\n19:41:46:04  19:41:50:03\r\n  La Suisse continue \u00e0 s'adapter\r\n    \u00e0 la donne du franc fort.\r\n\r\n19:41:50:04  19:41:53:05\r\n          On a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9\r\n    des cas de ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:41:53:07  19:41:57:11\r\n  Un pas est franchi dans le Jura\r\n  bernois, avec cette proposition\r\n\r\n19:41:57:12  19:42:00:19\r\n           d'assouplir\r\n  les r\u00e8gles du ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:42:01:12  19:42:04:21\r\n       -Cette PME active \r\n      dans le d\u00e9colletage,\r\n\r\n19:42:04:23  19:42:08:14\r\nla microtechnique et l'horlogerie\r\n       vit sa 6\u00e8me p\u00e9riode\r\n\r\n19:42:08:16  19:42:11:16\r\n de ch\u00f4mage partiel depuis 2015.\r\n\r\n19:42:11:18  19:42:15:06\r\n       Dans le d\u00e9partement\r\n   recherche et d\u00e9veloppement,\r\n\r\n19:42:15:08  19:42:17:21\r\n un employ\u00e9 sur deux travaille.\r\n\r\n19:42:20:18  19:42:24:02\r\n  -Notre administration f\u00e9d\u00e9rale,\r\n             le SECO,\r\n\r\n19:42:24:04  19:42:27:03\r\n n'a pas compris la probl\u00e9matique.\r\n\r\n19:42:27:05  19:42:29:22\r\n   Nous ne sommes pas soutenus.\r\n\r\n19:42:30:00  19:42:35:02\r\nNous nous battons pour que \u00e7a change.\r\n\r\n19:42:36:02  19:42:41:18\r\n-Du coup, des chefs d'entreprises,\r\ndes \u00e9conomistes et des politiciens\r\n\r\n19:42:41:20  19:42:44:05\r\n  \u00e9laborent un plan de soutien\r\n\r\n19:42:44:07  19:42:47:15\r\n      pour les PME frapp\u00e9es\r\n     par le ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:42:47:20  19:42:51:05\r\n-Nos projets portent sur trois ans,\r\n\r\n19:42:51:06  19:42:54:08\r\npendant lesquels on ne pourra rien\r\n\r\n19:42:54:10  19:43:03:00\r\n    facturer de nos ing\u00e9nieurs.\r\n\r\n19:43:03:18  19:43:08:11\r\n   -Leur proposition, adress\u00e9e\r\nd\u00e9but juillet \u00e0 J.Schneider-Ammann\r\n\r\n19:43:08:13  19:43:13:06\r\n       touche la formation\r\net la recherche et d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:43:13:08  19:43:17:20\r\n  L'id\u00e9e: permettre aux ma\u00eetres\r\nd'apprentissage et aux ing\u00e9nieurs\r\n\r\n19:43:17:22  19:43:21:01\r\n      de toucher le ch\u00f4mage\r\n      tout en travaillant.\r\n\r\n19:43:21:06  19:43:23:05\r\n      -Il est dramatique que\r\n\r\n19:43:23:07  19:43:26:05\r\nles responsables d'un apprentissage\r\n\r\n19:43:26:07  19:43:28:10\r\n    doivent rester \u00e0 la maison.\r\n\r\n19:43:28:11  19:43:31:14\r\n         Et bien souvent,\r\n   les entreprises en difficult\u00e9\r\n\r\n19:43:31:16  19:43:37:22\r\n doivent renvoyer leurs ing\u00e9nieurs\r\n pour maintenir leurs liquidit\u00e9s.\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:42:01\r\n         -Aucune r\u00e9action\r\ndu Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie.\r\n\r\n19:43:42:02  19:43:45:22\r\n      Mais ces propositions\r\nsont d\u00e9fendues au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:43:46:04  19:43:48:18\r\n  -Il est clair que la formation\r\n\r\n19:43:48:19  19:43:51:21\r\n    ne paie pas tout de suite,\r\n\r\n19:43:51:23  19:43:54:15\r\n     c'est un investissement.\r\n\r\n19:43:54:17  19:43:59:07\r\n    Il ne faut pas l'abandonner\r\n    pendant le ch\u00f4mage partiel.\r\n\r\n19:43:59:08  19:44:03:21\r\n        Il faut continuer\r\n     \u00e0 donner des indemnit\u00e9s.\r\n\r\n19:44:04:02  19:44:07:05\r\n        -Un point de vue\r\n     d\u00e9fendu par la droite.\r\n\r\n19:44:07:14  19:44:12:07\r\n-Il ne s'agit pas de d\u00e9penser plus,\r\n  mais de d\u00e9penser diff\u00e9remment,\r\n\r\n19:44:12:09  19:44:15:04\r\n  pour soutenir de mani\u00e8re cibl\u00e9e\r\n\r\n19:44:15:06  19:44:20:08\r\n      notre tissu industriel.\r\n\r\n19:44:20:23  19:44:25:13\r\n   -Les PME repr\u00e9sentent plus\r\nde 99 % des entreprises du pays.\r\n\r\n19:44:25:15  19:44:29:08\r\n    Il en va de la p\u00e9rennit\u00e9\r\nde la place industrielle suisse.\r\n\r\n19:44:30:02  19:44:31:22\r\n        -Le d\u00e9bat continue\r\n\r\n19:44:32:00  19:44:36:05\r\n   pour ou contre le changement\r\n du Buffet de la Gare de Lausanne.\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:40:02\r\n Ce sera une adresse v\u00e9g\u00e9tarienne.\r\n\r\n19:44:40:04  19:44:43:09\r\n       On lit des centaines\r\n    de commentaires sur le Net.\r\n\r\n19:44:43:11  19:44:46:15\r\n\u00c0 Gen\u00e8ve, \u00e0 Neuch\u00e2tel ou ailleurs,\r\n\r\n19:44:46:17  19:44:52:13\r\n les buffets de gare traditionnels\r\n     ont d\u00fb laisser la place.\r\n\r\n19:44:53:22  19:44:58:01\r\n-Le Buffet de la Gare \u00e0 Lausanne\r\n      sera bient\u00f4t occup\u00e9\r\n\r\n19:44:58:03  19:45:01:20\r\n    par une cha\u00eene zurichoise\r\n     de restauration rapide:\r\n\r\n19:45:01:22  19:45:05:17\r\n Tibits et ses plats v\u00e9g\u00e9tariens\r\n         font pol\u00e9mique.\r\n\r\n19:45:06:10  19:45:09:07\r\n-C'est un peu triste pour la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:45:09:09  19:45:15:14\r\n-Que \u00e7a soit une cha\u00eene zurichoise,\r\n          \u00e7a me d\u00e9pla\u00eet.\r\n\r\n19:45:15:16  19:45:19:03\r\n       -Je suis v\u00e9g\u00e9tarien, \r\n       donc absolument ravi.\r\n\r\n19:45:19:05  19:45:24:17\r\nMais je comprends que \u00e7a surprenne.\r\n\r\n19:45:24:19  19:45:31:07\r\n-J'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par l'accueil obtus\r\n  des Lausannois et des m\u00e9dias.\r\n\r\n19:45:31:15  19:45:35:11\r\n -Ca a m\u00eame fait sortir du bois\r\n        Albert le Vert,\r\n\r\n19:45:35:12  19:45:37:19\r\n    dans une chanson diffus\u00e9e\r\n          sur Internet.\r\n\r\n19:45:38:00  19:45:42:10\r\n   -Faut plus m'appeler Buffet\r\nde la Gare, ce sera tofu \u00e0 volont\u00e9\r\n\r\n19:45:42:11  19:45:46:06\r\n    Une fondue, mais au quinoa.\r\n\r\n19:45:47:02  19:45:49:17\r\n-La nostalgie n'a jamais fait marcher\r\n\r\n19:45:49:19  19:45:51:16\r\n         un \u00e9tablissement.\r\n\r\n19:45:51:18  19:45:56:01\r\n  En revanche, les crit\u00e8res pour\r\nchoisir cette cha\u00eene sont logiques.\r\n\r\n19:45:56:07  19:45:58:11\r\n-Soit s'adapter \u00e0 des pendulaires\r\n\r\n19:45:58:13  19:46:02:11\r\n  qui ne prennent plus le temps\r\n de manger un plat de brasserie.\r\n\r\n19:46:02:13  19:46:05:21\r\n      Un ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9\r\n dans plusieurs gares en Suisse:\r\n\r\n19:46:05:23  19:46:08:17\r\n          \u00e0 Neuch\u00e2tel,\r\n  l'ancien buffet est remplac\u00e9\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:10:15\r\n  par un fast-food d\u00e9but 2000.\r\n\r\n19:46:10:17  19:46:12:15\r\nGen\u00e8ve et son centre commercial.\r\n\r\n19:46:12:17  19:46:14:15\r\n   On crie \u00e0 l'uniformisation.\r\n\r\n19:46:14:20  19:46:17:04\r\n -Il y aura un peu d'\u00e2me en moins.\r\n\r\n19:46:17:06  19:46:19:11\r\n Mais j'esp\u00e8re qu'il y aura encore\r\n\r\n19:46:19:13  19:46:21:07\r\n        quelques fresques.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:23:14\r\n Il faut pr\u00e9server ce patrimoine.\r\n\r\n19:46:23:19  19:46:25:23\r\n-Les CFF pr\u00e9f\u00e8rent jouer la s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:46:26:01  19:46:29:11\r\navec un prestataire d\u00e9j\u00e0 implant\u00e9\r\n        dans trois gares.\r\n\r\n19:46:29:16  19:46:31:13\r\n      -Tibits est le commerce\r\n\r\n19:46:31:15  19:46:36:16\r\n qui a propos\u00e9 la meilleure offre.\r\n\r\n19:46:38:01  19:46:40:12\r\n-Avec pr\u00e8s de 100'000 voyageurs,\r\n\r\n19:46:40:14  19:46:45:11\r\nle temps d'une longue pause d\u00e9jeuner\r\n       semble bien lointain.\r\n\r\n19:46:48:20  19:46:53:04\r\n   -17 octobre, Journ\u00e9e mondiale\r\n du don d'organes et de la greffe.\r\n\r\n19:46:53:06  19:46:55:05\r\n    L'OMS en fait un \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:46:55:07  19:46:57:17\r\n  L'Espagne est donn\u00e9e en mod\u00e8le.\r\n\r\n19:46:57:19  19:47:01:01\r\nOn voit la diff\u00e9rence des cultures.\r\n\r\n19:47:01:03  19:47:04:20\r\n           L'Allemagne,\r\n    avec tr\u00e8s peu de donneurs.\r\n\r\n19:47:04:22  19:47:07:20\r\n          On va l'\u00e9voquer\r\n     avec le professeur Morel.\r\n\r\n19:47:07:22  19:47:14:09\r\n  La Suisse \u00e0 la tra\u00eene, moins de\r\n18 donneurs par million d'habitants.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:18:16\r\n  En Espagne, plus de 35 donneurs\r\n     par million d'habitants.\r\n\r\n19:47:26:08  19:47:30:00\r\n      -Cet homme s'appr\u00eate\r\n   \u00e0 recevoir un nouveau rein.\r\n\r\n19:47:32:14  19:47:35:06\r\n   -Tu vas faire un beau voyage.\r\n\r\n19:47:35:13  19:47:39:12\r\n    -Le Dr De Santiago am\u00e8ne\r\n  l'organe dans cette glaci\u00e8re.\r\n\r\n19:47:40:08  19:47:43:20\r\n       -Mon r\u00f4le est d'\u00eatre\r\n    au service de cette \u00e9quipe.\r\n\r\n19:47:43:22  19:47:47:11\r\nJe collabore avec les anesth\u00e9sistes,\r\n\r\n19:47:47:12  19:47:50:15\r\nles infirmi\u00e8res et les chirurgiens.\r\n\r\n19:47:50:16  19:47:53:18\r\n  Je me tiens \u00e0 leur disposition.\r\n\r\n19:47:54:19  19:47:59:19\r\n   -Cette op\u00e9ration est le fruit\r\ndu travail du docteur et son \u00e9quipe.\r\n\r\n19:47:59:21  19:48:03:15\r\nDans cet h\u00f4pital, sept personnes,\r\n       dont deux m\u00e9decins,\r\n\r\n19:48:03:17  19:48:07:19\r\n  se consacrent \u00e0 la recherche\r\n   d'organes et aux greffes.\r\n\r\n19:48:08:06  19:48:14:19\r\n    -On a re\u00e7u un nouveau don, \r\n   d'un patient d\u00e9c\u00e9d\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:18:15\r\n   -86 % des familles en Espagne\r\n\r\n19:48:18:17  19:48:21:16\r\nacceptent l'id\u00e9e du don d'organes.\r\n\r\n19:48:21:18  19:48:24:19\r\n       Dans notre h\u00f4pital, \r\n       on atteint les 93 %.\r\n\r\n19:48:24:21  19:48:28:13\r\n            C'est rare\r\n    que les Espagnols refusent.\r\n\r\n19:48:29:00  19:48:33:22\r\n    -La plupart des h\u00f4pitaux\r\nont une \u00e9quipe de coordinateurs.\r\n\r\n19:48:34:00  19:48:38:15\r\n  Ils trouvent les mots justes\r\naupr\u00e8s des familles endeuill\u00e9es.\r\n\r\n19:48:38:17  19:48:41:18\r\nIls ont une formation sp\u00e9cifique.\r\n\r\n19:48:43:09  19:48:48:08\r\n   -Eduardo \u00e9tait-il g\u00e9n\u00e9reux, \r\n   aimait-il aider les autres ?\r\n\r\n19:48:48:18  19:48:52:04\r\n    -Oui, il \u00e9tait toujours l\u00e0\r\n         pour nous aider.\r\n\r\n19:48:52:14  19:48:59:01\r\n    -Vous avez la possibilit\u00e9\r\n de donner les organes d'Eduardo.\r\n\r\n19:49:04:15  19:49:07:08\r\n     -La cl\u00e9 de notre succ\u00e8s,\r\n\r\n19:49:07:10  19:49:11:08\r\n     c'est l'appui \u00e9motionnel\r\n       donn\u00e9 \u00e0 la famille.\r\n\r\n19:49:11:10  19:49:14:00\r\n     On sympathise avec elle.\r\n\r\n19:49:14:02  19:49:16:02\r\n        On l'aide \u00e0 r\u00e9gler\r\n\r\n19:49:16:04  19:49:18:12\r\n     les questions pratiques.\r\n\r\n19:49:18:14  19:49:24:07\r\n Quand elle a repris ses esprits,\r\n   on aborde le don d'organes.\r\n\r\n19:49:24:11  19:49:28:06\r\n   -Le travail de ces \u00e9quipes\r\n       permet \u00e0 l'Espagne\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:31:08\r\n  de r\u00e9duire le temps d'attente\r\n          d'une greffe.\r\n\r\n19:49:31:10  19:49:34:23\r\n         Pour un rein,\r\n  15 mois contre 39 en Suisse.\r\n\r\n19:49:35:16  19:49:38:13\r\n    -Professeur Morel, bonsoir.\r\n             -Bonsoir.\r\n\r\n19:49:38:15  19:49:41:12\r\n        -Ce mod\u00e8le espagnol\r\n        est-il prometteur ?\r\n\r\n19:49:41:14  19:49:43:10\r\n               -Oui.\r\n\r\n19:49:43:11  19:49:46:12\r\nLes Espagnols ont \u00e9t\u00e9 les initiateurs\r\n\r\n19:49:46:14  19:49:48:22\r\n      des moyens d'augmenter\r\n\r\n19:49:49:00  19:49:51:11\r\n le nombre de donneurs d'organes.\r\n\r\n19:49:51:13  19:49:54:08\r\n     Ce mod\u00e8le est un exemple.\r\n\r\n19:49:54:10  19:49:57:12\r\n            -Pourquoi\r\n   cette r\u00e9sistance en Suisse ?\r\n\r\n19:49:57:14  19:50:03:03\r\nVous \u00eates le prototype du chirurgien\r\nplut\u00f4t \u00e0 droite, colonel \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:50:03:05  19:50:07:00\r\n        Ce sont vos milieux\r\n     qui ont cette r\u00e9sistance.\r\n\r\n19:50:07:02  19:50:09:09\r\n   -Ca s'explique difficilement.\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:12:16\r\nIl y a plusieurs zones culturelles\r\n          dans le pays.\r\n\r\n19:50:12:18  19:50:16:00\r\n        La Suisse allemande\r\n  est influenc\u00e9e par l'Allemagne,\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:18:02\r\n la Suisse romande par la France.\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:23:11\r\n       -L'id\u00e9e religieuse,\r\n de l'au-del\u00e0, \u00e7a joue toujours ?\r\n\r\n19:50:23:13  19:50:25:03\r\n               -Non.\r\n\r\n19:50:25:05  19:50:28:21\r\n   Les grands courants religieux\r\n    se sont exprim\u00e9s par \u00e9crit\r\n\r\n19:50:28:23  19:50:32:11\r\n         en faveur du don\r\net de la transplantation d'organes,\r\n\r\n19:50:32:13  19:50:35:17\r\n       pour autant que cela\r\n     se d\u00e9roule sans commerce.\r\n\r\n19:50:35:19  19:50:41:09\r\n -L'argument selon lequel chacun \r\n dispose de son corps fonctionne.\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:43:23\r\n    -Ce n'est pas seulement \u00e7a.\r\n\r\n19:50:44:01  19:50:48:17\r\n   Certains ont peur qu'on pr\u00e9l\u00e8ve\r\nles organes trop t\u00f4t, avant le d\u00e9c\u00e8s,\r\n\r\n19:50:48:19  19:50:52:04\r\n        ou que les organes\r\n soient utilis\u00e9s \u00e0 d'autres fins.\r\n\r\n19:50:52:06  19:50:56:17\r\nNotre pays est \u00e0 la tra\u00eene en Europe,\r\n         avec une asym\u00e9trie.\r\n\r\n19:50:56:19  19:51:01:17\r\n   La Suisse romande et le Tessin\r\nfont mieux que la Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:51:01:19  19:51:06:16\r\n -On est loin de l'immense march\u00e9\r\n des m\u00e9dicaments pour la cancer.\r\n\r\n19:51:06:18  19:51:10:17\r\n      C'est peu int\u00e9ressant\r\npour les lobbies, pour l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:51:10:19  19:51:13:23\r\n               -Oui,\r\nc'est un nombre limit\u00e9 de patients.\r\n\r\n19:51:14:01  19:51:18:14\r\n   L'enjeu financier, en termes\r\n pharmaceutiques, est tr\u00e8s faible.\r\n\r\n19:51:18:16  19:51:23:11\r\n   La recherche dans ce domaine\r\n   n'est donc pas tr\u00e8s active.\r\n\r\n19:51:23:12  19:51:27:22\r\n   -Combien de personnes meurent\r\n   chaque ann\u00e9e faute d'un don ?\r\n\r\n19:51:28:00  19:51:34:11\r\n   -120 ou 130 personnes d\u00e9c\u00e8dent\r\nfaute d'avoir re\u00e7u un organe \u00e0 temps.\r\n\r\n19:51:34:12  19:51:36:19\r\n   -En attendant du changement,\r\n\r\n19:51:36:21  19:51:43:04\r\n         chacun peut faire\r\n sa carte personnelle de donneur ?\r\n\r\n19:51:43:06  19:51:48:03\r\n      -Oui, il faut r\u00e9fl\u00e9chir\r\n  \u00e0 ce probl\u00e8me et se d\u00e9terminer.\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:54:14\r\n    On peut commander sa carte\r\n  sur le site de Swisstransplant.\r\n\r\n19:51:54:16  19:51:56:21\r\n              -Merci.\r\n\r\n19:51:57:22  19:52:03:00\r\n      Avant de devenir m\u00e9decin\r\nil faut passer par toutes les \u00e9tapes.\r\n\r\n19:52:03:02  19:52:07:13\r\n   A commencer par la redoutable\r\n    premi\u00e8re ann\u00e9e de m\u00e9decine.\r\n\r\n19:52:07:15  19:52:09:11\r\n      La s\u00e9lection est rude.\r\n\r\n19:52:09:12  19:52:13:01\r\n     Les places sont ch\u00e8res,\r\n   aussi au sens tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n19:52:13:03  19:52:15:12\r\nLes auditoires sont tellement bond\u00e9s\r\n\r\n19:52:15:14  19:52:18:07\r\n         que les \u00e9tudiants\r\n       arrivent aux aurores.\r\n\r\n19:52:18:16  19:52:20:17\r\n      -Lundi matin, 06h30.\r\n\r\n19:52:20:19  19:52:24:06\r\n          Les \u00e9tudiants\r\n  de premi\u00e8re ann\u00e9e de m\u00e9decine\r\n\r\n19:52:24:08  19:52:26:22\r\n   ne perdent pas une seconde.\r\n\r\n19:52:27:07  19:52:29:15\r\n       -Je me l\u00e8ve \u00e0 05h30.\r\n\r\n19:52:29:17  19:52:33:12\r\n   Je prends le tram vers 06h05.\r\n\r\n19:52:33:14  19:52:36:20\r\n    Je change, je prends un bus\r\n       et j'arrive \u00e0 06h45.\r\n\r\n19:52:36:22  19:52:39:16\r\n           -Vous venez\r\n  combien de temps \u00e0 l'avance ?\r\n\r\n19:52:39:18  19:52:41:12\r\n          -Euh... 1 h 30.\r\n\r\n19:52:41:14  19:52:44:14\r\n    On travaille en attendant,\r\n        on gagne du temps.\r\n\r\n19:52:44:16  19:52:47:17\r\n        -En d\u00e9but d'ann\u00e9e,\r\n      ils ouvraient \u00e0 07h30.\r\n\r\n19:52:47:19  19:52:50:07\r\n On \u00e9tait 200 devant chaque porte.\r\n\r\n19:52:50:09  19:52:54:02\r\n  Ca se remplit en deux secondes,\r\n       on se fait \u00e9craser...\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:56:17\r\n          C'est sauvage.\r\n\r\n19:52:57:06  19:52:58:21\r\n     -Le cours est dispens\u00e9\r\n\r\n19:52:58:23  19:53:02:11\r\n  dans le plus grand auditoire\r\n    du b\u00e2timent, 400 places.\r\n\r\n19:53:02:13  19:53:07:04\r\n  Mais ils sont 710 \u00e9tudiants car\r\nles futurs dentistes sont l\u00e0 aussi.\r\n\r\n19:53:07:06  19:53:09:21\r\n      Depuis, les alliances\r\n        ont \u00e9t\u00e9 affin\u00e9es.\r\n\r\n19:53:09:23  19:53:12:13\r\n   Presque tous les \u00e9tudiants\r\n         appartiennent\r\n\r\n19:53:12:15  19:53:14:13\r\n  \u00e0 un \"groupe de r\u00e9servation\".\r\n\r\n19:53:14:22  19:53:19:11\r\n -On est neuf, il y en a que deux\r\n     qui se l\u00e8vent pour neuf.\r\n\r\n19:53:19:12  19:53:23:04\r\n    -On pr\u00e9vient sur le groupe\r\n    qui va faire la grasse mat\r\n\r\n19:53:23:06  19:53:26:17\r\n         comme \u00e7a on sait\r\n \u00e0 qui on doit r\u00e9server la place.\r\n\r\n19:53:26:23  19:53:32:10\r\n -Les \u00e9tudiants sont attir\u00e9s par\r\nun futur job assur\u00e9 et bien pay\u00e9.\r\n\r\n19:53:34:11  19:53:36:10\r\n      -Ils ont tous une place\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:39:23\r\n mais pour avoir une bonne place,\r\n\r\n19:53:40:01  19:53:43:12\r\n    il faut se lever plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:45:21\r\n         C'est pas si mal.\r\n\r\n19:53:45:23  19:53:48:06\r\n   Comme ils sont tr\u00e8s nombreux,\r\n\r\n19:53:48:08  19:53:52:00\r\n  les conditions d'apprentissage\r\n      sont tr\u00e8s stressantes.\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:56:11\r\n      20 \u00e0 25 % d'\u00e9tudiants \r\n      arr\u00eatent spontan\u00e9ment.\r\n\r\n19:53:57:04  19:54:00:03\r\n -Sur 650 \u00e9tudiants en premi\u00e8re,\r\n\r\n19:54:00:05  19:54:03:08\r\n    ils ne sont plus que 150\r\n       en fin de cursus.\r\n\r\n19:54:03:10  19:54:05:15\r\n Un deuxi\u00e8me auditoire, \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n\r\n19:54:05:17  19:54:09:01\r\n        diffuse les cours\r\n     en direct sur un \u00e9cran.\r\n\r\n19:54:09:03  19:54:11:17\r\n   Est-ce une bonne solution ?\r\n\r\n19:54:12:15  19:54:14:19\r\n    -J'en ai pas de meilleure.\r\n\r\n19:54:14:21  19:54:19:03\r\n        Pour moi, la solution\r\nserait qu'on n'ait pas 650 coll\u00e9giens\r\n\r\n19:54:19:05  19:54:22:15\r\n     qui passent par m\u00e9decine \r\n    avant de faire autre chose.\r\n\r\n19:54:22:20  19:54:26:13\r\n      -Gen\u00e8ve ne veut pas\r\n de numerus clausus \u00e0 l'entr\u00e9e.\r\n\r\n19:54:26:15  19:54:29:10\r\n        Pour l'instant,\r\n     tout le monde y croit.\r\n\r\n19:54:29:11  19:54:32:16\r\n             -Ouais !\r\n             -Ouais.\r\n\r\n19:54:33:18  19:54:37:00\r\n        -Chaque g\u00e9n\u00e9ration\r\n     affronte comme elle peut\r\n\r\n19:54:37:02  19:54:41:17\r\n     l'arriv\u00e9e des nouveau-n\u00e9s\r\net l'organisation que cela implique.\r\n\r\n19:54:41:19  19:54:45:17\r\nAujourd'hui des aides plus pratiques\r\n        se mettent en place.\r\n\r\n19:54:45:19  19:54:50:05\r\n Une jeune sage-femme lausannoise\r\n a imagin\u00e9 un r\u00e9seau de livraison\r\n\r\n19:54:50:07  19:54:53:08\r\n        de repas gratuits\r\n    au retour de la maternit\u00e9.\r\n\r\n19:54:54:03  19:54:57:01\r\n    -Isabelle ne cuisine pas\r\n        pour sa famille.\r\n\r\n19:54:57:03  19:55:01:06\r\n   Elle va livrer gratuitement\r\n son plat \u00e0 Helena, jeune maman.\r\n\r\n19:55:04:05  19:55:06:06\r\n   -Quand on vient d'accoucher,\r\n\r\n19:55:06:08  19:55:08:02\r\n        on n'a pas le temps\r\n\r\n19:55:08:04  19:55:10:05\r\n     de se pr\u00e9parer un repas.\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:16:16\r\n    J'ai regard\u00e9 pour qu'il y ait\r\ndes l\u00e9gumes, des fruits, un f\u00e9culent.\r\n\r\n19:55:17:06  19:55:21:22\r\n -Ces deux jeunes trentenaires \r\n ne se sont jamais rencontr\u00e9es.\r\n\r\n19:55:22:18  19:55:25:16\r\n        -Helena, enchant\u00e9e.\r\n            -Isabelle.\r\n\r\n19:55:26:02  19:55:29:19\r\n       -C'est joli, le fait\r\n    qu'on ne se connaisse pas.\r\n\r\n19:55:30:04  19:55:34:04\r\n -Elles ont \u00e9t\u00e9 mises en contact\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 ce site internet,\r\n\r\n19:55:34:06  19:55:36:23\r\n     cr\u00e9\u00e9 par une sage-femme\r\n         et jeune maman.\r\n\r\n19:55:37:01  19:55:40:05\r\n       Elle s'est inspir\u00e9e\r\n   d'une exp\u00e9rience fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:55:40:07  19:55:42:14\r\n  Elle a eu beaucoup de succ\u00e8s.\r\n\r\n19:55:42:23  19:55:45:18\r\n-225 mamans ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 bichonn\u00e9es.\r\n\r\n19:55:45:20  19:55:48:11\r\n         Avec une moyenne\r\n\r\n19:55:48:12  19:55:54:00\r\n     de cinq repas par maman,\r\n il y a eu 1'250 repas distribu\u00e9s.\r\n\r\n19:55:54:14  19:55:56:23\r\n -Le concept r\u00e9pond \u00e0 un besoin.\r\n\r\n19:55:57:01  19:56:01:18\r\nCette m\u00e8re c\u00e9libataire se souvient\r\n   de la naissance de son fils.\r\n\r\n19:56:01:23  19:56:05:22\r\n     -C'\u00e9tait tr\u00e8s difficile.\r\n\r\n19:56:06:00  19:56:09:06\r\n       Je m'alimentais mal.\r\n\r\n19:56:09:08  19:56:11:06\r\n  Je mangeais ce que je trouvais.\r\n\r\n19:56:11:08  19:56:14:02\r\n          Je me suis dit\r\n     qu'il fallait participer.\r\n\r\n19:56:14:07  19:56:18:17\r\n  -Les organisatrices cherchent\r\n\u00e0 \u00e9largir le champ des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:56:18:22  19:56:23:21\r\n  -Il faut trouver une solution \r\n  pour cibler les grands-mamans.\r\n\r\n19:56:24:03  19:56:28:01\r\n         -Ou les papas,\r\n  qui ont montr\u00e9 leur int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:30:12\r\nLe r\u00e9seau couvre la Suisse romande\r\n\r\n19:56:30:14  19:56:33:08\r\n         et va s'\u00e9tendre\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:56:37:00  19:56:42:00\r\n-L'\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 chaud et sec, on en voit\r\n    les effets encore maintenant.\r\n\r\n19:56:42:02  19:56:44:22\r\n      Exemple dans les for\u00eats\r\n        de l'Arc jurassien:\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:50:02\r\n        les h\u00eatres ont perdu\r\nleurs feuilles tr\u00e8s t\u00f4t cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:56:51:09  19:56:56:03\r\n-Cette ann\u00e9e, les h\u00eatres ont perdu\r\n leurs feuilles anormalement t\u00f4t\r\n\r\n19:56:56:05  19:56:59:20\r\n    sur les cr\u00eates du Jura, \r\n   un ph\u00e9nom\u00e8ne exceptionnel.\r\n\r\n19:57:00:07  19:57:04:05\r\n  -Cette ann\u00e9e, ils ont souffert\r\n      de plusieurs facteurs.\r\n\r\n19:57:04:07  19:57:07:00\r\n          Au printemps,\r\n     il y a eu un gel tardif.\r\n\r\n19:57:07:02  19:57:09:23\r\n    Et la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:57:10:01  19:57:14:10\r\nleur a fait perdre leurs feuilles.\r\n\r\n19:57:14:19  19:57:18:00\r\n-Cet \u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sec,\r\n\r\n19:57:18:02  19:57:22:06\r\n jusqu'\u00e0 six semaines sans pluie\r\n      dans l'Arc jurassien.\r\n\r\n19:57:23:13  19:57:25:10\r\n      -Quand il ne pleut pas,\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:27:10\r\n        il faut que l'arbre\r\n\r\n19:57:27:11  19:57:29:12\r\n     \u00e9vite de perdre de l'eau.\r\n\r\n19:57:29:14  19:57:32:19\r\n         En premier lieu,\r\n il va faire tomber les feuilles.\r\n\r\n19:57:32:21  19:57:37:13\r\n  Ce n'est pas inqui\u00e9tant si ce\r\nph\u00e9nom\u00e8ne a lieu tous les dix ans.\r\n\r\n19:57:37:15  19:57:40:22\r\n      Mais tous les 2-3 ans, \r\n      \u00e7a peut \u00eatre inqui\u00e9tant\r\n\r\n19:57:41:00  19:57:45:08\r\n   pour la croissance de l'arbre\r\n      et donc pour sa survie.\r\n\r\n19:57:46:02  19:57:49:11\r\n      -Toutes les esp\u00e8ces\r\n   ont plus ou moins souffert\r\n\r\n19:57:49:12  19:57:51:15\r\n  de la s\u00e9cheresse de cet \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:51:17  19:57:56:23\r\n     Certaines le manifestent\r\nen produisant beaucoup de graines.\r\n\r\n19:57:57:22  19:58:00:20\r\n     -Les arbres sont stress\u00e9s\r\n\r\n19:58:00:22  19:58:03:15\r\n        par la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:58:03:17  19:58:07:20\r\n   Alors, ils font des graines \r\n  pour la p\u00e9rennit\u00e9 de l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:58:08:02  19:58:10:13\r\n-Avec le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:58:10:15  19:58:14:11\r\n     les arbres souffriront\r\nde plus en plus de la s\u00e9cheresse.\r\n\r\n19:58:14:12  19:58:18:10\r\n  Les canicules de 2003 et 2015\r\n   seront courantes d\u00e8s 2050.\r\n\r\n19:58:18:15  19:58:22:01\r\n   -On fait des exp\u00e9rimentations\r\n          pour d\u00e9terminer\r\n\r\n19:58:22:03  19:58:27:03\r\nquelles esp\u00e8ces il vaut mieux planter\r\n        pour le climat futur.\r\n\r\n19:58:27:12  19:58:31:02\r\n-Un challenge pour les forestiers\r\n       et les biologistes\r\n\r\n19:58:31:04  19:58:34:04\r\n    qui imaginent les for\u00eats\r\n      du si\u00e8cle prochain.\r\n\r\n19:58:34:13  19:58:40:04\r\n -On dit que le rugby est un sport \r\nde voyou pratiqu\u00e9 par des gentlemen.\r\n\r\n19:58:40:06  19:58:43:11\r\n La formule pla\u00eet au jeune public.\r\n\r\n19:58:43:13  19:58:50:23\r\n  Les journ\u00e9es romandes du rugby\r\n  ont remport\u00e9 un grand succ\u00e8s.\r\n\r\n19:58:53:19  19:58:59:00\r\n-On va faire un jeu qui s'appelle...\r\n           -Le plaquage !\r\n\r\n19:58:59:02  19:59:01:19\r\n  -Le kangourou et le crocodile !\r\n\r\n19:59:02:18  19:59:05:19\r\n     -Des activit\u00e9s ludiques\r\n      pour les plus jeunes\r\n\r\n19:59:05:21  19:59:08:04\r\net du beau jeu pour les plus \u00e2g\u00e9s.\r\n\r\n19:59:08:06  19:59:11:19\r\n     Les rugbymen en herbe\r\n \u00e9taient nombreux \u00e0 Avusy (GE).\r\n\r\n19:59:11:21  19:59:14:23\r\n    Pour eux, le ballon ovale\r\n       n'a pas son pareil.\r\n\r\n19:59:15:11  19:59:18:15\r\n            -Au foot,\r\n   il y a m\u00eame des simulations.\r\n\r\n19:59:18:17  19:59:23:13\r\n      Il n'y a pas quelqu'un\r\n qui est plus enrob\u00e9 qu'un autre.\r\n\r\n19:59:23:15  19:59:26:00\r\n        Ici, il faut tout.\r\n\r\n19:59:26:02  19:59:29:12\r\n     -C'est un sport d'\u00e9quipe,\r\n        on avance ensemble.\r\n\r\n19:59:29:14  19:59:33:09\r\n       On est l\u00e0 pour jouer,\r\n        pas comme le foot.\r\n\r\n19:59:33:11  19:59:37:11\r\n    Je ne critique pas le foot,\r\n  mais on peut y jouer plus solo.\r\n\r\n19:59:37:16  19:59:42:05\r\n-Des convictions qui touchent toute\r\n  la pyramide du rugby en Suisse.\r\n\r\n19:59:42:07  19:59:45:14\r\n     Le nombre de licenci\u00e9s\r\n   a plus que doubl\u00e9 en 3 ans\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:48:17\r\n   et a tripl\u00e9 chez les dames\r\n        et les juniors.\r\n\r\n19:59:48:19  19:59:51:14\r\n     La f\u00e9d\u00e9ration contraint\r\n       d\u00e9sormais les clubs\r\n\r\n19:59:51:16  19:59:54:22\r\n       \u00e0 former des jeunes\r\n  et \u00e0 \u00e9toffer leurs effectifs,\r\n\r\n19:59:55:00  19:59:58:18\r\n       tout en d\u00e9fendant\r\n un comportement irr\u00e9prochable.\r\n\r\n19:59:59:10  20:00:01:10\r\n      -Peut-\u00eatre que le rugby\r\n\r\n20:00:01:11  20:00:03:11\r\n     est un peu r\u00e9actionnaire\r\n\r\n20:00:03:12  20:00:07:11\r\n     mais ce sont des choses\r\nsur lesquelles on veut travailler.\r\n\r\n20:00:07:12  20:00:11:15\r\n      C'est peut-\u00eatre \u00e0 nous\r\n    de transmettre ces valeurs.\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:15:00\r\n        -Un \u00e9cole de vie\r\n   venant \u00e9pauler les parents\r\n\r\n20:00:15:02  20:00:17:03\r\n     dans le d\u00e9fi \u00e9ducatif.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:20:05\r\n     -Le respect est partout,\r\n\r\n20:00:20:07  20:00:22:19\r\n         c'est essentiel.\r\n\r\n20:00:22:21  20:00:26:16\r\n   \u00c0 la maison, sur le terrain,\r\n        avec les copains.\r\n\r\n20:00:27:11  20:00:30:20\r\n-Ce n'est pas le physique qui compte\r\n         mais la mentalit\u00e9.\r\n\r\n20:00:31:01  20:00:33:16\r\n   -Entraide, morale, respect,\r\n\r\n20:00:33:18  20:00:36:19\r\n des valeurs qui n'attendent pas\r\n      le nombre des ann\u00e9es.\r\n\r\n20:00:37:05  20:00:39:19\r\n        -Je vous rappelle\r\n      l'information du jour:\r\n\r\n20:00:39:21  20:00:42:02\r\n la bataille de Mossoul a d\u00e9but\u00e9.\r\n\r\n20:00:42:04  20:00:45:04\r\n    La coalition internationale\r\n        esp\u00e8re y remporter\r\n\r\n20:00:45:06  20:00:48:16\r\n      une victoire d\u00e9cisive \r\n     contre l'Etat islamique.\r\n\r\n20:00:49:14  20:00:53:04\r\n     Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      puis l'\u00e9mission \"TTC\".\r\n\r\n20:00:53:06  20:01:01:08\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n20:01:02:05  20:01:08:13\r\n     Sous-titrageSWISS TXT:\r\nY.Methenitis, C.Mohnhaupt, R.Pawlak,\r\n   J.Robert-Charrue, M.De Piante\r\n\r\n20:01:08:15  20:01:16:11\r\n\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-16T01:58:06Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610551055", "durationSec": 102, "title": "SO CONVENTION SECOND OEUVRE_RTS000000957754", "excerpt": "Les syndicats veulent obtenir des augmentations de salaires pour compenser les primes d'assurance maladie des ouvrier de la construction, particuli\u00e8rement pour le second \u0153uvre. Le patronat refuse d'am\u00e9liorer la convention collective de travail.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CLERC, Martine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BRUNNER, Christine", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["SYNDICAT OUVRIER", "CONVENTION COLLECTIVE", "CONFLIT DU TRAVAIL", "INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT"], "sequenceIds": ["1567545"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551056", "durationSec": 131, "title": "SO MOSSOUL_RTS000000957775", "excerpt": "Philipp Mueller, conseiller aux Etats PLR argovien et ex-pr\u00e9sident du PLR suisse demande seulement une pr\u00e9f\u00e9rence nationale renforc\u00e9e en ce qui concerne l'application de l'initiative sur l'immigration de masse vot\u00e9e le 09.02.2014. Il a chang\u00e9 d'avis car juste apr\u00e8s la votation il \u00e9tait beaucoup plus radical est pr\u00f4nait le respect strict de la volont\u00e9 du peuple. Le peu de r\u00e9sultats des n\u00e9gociations entre la Suisse et l'Union Europ\u00e9enne (UE) l'oblige \u00e0 revoir sa position.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610551057", "durationSec": 48, "title": "SO PREPARATIFS_RTS000000957537", "excerpt": "Le pr\u00e9sident portugais Marcelo Rebelo de Sousa, en visite officielle en Suisse a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration Johann Schneider-Ammann."}, {"internalArchiveId": "AA1610551058", "durationSec": 31, "title": "SO BAYER EXPLOSION 2_RTS000000957684", "excerpt": "Dans le Jura bernois, des chefs d'entreprises, des sp\u00e9cialistes en \u00e9conomie et des politiciens ont \u00e9labor\u00e9 un plan de soutien pour les PME frapp\u00e9es par le ch\u00f4mage partiel. Ces propositions adress\u00e9es au conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'\u00e9conomie Johann Schneider-Ammann visent \u00e0 assouplir encore les r\u00e8gles du ch\u00f4mage partiel dans les secteurs de la formation et de la recherche et d\u00e9veloppement. Ces propositions sont d\u00e9battues au parlement."}, {"internalArchiveId": "AA1610551059", "durationSec": 116, "title": "SO MULLER IMMIGRATION_RTS000000957691", "excerpt": "L'ancien et embl\u00e9matique Buffet de la gare de Lausanne sera bient\u00f4t occup\u00e9 par une cha\u00eene zurichoise de restauration rapide, TIBITS et ses plats v\u00e9g\u00e9tariens. Fini les plats de brasserie traditionnelle, c'est la pol\u00e9mique dans la capitale vaudoise. Gilles Meystre, le directeur de Gastrovaud et Fr\u00e9d\u00e9ric Revaz, le porte-parole des CFF, sont d'accord pour dire que la nouvelle offre est plus proche des habitudes actuelles de la client\u00e8le.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["N\u00c9GOCIATION", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "INITIATIVE POPULAIRE"], "thematicCorporations": ["UE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551060", "durationSec": 27, "title": "SO PRESIDENT PORTUGAIS 2_RTS000000957690", "excerpt": "L'Espagne est la meilleure en ce qui concerne les dons d'organes, 5000 greffes et transplantations sont r\u00e9alis\u00e9es en Espagne chaque ann\u00e9e. Le taux de donneurs est parmi le plus \u00e9lev\u00e9 en Europe. C'est gr\u00e2ce \u00e0 la cr\u00e9ation il y a 25 ans de postes pour des personnes s'occupant \u00e0 temps plein de la coordination, de l'information et du rep\u00e9rage des donneurs potentiels. Exemple dans le service du Docteur Carlos De Santiago \u00e0 l'h\u00f4pital d'Alicante.", "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "REBELO DE SOUSA, MARCELO"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551061", "durationSec": 46, "title": "SO PRISE DABIQ_RTS000000957561", "excerpt": "Le Rugby Club d'Avusy a organis\u00e9 un tournoi des \u00e9coles de rugby avec la participation de plus de 300 enfants et jeunes de moins de 12 ans. L'int\u00e9r\u00eat pour le rugby est augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e9galement \u00e0 la volont\u00e9 de la f\u00e9d\u00e9ration suisse de miser sur la formation et la rel\u00e8ve."}, {"internalArchiveId": "AA1610551062", "durationSec": 151, "title": "SO CHOMAGE PARTIEL INDUSTRIE_RTS000000957170", "excerpt": "Les h\u00eatres ont perdu leurs feuilles anormalement t\u00f4t sur les cr\u00eates du Jura et leur feuillage est brun\u00e2tre \u00e0 cause de la s\u00e9cheresse et d'un gel tardif au printemps. Olivier Pingeon, le garde-forestier de la commune de Saint-Blaise constate les d\u00e9g\u00e2ts. Le biologiste de l'Institut WSL Yann Vitasse \u00e9tudie comment les arbres r\u00e9agissent au r\u00e9chauffement climatique pour pr\u00e9parer les for\u00eats de demain.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["JURA BERNOIS"], "thematicThemes": ["CH\u00d4MAGE PARTIEL"], "sequenceIds": ["1567582"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551063", "durationSec": 116, "title": "SO UNIFORMITE GARE_RTS000000957736", "excerpt": "Les SuperMamans, c'est un site internet et un r\u00e9seau de mamans mis sur pied par Elisa Kerrache.  sage-femme et jeune maman vivant \u00e0 Lausanne. Ces Super Mamans pr\u00e9parent et apportent b\u00e9n\u00e9volement des repas aux jeunes mamans qui viennent d'accoucher, sortent de la maternit\u00e9 et se retrouvent seules chez elles d\u00e9sempar\u00e9es. Le concept rencontre un grand succ\u00e8s et couvre toute la Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DE DIESBACH, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUPONT, Aurore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "THORIMBERT, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["GARE FERROVIAIRE", "BRASSERIE (RESTAURANT)", "RESTAURANT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551064", "durationSec": 131, "title": "SO ESPAGNE DONS ORGANES 3_RTS000000957501", "excerpt": "Lorsque les portes du Centre m\u00e9dical universitaire de Gen\u00e8ve s'ouvrent, les \u00e9tudiants en m\u00e9decine de premi\u00e8re ann\u00e9e entrent rapidement pour r\u00e9server des places assises car il n'y a pas de places pour tous. C'est le plus grand auditoire du b\u00e2timent mais ses 400 places ne suffisent pas pour les 710 \u00e9tudiants inscrits. Certains \u00e9tudiants sont l\u00e0 t\u00f4t le matin avec une ou deux heures d'avance. Laurent Bernheim, vice-doyen de la Facult\u00e9 de m\u00e9decine de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve d\u00e9plore que trop d'\u00e9tudiants choisissent cette fili\u00e8re pour ensuite abandonner l'\u00e9tude de la m\u00e9decine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TOUBOUL, Marion", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ALICANTE"], "thematicThemes": ["GREFFE D'ORGANE", "DON D'ORGANE", "TRANSPLANTATION D'ORGANE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551065", "durationSec": 103, "title": "SO RUGBY SPORT REFERENCE_RTS000000957761", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "JAMSHIDIAN, Farah", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "SAPORITO, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["AVUSY"], "thematicThemes": ["RUGBY", "ENFANT (\u00c2GE)"], "sequenceIds": ["1551044"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551066", "durationSec": 104, "title": "SO SECHERESSE HETRE NE 3_RTS000000957688", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "JELMINI, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteuse", "name": "BUCHER, Laura", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["ST-BLAISE"], "thematicThemes": ["H\u00caTRE", "ARBRE", "S\u00c9CHERESSE", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551067", "durationSec": 104, "title": "SO SUPER MAMAN_RTS000000957768", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["M\u00c8RE", "REPAS \u00c0 DOMICILE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT"], "sequenceIds": ["1567590"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551068", "durationSec": 135, "title": "SO UNI FAC MEDECINE_RTS000000957676", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GANI, Cynthia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"function": "Camerawoman", "name": "ALDEEB, L\u00e9a", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STUDER, Pascal", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNEMENT DE LA M\u00c9DECINE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610551165", "summary": "Enfants s'entra\u00eenant et jouant au rugby. Itw Elliot et Thibaut, Junior RC Yverdon-les-Bains. Itw Laurent Marmeys Co-responsable Ecole de Rugby Avusy. Itw Sandra Locatelli, m\u00e8re de junior.", "id": "1551044", "visualThemes": ["RUGBY", "ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "ENFANT (\u00c2GE)", "GAR\u00c7ON"], "visualGeographicals": ["AVUSY"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567586", "summary": "Itw Aldo Ferrari, vice-pr\u00e9sident Syndicat Unia.\nItw Pascal Schwab, pr\u00e9sident D\u00e9l\u00e9gation patronale second \u0153uvre.", "id": "1567545", "visualThemes": ["INDUSTRIE DU B\u00c2TIMENT", "CONFLIT DU TRAVAIL", "CONVENTION COLLECTIVE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567589", "summary": "Duplex Paris : itw Fr\u00e9d\u00e9ric Encel, g\u00e9opolitologue.", "id": "1567548"}, {"internalArchiveId": "AA1612567623", "summary": "Ouvrier travaillant dans atelier de microtechnique.\nItw Nicolas Curty, directeur RH Affolter SA.\nItw Alain Affolter, directeur Affolter Holding SA.\nItw Patrick Linder, directeur CEP.\nItw Hans Stoeckli, conseiller aux Etats PS bernois.\niTW Manfred Buehler, conseiller national UDC bernois.", "id": "1567582", "visualThemes": ["CH\u00d4MAGE PARTIEL"], "visualGeographicals": ["MALLERAY", "BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BUEHLER, MANFRED", "STOECKLI, HANS"]}, {"internalArchiveId": "AA1612567627", "summary": "Plateau : itw Philippe Morel, m\u00e9decin chef Service de chirurgie visc\u00e9rale des HUG.", "id": "1567586"}, {"internalArchiveId": "AA1612567631", "summary": "Jeune femme pr\u00e9parant et apportant repas \u00e0 jeune maman \u00e0 domicile.\nItw Isabelle Daerendinger  b\u00e9n\u00e9vole.\nItw Elena Castelli, b\u00e9n\u00e9ficiaire.\nItw Elisa Kerrache, fondatrice du r\u00e9seau SuperMamans.\nItw Malika Spring, b\u00e9n\u00e9vole.", "id": "1567590", "visualThemes": ["M\u00c8RE", "B\u00c9N\u00c9VOLAT", "REPAS \u00c0 DOMICILE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1671958", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027651", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-690927CE-998F-490C-A7FE-99E77628ACE5", "internalArchiveId": "690927CE-998F-490C-A7FE-99E77628ACE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 7h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : ClaudeCo ; VerdierOr;Verdier, Oriane ;Angel Rodriguez, espagnol d'origine, patron d'une entreprise de transport dans le canton de Gen\u00e8ve;Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel;Ren\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan;CATINFO_OCT;Alessandro Barbera, journaliste \u00e9conomique du quotidien italien La Stampa;Verdier, Oriane\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 07:14:45-07:14:59 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(23/MOSSOUL PAPIER-RELANCE VERDIER 7H)  Oriane Verdier, direct natel\r\n(Ha\u00efdar al-Habadi...premier ministre irakien...face cam\u00e9ra cette nuit...\r\nPour annoncer le d\u00e9but de la bataille de Mossoul.\r\nMossoul 2\u00e8me ville d'Irak. Fief de l'Etat Islamique.\r\nC'est depuis Mossoul, que le leader du groupe djihadiste avait proclam\u00e9 un califat en juin 2014.)\r\nOn disait l'assaut imminent \u00e0 Mossoul.\r\nIl a donc \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 il y a quelques heures par les forces irakiennes...\r\navec l'aide de l'Iran et de la coalition men\u00e9e par les Etats-Unis...\r\nObjectif: d\u00e9loger l'Etat islamique de la 2\u00e8me ville d'Irak..\r\nC'est depuis Mossoul que le groupe djihadiste avait proclam\u00e9 un califat en juin 2014. \r\n...\r\nOriane Verdier...vous \u00eates sur l'un des front de l'offensive \u00e0 Khazir...\u00e0 une douzaine de km de Mossoul.\r\nQuelle est la situation?\r\nCC: Quel sont les acteurs de la reprise de Mossoul? \r\nOriane Verdier...en direct de l'un des fronts de cette offensive sur Mossoul....merci....\r\nEt le secr\u00e9taire am\u00e9ricaine \u00e0 la d\u00e9fense Ashton Carter a qualifi\u00e9 cette op\u00e9ration de \"d\u00e9cisive\".\r\nL'ONU s'inqui\u00e8te elle pour la s\u00e9curit\u00e9 de la population..1 million et demi de civils vivent \u00e0 Mossoul.\r\n(Br\u00e8ve Syrie) Autre bataille, celle d'Alep...elle se poursuit...\r\n31 civils seraient morts hier dans les raids des arm\u00e9es syriennes et russes...\r\nselon l'observatoire syriens des droits de l'homme.\r\nMais c'est \u00e0 Dabiq...pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque que les fronts ont boug\u00e9.\r\nLes rebelles soutenus par la Turquie ont r\u00e9ussi hier a reprendre la ville \u00e0 Daesh...\r\n(13/SYRIE LONDRES/PA) ***Sur le plan diplomatique en revanche...pas d'avanc\u00e9e ni \u00e0 Lausanne samedi ni \u00e0 Londres hier...\r\nnon...John Kerry, chef de la diplomatie am\u00e9ricaine y a rencont\u00e9 ses homologue britannique, allemand et fran\u00e7ais hier...\r\nen vain.\r\nLondres et Washington \u00e9tudient par contre la possibilit\u00e9 d'imposer de nouvelles sanctions \u00e9conomiques \u00e0 la Syrie et la Russie en r\u00e9action au si\u00e8ge d'Alep. \r\nA Londres, Catherine Ilic...\r\n  0'57''\r\n((Alors que les bombardements \u00e0 Alep se poursuivent, la diplomatie internationale pi\u00e9tine. Les rencontres \u00e0 Lausanne puis \u00e0 Londres n'ont d\u00e9bouch\u00e9 sur aucune avanc\u00e9e concr\u00e8te. Les attentes n'\u00e9taient de toute fa\u00e7on pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9es, mis \u00e0 part la poursuite du dialogue entre les principaux acteurs. Boris Johnson, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique n'\u00e9tait pas loin de l'aveu d'impuissance, en affirmant hier qu'il n'y avait pas de solution magique et en appelant les Russes \u00e0 faire preuve de piti\u00e9 dans ce conflit. Si le consensus est large pour maintenir la pression sur Damas et Moscou, les moyens pour y parvenir sont limit\u00e9s. Des sanctions \u00e9conomiques suppl\u00e9mentaires ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9es, ainsi que la poursuite des responsables de crimes de guerre devant la Cour p\u00e9nale internationale. La perspective d'une action militaire en Syrie semble en revanche pour l'heure tr\u00e8s peu probable, ni les Europ\u00e9ens ni Washington n'ont en effet envie de s'impliquer dans une nouvelle guerre. CI, RTS-info, Londres ))\r\n(D2/15M/ENTREPRENEURS ETRANGERS) En Suisse maintenant, une question va nous occuper cette semaine: \r\nLes \u00e9trangers ont-ils moins peur d'entreprendre? moins peur que les Suisses...\r\n***C'est le sujet sur lequel enqu\u00eate l'\u00e9quipe de 15minutes...\r\navec comme point ce constat: l'an dernier en Suisse 1 entreprise sur 3 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un \u00e9tranger. \r\nLes derniers chiffres du fournisseur d'information commerciales Bisnode Di and Bi le confirment. \r\nEt la tendance est particuli\u00e8rement forte dans les cantons frontaliers. \r\nEn 215, plus de la moiti\u00e9 des ind\u00e9pendants enregistr\u00e9s dans le canton de Gen\u00e8ve ne poss\u00e9dait pas le passport rouge \u00e0 croix blanche. \r\nCoraline Pauchard...\r\n  1'39''\r\n((Les donn\u00e9es sont claires: statistiquement, les ressortissants \u00e9trangers - Italiens, Allemands et Fran\u00e7ais en t\u00eate - semblent moins frileux que les Suisses lorsqu'il s'agit de monter sa propre affaire. N\u00e9cessit\u00e9 ou fibre entrepreneuriale? Pour Angel Rodriguez, espagnol d'origine et aujourd'hui patron d'une entreprise de transport dans le canton de Gen\u00e8ve, cr\u00e9er sa bo\u00eete c'est un gage d'int\u00e9gration. \r\nSON 1\r\nUne recherche d'ind\u00e9pendance que les \u00e9trangers trouvent souvent dans les secteurs de l'artisanat, l'h\u00f4tellerie ou le commerce et principalement dans les cantons limitrophes. \u00c0 Gen\u00e8ve, plus de la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s cr\u00e9\u00e9es l'ann\u00e9e derni\u00e8re sont l'oeuvre de migrants. Etienne Piguet, professeur de g\u00e9ographie des mobilit\u00e9s \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel. \r\nSON 2\r\nReste que devenir patron d'entreprise n'est pas chose facile. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, 39 milles soci\u00e9t\u00e9s ont cess\u00e9 leurs activit\u00e9s. Soit pr\u00e8s de 10% du total des cr\u00e9ations d'entreprises.))\r\n...alors les \u00e9trangers ont-ils moins peur d'entreprendre? C'est l'enqu\u00eate de Quinze Minutes cette semaine.\u00a0\u00c0 voir, lire et \u00e9couter sur les r\u00e9seaux sociaux. Hashtag 15RTS....mais pas seulement...\r\n***non puisqu'\u00e0 7h30, notre invit\u00e9 Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des migrations, viendra r\u00e9agir \u00e0 ces chiffres.\r\n(01/PREFERENCE INDIGENE/PA) et sur le march\u00e9 du travail justement...\r\nle d\u00e9bat autour de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale...pour limiter l'immigration.\r\nLe conseil des Etats se penche sur une proposition Philippe M\u00fcller.\r\nL'ex-pr\u00e9sident du PLR, s\u00e9nateur, veut rendre la solution light encore plus light...\r\nautrement dit all\u00e9ger la proposition du conseil national. \r\nComment? en biffant les deux tiers de la fus\u00e9e imagin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pour mettre en oeuvre l'initiative UDC. \r\nla NZZ am Sonntag le r\u00e9v\u00e9lait hier.\r\nMission explication, avec Muriel Ballaman.\r\n  1'06''\r\n(( Des 3 \u00e9tages que contient cette fus\u00e9e imagin\u00e9e par le conseil national, Philipp Muller ne veut en sauver qu'un: celui sur la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne, autrement dit l'obligation faite aux entreprises d'annoncer les postes vacants aux offices r\u00e9gionnaux de placement si certains indicateurs sont d\u00e9pass\u00e9s. \r\nLes mesures pour \u00e9puiser la main d'oeuvre locale que le conseil f\u00e9d\u00e9ral doit prendre en tous temps - 1er \u00e9tage de la fus\u00e9e - ne seraient plus contenue dans la loi d'application de l'article constitutionnel sur l'immigration de masse. Ces mesures seraient inscrites dans une autre loi.... celle pour mettre en oeuvre l'initiative du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie visant \u00e0 combattre la p\u00e9nurie de personnel qualifi\u00e9.(la Fachtkr\u00e4fteInitiative/ce mot n'est pas prononc\u00e9 dans le papier.../Jo)\r\nQuant au dernier \u00e9tage de la fus\u00e9e, les mesures d'accompagnements \u00e9dict\u00e9es le cas \u00e9ch\u00e9ant par le conseil f\u00e9d\u00e9ral, il est superflu selon Philipp Muller: le Suisse peut d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unir un comit\u00e9 mixte et discuter de mesures d'accompagnement avec l'Europe. \r\nUne proposition qui surprend: les s\u00e9nateurs ont donn\u00e9 r\u00e9cemment des signaux qui laissaient penser \u00e0 un durcissement de la proposition du conseil national... une proposition d'ailleurs d\u00e9fendue becs et ongles par Isabelle Moret, qui n'est autre que l'ancienne vice pr\u00e9sidente d'un PLR dirig\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque par Philipp Muller. ))\r\n(05/VALAIS: ELECTIONS COMMUNALES/IV RENE CONSTANTIN) ***En Valais, pas de grands changements hier dans le paysage politique communal...\r\nLes valaisans \u00e9lisaient hier les repr\u00e9sentants de leurs communes.\r\nAucune formation ne gagne ou ne perd franchement. \r\nL'UDC progresse mais son poids \u00e9lectoral reste faible. \r\nLe prochain enjeu c'est l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents de commune, le 13 novembre...\r\nEt le PLR est en pole position pour conserver la t\u00eate de Sion, Sierre, St-Maurice et Martigny. \r\nRen\u00e9 Constantin, pr\u00e9sident du PLR valaisan. \r\n   38''\r\nA Martigny Anne-Laure Couchepin, fille de...a de bonne chance de devenir pr\u00e9sidente de commune. arri\u00e9ve premir\u00e8e de sa liste.\r\nYannick Buttet devrait conserver la pr\u00e9sidence de Collombey Murat pour le PDC.\r\nEt \u00e0 bagne tous les membres de l'ex\u00e9cutifs ont \u00e9t\u00e9 reconduits. malgr\u00e9 le scandale des constructions ilicites.\r\n(Br\u00e8ve CFF) En bref...\r\nle canton de Neuch\u00e2tel sera-t-il le grand perdant des projets li\u00e9s au d\u00e9veloppement des infrastructures ferroviaires ? \r\nUne premi\u00e8re \u00e9valuation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des transports ne le place qu'en troisi\u00e8me priorit\u00e9 dans les investissements de 7 \u00e0 12 milliards pr\u00e9vus ces prochaines ann\u00e9es. Selon la NZZ am Sonntag, le projet d'un tunnel entre Z\u00fcrich et Winterthour et de grands travaux sur la ligne Yverdon - Gen\u00e8ve figurent en pole position. La liaison ferroviaire directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds, elle, pourrait attendre longtemps encore...\r\n(D1/ST MARIN BANQUES ENDETTEES) Escale \u00e0 pr\u00e9sent au coeur de l'Italie...\u00e0 deux pas de Rimini...\r\n\u00e0 Saint Marin...\r\nUne petite r\u00e9publique en crise...\r\nUn territoire enclav\u00e9 de 61 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, o\u00f9 r\u00e9sident 32 mille habitants...Autrefois c'\u00e9tait un paradis fiscal. Mais ses banques sont aujourd'hui au bord de la faillite. \r\nA Rome, Eric Jozsef. \r\n  1'38''\r\n((Quatre milliards d'euros en seulement six ans. C'est l'estimation de la fuite des capitaux depuis la R\u00e9publique de Saint Marin. Une R\u00e9publique qui \u00e9tait autrefois un pays de cocagne pour tous ceux qui voulaient placer de l'argent ill\u00e9galement. Mais ce temps est r\u00e9volu, le secret bancaire a \u00e9t\u00e9 aboli, comme l'explique le journaliste \u00e9conomique du quotidien La Stampa Alessandro Barbera.\r\n\"Saint-Marin \u00e9tait il y a encore quelques ann\u00e9es, le paradis fiscal le plus important pour les capitaux italiens. Mais en quelques ann\u00e9es, la pression d'organisations internationales comme l'Ocde et celle du gouvernement italien qui \u00e9tait \u00e0 la chasse de ressources fiscales ont ass\u00e9ch\u00e9 Saint-Marin. Naturellement, la crise mondiale a aussi jou\u00e9 un r\u00f4le. Saint-Marin est le pays europ\u00e9en qui a subi la plus grave crise depuis 2008. Le pays a perdu un tiers de son Pib et se retrouve avec 2 millards d'euros d'actifs d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s dans ses coffres\" \r\nCes actifs d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9s se trouvent dans les six banques du pays et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les recapitalisations successives n'ont pas \u00e9t\u00e9 suffisantes pour les remettre \u00e0 flots. Alessandro Barbera.\r\n\"La Caisse d'\u00e9pargne de Saint-Marin, la plus grande banque publique du pays, a \u00e9t\u00e9 recapitalis\u00e9e quatre fois en quatre ans. Le r\u00e9sultat c'est que la dette publique a explos\u00e9, elle est pass\u00e9e de 15% du Pib \u00e0 25%\" \r\nIl revient d\u00e9sormais au nouveau gouverneur de la Banque centrale de sauver Saint-Marin. Le suisse Wafik Grais ne parle pas un mot d'Italien mais il vient de la Banque Mondiale. Ce qui devrait rassurer les Institutions internationales. ))\r\n(Br\u00e8ve foot) ...\r\nces comptes l\u00e0 sont bons...\r\nceux du FC Sion...\r\nLes Valaisans n'ont plus perdu depuis le 21 ao\u00fbt dernier, soit depuis l'arriv\u00e9e de leur nouvel entraineur Peter Seidler. \r\nderni\u00e8re victoire hier contre Grasshopers 4 \u00e0 2 \r\nAu classement B\u00e2le compte 14 points d'avance sur un duo form\u00e9 de Lausanne et Sion.\r\nEn Challenge League on retiendra la victoire hier (di) de Servette \u00e0 Schaffhouse 1 \u00e0 0. \r\nZurich Lions - Gen\u00e8ve-Servette    5-1     (1\r\n(Br\u00e8ve Portugal en CH) et puis une visite pr\u00e9sidentielle en Suisse uajourd'hui...\r\nqui?\r\n...\r\nLe pr\u00e9sident portugais Marcelo Rebelo de Sousa entame ce lundi une visite d'Etat de deux jours en Suisse. Johann Schneider-Ammann et l'ensemble du Conseil f\u00e9d\u00e9ral estiment que les relations avec Lisbonne doivent s'intensifier, en particulier des points de vue humain et \u00e9conomique.\r\n(R\u00e9sum\u00e9 m\u00e9t\u00e9o) M\u00e9t\u00e9o:\r\nUne perturbation va toucher la Suisse par l'Ouest aujourd'hui... Le temps sera donc gris ce lundi... avec des nuages et des averses d'abord en Suisse romande puis sur le Valais... Temp\u00e9ratures 12 \u00e0 14 degr\u00e9s. La perturbation va s'estomper demain en cours de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Hollande) * Le chef de l'Etat r\u00e9pond \u00e0 l'onde de choc de ses\r\nconfidences\r\n* Il se prononcera d\u00e9but d\u00e9cembre sur une candidature en\r\n2017\r\n* Sera \u00e0 Florange lundi pour d\u00e9fendre son bilan\r\nPARIS, 16 octobre (Reuters) - Fran\u00e7ois Hollande assure, dans\r\nune interview \u00e0 para\u00eetre lundi, entendre \"les doutes\" et les\r\n\"impatiences\" exprim\u00e9s \u00e0 gauche, y compris par ses proches,\r\napr\u00e8s la publication de ses confidences \u00e0 des journalistes qui a\r\nprovoqu\u00e9 une onde de choc et laiss\u00e9 planer un doute sur sa\r\ncandidature \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017.\r\n\"Je peux entendre les doutes et les impatiences, mais mon\r\ndevoir, avec le gouvernement de Manuel Valls, est d'avancer et\r\nd'agir sans rel\u00e2che pour les Fran\u00e7ais et notamment pour faire\r\nbaisser le ch\u00f4mage\", indique le chef de l'Etat fran\u00e7ais dans une\r\nentretien aux journaux du groupe r\u00e9gional Ebra.\r\n\"Il ne faut jamais se laisser emporter par tel ou tel bout\r\nde phrase, sorti de son contexte\", ajoute-t-il. \"Ce qui\r\nm'importe, et je ne cesserai de le faire, c'est de restituer la\r\ncoh\u00e9rence de mon action.\"\r\nLa sortie cette semaine du livre \"Un pr\u00e9sident ne devrait\r\npas dire \u00e7a...\", recueil d'une soixantaine d'entretiens au cours\r\ndesquels Fran\u00e7ois Hollande n'aurait pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots, a\r\nsuscit\u00e9 une vague de consternation et de perplexit\u00e9 dans son\r\npropre camp \u00e0 six mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\nLe pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale, Claude Bartolone,\r\ns'est notamment interrog\u00e9 sur la volont\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande de\r\nbriguer un nouveau mandat. A l'inverse, l'ex-chef de l'Etat et\r\ncandidat \u00e0 la primaire de la droite et du centre Nicolas Sarkozy\r\ns'est pour sa part dit dimanche convaincu que Fran\u00e7ois Hollande\r\nse repr\u00e9senterait.\r\n\"Je prendrai ma d\u00e9cision au d\u00e9but du mois de d\u00e9cembre\",\r\nr\u00e9p\u00e8te Fran\u00e7ois Hollande dans son interview. \"Et d'ici-l\u00e0 je me\r\nconsacre  \u00e0 ma t\u00e2che de pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\"\r\nENGAGEMENTS TENUS\r\nSelon un sondage Ifop publi\u00e9 dimanche, 86% des Fran\u00e7ais\r\nd\u00e9clarent ne pas souhaiter que Fran\u00e7ois Hollande soit candidat\r\nen 2017, un niveau jamais atteint depuis septembre 2014.\r\nSoixante-treize pour cent d'entre eux pensent toutefois qu'il\r\nsera candidat malgr\u00e9 tout.\r\nFace aux critiques \u00e9mises par l'opposition et dans les rangs\r\nde la gauche, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9fend son bilan et fustige les\r\ncritiques \u00e9mises par des membres du Parti socialiste, visant\r\nsans les nommer les \"frondeurs\".\r\n\"Depuis quatre ans et demi, les critiques d'une minorit\u00e9,\r\nc'est vrai, nuisent \u00e0 la perception de la coh\u00e9rence\", dit-il. \r\n\"Mais, avec le recul, nous pouvons maintenant appr\u00e9cier l'action\r\nmen\u00e9e depuis 2012. Nous avons redress\u00e9 le pays tout en\r\npr\u00e9servant notre mod\u00e8le social (la sant\u00e9 et les retraites). Nous\r\ndevons revendiquer ce bilan.\"\r\nQuant au souhait des frondeurs de ne pas voter le dernier\r\nbudget du quinquennat, il pr\u00e9cise qu'il ne voit pas \"comment un\r\nd\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 pourrait ne pas voter un tel budget\", \"qui\r\npr\u00e9pare l'avenir, donne priorit\u00e9 \u00e0 l'emploi et r\u00e9duit les\r\nin\u00e9galit\u00e9s\".\r\nD\u00e9sireux de montrer que le gouvernement est \"capable de\r\nsurmonter les difficult\u00e9s\", le chef de l'Etat se rendra \u00e0\r\nFlorange (Moselle) o\u00f9 il soulignera le fait qu'il a \"respect\u00e9\r\nl'ensemble de ses engagements\" dans ce dossier qui a min\u00e9 le\r\nd\u00e9but de son quinquennat.\r\nUne partie de la gauche avait \u00e0 l'\u00e9poque consid\u00e9r\u00e9 la\r\nfermeture d\u00e9finitive des hauts-fourneaux du site comme un\r\nsymbole de l'impuissance du pouvoir socialiste, voire d'une\r\ntrahison.\r\n\"Je m'\u00e9tais rendu \u00e0 Florange lors de la campagne\r\npr\u00e9sidentielle. Je leur avais fait deux promesses : sauver le\r\nsite et \u00e9viter tout plan social\", rappelle Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\"Elles ont \u00e9t\u00e9 tenues. Les 650 salari\u00e9s qui travaillaient sur le\r\nhaut fourneau ont \u00e9t\u00e9 reclass\u00e9s sur place et aucun n'a \u00e9t\u00e9\r\nlicenci\u00e9.\"\r\n\"Non seulement, il n'y a eu aucune perte d'emploi \u00e0\r\nFlorange, mais des embauches ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es en 2015 et 2016\",\r\najoute-t-il. \"Aujourd'hui, il y a davantage de production\r\nd'acier \u00e0 Florange qu'en 2012.\"\r\nPour le chef de l'Etat, Florange est la \"preuve que la\r\nmobilisation de l'Etat, des \u00e9lus et des partenaires sociaux peut\r\nconvaincre un grand groupe de renoncer \u00e0 un plan social\".\r\nA six mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 l'heure o\u00f9 la\r\ncampagne bat son plein entre les sept candidats \u00e0 la primaire de\r\nla droite et du centre, Fran\u00e7ois Hollande pointe \"un programme\r\ncommun particuli\u00e8rement inqui\u00e9tant\" \u00e0 droite.\r\n\"C'est un programme de r\u00e9gression pour le plus grand nombre\r\net de redistribution en faveur des plus privil\u00e9gi\u00e9s\",\r\nestime-t-il. \"On ne fera pas avancer notre pays au b\u00e9n\u00e9fice\r\nd'une minorit\u00e9 de concitoyens\".\r\n (Marine Pennetier, \u00e9dit\u00e9 par Nicolas Delame)\r\n(Reuters) - L8N1CM0RU / **\r\n(Br\u00e8ve Gr\u00e8ce) Des heurts se sont produits dimanche entre la police et des migrants \u00e0 proximit\u00e9 d'un camp dans le nord de la Gr\u00e8ce \u00e0 la suite d'un accident de la route, a-t-on appris de source polici\u00e8re.\r\nCes affrontements ont \u00e9clat\u00e9 dans la soir\u00e9e apr\u00e8s qu'une femme de 35 ans, dont la nationalit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e, ainsi que son fils de 10 ans aient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s apparemment par le passage d'une voiture, \u00e0 laquelle les manifestants ont ensuite mis le feu. Le chauffeur du v\u00e9hicule, un citoyen grec \u00e2g\u00e9, a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, a-t-on ajout\u00e9 de m\u00eame source.\r\nLa police anti-\u00e9meutes a du avoir recours \u00e0 des grenades incapacitantes face \u00e0 plusieurs dizaines de protestataires qui lan\u00e7aient des pierres ou allumaient des feux. La situation est revenue ensuite \u00e0 la normale \u00e0 proximit\u00e9 du camp de Oreokastro, a pr\u00e9cis\u00e9 la police \u00e0 l'AFP.\r\nUn enfant de cinq ans a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement bless\u00e9 lors des \u00e9chauffour\u00e9es, selon la police grecque.\r\nIl y a plus de 60.000 r\u00e9fugi\u00e9s et migrants en Gr\u00e8ce, pour la plupart des Syriens fuyant la guerre dans leur pays, et dans l'attente d'une possible r\u00e9installation dans un pays de l'Union europ\u00e9enne.\r\nstr-jph/pg/fjb\r\nAth\u00e8nes (ats/afp) Le Premier ministre grec Alexis Tsipras a \u00e9t\u00e9 reconduit dimanche \u00e0 la t\u00eate de son parti de gauche radicale Syriza lors du congr\u00e8s du parti \u00e0 Ath\u00e8nes. Il a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9 avec 93,54% des voix, soit 20 points de plus qu'en 2013.\r\nL'immense majorit\u00e9 des quelque 2700 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du congr\u00e8s du parti l'a suivi, alors que des critiques lui reprochaient d'avoir trahi en concluant l'an dernier un plan de sauvetage de plusieurs milliards d'euros avec l'Union europ\u00e9enne en \u00e9change de mesures d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\nAlexis Tsipras est actuellement engag\u00e9 dans une n\u00e9gociation serr\u00e9e avec les cr\u00e9diteurs de la Gr\u00e8ce pour qu'ils acceptent un all\u00e8gement de la dette grecque d'ici la fin de l'ann\u00e9e. Le sujet divise les cr\u00e9diteurs du pays depuis des mois.\r\nL'Allemagne ne consid\u00e8re pas comme n\u00e9cessaire un tel all\u00e8gement de la dette grecque, mais le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) r\u00e9clame au contraire que l'on aborde le sujet.\r\nAlexis Tsipras, \u00e2g\u00e9 de 42 ans, a d\u00e9clar\u00e9 samedi que la Gr\u00e8ce remplissait ses promesses en mati\u00e8re d'aust\u00e9rit\u00e9 et de lib\u00e9ralisation de l'\u00e9conomie et qu'elle demandait \u00e0 ce que ses cr\u00e9anciers prennent \u00e9galement leurs engagements.\r\n(SDA-ATS\\/ml) - bsf093\r\n(Br\u00e8ve USA) Un engin incendiaire a totalement d\u00e9truit, sans faire de victimes, un local du parti r\u00e9publicain dimanche dans une ville de Caroline du Nord, dans le sud-est des Etats-Unis, a annonc\u00e9 la municipalit\u00e9.\r\nLe local situ\u00e9 \u00e0 Hillsborough a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit par un cocktail Molotov lanc\u00e9 au travers d'une fen\u00eatre, et le message \"Nazis r\u00e9publicains, quittez la ville, sinon...\" a \u00e9t\u00e9 inscrit sur le mur d'un b\u00e2timent adjacent.\r\nDallas Woodhouse, responsable du Parti r\u00e9publicain en Caroline du Nord, s'est f\u00e9licit\u00e9 que \"personne n'ait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 comme cela aurait pu \u00eatre le cas\". Parlant au quotidien local The Charlotte Observer, il a d\u00e9nonc\u00e9 un acte de \"terrorisme politique\".\r\nLa police a ouvert une enqu\u00eate.\r\nLe candidat r\u00e9publicain \u00e0 la Maison Banche, Donald Trump, a accus\u00e9 sur Twitter \"les animaux repr\u00e9sentant Hillary Clinton et les d\u00e9mocrates en Caroline du Nord\" d'avoir commis cet incendie \"parce que nous allons gagner\".\r\n\"Je suis compl\u00e8tement avec vous, je n'oublierai jamais. Maintenant nous devons gagner. Je suis fier de vous tous!\", a ajout\u00e9 M. Trump.\r\nSa rivale d\u00e9mocrate, Hillary Clinton, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter un acte \"terrifiant et inacceptable\", ajoutant qu'elle \u00e9tait \"tr\u00e8s heureuse\" qu'il n'y ait pas eu de victimes.\r\nacb/ds/lab/plh\r\n(AFP) - TX-PAR-JCS55 / 0070\r\nNew York/Moscou (ats/afp/reu) La victoire d'Hillary Clinton le 8 novembre ne ferait pas l'ombre d'un doute. Selon une \u00e9tude publi\u00e9e ce week-end, la probabilit\u00e9 qu'elle occupe la Maison Blanche est de... 95%. Jamais \u00e0 court d'id\u00e9es, son rival Donald Trump la soup\u00e7onne de s'\u00eatre dop\u00e9e lors du dernier d\u00e9bat.\r\nLa candidate d\u00e9mocrate remporterait les voix d'au moins 310 grands \u00e9lecteurs, quand 270 suffisent \u00e0 assurer sa victoire \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Le r\u00e9publicain en aurait au moins 176. Par comparaison, en 2008, Barack Obama avait obtenu 365 grands \u00e9lecteurs contre 173 pour le r\u00e9publicain John McCain. En 2012, lors de sa r\u00e9\u00e9lection, il en avait obtenu 332 contre 206 \u00e0 Mitt Romney.\r\nL'\u00e9tude publi\u00e9e samedi par State of the Nation et r\u00e9alis\u00e9e par Reuters/Ipsos est bas\u00e9e sur un sondage hebdomadaire men\u00e9 aupr\u00e8s de 15'000 personnes sur lequel sont test\u00e9es des millions de simulations. Des projections du m\u00eame type r\u00e9alis\u00e9es par d'autres instituts aboutissent \u00e0 des estimations similaires: la victoire d'Hillary Clinton est jug\u00e9e probable \u00e0 90% environ.\r\nLa Floride plut\u00f4t d\u00e9mocrate\r\nDu fait d'un mode de scrutin indirect, et parce que certains Etats sont clairement \u00e0 majorit\u00e9 r\u00e9publicaine ou d\u00e9mocrate, c'est dans les Etats o\u00f9 l'\u00e9quilibre entre les \u00e9lecteurs d\u00e9mocrates et les r\u00e9publicains varie d'un scrutin \u00e0 l'autre que se jouera l'\u00e9lection.\r\nLa Floride, qui d\u00e9signe 29 grands \u00e9lecteurs, est un des \"swing states\" les plus importants. Selon State of the Nation, la candidate d\u00e9mocrate y est donn\u00e9e largement en t\u00eate avec six points d'avance. La course s'est en revanche resserr\u00e9e dans l'Ohio (18 grands \u00e9lecteurs) et dans le Nevada (6). Hillary Clinton progresse en revanche en Caroline du Nord (15) et dans le Colorado (9).\r\nL'\u00e9tude montre en outre que Donald Trump est largement devanc\u00e9 aupr\u00e8s de l'\u00e9lectorat f\u00e9minin et dans tous les groupes minoritaires.\r\nHillary accus\u00e9e de dopage\r\nLa campagne s'est encore durcie un peu plus ce week-end avec les propos de Donald Trump sous-entendant que sa rivale s'\u00e9tait dop\u00e9e lors du 2e d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel il y a une semaine et avant le troisi\u00e8me et dernier d\u00e9bat entre eux ce mercredi \u00e0 Las Vegas.\r\n\"Je ne sais pas ce qui se passe avec elle: au d\u00e9but de son dernier d\u00e9bat, elle \u00e9tait gonfl\u00e9e \u00e0 bloc. A la fin, elle pouvait \u00e0 peine rejoindre sa voiture\", a lanc\u00e9 le milliardaire samedi lors d'un meeting \u00e0 Portsmouth, dans le New Hampshire. \"Les athl\u00e8tes doivent passer un contr\u00f4le anti-dopage, je pense que nous devrions passer un test anti-dopage avant le d\u00e9bat. Pourquoi pas ?\", a-t-il sugg\u00e9r\u00e9.\r\nLe candidat r\u00e9publicain a aussi encore une fois accus\u00e9 les m\u00e9dias de corruption. \"L'\u00e9lection est truqu\u00e9e par des m\u00e9dias corrompus qui mettent en avant des all\u00e9gations compl\u00e8tement fausses et des mensonges \u00e9hont\u00e9s afin de la faire \u00e9lire\", a lanc\u00e9 le magnat de l'immobilier. \"Nous ne laisserons pas cela se passer\", a-t-il ajout\u00e9.\r\nWikiLeaks s\u00e8me le trouble\r\nHillary Clinton a aussi \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par la publication ce week-end sur le site WikiLeaks de trois discours pour lesquels elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e et qui ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9s par la banque Goldman Sachs. L'\u00e9quipe de campagne de Mme Clinton n'a pas contest\u00e9 l'authenticit\u00e9 de ces documents, subtilis\u00e9s par WikiLeaks dans les courriels de John Podesta, le pr\u00e9sident de campagne de la candidate d\u00e9mocrate.\r\nLe camp d'Hillary Clinton a imm\u00e9diatement accus\u00e9 le gouvernement russe d'\u00eatre responsable de ces fuites ainsi que WikiLeaks, coupable \u00e0 ses yeux d'aider Donald Trump dans la course \u00e0 la Maison Blanche.\r\nCes discours, qui jettent une lumi\u00e8re crue sur les liens de la candidate avec les principaux acteurs de Wall Street, ont \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9s entre le moment o\u00f9 elle a quitt\u00e9 son poste de secr\u00e9taire d'Etat et celui o\u00f9 elle a commenc\u00e9 sa campagne pr\u00e9sidentielle.\r\nR\u00e9ponse de Moscou: les Etats-Unis utilisent la Russie pour \"d\u00e9tourner l'attention des \u00e9lecteurs de leurs probl\u00e8mes\", a d\u00e9nonc\u00e9 Vladimir Poutine, dont le pays est accus\u00e9 par Washington d'avoir orchestr\u00e9 des piratages informatiques pour influencer la campagne.\r\n(br\u00e8ve mossoul) ((Le temps de la victoire est venu.\r\nLes mots du premier ministre irakien cette nuit.\r\nIl a lanc\u00e9 la bataille de Mossoul.\r\navec un objectif: lib\u00e9rer la 2\u00e8me ville d'Irak du joug de l'Etat islamique...\r\nMais la lutte sera longue...\r\nil faudra patienter avant de voir flotter le drapeau irakien sur la 2\u00e8me ville du pays...))\r\n(Br\u00e8ve fin) L'ancien roi du sprint am\u00e9ricain Tyson Gay a perdu sa fille de 15 ans, Trinity, tu\u00e9e hier soir (di) dans une fusillade. Elle a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 alors qu'elle se trouvait sur le parking d'un restaurant \u00e0 Lexington dans le Kentucky. La jeune fille, athl\u00e8te, elle aussi, a re\u00e7u une balle dans la nuque. La fille de l'ancien triple champion du monde \u00e0 Osaka en 2007 a succomb\u00e9 \u00e0 ses blessures apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e en urgence \u00e0 l'hopital", "durationSec": 891, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077480", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677649.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-17T07:00:00_le-journal-de-7h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Coralie Claude / JDM_2016-10-17T07:00:00_le-journal-de-7h"], "variantIds": ["ece-8077498", "ece-8077480"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:12:12Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T05:27:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ilic, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jozsef, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1FC701E-5919-443E-BDB6-F4D3116682FC", "internalArchiveId": "B1FC701E-5919-443E-BDB6-F4D3116682FC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Sylvie Belzer", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : CATINFO_OCT;Schefer, Patrick;Schwarz, Jean-Fran\u00e7ois\r\nDEV1 La bataille pour la reprise de la ville irakienne de Mossoul a commenc\u00e9\r\nDes milliers de combattants kurdes irakiens se sont empar\u00e9s ce lundi de plusieurs villages tenus par des djihadistes de l'Etat islamique \u00e0 l'est de Mossoul. La progression des forces kurdes a notamment \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec les forces f\u00e9d\u00e9rales irakiennes qui avancent par le sud.\r\nDEV2 Hocham Dawood d\u00e9crypte les enjeux strat\u00e9giques de la bataille de Mossoul\r\nInterview d'Hocham Dawood, anthropologue irakien, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et notamment du Kurdistan irakien.\r\nDEV3 Robert Mardini \u00e9voque les cons\u00e9quences humanitaires de la bataille de Mossoul\r\nInterview de Robert Mardini, directeur r\u00e9gional des op\u00e9rations du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) pour le Moyen-Orient.\r\nDEV4 Comment lutter contre le sexisme en politique?\r\nDepuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise.\r\nDEV5 Le pr\u00e9sident portugais en Suisse: regard sur la 3e communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re du pays\r\nLe pr\u00e9sident du Portugal, Marcelo Rebelo de Sousa, est en visite d'Etat pour deux jours en Suisse. Les Portugais sont la 3e communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en Suisse, derri\u00e8re les Italiens et les Allemands. Interview d'Antonio da Cunha, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations portugaises de Suisse (FAPS) et chercheur portugais.\r\nDEV6 Rodrigo Duterte ou le nouveau visage des Philippines\r\nInsultes \u00e0 Barack Obama, injures adress\u00e9es au pape et \u00e0 l'UE, d\u00e9fi lanc\u00e9 \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale: le nouveau pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte ne m\u00e2che pas ses mots. Il m\u00e8ne aussi une guerre sanglante contre la drogue, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 3000 victimes.\r\nDEV7 L'acc\u00e8s au cr\u00e9dit est-il devenu plus difficile pour les PME?\r\nPour se d\u00e9velopper et innover, les PME ont besoin des banques, qui sont devenues moins pr\u00eateuses selon le magazine Bilan. D\u00e9bat entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan, Patrick Schefer, directeur de la Fondation d'aide aux entreprises (FAE), et Jean-Fran\u00e7ois Schwarz, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque cantonale vaudoise (BCV).\r\n\r\n* Infotrafic: 18:59:30-18:59:52 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Val\u00e9rie Hauert et Sylvie Belzer  \r\nMyret Zaki: studio de Gen\u00e8ve (portable: ** 35).\r\nPatrick Schefer: studio de Gen\u00e8ve (portable: ** 87).\r\nJean-Fran\u00e7ois Schwarz: atteignable sur son fixe, au ** 55 (en cas d'urgence: Jean-Pascal Baechler, ** 19)\r\n------------------------------------\r\nL'acc\u00e8s au cr\u00e9dit est-il devenu plus difficile pour les PME? pour se d\u00e9velopper, pour innover, les petites et moyennes entreprises ont besoin des banques pour se financer. Des banques qui sont devenues moins pr\u00eateuses. C'est en tout cas ce qu'affirme le magazine BILAN qui a r\u00e9cemment r\u00e9alis\u00e9 une vaste enqu\u00eate sur le sujet.\r\nSommes-nous en proie \u00e0 une crise du cr\u00e9dit en Suisse? c'est la question que nous allons aborder avec nos trois invit\u00e9s.\r\nSLV Myret Zaki, bonsoir, vous \u00eates la r\u00e9dactrice en chef de BILAN, cette enqu\u00eate c'est vous qui la publiez..\r\nA vos c\u00f4t\u00e9s, dans notre studio de Gen\u00e8ve, Patrick Schefer, directeur de la FAE, la Fondation d'aide aux entreprises, qui a pour mission de faciliter l'acc\u00e8s aux financements pour les entreprises du canton de Gen\u00e8ve.\r\nNous accueillons \u00e9galement Jean-Fran\u00e7ois Schwarz, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la BCV, en charge de la division Entreprises.\r\nMyret Zaki\r\n- On ouvre cette th\u00e9matique avec vous Myret Zaki...des banques qui serrent la vis en terme de cr\u00e9dit, vous le dites dans votre enqu\u00eate, il y a 10 ans les banques se ruaient sur les avocats ou les m\u00e9decins qui ouvriaient un cabinet, aujourd'hui elles se montrent beaucoup plus frileuses, qu'est-ce qui a chang\u00e9?\r\n-  quel est le probl\u00e8me, les PME, sont trop risqu\u00e9es pour les banques?\r\n(vous dites que le cr\u00e9dit aux PME, en tout cas pour les PME de 10 \u00e0 50 employ\u00e9s, a chut\u00e9 de 3,5 p% par an, soit une baisse de 40% sur 13 ans, et ils sont de plus en plus souvent couverts par des garanties, les PME repr\u00e9sentent des risques trop importants pour les banques?)\r\n- la Suisse est un pays de PME. Plus de 99% sont des PME,  et elles repr\u00e9sentent 50 \u00e0 60% des emplois en Suisse romande, quel risque \u00e9conomique si elles ont des difficult\u00e9s de financement.\r\n- Injustice par rapport aux grandes entreprises qui pour certaines se financent sur le march\u00e9 des capitaux....\r\n- ( si jamais Schwarz n'a pas r\u00e9pondu: pr\u00eats importants ou petits pr\u00eats, m\u00eames co\u00fbts pour analyser le dossier, du coup c'est aussi beaucoup moins rentable)\r\n- les banques centrales n'en finissent plus d'abaisser les taux pour relancer le cr\u00e9dit, mais \u00e7a n'a pas l'effet escompt\u00e9?\r\n- c'est pour cela que la croissance peine \u00e0 repartir en Europe?\r\nPatrick Schefer, directeur de la Fondation d'aide aux entreprises\r\nPatrick Schefer,  vous qui intervenez pour garantir ces cr\u00e9dits...vous confirmez ou vous infirmez? cette crise du cr\u00e9dit elle est r\u00e9elle?\r\nVous dites que les petites entreprises sont d\u00e9savantag\u00e9es, qu'il y a des entreprises \u00abtrop petites pour emprunter\u00bb: lesquelles et pourquoi?\r\nPr\u00eater aux petites entreprises, ce n'est pas assez rentable pour une banque?\r\nOn parle de plus en plus du financement participatif (crowdfunding): les PME ont-elles int\u00e9r\u00eat \u00e0 aller davantage vers ce type de solution? C'est l'avenir?\r\n- Finalement quand vous cautionnez un cr\u00e9dit, est-ce que c'est un signal positif ou n\u00e9gatif pour une banque?\r\n- \u00e7a devrait plut\u00f4t rassurer la banque, vous remboursez si le d\u00e9biteur ne peut pas le faire, aujourd'hui \u00e7a a plut\u00f4t l'effet inverse, \u00e7a suppose que c'est une entrprise \u00e0 risque?\r\nJean-Fran\u00e7ois Schwarz\r\n- crise du cr\u00e9dit ou pas?\r\n- pourquoi vous rechignez \u00e0 pr\u00eater?\r\n- des normes beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re en mati\u00e8re de fonds propres, c'est \u00e7a qui explique une certe retenue des banques pour ne pas parler de frilosit\u00e9...\r\n- mais ces nouvelles exigences de fonds propres c'\u00e9tait surtout pour les activit\u00e9s tr\u00e8s risqu\u00e9es, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 pour les subprimes... c'est quand m\u00eame pas le cas des cr\u00e9dits aux PME?\r\n- Le patron de la BCV, Pascal Kiener le mertel\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans le Temps,\" il n'y a pas de crise du cr\u00e9dit en Suisse, c'est une l\u00e9gende urbaine\", mais alors pourquoi ces chiffres de recul du cr\u00e9dit? vous avez d'autres chiffres?\r\n- la BCV est un poids lourd r\u00e9gional en mati\u00e8re de financement d'entreprise. Est-ce que les banques ne prennent plus aucun risque aujourd'hui sur le segment PME? (alors qu'elles sont capables de perdre des dizaines de milliards sur les march\u00e9s financiers?)\r\n- Injustice entre grandes et petites entreprises?", "durationSec": 3594, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077518", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Forum du 17.10.2016", "Forum / FOR_2016-10-17T18:00:00_forum", "Forum du 17.10.2016", "L'acc\u00e8s au cr\u00e9dit est-il devenu plus difficile pour les PME?  / FOR_2016-10-17T18:12:00_developpement-7", "Le pr\u00e9sident portugais Marcelo Rebelo de Sousa en visite d'Etat en Suisse / FOR_2016-10-17T18:08:00_developpement-5", "Rodrigo Duterte ou le nouveau visage des Philippines / FOR_2016-10-17T18:10:00_developpement-6", "Comment lutter contre le sexisme en politique? / FOR_2016-10-17T18:06:00_developpement-4", "Robert Mardini \u00e9voque les cons\u00e9quences humanitaires de la bataille de Mossoul / FOR_2016-10-17T18:04:00_developpement-3", "Hocham Dawood d\u00e9crypte les enjeux strat\u00e9giques de la bataille de Mossoul / FOR_2016-10-17T18:02:00_developpement-2", "La bataille pour la reprise de la ville irakienne de Mossoul a commenc\u00e9 / FOR_2016-10-17T18:00:00_developpement-1", "D\u00e9bat / FOR_2016-10-17T18:24:00_debat", "D\u00e9veloppement 8 / FOR_2016-10-17T18:14:00_developpement-8", "D\u00e9veloppement 9 / FOR_2016-10-17T18:16:00_developpement-9", "D\u00e9veloppement 10 / FOR_2016-10-17T18:18:00_developpement-10", "D\u00e9veloppement 12 / FOR_2016-10-17T18:22:00_developpement-12", "D\u00e9veloppement 11 / FOR_2016-10-17T18:20:00_developpement-11", "Forum / FOR_2016-10-17T18:00:00_forum"], "alternativeSummary": ["Pour se d\u00e9velopper et innover, les PME ont besoin des banques, qui sont devenues moins pr\u00eateuses selon le magazine Bilan. D\u00e9bat entre Myret Zaki, r\u00e9dactrice en chef de Bilan, Patrick Schefer, directeur de la Fondation d'aide aux entreprises (FAE), et Jean-Fran\u00e7ois Schwarz, membre de la direction g\u00e9n\u00e9rale de la Banque cantonale vaudoise (BCV).", "Le pr\u00e9sident du Portugal, Marcelo Rebelo de Sousa, est en visite d'Etat pour deux jours en Suisse. Les Portugais sont la 3e communaut\u00e9 \u00e9trang\u00e8re en Suisse, derri\u00e8re les Italiens et les Allemands. Interview d'Antonio da Cunha, pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration des associations portugaises de Suisse (FAPS) et chercheur portugais.", "Insultes \u00e0 Barack Obama, injures adress\u00e9es au pape et \u00e0 l\u2019UE, d\u00e9fi lanc\u00e9 \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale: le nouveau pr\u00e9sident philippin Rodrigo Duterte ne m\u00e2che pas ses mots. Il m\u00e8ne aussi une guerre sanglante contre la drogue, qui a d\u00e9j\u00e0 fait plus de 3000 victimes.", "Depuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise.", "Interview de Robert Mardini, directeur r\u00e9gional des op\u00e9rations du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) pour le Moyen-Orient.", "Interview d'Hocham Dawood, anthropologue irakien, sp\u00e9cialiste de la r\u00e9gion et notamment du Kurdistan irakien.", "Des milliers de combattants kurdes irakiens se sont empar\u00e9s ce lundi de plusieurs villages tenus par des djihadistes de l'Etat islamique \u00e0 l'est de Mossoul. La progression des forces kurdes a notamment \u00e9t\u00e9 coordonn\u00e9e avec les forces f\u00e9d\u00e9rales irakiennes qui avancent par le sud."], "variantIds": ["ece-8077519", "ece-8077513"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-09T11:12:12Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T17:04:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Hauertva", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zaki, Myret", "role": "R\u00e9dactrice en chef ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EF476F3A-90E1-4CDF-AC3D-15EFAE73B2A7", "internalArchiveId": "EF476F3A-90E1-4CDF-AC3D-15EFAE73B2A7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 6h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : J\u00e9r\u00f4me Desmeules, co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais romand;Julie Melichar, \u00e9tudiante de l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement, l'IHEID, \u00e0 Gen\u00e8ve;Fathi Derder, conseiller national PLR vaudois;Catherine Morand, responsable de l'antenne romande de l'ONG Swissaid;anciens militants du groupe islamiste Al-Shabab;Nicolas Eichenberger, responsable du dossier \u00e0 l'Office jurassien de l'environnement;Gabriel Voirol, en charge de l'alimentation en eau en ville de Porrentruy;Maiorana, Marie-Jos\u00e9\r\n\r\n\r\n* Infotrafic: 06:04:33-06:04:47 / * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(JDM JOURNAL FIN TAPIS) \r\n(04/VALAIS: ELECTIONS COMMUNALES/PA) Les Valaisans ont renouvel\u00e9 hier les \u00e9x\u00e9cutifs communaux... Bilan... Pas de grande r\u00e9volution en termes de forces des partis. \r\nLe PDC reste num\u00e9ro un avec plus de 40% des si\u00e8ges dans le Valais romand...\r\nLes regards se tournent d\u00e9sormais vers l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents des communes, et des l\u00e9gislatifs... ce sera dans moins d'un mois, le 13 novembre prochain...\r\nEt dans les villes, ces pr\u00e9sidences devraient rester en majorit\u00e9 en mains PLR, Marie Giovanola...\r\n  0'56''\r\n((Sion, Sierre, Martigny, St-Maurice, les lib\u00e9raux-radicaux sont bien partis pour conserver les cl\u00e9s de ces villes. Dans le Bas-Valais, seule Monthey a un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate-chr\u00e9tien, qui devrait \u00eatre r\u00e9\u00e9lu tacitement. Le 13 novembre, la bataille sera particuli\u00e8rement serr\u00e9e \u00e0 Sierre o\u00f9 la gauche devrait arbitrer un duel PDC-PLR. Fort enjeu \u00e0 Martigny aussi...Anne-Laure Couchepin Vouilloz est en pole position pour devenir la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais romand, elle a une avance importante sur son challenger PDC, mais tout reste possible dans ce nouveau scrutin.\r\nA Crans-Montana, ville \u00e0 la montagne avec 11'000 habitants, les lib\u00e9raux-radicaux seront \u00e9galement bien plac\u00e9s pour pr\u00e9sider aux destin\u00e9es de cette nouvelle commune. De son c\u00f4t\u00e9, l'UDC du Valais romand peine \u00e0 faire son entr\u00e9e dans les ex\u00e9cutifs des villes. Echec \u00e0 Sierre et \u00e0 Martigny. Globalement, le parti progresse fortement avec le gain de 9 si\u00e8ges. Mais son poids \u00e9lectoral reste toutefois faible, encore loin du PDC et du PLR.))\r\n(06/VS, ELECTIONS COMMUNALES/IV DESMEULES - REPRISE 22H30 -) On vient de l'entendre, l'UDC progresse... Mais peine \u00e0 s'imposer dans les villes... Pourquoi... Explications du co-pr\u00e9sident de l'UDC du Valais Romand, J\u00e9r\u00f4me Desmeules...\r\n  0'41''\r\nJ\u00e9r\u00f4me Desmeules avec Marie Giovanola. Et r\u00e9sultat de la journ\u00e9e d'hier... A Collombey-Murraz, le pr\u00e9sident, le PDC Yannick Buttet a fait le meilleur score... \r\nEt puis, \u00e0 Bagnes, o\u00f9 les \u00e9lus communaux sont sur la sellette de puis un an, et les r\u00e9v\u00e9lations sur les constructions illicites de Verbier... L'\u00e9lectorat a maintenu sa confiance aux \u00e9lus en place... Le PDC a conserv\u00e9 la majorit\u00e9 absolue...\r\n(15/SYRIE TURQUIE/PA - REPRISE 22H30 -) La bataille de Mossoul a commenc\u00e9... \r\nMossoul, dernier grand bastion du groupe Etat Islamique en Irak... L'arm\u00e9e irakienne a annonc\u00e9 cette nuit le d\u00e9but de l'offensive sur cette ville... Elle est soutenue par l'arm\u00e9e am\u00e9ricaine... \r\nLe secr\u00e9taire am\u00e9ricain \u00e9 la d\u00e9fense parle avec cette bataille d'un moment d\u00e9cisif dans la lutte contre le groupe \"Etat Islamique\"....\r\nL'ONU de son c\u00f4t\u00e9 se dit extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9 par le sort du million et demi de civils... qui se trouvent encore dans le ville du Nord de l'Irak... \r\n***Et autre ville reprise \u00e0 l'Etat Islamique... la ville de Dabiq, proche de la fronti\u00e8re turque... \r\n Un village au nord d'Alep... repris aux djihadiste par les forces de l'arm\u00e9e syrienne libre, soutenues par la Turquie... \r\nAnkara poursuit donc ses op\u00e9rations lanc\u00e9es fin ao\u00fbt pour \u00e9loigner le groupe Etat Islamique de sa zone frontali\u00e8re...\r\nAlexandre Billette \u00e0 Istanbul... \r\n  0'48''\r\n(( C'est un gros village qui n'a pas d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique, mais qui a une importance symbolique, pour les djihadistes de Daech. A 15 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re turque, Dabiq est consid\u00e9r\u00e9e par ceux-ci comme le lieu d'une proph\u00e9tie de l'islam sunnite, o\u00f9 les musulmans parviennent \u00e0 vaincre les arm\u00e9es de m\u00e9cr\u00e9ants. Dabiq, c'est m\u00eame le nom qui a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 au magazine de propagande en langues \u00e9trang\u00e8res, diffus\u00e9 par l'\u00c9tat islamique. Selon une source de l'arm\u00e9e turque les rebelles syriens ont repris la ville apr\u00e8s \u00ab de violents combats \u00bb qui ont commenc\u00e9 samedi. Neuf rebelles ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ce week-end et les op\u00e9rations \u00ab se poursuivaient \u00bb dimanche soir. La Turquie mise \u00e0 l'\u00e9cart de la bataille de Mossoul qui se pr\u00e9pare en Irak contre Daech, entend bien poursuivre son op\u00e9ration Bouclier de l'Euphrate contre les djihadistes et les forces kurdes, au nord d'Alep. Alexandre Billette pour RTS-Info, Istanbul  )) \r\nEt au niveau diplomatique, des rencontres ont eu lieu samedi et dimanche \u00e0 Lausanne et \u00e0 Londres... Rencontres qui n'ont rien donn\u00e9... M\u00eame si les Etats Unis et la Grande Bretagne ont dit hier r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des sanctions suppl\u00e9mentaires contre le r\u00e9gime de Damas et ses soutiens... John Kerry a qualifi\u00e9 les bombardements contre des civils \u00e0 Alep de crimes contre l'humanit\u00e9...\r\nEt aujourd'hui... les ministres des affaires europ\u00e9ens sont r\u00e9unis \u00e0 Luxembourg... pour parler \u00e9galement du dossier syrien... \r\nA Londres, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine a averti que les alli\u00e9s occidentaux envisageaient d'imposer de nouvelles sanctions \u00e9conomiques cibl\u00e9es contre Damas et Moscou.\r\n(12/LETTRE ETUDIANTS GE/IV MELICHAR) A Gen\u00e8ve... La visite pour une table ronde d'un candidat d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne f\u00e2che des \u00e9tudiants... \r\nNorbert  Hofer, est invit\u00e9 par l'IDEAP...l'institut des hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement... jeudi prochain pour \u00e9voquer la question migratoire... Et cette invitation n'est pas du go\u00fbt de certains \u00e9tudiants... qui ont publi\u00e9 une lettre ouverte sur un groupe Facebook... \r\nJulie M\u00e9lichar en fait partie... Elle demande \u00e0 l'institut d'annuler la venue de Norber Hofer... \r\n  56''\r\nJulie M\u00e9lichar avec C\u00e9dric Guigon... \r\nEt la direction de l'Institut va recevoir dans la journ\u00e9e les \u00e9tudiants m\u00e9contents pour en discuter....\r\n(11/UNI SALAIRE PROFS/IV DERDER) Toujours dans le domaine universitaire... Mais on parle salaires cette fois... \r\nPour rester dans la course, face aux grandes universit\u00e9 am\u00e9ricaines, les grandes \u00e9coles suisses devraient des exceptions au plafonnement des salaires des professeurs... \r\nC'est ce que pense le recteur de l'universit\u00e9 de Zurich... Avec un maximum de pr\u00e8s de 270 mille francs par ans... les salaires les plus \u00e9lev\u00e9s sont dans les \u00e9coles polytechniques... Briser les plafond... seule fa\u00e7on de jouer dans la cour des grands... pour le recteur... \r\nEt Fathi Derder, Conseiller National PLR vaudois va m\u00eame plus loin... \r\n  55''\r\nDes propos recueillis par C\u00e9dric Guigon.\r\n(D5/MONSANTO ECOCIDE) ***On parle \u00e9cologie et sant\u00e9, \u00e0 pr\u00e9sent... avec cette question: \"le groupe am\u00e9ricain Monsanto s'est il rendu coupable d'\u00e9cocide... \u00e0 savoir de provocation de s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts et d'une destruction de l'environnement?\r\nR\u00e9ponse le 10 d\u00e9cembre prochain... Et cette r\u00e9ponse viendra de l'Assembl\u00e9e des peuples... Un trubunal citoyen informel... qui s'est pench\u00e9 ce week-end \u00e0 La Haye aux Pays Bas sur les pratiques du g\u00e9ant am\u00e9ricain de l'agrochimie... \r\nDes chercheurs et des agriculteurs du monde entier ont t\u00e9moign\u00e9, accusant Monsanto de crimes graves contre l'environnement mais aussi d'atteinte \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 de milliers de personnes... Olivier Schorderet... \r\n  1'29''\r\n((\"Parodie de tribunal, sans valeur l\u00e9gale\": l'appr\u00e9ciation de Monsanto -qui n'a pas jug\u00e9 bon de se d\u00e9placer \u00e0 La Haye- n'a pas emp\u00each\u00e9 les t\u00e9moins de d\u00e9filer \u00e0 la barre: Indiens, Burkinab\u00e9s, Am\u00e9ricains, Fran\u00e7ais ou Canadiens, ils ont racont\u00e9 leur histoire. Responsable de l'antenne romande de l'ONG Swissaid, Catherine Morand \u00e9tait sur place tout le week-end. \r\nSON\r\nPour Catherine Morand, l'existence m\u00eame de cette Assembl\u00e9e des Peuples montre que le droit international, aujourd'hui, n'a pas les outils pour d\u00e9fendre les victimes des multinationales. \r\nSON\r\nD'o\u00f9 son espoir que les cinq juges professionnels internationaux rendent un avis favorable d\u00e9but d\u00e9cembre.  \r\nSON\r\nEt ceci alors que le terme m\u00eame d'\u00e9cocide, contraction de g\u00e9nocide et d'\u00e9cosyst\u00e8me, est n\u00e9 au d\u00e9but des ann\u00e9es 70. En pleine guerre du Vietnam. ))\r\n(D3/SOMALIE/TRADUIT) En Somalie, le gouvernement offre l'amnistie aux islamistes d'Al-Shabab qui se rendent aux autorit\u00e9s. \r\nUne mani\u00e8re d'encourager les islamistes \u00e0 d\u00e9poser les armes.\r\nLe pays compte trois centres de d\u00e9radicalisation et de r\u00e9insertion...\r\nPatricia Huon s'est rendue dans l'un de ces centres, \u00e0 Baidoa, une ville au sud-ouest de la Somalie...o\u00f9 une cinquantaine d'hommes p\u00e9parent leur retour \u00e0 une vie civile... \r\nReportage... \r\n  1'46''\r\n(19/FC SION/PA) Football, quatre victoires et deux matches nul pour le FC Sion...  depuis l'arriv\u00e9e de l'entraineur Peter Seidler en terre valaisanne. \r\nHier encore les S\u00e9dunois se sont impos\u00e9s 4 \u00e0 2 face \u00e0 Grasshoper. \r\nUne victoire r\u00e9f\u00e9rence, malgr\u00e9 une rencontre que les joueurs de Tourbillon ont jou\u00e9 sur courant alternatif... Patrick Deletroz...\r\n   0'49''\r\nDans les autres rencontres d'hier, victoire de Vaduz \u00e0 St-Gall 2-0... et match nul 0 partout entre Lugano et Young Boys. \r\nAu classement, B\u00e2le compte 14 points d'avance sur un duo form\u00e9 de Lausanne et Sion.\r\nEn Challenge League on retiendra la victoire hier de Servette \u00e0 Schaffhouse 1 \u00e0 0.\r\n(M\u00e9t\u00e9o) Une perturbation va toucher la Suisse par l'Ouest aujourd'hui... Le temps sera donc gris ce lundi... avec des nuages et des averses d'abord en Suisse romande puis sur le Valais... Temp\u00e9ratures 12 \u00e0 14 degr\u00e9s. La perturbation va s'estomper demain en cours de journ\u00e9e.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(D6/JU AUGMENTATION PRIX EAU) Le prix du m3 d'eau dans le Jura pourrait bient\u00f4t doubler, voire tripler. Une majorit\u00e9 de communes va devoir financer le rattrapage de dizaines d'ann\u00e9es de d\u00e9faut d'entretien et d'investissement. Alors qu'en moyenne suisse, le prix de l'eau pour son assainissement \u00e9tait en 2012 de 33 francs par habitant et par mois, il n'\u00e9tait dans le Jura que d'une dizaine de francs. Une nouvelle loi cantonale impose d\u00e9sormais une gestion durable des infrastructures.   \r\nGa\u00ebl Klein \r\n  1'28''\r\n((Il n'y a pas encore de chiffre pr\u00e9cis, mais l'eau va d\u00e9sormais co\u00fbter dans le Jura le prix qu'elle co\u00fbte effectivement. Apr\u00e8s des ann\u00e9es d'atermoiements ponctu\u00e9es d'un \u00e9chec cinglant en votation populaire il y a sept ans, les autorit\u00e9s vont faire appliquer une nouvelle loi entr\u00e9e en vigueur en f\u00e9vrier avec \u00e0 la cl\u00e9 une augmentation sensible pour le consommateur. Nicolas Eichenberger est le responsable du dossier \u00e0 l'Office jurassien de l'environnement. \r\nLes communes devront assurer \u00e0 long terme le financement de leur r\u00e9seau, on parle de centaines de millions de francs. La facture sera lourde, mais la hausse sera progressive comme l'a obtenu le d\u00e9put\u00e9 Gabriel Voirol, \u00e9galement en charge de l'alimentation en eau en ville de Porrentruy.  \r\nLes communes ont six ans pour se mettre en conformit\u00e9.))\r\n(M\u00e9t\u00e9o Renaud) R\u00e9sum\u00e9 :\r\nCe lundi gris avec des averses par intermittence. Mardi un r\u00e9gime d'averses surtout le matin,\r\nl'apr\u00e8s-midi des \u00e9claircies en plaine.\r\nPr\u00e9vision jusqu'\u00e0 mardi 18 octobre 2016 et tendance\r\nCe lundi il faudra compter sur un temps tr\u00e8s nuageux avec le passage de plusieurs vagues d'averses en cours de journ\u00e9e. La premi\u00e8re zone d'averses gagnera en matin\u00e9e la Suisse romande puis le Valais. D'autres lignes d'averses suivront par intermittence jusque dans la nuit. Dans ces conditions le mercure affichera 12 \u00e0 14\u00b0 au meilleur de la journ\u00e9e. \r\nDemain matin un r\u00e9gime d'averses concernera pratiquement toutes les r\u00e9gions, mais plus particuli\u00e8rement les Pr\u00e9alpes et les Alpes.\r\n En cours de journ\u00e9e ces averses se feront plus rares et se cantonneront pour l'essentiel au versant nord des Pr\u00e9alpes. En plaine en revanche des \u00e9claircies pourront se d\u00e9velopper, et m\u00eame devenir assez belles du L\u00e9man au Valais.\r\n Mercredi toujours un r\u00e9gime d'averses avec une limite pluie-neige qui devrait s'abaisser jusque vers 1400m.", "durationSec": 874, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077486", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677648.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T06:00:00_le-journal-de-6h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T06:00:00_le-journal-de-6h"], "variantIds": ["ece-8077503", "ece-8077486"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:29Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T05:13:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Billette, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Huon, Patricia", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schorderet, Olivier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D6BCC263-B07A-485A-BA44-C64F43F2795B", "internalArchiveId": "D6BCC263-B07A-485A-BA44-C64F43F2795B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Philippe Wanner, sp\u00e9cialiste des migrations, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus :  LiardeJu \r\nEn Suisse, de plus en plus d'\u00e9trangers veulent monter leur propre affaire et acqu\u00e9rir le statut de patron d'entreprise. En 2015, une entreprise sur trois a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un \u00e9tranger. Analyse avec Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n* * Philippe Wanner, sp\u00e9cialiste des migrations, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (INVITE REDACTION/17.10/PHILIPPE WANNER) INVITE MATINALE - PHILIPPE WANNER\r\nPhilippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve - son portable le ** 69  -  en direct du studio de Lausanne.\r\n En direct du studio de Lausanne.\r\nLes \u00e9trangers sont peut-\u00eatre plus entreprenants que les Suisses! Le constat peut \u00e9tonner, il s'appuie pourtant sur les derniers chiffres du cabinet de renseignements \u00e9conomiques Bisnode... En 2015, une entreprise sur trois a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une personne ne d\u00e9tenant pas le passeport \u00e0 croix blanche... A Gen\u00e8ve,  on n'est pas loin d'une entreprise sur deux... Et \u00e0 terme, si la tendance se poursuivait, l'entreprenariat des Suisses pourrait bient\u00f4t se retrouver supplant\u00e9 par celui des \u00e9trangers.\r\nPour en parler, le plaisir d'accueillir dans nos studios Philippe Wanner, bonjour!\r\nProfesseur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des migrations. \r\nLes \u00e9trangers, friands de l'entreprenariat en Suisse\r\nCe simple chiffre, Philippe Wanner, une nouvelle entreprise sur trois cr\u00e9\u00e9e par un ressortissant \u00e9tranger... Est-ce qu'on peut en d\u00e9duire que les \u00e9trangers sont moins frileux que les Suisses, qu'ils ressentent moins la peur du risque?\r\nIl y a \u00e9videmment un grande vari\u00e9t\u00e9 de profil... Mais ce qu'on d\u00e9couvre par exemple \u00e0 travers les statistiques c'est une forte repr\u00e9sentation des ressortissants des Balkans parmi les cr\u00e9ateurs d'entreprise. Il y a des facteurs culturels qui pourraient l'expliquer?\r\nC'est plus facile de faire sa place en tant que patron qu'en tant que salari\u00e9 quand on est \u00e9tranger?\r\nL'entreprenariat, un facteur d'int\u00e9gration pour les populations \u00e9trang\u00e8res?\r\nEn m\u00eame temps, monter une entreprise ce n'est pas une partie de plaisir... ne serait-ce qu'il faut conna\u00eetre les codes formels et informels du syst\u00e8me suisse. L\u00e0, sur ce point, les \u00e9trangers peuvent \u00eatre p\u00e9nalis\u00e9s?\r\nOn voit que les secteurs privil\u00e9gi\u00e9s sont surtout ceux de l'artisanat, de l'h\u00f4tellerie et du commerce. Les entrepreneurs \u00e9trangers se sont en quelque sorte empar\u00e9 d'un march\u00e9 qui n'int\u00e9resse plus beaucoup les Suisses?\r\nAvec l'essor de cet entreprenariat \u00e9tranger, est-ce qu'il n'y a pas aussi le risque de d\u00e9velopper une \u00e9conomie parall\u00e8le? Avec des albanais qui engagent d'autres albanais, des espagnols qui n'engagent que des espagnols, etc.?\r\nQuand on voit que les Italiens, les Allemands et les Fran\u00e7ais sont tr\u00e8s fortement repr\u00e9sent\u00e9s parmi les \u00e9trangers cr\u00e9ateurs d'entreprise... L\u00e0 \u00e7a s'explique comment? C'est simplement qu'il profite en suisse de conditions-cadres qu'ils ne trouveraient pas forc\u00e9ment dans leur pays d'origine? \r\nOn peut dire qu'il est clairement plus facile de monter son entreprise en Suisse qu'ailleurs?\r\nCette diff\u00e9rence, elle a notamment \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt par l'UDC Genevoise qui a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi en faveur de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne... Le texte demande l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les \u00e9trangers qui viennent travailler en suisse et les suisses qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger... Je cite: \u00abIl est inadmissible que tout artisan, entrepreneur ou travailleur fran\u00e7ais notamment puisse obtenir un permis de travail \u00e0 Gen\u00e8ve en deux clics sur Internet, tandis que l'architecte, le forgeron ou encore le dentiste suisse soient oblig\u00e9s de remplir des kilos de paperasse \u00e0 d\u00e9poser aupr\u00e8s des diff\u00e9rents bureaux de l'Etat \u00e9tranger pour finalement recevoir aux calendes grecques les autorisations demand\u00e9es.\u00bb C'est un constat qui vous semble juste?\r\nExiger la r\u00e9ciprocit\u00e9 comme le fait l'UDC... un peu sur le principe, oeil pour oeil, dent pour dent... \u00e7a vous inspire quoi?\r\n(Justement, \u00e0 l'heure o\u00f9 la Suisse r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mise en oeuvre du 9 f\u00e9vrier, est-ce qu'on peut envisager un coup d'arr\u00eat \u00e0 la progression de l'entreprenariat \u00e9tranger?)\r\nPresse\r\nPr\u00e9f\u00e9rence cantonale instaur\u00e9e pour la fonction publique et les institutions subventionn\u00e9es par l'Etat... \u00e7a cr\u00e9\u00e9 forc\u00e9ment un climat de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des frontaliers?\r\nOn peut avoir des craintes pour l'\u00e9quilibre du canton si la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale s'invite aussi dans le secteur priv\u00e9?\r\nVieillissement de la population\r\nVous \u00eates un des sp\u00e9cialiste de la question du vieillissement, Philippe Wanner... Si l'on s'attaque \u00e0 la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, on met forc\u00e9ment en p\u00e9ril le financement des retraites?\r\nLa r\u00e9forme Pr\u00e9voyance 20/20 est toujours en discussion au Parlement... On parle d'une retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, 67 ans en cas de difficult\u00e9s financi\u00e8res de l'AVS.... vous adh\u00e9rez? \r\nLe nombre de personnes de plus de 65 ans a tripl\u00e9 depuis 1900... Elles repr\u00e9sentent 18% de la population aujourd'hui... On en sera o\u00f9 dans 20 ou 30 ans?\r\nUne Suisse devient de plus en plus vieille donc... \u00e7a aura un impact sur les relations sociales? La place des a\u00een\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 va \u00eatre fatalement red\u00e9finie?\r\nLes babyboomers vont bient\u00f4t partir \u00e0 la retraite... ils ont une autre approche de la vieillesse? A quoi ressembleront les retrait\u00e9s \u00e0 l'avenir?\r\nOn voit de plus en plus de projets interg\u00e9n\u00e9rationels, dans le domaine de l'habitat par exemple.... des familles et des a\u00een\u00e9s dans un m\u00eame immeuble.... il faut d\u00e9velopper ce genre d'initatives? \r\nOn a vraiment int\u00e9gr\u00e9 le fait qu'on allait vivre un tsunami gris \u00e0 l'avenir?\r\npresse\r\nclasse moyenne... Est-ce qu'elle a vraiment des raisons de se plaindre, cette classe moyenne?\r\n7h58/59: \"merci Philippe Wanner... A mes c\u00f4t\u00e9s il y a Eric Guevara-Frey, bonjour! Tout un Monde avec vous, dans une dizaine de minutes... \" bla bla bla guevara \"rendez-vous \u00e0 8h10!\"... infotrafic... m\u00e9t\u00e9o... virgule sponsor... \"Il est 8h sur la premi\u00e8re\" (virgule) \"le journal Sandra Viscardi!\"", "durationSec": 1309, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8095365", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677647.image", "alternativeTitle": ["Philippe Wanner, sp\u00e9cialiste des migrations, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction - Philippe Wanner", "Philippe Wanner, sp\u00e9cialiste des migrations, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / JDM_2016-10-17T07:37:00_l-invite-du-journal", "Philippe Wanner, sp\u00e9cialiste des migrations, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve / JDM_2016-10-17T07:37:00_l-invite-du-journal"], "alternativeSummary": ["En Suisse, de plus en plus d'\u00e9trangers veulent monter leur propre affaire et acqu\u00e9rir le statut de patron d'entreprise. En 2015, une entreprise sur trois a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un \u00e9tranger. Analyse avec Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "Philippe Wanner, sp\u00e9cialiste des migrations, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. En Suisse, de plus en plus d'\u00e9trangers veulent monter leur propre affaire et acqu\u00e9rir le statut de patron d'entreprise. En 2015, une entreprise sur trois a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un \u00e9tranger. Analyse avec Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "En Suisse, de plus en plus d'\u00e9trangers veulent monter leur propre affaire et acqu\u00e9rir le statut de patron d'entreprise. En 2015, une entreprise sur trois a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un \u00e9tranger. Analyse avec Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.", "En Suisse, de plus en plus d'\u00e9trangers veulent monter leur propre affaire et acqu\u00e9rir le statut de patron d'entreprise. En 2015, une entreprise sur trois a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par un \u00e9tranger. Analyse avec Philippe Wanner, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-8077493", "ece-8077476"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:27:39Z", "speechToTexts": ["05.11.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [95%] :\r\nLes \u00e9trangers sont peut-\u00eatre plus entreprenants que les Suisses Le constat peut \u00e9tonner, il s'appuie pourtant sur les derniers chiffres du cabinet de renseignements \u00e9conomiques Bisnode dit NBA en 2015, une entreprise sur 3 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une personne ne d\u00e9tenant pas le passeport \u00e0 croix blanche \u00e0 Gen\u00e8ve, on n'est pas loin d'une entreprise sur 2 et, \u00e0 terme, c'est la tendance se poursuivait l'entreprenariat des Suisses pourrait bient\u00f4t se retrouver supplant\u00e9 par celui des \u00e9trangers pour en parler, le plaisir d'accueillir dans nos studios Philippe Wanner bonjour, bonjour, professeur \u00e0 l'institut de d\u00e9mographie et de socio\u00e9conomie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste des migrations ce simple chiffre Philippe Wanner une nouvelle entreprise sur trois cr\u00e9\u00e9e par un ressortissant \u00e9tranger qu'est -ce qu'on peut en d\u00e9duire est -ce qu'on peut dire que les \u00e9trangers sont moins frileux que les Suisses qu'ils ressentent moins la la peur du risque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:49) [90%] :\r\nAlors il faut d'abord savoir que les \u00e9trangers sont sur repr\u00e9sent\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, c'est-\u00e0-dire que pratiquement aujourd'hui un tiers de la la main devrait de nationalit\u00e9 \u00e9trang\u00e8re et donc il n'est pas \u00e9tonnant non plus qu'il y ait beaucoup d'entreprises qui soient cr\u00e9\u00e9s, d'autant plus que ce sont plut\u00f4t des jeunes ou des personnes qui arrivent sur le march\u00e9 du travail qui cr\u00e9e les entreprises, mais c'est clair que vous avez certaines communaut\u00e9s \u00e9trang\u00e8res qui viennent de pays o\u00f9 le la culture de du travail Ada pendant de de l'entreprenariat et tr\u00e8s marqu\u00e9e sur particulier les \u00e9trangers celles et ceux qui viennent des Balkans, du reste de l'Europe \u00e9galement de certains pays, or europ\u00e9en et pour eux, c'est une sorte de logique, de cr\u00e9er des entreprises de travailler en tant qu'artisan particulier avec la propre entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:35) [93%] :\r\nAlors comment expliquer justement cette exception dont vous parlez, qui concerne les \u00e9trangers originaires des Balkans alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [89%] :\r\nBah, d'une part, souvent les parents, les grands- parents ont d\u00e9j\u00e0 fait cr\u00e9er des entreprises dans leur pays et d\u00e8s lors il y a une sorte de, de, de normalit\u00e9 \u00e0 travailler de mani\u00e8re autonome et puis d'autre part, h\u00e9 bien ce sont des personnes qui souvent sont discrimin\u00e9s lieu discrimin\u00e9s sur le march\u00e9 du travail, qui regroupe peut-\u00eatre plus de peine car natif pour retrouver une activit\u00e9 professionnelle et qui s'tenter en quelque sorte de de s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail par des activit\u00e9s qui sont ind\u00e9pendantes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:12) [96%] :\r\nC'est plus facile de s'int\u00e9grer en tant qu'\u00e9tranger en tant que patron quand on est patron, quand on est salari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [88%] :\r\nOui, alors surtout c'est plus difficile de rentrer sur le march\u00e9 du travail lorsqu'on est \u00e9tranger que lorsqu'on est Suisse et, en particulier lorsqu'on \u00e9trangers de pays qui sont \u00e9loign\u00e9s, il y a une discrimination qui est \u00e9vidente, et d\u00e8s lors, toute chose \u00e9gale par ailleurs, le Suisse, le natif aura beaucoup plus de, de, de possibilit\u00e9s de rentrer sur le march\u00e9 du travail en tant que salari\u00e9, en particulier dans les administrations, dans les banques, donc pour les les \u00e9trangers, une porte pour entrer sur le march\u00e9 du travail, h\u00e9 bien c'est le travail ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:48) [93%] :\r\nEt en m\u00eame temps on l'entendait tout \u00e0 l'heure, monter son entreprise, \u00e7a n'est de loin pas une une partie de plaisir, ne serait -ce que parce qu'il faut conna\u00eetre les codes, les codes formels et informels, voil\u00e0 qui qui sont un peu constitutif du syst\u00e8me suisse, alors l\u00e0, sur ce point est -ce qu'on peut dire que les \u00e9trangers sont p\u00e9nalis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [89%] :\r\nAlors oui effectivement parce que \u00e7a demande un certain nombre de connaissances que les \u00e9trangers qui arrivent en Suisse en particulier n'ont pas, il y a besoin d'adaptation en particulier d'avoir une culturels ministre h\u00e2tif qui est propre \u00e0 la Suisse aussi \u00e9vident et beaucoup de personnes migrantes bien s\u00fbr se retrouve face \u00e0 des difficult\u00e9s lorsqu'il s'agit par exemple de comprendre toutes les tous les rouages des assurances sociales tous les r\u00e8gles concernant en particulier la la fiscalit\u00e9 et \u00e7a cr\u00e9e un certain nombre de probl\u00e8mes et parfois \u00e7a peut mener aussi \u00e0 des faillites, \u00e7a explique un taux d'\u00e9chec assez important, oui, alors c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui peut expliquer un taux d'\u00e9chec assez important, l'autre \u00e9l\u00e9ment, et que les \u00e9trangers, en particulier ceux des Balkans, h\u00e9 bien sans dans des activit\u00e9s qui sont relativement \u00e0 risque, en particulier, la restauration, quand on sait qu'il y a un tr\u00e8s fort turn-over ou la construction, o\u00f9 l'on sait aussi qu'en fonction de la conjoncture, il peut y avoir des des faillites, assez, assez rapide. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [90%] :\r\nOui, h\u00f4tellerie, artisanat, commerce sont justement les les secteurs privil\u00e9gi\u00e9s pour les les entrepreneurs \u00e9trangers est -ce que on peut dire qu'ils se sont en quelque sorte empar\u00e9 d'un march\u00e9 dont les Suisses ne voulait plus vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [87%] :\r\nOui, je pense qu'on peut le dire, c'est, effectivement, il y a toute une s\u00e9rie de d'activit\u00e9s qui qui sont d\u00e9laiss\u00e9s par les Suisses, les Suisses de mieux en mieux former, de mieux en mieux qualifi\u00e9 donc laisse de c\u00f4t\u00e9 peut-\u00eatre des activit\u00e9s artisanales pour lesquels on a besoin l'\u00e9conomie a besoin de demain, de voir que, effectivement, il y a une sorte de doubles, march\u00e9 du travail, avec du travail pour les Suisses et puis certaines niches pour la population migrante et celle -ci est pr\u00eate \u00e0 son empar\u00e9 passer une mani\u00e8re de de s'int\u00e9grer sur le march\u00e9 du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:49) [88%] :\r\nC'est cette mont\u00e9e en puissance de l'entreprenariat \u00e9trangers, on peut imaginer que ce soit un atout pour la Suisse en m\u00eame temps est -ce qu'il a pas quand m\u00eame le risque de voir se se d\u00e9velopper une forme d'\u00e9conomie parall\u00e8le d'\u00e9conomie ethniques avec des des albanais qui n'engagent que des albanais des espagnols qui n'engagent que des espagnolsetc. etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [89%] :\r\nAlors ce qu'il faut savoir, c'est que, en particulier dans le march\u00e9 de la construction de la restauration, ce sont vraiment des petites entreprises, d'autres personnes, donc effectivement il peut y avoir un effet d'prof\u00e9rant pr\u00e9f\u00e9rence qui qui joue un r\u00f4le, mais en terme de march\u00e9 du travail, \u00e7a n'a pas d'importance, et pas en prenant crever h\u00f4pital par exemple qui d\u00e9ciderait d'engager uniquement des Fran\u00e7ais ou des Allemands, c'est c'est vraiment des micro- ph\u00e9nom\u00e8ne qui a additionn\u00e9 avec Claude donne une importance statistique donc \u00e0 mon avis a pas forc\u00e9ment grand risque de d'une ethnicisation de de la soci\u00e9t\u00e9, c'est c'est pas, c'est pas vraiment le cas il y a de la place pour tout le monde, donc en Suisse qui voudraient s'ins\u00e9rer sur le march\u00e9 du travail comme ind\u00e9pendant, par exemple dans la construction pourrait tr\u00e8s bien le faire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:47) [92%] :\r\nLes chiffres le montrent bien l'entreprenariat \u00e9tranger particuli\u00e8rement d\u00e9velopp\u00e9 dans les cantons frontaliers quand on voit que que les les Italiens, les Allemands, les Fran\u00e7ais aussi sont sont sont tr\u00e8s fortement repr\u00e9sent\u00e9s par parmi ces \u00e9trangers cr\u00e9ateurs d'entreprises, \u00e7a s'explique comment est -ce que c'est simplement parce que les \u00e9trangers profitent de conditions cadres qui sont meilleures que chez eux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:10) [90%] :\r\nOui, alors un des aspects qui est tr\u00e8s important, c'est la la possibilit\u00e9 de de Ford et de cr\u00e9er une entreprise qui a \u00e9t\u00e9 facilit\u00e9e en Suisse par rapport \u00e0 d'autres pays comme la France, donc, c'est relativement simple de cr\u00e9er sa propre entreprise au suisse par rapport \u00e0 d'autres pays et \u00e7a, \u00e7a peut motiver un certain nombre de personnes de d'\u00eatre entrepreneur en Suisse par rapport \u00e0 une activit\u00e9 professionnelle dans le le pays d'origine, il y a un 2\u00e8me, facteur qui joue un r\u00f4le, c'est que le march\u00e9 suisse est relativement au sol, \u00e9conomie florissante si vous \u00eates un artisan \u00e0 la fronti\u00e8re, vous avez tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 mettre vos activit\u00e9s plut\u00f4t en Suisse qu'\u00e0 Annemasse, dans le cas de Gen\u00e8ve, simplement parce que votre march\u00e9 sera certainement plus r\u00e9mun\u00e9rateur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:53) [80%] :\r\nEst -ce que \u00e7a se v\u00e9rifie pour toutes les r\u00e9gions limitrophes al\u00e9manique italophones ou romande ou est -ce que il y a une r\u00e9gion qui est particuli\u00e8rement concern\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:02) [91%] :\r\nAlors \u00e7a s'observe principalement en Suisse mais en Suisse romande, pardon \u00e9galement au Tessin, mais dans une sur certaines mesures aussi du c\u00f4t\u00e9 de B\u00e2le c'est c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est plus ou moins universel avec des variations en fonction de l'activit\u00e9 \u00e9conomique de la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:19) [90%] :\r\nAlors vous le dites, c'est plus facile de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, de cr\u00e9er son entreprise en Suisse que dans les pays limitrophes et cette diff\u00e9rence, elle a notamment \u00e9t\u00e9 point\u00e9 du doigt par l'UDC genevoise qui a d\u00e9pos\u00e9 un projet de loi en faveur de la pr\u00e9f\u00e9rence indig\u00e8ne le texte en particulier demande l'\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les \u00e9trangers qui viennent travailler en Suisse et les Suisses qui partent \u00e0 l'\u00e9tranger en substance ce que dit le texte, c'est que c'est pas normal qu'un \u00e9tranger qui veut cr\u00e9er son entreprise, \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, puisse faire tr\u00e8s facilement, alors qu'un dentiste ou un artisan suisse qui voudraient exercer en France, se heurte \u00e0 un certain auraient avait des tracasseries administratives sans fin, c'est pour vous ce constat que dresse l'UDC Genevoise parce qu'il est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:02) [90%] :\r\nOui dans une certaine mesure est tout \u00e0 fait correct, il devrait y avoir, dans un march\u00e9 qui se qui est ouvert et on est dans un marcher \u00e0 la fois \u00e9conomique et de la circulation des travailleurs, il devrait y avoir une sorte de r\u00e9ciproque entre les diff\u00e9rents pays, apr\u00e8s il y a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:17) [86%] :\r\nPour la met en 9 cette r\u00e9ciprocit\u00e9 parce que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment cette r\u00e9ciprocit\u00e9 que demande l'UDC toute la question est de savoir, voil\u00e0 qu'est -ce qu'on fait est -ce que \u00e7a c'est est -ce que du coup on va, on va, on va, on va renforcer les tracasseries administratives pour les, les, les, les entrepreneurs \u00e9trangers pour pouvoir harmoniser les pratiques avec nos, nos voisins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:35) [89%] :\r\nJe pense que la mise en oeuvre absolument impossibles, c'est \u00e9vident qu'on va pas renforcer les tracasseries parce que \u00e7a concernera aussi \u00e7a aura d\u00e9j\u00e0 r\u00e9percussions \u00e9galement sur, sur l'\u00e9conomie suisse et c'est un atout de l'\u00e9conomie suisse que d'avoir un syst\u00e8me qui est relativement flexibles, on va pas s'en priver et maintenant si on regarde nos pays voisins, ils ont d'autres probl\u00e8mes par d'ch\u00f4mage qui est beaucoup trop \u00e9lev\u00e9 pour pour encourager par des mesures qui qui viserait \u00e0 lib\u00e9raliser en quelque sorte l'acc\u00e8s aux entreprises des entrepreneurs \u00e9trangers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:08) [93%] :\r\nPhilippe Wanner \u00e0 l'heure o\u00f9 la Suisse r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier ce que on peut envisager \u00e0 terme une un coup d'arr\u00eat \u00e0 la progression de l'entreprenariat \u00e9tranger en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:19) [89%] :\r\nAlors ce serait une mauvaise nouvelle parce que \u00e7a voudrait dire simplement que l'\u00e9conomie ne fonctionne pas, \u00e9tant donn\u00e9 que ces entreprises, pour la plupart, et bien le drapeau d'un besoin de l'\u00e9conomie et la mani\u00e8re disons, la meilleure mani\u00e8re de r\u00e9duire l'immigration et l'immigration des des ind\u00e9pendants, ce serait d'avoir une situation \u00e9conomique qui serait absolument catastrophique, et personne ne veut, donc \u00e0 mon avis, \u00e7a va, Cotinet, \u00e7a c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:45) [85%] :\r\nPhilippe Wanner, restez avec nous, Val\u00e9rie Drou, Sandra les nous ont rejoints pour la presse, le temps aujourd'hui, \u00e9voque un regain de tension contre les frontaliers \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:55) [90%] :\r\nDe nombreux t\u00e9moignages de frontaliers fran\u00e7ais ou suisses qui se voient refuser des emplois s'il ne d\u00e9m\u00e9nage pas du c\u00f4t\u00e9 suisse, de la fronti\u00e8re, cons\u00e9quence de la d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat MCG Mauro Djihad d\u00e9tendre la directive pour la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale valable pour l'administration cantonale depuis 2011, de l'\u00e9tendre \u00e0 tous les organismes subventionn\u00e9s en 2014, il s'agit et transports publics des services industriels ou encore des h\u00f4pitaux alors, selon la version officielle, cette mesure porte ses fruits, la pr\u00e9f\u00e9rence cantonale entre dans les moeurs, se f\u00e9licite le magistrat de plus en plus de ch\u00f4meurs du canton sont engag\u00e9s dans le m\u00eame temps certains d\u00e9crivons coulissant climat de d\u00e9fiance \u00e0 l'\u00e9gard des frontaliers une directive discriminatoire et l'\u00e9ditorial du temps on met en garde cette atmosph\u00e8re anti- frontaliers, semblent s'immiscer toujours plus, par un effet d'autocensure dans le secteur priv\u00e9 pourtant pas concern\u00e9s, alors ces travailleurs contribue, on le rappelle aussi dans le temps on ne contribue pour pr\u00e8s de 20 pourcent au au pays des Genevois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:54) [96%] :\r\nPhilippe Wanner cette pr\u00e9f\u00e9rence cantonale instaur\u00e9e pour la fonction publique et les institutions subventionn\u00e9es par l'\u00c9tat \u00e0 Gen\u00e8ve parce que elle cr\u00e9e forc\u00e9ment un climat de d\u00e9fiance envers les \u00e9trangers envers les frontaliers pr\u00e9cis\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [89%] :\r\nOui, effectivement, \u00e7a c'est ce de nature \u00e0 cr\u00e9er un climat de d\u00e9fiance, ce qu'il faut savoir responsable c'est quand m\u00eame quelque chose d'important Gen\u00e8ve canton 50 pourcent pratiquement pratiquement de de main-d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re, il est absolument important d'avoir une sorte de coh\u00e9sion sociale, entre d'une part les natifs et, d'autre part, les frontaliers ou les \u00e9trangers et c'est pas avec des mesures que le comme \u00e7a, quoi qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 maintenir une coh\u00e9sion sociale, si on met en place des des m\u00e9canismes qui, qui sont l\u00e0 de de vitesse, h\u00e9 bien \u00e7a va poser plus de probl\u00e8mes que de r\u00e9soudre des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:44) [87%] :\r\nPour l'instant \u00e7a se limite, on l'a dit au secteur public, mais si, justement \u00e7a : 7 ans de mani\u00e8re plus ou moins tacite \u00e0 \u00e0 l'\u00e9conomie priv\u00e9e, l\u00e0, il faut avoir des craintes pour l'\u00e9quilibre \u00e9conomique du canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:57) [90%] :\r\nJe pense, se pense que oui, effectivement, \u00e7a peut sapin fianc\u00e9s sur l'\u00e9conomie du canton, mais \u00e7a va surtout influenc\u00e9 sur la mani\u00e8re dont on voit la population \u00e9trang\u00e8re la population migrante et actuellement, que ce soit \u00e0 Gen\u00e8ve en Suisse, on a le besoin peut-\u00eatre de de calmer le jeu, de ne pas cordes frott\u00e9es des des populations, que ce soit les migrants \u00e9conomiques avec les natifs ou les les requ\u00e9rants d'asile avec d'autres populations, on a besoin de calmer le jeu pour pour essayer d'\u00e9viter des des extr\u00e9mismes qui qui qui augmenteraient trop rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [91%] :\r\nAlors vous \u00e9voquez Philippe Wanner les, les, les cons\u00e9quences sur l'\u00e9quilibre \u00e9conomique des cantons d'une d'une pr\u00e9f\u00e9rence cantonale \u00e0 l'embauche, vous \u00eates aussi un des sp\u00e9cialiste rappelle un de la question du vieillissement, si l'on s'attaque \u00e0 la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re est -ce qu'on met fatalement en p\u00e9ril le financement des retraites alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:49) [88%] :\r\nSi on s'attaque \u00e0 la main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re en met en p\u00e9ril en 1er lieu le le march\u00e9 du travail dans le sens o\u00f9 actuellement et dans les 4 prochaines ann\u00e9es, on va voir partir \u00e0 la retraite des g\u00e9n\u00e9rations extr\u00eamement nombreuses extr\u00eamement comp\u00e9tente, celle du du b\u00e9b\u00e9 boom qui de g\u00e9n\u00e9ration qu'il va falloir remplacer, or les enfants ne sont pas l\u00e0 pour remplacer ces g\u00e9n\u00e9rations, il y a un d\u00e9ficit de naissances qui fait qu'on n'arrive pas \u00e0 rattraper en quelque sorte le d\u00e9part \u00e0 la retraite de ces g\u00e9n\u00e9rations et on a besoin de main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re et c'est une chance pour la Suisse que de pouvoir par son attractivit\u00e9 \u00e9conomique cette main d'oeuvre \u00e9trang\u00e8re de qu'on n'a pas le choix, si on ne fait pas, effectivement, a fait un ralentissement \u00e9conomique tr\u00e8s vite dans une sorte de p\u00e9nurie de main-d'oeuvre et des difficult\u00e9s \u00e9conomiques qui sont, qui vont arriver au mauvais moment, parce que c'est aujourd'hui qu'effectivement qu'on va payer les retraites de de notre population \u00e2g\u00e9e qui en surnombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:45) [92%] :\r\nAlors il y a actuellement aux chambres ce d\u00e9bat autour de la mise en oeuvre de l'initiative du 9 f\u00e9vrier mais aussi autre d\u00e9bat, celui qui porte sur la r\u00e9forme Pr\u00e9voyance vient de 20 20, on parle d'une retraite \u00e0 65 ans pour les femmes, voire d'une retraite \u00e0 67 ans, en cas de difficult\u00e9s financi\u00e8res chronique de du fonds AVS vous adh\u00e9rez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [92%] :\r\nAlors moi je suis partisan d'une retraite flexible, c'est-\u00e0-dire que je ne vois pas des personnes qui ont une p\u00e9nibilit\u00e9 du travail journali\u00e8re comme les gens du b\u00e2timent de la restauration travailler jusqu'\u00e0 67 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 juste apr\u00e8s parce que le le fait est que vous avez des diff\u00e9rences \u00e9normes quant \u00e0 l'esp\u00e9rance de vie en fonction de la profession, donc si on veut une sorte d'\u00e9quit\u00e9, personnellement je milite pour cette \u00e9quit\u00e9 il faut flexibiliser l'\u00e2ge de la retraite, c'est-\u00e0-dire 62 ans, peut-\u00eatre pour les ouvriers, mais c'est tonton pour les les universitaires qui ne pr\u00eate pas tr\u00e8s peu qui ne prennent pas pratiquement pas de risques dans leur vie professionnelle qui sont en bonne sant\u00e9, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, qui peuvent travailler plus longtemps, donc une flexibilit\u00e9 \u00e0 mon avis la piste \u00e0 d\u00e9velopper face aux questions de de retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [89%] :\r\nPour se repr\u00e9senter un petit peu l'ampleur du du d\u00e9fi, Philippe Wanner quand on sait que le nombre de personnes de plus de 65 ans a tripl\u00e9 depuis 1900, ces personnes repr\u00e9sentent, si je ne trompe pas : 18 pourcent de de la population aujourd'hui dans 20 ans ou dans 30 ans ou est -ce qu'on en sera. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:08) [84%] :\r\nOn sera pratiquement \u00e0 \u00e0 30 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [90%] :\r\nAvec quel impact justement vous ce ce ce tsunami gris comme on comme on le dit qu'est -ce que \u00e7a va avoir comme impact sur la structure sur les relations sociales est -ce que la place des a\u00een\u00e9s dans notre soci\u00e9t\u00e9 va \u00eatre fatalement red\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:25) [89%] :\r\nOui, ben effectivement les les a\u00een\u00e9s vont \u00eatre en majorit\u00e9 je pense que ce sera en terme social, la, la, la question principale, ce serait donner une place aux jeunes et aux actifs qui vont \u00eatre minoritaire, \u00e7a c'est quelque chose d'important pour garantir une certaine coh\u00e9sion sociale, il va falloir aussi penser aux jeunes et aux actifs et c'est un peu symptomatique de voir que, que les gens aujourd'hui discutent de destituer de la situation de vie des a\u00een\u00e9s de la retraite, etc, mais on ne parle pas, par exemple, d'autres groupes comme par exemple les familles monoparentales qui a aussi des difficult\u00e9s \u00e9conomiques \u00e9normes et pour lesquels il n'existe pas de rente pour le geste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:02) [90%] :\r\nJustement, Philippe Wanner la la la la presse du jour aborde cette question en mati\u00e8re de cr\u00e8ches et d'encadrement des enfants g\u00e9n\u00e9ral : la Suisse reste un pays du tiers monde, c'est un avis \u00e0 lire dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:14) [91%] :\r\nOui c'est parce \u00e0 P\u00e9rigueux Kellogg, qui le dit dans la derni\u00e8re Zeitung, elle est professeur \u00e9m\u00e9rite de psychologie, sp\u00e9cialiste des questions interg\u00e9n\u00e9rationnelle, les enfants, c'est notre avenir, et donc un th\u00e8me hautement politique, selon elle, reste que chez nous, le nombre d'enfants d\u00e9pend de la disponibilit\u00e9 des grands- parents \u00e0 les garder, \u00e7a signifie que la soci\u00e9t\u00e9 se repose sur la solidarit\u00e9 au sein des familles au lieu de favoriser un haut cadre favorable pour les enfants, pourtant, pourtant, les enfants sont bien une question de soci\u00e9t\u00e9, moins il y a 2 enfants, moi il y a d'argent dans les caisses des assurances sociales et \u00e0 la chercheuse d'appeler aussi \u00e0 plus de flexibilit\u00e9 dans les horaires de travail des femmes comme des hommes, de m\u00eame qu'un cong\u00e9 de paternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:55) [90%] :\r\nSur le constat, Philippe Wanner, vous \u00eates d'accord on on est un peu un pays du tiers monde en mati\u00e8re de, de, de, d'en cas de prise en charge de la petite enfance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:03) [89%] :\r\nAlors, du tiers-monde, peut-\u00eatre pas parce que le tiers- monde \u00e0 des des comportements diff\u00e9rents par rapport \u00e0 la prise en charge des petits-enfants, mais c'est vrai qu'on est un pays qui a, qui n'a pas anticip\u00e9 les changements dans la mani\u00e8re de vivre des parents, la demande en quelque sorte de, de, de, de cr\u00e8che ou de structures d'accueil qui qui permet en particulier aux femmes de d'ins\u00e9rer sur le march\u00e9, lundi, le march\u00e9 du travail, et aujourd'hui, c'est tr\u00e8s important, \u00e9tant donn\u00e9 justement ces structures d\u00e9mographiques qui se modifie, on a besoin des maires sur le march\u00e9 du travail et pour que les maires soient et il faut aussi qui, aid\u00e9s des mati\u00e8res, des mani\u00e8res de prendre en charge les enfants, \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:41) [98%] :\r\nQu'est -ce qu'il faut faire en priorit\u00e9 pour rattraper le retard qu'on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:45) [87%] :\r\nEh bien effectivement ouvrir les cr\u00e8ches mais c'est quelque chose qui est qui, certainement pas facile et puis effectivement le, le, disons -le, le point important, aujourd'hui on se rend compte que l'toutes les entreprises auraient \u00e0 gagner \u00e0 flexibiliser l'heure de travail si on parle de productivit\u00e9 de la personne, et en particulier de la mer, on se rend compte que c'est la mer est beaucoup plus productive, lorsque les heures de travail sont flexibiliser, dans ce cas, la possibilit\u00e9 de mener \u00e0 bien les charges familiales et professionnelles, en parall\u00e8le, donc une flexibilit\u00e9 parfois et vu assez n\u00e9gativement par les entrepreneurs qui est qui qui ont pas envie peut-\u00eatre de de laisser leur leur leur employ\u00e9 travailler le samedi dimanche etc ou pendant l'histoire, l'un des moments qui sont pas habituel, mais c'est tout au b\u00e9n\u00e9fice de l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:37) [92%] :\r\nLes entrepreneurs ne sont pas forc\u00e9ment friands de cette flexibilit\u00e9, \u00e7a vaut aussi pour la question des a\u00een\u00e9s, puisque vous parliez tout \u00e0 l'heure qu'une des solutions aux d\u00e9fis du du vieillissement de la population, c'\u00e9tait une plus grande flexibilit\u00e9 dans le d\u00e9part \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:52) [86%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est clair, \u00e9videmment, que les ann\u00e9es 70 criminelle et que ceux qui restent sur le march\u00e9 du travail, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, ce sont les avocats, les m\u00e9decins, donc les professions lib\u00e9rales, \u00e7a c'est c'est \u00e9vident pour un les de d'une classe moyenne, h\u00e9 bien l\u00e0, la possibilit\u00e9 de de rester sur le march\u00e9 du travail est relativement limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:13) [89%] :\r\nLes difficult\u00e9s de la classe moyenne Philippe Wanner, elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 hier dans la presse dominicale, la presse du jour, il revient \u00e9galement Val\u00e9rie Drou. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:21) [90%] :\r\nOui, alors l'argent fait le bonheur de la classe moyenne c'est ce qui ressort des analyses de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, La Tribune de Gen\u00e8ve et 24 heures reviennent aujourd'hui sous cet angle, justement, du bien-\u00eatre, li\u00e9e aux moyens financiers alors d'abord il faut une distinction, la classe moyenne inf\u00e9rieure avec des revenus entre 4000 et 5600 francs \u00e0 peu pr\u00e8s et sup\u00e9rieur en 1600 et 8400 francs d\u00e9chire qui s'entendent pour une personne seule, alors selon cette \u00e9tude, l'ins\u00e9curit\u00e9 est l'un des domaines o\u00f9 la situation financi\u00e8re joue un r\u00f4le d\u00e9terminant et la classe moyenne inf\u00e9rieure est aussi plus m\u00e9fiante envers les institutions politiques et judiciaires, les moyens financiers aussi servait \u00e0 avoir une vie sociale, ce qui est d\u00e9terminant de l'\u00e9tude pour la qualit\u00e9 de la vie, l'int\u00e9gration sociale et moins bonne parmi les personnes \u00e0 faibles revenus, le manque de formation o\u00f9 le ch\u00f4mage joue aussi un r\u00f4le important dans l'int\u00e9gration, souligne l'OFS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:11) [87%] :\r\nPhilippe Wanner le les les difficult\u00e9s de la classe moyenne, on les on a tendance \u00e0 les grossir un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:16) [87%] :\r\nNon je pense pas du tout, alors, une somme qu'elle soit effectivement l\u00e0, elles sont li\u00e9es \u00e0 toute une s\u00e9rie de changement social aussi changements sociaux, en particulier le fait que de plus en plus notre trajectoire de vie est concern\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:29) [86%] :\r\nPar vous \u00e9pisodes le ch\u00f4mage etc, ce qui fait que la la croix classe moyenne n'\u00e9volue pas dans dans la vie professionnelle comme c'\u00e9tait le cas dans le pass\u00e9 et il y a une sorte de difficult\u00e9 en particulier \u00e0 \u00e9conomiser de l'argent de c\u00f4t\u00e9 ce qui peut avoir aussi des cons\u00e9quences Danze nous, moment o\u00f9 cette classe moyenne passe \u00e0 la retraite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:54) [88%] :\r\nCe constat qui est fait dans, dans, dans cette \u00e9tude relay\u00e9e par 24 heures et la et la Tribune de Gen\u00e8ve, l'ins\u00e9curit\u00e9, l'un des domaines o\u00f9 la situation financi\u00e8re joue un r\u00f4le d\u00e9terminant la classe moyenne inf\u00e9rieure est plus m\u00e9fiante envers les institutions politiques et judiciaires et ce qu'il faut s'en inqui\u00e9ter de cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:09) [89%] :\r\nOui, c'est probablement les politologues le le dira le diront, c'est probablement important d'avoir une sorte de confiance dans les institutions pour qu'une soci\u00e9t\u00e9 fonctionne si effectivement la classe moyenne qui est majoritaire, le repr\u00e9sentent 60 pourcent de de la population commence \u00e0 se m\u00e9fier des institutions d'ailleurs ce qui a un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:28) [90%] :\r\nPhilippe Wanner, on vous remercie d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin pour aborder diff\u00e9rentes questions, les difficult\u00e9s de la classe moyenne aussi le vieillissement de la population et puis surtout la question de l'entreprenariat \u00e9tranger en Suisse, cette question qui, on le rappelle, va occuper l'\u00e9quipe de 15 minutes tout au long de cette semaine Philippe Wanner excellente journ\u00e9e avanc\u00e9e. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-17T07:10:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Wanner, Philippe", "role": "Professeur \u00e0 l'institut d'\u00e9tudes d\u00e9mographiques - Universit\u00e9 ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pauchard, Coraline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-40F1579C-01E7-48E4-A7EB-1D24FA0AE167", "internalArchiveId": "40F1579C-01E7-48E4-A7EB-1D24FA0AE167", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La presse : Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "\r\n\r\n* * Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli (al\u00e9m) ******************la presse Val\u00e9rie Droux, Sandra Zimmerli...et  pour commencer cette premi\u00e8re en suisse: un proc\u00e8s qui verra compara\u00eetre trois jeunes hackers \u00e9trangers qui ont sevi dans plusieurs pays dont la Suisse....\r\nil s'agit de deux jeunes Marocains et d'un Russe qui ont \"vol\u00e9\", en falsifiant des pages web ou des e-mails,  les donn\u00e9es de plus de 133'000 cartes de cr\u00e9dits aux Etats-Unis, en France, Grande-Bretagne, au Daenmark et en Suisse, o\u00f9 on parle de 3600 cartes de cr\u00e9dit concern\u00e9es et d'un montant de 3,5 millions..... et qu'ont-ils fait  de ses donn\u00e9es? il se sont fait transf\u00e9rer de l'argent, ont r\u00e9serv\u00e9 des vols, des h\u00f4tels ou encore  achet\u00e9 du mat\u00e9riel informatique...mais voil\u00e0, la Suisse d\u00e9livre un mandat d'arr\u00eat international, les trois jeunes sont arr\u00eat\u00e9s en Tha\u00eflande, extrad\u00e9s \u00e0 Berne...et le 26 octobre ils compara\u00eetront devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone...alors  selon le Tages Anzeiger et le bund, c'est bien la premi\u00e8re fois que ce genre de d\u00e9linquants, actif \u00e0 l'\u00e9tranger, sont jug\u00e9s en suisse...\r\nV fiscalit\u00e9 robot\r\n**************et on reste dans le domaine de l'argent avec les ex-parlementaires qui devraient toucher moins d'argent.... \r\naujourd'hui, enfin depuis 2003, les parlementaires qui ne sont pas r\u00e9\u00e9lus, qui doivent donc quitter Berne, quasi du jour au lendemain, peuvent demander une aide, un pont financier \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration,  le temps de se retourner: \u00e7a repr\u00e9sente 2350.- par mois au plus,   pendant un maximum de 2 ans. \"C'est trop\" disent aujourd'hui plusieurs parlementaires, pr\u00e8s de 80 quand m\u00eame, en majorit\u00e9 des UDC, \u00e0 leur  t\u00eate Natalie Rickli: \"avec ce pont ont privil\u00e9gie les ex-parlementaires par rapport aux autres demandeurs d'emploi\" dit-elle dans le Tages Anzeiger....\r\nV sexisme\r\n\" le parlement pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9battre du loup que des th\u00e8mes f\u00e9minins\" s'indigne la conseill\u00e8re nationale Bernoise Kathrin Bertschy dans l'Aargauer Zeitung \"toutes les deux semaines une femme se fait tuer par son mari ou ex-partenaire en suisse, on en parle quasiment pas...et si les m\u00e9dias s'en empare on ne parle alors plus de crime mais de drame familial....et  le parlement lui, pr\u00e9f\u00e8re parler de quelques moutons \u00e9gorg\u00e9s..\r\nV lobbying NE\r\n**************...cette dispute \u00e0 pr\u00e9sent, entre le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de l'\u00e9conomie \u00e0 propos d'exportation d'armes....\r\nC'est l'entreprise Rhein-metall Air Defence qui a re\u00e7u l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'autorisation de livrer au Pakistan ses syst\u00e8mes de d\u00e9fenses a\u00e9riennes. Mais voil\u00e0 qu'en milieu d'ann\u00e9e, le SECO averti l'entreprise que le conseil f\u00e9d\u00e9ral allait tr\u00e8s certainement retirer l'autorisation, c'est tard, la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 la production....et selon la luzerner Zeitung, cette affaire avec le Pakistan n'est que la pointe de l'ice-berg: \"il y a d'autres diff\u00e9rents entre les deux d\u00e9partements\" selon des voix influentes \u00e0 Berne, quand \u00e0 l'industrie elle est en col\u00e8re: la suisse se montre bien plus restrictives que d'autres pays Europ\u00e9ens comme la Grande Bretagne ou l'italie, cetains craignent des d\u00e9localisations...\r\net puisqu'on parle d\u00e9localisation, cette affaire raport\u00e9e par le Blick: sur un parking de supermarch\u00e9  \u00e0 C\u00f4me, en Italie, les voitures \u00e0 plaques tessinoises on retrouv\u00e9 derri\u00e8re leurs essuies-glaces une lettre anonyme: \" puisque vous ne voulez pas qu'on vienne travailler chez vous, vous n'avez qu'a faire vos courses chez vous, la prochaine fois on vous cr\u00e8ve les pneus\"...\r\nV robots-gare-foot\r\net on reste avec le foot, samedi soir  au letzigrund,  8489 spectacteurs sont dans les gradins pour la rencontre de challenge league entre le FC Z\u00fcrich et le Mont, parmis eux un seul et unique Vaudois: Emmanuel 14 ans, en photo dans le Blick avec cette l\u00e9gende \" le fan le plus solitaire de suisse\"\r\n(6h45 Revue de presse) ***La revue de presse, Sandra Zimmerli, Val\u00e9rie Droux...et  pour commencer cette premi\u00e8re en suisse: un proc\u00e8s qui verra compara\u00eetre trois jeunes hackers \u00e9trangers qui ont sevi dans plusieurs pays dont la Suisse....\r\nil s'agit de deux jeunes Marocains et d'un Russe qui ont \"vol\u00e9\", en falsifiant des pages web ou des e-mails,  les donn\u00e9es de plus de 133'000 cartes de cr\u00e9dits aux Etats-Unis, en France, Grande-Bretagne, au Daenmark et en Suisse, o\u00f9 on parle de 3600 cartes de cr\u00e9dit concern\u00e9es et d'un montant de 3,5 millions..... et qu'ont-ils fait  de ses donn\u00e9es? il se sont fait transf\u00e9rer de l'argent, ont r\u00e9serv\u00e9 des vols, des h\u00f4tels ou encore  achet\u00e9 du mat\u00e9riel informatique...mais voil\u00e0, la Suisse d\u00e9livre un mandat d'arr\u00eat international, les trois jeunes sont arr\u00eat\u00e9s en Tha\u00eflande, extrad\u00e9s \u00e0 Berne...et le 26 octobre ils compara\u00eetront devant le tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone...alors  selon le Tages Anzeiger et le bund, c'est bien la premi\u00e8re fois que ce genre de d\u00e9linquants, actif \u00e0 l'\u00e9tranger, sont jug\u00e9s en suisse...\r\nTechnologie toujours... Avec un d\u00e9bat, naissant encore, sur la fiscalit\u00e9 des robots. Dans le Temps, grande page d'interview de l'avocat et professeur de droit Xavier Oberson. Pourquoi faudrait-il taxer des robots ? Le robot remplace un ou plusieurs \u00eatres humains. Et un employ\u00e9 de mois, c'est aussi des rentr\u00e9es fiscales, des cotisations sociales, en moins. Il faudra donc compenser. Les recette ainsi obtenues serviaient d'une part \u00e0 financer les assurances sociales, et d'autre part \u00e0 encourager l'innovation, la formation et la pratique d'activit\u00e9 cr\u00e9ative et culturelle.... Et Xavier Oberson sait de quoi il parle, lui qui est un guitariste chevronn\u00e9... d'ailleurs, la grande photo qui illustre l'article le montre assis dans un fauteuil, avec \u00e0 l'arri\u00e8re plan, accroch\u00e9 au mur dans un cadre, un dessin repr\u00e9sentant un certain Keith Richards, guitare \u00e0 la main...\r\n***et on reste dans le domaine de l'argent avec les ex-parlementaires qui devraient toucher moins d'argent.... \r\naujourd'hui, enfin depuis 2003, les parlementaires qui ne sont pas r\u00e9\u00e9lus, qui doivent donc quitter Berne, quasi du jour au lendemain, peuvent demander une aide, un pont financier \u00e0 la conf\u00e9d\u00e9ration,  le temps de se retourner: \u00e7a repr\u00e9sente 2350.- par mois au plus,   pendant un maximum de 2 ans. \"C'est trop\" disent aujourd'hui plusieurs parlementaires, pr\u00e8s de 80 quand m\u00eame, en majorit\u00e9 des UDC, \u00e0 leur  t\u00eate Natalie Rickli: \"avec ce pont ont privil\u00e9gie les ex-parlementaires par rapport aux autres demandeurs d'emploi\" dit-elle dans le Tages Anzeiger....\r\nOn reste au parlement, pour parler sexisme. Le sujet \u00e9tait partout hier dans la presse al\u00e9manique dominicale, dans le sillage des propos de Donald Trump: l'ampleur du sexisme dans la classe politique, vous l'avez peut-\u00eatre entendu hier dans la revue de presse dominicale al\u00e9manique de Rouven Gueissaz. Ce matin, 24h et la Tribune de Gen\u00e8ve reviennent sur le sujet, avec un \u00e9ditorial, intitul\u00e9: le sexisme, ce poison ordinaire. L\u00e0 depuis si longtemps que les femmes elles-m\u00eames semblent se r\u00e9signer, une soci\u00e9t\u00e9 p\u00e9trie de sexisme, condamne le journaliste. Et de conclure ainsi son \u00e9dito: combien d'hommes y pensent au quotidien ? Ne pas  se rendre compte de ce sexisme-l\u00e0, c'est d\u00e9j\u00e0 \u00eatre coupable. \r\n\" le parlement pr\u00e9f\u00e8re d\u00e9battre du loup que des th\u00e8mes f\u00e9minins\" s'indigne la conseill\u00e8re nationale Bernoise Kathrin Bertschy dans l'Aargauer Zeitung \"toutes les deux semaines une femme se fait tuer par son mari ou ex-partenaire en suisse, on en parle quasiment pas...et si les m\u00e9dias s'en empare on ne parle alors plus de crime mais de drame familial....et  le parlement lui, pr\u00e9f\u00e8re parler de quelques moutons \u00e9gorg\u00e9s..\r\nSous la coupole toujours... le lobbying des neuhch\u00e2telois. Dans l'Express et l'Impartial ce matin, les rouages de l'entreprise de relations publiques qui roule pour le canton de Neuch\u00e2tel, dans le dossier des routes, et dans celui du RER, une liaison directe entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. Et le journal de livrer les t\u00e2ches de ladite soci\u00e9t\u00e9: identifier les forces et les faiblesses des parties prenances d'un dossier; s'entretenir avec ces parties prenantes; r\u00e9daction de courriers, de brochures; garder un oeil sur les d\u00e9bats et interventions parlementaires; \u00e9laborer un plan de communication: pour savoir de quoi parler et \u00e0 quel moment. Tout \u00e7a pour plusieurs dizaines de milliers de francs par ann\u00e9e, dit le conseil d'Etat sans plus de pr\u00e9cision. \r\n***..cette dispute \u00e0 pr\u00e9sent, entre le d\u00e9partement des affaires \u00e9trang\u00e8res et celui de l'\u00e9conomie \u00e0 propos d'exportation d'armes....\r\nC'est l'entreprise Rhein-metall Air Defence qui a re\u00e7u l'ann\u00e9e derni\u00e8re l'autorisation de livrer au Pakistan ses syst\u00e8mes de d\u00e9fenses a\u00e9riennes. Mais voil\u00e0 qu'en milieu d'ann\u00e9e, le SECO averti l'entreprise que le conseil f\u00e9d\u00e9ral allait tr\u00e8s certainement retirer l'autorisation, c'est tard, la soci\u00e9t\u00e9 a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 la production....et selon la luzerner Zeitung, cette affaire avec le Pakistan n'est que la pointe de l'ice-berg: \"il y a d'autres diff\u00e9rents entre les deux d\u00e9partements\" selon des voix influentes \u00e0 Berne, quand \u00e0 l'industrie elle est en col\u00e8re: la suisse se montre bien plus restrictives que d'autres pays Europ\u00e9ens comme la Grande Bretagne ou l'italie, cetains craignent des d\u00e9localisations...\r\net puisqu'on parle d\u00e9localisation, cette affaire raport\u00e9e par le Blick: sur un parking de supermarch\u00e9  \u00e0 C\u00f4me, en Italie, les voitures \u00e0 plaques tessinoises on retrouv\u00e9 derri\u00e8re leurs essuies-glaces une lettre anonyme: \" puisque vous ne voulez pas qu'on vienne travailler chez vous, vous n'avez qu'a faire vos courses chez vous, la prochaine fois on vous cr\u00e8ve les pneus\"...\r\nApr\u00e8s les supermarch\u00e9s, les \"super-repas\"... ou plut\u00f4t les super-restos: totalement robotis\u00e9s. Visite guid\u00e9e dans le Temps, c'est \u00e0 San Francisco. On commande son repas via des i-pads, qui affichent au fur et \u00e0 mesure le nombre de calories qu'on s'appr\u00eate \u00e0 ingurgiter. \r\nProbl\u00e8me: c'est pas bon. Et la journaliste d'ajouter: il faut peut-\u00eatre \u00eatre am\u00e9ricain pour appr\u00e9cier la nourriture, parce que le concept semble marcher.\r\nEt il faut peut-\u00eatre \u00eatre suisse, pour faire un tel feuilleton de l'installation d'une cha\u00eene suisse de restauration rapide v\u00e9g\u00e9tarienne \u00e0 la place d'un buffet de gare...Ca fait encore la une de 24heures ce matin. Avec un angle plus \u00e9largi, il est vrai: les CFF sont accus\u00e9s de privil\u00e9gier les grandes enseignes au d\u00e9triment de la diversit\u00e9 locale... les gares, CFF land ! des CFF qui s'en d\u00e9fendent, assurant r\u00e9server un iers de ses espaces commerciaux \u00e0 de enseignes ind\u00e9pendantes locales. \r\n*** \"Que ton pied soit sanctifi\u00e9 !\" Le titre d'un article du Matin, aujourd'hui...\r\nDans les \u00e9coles romandes, un calendrier repr\u00e9sentant les religions du monde suscite la surprise: perdu entre juda\u00efsme, bouddhisme et islam... on trouve... le football !!!\r\nAlors bien s\u00fbr, on d\u00e9plore d'un c\u00f4t\u00e9: confonde sciemment dieux du stade et autres dieux. Le syndicats des enseignants romands souligne au contraire que cela permet de questionner les \u00e9l\u00e8ves: qu'est-ce que le sacr\u00e9 ? qu'est-ce que le profane ?\r\nEt un sp\u00e9cialiste des religions, de souligner que suivant la d\u00e9finition que l'on donne \u00e0 une religion - et il y en a beaucoup, des d\u00e9finitions - le football remplit les crit\u00e8res. \r\nL'\u00e9dito du matin s'empare aussi du sujet, et il avertit: \u00e0 force de vouloir \u00e9largie les horizons des \u00e9l\u00e8ves, on risque de les perdre. \r\net on reste avec le foot, samedi soir  au letzigrund,  8489 spectacteurs sont dans les gradins pour la rencontre de challenge league entre le FC Z\u00fcrich et le Mont, parmis eux un seul et unique Vaudois: Emmanuel 14 ans, en photo dans le Blick avec cette l\u00e9gende \" le fan le plus solitaire de suisse\"", "durationSec": 449, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077475", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677651.image", "alternativeTitle": ["Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-10-17T06:42:00_revue-de-presse", "Par Val\u00e9rie Droux et Sandra Zimmerli / JDM_2016-10-17T06:42:00_revue-de-presse"], "variantIds": ["ece-8077492", "ece-8077475"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:25Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T05:21:01Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Malik, Renaud", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zimmerli, Sandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF708D4C-41A4-44B5-A8A7-2AC1F896119F", "internalArchiveId": "DF708D4C-41A4-44B5-A8A7-2AC1F896119F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Journal de 8h : Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : Ha\u00efder al-Abadi, Premier Ministre irakien;Robert Cramer, conseiller d'\u00e9tat Vert genevois;Patrick Linder, directeur  chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois\r\n\r\n\r\n* * Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite (JDM JOURNAL INDIC) \r\n(JDM JOURNAL INDIC) \r\n(25/MOSSOUL PAPIER 8H) La bataille pour reprendre Mossoul a commenc\u00e9... Le Premier Ministre irakien l'annon\u00e7ait tout \u00e0 l'heure... Cela fait des mois que les forces irakiennes et leurs alli\u00e9s resserrent l'\u00e9tau sur Mossoul, dernier bastion de l'Etat islamique en Irak... Une bataille d\u00e9cisive, selon le secr\u00e9taire Am\u00e9ricain \u00e0 la d\u00e9fense... L'ONU de son c\u00f4t\u00e9 a dit son inqui\u00e9tude pour la s\u00e9curit\u00e9 du million et demi d'habitants de la ville, Jacques Allaman... \r\n   43''\r\n((TRADUCTION long:\r\nL'heure de lib\u00e9rer Mossoul est arriv\u00e9e.\r\nNous avons lanc\u00e9 l'op\u00e9ration militaire.\r\nJe confime qu'aujourd'hui nous avons commenc\u00e9 \u00e0 vous lib\u00e9rer des mains de Daesh. J'esp\u00e8re que tr\u00e8s bient\u00f4t nous nous rencontrons sur le sol de Mossoul pour f\u00eater la victoire.\r\nNous devons vivre ensemble, unis, peu importe la religion. \r\nNous reconstruirons la ville avec tous ses habitants.\r\nNous ram\u00e8nerons la vie et la stabilit\u00e9 \u00e0 Mossoul, dans chaque coin de Mossoul. \r\nTr\u00e8s bient\u00f4t, nous serons parmis vous pour hisser le drapeau irakien au centre de Mossoul et dans chaque village et coin du pays.))\r\nJacques Allaman...\r\nEt le Premier Ministre irakien a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les alli\u00e9s de l'Irak n'entreraient pas dans Mossoul... Seuls l'arm\u00e9e et la police irakienne pourront entrer dans la ville...\r\n(16/SEMAINE COMPLIQUEE POUR HOLLANDE/PA) Mais que fait donc Fran\u00e7ois Hollande...? Cette question m\u00eame ses plus proches soutiens se la posent...  \r\nApr\u00e8s le choc provoqu\u00e9 par ses confidences, publi\u00e9es cettes semaine dans un livre\" Un pr\u00e9sident ne devrait pas dire \u00e7a...\", c'est son titre... \r\nEt aujourd'hui, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ais r\u00e9pond \u00e0 ceux qui doutent dans un entretien accord\u00e9 \u00e0 plusieurs journaux r\u00e9gionaux... Il dit pouvoir entendre les doutes et les impatiences, exprim\u00e9es \u00e0 gauche... \r\nParis, Fr\u00e9d\u00e9ric Says.. \r\n  0'59''\r\n(( Jusqu'ici, Fran\u00e7ois Hollande avait r\u00e9ussi \u00e0 conserver l'estime d'un carr\u00e9 de fid\u00e8les. \r\nDes soutiens, qui tenaient bon, malgr\u00e9 l'impopularit\u00e9 record, malgr\u00e9 l'\u00e9chec \u00e0 faire baisser le ch\u00f4mage, malgr\u00e9 aussi, les querelles de vie priv\u00e9e \u00e9tal\u00e9es au grand jour. \r\nMais cette fois-ci, le doute gagne jusqu'aux plus vaillants soutiens de Fran\u00e7ois Hollande. Certains ministres, hors micro, confient qu'ils ne comprennent plus la strat\u00e9gie du pr\u00e9sident. Voire qu'ils ne supportent plus ses confidences r\u00e9guli\u00e8res aux journalistes. \r\n Des phrases jug\u00e9es maladroites ou offensantes, qui contraignent ensuite le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 s'excuser.. C'est ce qui s est pass\u00e9 avec la magistrature, qualifi\u00e9e par Fran\u00e7ois Hollande d'institution de l\u00e2chet\u00e9, dans un livre r\u00e9cemment paru. \r\nVoil\u00e0 qui complique encore un peu plus la situation pour le chef de l'Etat, \u00e0 moins de sept mois de la pr\u00e9sidentielle. \r\nFran\u00e7ois Hollande, s'il se repr\u00e9sente, doit en passer par une primaire, qui risque de tourner au r\u00e8glement de comptes avec une partie de la gauche. \r\nLe sc\u00e9nario de la r\u00e9surrection n'est jamais exclu, explique un de ces proches, mais l\u00e0, ce serait vraiment un miracle. Fr\u00e9d\u00e9ric Says, RTS info, Paris. ))\r\nFran\u00e7ois Hollande critiqu\u00e9 aussi par Vladimir Poutine... qui estime que la France n'est pas tr\u00e8s impliqu\u00e9e dans la r\u00e9solution du conflit syrien... Signe de la tension avec Moscou... L'annulation d'une rencontre entre les deux chefs d'Etat sur la Syrie... Fran\u00e7ois Hollande qui dit encore dans la pressse ce matin qu'il ne relachera pas la pression sur Moscou... pour obtenir l'arr\u00eat des bombardements sur Alep...\r\n(02/PREFERENCE INDIGENE/IV CRAMER) Pour mettre en oeuvre l'article constitutionnel sur l'immigration de masse, le conseil des Etats se penche sur une proposition de l'ancien pr\u00e9sident du PLR Philipp Muller... Il qui veut consid\u00e9rablement all\u00e9ger la proposition du National... \r\nLe s\u00e9nateur propose de biffer les deux tiers du paquet imagin\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s pour mettre en oeuvre l'initiative de l'UDC. C'est ce que r\u00e9v\u00e9lait la NZZ am Sonntag hier.\r\nProposition bien accueillie par le s\u00e9nateur vert genevois Robert Cramer... \r\n  50''\r\nRobert Cramer r\u00e9pondait \u00e0 Muriel Ballaman...\r\n(04/VALAIS: ELECTIONS COMMUNALES/PA) Les Valaisans ont renouvel\u00e9 hier les \u00e9x\u00e9cutifs communaux.  Bilan... Pas de grande r\u00e9volution en termes de forces des partis. \r\nLe PDC reste num\u00e9ro un, avec plus de 40% des si\u00e8ges dans le Valais romand.\r\nLes regards se tournent d\u00e9sormais vers l'\u00e9lection des pr\u00e9sidents des communes, et des l\u00e9gislatifs...ce sera dans moins d'un mois, le 13 novembre...\r\nEt dans les villes, ces pr\u00e9sidences devraient rester en majorit\u00e9 en mains PLR, Marie Giovanola...\r\n  0'56''\r\n(D4/PME ARC JU CH\u00d4MAGE PARTIEL) Les PM\u00e9 de l'arc jurassien mettent la pression sur le Conseiller F\u00e9d\u00e9ral en charge de l'Economie. \r\nCes petites entreprises sont confront\u00e9es \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res... Et elles r\u00e9clament de pouvoir mieux composer avec l'outil du ch\u00f4mage partiel. Et par les repr\u00e9sentants au parlement des grands partis... Pietro Bugnon... \r\n  1'39''\r\n(( Depuis la fin du taux plancher d\u00e9but 2015, face \u00e0 d'importantes difficult\u00e9s financi\u00e8res, de nombreuses PME ont \u00e9t\u00e9 contraintes de mettre leurs collaborateurs au ch\u00f4mage partiel. La baisse de leur temps de travail est compens\u00e9e par des indemnit\u00e9s ch\u00f4mage. Une aide limit\u00e9e dans le temps, activ\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\nLes entreprises souhaiteraient aujourd'hui que certains corps de m\u00e9tiers puissent reprendre le travail, m\u00eame pendant les heures pay\u00e9es par l'assurance ch\u00f4mage. Notamment, dans la recherche et d\u00e9veloppement. Patrick Linder, directeur de la chambre d'\u00e9conomie publique du Jura bernois.\r\nSON 27''\r\nLes entreprises formulent les m\u00eames revendications concernant les ma\u00eetres d'apprentissage, contraints de rester chez eux une partie de la semaine. La formation de leurs apprentis s'en trouve d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e. Il est donc urgent d'agir. Patrick Linder.\r\nSON 21''\r\nJusqu'ici, le ministre de l'Economie est rest\u00e9 sourd aux appels des PME. Johann Schneider Ammann pourtant chantre de l'innovation et du syst\u00e8me d'apprentissage pr\u00e9cis\u00e9ment. ))\r\n(22/EXPO STRINDBERG/PA) Il fait partie des auteurs su\u00e9dois les plus importants... August Strindberg... dramaturge de la fin du 19e est aussi peintre... Et certaines de ses toiles sont expos\u00e9es pour la premi\u00e8re fois en Suisse... Elles sont depuis ce week-end au mus\u00e9e cantonal des Beaux Arts \u00e0 Lausanne... \r\nL'auteur de Mademoiselle Julie a embrass\u00e9 une carri\u00e8re plus large qu'il n'y parait... notamment en tant que critique d'art... Pierre Etienne Joye... \r\n  0'47''\r\n(( Il y a du hasard dans les productions artistiques, des conflits entre l'art et la vie... C'est sign\u00e9 Strindberg. Mais oui, on le sait pas forcment, mais l'\u00e9crivain su\u00e9dois est consid\u00e9r\u00e9 comme pr\u00e9curseur de la critique d'art moderne. Tout au long de sa carri\u00e8re d'\u00e9crivain, le dramaturge a ponctu\u00e9 son travail litt\u00e9raire de r\u00e9flexions sur l'art et la cr\u00e9ation. En Su\u00e8de, \u00e7a a toujours paru \u00e9vident. Et \u00e7a le sera peut-\u00eatre aussi ailleurs, puisque ses \u00e9crits compil\u00e9s vont sortir dans un livre en fran\u00e7ais tout prochainement. De l'\u00e9criture, de la peinture, et aussi de la photo. Strindberg c'est tout \u00e7a. Il a d\u00e9velopp\u00e9 des th\u00e9ories sur l'art \u00e0 travers la pratique en autodidacte d'expression artitiques. Il a tent\u00e9 des exp\u00e9riences parascientifiques en parfait alchimiste. Les critiques modernes le voit comme un p\u00e8re de l'expressionisme et m\u00eame du surr\u00e9alisme. )) \r\nDes peintures et des photos d'August Strindberg... Elles sont \u00e0 voir jusqu'\u00e0 fin janvier au mus\u00e9e cantonal des Beaux- Arts de Lausanne.\r\n(SOUS LA BARRE) \r\n(Br\u00e8ve Visite du p\u00e9sident portugais) \r\n(intro)", "durationSec": 583, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077472", "imageURL": "http://www.rts.ch/7677650.image", "alternativeTitle": ["Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T08:00:00_le-journal-de-8h", "Pr\u00e9sent\u00e9 par Blandine Levite / JDM_2016-10-17T08:00:00_le-journal-de-8h"], "variantIds": ["ece-8077489", "ece-8077472"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:28Z", "webPublicationDate": "2016-10-17T06:22:00Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Says, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Allaman, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Joye, Pierre-Etienne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "L\u00e9vite, Blandine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bugnon, Pietro", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-501A7E3B-C645-4A21-89A6-5398A1F3927A", "internalArchiveId": "501A7E3B-C645-4A21-89A6-5398A1F3927A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suisse. Comment lutter contre le sexisme en politique? : D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise", "publicationDate": "2016-10-17T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences.", "durationSec": 816, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8077515", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie politique", "discrimination sexuelle"], "alternativeTitle": ["Comment lutter contre le sexisme en politique? / FOR_2016-10-17T18:06:00_developpement-4", "Forum du 17.10.2016"], "alternativeSummary": ["Depuis quelques jours les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient. Elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences. D\u00e9bat entre Yves Nidegger, conseiller national UDC genevois, et Lisa Mazzone, conseill\u00e8re nationale verte genevoise."], "variantIds": ["ece-8077515"], "isOnline": true, "remarks": "CATINFO_OCT2016", "lastModifiedDate": "2017-02-17T12:27:32Z", "speechToTexts": ["11.11.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nD'autres choses maintenant dans sa forme retour ensuite avec cette question : \u00e0 quel point et jusqu'o\u00f9 les femmes sont -elles discrimin\u00e9es sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale depuis quelques jours et les d\u00e9clarations de Donald Trump, qui s'est vant\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 des attouchements, les t\u00e9moignages de femmes politiques se multiplient, elles d\u00e9noncent des gestes d\u00e9plac\u00e9s, des avances, mais aussi des railleries sur leurs comp\u00e9tences alors est en pr\u00e9sence d'un an, parlement \u00e0 dominance machiste et conservatrice en Suisse, m\u00eame si la situation est pas tout \u00e0 fait comparable avec les \u00c9tats-Unis, la question se pose malgr\u00e9 tout et surtout comment cela se mat\u00e9rialise sur les lois d\u00e9cid\u00e9es sous la Coupole, on ouvre le d\u00e9bat avec Yves Nidegger et Lisa Mazzone, bonsoir, bonsoir, bon, Yves Nidegger, conseiller national UDC genevoise Lisa Mazzone concert nationale verte genevoise, on commence avec vous Lisa Mazzone vous \u00eates nouvelle sous la Coupole, vous \u00eates \u00e9lu depuis un an, quelle est votre impression sur ce climat des sexisme c'est un mythe ou une r\u00e9alit\u00e9 est -ce que vous, vous le vivez est -ce que vous avez des exemples, si c'est le cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [91%] :\r\nAlors oui, on le vit, je dirais sous la Coupole, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale dans dans les sph\u00e8res politiques aussi dans les parlements cantonaux, c'est quelque chose que dont j'ai pu faire l'exp\u00e9rience, disons plut\u00f4t dans ma carri\u00e8re, oui, \u00e7a passe, je dirais, des remarques graveleuses sur le ton d'un pseudo et humour, oh, oh, misant en question notre comp\u00e9tence \u00e0 c'est quelque chose qui revient de mani\u00e8re assez syst\u00e9matique et concr\u00e8tement, on voit que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on a une tendance \u00e0 la d\u00e9gradation et \u00e0 rabaisser \u00e0 rabaisser les femmes dans le Parlement, je tiens \u00e0 pr\u00e9ciser que moi je suis pas l\u00e0 pour me lamenter mais je suis l\u00e0 pour faire \u00e9voluer les choses, ce qu'on a pu constater, c'est que la 1\u00e8re \u00e9tape pour que \u00e7a bouge, c'est de briser la glace et depuis que certaines ont commenc\u00e9 \u00e0 prendre la parole, h\u00e9 bien il y a eu plus de militants Twitter sauf erreur sur, en particulier en Suisse al\u00e9manique pour faire \u00e9tat de d'exp\u00e9rience au ouais de v\u00e9cu sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [85%] :\r\nEffectivement, surtout qui r\u00e9colte \u00e9norm\u00e9ment de t\u00e9moignages, on a aussi lu dans la presse de toutes, toutes les formations politiques un gauche comme \u00e0 droite, la v\u00f4tre aussi Isabelle chez les Verts aussi, il y a 10 sexisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:06) [90%] :\r\nVous dites \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti m\u00eame je dois dire que je n'ai pas fait l'exp\u00e9rience \u00e0 proprement parler, apr\u00e8s il faut savoir comment on le qualifie de sexisme en tout cas pas de remarques graveleuses, \u00e0 l'int\u00e9rieur du parti en revanche, ce n'est pas l'apanage que que la droite, \u00e7a c'est clair et puis apr\u00e8s, on a d'autres, d'autres manifestations du sexisme et cette mise en cr\u00e9ant en question des comp\u00e9tences ou bien le fait d'\u00eatre syst\u00e9matiquement coup\u00e9es au plus syst\u00e9matiquement coup\u00e9es que que les hommes, oui \u00e7a \u00e7a arrive aussi chez les Verts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:34) [90%] :\r\nCette sc\u00e8ne politique f\u00e9d\u00e9rale, vous la connaissez tr\u00e8s bien \u00e0 \u00e9galement auparavant, qu'en pensez -vous, c'est une r\u00e9alit\u00e9 ou un mythe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [84%] :\r\nJ'en pense rien sinon que dans une soci\u00e9t\u00e9 victime au fil, il faut absolument \u00eatre victime pour pouvoir attirer \u00e0 soi les micros pour le reste, honn\u00eatement, je crois pas que parmi la les politiciens, les gens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 jouer des coudes suffisamment pour se faire \u00e9lire dans leur formation respective dans leur canton respectif on est r\u00e9f\u00e8re \u00e0 des gens qui soient impressionn\u00e9s par rapport \u00e0 grand chose, il y a des parlementaires plus ou moins comp\u00e9tents, plus ou moins plus ou moins bruyant, plus ou moins influents, j'ai pas constat\u00e9 de diff\u00e9rences en termes de genre, il y a des des femmes redoutable au parlement il y a des hommes qui le sont aussi, j'ai l'impression qu'on qu'on parle de sexisme pour moi je peux pas dire grand- chose aux capacit\u00e9s voil\u00e0 il existe du match il dans des soci\u00e9t\u00e9s, connu pour \u00eatre match ce que la Suisse n'est pas particuli\u00e8rement, je pense pas que le Parlement se distingue de cette fa\u00e7on -l\u00e0, on parle de sp\u00e9cifier, enfin ces trucs en isme, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les premiers oui je l'ai, je l'ai trouv\u00e9 extr\u00eamement ocre et tr\u00e8s mal d\u00e9finie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:43) [88%] :\r\nSi on comprend bien, vous dites que les femmes se victimisant donnez -moi pour attirer l'attention sur elle l'avocat sexisme, on parle d'elle c'est \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:49) [87%] :\r\nFemme en g\u00e9n\u00e9ral celles qui ne le font pas, je dis de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, si vous arrivez \u00e0 faire partie d'un groupe victimaire, vous \u00eates mieux trait\u00e9s dans cette soci\u00e9t\u00e9 on vote en plus le micro que si ce n'est pas le cas, c'est un fait, ensuite si quelqu'un est victime de quelque chose de d\u00e9plaisant et pense que c'est \u00e0 raison de son genre ben qui s'en explique de mani\u00e8re concr\u00e8te, mais ces esp\u00e8ces de face qu'on a entendu se mettre en place tout \u00e0 l'heure comme discours, oui, les femmes, sauf ce mais les hommes c'est pas sympa mais chez les Verts, \u00e7a va, c'est pas que la droite face \u00e0 la gauche un petit peu aussi, on est dans des dans des dans les caricatures, on n'est pas en effet concret donc si m\u00eame on avait un ou 2 cas tout \u00e0 fait concret dont on pourrait discuter, \u00e7a nous avons serait peut-\u00eatre un peu le schmilblick pour le reste, cette id\u00e9e que certaines personnes soient \u00e0 risque d'\u00eatre maltrait\u00e9 par d'autres, \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre un peu lassant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:39) [87%] :\r\nAlors, donnez -nous des exemples Lisa Mazzone vous le demande, un des exemples, c'est par exemple des avances plus ou moins explicite, voil\u00e0 pourquoi, parce que l\u00e0 il y a plus ou moins. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:51) [74%] :\r\nAvec vous \u00e9coutez, qui vous a explicitement fait quelque chose et pourquoi voil\u00e0, oui, \u00e7a peut s'appeler le sexisme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:57) [89%] :\r\nAlors oui, \u00e7a, \u00e7a s'apparente \u00e0 du sexisme qui \u00e9tait l\u00e0, assur\u00e9ment pas compte justement un coll\u00e8gue se permet de d'aller au-del\u00e0 de ce qui est convenable entre 2 coll\u00e8gues qui qui interagissent dans un dans un cadre que je peux consid\u00e9rer professionnel, h\u00e9 bien c'est probl\u00e9matique, c'est juste pour revenir sur cette question de, de, de, de, de, disons, du monde politique, je crois que, il faut se rendre compte que c'est ce n'est pas l'apanage du monde politique, c'est peut-\u00eatre aussi ce qui se traduit aussi dans d'autres relations de travail ou dans dans le monde du pouvoir en g\u00e9n\u00e9ral, et ces questions- l\u00e0, elles doivent \u00eatre mis sur la table et justement parce que on ne veut plus entendre ce genre de r\u00e9ponse telle qu'on la telle qu'on a, on l'a entendu parce que effectivement compte et je pense que c'est pour \u00e7a que tout \u00e0 coup on arrive un peu avec une un effet boule de neige avec un un effet d'entra\u00eenement, pourquoi, parce que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on fait des remarques quand on rel\u00e8ve ce type de comportement, soit on passe pour la FIPA dr\u00f4le en fait qui n'a pas compris qu'il fallait rire quand on ne quand on fait une remarque sur notre physique ou pas toujours, en gros on nous pouvons fait une proposition soit justement nous dit : mais arr\u00eate de faire ta victime h\u00e9 bien non, il y a des faits qui sont objectifs et puis nous les acceptons pas et c'est pour \u00e7a qu'aujourd'hui, nous parlons et nous ne parlons -nous pas pour \u00eatre victime, nous parlons pour reprendre le pouvoir et le pouvoir et passe d'abord par la parole et par l'action et c'est ce qui se passe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:21) [86%] :\r\nIl y a des faits objectifs, Yves Nidegger est -ce qu'on n'a pas tendance \u00e0 oublier qu'il y a une diff\u00e9rence entre plaisanterie plaisanteries graveleuses et sexisme est -ce qu'il faudrait peut-\u00eatre ajuster parfois la plaisanterie, on va trop loin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [89%] :\r\nVous me laissez pantois, je vois, je vois vraiment pas comment r\u00e9pondre \u00e0 une question comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:42) [80%] :\r\nLa plaisanterie est -ce qu'elle est pas trop souvent graveleuses au d\u00e9triment des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:46) [90%] :\r\nLa plaisanterie, moi je suis pour la plaisanterie, c'est plut\u00f4t mieux quand on plaisante que quand on fait des gueules d'enterrement et au d\u00e9triment des femmes vendent entend assez peu sinon pas le graveleux, c'est pas trop mon truc qui est pas tellement : celui des gens que je fr\u00e9quente en g\u00e9n\u00e9ral dont vous parlez dans le d\u00e9sert, je vous comprends toujours pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:05) [80%] :\r\nIl Nidegger est -ce que \u00e7a vous est arriv\u00e9, on a peu l'autre question est -ce que c'est est -ce que la r\u00e9ciproque vous est arriv\u00e9 \u00e0 savoir est -ce que ce genre de remarques ou de blagues, d'une femme envers les hommes se passent sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, peut-\u00eatre que les hommes r\u00e9agissent compl\u00e8tement diff\u00e9remment est -ce que cette ambiance de de casernes ou de vestiaires se passe aussi dans l'autre sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:23) [86%] :\r\nJe trouve pas que le Palais f\u00e9d\u00e9ral soit une ambiance de de caserne s\u00fbrement des, des gens qui ont l'esprit caserne et \u00e7a, \u00e7a doit se trouver partout et sont morts au Palais f\u00e9d\u00e9ral aussi quand je descend de l'estrade et que je re\u00e7ois un regard r\u00e9probateur, que \u00e7a soit d'une femme autonome par l'id\u00e9e que c'est parce que j'ai dit quelque chose que l'on avec lequel on n'est pas l'accord si je re\u00e7ois un regard admiratif, que ce soit une femme ou d'un homme je par c'est ce que j'ai dit qu'il y a plus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:46) [80%] :\r\nVous dites pas que vous \u00eates reluquer pour votre physique ou votre tenue ou ne prenait pas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:50) [83%] :\r\nJe le prends pour que ce que veulent prendre les gens, le roi de me regarder s'ils en ont envie, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e par un regard et Dieu sait si parfois ils me sont, eux, Style je, je, je sais pas moi j'ai pas j'ai pas la sensibilit\u00e9 qu'il faut pour percevoir si si j'\u00e9tais une femme et que je vous disais oui, certaines choses me blesse je voudrais cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 vous le dire mais on pas cette sensibilit\u00e9 -l\u00e0 rien pas moi- m\u00eame bless\u00e9e n'ayant pas l'impression de laisser autrui par mon regard parfois par des paroles mais mais pas pour les raisons qu'on Mazzone disait plut\u00f4t parce que j'aime la contradiction, parfois un peu et et la critique un peu dur, mais l\u00e0 on n'est pas du tout dans les questions de de Jean-Ren\u00e9, question d'opposition suis aussi dur avec un contradicteur mal que que f\u00e9minin, donc je j'ai l'impression qu'on se trouve, qui est tr\u00e8s largement artificielle sous l'des pauvres choses et en particulier les les femmes mais c'est parce que vous avez vraiment des des passionaria redoutable conseil national qui qui qui se qui structuraient pas l'id\u00e9e, une seconde de se plaindre d'\u00eatre gar\u00e9es des de mani\u00e8re condescendante ou grivoises, pas un parti qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:58) [89%] :\r\nQuestion de sensibilit\u00e9 Lisa Mazzone tr\u00e8s concr\u00e8tement est -ce que vous voyez un lien Direct entre ce climat que vous ressentez c'est votre sensibilit\u00e9 et la Muntari les de cette ambiance dans dans certaines lois dans certains projets qui avancer le droit des femmes qui fera avancer l'\u00e9galit\u00e9, les questions de salaires est -ce que il y a un lien Direct. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:15) [86%] :\r\nJe me permets juste vous reprendre, c'est pas une question de sensibilit\u00e9, c'est quand m\u00eame des faits qui sont objectives et puis du coup je, je tiens \u00e0 l'pr\u00e9ciser sur la conclusion sur la question de du Parlement \u00e9galitaire aux votants des des projets d'avoir faisant avan\u00e7ant l'\u00e9galit\u00e9 avancer l'\u00e9galit\u00e9, je dirais que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on est dans un parlement qui est tr\u00e8s conservateur et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9passe la question de la repr\u00e9sentation, une femme, c'est un parlement qui effectivement balaye d'un coup de vote le cong\u00e9 paternit\u00e9 parental donc qui revient \u00e0 des r\u00f4les assez ancr\u00e9 et traditionnel sur la femme dans la sph\u00e8re priv\u00e9e, l'homme dans la sph\u00e8re publique et l\u00e0 quand m\u00eame, \u00e7a fait \u00e9cho effectivement \u00e0 ce qu'on peut vivre dans les couloirs du Parlement, mais qui est aussi en tout cas on voit le Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui tra\u00eenent des pieds pour faire appliquer mieux l'\u00e9galit\u00e9 salariale mais l'UDC aussi qui avait pris position de mani\u00e8re tr\u00e8s forte contre un projet pourtant assez mou du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, allant dans le sens d'une meilleure application d'\u00e9galit\u00e9 salariale mais je dirais que de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est plut\u00f4t une question de de des forces progressistes manquantes au sein du Parlement, m\u00eame si, effectivement, les femmes sont aujourd'hui sous- repr\u00e9sent\u00e9s dans dans les sph\u00e8res politiques et on voit que, malheureusement, il y a eu un et de l'\u00e9lan, c'est ce je dirais s'estomper, il y a, il y a l'augmentation des femmes dans les sph\u00e8res politiques a \u00e9t\u00e9 assez fort dans les ann\u00e9es 90 jusque 2000 2005 et puis maintenant, on est plut\u00f4t donc plut\u00f4t en train de de stagner, voire de, de, de peu avanc\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a c'est clair que \u00e7a se r\u00e9percute sur les comportements dans dans le dans les dans entre entre les personnes dans l'int\u00e9r\u00eat le relationnel, mais par contre je pense que l'\u00e9galit\u00e9 est le une juste r\u00e9partition des r\u00f4les concerne autant les hommes que les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:10:53) [80%] :\r\nYves Nidegger s'il avait un peu les femmes sont \u00e0 plus de respect dans ce travail politique peut-\u00eatre, elle serait plus engag\u00e9, plus repr\u00e9senter peut-\u00eatre que \u00e7a changerait dans certaines lois pour d\u00e9fendent leur leur \u00e9galit\u00e9 puisqu'il y aurait moins de conservatisme sous la Coupole, qui, il y a un lien Direct l\u00e0 selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:09) [84%] :\r\nIl y a, il y a aucun lien avec rien, tout ce que j'ai entendu \u00e9tait jusqu'alors si je r\u00e9sume le Parlement et sexistes, parce qu'il y a pas assez de gauche, tout ce qui arrive \u00e0 comprendre de ce que vient de dire Madame Hazan, on a pass\u00e9 notre temps \u00e0 \u00e0 r\u00e9former le droit de la famille dans un sens extr\u00eamement \u00e9galitaire, on a pass\u00e9 notre temps \u00e0 renforcer le droit p\u00e9nal pour tenir \u00e0 l'\u00e9cart de leur propre foyer, les hommes qui s'\u00e9taient montr\u00e9s violents, enfin je trouve que \u00e9norm\u00e9ment de projets en 2 lois en direction d'un renforcement du positionnement de la femme, voir l'exc\u00e8s, celui -ci passe la rampe, tr\u00e8s facilement, et cette id\u00e9e que le Parlement serait un peu parce qu'il est compos\u00e9 majoritairement d'hommes qui, ce qui est vrai hein miss trouve que ces hommes sont les repr\u00e9sentants de leurs \u00e9lecteurs et que parmi leurs \u00e9lecteurs il y a un poil plus de lectrices que que d'\u00e9lecteurs, donc voil\u00e0 c'\u00e9tait le critique qui qui veut cela et cette id\u00e9e que le Parlement serait hostile aux femmes on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [83%] :\r\nProbl\u00e8me : un exemple \u00e9videmment Parlement quand votre coll\u00e8gue de parti Roger Koeppel UDC comme vous estime que Simonetta Sommaruga dans sa r\u00e9forme sur la loi d'asile, je cite, va chercher des jeunes vous hommes en Afrique parce que l\u00e0 vous estimez pas, qui a une forme de sexisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [84%] :\r\nNon, j'estime qu'y a une forme d'hyst\u00e9rie dans les propos que vous avez -vous, \u00e0 savoir que il lui reproche par sa politique extr\u00eamement attractive de faire venir la et la r\u00e9alit\u00e9 de la migration africaine, sexe et, pour la plupart ce sont des hommes et pour la plupart, ils sont jeunes, si on veut y voir du sexisme, l\u00e0 il faut courir chez un psy, mais le probl\u00e8me va faire augmenter encore le trou de la la la, mal. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:44) [79%] :\r\nDans la fa\u00e7on de le dire, avec en m\u00eame fortement connot\u00e9 une vigueur, reconnaissez -le dans cette formulation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:48) [87%] :\r\n\u00e9coutez, je commence \u00e0 \u00eatre un tout petit peu agac\u00e9 par la v\u00f4tre, donc je vais finir par moi- m\u00eame, faire du Koeppel dans sa fermement qu'on casse les pieds \u00e0 nos auditeurs avec un sujet qui alors est pas hein, je crois pas y j'rester beaucoup plus longtemps dans ce Studio. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:00) [78%] :\r\nLes Amazones, on vous mettra pas d'accord, on voit sourire l'\u00e9cran, effectivement vous \u00eates loin de vous entendre un peu \u00e0 ce niveau -l\u00e0, cela vous verrez des. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:07) [90%] :\r\nOn s'entend pas, mais je trouve que \u00e7a c'est c'est assez symptomatique, c'est-\u00e0-dire qu'il faut qu'on puisse discuter sur ces sur cette sur sur ce v\u00e9cu et sur cette r\u00e9alit\u00e9 et il faut qu'on puisse en discuter pour pouvoir avancer et changer la situation et je me r\u00e9jouis que le poursuivre avec peut-\u00eatre d'autres parlementaires plus avec les oreilles plus ouvertes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:25) [81%] :\r\nTom Nidegger qui est encore dans le Studio, mais on va voir \u00e0 prendre cong\u00e9 de vous, merci beaucoup \u00e0 tous les 2 d'avoir des b\u00eatises, je cite : Nidegger est une chose de plus en 1900, voil\u00e0 c'est agr\u00e9able 20 soir\u00e9es \u00e0 Toulon voil\u00e0. \r\n"], "webPublicationDate": "2016-10-17T16:37:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mazzone, Lisa", "role": "conseill\u00e8re nationale verte genevoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Hauert, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nidegger, Yves", "role": "conseiller national UDC genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Belzer, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1549089", "internalArchiveId": "AA1610549189", "source": "gico", "mediaType": "video", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/8094399", "imageURL": "http://www.rts.ch/8094402.image", "backgrounds": ["Plateau, Steve Salom, directeur d'Uber Suisse romande, \u00e0 propos d'Uber : \"appuyer sur un bouton et gagner de l'argent\"."], "alternativeTitle": ["19h30", "19h30", "19h30", "Interview de Steve Salom, directeur d\u2019Uber en Suisse", "La ville de Dabiq a \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 l\u2019EI", "Des centaines de femmes d\u00e9noncent les actes de harc\u00e8lement dont elles sont victimes", "La situation en Ha\u00efti est alarmante", "Le prince de Tha\u00eflande ne semble pas press\u00e9 de succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re", "VD: le Parlement interdit la mendicit\u00e9 sur tout le canton", "Football / Super League: le FC Sion marque deux buts en moins de deux minutes", "VS: l\u2019UDC r\u00e9ussit son pari lors du premier tour des \u00e9lections communales", "Durant la Seconde Guerre mondiale, la Suisse a acquis des \u0153uvres d\u2019art de mani\u00e8re douteuse", "Certains commer\u00e7ants renoncent aux foires et comptoirs", "19h30", "19h30"], "alternativeSummary": ["La localit\u00e9 se trouve \u00e0 14km de la fronti\u00e8re turque.", "A l\u2019origine de l\u2019affaire: les propos sexistes de Donald Trumpet d'une conseill\u00e8re UDC.", "Les convois humanitaires sont pill\u00e9s et le chol\u00e9ra menace la population.", "Alors que le d\u00e9funt roi jouissait d\u2019une grande popularit\u00e9, ce n\u2019est pas le cas du prince h\u00e9ritier.", "La question de l\u2019efficacit\u00e9 de cette mesure se pose.", "Le club remporte ainsi son match face \u00e0 Grasshopper (4-2).", "Le parti a fait mieux qu\u2019il y a quatre ans.", "La Conf\u00e9d\u00e9ration alloue, aujourd\u2019hui, des subventions pour rechercher la provenance d\u2019\u0153uvres.", "C\u2019est le cas pour la foire automnale \u00e0 Del\u00e9mont qui conna\u00eet une baisse d\u2019affluence."], "variantIds": ["ece-7996845", "ece-7996843"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:36:45Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:16:15\r\n...\r\n\r\n19:30:16:16  19:30:18:07\r\n         -Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:08  19:30:22:13\r\nLes femmes en ont marre de se faire\r\n   agresser et elles le disent.\r\n\r\n19:30:22:15  19:30:24:10\r\n       En Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:30:24:11  19:30:27:08\r\nune action sur les r\u00e9seaux sociaux\r\n       prend de l'ampleur.\r\n\r\n19:30:29:21  19:30:33:01\r\n   Les conf\u00e9rences sur la guerre\r\n      en Syrie s'encha\u00eenent,\r\n\r\n19:30:33:03  19:30:35:09\r\n   sans solution pour l'instant.\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:41:18\r\n L'EI recule \u00e0 Dabiq, alors qu'une \r\nattaque de Mossoul semble imminente.\r\n\r\n19:30:44:05  19:30:46:23\r\n        Les cantons veulent\r\n      \u00e9radiquer la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:30:47:01  19:30:50:07\r\nVaud vient de d\u00e9cider de l'interdire.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:55:01\r\n      A 36 ans, il repr\u00e9sente\r\n    ce que certains consid\u00e8rent\r\n\r\n19:30:55:03  19:30:58:17\r\ncomme le nouveau mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9,\r\n        l'entreprise Uber.\r\n\r\n19:30:58:19  19:31:03:00\r\nElle vous propose de vous connecter\r\n   directement avec un chauffeur\r\n\r\n19:31:03:02  19:31:06:04\r\n pour qu'il vous ram\u00e8ne chez vous.\r\n\r\n19:31:06:06  19:31:10:02\r\n     Steve Salom, patron d'Uber\r\nen Suisse romande, est notre invit\u00e9.\r\n\r\n19:31:10:19  19:31:13:08\r\nLa performance du jour est s\u00e9dunoise.\r\n\r\n19:31:13:10  19:31:16:09\r\n   L'attaquant C.Akolo a marqu\u00e9\r\n     deux buts en une minute,\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:20:11\r\n         ce qui a permis\r\n   aux Valaisans de l'emporter.\r\n\r\n19:31:22:11  19:31:27:00\r\n   La chasse aux oeuvres spoli\u00e9es\r\nest engag\u00e9e dans les mus\u00e9es suisses.\r\n\r\n19:31:27:02  19:31:30:11\r\n        Une t\u00e2che ardue pour\r\nle Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne.\r\n\r\n19:31:30:13  19:31:35:17\r\n Le registre de la Seconde Guerre\r\n       mondiale a disparu.\r\n\r\n19:31:37:13  19:31:41:01\r\n     Un coup de gueule qui prend\r\nde l'ampleur sur les r\u00e9seaux sociaux.\r\n\r\n19:31:41:03  19:31:44:23\r\n      Des centaines de femmes\r\nd\u00e9noncent des actes de harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:31:45:01  19:31:48:18\r\n     Elles sont politiciennes,\r\n      militantes ou anonymes.\r\n\r\n19:31:48:20  19:31:53:04\r\n A l'origine: les propos sexistes\r\n         de Donald Trump\r\n\r\n19:31:53:06  19:31:57:20\r\net les d\u00e9clarations d'une \u00e9lue UDC.\r\n\r\n19:31:59:09  19:32:03:15\r\n-F.Schutzbach et 4 autres femmes\r\nlancent un cri sur Twitter jeudi\r\n\r\n19:32:03:17  19:32:07:02\r\n         pour d\u00e9noncer\r\n    le sexisme au quotidien.\r\n\r\n19:32:07:04  19:32:11:18\r\nDepuis, les t\u00e9moignages affluent.\r\n\r\n19:32:11:20  19:32:17:09\r\n     Attouchements d\u00e9plac\u00e9s,\r\n     humiliations, m\u00e9pris...\r\n\r\n19:32:22:03  19:32:25:10\r\n-A 14 ans, je promenais mon chien.\r\n\r\n19:32:25:11  19:32:27:20\r\n      Un homme s'est arr\u00eat\u00e9,\r\n\r\n19:32:27:22  19:32:31:02\r\n s'est mis \u00e0 jouer avec le chien.\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:33:11\r\n    Il se montrait sympathique.\r\n\r\n19:32:33:13  19:32:37:13\r\n           Tout \u00e0 coup,\r\n     il m'a saisi la poitrine.\r\n\r\n19:32:38:19  19:32:42:02\r\n         -Une volont\u00e9:\r\nmontrer que ce n'est pas normal.\r\n\r\n19:32:53:10  19:32:55:12\r\n       -Ces derniers jours,\r\n\r\n19:32:55:14  19:32:57:13\r\n     on entend les t\u00e9moignages\r\n\r\n19:32:57:15  19:32:59:11\r\n       les moins douloureux.\r\n\r\n19:32:59:13  19:33:01:23\r\n     Les choses que les femmes\r\n       peuvent se permettre\r\n\r\n19:33:02:01  19:33:03:15\r\n      de d\u00e9voiler en public.\r\n\r\n19:33:03:17  19:33:06:13\r\n   La plupart des cas se passent\r\n     dans le proche entourage.\r\n\r\n19:33:06:15  19:33:14:10\r\nCa rend l'exercice plus difficile.\r\n\r\n19:33:15:11  19:33:18:18\r\n   -Catalyseur du mouvement,\r\n les propos sexistes de D.Trump\r\n\r\n19:33:18:20  19:33:21:03\r\n           ou les mots\r\n d'une conseill\u00e8re nationale UDC\r\n\r\n19:33:21:05  19:33:24:01\r\n  sur la part de responsabilit\u00e9\r\n       des femmes na\u00efves.\r\n\r\n19:33:24:03  19:33:26:19\r\n    Le sexisme n'\u00e9pargne pas\r\n      le monde politique.\r\n\r\n19:33:26:21  19:33:29:04\r\n          Olga Baranova\r\n   fait partie de ces Romandes\r\n\r\n19:33:29:06  19:33:31:16\r\nqui ont t\u00e9moign\u00e9 sur les r\u00e9seaux.\r\n\r\n19:33:32:20  19:33:35:03\r\n-C'est un engagement que les hommes\r\n\r\n19:33:35:05  19:33:37:00\r\n         doivent prendre:\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:40:02\r\n    d\u00e9noncer les comportements\r\n       de leurs coll\u00e8gues.\r\n\r\n19:33:40:04  19:33:44:03\r\n    Ce n'est pas que aux femmes\r\n       de porter ce combat.\r\n\r\n19:33:44:11  19:33:47:21\r\n-\"Schweizer Aufschrei\" a d\u00e9clench\u00e9\r\n      de violentes r\u00e9actions\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:50:14\r\n          en d\u00e9non\u00e7ant\r\n   la frustration des femmes.\r\n\r\n19:33:50:16  19:33:55:06\r\n    C.Dayer n'est pas surprise\r\npar la violence de certains propos.\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:58:12\r\n    -On a l'habitude d'entendre\r\n\r\n19:33:58:14  19:34:00:12\r\n         les d\u00e9nonciations\r\n\r\n19:34:00:14  19:34:02:19\r\n    des in\u00e9galit\u00e9s salariales.\r\n\r\n19:34:02:20  19:34:06:15\r\n  Les aspects li\u00e9s aux violences \r\n sexistes ou au harc\u00e8lement sexuel\r\n\r\n19:34:06:17  19:34:08:23\r\n   sont beaucoup plus mal re\u00e7us.\r\n\r\n19:34:09:02  19:34:13:06\r\n Ca met sur le devant de la sc\u00e8ne\r\nque ces violences sont ordinaires.\r\n\r\n19:34:13:12  19:34:16:10\r\n      -Voil\u00e0 les violences\r\n       faites aux femmes\r\n\r\n19:34:16:11  19:34:18:20\r\nsur le devant de la sc\u00e8ne en Suisse.\r\n\r\n19:34:18:22  19:34:22:13\r\n Les initiatrices esp\u00e8rent ne pas \r\navoir pouss\u00e9 un cri dans le d\u00e9sert.\r\n\r\n19:34:23:13  19:34:26:12\r\n-En Valais, les \u00e9lections communales\r\n         n'ont pas provoqu\u00e9\r\n\r\n19:34:26:14  19:34:28:16\r\n    de grands bouleversements.\r\n\r\n19:34:28:18  19:34:31:23\r\n       Aucun parti ne gagne \r\n      ou ne perd franchement.\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:36:17\r\n    L'UDC renforce sa pr\u00e9sence \r\n   dans les ex\u00e9cutifs communaux.\r\n\r\n19:34:40:08  19:34:45:04\r\n-Maryl\u00e8ne Moos, premi\u00e8re \u00e9lue UDC de\r\nla commune d'Ayent, fief socialiste.\r\n\r\n19:34:45:06  19:34:48:09\r\n      L'UDC a mis le paquet\r\n       pour ces communales\r\n\r\n19:34:48:11  19:34:53:03\r\navec une locomotive: O.Freysinger.\r\n\r\n19:34:54:18  19:34:57:03\r\n    -Il a une sacr\u00e9e strat\u00e9gie.\r\n\r\n19:34:57:05  19:34:59:11\r\n     On a beaucoup de soutien.\r\n\r\n19:34:59:13  19:35:02:20\r\n        Notre chef, c'est\r\n   quand m\u00eame Oskar Freysinger.\r\n\r\n19:35:02:22  19:35:05:16\r\n           Il nous suit\r\n     dans toutes les communes,\r\n\r\n19:35:05:18  19:35:08:14\r\nil est derri\u00e8re tous les candidats.\r\n\r\n19:35:08:16  19:35:11:21\r\nIl nous explique aussi le travail.\r\n\r\n19:35:12:19  19:35:15:18\r\n     -Si les UDC valaisans\r\n sont bien repr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 Berne,\r\n\r\n19:35:15:20  19:35:18:20\r\n   il est toutefois difficile\r\n  de rivaliser au niveau local\r\n\r\n19:35:18:22  19:35:21:23\r\nface \u00e0 des partis traditionnels.\r\n\r\n19:35:23:20  19:35:26:09\r\n-J'ai eu la tentation de voter UDC.\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:29:05\r\n En Valais, ce n'est pas \u00e9vident.\r\n\r\n19:35:29:07  19:35:32:06\r\nLes choses sont vraiment enracin\u00e9es\r\n     de familles en familles.\r\n\r\n19:35:32:08  19:35:34:07\r\n        Dans les villages, \r\n        les choses restent.\r\n\r\n19:35:34:09  19:35:37:09\r\n       Ce n'est pas \u00e9vident \r\n      pour les autres partis.\r\n\r\n19:35:37:11  19:35:39:20\r\n     -Vous pensez \u00e0 l'UDC ?\r\n          -Par exemple.\r\n\r\n19:35:40:03  19:35:44:07\r\n  -Plusieurs communes ont \u00e9t\u00e9 \r\n \u00e9clabouss\u00e9es par des affaires.\r\n\r\n19:35:44:09  19:35:48:22\r\nCe soir, l'UDC se f\u00e9licite d'\u00eatre,\r\n  depuis 2000, en augmentation.\r\n\r\n19:35:49:00  19:35:54:10\r\nLe parti n'est pas loin du double\r\n  de si\u00e8ges par rapport \u00e0 2012.\r\n\r\n19:35:56:04  19:35:58:11\r\n -Nous avons construit \u00e0 l'envers.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:00:03\r\n    D'abord des \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux,\r\n\r\n19:36:00:05  19:36:02:05\r\n    ensuite des \u00e9lus communaux.\r\n\r\n19:36:03:00  19:36:05:22\r\n        -Des si\u00e8ges pris\r\n   tant \u00e0 gauche qu'\u00e0 droite.\r\n\r\n19:36:06:00  19:36:09:00\r\nDavantage dans les vall\u00e9es lat\u00e9rales\r\n        que dans les villes.\r\n\r\n19:36:09:18  19:36:11:12\r\n  -Dans les villes, on attendait\r\n\r\n19:36:11:14  19:36:14:06\r\nune progression importante de l'UDC.\r\n\r\n19:36:14:08  19:36:19:23\r\n      Mais on ne constate pas\r\n        cette progression.\r\n\r\n19:36:22:09  19:36:24:16\r\n   -Retour aux urnes mi-novembre\r\n\r\n19:36:24:18  19:36:26:12\r\n      pour le deuxi\u00e8me tour,\r\n\r\n19:36:26:14  19:36:33:13\r\n ce sera aux pr\u00e9sidents de commune\r\n           d'\u00eatre \u00e9lus.\r\n\r\n19:36:33:15  19:36:37:13\r\n  PS, PLR et PDC se battront comme\r\ndes lions pour ne rien c\u00e9der \u00e0 l'UDC.\r\n\r\n19:36:38:19  19:36:41:13\r\n   -Apr\u00e8s l'\u00e9chec de la r\u00e9union\r\n     sur la Syrie \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:36:41:15  19:36:44:11\r\n         John Kerry tente\r\n       de relancer \u00e0 Londres\r\n\r\n19:36:44:12  19:36:48:07\r\n    les efforts pour mettre fin\r\n           \u00e0 la guerre.\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:52:02\r\n La pression s'accentue sur l'EI.\r\n\r\n19:36:52:04  19:36:57:04\r\n   Des rebelles se sont empar\u00e9s de\r\nDabiq, \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne.\r\n\r\n19:36:57:06  19:37:02:15\r\n Et l'arm\u00e9e irakienne se dit pr\u00eate\r\n        \u00e0 attaquer Mossoul,\r\n\r\n19:37:02:17  19:37:08:05\r\n  autre bastion des djihadistes.\r\n\r\n19:37:10:05  19:37:13:17\r\n         Sur le terrain,\r\n la pression s'accentue sur l'EI.\r\n\r\n19:37:13:19  19:37:15:20\r\nDes rebelles soutenus par la Turquie\r\n\r\n19:37:15:22  19:37:18:05\r\n          lui ont inflig\u00e9\r\nune d\u00e9faite en s'emparant de Dabiq.\r\n\r\n19:37:18:07  19:37:20:19\r\n       Et l'arm\u00e9e irakienne\r\n se dit pr\u00eate \u00e0 attaquer Mossoul.\r\n\r\n19:37:21:21  19:37:23:22\r\n    -Dabiq, ville syrienne,\r\n prise \u00e0 l'EI par les rebelles.\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:25:14\r\n    Une d\u00e9faite d'importance.\r\n\r\n19:37:25:16  19:37:28:07\r\n A 14 km de la fronti\u00e8re turque\r\n    et 33 km au nord d'Alep.\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:30:21\r\n    Une prise qui s'inscrit\r\n  dans le cadre de l'op\u00e9ration\r\n\r\n19:37:30:23  19:37:33:01\r\n         lanc\u00e9e en ao\u00fbt\r\n  par la Turquie et ses alli\u00e9s\r\n\r\n19:37:33:03  19:37:35:23\r\n     afin de repousser l'EI \r\n     de la zone frontali\u00e8re.\r\n\r\n19:37:37:13  19:37:39:07\r\n      -Nous arrivons \u00e0 Dabiq.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:41:01\r\n        Nous allons lib\u00e9rer\r\n\r\n19:37:41:03  19:37:43:03\r\n      une zone de 5'000 km2.\r\n\r\n19:37:43:05  19:37:45:23\r\n      Nous ne voulons prendre\r\n     le territoire de personne\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:48:22\r\nmais nous avons 3 mios de r\u00e9fugi\u00e9s\r\n         dans notre pays.\r\n\r\n19:37:49:00  19:37:50:12\r\n    Cr\u00e9ons de la place pour eux\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:55:03\r\n    afin qu'ils puissent vivre\r\n      chez eux en s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:37:56:06  19:37:58:21\r\n    -Erdogan entend d\u00e9sormais\r\n          voir son pays\r\n\r\n19:37:58:23  19:38:01:16\r\n      participer \u00e0 l'assaut\r\n         contre Mossoul,\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:04:18\r\n    derni\u00e8re ville contr\u00f4l\u00e9e\r\n       par l'EI en Irak.\r\n\r\n19:38:04:20  19:38:07:03\r\n  L'offensive semble imminente.\r\n\r\n19:38:07:05  19:38:09:22\r\n       L'arm\u00e9e irakienne\r\n aurait demand\u00e9 \u00e0 la population\r\n\r\n19:38:10:00  19:38:13:06\r\n      de se tenir \u00e9loign\u00e9e\r\n      des zones de raids.\r\n\r\n19:38:15:19  19:38:18:03\r\n          -Tout est pr\u00eat\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:20:18\r\n  pour attaquer l'Etat islamique.\r\n\r\n19:38:20:20  19:38:23:23\r\nNous allons nettoyer Mossoul de l'EI.\r\n\r\n19:38:26:00  19:38:30:04\r\n -Nous recevons beaucoup d'appels\r\n\r\n19:38:30:06  19:38:33:13\r\n       de personnes engag\u00e9es\r\n\r\n19:38:33:15  19:38:37:07\r\n         au sein de l'EI.\r\n\r\n19:38:37:09  19:38:43:09\r\n   Ils veulent partir et veulent\r\n   nous donner des informations.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:54:11\r\n Ils nous disent qu'ils sont pr\u00eats\r\n  \u00e0 aider les forces irakiennes.\r\n\r\n19:38:55:07  19:38:58:01\r\n    -L'assaut contre Mossoul\r\n pourrait chasser de chez elles\r\n\r\n19:38:58:03  19:39:00:15\r\n plus d'un million de personnes.\r\n\r\n19:39:02:22  19:39:05:21\r\n      -La situation en Ha\u00efti\r\n        devient alarmante,\r\n\r\n19:39:05:23  19:39:09:00\r\n    dix jours apr\u00e8s le passage\r\n      de l'ouragan Matthew.\r\n\r\n19:39:09:02  19:39:11:02\r\n     Des convois humanitaires\r\n          sont attaqu\u00e9s\r\n\r\n19:39:11:03  19:39:13:22\r\net le chol\u00e9ra menace les populations.\r\n\r\n19:39:14:00  19:39:20:12\r\n       Ban Ki-moon appelle\r\n\u00e0 une mobilisation internationale.\r\n\r\n19:39:22:10  19:39:26:07\r\n-Des distributions de nourriture\r\n    qui virent \u00e0 la bagarre;\r\n\r\n19:39:26:09  19:39:29:01\r\nle signe d'une population \u00e0 bout.\r\n\r\n19:39:29:03  19:39:31:21\r\n   Dix jours apr\u00e8s le passage\r\n     de l'ouragan en Ha\u00efti,\r\n\r\n19:39:31:23  19:39:34:03\r\n  le sud du pays est en ruine.\r\n\r\n19:39:34:05  19:39:37:21\r\n Hier, des convois humanitaires\r\n       ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s,\r\n\r\n19:39:37:23  19:39:41:03\r\n   menant \u00e0 des affrontements.\r\n\r\n19:39:44:00  19:39:46:16\r\n   -Nous nous \u00e9tions rassembl\u00e9s\r\n\r\n19:39:46:18  19:39:48:15\r\n        pour la nourriture.\r\n\r\n19:39:48:17  19:39:50:18\r\nCertains ont commenc\u00e9 \u00e0 se battre.\r\n\r\n19:39:50:20  19:39:53:06\r\n       Les soldats de l'ONU\r\n  ont jet\u00e9 des gaz lacrymog\u00e8nes.\r\n\r\n19:39:53:08  19:39:55:19\r\n      Nous n'avons pas besoin\r\n       de cette nourriture.\r\n\r\n19:39:56:18  19:40:01:02\r\n  -La col\u00e8re gronde, notamment\r\n contre la gestion de la crise.\r\n\r\n19:40:01:04  19:40:05:10\r\n  Le pays ne peut pas compter\r\nsur l'Etat, d\u00e9sorganis\u00e9, pauvre,\r\n\r\n19:40:05:11  19:40:08:20\r\n           d\u00e9j\u00e0 affaibli\r\npar le tremblement de terre de 2010\r\n\r\n19:40:08:21  19:40:11:12\r\n         qui avait fait\r\n     plus de 200'000 morts.\r\n\r\n19:40:11:14  19:40:15:21\r\nLes rations alimentaires ont mis\r\n pr\u00e8s d'une semaine \u00e0 arriver.\r\n\r\n19:40:17:01  19:40:19:04\r\n-Il n'y a ni moyens de communication\r\n\r\n19:40:19:06  19:40:21:02\r\n            ni routes.\r\n\r\n19:40:21:04  19:40:23:10\r\n      M\u00eame les h\u00e9licopt\u00e8res \r\n     ne peuvent pas atterrir.\r\n\r\n19:40:23:11  19:40:26:10\r\nJe comprends la frustration des gens.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:31:03\r\n     -Le Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral\r\n      de l'ONU Ban Ki-moon\r\n\r\n19:40:31:05  19:40:34:16\r\n      a regrett\u00e9 le manque\r\n de mobilisation internationale.\r\n\r\n19:40:34:18  19:40:39:10\r\nSeuls 13 % des 120 mios n\u00e9cessaires\r\n\u00e0 une aide d'urgence ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:42:16\r\n  Comme en 2010, outre la faim,\r\n\r\n19:40:42:18  19:40:47:18\r\n  c'est une \u00e9pid\u00e9mie de chol\u00e9ra\r\n    qui menace la population.\r\n\r\n19:40:52:17  19:40:56:22\r\n  -La Cha\u00eene du Bonheur collecte\r\ndes fonds pour aider les Ha\u00eftiens.\r\n\r\n19:40:57:00  19:41:01:11\r\nJe vous rappelle le num\u00e9ro de compte:\r\n             10-15000-6.\r\n\r\n19:41:02:16  19:41:04:13\r\n     Nous revenons en Suisse,\r\n\r\n19:41:04:15  19:41:07:15\r\n         avec la question\r\nde l'interdiction de la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:41:07:17  19:41:11:05\r\n     Vaud vient de l'interdire\r\n        sur tout le canton.\r\n\r\n19:41:11:07  19:41:15:19\r\n    L'enqu\u00eate dans les communes\r\n   qui appliquent d\u00e9j\u00e0 la mesure\r\n\r\n19:41:15:21  19:41:19:12\r\nmontre qu'elle a des effets limit\u00e9s.\r\n\r\n19:41:19:14  19:41:23:20\r\n    Et les mendiants craignent\r\n        pour leur avenir.\r\n\r\n19:41:26:01  19:41:28:21\r\n         -Chaque vendredi,\r\ndans ces locaux de l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n\r\n19:41:28:23  19:41:31:16\r\n            des Roms\r\n   viennent trouver de l'aide.\r\n\r\n19:41:31:18  19:41:34:04\r\n  Une permanence prise d'assaut\r\n\r\n19:41:34:06  19:41:38:04\r\n       avec l'interdiction\r\n de la mendicit\u00e9 dans le canton.\r\n\r\n19:41:40:07  19:41:43:03\r\n    -Qu'est-ce qui va se passer\r\n            pour nous ?\r\n\r\n19:41:43:05  19:41:46:03\r\n Comment on va payer les amendes ?\r\n\r\n19:41:47:07  19:41:50:23\r\n-Ils sont une soixantaine \u00e0 Lausanne\r\n      \u00e0 vivre de la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:41:51:16  19:41:54:03\r\n      -On n'est pas un danger\r\n\r\n19:41:54:05  19:41:56:02\r\n         pour la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:41:56:04  19:41:58:22\r\n On veut juste aider nos familles.\r\n\r\n19:41:59:00  19:42:00:19\r\n       Je ne veux pas voler.\r\n\r\n19:42:00:21  19:42:04:09\r\n        Je veux juste \u00eatre\r\n  dans mon coin devant la poste.\r\n\r\n19:42:05:05  19:42:08:00\r\n         -Si en Romandie\r\nles interdictions se multiplient,\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:11:05\r\n           pour Vera,\r\nl'approche est contre-productive.\r\n\r\n19:42:13:06  19:42:16:10\r\n -Ils sont pouss\u00e9s \u00e0 un tel stress\r\n\r\n19:42:16:11  19:42:19:08\r\n que s'il n'y a pas la mendicit\u00e9,\r\n\r\n19:42:19:10  19:42:22:20\r\nils vont chercher d'autres solutions.\r\n\r\n19:42:22:22  19:42:26:09\r\nOn les pousse vers la d\u00e9linquance.\r\n\r\n19:42:27:14  19:42:31:14\r\n-Interdite dans les cantons de Vaud\r\n  et de Gen\u00e8ve, elle l'est aussi\r\n\r\n19:42:31:16  19:42:34:21\r\ndans la plupart des centres urbains\r\n      de Fribourg, Neuch\u00e2tel\r\n\r\n19:42:34:23  19:42:37:05\r\n        et dans plusieurs\r\n      communes valaisannes.\r\n\r\n19:42:40:17  19:42:44:06\r\n -Les statistiques d\u00e9montrent qu'il\r\nn'y a pas de baisse de la mendicit\u00e9.\r\n\r\n19:42:44:08  19:42:46:07\r\n   On se retrouve dans une forme\r\n\r\n19:42:46:09  19:42:48:03\r\n      de mendicit\u00e9 d\u00e9guis\u00e9e.\r\n\r\n19:42:48:05  19:42:52:09\r\n       Des jeunes proc\u00e8dent \r\n      \u00e0 de fausses collectes.\r\n\r\n19:42:52:11  19:42:59:02\r\n         Ca heurte moins\r\n la sensibilit\u00e9 de la population.\r\n\r\n19:43:00:00  19:43:04:15\r\n-Si la mendicit\u00e9 est bannie \u00e0 Gen\u00e8ve\r\ndepuis 2008, le canton compte encore\r\n\r\n19:43:04:17  19:43:10:20\r\n      pr\u00e8s de 200 mendiants,\r\nmalgr\u00e9 30'000 amendes distribu\u00e9es.\r\n\r\n19:43:11:20  19:43:14:00\r\n        -Cette loi a permis\r\n\r\n19:43:14:02  19:43:16:16\r\nd'afficher \u00e0 l'Etat des principes.\r\n\r\n19:43:16:18  19:43:19:07\r\nCa g\u00e9n\u00e8re un contr\u00f4le du ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:43:19:09  19:43:23:16\r\nSi on pensait l'\u00e9radiquer totalement,\r\n          c'est illusoire.\r\n\r\n19:43:23:18  19:43:27:11\r\n    Tant que des gens donnent,\r\n       des gens re\u00e7oivent.\r\n\r\n19:43:28:15  19:43:32:19\r\n  -Mendicit\u00e9 par m\u00e9tier, r\u00e9seau\r\nmafieux ou d\u00e9marche individuelle,\r\n\r\n19:43:32:21  19:43:36:17\r\n       la m\u00e9thode d\u00e9range\r\n   et son interdiction divise.\r\n\r\n19:43:40:00  19:43:44:10\r\n-Notre invit\u00e9 ce soir, le directeur\r\n     d'Uber en Suisse romande.\r\n\r\n19:43:44:11  19:43:47:04\r\nUne soci\u00e9t\u00e9 de voiturage am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:43:47:06  19:43:52:01\r\n avec des chauffeurs ind\u00e9pendants\r\net qui fait concurrence aux taxis.\r\n\r\n19:43:52:03  19:43:54:09\r\n   Il est un jeune entrepreneur\r\n\r\n19:43:54:11  19:43:57:04\r\n        pour qui l'avenir\r\n est dans le travail ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:43:57:06  19:44:01:18\r\n   Il voit d'un bon oeil ce qu'on\r\nappelle l'uberisation de la soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:01:20  19:44:05:17\r\n       Steve Salom, bonsoir.\r\n\r\n19:44:05:19  19:44:09:20\r\n       Cette semaine Gen\u00e8ve\r\n  d\u00e9cide d'encadrer dans une loi\r\n\r\n19:44:09:22  19:44:16:23\r\nles activit\u00e9s d'Uber, apr\u00e8s deux ans\r\n     de guerre avec les taxis.\r\n\r\n19:44:17:01  19:44:20:20\r\n        Les parlementaires\r\n      arrivent \u00e0 un compromis\r\n\r\n19:44:20:22  19:44:23:15\r\n  et vous n'\u00eates pas satisfait ?\r\n\r\n19:44:31:02  19:44:37:02\r\n \u2015La premi\u00e8re chose \u00e0 comprendre,\r\n   c'est qu'on revient de loin.\r\n\r\n19:44:37:16  19:44:41:16\r\n    Le cadre r\u00e9glementaire est\r\n           restrictif.\r\n\r\n19:44:41:20  19:44:47:18\r\nOn emp\u00eache la cr\u00e9ation de milliers\r\n            d'emplois.\r\n\r\n19:44:52:03  19:44:55:22\r\nLa loi pr\u00e9sent\u00e9e par Pierre Maudet\r\nn'est pas satisfaisante, elle pose\r\n\r\n19:44:56:02  19:44:58:20\r\ndes probl\u00e8mes dus \u00e0 des contraintes\r\n         administratives.\r\n\r\n19:44:59:00  19:45:04:22\r\nOn devrait aller dans le bon sens et\r\n   pouvoir d\u00e9velopper le secteur.\r\n\r\n19:45:06:02  19:45:09:23\r\n\u2015Ce qui vous d\u00e9range que ce sont les\r\n contr\u00f4les, vous sentez mieux quand\r\n\r\n19:45:10:03  19:45:12:06\r\n     il y a moins de contr\u00f4le.\r\n\r\n19:45:12:10  19:45:18:08\r\n\u2015Ce n'est pas \u00e7a, c'est l'acc\u00e8s \u00e0 la\r\n      profession de chauffeur.\r\n\r\n19:45:20:01  19:45:23:05\r\n      Pour devenir chauffeur\r\nprofessionnel, il faut passer trois\r\n\r\n19:45:23:09  19:45:29:07\r\n examens \u00e0 Gen\u00e8ve, on se demande \r\npourquoi l'acc\u00e8s est si restreint.\r\n\r\n19:45:30:01  19:45:36:01\r\n\u2015Allez-vous faire recours contre la\r\n               loi ?\r\n\r\n19:45:42:00  19:45:45:15\r\n    Allez-vous quitter Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:45:45:17  19:45:49:11\r\n     -Un premier de classe,\r\n     version 21\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:45:49:12  19:45:53:08\r\n      Steve Salom, 36 ans, \r\n     un parcours sans faute.\r\n\r\n19:45:53:10  19:45:58:23\r\nSur les r\u00e9seaux sociaux, il pr\u00e9cise\r\nm\u00eame sa note finale \u00e0 l'EPFL: 6/6.\r\n\r\n19:45:59:01  19:46:02:07\r\n Il est d\u00e9complex\u00e9 et ambitieux.\r\n\r\n19:46:02:09  19:46:05:11\r\n            On l'a vu\r\n dans la banque priv\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:46:05:12  19:46:07:15\r\n         dans la banque\r\n   d'investissement \u00e0 Londres\r\n\r\n19:46:07:17  19:46:10:12\r\n     ou encore la start-up\r\n technologique \u00e0 San Francisco.\r\n\r\n19:46:10:14  19:46:16:04\r\nSteve Salom vend du r\u00eave am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:21:07\r\n    proph\u00e9tis\u00e9 par Larry Page\r\n       et Travis Kalanick.\r\n\r\n19:46:21:09  19:46:25:10\r\nIl est devenu le repr\u00e9sentant d'Uber\r\n         en Suisse romande.\r\n\r\n19:46:25:11  19:46:28:19\r\n  Un monde o\u00f9 les technologies\r\n    bouleversent l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:46:28:21  19:46:33:01\r\n   Depuis 2014, \u00e0 Gen\u00e8ve, il doit\r\nse battre pour imposer ses voitures.\r\n\r\n19:46:33:03  19:46:38:18\r\n  Fer de lance de l'ub\u00e9risation\r\n         de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:46:38:20  19:46:42:14\r\n       Alors, Steve Salom,\r\n  allez-vous changer le monde ?\r\n\r\n19:46:54:16  19:46:58:09\r\n\u2015Changer le monde, la mani\u00e8re dont\r\n on voit le travail aujourd'hui,\r\n\r\n19:46:58:12  19:47:04:09\r\n           c'est fini ?\r\n    \u2015Je n'irai pas aussi loin.\r\n\r\n19:47:04:12  19:47:08:05\r\n Je pense que cela va \u00e9voluer, le \r\n fait de pouvoir \u00eatre ind\u00e9pendant,\r\n\r\n19:47:08:09  19:47:12:01\r\n c'est une possibilit\u00e9 ordinaire.\r\n\r\n19:47:12:05  19:47:18:03\r\n  \u00c7a va faire partie des choix des\r\n               gens.\r\n\r\n19:47:21:11  19:47:25:10\r\n\u2015L'uberisation de la soci\u00e9t\u00e9, c'est \r\nl'id\u00e9e de cr\u00e9er un lien direct entre\r\n\r\n19:47:25:12  19:47:31:11\r\n le client avec un professionnel.\r\n       Il y a Uber, Airbnb.\r\n\r\n19:47:34:04  19:47:37:14\r\n   Ces start-ups, elle casse des\r\n structures traditionnelles, elles\r\n\r\n19:47:37:18  19:47:41:23\r\nfont plus de concurrence r\u00e9gulent et\r\n          menace l'emploi.\r\n\r\n19:47:42:03  19:47:48:01\r\n\u2015Elle ne menace pas l'emploi, elle\r\ncr\u00e9e des opportunit\u00e9s \u00e9conomiques.\r\n\r\n19:47:53:06  19:47:57:02\r\n Il y a des chauffeurs employ\u00e9s et \r\nd'autres qui sont ind\u00e9pendants, dans\r\n\r\n19:47:57:06  19:48:00:11\r\nles soci\u00e9t\u00e9s de transport il y a des\r\n      partenariats avec Uber.\r\n\r\n19:48:00:14  19:48:05:00\r\n\u2015Il n'y a pas de protection sociale.\r\nC'est le retour au travail pr\u00e9caire.\r\n\r\n19:48:05:04  19:48:11:02\r\n\u2015La premi\u00e8re pr\u00e9carit\u00e9, c'est de ne\r\n       pas avoir de travail.\r\n\r\n19:48:11:17  19:48:16:03\r\n   La grande majorit\u00e9 des gens\r\n choisissent l'ind\u00e9pendance\r\n\r\n19:48:16:08  19:48:17:19\r\n       pour la flexibilit\u00e9.\r\n\r\n19:48:17:23  19:48:21:06\r\n \u2015Une ind\u00e9pendance relative, c'est\r\n   quand m\u00eame Uber qui prend un\r\n\r\n19:48:21:10  19:48:23:23\r\n           pourcentage.\r\n\r\n19:48:24:03  19:48:29:20\r\n\u2015C'est pas travaill\u00e9 pour Uber mais\r\n     travailler gr\u00e2ce \u00e0 Uber.\r\n\r\n19:48:30:00  19:48:35:22\r\nC'est un choix, de flexibilit\u00e9, que\r\n pour la majorit\u00e9 des chauffeurs.\r\n\r\n19:48:39:06  19:48:43:00\r\n\u2015La prochaine \u00e9tape c'est quoi, on\r\nparle d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue, la\r\n\r\n19:48:43:04  19:48:45:08\r\nsoci\u00e9t\u00e9 en route ce sont les robots.\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:48:09\r\n Les tests sont faits \u00e0 Singapour\r\n      avec des taxis robots.\r\n\r\n19:48:48:12  19:48:54:11\r\n  Il n'y aura plus de chauffeur.\r\n\r\n19:48:55:23  19:48:59:12\r\n \u2015Les voitures autonomes, \u00e7a va se\r\n  d\u00e9cliner dans quelques dizaines\r\n\r\n19:48:59:16  19:49:01:19\r\n             d'ann\u00e9es.\r\n\r\n19:49:01:23  19:49:07:21\r\n\u00c7a va r\u00e9duire le nombre de morts sur\r\n             la route.\r\n\r\n19:49:10:10  19:49:14:01\r\n C'est excellent pour la mobilit\u00e9,\r\n une soci\u00e9t\u00e9 qui s'inscrit dans la\r\n\r\n19:49:14:05  19:49:17:19\r\n mobilit\u00e9 intelligente, ce serait\r\ndommage de ne pas participer \u00e0 une\r\n\r\n19:49:17:23  19:49:20:14\r\n         telle \u00e9volution.\r\n Cette \u00e9volution va se concevoir sur\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:24:07\r\nplusieurs ann\u00e9es, et les chauffeurs\r\n        vont y participer.\r\n\r\n19:49:24:11  19:49:30:09\r\n       \u2015Le monde va changer.\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:35:04\r\nOn ne sait pas comment cela va se \r\npasser, et la Suisse elle est o\u00f9\r\n\r\n19:49:35:08  19:49:38:19\r\n dans ce changement de paradigme ?\r\n  Elle est en avance, elle est en\r\n\r\n19:49:38:23  19:49:42:11\r\n             retard ?\r\n\r\n19:49:42:14  19:49:46:08\r\n\u2015Elle est l\u00e0 o\u00f9 elle doit \u00eatre pour\r\nun petit pays, en Suisse, c'est un\r\n\r\n19:49:46:11  19:49:48:14\r\n      pays de petite taille.\r\n\r\n19:49:48:19  19:49:52:01\r\n   C'est difficile de tester des\r\n  nouveaux produits sur un march\u00e9\r\n\r\n19:49:52:05  19:49:54:19\r\n            restreint.\r\n\r\n19:49:54:23  19:50:00:17\r\nIl y a \u00e9norm\u00e9ment de potentiel, sur\r\n  l'Arc l\u00e9manique, il y a l'EPFL.\r\n\r\n19:50:00:21  19:50:03:11\r\n\u00c9videmment, il faudrait assouplir la\r\n            r\u00e9gulation.\r\n\r\n19:50:03:14  19:50:04:06\r\n              \u2015Merci.\r\n\r\n19:50:04:11  19:50:08:10\r\n-Les foires sont-elles d\u00e9pass\u00e9es ?\r\n\r\n19:50:08:11  19:50:12:19\r\nLa question se pose \u00e0 l'heure o\u00f9 nous\r\n  faisons nos courses sur Internet.\r\n\r\n19:50:12:21  19:50:16:03\r\nPourtant, la Foire du Valais a battu\r\n   un record la semaine derni\u00e8re.\r\n\r\n19:50:16:05  19:50:18:22\r\n Dans le Jura, la foire automnale\r\n    a d\u00e9but\u00e9 hier \u00e0 Del\u00e9mont.\r\n\r\n19:50:19:00  19:50:22:17\r\n60'000 personnes y sont attendues.\r\n\r\n19:50:24:23  19:50:28:22\r\n-La Foire du Jura draine jusqu'\u00e0\r\n 60'000 visiteurs en dix jours.\r\n\r\n19:50:29:00  19:50:32:14\r\n       Les 300 exposants\r\n n'ont pas le droit \u00e0 l'erreur.\r\n\r\n19:50:32:16  19:50:37:05\r\nA quelques heures de l'ouverture,\r\n on soigne les derniers d\u00e9tails\r\n\r\n19:50:37:07  19:50:41:11\r\n       pour avoir un stand\r\n\u00e0 la hauteur de l'investissement;\r\n\r\n19:50:41:13  19:50:44:11\r\n     20'000 frs pour 70 m2.\r\n\r\n19:50:44:12  19:50:48:11\r\n    Il faut vendre beaucoup\r\n  pour rentrer dans ses frais.\r\n\r\n19:50:49:07  19:50:52:07\r\n     -Si je fais les comptes,\r\n         je vais pleurer.\r\n\r\n19:50:52:09  19:50:55:03\r\nC'est un investissement \u00e0 long terme.\r\n\r\n19:50:55:05  19:50:57:08\r\n         Le canton du Jura\r\n\r\n19:50:57:10  19:50:59:21\r\n    est une r\u00e9gion frontali\u00e8re.\r\n\r\n19:50:59:23  19:51:03:11\r\n      Les gens peuvent aller\r\n     en France, en Allemagne.\r\n\r\n19:51:03:13  19:51:05:18\r\nOn doit \u00eatre pr\u00e9sents sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:51:06:01  19:51:08:04\r\n  -Les ventes pendant la foire\r\n\r\n19:51:08:06  19:51:12:00\r\n    repr\u00e9sentent 2 % du chiffre\r\nd'affaires annuel de cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:14:15\r\n           Pourtant,\r\n   elle est toujours pr\u00e9sente\r\n\r\n19:51:14:17  19:51:19:13\r\n     avec un stand de 40 m2 \r\n    qui lui co\u00fbte 35'000 frs.\r\n\r\n19:51:21:15  19:51:23:14\r\n        -Ca peut nous faire\r\n\r\n19:51:23:16  19:51:26:09\r\n   environ trois mois de travail\r\n\r\n19:51:26:11  19:51:28:21\r\n     sur les douze de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:51:28:23  19:51:31:23\r\n      C'est une valeur s\u00fbre.\r\n\r\n19:51:32:18  19:51:36:06\r\n      -Tous les commer\u00e7ants\r\n    ne sont pas du m\u00eame avis.\r\n\r\n19:51:36:08  19:51:40:07\r\n      Certains investissent\r\n  uniquement dans leur magasin.\r\n\r\n19:51:40:09  19:51:44:12\r\n         Depuis trois ans,\r\nD.Prudat renonce \u00e0 la Foire du Jura.\r\n\r\n19:51:46:04  19:51:48:06\r\n    -Ce n'est plus int\u00e9ressant.\r\n\r\n19:51:48:08  19:51:49:23\r\n          Ca fait 40 ans\r\n\r\n19:51:50:01  19:51:52:00\r\n     que je suis \u00e0 mon compte.\r\n\r\n19:51:52:02  19:51:55:10\r\n        Les portes ouvertes\r\nnous rapportent plus qu'un comptoir.\r\n\r\n19:51:55:17  19:52:00:00\r\n -A Del\u00e9mont, les organisateurs\r\n   misent sur la convivialit\u00e9\r\n\r\n19:52:00:02  19:52:03:04\r\n       pour tenir le cap.\r\n\r\n19:52:05:17  19:52:09:02\r\n       -La Tha\u00eflande entame\r\n    son troisi\u00e8me jour de deuil\r\n\r\n19:52:09:04  19:52:12:13\r\n     apr\u00e8s la mort de son roi,\r\n   d\u00e9c\u00e9d\u00e9 apr\u00e8s 70 ans de r\u00e8gne.\r\n\r\n19:52:12:15  19:52:16:17\r\n  Des personnalit\u00e9s sont venues\r\nse recueillir devant la d\u00e9pouille.\r\n\r\n19:52:16:19  19:52:20:03\r\n        Les v\u00eatements noirs\r\n     sont en rupture de stock.\r\n\r\n19:52:20:05  19:52:24:03\r\n   Le roi de Tha\u00eflande jouissait\r\n     d'une grande popularit\u00e9,\r\n\r\n19:52:24:05  19:52:27:06\r\n      ce qui n'est pas le cas\r\n        du prince h\u00e9ritier.\r\n\r\n19:52:28:22  19:52:31:18\r\n            Un prince\r\n     qui ne semble pas press\u00e9\r\n\r\n19:52:31:20  19:52:34:13\r\n d'assumer ses nouvelles fonctions\r\n\r\n19:52:34:15  19:52:37:08\r\n       et demande un report \r\n       pour faire son deuil.\r\n\r\n19:52:39:10  19:52:41:22\r\n  -Derri\u00e8re ces rites de deuil,\r\n       l'incertitude r\u00e8gne\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:45:09\r\n         quant au destin\r\n  du prochain roi de Tha\u00eflande.\r\n\r\n19:52:45:11  19:52:48:11\r\n   Apr\u00e8s la mort de son p\u00e8re,\r\n        le roi Bhumibol,\r\n\r\n19:52:48:13  19:52:50:20\r\n         c'est son fils\r\n      Maha Vajiralongkorn,\r\n\r\n19:52:50:22  19:52:53:01\r\n    qui est appel\u00e9 \u00e0 devenir\r\n     le nouveau souverain.\r\n\r\n19:52:53:03  19:52:55:15\r\nMais son profil ne correspond pas\r\n      au cahier des charges\r\n\r\n19:52:55:17  19:52:58:18\r\n    ni \u00e0 l'image si parfaite\r\n     du r\u00e8gne de son p\u00e8re.\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:02:08\r\nPilote de formation et haut grad\u00e9,\r\n       le prince a 64 ans.\r\n\r\n19:53:02:10  19:53:05:19\r\n         Ce qui coince,\r\n   c'est sa vie sentimentale.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:09:10\r\n7 enfants, 4 femmes, 3 divorces.\r\n\r\n19:53:09:11  19:53:13:20\r\n  La derni\u00e8re ex-femme ayant \u00e9t\u00e9\r\nr\u00e9pudi\u00e9e et sa famille emprisonn\u00e9e.\r\n\r\n19:53:13:22  19:53:18:05\r\n  Il ne vit pas en Tha\u00eflande, \r\n mais en Bavi\u00e8re dans une villa\r\n\r\n19:53:18:07  19:53:23:19\r\n    \u00e0 10 mios d'euros sans les\r\ncontraintes inh\u00e9rentes \u00e0 son rang.\r\n\r\n19:53:23:21  19:53:28:13\r\n     Il a nomm\u00e9 son caniche \r\n    major g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:53:28:15  19:53:33:17\r\nLes tablo\u00efds allemands ont relev\u00e9\r\nson originalit\u00e9 en juillet pass\u00e9,\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:38:20\r\nlors de son arriv\u00e9e avec sa nouvelle\r\n femme, ancienne h\u00f4tesse de l'air.\r\n\r\n19:53:38:22  19:53:41:11\r\nEn Tha\u00eflande, impossible de diffuser\r\n\r\n19:53:41:12  19:53:45:14\r\nces images de peur d'\u00eatre condamn\u00e9\r\n   pour crime de l\u00e8se-majest\u00e9.\r\n\r\n19:53:45:16  19:53:52:01\r\n    La succession ferait d\u00e9bat\r\nau sein m\u00eame de la famille royale.\r\n\r\n19:53:52:03  19:53:59:06\r\nLe roi Bhumibol aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 voir\r\nsa fille cadette prendre sa place.\r\n\r\n19:53:59:08  19:54:05:07\r\nEn Tha\u00eflande, une vieille proph\u00e9tie\r\n  dit que la dynastie des Chakri\r\n\r\n19:54:05:09  19:54:11:01\r\ns'\u00e9teindra avec son 9\u00e8me souverain,\r\n      Bhumibol \u00e9tait le 9\u00e8me.\r\n\r\n19:54:13:14  19:54:17:11\r\n  -C'est rare en foot: deux buts\r\n    en moins de deux minutes.\r\n\r\n19:54:17:12  19:54:20:22\r\nL'exploit est sign\u00e9 Chadrac Akolo,\r\n    un jeune joueur s\u00e9dunois.\r\n\r\n19:54:21:00  19:54:28:15\r\nIl a permis au FC Sion de l'emporter\r\n     4 \u00e0 2 face \u00e0 Grasshopper.\r\n\r\n19:54:29:23  19:54:35:04\r\n-C.Akolo, 21 ans, et 5 min de folie\r\n\r\n19:54:35:06  19:54:38:01\r\n       qui vont subjuguer\r\n      les fans du FC Sion.\r\n\r\n19:54:38:03  19:54:42:00\r\nOn commence par un tir sur le poteau\r\n         \u00e0 la 24\u00e8me minute.\r\n\r\n19:54:42:02  19:54:46:11\r\n     Le gardien de Grasshopper\r\nen a d\u00e9j\u00e0 les frissons dans le dos.\r\n\r\n19:54:46:12  19:54:51:01\r\n        180 sec plus tard,\r\nle ballon finit au fond des filets.\r\n\r\n19:54:51:03  19:54:59:04\r\n        Akolo a du punch\r\n  et C.Constantin a du flair,\r\n\r\n19:54:59:06  19:55:02:17\r\n  il a mis\u00e9 sur le bon num\u00e9ro.\r\n\r\n19:55:02:19  19:55:06:22\r\n     Deux minutes plus tard,\r\n\r\n19:55:07:00  19:55:10:16\r\n    Akolo change de registre\r\n    en marquant de la t\u00eate.\r\n\r\n19:55:10:18  19:55:13:07\r\n    Ce gamin sait tout faire.\r\n\r\n19:55:13:09  19:55:17:20\r\n         Peter Zeidler,\r\n     l'entra\u00eeneur valaisan,\r\n\r\n19:55:17:22  19:55:22:18\r\n        semble abasourdi\r\n par la tournure des \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n19:55:22:20  19:55:27:11\r\n R.Ziegler inscrit un 3\u00e8me but \r\n sur penalty avant la mi-temps.\r\n\r\n19:55:27:13  19:55:35:03\r\n  On constate que les S\u00e9dunois\r\n  ont aussi le sens du rythme.\r\n\r\n19:55:36:20  19:55:39:04\r\n           -Le football\r\n peut nous procurer des \u00e9motions.\r\n\r\n19:55:39:06  19:55:41:03\r\n       C'\u00e9tait tr\u00e8s intense.\r\n\r\n19:55:41:05  19:55:43:11\r\n  Les trois buts \u00e9taient m\u00e9rit\u00e9s.\r\n\r\n19:55:43:12  19:55:45:04\r\n      C'\u00e9tait extraordinaire.\r\n\r\n19:55:45:10  19:55:49:07\r\n -Sion s'imposera finalement 4-2\r\n     sur un second penalty.\r\n\r\n19:55:49:09  19:55:55:06\r\n      On retiendra surtout\r\n   la performance de C.Akolo.\r\n\r\n19:55:56:14  19:56:01:09\r\n  -Nous avons film\u00e9 les coulisses\r\n  de mus\u00e9es suisses qui enqu\u00eatent\r\n\r\n19:56:01:11  19:56:04:18\r\n     sur la pr\u00e9sence d'oeuvres\r\n        d\u00e9rob\u00e9es aux Juifs\r\n\r\n19:56:04:20  19:56:07:14\r\npendant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:56:07:16  19:56:11:12\r\nLe Mus\u00e9e des Beaux-Arts de Lausanne\r\n     nous a ouvert ses portes.\r\n\r\n19:56:11:14  19:56:17:19\r\n Le registre de la Seconde Guerre\r\n      mondiale y a disparu.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:28:06\r\n...\r\n\r\n19:56:28:08  19:56:30:14\r\n     -Au sous-sol du Mus\u00e9e\r\n   des Beaux-Arts \u00e0 Lausanne,\r\n\r\n19:56:30:16  19:56:34:09\r\n des tableaux de ma\u00eetres achet\u00e9s \r\nou l\u00e9gu\u00e9s par des collectionneurs.\r\n\r\n19:56:34:11  19:56:38:13\r\n      Il y plane le soup\u00e7on\r\n       d'oeuvres spoli\u00e9es.\r\n\r\n19:56:41:06  19:56:47:01\r\n-L\u00e0, vous avez une tr\u00e8s belle t\u00eate\r\n  qui date des ann\u00e9es 1800-1810.\r\n\r\n19:56:47:03  19:56:49:14\r\n          On ne sait pas\r\n\r\n19:56:49:16  19:56:54:15\r\n      qui, quand, pourquoi...\r\n\r\n19:56:58:06  19:57:02:07\r\n-Des oeuvres dont on ignore tout,\r\n  il y en a pr\u00e8s d'un millier.\r\n\r\n19:57:02:09  19:57:06:02\r\n       Des tableaux arriv\u00e9s\r\ndurant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:09:04\r\n       Probl\u00e8me: il n'y a\r\n  aucune trace de cette p\u00e9riode\r\n\r\n19:57:09:06  19:57:13:10\r\n         dans les archives\r\no\u00f9 sont consign\u00e9es les acquisitions.\r\n\r\n19:57:16:10  19:57:21:04\r\n-Voici le premier livre des entr\u00e9es.\r\n     Il a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9 en 1841.\r\n\r\n19:57:21:06  19:57:26:11\r\n     On a le nom de l'auteur,\r\n   le titre et le prix d'achat.\r\n\r\n19:57:26:13  19:57:36:12\r\n         On a le livre 2,\r\n  puis le 3 qui va jusqu'en 1935.\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:43:14\r\nMais pas de livre 4, il a disparu.\r\n\r\n19:57:44:12  19:57:47:03\r\n    -Rien entre 1935 et 1950.\r\n\r\n19:57:47:05  19:57:52:06\r\n Un registre disparu sous l'\u00e8re \r\n du conservateur J.Descoullayes.\r\n\r\n19:57:52:08  19:57:55:16\r\n      Un jeune ambitieux,\r\n    connu pour ses frasques,\r\n\r\n19:57:55:17  19:58:00:17\r\ncomme l'\u00e9change de ce Degas contre\r\nle tableau d'un artiste r\u00e9gional.\r\n\r\n19:58:02:02  19:58:05:06\r\n-C'\u00e9tait une pratique non autoris\u00e9e.\r\n\r\n19:58:05:08  19:58:07:20\r\n   Il y a eu enqu\u00eate de police.\r\n\r\n19:58:07:22  19:58:10:11\r\n Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mis de ses fonctions.\r\n\r\n19:58:10:13  19:58:15:17\r\nC'est dans le cadre de cette enqu\u00eate\r\n     que le livre 4 a disparu.\r\n\r\n19:58:16:11  19:58:18:19\r\n      -Sous le IIIe Reich,\r\n\r\n19:58:18:21  19:58:21:20\r\n    des dizaines de milliers \r\n    d'oeuvres ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9es.\r\n\r\n19:58:21:22  19:58:24:20\r\n    Reconstituer ce registre\r\n         pour justifier\r\n\r\n19:58:24:22  19:58:28:09\r\n  que ces oeuvres n'ont pas \u00e9t\u00e9\r\n      acquises ill\u00e9galement\r\n\r\n19:58:28:11  19:58:30:21\r\n  est essentiel pour Lausanne.\r\n\r\n19:58:30:23  19:58:34:23\r\n2 mios de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s\r\n      pour aider les mus\u00e9es\r\n\r\n19:58:35:01  19:58:38:14\r\n     \u00e0 faire des recherches\r\n     sur leurs collections.\r\n\r\n19:58:38:16  19:58:43:08\r\n  Sans doute suite \u00e0 l'affaire\r\n       Cornelius Gurlitt,\r\n\r\n19:58:43:10  19:58:46:01\r\nfils d'un marchand d'art d'Hitler,\r\n\r\n19:58:46:03  19:58:50:14\r\n    qui a l\u00e9gu\u00e9 sa collection\r\n    au Kunstmuseum de Berne.\r\n\r\n19:58:52:12  19:58:54:23\r\n  -Les recherches portent surtout\r\n\r\n19:58:55:01  19:58:57:04\r\n  sur les oeuvres qui ont chang\u00e9\r\n\r\n19:58:57:06  19:58:59:13\r\n    de main entre 1933 et 1945.\r\n\r\n19:58:59:15  19:59:05:22\r\n Il faut regarder si ce changement \r\nde main a eu un effet confiscatoire.\r\n\r\n19:59:06:00  19:59:10:22\r\n      Si oui, il faut trouver\r\n        une solution juste.\r\n\r\n19:59:12:01  19:59:16:11\r\n -Au Mus\u00e9e Rietberg, \u00e0 Zurich, \r\nE.Tisa conna\u00eet bien le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:59:16:13  19:59:19:16\r\n     Cette historienne a entam\u00e9\r\ndes recherches apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert\r\n\r\n19:59:19:18  19:59:25:06\r\nque des pi\u00e8ces provenaient d'une\r\nvente forc\u00e9e, en 1935, \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:59:26:10  19:59:28:09\r\n      -J'ai commenc\u00e9 en 2008,\r\n\r\n19:59:28:11  19:59:32:23\r\n  avec la collection du fondateur\r\n\r\n19:59:33:01  19:59:36:05\r\n   du mus\u00e9e, puis j'ai continu\u00e9\r\n\r\n19:59:36:07  19:59:39:00\r\n    avec d'autres collections.\r\n\r\n19:59:40:19  19:59:45:10\r\n -A ce jour, seules deux oeuvres \r\nont fait l'objet d'indemnisations.\r\n\r\n19:59:46:11  19:59:48:08\r\n       -Ca ne s'arr\u00eate pas.\r\n\r\n19:59:48:10  19:59:51:18\r\n           Je suis ici\r\n   pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e,\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:55:03\r\n  pour documenter la collection.\r\n\r\n19:59:56:13  19:59:59:03\r\n-C'est une course contre le temps.\r\n\r\n19:59:59:05  20:00:03:22\r\nLes requ\u00eates des familles spoli\u00e9es\r\ndeviennent de plus en plus rares.\r\n\r\n20:00:04:00  20:00:07:11\r\n      Le Mus\u00e9e de Lausanne\r\n   veut faire toute la lumi\u00e8re\r\n\r\n20:00:07:13  20:00:10:16\r\n         pour d\u00e9busquer\r\n    un \u00e9ventuel tableau noir.\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:14:09\r\n  Ce sera le travail titanesque\r\n       d'une historienne.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:20:05\r\n         -Apr\u00e8s la m\u00e9t\u00e9o,\r\n      \"Mise au point\" propose\r\n\r\n20:00:20:07  20:00:24:04\r\n      une interview exclusive\r\n      de Dominique Warluzel.\r\n\r\n20:00:24:06  20:00:34:09\r\n     Demain, vous retrouverez\r\n         Darius Rochebin.\r\n\r\n20:00:34:11  20:00:37:13\r\n    Sous-titrage SWISS TXT:\r\n            A.Giddey,\r\n   M.Kastrati, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:37:15  20:00:41:04\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n        20H10 Mise au point\r\n       21H05 Castle (2 \u00e9p.)\r\n\r\n20:00:41:06  20:00:45:11\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n          20H10 Al dente\r\n      21H00 Histoire vivante\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2017-01-24T02:09:12Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1610550832", "durationSec": 60, "title": "FRIGO PORTRAIT SALOM PAD_RTS000000955132", "excerpt": "Portrait du directeur d'Uber en Suisse romande Steve Salom qui \u00e0 36 ans a d\u00e9j\u00e0 une belle carri\u00e8re professionnelle derri\u00e8re lui, notamment dans la finance. Il tente actuellement d'installer Uber en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLET, Pierre-Olivier", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550833", "durationSec": 102, "title": "SO COMPTOIR DELEMONT 2_RTS000000956635", "excerpt": "La foire automnale de Del\u00e9mont fait moins de recette qu'autrefois. Certains commer\u00e7ants y ont m\u00eame renonc\u00e9 malgr\u00e9 qu'elle f\u00eate ses 50 ans.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["DELEMONT"], "thematicThemes": ["FOIRE COMMERCIALE"], "sequenceIds": ["1550900"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550834", "durationSec": 114, "title": "SO DABIQ MOSSOUL SITUATION_RTS000000956761", "excerpt": "Les mus\u00e9es suisses enqu\u00eatent sur la pr\u00e9sence d'\u00e9ventuelles oeuvres spoli\u00e9es, d\u00e9rob\u00e9es aux juifs pendant la 2e guerre mondiale. Le mus\u00e9e des Beaux-arts de Lausanne est devant une t\u00e2che ardue puisque le registre de la p\u00e9riode qui couvre la 2e guerre mondiale a disparu.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VERGAIN, C\u00e9drinne", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610550835", "durationSec": 237, "title": "SO DOCUMENT ARTS SPOLIES_RTS000000956585", "excerpt": "Les \u00e9lections communales valaisannes confirment le succ\u00e8s du parti UDC m\u00eame si dans l'ensemble il n'y a pas eu de grands bouleversements. Le PDC reste fortement majoritaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTANDON, Fatima", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MUS\u00c9E", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)", "PEINTURE"], "sequenceIds": ["1550902"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550836", "durationSec": 119, "title": "SO ELEX COMMUNALES_RTS000000956806", "excerpt": "Le FC Sion a battu les Grasshoppers de Zurich 4 \u00e0 2 lors de la 11e journ\u00e9e de championnat suisse de football.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "sequenceIds": ["1550875"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550837", "durationSec": 87, "title": "SO FOOT SION EXPLOIT 2_RTS000000956790", "excerpt": "Le Grand conseil vaudois a interdit la mendicit\u00e9 afin d'\u00e9viter de heurter la sensibilit\u00e9 des Vaudois. La fondatrice de l'association Opre Rrom V\u00e9ra Tch\u00e9r\u00e9missinoff craint que cette mesure ne pousse les mendiants vers la d\u00e9linquance."}, {"internalArchiveId": "AA1610550838", "durationSec": 92, "title": "SO HAITI_RTS000000956707", "excerpt": "Depuis les propos sexistes du candidat r\u00e9publicain \u00e0 la pr\u00e9sidence am\u00e9ricaine Donald Trump, des centaines de femmes d\u00e9noncent les actes de harc\u00e8lement dont elles sont victimes en Suisse. La blogueuse f\u00e9ministe Franziska Schutzbach a rencontr\u00e9 un franc succ\u00e8s sur le r\u00e9seau social Twitter avec le hashtag Schweizeraufschrei.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CATIER, Marie-Emilie", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610550839", "durationSec": 135, "title": "SO MENDICITE QUID VDGE 2_RTS000000956794", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BADOUX, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["VAUD", "GENEVE"], "thematicThemes": ["MENDICIT\u00c9", "L\u00c9GISLATION"]}, {"internalArchiveId": "AA1610550840", "durationSec": 15, "title": "SO PC SYRIE LONDRES_RTS000000956762"}, {"internalArchiveId": "AA1610550841", "durationSec": 39, "title": "SO THAILANDE DEUIL_RTS000000956554"}, {"internalArchiveId": "AA1610550842", "durationSec": 98, "title": "SO THAILANDE SUCCESSEUR_RTS000000956782", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GIANORA, Delphine", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1610550843", "durationSec": 145, "title": "SO VIOLENCE AUX FEMMES_RTS000000956808", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Docugraphe", "name": "BEDIOU, Sourour", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["DISCRIMINATION SEXUELLE"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "AA1610550994", "summary": "Ayent : Itw Marl\u00e8ne Moos, \u00e9lue communale UDC.\nSierre : Itw Patrick Studer, Sierrois. Ext h\u00f4tel de ville.\nValais : Itw Cyrille Fauch\u00e8re, copr\u00e9sident de l'UDC Valais. Itw Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC Valais.", "id": "1550875", "visualThemes": ["\u00c9LECTION COMMUNALE"], "visualGeographicals": ["AYENT", "SIERRE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551005", "summary": "Plateau : itw Steve Salom, directeur d'Uber en Suisse romande.", "id": "1550886", "visualGeographicals": ["PLATEAU"], "visualCorporations": ["UBER"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551019", "summary": "Visiteurs visitant la foire.  Commer\u00e7ants installant leur stand. Itw Bernard Ross\u00e9, directeur de la Maison du Store SA. Itw Dimitri Lab, directeur de Lack chemin\u00e9es SA. Itw Daniel Prudat, commer\u00e7ant.", "id": "1550900", "visualThemes": ["FOIRE COMMERCIALE"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "AA1610551021", "summary": "Lausanne, int sous-sol du Mus\u00e9e des beaux-arts : Tableaux rang\u00e9s dans des rayons. Itw Catherine Lepdor, conservatrice en chef. Itw Benno Widmer, responsable des mus\u00e9es \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la culture.\nZurich, int mus\u00e9e Rieteberg : oeuvres expos\u00e9es. Itw Esther Tisa Francini, porte-parole du mus\u00e9e.", "id": "1550902", "visualThemes": ["PEINTURE", "MUS\u00c9E"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE", "ZURICH"]}], "program": {"href": "/programs/4477", "id": "4477", "name": "19h30"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentatrice", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur Editorial", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "1671849", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT027634", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-763EAFB6-8B7B-40FE-AC17-CDB029544BC3", "internalArchiveId": "763EAFB6-8B7B-40FE-AC17-CDB029544BC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l'orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L'\u00e9crivain ne croit pas qu'il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu'\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview.\r\n\r\n* * Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud 12h30: \u00e9lections VS\r\nRetour en Suisse.... pour se rendre en Valais, o\u00f9 les citoyens renouvellent aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs communaux. \r\nLes habitants de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes.\r\nDes \u00e9lections qui ont valeur de test avant le scrutin cantonal de mars. \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 virulente dans plusieurs communes en raison d'affaires qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ou \u00e0 cause de la gestion de l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nMarie Giovanola vous suivez pour nous ces \u00e9lections. Dans les villes, les enjeux sont particuli\u00e8rement nombreux, notamment dans trois d'entre elles... qui perdent leur pr\u00e9sident....\r\nSierre, Sion et Martigny...3 pr\u00e9sidents PLR qui remettent leur tablier...de quoi aguiser les app\u00e9tits du PDC qui tentera de d\u00e9crocher les cl\u00e9s de ces villes...Les batailles pr\u00e9sidentielles auront lieu dans un mois, mais les r\u00e9sultats du jour donneront une indication importante sur les chances des uns et des autres. A Sion, l'encaveur et municipal sortant lib\u00e9ral-radical Philippe Varone est largement pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Marcel Maurer. A Martigny, Anne-Laure Couchepin Vouilloz pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais romand...un poste convoit\u00e9 aussi par Beno\u00eet Bender qui r\u00eave de devenir le premier PDC \u00e0 la t\u00eate de ce bastion radical. A Sierre, le PS se m\u00ealera \u00e0 la lutte pour une triangulaire...Le PLR misera sur l'actuel directeur de l'EPFL Valais Marc-Andr\u00e9 Berclaz pour conserver son bien.\r\nSeule ville du Bas-Valais en mains PDC, Monthey devrait le rester...\r\nLes regards seront riv\u00e9s aussi vers la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana qui comptera plus de 10'000 habitants et qui \u00e9lit ses premi\u00e8res autorit\u00e9s. \r\n*****Autre enjeu du jour, Marie: est-ce que l'UDC va poursuivre sa progression?\r\nC'\u00e9tait le cas il y a 4 ans, o\u00f9 les d\u00e9mocrates du centre avait conquis plusieurs fauteuils, notamment dans le Haut-Valais. Malgr\u00e9 cela, le parti a toujours \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 la peine dans ces scrutins communaux, comparativement aux scores r\u00e9alis\u00e9s pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les partis traditionnels, PDC et PLR, sont encore fortement implant\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon communal. Cette ann\u00e9e, l'UDC nourrit de grandes ambitions...esp\u00e9rant presque doubler le nombre de ses \u00e9lus...Le parti esp\u00e8re notamment faire son entr\u00e9e \u00e0 Crans-Montana, \u00e0 Martigny ou encore \u00e0 Monthey avec une liste nomm\u00e9e \"Alternative pour Monthey\".\r\nLes r\u00e9sulats des villes ne sont pas attendus avant 17h cet apr\u00e8s-midi...\r\n Des r\u00e9sultats \u00e0 suivre sur notre site internet RTSinfo et dans nos rendez-vous d'information. Marie Giovanola, merci!", "durationSec": 920, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075920", "imageURL": "http://www.rts.ch/8319278.image", "alternativeTitle": ["Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud", "Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud / 12H30_2016-10-16T12:40:00_haute-definition", "Les Grecs, r\u00e9sign\u00e9s, doivent chercher des alli\u00e9s en Europe du Sud / 12H30_2016-10-16T12:40:00_haute-definition"], "alternativeSummary": ["Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l\u2019orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L\u2019\u00e9crivain ne croit pas qu\u2019il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview.", "Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l\u2019orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L\u2019\u00e9crivain ne croit pas qu\u2019il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview.", "Petros Markaris est \u00e9puis\u00e9. Depuis six ans, il \u00e9crit sur la crise et il vit la crise. Il d\u00e9crit des Grecs sans espoir et r\u00e9sign\u00e9s. Ils ne voient aucun parti qui pourrait les sortir de l\u2019orni\u00e8re financi\u00e8re et politique. L\u2019\u00e9crivain ne croit pas qu\u2019il puisse changer le monde, mais il esp\u00e8re qu\u2019\u00e0 travers ses romans policiers, les Grecs vont se poser des questions et r\u00e9agir, son interview."], "variantIds": ["ece-8075929", "ece-8075920"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T11:03:00Z", "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-73FA4987-A366-42A0-9549-89F57C93192A", "internalArchiveId": "73FA4987-A366-42A0-9549-89F57C93192A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais renouvelle ses ex\u00e9cutifs communaux", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Participants hors th\u00e9saurus : HaltinNa \r\nLes citoyens valaisans de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs ex\u00e9cutifs communaux. Des \u00e9lections qui auront valeur de test avant le scrutin cantonal de mars.\r\n\r\n* * Le Valais renouvelle ses ex\u00e9cutifs communaux 12h30: \u00e9lections VS\r\nRetour en Suisse.... pour se rendre en Valais, o\u00f9 les citoyens renouvellent aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs communaux. \r\nLes habitants de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes.\r\nDes \u00e9lections qui ont valeur de test avant le scrutin cantonal de mars. \r\nLa campagne a \u00e9t\u00e9 virulente dans plusieurs communes en raison d'affaires qui ont d\u00e9fray\u00e9 la chronique ou \u00e0 cause de la gestion de l'am\u00e9nagement du territoire. \r\nMarie Giovanola vous suivez pour nous ces \u00e9lections. Dans les villes, les enjeux sont particuli\u00e8rement nombreux, notamment dans trois d'entre elles... qui perdent leur pr\u00e9sident....\r\nSierre, Sion et Martigny...3 pr\u00e9sidents PLR qui remettent leur tablier...de quoi aguiser les app\u00e9tits du PDC qui tentera de d\u00e9crocher les cl\u00e9s de ces villes...Les batailles pr\u00e9sidentielles auront lieu dans un mois, mais les r\u00e9sultats du jour donneront une indication importante sur les chances des uns et des autres. A Sion, l'encaveur et municipal sortant lib\u00e9ral-radical Philippe Varone est largement pressenti pour succ\u00e9der \u00e0 Marcel Maurer. A Martigny, Anne-Laure Couchepin Vouilloz pourrait \u00eatre la premi\u00e8re femme \u00e0 la t\u00eate d'une ville du Valais romand...un poste convoit\u00e9 aussi par Beno\u00eet Bender qui r\u00eave de devenir le premier PDC \u00e0 la t\u00eate de ce bastion radical. A Sierre, le PS se m\u00ealera \u00e0 la lutte pour une triangulaire...Le PLR misera sur l'actuel directeur de l'EPFL Valais Marc-Andr\u00e9 Berclaz pour conserver son bien.\r\nSeule ville du Bas-Valais en mains PDC, Monthey devrait le rester...\r\nLes regards seront riv\u00e9s aussi vers la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana qui comptera plus de 10'000 habitants et qui \u00e9lit ses premi\u00e8res autorit\u00e9s. \r\n*****Autre enjeu du jour, Marie: est-ce que l'UDC va poursuivre sa progression?\r\nC'\u00e9tait le cas il y a 4 ans, o\u00f9 les d\u00e9mocrates du centre avait conquis plusieurs fauteuils, notamment dans le Haut-Valais. Malgr\u00e9 cela, le parti a toujours \u00e9t\u00e9 un peu \u00e0 la peine dans ces scrutins communaux, comparativement aux scores r\u00e9alis\u00e9s pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. Les partis traditionnels, PDC et PLR, sont encore fortement implant\u00e9s \u00e0 l'\u00e9chelon communal. Cette ann\u00e9e, l'UDC nourrit de grandes ambitions...esp\u00e9rant presque doubler le nombre de ses \u00e9lus...Le parti esp\u00e8re notamment faire son entr\u00e9e \u00e0 Crans-Montana, \u00e0 Martigny ou encore \u00e0 Monthey avec une liste nomm\u00e9e \"Alternative pour Monthey\".\r\nLes r\u00e9sulats des villes ne sont pas attendus avant 17h cet apr\u00e8s-midi...\r\n Des r\u00e9sultats \u00e0 suivre sur notre site internet RTSinfo et dans nos rendez-vous d'information. Marie Giovanola, merci!", "durationSec": 129, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075927", "imageURL": "http://www.rts.ch/7817196.image", "alternativeTitle": ["Le Valais renouvelle ses ex\u00e9cutifs communaux / 12H30_2016-10-16T12:31:00_developpement-2", "Le 12h30 du 16.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les citoyens valaisans de quelque 130 communes sont appel\u00e9s aux urnes pour renouveler leurs ex\u00e9cutifs communaux. Des \u00e9lections qui auront valeur de test avant le scrutin cantonal de mars."], "variantIds": ["ece-8075927"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T10:39:02Z", "program": {"href": "/programs/4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "id": "4A9A4C9A-B7B5-4EBD-BB17-E3C007D7E0F9", "name": "Journal de 12h30"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3B996241-71BB-407B-8858-BA6BEAEB78A9", "internalArchiveId": "3B996241-71BB-407B-8858-BA6BEAEB78A9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'UDC en progression apr\u00e8s les votations de ce dimanche en Valais", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Les Valaisans renouvelaient ce dimanche leurs ex\u00e9cutifs communaux. Les citoyens de 126 communes \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes. Ces \u00e9lections ont r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises.\r\n\r\n* * L'UDC en progression apr\u00e8s les votations de ce dimanche en Valais 18h Valais : \u00e9lections communales\r\nLes Valaisans renouvellaient aujourd'hui leurs ex\u00e9cutifs communaux.\r\nLes citoyens de 126 communes \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes.\r\nMarie Giovanola vous suivez pour nous ces \u00e9lections...quelles sont les tendances qui se d\u00e9gagent?\r\nOn attend encore des r\u00e9sultats, ceux de la nouvelle commune fusionn\u00e9e de Crans-Montana notamment..\r\nCe qu'on peut dire \u00e0 ce stade: l'UDC du Valais romand qui esp\u00e9rait gagner 8 si\u00e8ges a r\u00e9ussi son pari...elle devrait d\u00e9passer les 20 \u00e9lus...\r\nDes gains qui se font au d\u00e9triment tant du PDC que du PLR et du PS.\r\nA Monthey, la nouvelle formation Alternative pour Monthey place 2 \u00e9lus, dont Pierre Contat, d'ob\u00e9dience UDC justement...\r\nCette forte progression du parti ne lui permet toutefois pas d'entrer dans plusieurs ex\u00e9cutifs qu'elle visait comme Sierre, St-Maurice, Evol\u00e8ne, Nendaz ou Martigny ...\r\nMartigny o\u00f9 le PLR conserve sa majorit\u00e9 et o\u00f9 la lib\u00e9rale radicale Anne-Laure Couchepin Vouilloz arrive en t\u00eate et devance son rival PDC pour la pr\u00e9sidence...un duel qui se jouera le 13 novembre ...\r\nA Sierre c'est aussi le statu quo qui r\u00e8gne...avec un match \u00e0 3 pour la pr\u00e9sidence dans un mois et le PDC qui tentera de reconqu\u00e9rir la ville.\r\nA Sion,\r\nA Monthey, la gauche gagne un si\u00e8ge au d\u00e9triment\r\n aucune femme\r\n****quelles destins personnels qui \u00e9taient attendus et que l'on peut \u00e9voquer aussi Marie...\r\nA Bagnes, le pr\u00e9sident Eloi Rossi fini en t\u00eate et est brillamment r\u00e9\u00e9lu...le PDC conserve sa majorit\u00e9 malgr\u00e9 l'affaire des constructions illicites de Verbier et une r\u00e9duction du nombre de si\u00e8ges...le s\u00e9isme pr\u00e9dit n'aura pas eu lieu...L'ind\u00e9pendant Gabriel Luisier, ex-d\u00e9put\u00e9, ex PDC, farouche opposant du pr\u00e9sident, n'est pas \u00e9lu... et l'UDC qui lan\u00e7ait 7 candidats ne gagne aucun si\u00e8ge et en poss\u00e8de donc 1 seul.\r\nLe score de la pr\u00e9sidente de Grimisuat G\u00e9raldine Marchand Balet, Conseill\u00e8re nationale PDC \u00e9tait tr\u00e8s observ\u00e9 aussi apr\u00e8s une campagne chahut\u00e9e et l'entr\u00e9e en lice d'une nouvelle formation, Grimisuat Autrement. Elle termine au 3e rang et son parti perd 2 si\u00e8ges au profit de cette liste dissidente. A voir si sa pr\u00e9sidence sera du coup contest\u00e9e.\r\nA Martigny-Combe, on scrutait aussi les d\u00e9buts en politique de la femme du candidat PDC au Conseil d'Etat Christophe Darbellay. Elle est la meilleure \u00e9lue et r\u00e9ussi le tour de force de faire 3 si\u00e8ges \u00e0 elle seule...elle pourrait briguer la pr\u00e9sidence dans un mois...\r\nUn mot encore sur la participation, en baisse notamment dans les villes...A Monthey elle atteint 42% et m\u00eame 39% \u00e0 Collombey-Muraz, dans les communes o\u00f9 il y avait de forts enjeux comme \u00e0 Vex par exemple, la participation fr\u00f4le les 80%.", "durationSec": 166, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075896", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["L'UDC en progression apr\u00e8s les votations de ce dimanche en Valais / FOR_2016-10-16T18:10:00_developpement-6", "Forum du 16.10.2016"], "alternativeSummary": ["Les Valaisans renouvelaient ce dimanche leurs ex\u00e9cutifs communaux. Les citoyens de 126 communes \u00e9taient appel\u00e9s aux urnes. Ces \u00e9lections ont r\u00e9serv\u00e9 quelques surprises."], "variantIds": ["ece-8075896"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T16:44:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Giovanola, Marie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3C7AFD48-87F5-4756-A2CD-2C3050521E24", "internalArchiveId": "3C7AFD48-87F5-4756-A2CD-2C3050521E24", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand revient sur ce dimanche de votations", "publicationDate": "2016-10-16T00:00:00Z", "summary": "Le PDC a perdu du terrain en Valais face \u00e0 l'UDC en constante progression. L'interview de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand.\r\n\r\n* * Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand revient sur ce dimanche de votations 18h SLV Metrailler\r\n Serge M\u00e9trailler, bonsoir.. Vous \u00eates pr\u00e9sident du PDC du Valais romand\r\n-analyse \u00e0 ce stade des r\u00e9sultats? Vous perdez pas mal de plumes? (A Massongex, Grimisuat, Voll\u00e8ges, St-Maurice, Val d'Illiez...)\r\n-progression constante de l'UDC m\u00eame si loin des scores f\u00e9d\u00e9raux, comment vous l'expliquez? (de 12 \u00e9lus dans le Valais romand elle pourrait passer \u00e0 plus d'une vingtaine )\r\n-PDC perd de 2 si\u00e8ges \u00e0 Grimisuat, alors que parti de la pr\u00e9sidente G\u00e9raldine Marchand Balet.\r\nCes 2 si\u00e8ges qui vont \u00e0 la nouvelle formation Grimisuat Autrement...sanction contre la politique de la pr\u00e9sidente? Pr\u00e9sidence pourrait \u00eatre contest\u00e9e le 13 novembre?\r\n-Dans les villes, statu quo \u00e0 Sierre, votre candidat qui tentera de reprendre la pr\u00e9sidence au PLR le 13 novembre arrive en t\u00eate, de bonne augure?\r\n-A Martigny, votre poulain arrive derri\u00e8re la PLR Anne-Laure Couchepin Vouilloz, fille de l'ancien pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration...la pr\u00e9sidence est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e? (non car c'est s\u00e9rr\u00e9 dira-t-il)\r\n-Bagnes, scrutin tr\u00e8s attendu apr\u00e8s une campagne virulente...pas de s\u00e9isme, le PDC garde sa majorit\u00e9, le pr\u00e9sident Eloi Rosier brillamment r\u00e9\u00e9lu...les affaires n'ont pas eu de cons\u00e9quences?", "durationSec": 250, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8075908", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand revient sur ce dimanche de votations / FOR_2016-10-16T18:12:00_developpement-7", "Forum du 16.10.2016"], "alternativeSummary": ["Le PDC a perdu du terrain en Valais face \u00e0 l'UDC en constante progression. L'interview de Serge M\u00e9trailler, pr\u00e9sident du PDC du Valais romand."], "variantIds": ["ece-8075908"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:22Z", "webPublicationDate": "2016-10-16T16:49:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Metrailler, Serge", "role": "Pr\u00e9sident du PDC Valais Romand", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90F83E1C-2333-45A7-8E1E-FBD9C895AA10", "internalArchiveId": "90F83E1C-2333-45A7-8E1E-FBD9C895AA10", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des \u00e9tudiants de l'IHEID s'\u00e9l\u00e8vent contre un projet de conf\u00e9rence", "publicationDate": "2016-10-15T00:00:00Z", "summary": "La venue \u00e0 Gen\u00e8ve du candidat d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne Norbert Hofer provoque la col\u00e8re de certains \u00e9tudiants de l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement (IHEID). Norbert Hofer est invit\u00e9 par l'Institut pour une table ronde sur la question migratoire.\r\n\r\n* * Des \u00e9tudiants de l'IHEID s'\u00e9l\u00e8vent contre un projet de conf\u00e9rence 18h IHEID : des \u00e9tudiants s'\u00e9l\u00e8vent contre un projet de conf\u00e9rence\r\nLa venue \u00e0 Gen\u00e8ve du candidat d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne Norbert Hofer provoque la col\u00e8re de certains \u00e9tudiants de l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement, l'IHEID.\r\nNorbert Hofer est invit\u00e9 par l'Institut pour une table ronde, jeudi prochain, sur la question migratoire...\r\n\u00c0 ses c\u00f4t\u00e9s, on retrouvera l'ancien ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Karel Schwarzenberg et l'ancien pr\u00e9sident de la Commission europ\u00e9enne Jos\u00e9 Manuel Barroso, recrut\u00e9 depuis par la banque Goldman Sachs et plac\u00e9 sous enqu\u00eate par son successeur...\r\nAutant d'invit\u00e9s, C\u00e9dric Guigon, qui, avant m\u00eame leur arriv\u00e9e, suscitent d\u00e9j\u00e0 le d\u00e9bat...\r\nOui, et c'est surtout la pr\u00e9sence de Norbert Hofer qui cristallise l'indignation de certains \u00e9tudiants de l'IHEID... Au sein d'un groupe Facebook qui les r\u00e9unit, on se pose ouvertement la question de la place d'un candidat d'extr\u00eame droite dans un table ronde sur la crise migratoire. On questionne aussi l'invitation d'une institution qui fait traditionnellement la part belle \u00e0 l'ouverture et \u00e0 la Gen\u00e8ve Internationale. \r\nLe candidat du FP\u00d6 autrichien \u00e0 la pr\u00e9sidentielle suit la ligne de son parti et pr\u00f4ne un discours populiste, anti-europ\u00e9en, anti-islam et anti-r\u00e9fugi\u00e9s. Mais il est vu dans la presse autrichienne comme une figure discr\u00e8te du renouveau de l'extr\u00eame-droite.\r\nAlors a-t-il sa place dans un d\u00e9bat sur les solutions europ\u00e9ennes \u00e0 la crise migratoire ? Si certains \u00e9tudiants s'indignent, les partisans de la libert\u00e9 d'expression soutiennent qu'\u00e0 moins d'un d\u00e9rapage connu, il a le m\u00e9rite d'incarner un point de vue tranch\u00e9 et il a donc le droit \u00e0 la parole...\r\n- Questionner la pr\u00e9sence de Norbert Hofer \u00e0 l'IHEID est l'une des revendications de ces \u00e9tudiants, mais ce n'est pas la seule, C\u00e9dric...\r\nEffectivement, l'autre point soulev\u00e9, c'est le manque de couleur politique donn\u00e9 \u00e0 ce d\u00e9bat. Autour de la table : Norbert Hofer, on l'a dit, figure de l'extr\u00eame droite autrichienne, Jos\u00e9 Manuel Barroso, l'ancien pr\u00e9sident lib\u00e9ral-conservateur de la Commission Europ\u00e9enne et Karel Schwarzenberg, ancien ministre tch\u00e8que et toujours pr\u00e9sident d'honneur du parti lib\u00e9ral-conservateur.\r\nAlors o\u00f9 sont les repr\u00e9sentants de l'alternative... demandent les \u00e9tudiants ? \r\nCar il y avait bien deux autres invit\u00e9s pr\u00e9vus initialement \u00e0 cette table ronde : Melissa Fleming, porte-parole du Haut Commissariat aux R\u00e9fugi\u00e9s et l'\u00e9conomiste britannique Will Hutton, r\u00e9dacteur en chef du journal \u00e0 tendance sociale lib\u00e9rale, The Observer.\r\nDans une lettre ouverte \u00e0 para\u00eetre, les \u00e9tudiants souhaitent que l'Institut fasse preuve de transparence quant \u00e0 l'absence de ces deux figures, repr\u00e9sentant selon eux, un point de vue alternatif.\r\n- Mais alors, que peuvent faire concr\u00e8tement les \u00e9tudiants ? Ce n'est pas la premi\u00e8re fois que des invit\u00e9s cr\u00e9ent la pol\u00e9mique au sein d'une institution...\r\nLa Brunel University de Londres avait invit\u00e9 l'an dernier une journaliste du Mail Online tr\u00e8s controvers\u00e9e pour avoir trait\u00e9 les migrants de \"cafards\"... Et sans pour autant la priver de sa libert\u00e9 d'expression, lorsqu'elle a pris la parole, les \u00e9tudiants se sont lev\u00e9s et lui ont tous tourn\u00e9 le dos en guise de protestation. \r\nPlus pr\u00e8s de nous, la commune de Savi\u00e8se en Valais avait refus\u00e9 en  2011 de louer une salle pour permettre l'invitation du chef de file de l'extr\u00eame-droite n\u00e9erlandaise Geert Wilders. Il avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 par l'UDC valaisane \u00e0 donner une conf\u00e9rence sur l'Islam. \r\nL'UDC qui avait \u00e9galement essuy\u00e9 un refus de l'Universit\u00e9 de Lausanne en 2010, pour organiser son congr\u00e8s national. Une lettre des \u00e9tudiants, mais surtout des tracts anonymes appelant \u00e0 la violence, avaient \u00e9t\u00e9 distribu\u00e9s sur le site et la s\u00e9curit\u00e9 des politiciens \u00e9tait en jeu.", "durationSec": 194, "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/8074511", "imageURL": "http://www.rts.ch/10549432.image", "alternativeTitle": ["Des \u00e9tudiants de l'IHEID s'\u00e9l\u00e8vent contre un projet de conf\u00e9rence / FOR_2016-10-15T18:05:00_developpement-3", "Forum du 15.10.2016"], "alternativeSummary": ["La venue \u00e0 Gen\u00e8ve du candidat d'extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle autrichienne Norbert Hofer provoque la col\u00e8re de certains \u00e9tudiants de l'Institut de Hautes Etudes Internationales et du D\u00e9veloppement (IHEID). Norbert Hofer est invit\u00e9 par l'Institut pour une table ronde sur la question migratoire."], "variantIds": ["ece-8074511"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-11-07T16:08:19Z", "webPublicationDate": "2016-10-15T16:23:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Guigon, C\u00e9dric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}