[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=2000&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=2025&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=1975&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-667C9806-1F58-4F2B-8479-1C46820EC25A", "internalArchiveId": "667C9806-1F58-4F2B-8479-1C46820EC25A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Franz Treichler, chanteur du groupe The Young Gods", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "\"Le chanteur du groupe rock The Young Gods, Franz Treichler, a cr\u00e9\u00e9 la musique du spectacle \u00ab Highway \u00bb pr\u00e9sent\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu\u2019au 30 septembre 2012. Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que l\u2019artiste d\u2019origine fribourgeoise compose des musiques pour des spectacles vivants. Il en a notamment cr\u00e9\u00e9 pour la Compagnie de th\u00e9\u00e2tre Gilles Jobin. A noter que Les Young Gods donneront d\u00e8s fin novembre prochain une s\u00e9rie de concerts en Suisse \u2013 et en Tch\u00e9quie - au cours desquels ils rejoueront leurs deux premiers albums.\"", "durationSec": 3583, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Fribourg (canton)"], "thematicThemes": ["musique de sc\u00e8ne", "art dramatique", "rock"], "thematicPersons": ["Treichler, Franz", "Young Gods"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:32:06Z", "speechToTexts": ["31.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [90%] :\r\nCe groupe l\u00e0 a \u00e9t\u00e9 pendant tr\u00e8s longtemps un des secrets les mieux gard\u00e9s de ce pays et je parle bien s\u00fbr Guillaume Gomez et non pas de qui vous voulez les une r\u00e9f\u00e9rence mondiale, apr\u00e8s plus de 20 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 \u00e9cumer toutes les sc\u00e8nes \u00e0 produire des disques unique \u00e9tonnant et d\u00e9tonnant, figurez -vous qu'aujourd'hui, Franz Treichler, le leader chanteur charismatiques, une sorte de Kim Jong Il comme \u00e7a fribourgeoise notre invit\u00e9, cr\u00e9\u00e9 il y a un a priori Godzilla m\u00eame un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y en gr\u00e8ve parce qu'on sait pas finalement si ce compte existe toujours ou pas, c'est pas tr\u00e8s important, avec qui nous allons parler de son travail aujourd'hui pour diff\u00e9rents spectacles il y a de la danse, il y a du th\u00e9\u00e2tre, il y a un petit peu de tout et, avec lui nous parlerons de Highway, \u00e7a se passe au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve et c'est jusqu'au 30 septembre il y aura \u00e9galement dans cette \u00e9mission, un retour sur plein d'choses absolument passionnantes, comme par exemple sur ce que c'est qu'une mise \u00e0 jour et de quelle mani\u00e8re, \u00e7a peut nous empoisonner la vie, ce sera avec Mathieu Chevrier nous parlons \u00e9galement d'un livre sign\u00e9 Terry Thierry Hesse, en compagnie de Christine et puis vous entendrez cerise sur le g\u00e2teau, Sophie Dieu merci. \r\n\r\nTreichler Franz (00:01:15)  [76%] :\r\nLa musique et pour nous autres \u00eatres humains un bruit qui ne nous tue pas mais qui est plut\u00f4t par sa beaut\u00e9, pour personne, on avec joie, vous \u00eates avis. \r\nBonjour France Treichler bonjour, avec en fond musical l'extrait de cette musique que vous avez compos\u00e9 pour Highway qu'est, est-ce que c'est que Highway ah oui, c'est cette \u00e7a, c'est un objet un peu difficile \u00e0 cat\u00e9goriser mais c'est, c'est pour \u00e7a que je pose \u00e0 15 H sur les march\u00e9s, donc \u00e7a s'apparente quand m\u00eame au th\u00e9\u00e2tre dans les, disons, parce que c'est bas\u00e9 quand m\u00eame sur un texte, mais il y a de la musique et de la vid\u00e9o, il y a un com\u00e9dien et toute une mise en sc\u00e8ne. \r\nC'est certes un peu une performance, c'est un petit peu un long po\u00e8me dites peut-\u00eatre sur le. \r\nVoil\u00e0 qui abat sur l'historique. \r\n\r\nTreichler Franz (00:02:13)  [83%] :\r\nLes \u00c9tats-Unis c'est c'est une, c'est une grande autoroute ouverte sur sur la po\u00e9sie et le son, la vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:23) [92%] :\r\nVous parlez de po\u00e8mes dites vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Jack Eroica sur la route, Allen Ginsberg assez personnage mythique de l'Am\u00e9rique des ann\u00e9es 50 60 qui ont influenc\u00e9 le reste du monde par la suite, y compris beaucoup de musiciens dont vous. \r\n\r\nTreichler Franz (00:02:35)  [81%] :\r\nOui, absolument, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, la personne qui a \u00e9crit -il les textes quasiment avec Lens et s'est beaucoup inspir\u00e9 de de cette p\u00e9riode -l\u00e0, donc ce qu'on appelle habite g\u00e9n\u00e9rer chez tous les noms que vous avez mentionn\u00e9 \u00e0 qui sont appel\u00e9s les pr\u00e9curseurs de de de tout ce qui est venu dans les ann\u00e9es 60 que que nous on conna\u00eet peut-\u00eatre un peu mieux, c'est-\u00e0-dire le les sixties spray puis le rock'n'roll et tout \u00e7a, et donc il est roi qui est entr\u00e9 en dire des repr\u00e9sentants phare Ginsberg, Burroughs, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 aussi et c'est des \u00e9crivains qui ont beaucoup influenc\u00e9 notamment plus tard des gens comme toute la g\u00e9n\u00e9ration protest folk et rock'n'roll, qui est venu ensuite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:30) [93%] :\r\nCe qui n'\u00e9tait pas du tout le cas de Iamgold. \r\n\r\nTreichler Franz (00:03:32)  [84%] :\r\nNon, non, nous on aime quand m\u00eame, oui, on est plus jeune groupe, je ne connais mais disons que, on n'\u00e9tait pas n\u00e9 dans la p\u00e9riode nous, moi je suis n\u00e9 en en 61 langues, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 comprendre qui peut tout \u00e7a quand j'avais 7 8 ans un d\u00e9biteur ces choses comme \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 mon grand fr\u00e8re et c'est surtout dans les ann\u00e9es 70 je me suis dit voil\u00e0, c'est \u00e7a que je vais faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [86%] :\r\nParce que les traces de ces personnages dont nous parlons, que ce soit, Ginsberg, h\u00e9ros \u00e0 ou d'autres, les traces, on la retrouve encore aujourd'hui dans la po\u00e9sie dans la musique, ce sont des des personnalit\u00e9s auxquelles de nombreux musiciens ou compositeurs par ailleurs font r\u00e9f\u00e9rence, \u00e7a voudrait dire que peut-\u00eatre que il y a une trace infime dans votre ADN a voulu Young G\u00f6tz vous dans votre ADN avoue Franz Treichler de des r\u00e9miniscences de cette \u00e9poque -l\u00e0. \r\n\r\nTreichler Franz (00:04:18)  [82%] :\r\nBen c'est-\u00e0-dire que non, moi ce qui m'a beaucoup influenc\u00e9, c'\u00e9tait plut\u00f4t les les voix et ce qu'on appelle ceux qui \u00e9crivent des des textes pour les pour les chanter mais de cette p\u00e9riode notamment par Jim Morrison Bobby la l'espace que c'est des gens qui ont compl\u00e8tement assimil\u00e9 cette p\u00e9riode dite, c'est-\u00e0-dire que des gens comme Ginsberg apparaissent par exemple dans les les premiers clips de Dylan, c'est des gens qui se connaissaient donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une g\u00e9n\u00e9ration qui est -ce qui c'est qui, inspir\u00e9 de de toute la po\u00e9sie ou de la prose de Clairoix qui Adkins Berg et effectivement c'est des choses qui sont encore tr\u00e8s tr\u00e8s actuel, il y a 2, notamment en ce moment, pas mal de de spectacle qui s'inspire de de la haut le le fameux cri po\u00e9tique Dahlane Kilchberg c'est des choses qui qui reste qui qui ont un poids litt\u00e9raire, une qualit\u00e9 po\u00e9tique ind\u00e9niable, comme toute oeuvre de cette qualit\u00e9 l\u00e0, c'est des choses qui qui reste et puis qui se traduit dans toutes les langues et qui \u00e9tait la rampe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:28) [89%] :\r\nVous \u00eates le membre fondateur originel de Iamgold puisque ce groupe a connu plusieurs personnel formation avec des gens qui sont partis, qui sont revenus, mais \u00e0 l'origine il y avait, vous vous Franz Treichler, vous avez une longue habitude et longue pratique de la dramaturgie d'une chanson qu'est -ce que c'est qu'\u00e9crire une chanson, comment est -ce qu'on la met en musique et ce qu'elle nous raconte comment avez -vous depuis de nombreuses ann\u00e9es maintenant changer votre mani\u00e8re de voir ou peut-\u00eatre que finalement \u00e7a collait plut\u00f4t pas mal, mais comment est -ce que vous avez abord\u00e9 le travail de la sc\u00e8ne et l'\u00e9criture pour les compagnies de danse par exemple pour le th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nTreichler Franz (00:06:03)  [85%] :\r\nAlors, c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent de de travailler avec la danse contemporaine, le mouvement par rapport au texte, alors j'ai une exp\u00e9rience dans la danse contemporaine, notamment pas plus longue exp\u00e9rience avec Gilles Jobin, j'ai travaill\u00e9 7 ans avec lui, je crois que j'ai fait 5 pi\u00e8ces absolument l\u00e0 il y avait bon, apr\u00e8s, \u00e7a d\u00e9pend aussi je pense des gens avec qui on travaille mais entre Gilles Jobin et moi, il y a, il y a une esp\u00e8ce de, on n'a pas grand chose, on parlait pas beaucoup, c'est-\u00e0-dire qu'il y avait beaucoup de d'actions de propositions musicales de propositions de mouvement, il y avait une esp\u00e8ce de, de, de symbiose qui a, qui a grandi au fil des spectacles, on cr\u00e9e des choses en petit peu en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire que \u00e0 la base, d\u00e9fense faisait des cessions, lui et moi aussi je veux des choses pour assister \u00e0 l'montrer des mouvements et puis apr\u00e8s il traduisait \u00e7a avec la compagnie au d\u00e9but, c'\u00e9tait une petite compagnie 3 personnes, \u00e7a \u00e7a s'agrandit, on a m\u00eame fait l'exp\u00e9rience avec le Ballet du Grand Th\u00e9\u00e2tre 20 renonce entre Kim et classique sur sc\u00e8ne qui se qui se pr\u00eater au contemporain, donc c'\u00e9tait une une collaboration tr\u00e8s riche en tout cas pour moi j'ai beaucoup appris donc venant du rock'n'roll cette c'est vrai que c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que dans la dans son travail avec la lenteur, on essaie de sugg\u00e9rer les choses, c'est nettement moins frontale, en tout cas le travail de Gilles Jobin est nettement moins frontal que tout ce qu'on peut voir dans le rock'n'roll dans les Lions Godzilla c'\u00e9tait fait d'imm\u00e9diatet\u00e9 et puis de, de, de, de coups de pied dans les fesses si je peux dire dans la danse, on est plus dans l'abstrait, on sugg\u00e8re les choses dans 1000 spectateurs dans dans dans une esp\u00e8ce de monde plus onirique et si. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:50) [84%] :\r\nL'impressionniste aussi oui, c'est difficile \u00e0 comprendre pour vous. \r\n\r\nTreichler Franz (00:07:53)  [85%] :\r\nIl y a pas toujours besoin de comprendre, c'est \u00e7a que c'est \u00e7a que j'ai, j'ai beaucoup aim\u00e9 dans, dans, et \u00e7a c'est des choses qui c'est des images qui nous reste, aider des \u00e9motions que ceux qui sont pas forc\u00e9ment traduisible en mots tout qui qui a, pour la plupart d'entre nous, donc c'est bien, c'est des choses qui nous et puis qui est kin\u00e9 qui nous touche plut\u00f4t au niveau du coeur ou au-del\u00e0, mais c'est \u00e7a, c'est \u00e7a que j'ai beaucoup aim\u00e9 dans le dans ce travail alors pour en revenir au texte, a lanc\u00e9 cette c'est toute une autre chose effectivement, moi j'ai l'habitude de d'\u00e9crire des chansons, voil\u00e0 ce que disait tout \u00e0 leur joie apparente plus \u00e0 m\u00eame que j'ai pas forc\u00e9ment toujours des d\u00e9bats, j'ai parl\u00e9 des th\u00e8mes tr\u00e8s pr\u00e9cis dans mes chansons, je, je suis aussi un petit peu dans, dans le monde pour le peuple po\u00e9tique disons je sugg\u00e8re les choses, mais c'est vrai que moi je commence toujours par la musique, c'est-\u00e0-dire que c'est, c'est c'est en tout cas dans le cas des gens, c'est toujours un un groove dit tous une ligne de guitare, une ligne de basse qui va cr\u00e9er un environnement musical sur lequel j'ai envie de poser des textes, c'est pas le texte qui me vient en 1er je suis pas quelqu'un qui qui \u00e9crit des po\u00e8mes, pas du tout, j'\u00e9cris des petits bouts de phrase sur des petits carnets mais c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:04) [85%] :\r\nJe suis pas ce que vous avez besoin de la musique, comme le Docteur vous montre les mouvements et c'est \u00e0 partir de l\u00e0 que vous. \r\n\r\nTreichler Franz (00:09:09)  [84%] :\r\nExactement, exactement dans le dans le en tout cas le bon 80 pourcent des des cas voil\u00e0 alors l\u00e0 dans le cas de Highway 7 c'est tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que on a pr\u00e9sent\u00e9 un dossier avec une esp\u00e8ce de vision le sujet Highway, un personnage qui s'appelle que reniement, c'est pas vraiment si c'est un personnage ou au plein de personnages diff\u00e9rents, parce qu'en fait il est 7 c'est c'est pire que la schizophr\u00e9nie, en fait, il incarne un peu un r\u00eave am\u00e9ricain donc, toutes, toutes sortes de l'Am\u00e9ricain d'origine europ\u00e9enne doit jaillir alarmante, tous les Am\u00e9ricains sont d'origine europ\u00e9enne, \u00e0 la base, mais c'est vrai que, au fil des g\u00e9n\u00e9rations, \u00e7a se perd quand m\u00eame grandement quoi que l'on pourra en reparler, mais donc ce ce que l'on \u00e9tait un peu perdu par rapport \u00e0 au au r\u00eave am\u00e9ricain et l'\u00e9tat de l'Am\u00e9rique actuelle parce que Alexandre Simon quasiment 20 heures donc qui forment la compagnie avec, on fait un voyage l\u00e0- bas et et se sont rendu compte en fait que de la vision qu'ils avaient en tant qu'Europ\u00e9en ayant jamais mis les pieds aux \u00c9tats-Unis et l'exp\u00e9rience r\u00e9elle sur le terrain on ayant des des entretiens avec des gens finalement tr\u00e8s diff\u00e9rente de, de, de, de la mani\u00e8re de le ressentir par ici, \u00e0 travers les m\u00e9dias ou \u00e0 travers les clich\u00e9s de ce que ce que ce que repr\u00e9sentent les \u00c9tats-Unis dans la t\u00eate d'un Europ\u00e9en, et ils se sont inspir\u00e9s de \u00e7a donc quasiment a \u00e9crit un texte qui \u00e9tait pas encore termin\u00e9e, \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai accept\u00e9 le projet, mais c'est un projet qui qui qui m'int\u00e9ressait beaucoup parce que c'\u00e9tait notamment diff\u00e9rents de du travail, j'ai fait dans la danse et diff\u00e9rent, les Lions se lance, retrouve dans un univers quand m\u00eame pour reconna\u00eet peut-\u00eatre plus les Lions parce que c'est quand m\u00eame un univers assez rock, oui, on parle de de l'historique des \u00c9tats-Unis, disons des ann\u00e9es 60 jusqu'\u00e0 maintenant et donc la musique contient des des guitares, toujours en Direct, il y a des des des grooves, Hip-Hop, il y a, il y a des choses plus abstraites, il y a, il y a 2 il y a m\u00eame un moment presque esp\u00e8ce de dinde tribale d'Am\u00e9rique du Nord, donc c'est c'est tr\u00e8s \u00e9clat\u00e9 comme comme comme palette sonore mais, mais \u00e7a c'est c'est \u00e7a c'est cr\u00e9\u00e9 en m\u00eame temps que quasiment \u00e0 peaufiner le texte \u00e0 Calais, Alexandre et choisissait les images qui qui l'avait projet\u00e9, donc c'est un petit peu un esp\u00e8ce de gros objets comme je le disais au d\u00e9part qui est, qui est, qui est difficile \u00e0 classer, parce que la vid\u00e9o est tr\u00e8s importante, la musique, la musique, la pr\u00e9sence du com\u00e9dien, la, la mise en sc\u00e8ne avec l'Afrique, c'est Gravi\u00e8re oui absolument Pierre Javier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:55) [86%] :\r\nC'est le com\u00e9dien justement mise en sc\u00e8ne et cr\u00e9ation vid\u00e9o, vous l'avez dit, c'est Alexandre Simon, mise en sc\u00e8ne aussi et les textes cosy \u00e9th\u00e9r\u00e9e, la musique sign\u00e9e de notre invit\u00e9, Franz Treichler, je vous propose d'\u00e9couter un jeune homme que vous connaissez peut-\u00eatre, j'ai jamais son nom, mais c'est pas tr\u00e8s grave, on va l'\u00e9couter, c'est l'essentiel, le voici, le voil\u00e0 et on se retrouve juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:16) [97%] :\r\nLouis-Jean Cormier s'appelle -t-il ce gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:45) [63%] :\r\nVerticaux et ses avocats 18 heures si vous n'est pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:03) [62%] :\r\n\u00e7a bonsoir r\u00e9ussir Toyota. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:30) [88%] :\r\nLouis-Jean Cormier Bouleuse \u00e0 vous \u00e9couter, Vertigo, vous \u00eates sur la premi\u00e8re, vous avez bien raison, notre invit\u00e9 et Franz Treichler nous parlons avec lui de ce travail de compositeurs de musiciens qui l'a fait sur cette pi\u00e8ce Highway, pr\u00e9sent\u00e9 au Th\u00e9\u00e2tre du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve jusqu'au 30 septembre une production de la compagnie, avec qui on a expliqu\u00e9 que c'\u00e9tait au fond l'histoire d'un homme regain d'origine mais. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:53) [92%] :\r\nIl est important de pr\u00e9ciser, dans ce cas -l\u00e0, tiens. \r\nQu'est -ce que c'est que \u00e7a et c'est votre musique j'entends m\u00eame oui si on \u00e9tait votre casque Fran\u00e7ois, vous, \u00e0 vous entendre, je suis encore quelqu'un qui perce dans la maison. \r\n\u00e7a, c'est vrai, la guitare oui voil\u00e0, je reprends juste le fil du r\u00e9cit, cet homme, un europ\u00e9en arrive en Am\u00e9rique, il va se passer quelque chose dans cette pi\u00e8ce Highway qui va le ramener aux origines de l'Am\u00e9rique et qui va poser une question, et cette question, c'est : qui sommes -nous au fond et de quelle mani\u00e8re on est tous indiens, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:31) [88%] :\r\nUne histoire de culture derri\u00e8re de m\u00e9moire dans dans cette pi\u00e8ce, c'est toujours un petit peu compliqu\u00e9 \u00e0 expliquer parce qu'on est pour une fois il et a des projections il y a un com\u00e9dien sur sc\u00e8ne, il y a la musique, la sc\u00e9nographie. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:40) [90%] :\r\nIl faut \u00eatre dans la pi\u00e8ce, face \u00e0 la pi\u00e8ce pour comprendre toujours \u00e7a s'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [83%] :\r\nCompliqu\u00e9 n'est -ce pas mais je voulais qu'on revienne sur les Am\u00e9rindiens tout \u00e0 l'heure, vous avez dit il faudra qu'on en reparle. \r\n\r\nTreichler Franz (00:17:52)  [86%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, il y a une grosse culpabilit\u00e9 qui tra\u00eenent encore, surtout dans les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e9crivains, ce qui para\u00eet ce qu'Alexandre est quasiment c'est-\u00e0-dire que ces gens am\u00e9ricains ou \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pas dig\u00e9r\u00e9, en fait, ce il y a quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame \u00e0 passer meurtrier qui qui qui qui est rest\u00e9 dans la m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 un peu occult\u00e9e pendant quand m\u00eame pas mal de d\u00e9cades et puis on revient dans les rues et puis jeune g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9crivains actuels, ils en parlent, ils ont envie d'en parler et puis, et puis en fait, il para\u00eetrait que certaines communaut\u00e9s indig\u00e8nes notamment L\u00e9o qui s'en sortent mieux que la plupart des gens aux \u00c9tats-Unis, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont r\u00e9ussi \u00e0 retrouver une autonomie, \u00eatre ind\u00e9pendant par rapport alors que dans beaucoup de d'endroit qu'ils ont visit\u00e9, ils ont trouv\u00e9. \r\n\r\nTreichler Franz (00:18:40)  [86%] :\r\nQue c'\u00e9tait quand m\u00eame entre le quart monde actuellement avec la crise qui a eu lieu et le rapport que c'\u00e9tait l'\u00c9tat am\u00e9ricain socialement comme consid\u00e9rant son son peuple, c'est assez, assez, assez rude. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:55) [78%] :\r\nC'\u00e9tait, il para\u00eet que les choses se sont am\u00e9lior\u00e9es avec Obama. \r\n\r\nTreichler Franz (00:18:58)  [82%] :\r\nAlors je pense qu'Obama il irait pas libre cass\u00e9 dans la mesure du possible, ce qui est ce qui prendre puisqu'un mandat, si, si on arrive \u00e0 quelque chose, mais il faut dire qu'il y a eu beaucoup de d\u00e9g\u00e2ts qui ont \u00e9t\u00e9 faits avant, et voil\u00e0, donc je pense que \u00e7a c'est effectivement am\u00e9lior\u00e9, mais il semblerait que l'adversit\u00e9 est quand m\u00eame \u00e9norme, quand on voit, bon c'est un peu un grand d\u00e9bat politique, mais quand on voit le Tea Party \u00e0 tout \u00e7a, la puissance qu'ils ont les partis de droite, les partis de Morath am\u00e9ricain le financement qui mettent pour justement essayer de de Virieu Obama voil\u00e0 donc, apr\u00e8s, on peut se poser la question, je sais dans quelle mesure Obama par un meilleur vendeur que de que de George Bush et puis c'est, c'est c'est compliqu\u00e9 la politique bonjour je trouve que l'entreprise reste l'Am\u00e9rique, l'entreprise reste mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'Am\u00e9rique et c'est quand m\u00eame finalement nous autres Europ\u00e9ens, ce jeudi, pass\u00e9 60 \u00e0 70 pourcent des des choses qu'on porte il y a de la bas notre mani\u00e8re de vivre quand m\u00eame r\u00e9gi par on est finalement presque tous des Am\u00e9ricains, on suit le mod\u00e8le m\u00eame si on ne veut pas met petit-\u00e0-petit \u00e7a devient, \u00e7a devient un mod\u00e8le pour l'Europe aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:08) [92%] :\r\nL'Am\u00e9rique du pays que l'on pr\u00e9sente en tout cas les \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique et que l'on pr\u00e9sente sans culture en fait imposer sa culture au monde de 1945 finalement, c'est notre culture aujourd'hui. \r\n\r\nTreichler Franz (00:20:18)  [85%] :\r\nM\u00eame beaucoup, c'est-\u00e0-dire que, il y a qu'\u00e0 voir le Japon ne serait -ce qu'au niveau cin\u00e9ma tous les cin\u00e9mas ind\u00e9pendants qui qui sont pas dans la fili\u00e8re Hollywood de disparaissent petit \u00e0 petit dans la musique, c'est un petit peu plus compliqu\u00e9, mais je dirais que c'est vrai que, de toute fa\u00e7on, les \u00c9tats-Unis ont en sorte une r\u00e9f\u00e9rence musicale \u00e9norme dans tout, c'est s\u00fbr que ce soit le jazz, le rock and Roll. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:44) [93%] :\r\nOn revient \u00e0 la musique Franz Treichler \u00e0 propos de Highway, de quelle fa\u00e7on vous traduisez : tout ce que l'on vient de se dire sur l'\u00e9tat de l'Am\u00e9rique, ce que vous en ont racont\u00e9 les auteurs et metteurs en sc\u00e8ne de cette pi\u00e8ce, comment est -ce qu'on fait pour traduire ce sentiment -l\u00e0 en musique. \r\n\r\nTreichler Franz (00:21:00)  [84%] :\r\nAlors j'ai, j'essaie de, de, de faire d'une t\u00eate d'une mani\u00e8re contemporaine un un aper\u00e7u, un peu hors du temps, c'est-\u00e0-dire que j'ai j'ai j'am\u00e8ne des r\u00e9f\u00e9rences, peut-\u00eatre un peu marquante, il y a par exemple des des banlieues, \u00e7a commence par ce qu'on vient d'entendre une une guitare assez inspir\u00e9 du blues, mais plut\u00f4t, c'est au nord et puis ensuite on part dans un dans un monde un peu plus Hip-Hop mais c'est c'est transformer avec des des sons plus contemporains, il y a des plages ambiance donc il y a des moments qui sont peut-\u00eatre plus mena\u00e7ante, d'autres \u00e9l\u00e9ments de de de r\u00e9pit des moments plus illustratif aussi des des esp\u00e8ces de, de, des voitures qui passent, il y a, il y a aussi toute une toute une esp\u00e8ce de moment plus je dirais d'Inde qui est qui et qui fait avec des des percussions de d'Am\u00e9rindiens dont Am\u00e9rique du Nord, mix\u00e9e avec de la techno, des guitares donc certain esp\u00e8ce de monde hybride. \r\n\r\nTreichler Franz (00:22:12)  [89%] :\r\nQui se veut quand m\u00eame qui va vers le positif, je dirais comme comme le texte parce qu'effectivement dans le texte aussi ce ce personnage que l'on y retrouve un peu ces ces racines indiennes, si on peut dire qu'il a \u00e0 l'int\u00e9rieur de lui- m\u00eame la musique tend vers \u00e7a aussi, c'est-\u00e0-dire que c'est une esp\u00e8ce de d'appels \u00e0 ne pas baisser les bras devant devant ce que beaucoup appellent une esp\u00e8ce de fatalit\u00e9 contemporaine. \r\nL\u00e0 je m'inspire de nouveau DVD g\u00e9n\u00e9rations justement une pr\u00e8s et puis et tout \u00e7a, qui \u00e9taient des gens qui \u00e9taient tr\u00e8s actifs dans dans la contestation et la prise de conscience, \u00e7a c'est un peu un essai pour moi de, de, de continuer dans dans cette tradition -l\u00e0 et que je pense toute fa\u00e7on dans le texte aussi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:06) [88%] :\r\nOn sentiment que cette g\u00e9n\u00e9ration l\u00e0 ne voulait retenir le temps, c'est-\u00e0-dire ne pas courir apr\u00e8s le temps, comme probablement nous courons tous apr\u00e8s le ton aujourd'hui, vous avez le sentiment que on faire de la musique, avoir une activit\u00e9 artistique Franz Treichler c'est aussi pouvoir un moment donn\u00e9, arr\u00eater le temps et se dire : je fais \u00e7a, je ne rendent de comptes \u00e0 personne si ce n'est un public \u00e9ventuel ou un agent, disons que je ne suis pas dans un bureau en train de travailler pour le compte de quelqu'un. \r\n\r\nTreichler Franz (00:23:34)  [88%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, dans le dans le dans le meilleur des mondes, ce serait comme \u00e7a que \u00e7a se passe, mais c'est vrai que chaque artiste de nos jours est aussi compl\u00e8tement tributaire de dur\u00e9e de vie que qui nous entourent, donc on est aussi entra\u00eener un peu, de courir \u00e0 droite \u00e0 gauche pour essayer de, de, de, de joindre les 2 bouts et puis il y a tellement de de d'offre artistique etc, c'\u00e9tait pas non plus, c'est pas mon facile, on peut pas, on peut le l'artiste maudit dans son grenier qui et c'est c'est quand m\u00eame un mythe qui qui qui qui j'ai l'impression n'existe plus, on est oblig\u00e9 de d'pr\u00e9sent et puis de de de d\u00eener avec ce ce, ce monde qui va vite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:15) [89%] :\r\nFranz Treichler et notre vite et nous parlons entre autres choses, vous l'aurez compris de cette pi\u00e8ce Highway qui se joue au Gr\u00fctli \u00e0 Gen\u00e8ve jusqu'au 30 septembre si on va se faire un plaisir inavouable \u00e9coutez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:17) [86%] :\r\nCe qu'il faut aller Yangadou petite hommage \u00e0 notre invit\u00e9, Franz Treichler, car il est le chanteur de ce groupe si vous l'ignoriez et que vous arrivez de Mars. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:27) [94%] :\r\nD'info trafic RTS avec le salon de la voiture de Casio du 28 au 30 septembre \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:35) [87%] :\r\nSur l'autoroute Lausanne- Pontarlier entre les cl\u00e9s, la donne de Vallorbe signale des ralentissements en direction de la France et au chapitre des chantiers la bretelle autorouti\u00e8re de Gen\u00e8ve sud sera ferm\u00e9e au trafic dans les 2 sens, de 20 heures 30 \u00e0 6 heures demain matin, entre l'\u00e9changeur de Perly et la prime en direction de en raison de travaux, pardon, une d\u00e9viation sera signal\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:55) [89%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS depuis 17 heures hier avec la Foire du Valais, du 28 septembre poss\u00e8de octobre \u00e0 Martigny. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:12) [87%] :\r\nDisait pour de vrai cette fois -ci, bonjour Laurence Milosevic le journal. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:15) [90%] :\r\nBonjour, Pierre Philippe, bonjour \u00e0 tous Tornos licenciera 131 employ\u00e9 sur son site de Moutier et 16 autres sur le site de La Chaux-de-Fonds le fabricant de machines-outils, a annonc\u00e9, d\u00e9but septembre, la suppression de 225 emplois pour cause de mauvais r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:30) [89%] :\r\nEt la situation de Tornos s'est aussi invit\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, \u00e0 l'heure des questions du Conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:34) [93%] :\r\nInterpell\u00e9 par le socialiste jurassien Pierre-Alain Fridez, le ministre de l'\u00e9conomie, explique l'implication du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:29:41) [87%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral est pr\u00e9occup\u00e9 par la situation des travailleurs \u00e0 M\u00f4tiers et \u00e0 la Chaudefond dans ce contexte, les instruments fournis par l'assurance ch\u00f4mage seront mis \u00e0 la disposition des travailleurs concern\u00e9s, on pense au soutien \u00e0 la r\u00e9- orientation et aux mesures de perfectionnement professionnel en vue d'obtenir un nouvel emploi, toutefois, la mise en oeuvre de ces mesures incombe au comptant, quant \u00e0 la marche de manoeuvre tente dispose la Conf\u00e9d\u00e9ration la Conf\u00e9d\u00e9ration peut soutenir les r\u00e9gions \u00e9conomiquement menac\u00e9es et promouvoir des proches \u00e9conomique des professions, si les mesures tenterait de que l'on peut raisonnablement exiger telle ne suffisent pas \u00e0 assurer leur existence. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:30:36) [90%] :\r\nYoann Schneider- Ammann avec Christelle dommage au TransRun ce mot curieux restera d\u00e9sormais comme le tombeau d'une certaine vision de l'avenir du canton de Neuch\u00e2tel commentaire Roger Guignard, ce matin, quoi qu'il en soit, apr\u00e8s l'\u00e9chec d'hier : la soci\u00e9t\u00e9 anonyme TransRun n'a plus raison d'\u00eatre son directeur propose cet apr\u00e8s- midi au conseil d'administration de tout simplement la dissoudre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:57) [92%] :\r\nEt le Jura finalise son dispositif en faveur des demandeurs d'emploi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:31:00) [95%] :\r\nOui 18 mois apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur de la r\u00e9vision de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance- ch\u00f4mage, le canton \u00e9largi le cercle des b\u00e9n\u00e9ficiaires et renforce les prestations en faveur des seniors et les autorit\u00e9s confirment les programmes de formation pratique en situation d'entreprise ainsi les comp\u00e9tences des demandeurs d'emploi sont renforc\u00e9s face \u00e0 l'afflux toujours plus grand, un des frontaliers : le ministre jurassien de l'\u00e9conomie Michel Probst. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:24) [89%] :\r\nDu c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, on se plaint que les entreprises suisses d\u00e9bauche parfois des cadres, on engage des cadres aux c\u00f4t\u00e9s de la fronti\u00e8re, ce qui met en p\u00e9ril les entreprises fran\u00e7aises et de notre c\u00f4t\u00e9, ici nous avons des personnes qui en difficult\u00e9 au ch\u00f4mage consid\u00e8re que leur emploi est occup\u00e9e par une autre personne, donc il s'agit pas ici de stigmatiser, il s'agit simplement d'\u00eatre r\u00e9aliste, nous aurons besoin toujours de frontaliers par rapport au fait qu'il y aura de nombreux emplois qui seront cr\u00e9\u00e9s, mais il s'agit pour nous \u00e9tat cantonal de mettre en oeuvre le plus possible de mesures qui visent \u00e0 requalifier \u00e0 redonner des comp\u00e9tences suppl\u00e9mentaires \u00e0 ces personnes de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle puisse \u00eatre extr\u00eamement concurrentiel sur le march\u00e9 du travail et \u00eatre engag\u00e9e en priorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:08) [95%] :\r\nMichel Probst avec Ga\u00ebl Klein nous sommes \u00e0 quelques jours de la publication des primes d'assurance maladie pour 2013. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:14) [97%] :\r\nEt \u00e0 cette occasion, le Parti socialiste pr\u00e9sente son catalogue de recettes pour freiner les co\u00fbts de la sant\u00e9 et am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des soins. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:21) [91%] :\r\nSoulager les familles est une priorit\u00e9, le parti demande que tous les m\u00e9nages qui d\u00e9pense plus de 8 pourcent de de leurs revenus en prime maladie b\u00e9n\u00e9ficient de r\u00e9ductions de primes pour ces familles, il faudrait aussi exempt\u00e9 de prime, les enfants, un accident chimique provoqu\u00e9e par des n\u00e9gligences et c'est l'explosion \u00e0 l'usine AZF \u00e0 Toulouse, nous sommes en 2001 l'accident fait 31 morts et 2500 bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:45) [98%] :\r\nEt 11 ans apr\u00e8s cette catastrophe, la cour d'appel de Toulouse condamne l'ancien directeur du site, \u00e0 3 ans de prison dont 2 avec sursis et 54000 francs d'amende. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:52) [94%] :\r\nL'exploitant une sous- filiale du g\u00e9ant p\u00e9trolier fran\u00e7ais Total est condamn\u00e9 \u00e0 270 2000 francs d'amende, la peine maximale, la cour a suivi l'accusation, elle a \u00e9cart\u00e9 toutes les autres pistes criminelle ou accidentelle pirat\u00e9 l'adresse \u00e9lectronique du minist\u00e8re de l'information \u00e0 Damas aurait subi des attaques de hackers pour diffuser une fausse information, en l'occurrence le limogeage de l'ambassadeur syrien au Liban, le minist\u00e8re d\u00e9ment donc cette information. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:19) [92%] :\r\nEn Isra\u00ebl Ehud Olmert se voit condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis et une amende de 18000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:24) [92%] :\r\nL'ancien 1er ministre jug\u00e9 pour abus de confiance, soup\u00e7onn\u00e9s de corruption dans une s\u00e9rie d'affaires la prison ferme l'aurait exclu de la vie politique, tandis que l\u00e0, je quitte le tribunal la t\u00eate haute, a d\u00e9clar\u00e9 Ehud Olmert en sortant du tribunal : Aude Marcovitch. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:39) [91%] :\r\nLe dernier dossier des affaires de l'ex- 1er ministre isra\u00e9lien, Ehoud Olmert s'est referm\u00e9e avec une sentence, bien en de\u00e7\u00e0 des r\u00e9quisitions du parquet, pour d\u00e9lit de corruption durant son mandat de ministre de l'Industrie et du commerce, l'ancien dirigeant du parti centriste Kadima a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 un an de prison avec sursis et l'\u00e9quivalent de 18000 francs d'amende plus t\u00f4t cette ann\u00e9e d'autres jugements ont \u00e9t\u00e9 rendus, tant\u00f4t en sa faveur, tant\u00f4t \u00e0 charge dans diff\u00e9rentes autres affaires de corruption durant ses mandats de ministre ou de maire de J\u00e9rusalem, cette derni\u00e8re peine relativement l\u00e9g\u00e8re pourrait d\u00e9sormais pr\u00e9luder au retour d'Olmert tant politique suivie \u00e0 son poste de dirigeant du parti du centre participe Livni pris par Shaoul Mofaz leur tentative de s'opposer \u00e0 la pr\u00e9\u00e9minence de Binyamin Natanyahu a \u00e9t\u00e9 jusqu'ici un \u00e9chec Ehud Olmert tu qui avait notamment lanc\u00e9 des n\u00e9gociations tr\u00e8s pouss\u00e9e avec les Palestiniens pourraient bien vouloir rapidement s'atteler \u00e0 ce nouveau d\u00e9fi Aude Marcovitch rtsinfo Tel-Aviv. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:41) [92%] :\r\nLes recherches sont suspendues au N\u00e9pal, au moment Naslund le 8\u00e8me, plus haut sommet du monde, il n'y a plus d'espoir de retrouver des survivants suite \u00e0 l'avalanche meurtri\u00e8re, les secours ont retrouv\u00e9 5 alpinistes sains et saufs, encore ce matin avant l'arr\u00eat des recherches Apple le succ\u00e8s \u00e9videmment le groupe informatique a vendu plus de 5 millions de son iPhone 5 lanc\u00e9e il y a 3 jours, dans 9 pays, le stock initial est \u00e9puis\u00e9, mais de nouvelles livraisons sont en C\u00f4te des menaces de mort pour avoir publi\u00e9 des photos de Kate Middleton Middleton, seins nus, la directrice du magazine fran\u00e7ais Klaus dit avoir re\u00e7u plus de 300000 d'insultes dont plusieurs avec menace cette affaire prend une ampleur totalement d\u00e9mesur\u00e9e, commente la r\u00e9daction du magazine le temps pas terrible, semble -t-il, Carole Dupuy. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:24) [60%] :\r\nOn d'Obama. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:35:26) [90%] :\r\nLa Suisse romande profite actuellement d'une accalmie, m\u00eame si le vent reste tr\u00e8s fort en montagne, le sud- ouest souffle encore violemment sur le plateau, il reste tenace, demain, la journ\u00e9e s'annonce plus ensoleill\u00e9, surtout en Valais et dans les Pr\u00e9alpes, il pris lundi 22 \u00e0 24 degr\u00e9s avec toujours un fort vent de sud- ouest \u00e0 toutes les altitudes dans les vall\u00e9es d'Alpina tendance au Fun, une nouvelle perturbation sera en approche en fin de journ\u00e9e, le ciel deviendra plus nuageux le long du Jura, avec quelques averses d\u00e9j\u00e0 possible, la suite de la semaine sera plus incertaine mais encore tous la m\u00e9t\u00e9o avec la Mobili\u00e8re et ses assurances- vie la Mobili\u00e8re Point CA. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:36:03) [51%] :\r\nChabadabada perdent en. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:06) [92%] :\r\nMerci Laurence Milosevic, on vous retrouve \u00e0 17 heures 30 pour le le rappel des titres, tout \u00e0 l'heure \u00e0 Total. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:13) [85%] :\r\nVertigo de 16 heures 30, 18 heures sur les premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:20) [81%] :\r\nVertigo vous accueille : bienvenue \u00e0 vous si vous nous rejoignez \u00e0 l'instant, nous sommes en compagnie de Franz Treichler, chanteur des gens de gauche pour un travail en solo, il a abandonn\u00e9 ses petits camarades pour cr\u00e9er la musique d'une pi\u00e8ce \u00e9tonnante Highway, \u00e7a se joue au th\u00e9\u00e2tre du Gr\u00fctli jusqu'au 30 septembre d'ici quelques instants, Thierry Sartori -t-il viendra nous parler d'faits culturels majeurs qui a peut relever ici ou l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:43) [88%] :\r\nAvec son quart des secrets, fruit de f\u00e9e Carabosse pourquoi c'est cela, on est en train de perdre, il faut faire quelque chose comme \u00e7a, et puis vous entendrez ce avec Michel Masserey et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:57) [87%] :\r\nPuis nous parlerons d'un festival qui s'appelle et je veux avec 7 \u00e0 Gen\u00e8ve, un festival de cin\u00e9ma lesbien gay bi Transart rance Inter sexe cuir et tout nous posons la question de intersections et c'est la question que nous poserons justement \u00e0 propos de ce festival et puis en compagnie de Christine Gonzales, vous entendrez le romancier Thierry Hesse. \r\nUne nouvelle vous aurait -elle frapp\u00e9 Franz Treichler dans ce que vous avez entendu dans les informations. \r\n\r\nTreichler Franz (00:37:27)  [81%] :\r\nOui, le TransRun, l\u00e0, mais je pense que c'est quelque chose qu'on pourrait \u00eatre ajout\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:31) [77%] :\r\n\u00e0 la liste est r\u00e9volu, faites entrer Lesbiennes Gays Bi transe inter- transcende, \u00e7a peut \u00eatre, c'est parce que c'est, c'est c'est bien pour une pour une soci\u00e9t\u00e9 de saper TransRun \u00e7a fait un petit peu les gens, les transsexuels qui court ne sais sa nouvelle tendance, c'est un marathon de transsexuel mal pantalon qu'on demande \u00e0 la directrice du festival, si, si, ce serait envisageable une nouvelle cat\u00e9gorie pour ce qu'on veut poser la question sera notre invit\u00e9 peu apr\u00e8s 17 heures 30 ce sera mieux ce Boulmerka nous parlera de ce festival qui se tient du 21 au 30 septembre cin\u00e9mas du Gr\u00fctli. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:05) [91%] :\r\nDe Gen\u00e8ve, moi je pensais que vous allez rebondir sur les iPhone 5 vendu \u00e0 5 millions d'exemplaires en 3 jours, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 on vend plus de disques qu'est -ce que \u00e7a fait de voir qu'un objet comme \u00e7a, un smartphone se vend plus que n'importe quel objet culturel, on va dire en 3 jours. \r\n\r\nTreichler Franz (00:38:18)  [82%] :\r\nMais c'est parce que en fait dans le smartphone \u00e7a il y a tout le tout le reste, \u00e7a pas de jalousie, donc non mais voil\u00e0, \u00e7a c'est un monde qui, chose apr\u00e8s c'est c'est on est adepte ou pas, on est un inconditionnel ou m\u00eame accro \u00e0 Jersey, c'est quand m\u00eame, c'est quand m\u00eame toute une technologie qui nous qui nous envahit et puis en m\u00eame temps, qui suit ce qui est super tentante, il y a pas de y a pas d'ao\u00fbt quoi moi je j'ai fait de la r\u00e9sistance marchandises dinosaure en fait, j'ai m\u00eame pas de portable, non, j'arr\u00eate, j'arrive \u00e0 r\u00e9sister, mais moi je dois -je d'avouer que c'est facile quand on a un manager et puis quand on a quelqu'un, comme pour nous, mais \u00e0 part \u00e7a, c'est vrai, c'est vrai que j'arrive \u00e0 r\u00e9sister d'ailleurs dans les Young en de ne pas dans votre portable, c'est quand m\u00eame 50 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:05) [75%] :\r\nDe l'effectif, \u00e7a c'est quand m\u00eame \u00e9norme, je, je, je ne pouvais pas imaginer qu'il y avait 50 pourcent de de hippies chez les Lions correction alors est -ce que c'est bon attention parce que Apple, c'\u00e9tait quand m\u00eame une soci\u00e9t\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9e par et puis donc j'ai pas o\u00f9 sont les piratages excusez -moi hein, voil\u00e0 sans jamais maintenant \u00e0 ce qu'on r\u00e9ussi sont Obama c'est de dire je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:25) [86%] :\r\nC'est la question de la technologie Franz Treichler parce que pour moi l'Young God, c'est le groupe qui a su le mieux disons utilis\u00e9 avec d'autres, la technologie, c'est principalement des groupes europ\u00e9ens, allemands ou suisses par ailleurs qui tout de suite se sont empar\u00e9s de machines \u00e9tranges que personne ne savait faire que vous fonctionnez ou presque, dont personne ne voyait l'usage et sont arriv\u00e9s plusieurs groupes : alors on va pas citer vos tous vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs germanique, par exemple, mais il y a, vous qui avez \u00e0 mon sens su faire un m\u00e9lange parfait entre, on va dire l'acoustique et l'\u00e9lectronique, en tout cas les bidouilles et j'\u00e9tais s\u00fbr que vous \u00e9tiez un dunk de bidouille un auteur d'un type qui avait un 1000000000 d'appareils chez lui tout plus fantastiques les uns que les autres et qu'apprends -je vous n'avez pas de portable, oui, mais j'ai d'autres. \r\n\r\nTreichler Franz (00:40:06)  [88%] :\r\nOui, ah mais \u00e0 part \u00e7a, maintenant, un instrument \u00e0 cordes c'est c'est en cours, c'est, c'est c'est carr\u00e9ment plus bizarre que que qu'un iPhone, c'est seulement parce que justement, l\u00e0 on est en train de de faire avec. \r\n\r\nTreichler Franz (00:40:23)  [82%] :\r\nEt une version Young God des 2 premiers albums et on a, on doit faire la sp\u00e9l\u00e9ologie dans les cartons pour retrouver ce qu'on appelle les flops, ils disent, c'est-\u00e0-dire ces esp\u00e8ces de tous les disquette disquette qui avait om\u00e9ga m\u00e9moire ce qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le sommet \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait carr\u00e9ment Hourra Youpi on attend mais il y a, on peut souhaiter 300 et c'est technologie comme elle avait \u00e9volu\u00e9 en 20 ans, c'est quelque chose d'incroyable c'est c'est carr\u00e9ment c'est renversant, parce que je, je parle de flop, il avait je sais pas combien de gens savent encore ce que c'est, et en m\u00eame, il y a eu entre de plein de g\u00e9n\u00e9rations d'autres trucs et c'est c'est alors il y a des moyens sur la musique avec tout c'est pas important effectivement quand on a commenc\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 \u00e0 m\u00e9langer simples l'\u00e9lectronique avec le rock'n'roll allait pas qu'il y a pas beaucoup de gens qui laisse maintenant c'est quelque chose qui a r\u00e9volutionn\u00e9, on peut, on peut plus une penser faire la musique autrement digital, m\u00eame n'importe quelle personne qui joue avec une guitare et une voix au bout du compte, c'est toujours toute fa\u00e7on traduit en Data, \u00e7a passe par des consoles digitale, c'est, c'est quelque chose qui a r\u00e9volutionn\u00e9 notre mani\u00e8re de faire, donc moi j'ai toujours, oui, \u00e7a c'est certain, et d'ailleurs ce je pourrais m'acheter la est autre chose et je toujours pas j'ai pas faire de la pub rappelle mais \u00e0 part \u00e7a, c'est vrai qu'il y a toutes ces applications qui sont, qui sont fort, faire de la musique, les on trouve qu'on trouve sur Galaxy aussi partout, alors donc voil\u00e0 mais \u00e0 part \u00e7a c'est moi ce qui m'\u00e9nerve dans cette histoire, c'est peu pour moi j'ai j'adh\u00e8re au principe d'impermanence c'est-\u00e0-dire voil\u00e0 vous \u00eates bouddhiste non c'est plut\u00f4t physique quantique cet accord c'est-\u00e0-dire m\u00e9lodiste compte j'\u00e9coute, c'est-\u00e0-dire que je, je, je, je trouve que \u00e7a conditionne notre, notre mode de fonctionnement, on parlait tout \u00e0 l'heure d'aller toujours plus vite et toujours plus disponible, toujours faire prend-il truc en plus, mais \u00e7a c'est aussi fatalement un et syndrome de la t\u00e9l\u00e9phonie portable, c'est comme \u00e7a que \u00e7a, \u00e7a nous tient l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:22) [90%] :\r\nVous parlez d'un permanence Franz Sacher voulait dire par l\u00e0 qu'au fond, vous vous en fichez de courir apr\u00e8s le dernier objet \u00e0 la mode. \r\n\r\nTreichler Franz (00:42:29)  [79%] :\r\nOui, je parle de \u00e7a et aussi je parle simplement du fait que j'ai v\u00e9cu pendant peut-\u00eatre disons 35 ans, sans avoir besoin d'avance, un t\u00e9l\u00e9phone portable dans ma poche et vous \u00eates joueur vous des marges avant j'imagine avait aussi et il y avait pas le t\u00e9l\u00e9phone portable con\u00e7u lui savoir manager explique Phone, m\u00eame si sur ce sujet, le bol mais l'emp\u00eache que parle de saccage un permanent, c'est-\u00e0-dire de pourquoi avoir besoin d'\u00eatre toujours permanent pour tout le monde pour se raconter souvent pas grand- chose, \u00e7a, je pense, c'est un outil fabuleux et puis de toute fa\u00e7on, je vais devoir traquer les si peu de temps parce que n'importe quel instant Style ne serait -ce bancaire et tout, maintenant, tu dois faire des c\u00f4tes par SMS ou. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:08) [84%] :\r\nSi tu tu peux puis coup\u00e9 du peuple, Cop\u00e9, en revanche, vous savez que, m\u00eame si vous avez un portable il y a une chose g\u00e9nial, c'est qu'on peut l'\u00e9teindre, et en plus le mettre en mode avion peut le couper, vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:19) [79%] :\r\nOn dit que vous faisait que c'est vrai, oui, vous avez en face de vous tirer Sartori Dieu, il nous a rejoint en Studio pour nous narrer ces fait culturel du jour, le voici. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:34) [86%] :\r\nPierre-Philippe Kader les \u00e9mis Awards sont \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision ce que les Oscars sont au cin\u00e9ma, la r\u00e9compense du plus fort, du plus Maouss du plus costaud, la c\u00e9r\u00e9monie par la c\u00e9r\u00e9monie, la s\u00e9rie am\u00e9ricaine Homeland \u00e9lan rafle 3 de ses \u00e9mis, donc c'est aussi comme d'une tendance, la fiction issus du fait politique ainsi Homeland Heimat, m\u00e8re patrie en langage de chez nous : s\u00e9rie d'une pr\u00e9c\u00e9dente s\u00e9rie isra\u00e9lienne, raconte le destin d'un sergent am\u00e9ricain de retour au pays apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 prisonnier des barbus d'Al-Qa\u00efda face \u00e0 lui une agente de la CIA est persuad\u00e9 que le h\u00e9ros n'est plus qu'une taupe et certainement pas un mod\u00e8le, je vous parlais de tendance au palmar\u00e8s des Emmy, on retrouve une eau un autre laur\u00e9at, le t\u00e9l\u00e9film Game Challenge changement de jeu qui puise \u00e9galement son sc\u00e9nario dans les pires cauchemars des politiques ainsi James Game Jam charge pardon retrace le parcours de l'ex- colisti\u00e8re du candidat r\u00e9publicain John McCain \u00e0 la pr\u00e9sence am\u00e9ricaine est -ce que vous vous souvenez d'elle bien s\u00fbr Sarah pas Line oh rien de l'Alaska mama grizzly, c'\u00e9tait son surnom n'avait pas son pareil pour sortir des gaffes conservatrice, comme d'autres manient le fusil \u00e0 pompe dans les rues de Kaboul \u00e0 noter que r\u00e9cemment affine science fiction a\u00e9ronefs Cannes imagin\u00e9 une Am\u00e9rique du futur en guerre compte des nazis de l'espace, cette m\u00eame Sarah Palin dirig\u00e9 la Maison Blanche, personnellement j'en frissonne encore Mahmoud Ahmadinejad, pr\u00e9sident iranien ne fait pas encore l'objet d'un t\u00e9l\u00e9film am\u00e9ricain qui aurait re\u00e7u Aselmi il n'a pourtant pas m\u00e9nag\u00e9 ses efforts aux \u00c9tats-Unis pour incarner possible grand m\u00e9chant dans le prochain James Bond, le voici dans un r\u00f4le \u00e0 contre- emploi, jouant avec une savante lenteur qui l'apparente plut\u00f4t aux films d'auteur \u00e0 la carrure caillot cet ami ainsi avec 2 semaines de retard c'est \u00e9norme aujourd'hui en parler du t\u00e9l\u00e9phone portable, 2 semaines de retard lui aussi condamne de navets anti- slam l'innocence des musulmans, qu'il juge je cite d\u00e9plac\u00e9e, on dirait les propos du conseiller f\u00e9d\u00e9ral des News, juste avant Monsieur Schneider Ammann alors Mahmoud Ahmadinejad appelle \u00e9galement \u00e0 la mod\u00e9ration et d\u00e9sapprouve fermement l'initiative d'une r\u00e9compense de 100000 dollars offerte par un ministre pakistanais pour l'assassinat du r\u00e9seau du navet, que se passe -t-il tant de mansu\u00e9tude dans ce monde de brutes laisse pantois. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:41) [91%] :\r\nBon, il y a un passif, Ahmadinejad veut peut-\u00eatre se faire passer pour un type sympathique et. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:45) [84%] :\r\nOui, alors que l'Iran pour le bien du peuple, je cite : coupe l'acc\u00e8s \u00e0 Google et \u00e0 Gimel sur internet et que sont presque voisins et amis de la Syrie est d\u00e9sormais guerre oblige, le terrain de tous les pillages arch\u00e9ologiques ainsi l'Agence France Presse du jour nous explique que les civils, l'arm\u00e9e du pr\u00e9sident Bachar El-Assad, ainsi que les milices de toutes ob\u00e9diences volent sans vergogne les mus\u00e9es et autres sites arch\u00e9ologiques, quand ces derniers ne sont pas simplement sous les tirs et les bombardements, une vid\u00e9o amateur montre, par exemple, c'est tout lui, sculptures et autres buste entass\u00e9s \u00e0 l'arri\u00e8re d'un v\u00e9hicule de transport tandis que les militaires discute le bout de gras alors leurs propos ne sont pas rapport\u00e9s par l'agence mais nous \u00e0 Vertigo apr\u00e8s v\u00e9rification \u00e9clair des sources les plus fiables : nous sommes en mesure d'affirmer que s'agit d'une discussion sur des cailloux de simples cailloux qui plus est, les vraies valeurs sont ailleurs, dans les Alpes autrichiennes, par exemple, et comme elles appartiennent au Patrimoine intangible de l'humanit\u00e9, pas de risque qu'un militaire en campagne puisse les d\u00e9rober, hein, c'est \u00e7a, c'est du retour en force du lieu de l'notamment dans la r\u00e9gion de Salzbourg ou un idiot leur Vandeweghe un chemin p\u00e9destre la Youth mais d'\u00eatre inaugur\u00e9 c'est une satire d'un h\u00f4telier mal soucieuse de clart\u00e9 \u00e0 l'intention des francophones barbare que nous sommes tous l\u00e0 Jean Sales encore, elle donne une transcription des subtilit\u00e9s de ce chant mill\u00e9naire je vous la lis Probst. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:00) [50%] :\r\nD'origine lui dans la bonsoir entre les 12 vivants ou Lyon d\u00e9lits. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:05) [91%] :\r\nVoil\u00e0 je je lisais la g\u00e9rance, il y a de l'\u00c9tat unique et tout le monde ne peut pas y arriver, c'est pourquoi je le fais qu'apr\u00e8s un ou 2 verres de schnaps explique \u00e0 cette m\u00eame AFP Barbara Glaser institutrice du village de civil qui fait un petit coup dans le nez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:21) [64%] :\r\nOdeur d'\u00e9tablissements difficiles, voire une merci Thierry \u00e9t\u00e9. \r\nVous y atteler Fran\u00e7ois Clerc non, non, non, je peux la Ligue contre non mais j'ai rien contre non, non, j'aime beaucoup, il y a des artistes comme avec HBO, qui qui il allonge les styles. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:39) [85%] :\r\nChanteuse avec laquelle on a pu voir notamment sur la sc\u00e8ne du Pal\u00e9o Festival vous aviez refus\u00e9, vous arrivez, vous avez refait Woodstock vraiment cessez-le-feu Norv\u00e8ge oui, un hommage \u00e0 Woodstock, c'\u00e9tait a \u00e9t\u00e9 sur sc\u00e8ne sur sc\u00e8ne avec vous on va, on va quand m\u00eame continuer dans cette \u00e9mission, on a parl\u00e9 de de cette pi\u00e8ce, mais tout d'abord Highway, sachez que c'est au Gr\u00fctli jusqu'au 30 septembre nous avons des invitations \u00e0 vous offrir ces taux 0 58 236 68 17 que vous les obtenez 0 58 236 68 17 pour ses ses invitations pour aller voir Highway musique sign\u00e9e de notre invit\u00e9 Franz Treichler n'appelez pas si vous \u00eates en voiture, c'est dangereux, on ne rembourse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:19) [73%] :\r\nLes amendes, sachez -le, avec ce qu'il devrait fixer cette visite ni rien du tout, France Treichler est -ce que vous connaissez Sophie longueur oui oui bien s\u00fbr, ah, donc oui, on a, on a tout, on je la connais depuis. \r\n\r\nTreichler Franz (00:48:32)  [77%] :\r\nDepuis ses d\u00e9buts, en fait, en fait, je crois que, peut-\u00eatre que son 2\u00e8me concert, elle l'a fait en premi\u00e8re partie des Lions goals, on a 2 invit\u00e9s souvent on a, on a m\u00eame fait des petites collaboration un non je la connais bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:47) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0, on va parler d'ajustement dans quelques secondes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:52) [77%] :\r\nSophie on pour moi, c'est quelqu'un que j'aimais normal nation \u00e7a me d\u00e9range, presque 6 accusations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:01) [84%] :\r\nLa voix de St\u00e9phane Eicher, que tout le monde aura reconnu, il a bien raison, St\u00e9phane Eicher se fait une guerre, a en effet beaucoup de talents, Michel Masserey, \u00e9pi\u00e9 le prouve \u00e0 nouveau sur son nouvel album, Joe Flight, vous l'avez rencontr\u00e9 il y a quelques jours Michel. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:49:16) [86%] :\r\nOui, sauf que J\u00fcnger \u00e9tait de passage \u00e0 Lausanne pour faire la promotion de son 4\u00e8me album un disque enregistr\u00e9 en partie au Canada sous la houlette de Adem Samuel c'\u00e9tait notamment le producteur de de Daniel Lanois, voyez comme des gens qui produisent, Daniel Lanois et oui du produit toujours dernier produit d'eau \u00e0 faire donc on retrouve sur cet album donne J\u00e9r\u00f4me Light, ses musiciens habituels des musiciens donc de Sophie longueur qui sont essentiellement des musiciens al\u00e9maniques et romands mais avec notamment le tromboniste Michael Fleury qui est vraiment un tromboniste extr\u00eamement le talentueux mais il y a aussi le nouveau compagnon de jeu qu'elle a rencontr\u00e9 justement durant son voyage canadien r\u00e9sultat c'est un album sans doute le plus ambitieux de sa carri\u00e8re le plus vaste dans son Champ d'exploration, on peut dire qu'elle fait fi de toutes les chapelles, l'album est ni rock ni folk ni cabaret, il est tout \u00e7a \u00e0 la fois et et plus encore, on a l'impression que Sophie longueur c'est c'est lib\u00e9rer qu'elle, elle chante d'une autre fa\u00e7on, elle en parle d'ailleurs dans l'interview qu'elle m'a accord\u00e9, nous \u00e9tions dans un lieu historique, pour elle, le Studio des sessions Paradiso. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:50:33) [84%] :\r\nDans le Studio 15, c'\u00e9tait mon 1er \u00e0 dire que j'ai fait et c'\u00e9tait, c'\u00e9tait bizarre parce que j'ai j'ai j'ai eu mon premi\u00e8re que j'ai fait \u00e0 la maison et tout un coup, j'ai re\u00e7u un un appel du Radio Suisse Romande et d\u00e9j\u00e0 \u00e7a c'\u00e9tait bizarre, une bonne surprise oui et apr\u00e8s ils m'ont demand\u00e9 si j'aimerais bien jouer \u00e0 la radio, monsieur, et j'ai dit oui mais j'ai pas vraiment c'est qu'est -ce que \u00e7a veut dire, et apr\u00e8s je suis venu avec mistral Fluri et on a jou\u00e9 en titre je crois ou 2 et apr\u00e8s en \u00eatre parti et ils nous ont donn\u00e9 un CD avec ce qu'on a fait et dans le train, on a \u00e9cout\u00e9 ensemble et je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien de ce moment parce que c'est la 1\u00e8re fois quand on a entendu comment joue, il y a de \u00e7a sonnait hyper, il y a, et c'\u00e9tait tr\u00e8s bien enregistr\u00e9 pour une seconde, je crois, on les 2, on a peut-\u00eatre vu qu'est ce que pourrait. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:30) [99%] :\r\n\u00eatre la carri\u00e8re que vous avez maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:51:33) [89%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, pas tellement concr\u00e8tes, comme vous le dites, mais on a juste vu pour une seconde, que c'est peut-\u00eatre un truc plus grand que on a pens\u00e9 avant, dans le train quand on est arriv\u00e9 \u00e0 Lausanne oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:51:47) [60%] :\r\nOui, a travaill\u00e9 comme \u00e7a, c'est, il faut savoir qui est gentil plane donc parce qu'est mal Textron gauche et rouge me rendre compte un mois. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:03) [87%] :\r\nEt aujourd'hui on veut retrouver bah, 5, 6 ans plus tard pour un nouvel album de Dan Georges sur la pochette, on vouvoie, vous allez me pardonner, mais c'est vrai, un peu comme un sapin de No\u00ebl, l\u00e0 vous avez des guirlandes de lumi\u00e8res autour de de votre coup qu'est -ce que \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:52:22) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, je trouve super cette comparaison avec les sapins \u00e0 No\u00ebl, \u00e7a aussi \u00e7a me fait repenser un peu tout ce que j'ai fait sur ce disque, l\u00e0 je ne sais pas encore qu'est -ce que \u00e7a veut dire que vous aimiez l'image simplement oui j'ai, j'aime l'image est, j'ai d'abord j'ai eu le titre pour le Sunday Amden je veux Light et apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu clair que j'aimerais bien faire des choses avec les lumi\u00e8res, et j'ai appel\u00e9 Augustin r\u00e9p\u00e9tait photographe jurassien photographe jurassien, c'est toujours bien de appeler \u00e0 des Jurassiens dans un moment comme \u00e7a si vous voulez, et apr\u00e8s on a, on a jou\u00e9 un petit peu ensemble avec des lumi\u00e8res, on a fait \u00e7a paie beh connaissait ah beh oui dans le canton de Vaud ben oui, on a fait sa dans une maison d'un pote, lui qui \u00e9tait pas l\u00e0 et on a fait des photos toute la nuit, c'\u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:13) [60%] :\r\nD'un tendance tonnes ici grande histoire disons dans le SIDA en voiture et oui plus dans elle est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:27) [88%] :\r\nJustement, pour revenir au type de de cet album donne Jean Light, le danger de la lumi\u00e8re, penser que la lumi\u00e8re, elle attire mais elles br\u00fblent un aussi, c'est une m\u00e9taphore de la renomm\u00e9e pour un artiste, \u00e7a veut dire que la renomm\u00e9e c'est \u00e7a attire la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9, \u00e7a attire mais en m\u00eame temps \u00e7a \u00e7a peut casser aussi \u00e7a peut br\u00fbler. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:53:49) [86%] :\r\nOui, je trouve tous tr\u00e8s juste ce que vous dites, j'ai presque rien \u00e0 ajouter, m\u00eame quelques mots quand m\u00eame, pour moi, c'est encore un secret qu'est -ce que \u00e7a veut dire cette phrase parce que j'\u00e9tais sur la rue Patrick David, mon mon agent, il m'a appel\u00e9 et m'a dit OK, Sophie, maintenant \u00e7a suffit, faut que tu me dis maintenant le titre parce que j'ai toujours dit je sais pas encore juste apr\u00e8s, j'\u00e9tais sur la rue \u00e0 Z\u00fcrich et j'\u00e9tais l\u00e0, j'ai regard\u00e9 un petit peu la semaine apr\u00e8s je dis, c'\u00e9tait un jeu Flight et apr\u00e8s j'ai d\u00e9croch\u00e9 avril fran\u00e7ais ah merde, \u00e7a veut dire quoi et maintenant tous les jours, les gens me demandent elles aussi j'ai je c'est pas encore \u00e7a va je crois \u00e7a va grandir avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:32) [95%] :\r\nVous dites \u00e0 chacun une une autre version non. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:54:36) [88%] :\r\nJ'ai, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 ne pas toujours dire la m\u00eame version voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:54:57) [89%] :\r\nEt sur ce disque d'ailleurs au niveau des des arrangements au niveau des musiciens, vous avez ouvert, vous \u00eates parti pendant, je crois, quelques semaines, notamment au Canada, vous avez invit\u00e9 des musiciens ext\u00e9rieurs, pourquoi vous aviez envie de d'ouvrir un peu votre univers musical ou bien sur ce point, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a, sans eau, sans trop y penser. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:21) [86%] :\r\nOui, cette surtout la curiosit\u00e9 qui m'ing\u00e9rer, donc je suis Deutsche devient de plus en plus curieux, j'ai aussi d\u00e9couvrit peut-\u00eatre un peu tard mais quand m\u00eame je d\u00e9couvris que, en fait je sais assez bien jouer avec des gens que je connais pas avant, j'ai toujours pens\u00e9 que peut-\u00eatre c'est si j'avais, j'avais trop nerveuse, un truc comme \u00e7a, mais apr\u00e8s, j'ai d\u00e9couvert et que c'est en fait tout un truc qui me pla\u00eet beaucoup et aussi, j'\u00e9tais \u00e0 savoir comment font les autres et j'ai voulu apprendre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:55:55) [85%] :\r\nCette elles-m\u00eames janv Light, il me donne l'impression d'\u00eatre un album plus classique, entre guillemets, c'est l'album de la maturit\u00e9, comment dit souvent. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:56:05) [93%] :\r\nNon, \u00e7a je sais pas je crois seulement que la il apprend et dans ce cas -l\u00e0, je crois, c'est juste que j'ai appris mieux comment il faut faire lire les disques mais en m\u00eame temps je crois aussi que je ne sais pas encore beaucoup mais je sais un petit peu plus qu'avant, je crois que c'est seulement \u00e7a qu'on entend que il y a, il y a peut-\u00eatre une qualit\u00e9 qui vient mais seulement du fait que j'ai appris aussi comment \u00e7a marche oui. \r\nCe dont je me sens pas plus mature, je crois que je me sens faites -moi mentir que avant, alors \u00e7a peut para\u00eetre \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:10) [88%] :\r\nSophie, un extrait de son dernier album, je vous signale qu'elle saura demain soir en Direct dans ce fameux Studio 15 de la Radio Suisse romande, l\u00e0 m\u00eame o\u00f9 elle a d\u00e9but\u00e9 pour nous et vous, vous l'avez accueilli Michel Masserey en Direct pour une session Paradiso, c'est \u00e0 partir de 19 heures, un tout petit mot Franz Treichler sur Sophie longueur est ce qu'elle repr\u00e9sente l'artiste suisse du futur, c'est-\u00e0-dire qu'elles parlent toutes les langues, elle peut s'exprimer sur tous les continents, elle propose une musique, pour le coup extr\u00eamement original. \r\n\r\nTreichler Franz (00:58:41)  [73%] :\r\nC'est une grande voix en tout cas, je trouve \u00e7a, c'est la 1\u00e8re chose qui me qui me flash avec elle d\u00e8s le d\u00e9part d'\u00e9t\u00e9 qu'elle chante, elle a la un registre qui sont toutes th\u00e8mes aussi on int\u00e9rieur \u00e7a je trouve fantastique et puis l\u00e0, lorsque j'ai fait la fonction dans l'album mais c'est c'est toujours l\u00e0 donc cette qui ont un potentiel \u00e9norme et puis effectivement qui qui ma\u00eetrisent l'anglais, c'est ce que c'est, je crois qu'il est totalement bilingue, donc absolument s'il y a pas cette esp\u00e8ce de Cefsen artiste international c'est certain parce esp\u00e8ce de feeling, celui qui sait pas c'est c'est naturel anglais naturelle, celle -ci \u00e0 Luc oui \u00e7a g\u00e9n\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:59:29) [90%] :\r\nFranz Treichler merci, vous \u00e9tiez notre invit\u00e9, je rappelle pour cette pi\u00e8ce Highway dont vous signez la musique c'est au Gr\u00fctli jusqu'au 30 septembre toutes les informations sur notre site 3 W point RTS concierge barres oblique Vertigo, merci d'\u00eatre l\u00e0 ce soir, je veux dire c'est bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Treichler, Franz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Treichler, Franz", "role": "musicien, chanteur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-965A82E6-1FC5-48F0-84B0-1C406DBE1F80", "internalArchiveId": "965A82E6-1FC5-48F0-84B0-1C406DBE1F80", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bon comme un humain (1/5) : Un cerveau pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 l'empathie", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "Nous sommes souvent enclins \u00e0 penser que l\u2019\u00eatre humain cache un fondement mauvais. Des \u00e9tudes r\u00e9centes montrent plut\u00f4t le contraire : l\u2019homme serait naturellement enclin \u00e0 la bont\u00e9. Nous sommes sortis du XXe si\u00e8cle avec la gueule de bois : guerres, \u00e9checs des grandes utopies du XIXe. La philosophie et les sciences humaines, avec en t\u00eate la psychanalyse, nous ont pr\u00e9sent\u00e9 l\u2019homme comme un amas de pulsions plus ou moins dangereuses \u00e0 civiliser le plus rapidement possible. Or depuis l\u2019an 2000 de nombreuses \u00e9tudes dans diff\u00e9rents domaines, psychologie, neuroscience, primatologie, \u00e9conomie montrent que l\u2019homme serait fondamentalement orient\u00e9 vers la  bont\u00e9, l\u2019altruisme. Cette tendance intrins\u00e8que ne signifie pourtant pas que tous la suivent. D\u2019o\u00f9 nous vient la vision n\u00e9gative de l\u2019homme ? Quel r\u00f4le la culture chr\u00e9tienne a-t-elle jou\u00e9 dans ce regard sur l\u2019homme, culture empreinte de la notion de p\u00e9ch\u00e9 originel ? Et comment le bouddhisme et la spiritualit\u00e9 chr\u00e9tienne parlent-ils aujourd\u2019hui de cette capacit\u00e9 de l\u2019homme \u00e0 l\u2019empathie ? Catherine Erard a rencontr\u00e9 plusieurs interlocuteurs pour d\u00e9fricher la complexit\u00e9 du bien tout au fond de l\u2019humain. (1/5) : Les \u00e9tudes en primatologie montrent que les grands singes sont capables de montrer de l\u2019empathie, capacit\u00e9 dont nous avons h\u00e9rit\u00e9e. Et de son c\u00f4t\u00e9, la  neurobiologie confirme cette th\u00e9orie, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9couverte r\u00e9cente de l\u2019existence de \u00ab neurones miroirs \u00bb. Car nous avons dans notre cerveau des neurones capables de ressentir ce qu\u2019un autre \u00eatre ressent. La r\u00e8gle d\u2019or \u2013 ne pas faire \u00e0 autrui ce que l\u2019on ne voudrait pas qu\u2019il nous fasse \u2013 serait donc inscrite en nous.", "durationSec": 1663, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychologie", "philosophie", "religion et croyances"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-02T01:22:21Z", "speechToTexts": ["02.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [92%] :\r\nPierre-Yves Moret, l'\u00eatre humain serait -il meilleur qu'on ne l'imagine difficile d'oser un point de vue aussi positif sans se faire traiter de na\u00eff, nous sortons d'un XXe si\u00e8cle qui fut d'une barbarie jamais atteinte et que ce soit du c\u00f4t\u00e9 des sciences humaines, de la philosophie ou du jud\u00e9o- christianisme ou encore des m\u00e9dias tout nous pousse \u00e0 penser l'homme comme un loup pour l'homme, or depuis l'an 2000, de nombreuses \u00e9tudes remettent en cause cette croyance dans un humain avant tout dangereux bon comme un humain, bienvenue \u00e0 vous dans cette nouvelle s\u00e9rie vue d'esprit que nous propose Catherine \u00c9rard, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Jean-Claude Galy. \r\nMesdames et messieurs bonjour, ravi de vous retrouver pour cette nouvelle semaine \u00e0 vue d'esprit une semaine que vous nous proposez Catherine \u00c9rard bonjour bonjour et c'est vous qui nous proposer donc un changement de regard sur nous-m\u00eames, sur les humains pour toute cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [89%] :\r\nO\u00f9 il y a un changement de regard m\u00eame plus un changement de paradigme, vous verrez, je suis s\u00fbr que en entendant les propos de mon invit\u00e9, vous allez vous demander si finalement on parle pas plut\u00f4t du monde des Bisounours que des humains par exemple d'un moment, bref, si on n'est pas de gros na\u00effs, parce que c'est vrai qu'on est format\u00e9 \u00e0 penser l'homme et la femme comme une esp\u00e8ce d'animal un peu mal d\u00e9grossi, qu'il faut bien encadr\u00e9e pour \u00e9viter qu'ils ne deviennent nocifs pour la soci\u00e9t\u00e9, ce qui serait sa tendance naturelle, il suffit d'ailleurs d'\u00e9couter les infos tous les jours pour en \u00eatre convaincu, h\u00e9 bien un coup de r\u00e9sultats d'\u00e9tudes de toutes sortes dans toutes sortes de domaines on va mon avis et moi, je l'esp\u00e8re, d\u00e9construire ce que lui -t-elle une croyance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:41) [91%] :\r\nOui, parce qu'il est question d'autres mais aussi forc\u00e9ment de de spiritualit\u00e9 ou de religion quand on parle de bont\u00e9 alors votre invit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment quel est son profil. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [90%] :\r\nIl s'agit de Jacques Leconte il est Docteur en psychologie, il a publi\u00e9 ce printemps chez Odile Jacob, un livre attitude les la bont\u00e9 humaine altruisme empathie g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, c'est quelqu'un qui a travaill\u00e9 sur les questions de r\u00e9silience qui s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce qu'ils aient que l'humain malgr\u00e9 d'\u00e9ventuels traumatismes, allez plut\u00f4t bien alors avec lui, j'ai parl\u00e9 des singes des neurones des petits-enfants, pour arriver \u00e0 des r\u00e9sultats \u00e9tonnamment convergents, on commence par d\u00e9finir ce que l'on entend par bont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [86%] :\r\nAlors la bont\u00e9 en fait moi int\u00e9ress\u00e9s aussi de voir comment \u00e7a se situe en quelque sorte par rapport \u00e0 d'autres maux d'autres concepts tels que par exemple l'empathie, la d\u00e9truisent la compassion, enfin et en fait, c'est ma conclusion \u00e0 la suite de nombreuses travaux quittera la synth\u00e8se de nombreux travaux qui existe, h\u00e9 bien, c'est dire que il y a 3 facettes finalement dans la bont\u00e9, il y a le blanc une facette qui est, on pourrait dire, se dire mental, c'est-\u00e0-dire une consid\u00e9ration positive d'autrui, regardez les autres personnes avec en c\u00f4t\u00e9 positif et puis il y a une composante que je dirai \u00e9motionnel une facette \u00e9motionnel, c'est en particulier au niveau de l'empathie, c'est-\u00e0-dire ressentir une \u00e9motion positive, en particulier si la personne est en souffrance et puis un 3\u00e8me aspect c'est l'aspect du comportement bah rendent service est utile aux autres et on comprend bien que, en quelque sorte la bont\u00e9, s'expriment lorsque ces 3 aspects vont ensemble, si par exemple, mettons quelqu'un va rendre service \u00e0 une personne va va \u00eatre b\u00e9n\u00e9vole dans une association de bienfaisance, par exemple, mais en m\u00eame temps, en se disant monsieur tous des feignants, il y a de l'altruisme un comportement altruiste, mais on ne pourra pas qualifier \u00e7a de bont\u00e9, parce que l'intention \u00e9pargner pas tr\u00e8s favorable inversement, quelqu'un qui dirait ah moi, j'aime les gens, j'ai j'ai refus\u00e9 je suis qui, enfin, je suis tr\u00e8s favorable \u00e0 tout le monde et puis que se met en col\u00e8re, elle rend pas service aux autres Rabat y revenir quand m\u00eame un paradoxe d\u00e9calage et donc la bont\u00e9, c'est que lorsqu'il y a \u00e0 la fois, je veux dire, donc une intense, un regard positif sur autrui une \u00e9motion sensible \u00e0 l'\u00e9gard des personnes et puis des comportements qui ont r\u00e9sult\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:02) [88%] :\r\nAlors vous commencez votre livre par d\u00e9monter une une information qu'on a eu li\u00e9es \u00e0 l'ouragan Katrina qui a d\u00e9vast\u00e9 La Nouvelle-Orl\u00e9ans, ce qu'on a entendu c'est qu'imm\u00e9diatement apr\u00e8s l'ouragan, il y avait eu terriblement de sc\u00e8nes de pillage, le FBI a d\u00fb venir en force pour remettre de l'ordre \u00e0 la Nouvelle Orl\u00e9ans, or finalement apr\u00e8s coup, c'\u00e9tait pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:24) [88%] :\r\nOui, en fait, c'est, c'est c'est tr\u00e8s impressionnant, c'est un exemple remarquable parce que les m\u00e9dias nous sommes abreuv\u00e9s, du monde entier nous ont abreuv\u00e9 d'informations selon lesquelles il y avait du pillage et des des meurtres va c'\u00e9tait vraiment horrible et avec des commentaires qui dit : ben voil\u00e0, quand il a plu en quelque sorte les autorit\u00e9s ne sont plus l\u00e0, les forces de police ne sont plus l\u00e0, h\u00e9 bien, l'esp\u00e8ce humaine revient \u00e0 la barbarie, bon en fait, c'est totalement l'inverse qui s'est produit, toutes ces informations \u00e9taient des rumeurs sans fondement, en particulier par le chef de la police locale, qui d'ailleurs a d\u00fb d\u00e9missionner \u00e0 la suite qui a donn\u00e9 des informations totalement fausse aux journalistes qui eux n'avaient pas acc\u00e8s au haut lieu tout simplement parce que les lieux \u00e9taient tr\u00e8s difficiles d'acc\u00e8s, ensuite ils ont \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s par la police et lorsque les journalistes lui acc\u00e8s h\u00e9 bien ils se sont rendu compte et on leur a dit : tiens, il y a eu un meurtre la langue sans les voir, il y a pas eu meurtre Lewis \u00e0 c\u00f4t\u00e9, bon et ils n'ont pas trouv\u00e9 les pillages il sont il y a m\u00eame eu des sc\u00e8nes de pillage, mais en fait ce qu'on s'est rendu compte, c'est quoi, c'est que les seuls pillages qui ont eu lieu ont eu lieu dans des magasins d'alimentation ou de v\u00eatements, de couvertures, enfin bon, une mani\u00e8re de premi\u00e8res n'est bien s\u00fbr bien n\u00e9cessit\u00e9 ne par exemple avait plut\u00f4t plut\u00f4t courant mais les gens ils ont cass\u00e9 un magasin, ils ont r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des des bouteilles d'eau, \u00e7a s'appelle pas les pillages, \u00e7a s'appelle de la survie, tout simplement parce que, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, et puis alors des magasins de luxe des bijouteries qui n'ont absolument pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, donc c'est de la survie, c'est pas du pillage, m\u00eame si les images peuvent donner l'impression que, et en fait ce qui s'est pass\u00e9 ce qu'on s'est rendu compte apr\u00e8s coup et les m\u00e9dias ont d\u00fb faire leur mea-culpa mais on en a beaucoup moins de ils ont beaucoup moins parl\u00e9 ce mea-culpa, h\u00e9 bien c'est tout simplement que, au lieu de sc\u00e8nes de violence, de meurtres et de pillages, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e9t\u00e9 essentiellement la solidarit\u00e9 qui s'est exprim\u00e9, beaucoup de gens en sauver d'autres personnes, au p\u00e9ril de leur propre vie et c'est \u00e7a qui s'est pass\u00e9 et en fait ce qui est int\u00e9ressant, c'est que c'est non seulement ce qui se passe \u00e0 Katrina, mais c'est ce qui se passe dans tous les cas de catastrophes naturelles ou technologiques, on a \u00e9tudi\u00e9 il y a des sociologues, des psychologues sociaux qui vont sur le terrain chaque fois et \u00e0 chaque fois c'est la m\u00eame situation, c'est la solidarit\u00e9 qui prime et, souvent donc je r\u00e9p\u00e8te au p\u00e9ril de la vie des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [86%] :\r\nAlors Jacques Lecomte avec vous durant ces \u00e9missions va justement progressivement d\u00e9mont\u00e9 ce qui nous appara\u00eet comme une \u00e9vidence l'id\u00e9e ou l'avait pas \u00e9voqu\u00e9 cette formule, mais que l'homme est un loup pour l'homme et que, en dehors de toute soci\u00e9t\u00e9, il devient barbarie retourne \u00e0 ses instincts originel, or pr\u00e9cis\u00e9ment depuis les ann\u00e9es 2000 environ un tas d'\u00e9tudes sont sortis dans diff\u00e9rentes mati\u00e8res pour d\u00e9monter cette \u00e9vidence, on va commencer peut-\u00eatre par un 1er domaine la primatologie oui, puisque l'homme d\u00e9linquant du singe et spontan\u00e9ment, on a l'id\u00e9e que l'avant nous, les singes, c'\u00e9tait des singes, violence des animaux dangereux et donc quand nous, on porte ces jeunes- l\u00e0, on porte cette violence -l\u00e0 que nous disent aujourd'hui les primatologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:25) [87%] :\r\nVoil\u00e0, alors effectivement il y a une th\u00e9orie qui s'appelle la th\u00e9orie du gros singe tueur, alors m\u00eame si le terme en soi n'est pas forc\u00e9ment connu du grand public, h\u00e9 bien beaucoup de gens pensent cela, bon et je donne un exemple dans le livre, un jour d'enfants b\u00e9b\u00e9s de 3 ans et tomber par inadvertance dans une fosse \u00e0 Gori dans un zoo or \u00e9videmment rien au Mali, de la vid\u00e9o, on peut la voir sur internet, et bien \u00e9videmment horreur, horreur qu'est -ce qui va se passer, vont le massacrer, h\u00e9 bien c'est pas du tout ce qui s'est pass\u00e9, une femelle gorille est arriv\u00e9, a pris le b\u00e9b\u00e9 dans les bras bien commence tactique qui avait quelque chose qui n'allait pas, elle a pris le b\u00e9b\u00e9 dans les bras, elle a transport\u00e9, c'est une longueur de 18 m\u00e8tres, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voil\u00e0 elle a transport\u00e9 jusqu'\u00e0 la porte, et pour la donner aux soigneurs, donc apr\u00e8s, \u00e9videmment, sur tout le monde s'est mis en branle et les soigneurs sont arriv\u00e9s et le b\u00e9b\u00e9 a pass\u00e9 quelques jours \u00e0 l'h\u00f4pital et a pleinement r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 qu'elle n'a absolument pas cherch\u00e9 \u00e0 lui faire du mal, au contraire, elle a cherch\u00e9 \u00e0 lui trouver la solution qui pouvait \u00eatre b\u00e9n\u00e9fique pour lui : pourquoi est -ce que, effectivement, tout le monde a peur continue \u00e0 \u00e7a parce qu'on a l'image du grand singe tueur c\u00e8de \u00e0 l'image que les gorilles sont dangereuses d'image que les s'imposer enfin toutes ces esp\u00e8ces, or c'est faux 80 \u00e0 95 pourcent du du temps social par les grands singes et du temps, pacifique, alors \u00e9videmment, si vous mettez, vous faites un documentaire pendant une heure, h\u00e9 bien vous allez pas passer 90 pourcent du du temps, a montr\u00e9 les, les, les, les, les singes en train de ses piliers alors qu'est -ce qu'on on parle souvent des sc\u00e8nes de violence ou des m\u00e2les essaye de d\u00e9tr\u00f4ner le m\u00e2le Alpha, mais \u00e7a c'est extr\u00eamement minoritaire, \u00e7a prend tr\u00e8s peu de temps et c'est ce qu'on voit le plupart du temps dans les documentaires, donc il y a une erreur de de perspectives beaucoup de de travaux ont montr\u00e9 effectivement que les singes sont essentiellement dans le Pacifique, les seuls qui a vraiment de de violence importante chez Dessange, c'\u00e9tait chez les chiens qui vont ponctuellement attaqu\u00e9 une autre tribu et tu\u00e9 un singe d'une tribu concurrentes mais c'est les seuls cas on ne peut pas, \u00e0 partir de cela tirer une th\u00e9orie du grand singe tueur d'autant plus que on n'a qu'\u00e0 plus de 99 pourcent de de nos g\u00e8nes en commun avec les chimpanz\u00e9s le a, plus de 99 pourcent \u00e9galement \u00e9galement d\u00e9cider de nos g\u00e8nes en commun avec les bonobos ce qu'on a appel\u00e9 avant les 6 chimpanz\u00e9s blanc par erreur, parce qu'ils sont assez grands, finalement, h\u00e9 bien les bonobos sont essentiellement pacifique \u00e0 l'int\u00e9rieur de leur communaut\u00e9 et entre 2 tribus lorsque 2 tribunaux bonobos se rencontrent, elles ne se font pas la guerre, au contraire, je vous dirais font l'amour, r\u00e8gle les conflits par des rapports sexuels oui voil\u00e0 c'est \u00e7a, c'est assez connu maintenant il r\u00e8gle qu'on fait par les rapports sexuels. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:07) [90%] :\r\nVous citez dans votre livre une citation d'un primatologue de Valdes, je la lis l'empathie fait partie de notre \u00e9volution, elle et non pas une caract\u00e9ristique r\u00e9cente mais une capacit\u00e9 inn\u00e9e vieille comme le monde, comment \u00e7a se fait qu'on s'en est pas rendu compte plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:23) [85%] :\r\nComment \u00e7a, c'est ben je pense d'abord c'est int\u00e9ressant le puisque vous citez de Valls, qu'il y a eu un livre qui est paru, maintenant il y a une quarantaine d'ann\u00e9es ou un peu plus ceux qui d'un m\u00e9taux de sp\u00e9cialistes du comportement animal qui s'appelle Conrad Laurens qui a \u00e9crit s'appelle l'agression dans lesquels il \u00e9tudie des comportements animaux agressifs et il en tire des conclusions sur l'\u00eatre humain le probl\u00e8me, c'est que quand il \u00e9tudie les animaux c'est c'est relativement s\u00e9rieux lorsqu'il fait l'extrapolation sur les mains sales et pas du tout de Deval, partant de ce livre \u00e9tait convaincu lorsqu'il \u00e9tait jeune \u00e9tudiant, il a \u00e9tudi\u00e9 des des Dessange \u00e9tait convaincu qu'il allait trouver \u00e9norm\u00e9ment d'agressions et bah non, \u00e7a n'\u00e9tait pas ce qu'il a observ\u00e9 et il a m\u00eame observ\u00e9, ce qui ne s'attendait pas \u00e0 trouver CD lorsqu'elle est un petit conflit des comportements de r\u00e9conciliation de de fait quasiment lorsque 2 de singes se retrouvent et du coup \u00e7a change l'opinion, le probl\u00e8me c'est que \u00e7a prend du temps, c'est-\u00e0-dire que le livre par exemple de leur une sur l'agression a eu un immense succ\u00e8s malgr\u00e9 ce manque de fondement scientifique sur certains aspects, sur l'homme et donc \u00e7a prend du temps pour arriver \u00e0 ce que les mentalit\u00e9s changent, mais l'\u00e9tat des connaissances aujourd'hui en primatologie est tr\u00e8s clair : on ne peut pas fonder sur cette science la conviction que l'\u00eatre humain est fondamentalement violent par nature, c'est l'inverse qu'on peut tirer comme conclusion, ou plut\u00f4t c'est une conclusion plus mod\u00e9r\u00e9 qu'il y a chez les trucs des fondements de propension \u00e0 l'altruisme \u00e0 l'empathie et de et aussi des fondements de propension \u00e0 la violence mais plus minoritaires. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:23) [87%] :\r\nAlors je vous propose Jacques Lecomte qu'on aborde un un autre domaine, la neurobiologie oui alors on sait que cette science a fait \u00e9norm\u00e9ment de progr\u00e8s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, est ce que les \u00e9tudes qu'on fait aujourd'hui montrent que notre cerveau pr\u00e9dispos\u00e9 plut\u00f4t aux bien ou plut\u00f4t \u00e0 des actions violentes est -ce que on a \u00e9tudi\u00e9 ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:44) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0, c'est int\u00e9ressant parce que c'est vraiment tr\u00e8s r\u00e9cent, tous ces travaux en raison de tout simplement de la technique, hein, parce que maintenant on peut mieux investiguer ce qui se passe dans le cerveau, h\u00e9 bien, notre cerveau et pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 l'empathie \u00e0 l'amour \u00e0 la coop\u00e9ration, je dis bien pr\u00e9dispos\u00e9 non pas ce qui est un petit peu diff\u00e9rent parce que pr\u00e9dispos\u00e9, de dire que il y a la potentialit\u00e9, apr\u00e8s on peut l'utiliser ou pas, qu'est ce qui nous permet de dire cela, tout simplement, on a dans notre cerveau des zones c\u00e9r\u00e9brales de la satisfaction de la r\u00e9compense, voil\u00e0 comment on les appelle, et elles sont actives, elles sont stimul\u00e9s dans les moments de grande satisfaction par exemple pour le monde de l'acte sexuel au moment de l'orgasme, h\u00e9 bien les zones de l'insatisfaction ce ben au moment o\u00f9 on mange quelque chose qu'on aime beaucoup bien alors on voit bien ce que \u00e7a signifie et alors ce qui se passe, c'est que ces m\u00eames zones sont activ\u00e9es lorsque nous faisons preuve de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, d'empathie, d'altruisme lorsque nous pensons \u00e0 quelqu'un que nous aimons toutes les banques qui, en fait, finalement, on pourrait dire sont caract\u00e9ristiques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [85%] :\r\nDe la bont\u00e9, h\u00e9 bien nous font plaisir font plaisir \u00e0 l'autre cerveau notre cerveau est donc pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 trouver du plaisir dans la coop\u00e9ration dans l'empathie dans l'altruisme, inversement, nous avons des zones de la version du d\u00e9go\u00fbt et ces zones sont activ\u00e9s par exemple pour le d\u00e9go\u00fbt physique, si je me prom\u00e8ne dans la rue et de ce que je vois l'excr\u00e9ment humain oui alors c'est cette zone est activ\u00e9 ces zones sont activ\u00e9s, h\u00e9 bien elles sont \u00e9galement activ\u00e9es par exemple dans les situations d'injustice, c'est-\u00e0-dire que notre cerveau nous dit mais c'est injustices, \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte, nous sommes d\u00e9go\u00fbt\u00e9s, au sens moral du terme mais au plus profond de nous-m\u00eames, \u00e7a c'est pas un raisonnement c'est pas un raisonnement, \u00e7a se sait si physiologique spontan\u00e9ment, c'est \u00e7a : vall\u00e9e voil\u00e0 voil\u00e0 nous d\u00e9go\u00fbte voil\u00e0 \u00e7a nous d\u00e9go\u00fbte et donc c'est pour \u00e7a que je dis que, effectivement, notre cerveau est pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 l'amour \u00e0 l'empathie \u00e0 la coop\u00e9ration et pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 rejeter l'injustice, je reviens tout de m\u00eame source, ce mot pr\u00e9dispos\u00e9 pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 mes yeux, ne pas dire programme il ne veut pas dire d\u00e9termin\u00e9, bien s\u00fbr que, une fois qu'il y a cela les tribuns \u00e0 la libert\u00e9 d'aller et non dans le sens dans un sens ou dans un autre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:03) [86%] :\r\nIl y a aussi une dossier on casse \u00e9tonnante dans les \u00e9tudes de neurobiologie, c'est que la coop\u00e9ration stimule les zones du plaisir, mais pas la comp\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [85%] :\r\nOui, voil\u00e0, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, on a l'image en Occident, en quelque sorte que la comp\u00e9tition et donc cr\u00e9er une victime vu voil\u00e0, voil\u00e0, en effet, mais la m\u00e9lodie, mais en 16 ans oui on serait fait pour la comp\u00e9tition m'a m\u00eame dit mais regardez les gens aiment \u00e7a mais attention notre vie occidentale depuis la petite \u00e9cole et je dirais m\u00eame depuis la cr\u00e8che nous pousse \u00e0 la comp\u00e9tition, on n'est pas programm\u00e9 pour \u00e7a, physiologiquement, on est programm\u00e9 culturellement, moi j'ai un petit-fils les les personnes de la cr\u00e8che plus r\u00e9guliers sont des personnes tout \u00e0 fait sympathique mais je vois que ah oui se d\u00e9fend : bien si des le d\u00e8s la cr\u00e8che, on valorise genre de de posture, le, le fait que l'enfant et de l'autonomie, tout \u00e7a tr\u00e8s bien, mais que cette autonomie se fasse dans une sorte de rivalit\u00e9 d'opposition, je trouve \u00e7a dommage, alors apr\u00e8s il y a l'\u00e9cole, dans lesquels l'apprentissage aujourd'hui est essentiellement de type comp\u00e9titifs donc dire : regardez, c'est naturel chez les trucs dans la comp\u00e9tition, alors que nous avons d\u00e9velopp\u00e9 \u00e7a tout au long de l'enfance et la jeunesse, je trouve que c'est un petit peu hasardeux comme m\u00eame comme prof. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:21) [90%] :\r\nPau, on \u00e9voque aussi en neurobiologie, une d\u00e9couverte assez r\u00e9cente sur laquelle j'aimerais que vous reveniez Les neurones miroirs c'est quoi, c'est une capacit\u00e9 qu'on a \u00e0 Etrans, en accord avec les \u00e9motions de l'autre \u00e0 ressentir les hommes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:36) [90%] :\r\nOui, voil\u00e0, \u00eatre encore en r\u00e9sonance, en quelque sorte, alors c'est une d\u00e9couverte d'abord qui a \u00e9t\u00e9 faite par hasard avec des en \u00e9tudiant des primates, en fait, au d\u00e9part, c'est tout simplement, lorsque par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:48) [89%] :\r\nJe fais un geste h\u00e9 bien j'ai des neurones qui sont stimul\u00e9s dans mon cerveau, mais si une personne ne regardons le monde, j'ai fait ce geste, les m\u00eames neurones sont stimul\u00e9es chez elle plus faiblement mais les m\u00eames neurones sont alors \u00e7a on l'a vu sur le plan des gestes et puis apr\u00e8s on s'est rendu compte que \u00e7a fonctionne \u00e9galement sur les aspects \u00e9motionnels et notamment sur la douleur, par exemple, si une personne se pique avec une aiguille ou bien se fait une entorse et alors elle grimace de douleur, h\u00e9 bien l\u00e0 des neurones en quelque sorte de la souffrance qui vont s'activer, mais la personne qui regarde aller m\u00eame neurones qui vont s'activer, encore une fois plus faiblement mais les m\u00eames de Rome s'active donc ce qui veut dire que finalement au plus profond de nous-m\u00eames, on a la capacit\u00e9 d'empathie, la capacit\u00e9 de ressentir en quelque sorte la souffrance de l'autre, ce qui am\u00e8ne les chercheurs qui travaillent sur ce th\u00e8me -l\u00e0 \u00e0 dire les neurones miroirs sur le fondement neurophysiologique de l'empathie, encore une fois \u00e0 sur ce substrat biologique, on peut d\u00e9velopper notre capacit\u00e9 d'empathie ou bien la r\u00e9duire, on n'est pas d\u00e9termin\u00e9e mais en tout cas, il y a un fondement neurobiologique \u00e0 l'empathie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:02) [89%] :\r\n\u00e7a am\u00e8ne une question quasiment philosophique, est-ce que la fameuse r\u00e8gle d'or qu'on trouve dans toutes les traditions religieuses dans toutes les sagesses, ne pas faire \u00e0 autrui ce qu'on aimerait pas qu'on nous fasse offert \u00e0 l'autre qu'on aimerait qu'on nous fasse enfin tout d\u00e9pend les mauvais angulations est -ce que \u00e7a veut dire que, fondamentalement, cette cette r\u00e8gle d'or, elle est, j'ai pas si on peut dire comme \u00e7a mais inscrite dans nos neurones oui mais avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:26) [84%] :\r\nOn peut le dire comme \u00e7a, les \u00eatre humain avec la r\u00e8gle d'or en quelque sorte inscrit pour le m\u00eame, c'est, on peut le dire jusque -l\u00e0 et c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a veut dire qu'il y a une sorte de, de, de conjonction vous les les sagesse philosophique et religieuse de l'humanit\u00e9, les grandes sagesses sont confirm\u00e9s par la science contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:59) [99%] :\r\nPlus. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:05) [95%] :\r\nJacques Lecomte je vous propose qu'on revienne aux petits-enfants parce que l\u00e0 aussi on est plein d'id\u00e9es pr\u00e9con\u00e7ues, on a souvent grandi avec l'id\u00e9e que les enfants ne sont uniquement que par le principe de plaisir qui sont fondamentalement \u00e9go\u00efste or justement, aujourd'hui, on est en train de regarder comment les enfants, les petits-enfants collaborent entre eux et vous donnez dans votre livre, des exemples assez \u00e9tonnants justement de cette capacit\u00e9 \u00e0 l'empathie chez des petits qui ont moins 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:34) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait d'ailleurs les travaux que je vais citer d'abord ont \u00e9t\u00e9 faits avec des enfants, 3 ans apr\u00e8s, on est descendu \u00e0 2 ans maintenant, on est \u00e0 un an, c'est-\u00e0-dire que maintenant on fait des trains, des des \u00e9tudes avec des enfants, juste au moment du d\u00e9but de la locomotion Deldique, d\u00e9but de la marche, on peut pas aller plus haut, donc disons de 12 14 mois alors un enfant un b\u00e9b\u00e9 comme \u00e7a vient avec un parent dans un la morale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:57) [86%] :\r\nLors de psychologie et le parent h\u00e9 bien et l\u00e0 uniquement pour assurer le b\u00e9b\u00e9 mais il ne donne aucun aucune, aucun conseil, aucune injonction, ni par la parole, ni par le geste n'est pas en regard, simplement il est l\u00e0 pour assurer le b\u00e9b\u00e9 et puis le b\u00e9b\u00e9 va assister \u00e0 une sc\u00e8ne dans lequel a un adulte va se trouver en difficult\u00e9, par exemple, dans une situation, un adulte a les bras charg\u00e9s de 2 bo\u00eetes en carton, mais il essaye d'ouvrir un placard placard est ferm\u00e9e, il y arrive pas, alors il avance bien, on voit, il est pas content, tout \u00e7a, il finit par reculer puis il est l\u00e0, il a, il est, il arrive pas ouvrir le placard parce qu'il est alors le b\u00e9b\u00e9 il regarde pourrait s'il comprend ce qui se passe et une fois qu'il a compris, se rel\u00e8ve et il va ouvrir le placard et je porte les yeux vers l'adulte rencontre sont pour lui dire Bassa\u00efev c'est ouvert, bon il y a eu d'autres situations, par exemple, un adulte mais des des pinces \u00e0 linge des des objets sur un fil et une pince \u00e0 linge tombe il fait tomber une pince \u00e0 l'\u00e2ge, mais le probl\u00e8me c'est qu'un mur et que Muray et donc il ne peut pas ramasser une atteinte n'arrivent pas \u00e0 atteindre la pince qui vient de tomber : le b\u00e9b\u00e9 regarde encore une fois, il essaye de comprendre ce qu'il a compris, il se l\u00e8ve et il va prendre la pince \u00e0 linge et la \u00e0 l'adulte, et ceci de fa\u00e7on spontan\u00e9e, sans aucune demande donc un adulte, ce qui monte que l'enfant, il a la capacit\u00e9, un homme de comprendre le besoin de l'adulte, alors qu'il est tomb\u00e9 il y a un an et 2, il a le d\u00e9sir d'y r\u00e9pondre spontan\u00e9ment, ce qui est quand m\u00eame assez impressionnant, on a d'ailleurs compliqu\u00e9 la situation ou en quelque sorte le b\u00e9b\u00e9 pendant un moment, il avec des jouets avec des tas de de d'objets qui l'int\u00e9resse, on va m\u00eame des obstacles entre le b\u00e9b\u00e9 et l'adulte en difficult\u00e9 h\u00e9 bien malgr\u00e9 ces situations o\u00f9 l'enfant devrait encore moins r\u00e9agir, h\u00e9 bien il va venir aider alors quand je dis il c'est pas syst\u00e9matique, c'est pas tous les enfants c'est pas tous les cas, mais il le fait souvent, et plus, l\u00e0, j'ai grandi, plus le nombre de de d'intervention de l'enfant augmente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:02) [85%] :\r\nEt puis vous relever aussi des exemples qu'on constate qu'on a des petits enfants quand l'un pleure l'Otan va lui donner un doudou voil\u00e0 quand m\u00eame, \u00e7a c'est tr\u00e8s pr\u00e9cis, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:11) [86%] :\r\nOu bien dans les maisons, par exemple dans la famille, les, les, les jeunes enfants ont souvent envie d'aider maman ou papa \u00e0 \u00e0 ranger des choses dans la poubelle a voil\u00e0 et ce qui est int\u00e9ressant d'ailleurs, c'est que justement, c'est que, \u00e0 la suite de ces travaux, h\u00e9 bien il y a une sorte de de changement de de conception de l'\u00e9ducation vis-\u00e0-vis des enfants qui entra\u00eene maux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:31) [93%] :\r\n\u00e0 laquelle je suis tout \u00e0 fait moi m\u00eame favorable et qui consiste \u00e0 dire finalement l'\u00e9ducation morale, enfin, l'\u00e9ducation \u00e0 l'empathie des enfants ne consiste pas \u00e0 d\u00e9former la tendance naturelle de l'enfant qui serait l'\u00e9go\u00efsme et au contraire \u00e0 s'appuyer sur cette tendance naturelle de l'enfant \u00e0 l'empathie et \u00e0 l'altruisme. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:51) [91%] :\r\nAlors comment faire justement pour valoriser cette tendance, dont vous nous dites qu'elle est 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:56) [89%] :\r\nIl y a quelques attitudes qui fasse Maurice cela alors la principale, h\u00e9 bien c'est tout simplement que l'enfant lui- m\u00eame grandissent dans un milieu c'est c'est lors d'un peu de l'\u00e9vidence, mais plus un enfant recevra de chaleur affective, plus il aura de probabilit\u00e9 lui- m\u00eame de manifester de l'affectivit\u00e9 aupr\u00e8s d'autres enfants et par exemple justement la cr\u00e8che ou avec des enfants, plus petit, enfin voil\u00e0, l\u00e0 encore, je voudrais dire que \u00e7a n'est pas non plus du d\u00e9terminisme parce que on a les travaux sur la r\u00e9silience, un sujet que je connais tr\u00e8s bien et qui montre que m\u00eame des enfants maltrait\u00e9s peuvent devenir des enfants affectueux et par la suite des adultes particuli\u00e8rement altruiste et puis, comment dire, il y a d'autres fa\u00e7ons de faire, c'est-\u00e0-dire que le fait que les enfants les parents soient des mod\u00e8les de bonnes, elles n'ont pas seulement vis-\u00e0-vis de l'enfant, mais des mod\u00e8les en g\u00e9n\u00e9ral d'altruisme de de bont\u00e9, par exemple des des parents qui vont s'investir dans des actions b\u00e9n\u00e9voles dans des associations, et surtout s'ils ont m\u00eame parfois leur enfant pas pour pas que \u00e7a dure trop longtemps, pour pas qu'ils s'ennuient, mais je veux dire, h\u00e9 bien, l'enfant il y a bien, se rendent compte qu'il est entour\u00e9, y voit les effets positifs, que \u00e7a peut avoir sur d'autres personnes, une autre chose, c'est aussi de de sensibiliser l'enfant \u00e0 l'empathie dans le sens de l'or. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:16) [86%] :\r\nQu'il fait un acte gentil lui dire tiens, tu as vu ce que \u00e7a fait toutes positives sur cette personne ou, au contraire, quand il t'ab\u00eemer essayent de mettre \u00e0 sa place situ\u00e9e dans sa place comment tu voil\u00e0, dire que l'enfant il peut des fois taper juste, c'est clair, enfin je vais pas le nier, il y a des enfants qui tapent \u00e0 la cr\u00e8che ou plus tard, mais il voit qui font mal, mais il est important de le dire mais si est -ce que tu te rends compte si tu \u00e9tais \u00e0 sa place, voil\u00e0, et puis il y a un autre aspect tout simplement justement de lui- m\u00eame de battre l'enfant en situation de la m\u00eame mani\u00e8re qu'on dit parfois l'app\u00e9tit J\u00e9r\u00f4me bonjour, h\u00e9 bien le go\u00fbt du service vient en le pratiquant ce qui peut, au d\u00e9part, est une nouveaut\u00e9 pour certains enfants, h\u00e9 bien va \u00eatre quelque chose qui peuvent faire petit \u00e0 petit, spontan\u00e9ment parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 habitu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:04) [90%] :\r\nVous \u00e9voquez aussi pour pour les adultes, cela des exp\u00e9riences qui s'appelle m\u00e9ditation une bont\u00e9 alors qu'est -ce que c'est, c'est justement une mani\u00e8re d'entrer un peu dans ce ce cercle vertueux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:17) [85%] :\r\nAbsolument, voil\u00e0, alors j'ai bien l'expression servir ou m\u00eame des fois spirale vertueuse alors la m\u00e9ditation bont\u00e9, \u00e7a consiste \u00e0 penser \u00e0 des personnes et \u00e0 penser le meilleur pour elle, alors il y a plusieurs formes, une forme que je trouve assez int\u00e9ressante, c'est dans un 1er temps de l'homme, de penser aux meilleur que vous puissiez \u00e0 de quelqu'un, vous aimez beaucoup, \u00e7a peut \u00eatre un conjoint, le conjoint, \u00e7a peut \u00eatre son enfant, enfin voil\u00e0 pass\u00e9 un 1er temps et puis apr\u00e8s 2\u00e8me essayer de penser le meilleur aussi, mais pour une personne que vous aimez -moi qui vous est un peu plus indiff\u00e9rente et puis le 3\u00e8me temps penser \u00e0 cela : visite d'une personne que vous l'aimez pas avec qui vous \u00eates en tension et on s'est rendu compte de 2 choses, c'est que les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:59) [85%] :\r\nPersonne qui pratiquent ce genre de m\u00e9ditation h\u00e9 bien augmente en quelque sorte leur capacit\u00e9 d'empathie et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale vis-\u00e0-vis de plein de situations et puis aussi \u00e7a retour positif puisque, elles se sentent plus heureux, on a fait des \u00e9tudes qui monte, que \u00e7a augmente le sentiment de bonheur de sens \u00e0 la vie et des choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:27) [91%] :\r\nJacques Lecomte, Docteur en psychologie et qui a publi\u00e9 ce printemps chez Odile Jacob, un livre intitul\u00e9 la bont\u00e9 humaine altruisme empathie g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 alors Catherine \u00c9rard en l'\u00e9coutant, \u00e7a fait \u00e9cho \u00e0 des propos qu'on a entendu de de Jean-Claude Guillebaud qu'on recevait dans la vie d'esprit, il y a quelques semaines. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:44) [89%] :\r\nEh oui, certainement, que nos auditeurs fid\u00e8les trouvent des convergences de vues, y compris aussi avec quelqu'un comme Thierry, il y a une sc\u00e8ne qu'on a entendu ce printemps, c'est vrai que ce sont des auteurs qui sont justement dans cette dynamique de penser pourquoi les choses vont bien plut\u00f4t que pourquoi elles vont mal et qui d\u00e9couvre des des r\u00e9sultats assez \u00e9tonnant, alors demain, on va continuer dans ce sens et on va parler d'une science non, j'avoue, je ne m'attendais pas du tout \u00e0 ce qu'elle confirme une forme de bont\u00e9 ou d'altruisme chez l'homme, c'est l'\u00e9conomie, h\u00e9 bien figurez -vous que le fameux homo economicus qui n'agiraient que par \u00e9go\u00efsme recherche du profit en totale rationalit\u00e9, en fait, il court pas les rues et d'une certaine mani\u00e8re encore pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:25) [90%] :\r\nVous nous en direz plus demain avec votre invit\u00e9 Jacques Lecomte, merci beaucoup, Catherine, on vous retrouve demain \u00e0 16 heures 30 et puis on peut encore pr\u00e9ciser que vous avez plac\u00e9 sur notre page internet des r\u00e9f\u00e9rences, notamment sur les ouvrages de Jacques Lecomte, ainsi que d'autres notre page internet je l'appelle rtssport ACH barres obliques esprit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Gailly, Jean-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lecomte, Jacques", "role": "docteur en psychologie", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F5B3174-9F9A-46CA-BE43-9A8331EDA3F7", "internalArchiveId": "5F5B3174-9F9A-46CA-BE43-9A8331EDA3F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : Le bloc", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 125, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-10T07:23:30Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nDes machins, c'est \u00e7a le truc. \r\nAvec. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [81%] :\r\nAujourd'hui le Black, le Bloc non masculin issus du suisse allemand alors le Black est une masse solide constitu\u00e9e d'une m\u00eame substance effort monte encore unitaire une d\u00e9finition scientifique tout \u00e0 fait ad\u00e9quate, mais que le Bloc lui- m\u00eame r\u00e9fute en bloc, pourquoi je n'en sais rien n'emp\u00eache qu'un jour j'ai vu un blog et je lui ai dit : dis -moi, sale bloc tu ne serait pas une masse solide constitu\u00e9e d'une m\u00eame substance r\u00e9formant d'encore unitaire \u00e0 ces mots, le blog d\u00e9tourna les yeux et comme il fallait s'y attendre, le Bloc Party. \r\nIl faut donc faire tr\u00e8s attention au bloc car il est tr\u00e8s susceptible en Afrique par exemple, si vous rencontrez un bloc, faites tr\u00e8s attention \u00e0 ce que vous lui dites alors l\u00e0- bas, on ne dit pas bloc mais homme de couleur pour rester dans le politiquement correct, je l'avais fait avec le crayon, elle marche bien aussi la mais tr\u00eave de haine gratuite, le Bloc n'est pas que cette petite boule compacte et antipathique, il s'est \u00eatre aussi \u00e0 l'\u00e9couter, attentif, d'ailleurs, lorsqu'il est en classe, les profs ne tarissent pas d'\u00e9loges sur lui la preuve lorsque son ma\u00eetre dictaphone le bloc- notes parmi les bloc c\u00e9l\u00e8bres, on peut citer le bloc de gruy\u00e8re qui vient d'Appenzell le Bloc identitaire, que l'on croise parfois sur la plaine du Gr\u00fctli le bloc de foie gras, amour de ma vie, le bloc op\u00e9ratoire qui est en fait le blog du p\u00e8re de mon ami \u00e0 Thouars et enfin le bloc qui est un bloc avec un P voil\u00e0, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur le blog je m'excuse vraiment, mais vous savez, en ce moment, j'ai des probl\u00e8mes qui me cause des soucis adieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:52) [70%] :\r\nDes machins pour \u00e7a, le truc et. \r\nAvec. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CA506628-6AD4-4D64-A9DE-E6245918A414", "internalArchiveId": "CA506628-6AD4-4D64-A9DE-E6245918A414", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Le sujet d'actu", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-30T10:57:54Z", "speechToTexts": ["30.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nTableau de Nicolas les sujets d'actu alors pour mon sujet sur un th\u00e8me d'actualit\u00e9, hein, j'ai choisi de vous parler de ce mammouth se marre mais un peu vivant quand m\u00eame que des Russes ont retrouv\u00e9 en Sib\u00e9rie, alors on fait vanitas ce serait certaines de ces cellules qui seraient encore en vie moi peut-\u00eatre, je ne sais pas, mais quoi qu'il en a je suis super choqu\u00e9, quoi, non franchement je comprends pas, les scientifiques, c'est \u00e0 se demander \u00e0 quoi ils Servent d'ailleurs pourquoi vouloir mettre un effet bouge du maquillage blanc et des grosses chaussures ridicule un pauvre Mahmoud qu'avait rien fait \u00e0 personne depuis des millions d'ann\u00e9es, c'est trop d\u00e9bile ah non, moi je suis contre la vivisection non mais qu'est -ce que tu nous racontes encore la Belgique, le clonage c'est pas humain, non c'est pas du clonage, mais du clonage ah mais c'est quoi la diff\u00e9rence, \u00e0 part la prononciation vaniteux, c'est bien que le clonage, c'est quand on r\u00e9cup\u00e8re les cellules d'un animal pour en faire un 2\u00e8me exactement pareil ah ouais, ouais, Thomas photocopieurs mouais, si tu veux, mais avec des \u00eatre vivants ah mais alors je suis contre aussi, hein, parce que si c'est pour cloner des gens comme Cindy ou comme vous, bah ce serait trop l'enfer la vie dans ce cas -l\u00e0, mieux vaut s'abstiendra quoi contre si on m'craindrais moi alors l\u00e0 ce serait pire que vous l'aurait imagin\u00e9 comme je pourrais discuter pendant des heures avec 10 autres mois, on pourrait parler de fringues, ma\u00eetre de musique Pete fringues Big Mac Big musicaux, enfin bref, des gens \u00e0 mon niveau, quoi, c'est s\u00fbr que c'est pas facile \u00e0 trouver un des gens ton niveau en fait j'ai un r\u00e9fl\u00e9chir \u00e7a jouerait pas, hein, parce que du coup, Kevin tromperait avec moi- m\u00eame et ce serait trop horrible comme sensation voil\u00e0 quoi, il faut Kevin aussi Aglietta place. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0E9EAF95-6499-40C9-8448-94EF6DDABA6D", "internalArchiveId": "0E9EAF95-6499-40C9-8448-94EF6DDABA6D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Micha\u00ebl Amb\u00fchl, secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 des questions financi\u00e8res internationales, et Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'association suisse des banquiers ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s par la commission des finances du Bundestag sur l'accord fiscal entre la Suisse et l'Allemagne : 1. Correspondance de Blandine Milcent. - 2. Interview de Patrick Odier, pr\u00e9sident de l'association suisse des banquiers. - 3. Interview de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Dufour, patron des montres Z\u00e9nith au Locle", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 697, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Allemagne", "Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "accord international", "secret bancaire", "banque"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-22T08:49:32Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Odier, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dufour, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "directeur des montres Z\u00e9nith au Locle", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4902D989-F561-4B03-BCDB-F25BF77542E0", "internalArchiveId": "4902D989-F561-4B03-BCDB-F25BF77542E0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Hommage \u00e0 Henry Bauchau, \u00e9crivain, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a quelques  jours. - 2. Interview de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, auteur : A propos de son ouvrage  \"Manifeste incertain, tome 1. Avec Walter Benjamin, r\u00eaveur ab\u00eem\u00e9 dans le paysage\" (Ed. Noir sur Blanc, 2012) ", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "Entre roman, cahier dessin\u00e9, et m\u00e9ditation autobiographique, l\u2019\u0153uvre de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak ne ressemble qu\u2019\u00e0 elle-m\u00eame. Originale et stimulante, m\u00e9lancolique et proposant toujours une forme de narration qui alterne textes et dessins. Walter Benjamin est la figure centrale de ce premier volume du \u00ab Manifeste incertain \u00bb. Une figure fraternelle et \u00e9nigmatique qui permet aussi de r\u00e9interroger ses propres doutes, les fracas accidentels de sa propre vie, l\u2019\u00e9chec, les r\u00e9solutions affirm\u00e9es de ses propres choix. \u00ab R\u00eaveur ab\u00eem\u00e9 dans le paysage \u00bb. Dans ce sous-titre, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak \u00e9voque bien s\u00fbr la figure proche de Walter Benjamin, r\u00eaveur, penseur, \u00eatre ballot\u00e9 par les remous d\u00e9vastateurs du nazisme, errant de pays en pays, dans un exil permanent qui lui fait c\u00f4toyer pauvret\u00e9 et solitude. Une figure proche de Pajak, on le devine, dans ce livre qui donne lieu \u00e0 un voyage m\u00e9ditatif dans et hors de l\u2019\u0153uvre, sur les tangentes qui semblent toucher deux vies, sur les zones incertaines, pour reprendre le titre, d\u2019un genre litt\u00e9raire qui ne ressemble \u00e0 aucun autre. D\u00e9marche que soulignent ces quelques mots d\u00e9pos\u00e9s sur le bandeau qui accompagne cette invitation \u00e0 se d\u00e9placer dans la pens\u00e9e, dans un montage personnel qui \u00ab donne \u00bb \u00e0 penser : \u00ab Roman antiromanesque, m\u00e9ditation sur le roman, roman fragment\u00e9, \u00e9crit et dessin\u00e9, ce premier tome du \u00ab Manifeste incertain \u00bb est con\u00e7u comme un voyage dans la beaut\u00e9, la fureur, la b\u00eatise, les illusions et le d\u00e9senchantement \u00bb.", "durationSec": 3199, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Bauchau, Henry", "Benjamin, Walter"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-06T06:32:55Z", "speechToTexts": ["06.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:06) [57%] :\r\nAutrement dit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [87%] :\r\nBienvenue \u00e0 l'enseigne entre les lignes et le rendez- vous litt\u00e9raire d'espace de aujourd'hui avec Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [83%] :\r\nPoint de points. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:34) [87%] :\r\nRoman anti- romanesque, une m\u00e9ditation sur le roman roman fragment\u00e9 \u00e9crit et dessin\u00e9, voil\u00e0 ce qui se pr\u00e9sente sur un bandeau presque translucide sur le dernier livre de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak \u00e9dit\u00e9 chez noir sur blanc : Manifeste incertain 1er volume sous- titr\u00e9 sur ce m\u00eame bandeau avec Walter Benjamin r\u00eaveur ab\u00eem\u00e9 dans le paysage, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak, bonjour, bonjour, bienvenue, entre les lignes, vous \u00eates l'auteur d'une oeuvre vaste et originale alternant romans forme peut-\u00eatre incertaines r\u00e9cit \u00e9crit et dessin\u00e9 pour reprendre ce terme avec ses dessins d'un noir profond que l'on reconna\u00eet tout de suite avec un art du dessin, vous \u00eates aussi un passeur, un \u00e9diteur puisque vous dirigez les cahiers dessin\u00e9s, publi\u00e9 chez Buchet Chastel et vous venez de recevoir un prix, le prix du rayonnement de la Fondation vaudoise pour la culture rayonnement brumes bottes titre beau terme non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [83%] :\r\nPour ce que c'est, je crois que c'est surtout pour mon travail, \u00e9diteur parce que j'ai fait et puis beaucoup d'auteurs suisses romands au dessinateur donc je pensais \u00e0 mixer au mixeur la \u00e9ther r\u00e9cemment Jacques Olivier stoppait etc alors c'est plut\u00f4t pour ce cette partie de mon travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [87%] :\r\nEt puis vous avez consacr\u00e9 un beau livre aussi aux livres d'art, il faut, libre, voil\u00e0 qui \u00e9tait un manifeste, c'est en quelque sorte, alors on va en parler dans quelques instants, je salue \u00e9galement Jacques roman qui lira quelques extraits fragment de ce bolide m\u00e9ditatif, qui est aussi une m\u00e9ditation sur l'\u00e9criture sur l'errance, mais auparavant nous devons dire un mot d'une triste disparition on apprenait vendredi la mort \u00e0 Paris de l'\u00e9crivain belge Henry Bauchau, n\u00e9 en 1913 et l'aurait eu 100 ans le 22 janvier prochain, il \u00e9tait tout autant po\u00e8te, dramaturge que romancier avec une oeuvre marqu\u00e9e par la mythologie et pas seulement, mais entre autres par la mythologie et que l'on se souvienne de Dieppe, sur la route d'Antigone qui \u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Neuch\u00e2tel, l'h\u00f4tel du passage l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e0 l'occasion des f\u00eates du mill\u00e9naire, Henry Bauchau dont les f\u00fbts reconnaissait, tardivement, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9sistant pendant la guerre, un tournant dans sa vie qu'il le fera passer du droit \u00e0 la psychanalyse et \u00e0 l'\u00e9criture, marqu\u00e9 par la jeunesse par sa jeunesse, la spiritualit\u00e9, l'art, il \u00e9tait proche aussi d'\u00e9crivains et po\u00e8tes tels que Pierre Jean Jouve Antoine Jaccottet un parcours bien s\u00fbr long riche, trop long, trop riche pour le r\u00e9sumer en quelques mots, je vous propose tout de suite d'\u00e9couter sa voix, c'est au micro de Jean-Marie F\u00e9lix en avril 2005, j'aimerais F\u00e9lix, qui \u00e9tait all\u00e9 lui rendre visite chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:03) [86%] :\r\nBen \u00e9coutez, au d\u00e9but j'ai j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire un journal dans l'ann\u00e9e, 39 40 pendant que j'\u00e9tais que j'ai abandonn\u00e9 ne pourrait ann\u00e9e j'ai repris ensuite, donc j'ai recommenc\u00e9 \u00e0 voir peu \u00e0 peu, pensez que ma vraie vocation \u00e9tait d'\u00eatre \u00e9crivain, et \u00e7a m'a servi de rep\u00e8re dans ma vie, parfois pour me dire \u00e0 moi m\u00eame, m\u00eame \u00e0 l'heure, \u00e9coli\u00e8re etc et puis peu \u00e0 peu, surtout, oui, c'\u00e9tait une fa\u00e7on de penser ce que j'\u00e9crivais parce que j'ai \u00e9crit tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute de l'inconscient, donc je suis oblig\u00e9e de faire beaucoup de versions de ce que j'\u00e9cris et de la fa\u00e7on dont j'\u00e9cris, je je ne pense pas vraiment des personnages ni ce qu'ils disent, je le dis et c'est je me de plus en plus du journal pour comprendre, apr\u00e8s coup, \u00e7a c'est ce que j'ai fait dans quelle direction je m'aventure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:18) [90%] :\r\nC'est vrai, ce journal, Henry Bauchau est important pour vous, il vous am\u00e8ne la compr\u00e9hension de ce que vous avez fait \u00e0 travers l'inspiration tout simplement l'inconscient, mais vous le dites aussi souvent, il est important pour le lecteur, car ce journal permet aussi aux Lecteurs d'\u00eatre \u00e9clair\u00e9 sur les les coulisses sur les le processus d'\u00e9criture qui vous a conduit \u00e0 \u00e9crire telle ou telle roman telle ou telle po\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:42) [78%] :\r\nOui, et ce processus tr\u00e8s part variable de lui, de livre en livre et je je pense qu'il y avait en oeuvre \u00e0 moyen un peu cach\u00e9, mais qui se retrouve dans dans toutes, qu'au fond ce sont chaque fois des parcours initiatique, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 le le h\u00e9ros peu \u00e0 peu se d\u00e9couvrent, s'aper\u00e7oivent de ce qui sont, de ce qu'ils font, c'est le fil profond de leur ces processus d'\u00e9criture c'\u00e9tait marche quand elle se retrouve un peu expliquer dans le cadre digne vie rend les choses plus vivantes, je pense, pour le lecteur, pour le lecteur attentif parce que un journal ne savent reste pas au m\u00eame public, un roman, c'est un public quand m\u00eame plus restreint, qui s'int\u00e9resse plus profond\u00e9ment le oeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:58) [88%] :\r\nLa voix d'or Bauchau qui vient de nous quitter, elle \u00e0 l'\u00e2ge de 90 9 ans, c'\u00e9tait dans un entretien avec Jean-Marie F\u00e9lix, qui \u00e9tait all\u00e9e du rendre visite, passage de la bonne graine dans le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:08) [88%] :\r\n11\u00e8me arrondissement de Paris : un appartement, il habitait \u00e0 l'\u00e9poque, il \u00e9voquait le lien entre l'\u00e9criture du journal et celle de son oeuvre Manesse qu'\u00e0 l'occasion de la parution de l'enfant bleu chez Actes Sud, nous y reviendrons ce dimanche entre 11 heures et midi d'entre les lignes, avec un hommage plus accentu\u00e9 pour la m\u00e9moire pour les \u00e9crit : l'oeuvre d'Henry Bauchau aujourd'hui d'entre les lignes, nous parlons du Manifeste incertain avec 21 Benjamin r\u00eaveur ab\u00eem\u00e9 dans le paysage, nous en parlons avec son auteur, Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak publi\u00e9 chez noir sur blanc un nouveau r\u00e9cit \u00e9crit et dessin\u00e9 Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak qui est en ce sous- enfin, on se souvient des pr\u00e9c\u00e9dents l'immense solitude avec la figure de Nietzsche et Pavese humour avec Joyce et puis plus r\u00e9cemment l'\u00e9trange beaut\u00e9 du monde en 2008, ce livre, ce nouveau livre autour de 21 Benjamin mais pas seulement : Benyamin finalement c'est une r\u00e9flexion aussi sur l'\u00e9criture, c'est une r\u00e9flexion sort aussi sur une g\u00e9n\u00e9alogie qui remonte \u00e0 l'enfance, on va le voir, c'est un voyage qui remonte beaucoup plus loin que l'\u00e9criture du dernier livre puisque ce livre et r\u00eaver de longue date, voulez -vous faire refaites m\u00eame remonter jusqu'\u00e0 l'enfance, mani\u00e8re de faire une g\u00e9n\u00e9alogie, une mani\u00e8re assez particuli\u00e8re de faire dialoguer chez vous les fragments et de textes romanesques ou non les dessins, les r\u00e9flexions, les citations, il y a 2 mots incertain le mot incertitude est ce que ce que ce mot vous a conduit \u00e0 choisir une forme d'\u00e9crire, de vous exprimer assez particuli\u00e8re en montage en collage \u00e0 trouver \u00e0 inventer cette forme de narration, vous avez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [83%] :\r\nIncertitude, j'ai toujours pens\u00e9 que bon moi je suis un peu contemporain quand m\u00eame de du gauchisme de toutes ces id\u00e9ologies y compris fr\u00eachiste fin de l'apr\u00e8s- guerre que les ann\u00e9es 70 et pas d'un nouveau fascisme en fait. \r\nEt d'un nouveau marxisme qu'\u00e9tait le mao\u00efsme. \r\nDonc j'\u00e9tais content, contemporain deC. ces id\u00e9ologies et je ne suis jamais retrouv\u00e9e. \r\nDisons dans leurs propos, dans leur. \r\nJ'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 partager quelque chose avec avec ces ces id\u00e9ologues et donc tr\u00e8s vite. \r\nPour la fin des ann\u00e9es 70, j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce Manifeste incertain, sans pouvoir le faire parce que je trouvais pas la forme je r\u00eavais pas trouv\u00e9 en plus ce que j'avais trouv\u00e9 le terme de Manifeste qui est ironique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:43) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:45) [86%] :\r\nPas que ironiques, surtout avec le moins certain voil\u00e0 mais je savais que ce serait quelque chose de. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:54) [79%] :\r\nNon pas d'infinies mais d'interminables. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:56) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:59) [83%] :\r\nJe je trouve pas la forme, on va donc c'est et il y a, il est rest\u00e9 incertain jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 aujourd'hui en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:05) [80%] :\r\nC'est un un projet tellement incertain et interminable, vous avez pr\u00e8s du 9 volumes vont pouvoir exprimer cette incertitude o\u00f9 ce chemin, c'est un voyage vagabondage aussi peut-\u00eatre d'errance de pens\u00e9e qui r\u00e9sonne bien avec la personnalit\u00e9 qui \u00e9tait 20 heures Benjamin c'est peut-\u00eatre pas par hasard qu'on retrouve au des tout d\u00e9buts de ce projet qui fait qu'au vu et \u00e0 votre trajectoire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:28) [83%] :\r\nEn fait, c'est, c'est c'est tout de m\u00eame un hasard parce que. \r\nJe comptais plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:35) [80%] :\r\nOuvrir ce manifeste ce souci avec L\u00e9autaud et pourquoi L\u00e9autaud pourquoi parce que donc il reviendra dans le dans le le volume de l'auto d'auto le journal voil\u00e0 c'\u00e9tait c'est essentiellement sur le journal d'ailleurs que j'ai, j'ai l'intention, enfin j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit ce ce probl\u00e8me, j'ai pas encore. \r\nOn c'est pas compl\u00e8tement pr\u00eat et donc je voulais je voulais surtout parler autres autant de ce au fond de pourquoi L\u00e9autaud et c'est c'est la langue c'est le l'inventeur de pour moi, c'est l'inventeur de la langue fran\u00e7aise au XXe si\u00e8cle, plus que enfin et m\u00eame contre C\u00e9line, donc je voulais faire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:10:18) [98%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:19) [76%] :\r\nUne approche de l'L\u00e9autaud qui est qui est pas celle qui est convenu, enfin le misanthrope, l'ami des animaux \u00e7a des chats et sage, donc je voulais je voulais mettre en en parall\u00e8le et elle pas de comme de monstres qui ont, qui sont l'auteur d'une oeuvre d'une seule Oeuvres pratiquement quoi le journal litt\u00e9raire et puis les les quant au et et de et de contemporains. \r\nQui n'ont qui ont qui ont v\u00e9cu la guerre, de fa\u00e7on tr\u00e8s la seconde guerre de fa\u00e7on tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [81%] :\r\nEt pour revenir \u00e0 cette langue qu'aurait donc inventer, ou cr\u00e9er L\u00e9autaud d\u00e9bit 20\u00e8me si\u00e8cle ou au 20\u00e8me si\u00e8cle qu'est -ce que en quoi vous vous reconnaissez dans cette langue qu'est -ce qu'elle vous savez on passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:04) [84%] :\r\nIl s'est d\u00e9barrass\u00e9 de 2 balles arm\u00e9 s'est d\u00e9barrass\u00e9 des fioritures se d\u00e9barrasser sans tomber dans le dans dans le veut le langage parl\u00e9 et il a, il s'est d\u00e9barrass\u00e9 de tout garants du Style oui, moi je le je consid\u00e8re que il fait partie d'une lign\u00e9e qui serait Chamfort Stendhal Stendhal gothique et et et L\u00e9autaud va ovation si\u00e8cles quoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:32) [90%] :\r\nVoil\u00e0 mais enfin c'est vrai que, finalement, je suis tomb\u00e9 sur Walter Benjamin, que j'ai lu dans ma jeunesse fallu si on peut lire ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:41) [87%] :\r\nC'est compliqu\u00e9 de lire Voltaire Benjamin, je trouve que c'est assez compliqu\u00e9, tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:45) [85%] :\r\n9 tr\u00e8s fragmentaires qui je dirais qui ou qui vagabonde pour reprendre ses mots la \u00e0 sa mani\u00e8re, d'une mani\u00e8re qui n'existe pas ailleurs et qui se permet de d'aller l\u00e0 o\u00f9 on a envie quand elle a envie d'aller \u00e0 telle endroit enfin quand Valter Benjamin, envie de s'int\u00e9resser \u00e0 des choses qui paraissent microscopique et qui ne sont parents qui ne se range pas dans des cartons, dans des bo\u00eetes, disons dans des \u00e9tiquettes que vous aimez pas non plus d'ailleurs, il faudra 3 ou non non non, pas trop mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:15) [87%] :\r\nWalter Benjamin, enfin, je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:20) [85%] :\r\nAu fond, \u00e0 son rapport au roman, c'est-\u00e0-dire justement s'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:25) [91%] :\r\nLe roman, impossible pour lui le le le la narration contre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:32) [80%] :\r\nContre le roman la la narration d\u00e8s des gens en fait c'est des gens qui, sur les bateaux et Capitaine du du du moussaillon. \r\nTous ces gens qui, qui racontait des histoires et pour lui raconter des histoires, c'\u00e9tait. \r\nC'est s'opposer au roman, en fait, le roman de raconter l'histoire pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:54) [89%] :\r\nOn va revenir sur cette question de la narration, je vous propose peut-\u00eatre pour retrouver un peu Walter Benjamin, qu'il \u00e9tait d'en d'en faire un portrait court en passant par votre livre est aussi une mani\u00e8re de mon devoir que avec ce personnage, vous ne faites pas de compromis, vous le pr\u00e9senter telle qu'il \u00e9tait pour certains, pas vraiment un ami d'ailleurs avait \u00e9t\u00e9 les amis, \u00e7a c'est une question un personnage assez solitaire dans la foule, il voulait d'ailleurs \u00eatre le corps, le vrai grand homme inconnu au milieu d'une foule qui l'ignore pour le citer, \u00e7a montre un peu l'envergure et d'ailleurs on voit un dessin comprendra peut-\u00eatre tout \u00e0 l'heure, on le voyait d'une foule une foule qui qui bouge, qui va dans tous les sens, c'est lui qui reste pour ainsi dire immobile alors extrait de ce manifeste incertain un portrait qui va nous dire Jacques roman sur cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:52) [78%] :\r\nDans la description qu'il fait de Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:13:55) [92%] :\r\nJean Celso parle de sa lourdeur en somme assez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:00) [93%] :\r\nQui contraste avec l'agilit\u00e9 de son esprit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:04) [81%] :\r\nC'\u00e9tait le type achev\u00e9 de l'homme exclusivement intellectuel si quelque chose le contrarier l'arriv\u00e9e par exemple de quelqu'un qui ne lui plaisait pas, il devenait tr\u00e8s rouge cette ann\u00e9e comme une grosse boule herm\u00e9tique dans son fauteuil, pareil \u00e0 un h\u00e9risson et rien alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:20) [86%] :\r\nIl aurait pu le faire sortir de son mutisme Benjamin ne r\u00e9fl\u00e9chit pas s'en tenir son menton dans sa main. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:27) [78%] :\r\nSauf, lorsqu'il fume la pipe, les jeunes Allemands le surnomme, tiens, tiens, car chaque fois qu'il r\u00e9fl\u00e9chissait en marchant il s'arr\u00eate et c'est nous avons au. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:52) [87%] :\r\nVoil\u00e0 l'extrait du Manifeste incertain mais Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak et c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:56) [81%] :\r\nTirs de Jacques roman un portrait alors a compris qui qui est sans compromis effectivement personnage moustaches, lunettes un peu lourd, vous avez pas envie de lui dresser du faire une une stature en le l'accompagnant, on vous accompagnons plut\u00f4t en ayant ce personnage comme figure de proue de ce manifeste au d\u00e9but de ce manifeste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:15:20) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:20) [92%] :\r\nBon, un des, des, des propos de ce manifeste, c'est la position de l'intellectuel, la police, la position illusoire de l'intellectuel sur cet aspect, je pense que c'est important de. \r\nDe montrer que Walter Benjamin se se gorger d'illusions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:44) [99%] :\r\nIl a eu du mal au d\u00e9but \u00e0 voir ce qui se passait avec le nazisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:47) [85%] :\r\nOui, la mont\u00e9e du nazisme est tout \u00e0 fait, c'est surtout son ami schelem qui \u00e9tait en Isra\u00ebl enfin en Palestine plut\u00f4t qui qui l'a alert\u00e9 lui \u00e9tait pas tr\u00e8s conscient de ce qui se passait par ailleurs quand. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:02) [75%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:03) [85%] :\r\nEt que, il vit en Espagne voit pas non plus la la mont\u00e9e du du franquisme, il y a pas une position oui oui, et c'est c'est \u00e9trange parce qu'il croit, il croit fait il croit vraiment que le langage va pouvoir lutter contre contre le nazisme fascisme. \r\nEt le marxisme. \r\nEnfin, le stalinisme et et il y croit sans y croire, donc c'est un personnage assez int\u00e9ressant c'est c'est pas Jean-Paul Sartre assez mais c'est quelqu'un qui est qui, bon, encore, il refuse de quitter et comme il est juif et allemand, donc, qui refuse de quitter l'Europe parce qu'il pense qu'il y a des positions intellectuelles \u00e0 tenir, lesquelles pas vraiment pour un homme qui est totalement isol\u00e9 de de de tout ce qu'elle est qu'est -ce que \u00e7a veut dire d'avoir eu des positions intellectuelles \u00e0 tenir. \r\nDans, dans, dans un monde qui n'a pas une seule place pour Pau il y a plus de journaux, il y a plus de il y a plus de il y a peu de paroles possible. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:08) [80%] :\r\nSi on au point que quand elle quitte Berlin pour Paris, pour un certain vagabondage laisse ses affaires en pensant que les r\u00e9cup\u00e9rera plus tard la \u00e9videmment les Allemandes confisque tout cela. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:17) [89%] :\r\nOui, donc moi je j'ai pas de jugement \u00e0 porter un \u00e9videmment mais mais je, je, je rel\u00e8ve que cette c'est un comportement tr\u00e8s curieux et j'ai pas d'explication, mais je trouve \u00e7a int\u00e9ressant de montrer ce on attend son d\u00e9sarroi et de de montrer, c'est vrai que j'ai d'autant plus que que Benjamin \u00e9tait un intouchable aujourd'hui c'est quelqu'un qu'on remet pas en question sa sa sa pens\u00e9e on d'abord parce qu'on ne comprend pas, je pense. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:44) [85%] :\r\nIl faut dire que \u00e9tait ses archives d'exposer l'ann\u00e9e pass\u00e9e, au mus\u00e9e d'art juif \u00e0 Paris avec des microgrammes qui sont tr\u00e8s proches de ceux de Val-d'Is\u00e8re, une pens\u00e9e qui enfin exprimer de cette mani\u00e8re -l\u00e0 qui montre le personnage une facette du personnage, tr\u00e8s minutieux dans son coin isol\u00e9, effectivement, peut-\u00eatre qu'on ne comprend pas le commentaire du 9 pareil c'est pas, c'est pas \u00e7a, pas \u00e9vident et qu'est -ce qu'on on en retire qu'est -ce qu'on en dit aujourd'hui qu'elle est, qu'on a aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:18) [81%] :\r\nOn en effet ouverte Africa Jacques, moi je suis, je suis vraiment attach\u00e9 \u00e0 un aspect particulier en dehors de cette question de l'intellectuel, c'est-\u00e0-dire comment quand on \u00e9tait un futur intellectuelle quand on est jeune. \r\nComment on on combat s\u00e9parant qui sont donc des des juifs assimil\u00e9s. \r\nAlors pas \u00e9videmment le Juda\u00efsme. \r\nEt par le marxisme, donc \u00eatre quand on a un fils de bourgeois \u00eatre marxiste, donc \u00e7a rejoint aussi ma propre ma propre existence dans les ann\u00e9es 70, c'est-\u00e0-dire la question d'\u00eatre comment en RDC quoi et apr\u00e8s une fois qu'il est marxiste comment emmerder les marxistes, alors il a trouv\u00e9, c'est cette id\u00e9e vraiment assez extraordinaire. \r\nCette utopie totale de d\u00e9fendre le lumpenprol\u00e9tariat, \u00e0 savoir celui que les marxistes. \r\nN'accueille pas, c'est-\u00e0-dire celui qui a pas de conscience de classe et et pour Walter Benjamin le lumpenprol\u00e9tariat bon auquel il a de la peine \u00e0 s'identifier puisqu'il est, il reste tout de m\u00eame, voil\u00e0 un petit bourgeois ou disons un bourgeois oui et mais s'identifie enfin il aimerait bien s'identifier l'homme peine et pour lui, une r\u00e9volution n'est possible qu'\u00e0 la condition que que l'peine que le dernier des longues peines soient sauv\u00e9s en fait et non seulement le le dernier ne pas nous \u00eatre sauv\u00e9, mais ses anc\u00eatre qui ont souffert ou qui ont \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:07) [82%] :\r\nJe suis pas, par exemple, le dernier des des anc\u00eatre doit doit \u00eatre r\u00e9habilit\u00e9 dans le fond dans une oreille dans une r\u00e9volution, c'est la foule \u00e9videmment et des morts, voil\u00e0 c'est c'est c'est c'est c'est une pens\u00e9e tout \u00e0 fait \u00e9tonnante parce que alors, pour, pour le coup, c'est assez clair chez chez Voltaire Benjamin \u00e7a fait partie de ce moi je dirai d'une philosophie achev\u00e9 tout de m\u00eame. \r\nQui est tardive, un kiwi qui \u00e9crit juste avant de se suicider, mais qui s'est suicide \u00e0 Port-Bou, au moment o\u00f9 il est pr\u00eat \u00e0 passer en Espagne, \u00e0 faire les nazis et o\u00f9 un peu malade, il ne croit plus en ses chances d'\u00e9chapper dans l'air, moi j'ai \u00e9vit\u00e9 de parler de \u00e7a dans le monde en parle beaucoup, voil\u00e0, vous savez, c'est un peu la la tarte \u00e0 la cr\u00e8me de parler, bon je je vais parler de tragique quand m\u00eame, \u00e7a oui, je sais pas, j'en parlerai si, si, il y a des choses \u00e0 dire qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 dite et r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, mais c'est c'est plus int\u00e9ressant de parler je trouve de sa de de l'esquisse de sa philosophie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:03) [89%] :\r\nOn va retrouver peut-\u00eatre termin\u00e9 mine dans un autre texte qui le situe dans la foule, on parlait des foules aussi l\u00e0 les foules consciente ou inconsciente, c'est un extrait dans votre livre, Manifeste incertain, on \u00e9coute maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:29) [89%] :\r\n\u00e0 Rome, \u00e0 Berlin \u00e0 Moscou qu'attendent ces fonds nous engourdir sinon une catastrophe \u00e0 l'incendie, le jugement dernier dans le sang et les larmes, comme un seul curieux comme un coup de vent, D\u00e9couvrez tout \u00e0 coup la doublure rouge vif du manteau. \r\nCar le cri aigu de l'effroi la panique sont le revers de toute v\u00e9ritable fait masse le l\u00e9ger frisson qui court sur toutes ses \u00e9paules impatiente en les le fi\u00e9vreux d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:22:20) [71%] :\r\nEt RFI. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:25) [82%] :\r\nUn extrait du Manifeste incertain de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak qui est notre invit\u00e9 d'entre les lignes sur Espace 2 indices publi\u00e9s aux \u00e9ditions Noir sur blanc qui sera bient\u00f4t en librairie et l\u00e0, cette image de Valter Benjamin dans une juive philologue, on pourrait dire sociologues aussi dans certaines \u00e0 sa mani\u00e8re kilos qu'il observe le quotidien aussi, il observe le monde du 20\u00e8me si\u00e8cle et l\u00e0 il se d\u00e9crit, encore une fois, pour reprendre ses termes comme le grand le grand homme, inconnu au milieu d'une foule qui l'ignore, je reprends ce mot que cite dans Walter Benjamin r\u00e9flexions sur un contemporain personnage qui n'a pas voulu faire de choix non plus en parler, d'incertitude, lui, ce serait plut\u00f4t l'irr\u00e9solution, la volont\u00e9 de ne pas vraiment choisir, il y a un intellectuel face autant tr\u00e8s troubl\u00e9e dans lequel il vit, il y a plusieurs possibilit\u00e9s : il ne choisit pas et et et prend plusieurs d'plusieurs id\u00e9ologique s'int\u00e9resse au marxisme, il le critique aussit\u00f4t : c'est un peu comme vous y allez n\u00e9gro ch\u00f4mage ne ferait pas partie d'un club qui m'accepte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:28) [81%] :\r\nOui, Pajak oui oui, il y a aussi le probl\u00e8me du du du Juda\u00efsme puisque il repousse incessamment son son arriv\u00e9e en Palestine, son installation Palestine puisque son ami schelem est parti d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 20 avec il entretient une grande quoi voil\u00e0 c'est vraiment ce les rames Siemens, c'est peut-\u00eatre son son meilleur ami, mais se voit jamais, c'est vraiment un ami intellectuel mais bon, j'allais m'a fait le choix d'\u00eatre d'enseigner J\u00e9rusalem de l'universit\u00e9 naissante et lui offre un poste et lui offre un poste lui prend l'argent, mais il y a pas, il y a beaucoup de probl\u00e8mes d'argent aussi, mais c'est un joueur ah il y a, il y a eu des c'est il joue beaucoup, il perd c'est vraiment vagabonde d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:16) [86%] :\r\nDans tous les sens du terme, il abandonne sa biblioth\u00e8que ici apr\u00e8s, l\u00e0, il a, il a, il laisse une partie de ses livres \u00e0 Georges Bataille \u00e0 Paris qui est \u00e0 l'heure sur moi, je suis jaloux. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:27) [76%] :\r\nSon grand manuscrit sur sur Paris, capitale du 10\u00e8me si\u00e8cle, passage voil\u00e0 \u00e7a il est o\u00f9 ce manuscrit qui sera restitu\u00e9e tr\u00e8s tardivement par le bateau et \u00e7a aussi, \u00e7a s'est pass\u00e9, pourquoi parce que musique derri\u00e8re \u00e7a, mais oui, il y a aussi un aspect qui est int\u00e9ressant dans dans dans Benjamin dans son \u00e9criture, pour, disons, aider \u00e0 faire comprendre. \r\nPourquoi il est si difficile \u00e0 lire, c'est c'est la drogue, c'est-\u00e0-dire qu'il \u00e9crit beaucoup sous opium soit chiche il \u00e9crit tr\u00e8s beau texte, je ne sais, et donc il y a, il y a cette forme un peu, il est pas loin du surr\u00e9alisme, il aimerait bien d'ailleurs adh\u00e9r\u00e9 au surr\u00e9alisme et surr\u00e9aliste, \u00e7a c'est encore une musique d'avenir ce ces choses que que j'aborderai par la suite, Metz, mais qui est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente dans son attitude, quand il arrive en en la en Espagne, l'amour en France \u00e0 Paris parce qu'il est vraiment et son amour de Paris quoi l'amoureux de la langue fran\u00e7aise, les traducteur de Proust. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:22) [67%] :\r\nParis XXe si\u00e8cle hein c'est et c'est un hameau Dynamo au XIXe Saddam hors des des passages donc donc ces vieilles galeries qui sont encore d'AntiVirus 50 quelques sp\u00e9cimens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:32) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, c'est un aspect du du livre oui un des oui c'est celui qu'on retient le plus, mais je suis pas s\u00fbr, ce soit le plus le plus important. \r\nCelle qui est le plus important Baudelaire c'est c'est vraiment son amour pour Baudelaire, je l'adore, peut parler de d'amour parce qu'il a vraiment r\u00e9ussi, s'est passionn\u00e9 pour mod\u00e9rer \u00e9crit comme d'ailleurs, c'est presque l'oeuvre la plus cons\u00e9quence chez chez lui sur Baudelaire et encore une fois, donc, Baudelaire, Proust, donc c'est un traducteur, donc voil\u00e0 en fait un peu, il adore la langue fran\u00e7aise, il \u00e9crit en fran\u00e7ais aussi l'\u00e9crivent presque parfaitement fran\u00e7ais. \r\nPresque parfaitement et et dont il a besoin toujours de quelqu'un pour l'aider, gentillesse cr\u00e9er Gensel seul par exemple l'Adlon longuement \u00e9crit en fran\u00e7ais, oui, c'\u00e9tait un r\u00e9el extrait quoi mais donc il y a eu \u00e7a ici, il aimerait bien. \r\nOn va \u00eatre, je sais pas si j'aimerais \u00eatre sur la liste, mais enfin il est, il est, il est sur son projet surr\u00e9aliste et puis bon, Andr\u00e9 Breton et en fait 13 anti- allemand quoi il y a, il y a, il y a, il y a vraiment un probl\u00e8me de plus, il y a un probl\u00e8me d'\u00eatre en allemand, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et sa solitude solitude le j'en parlerai peu de aussi par la suite, mais l\u00e0 c'est un mot qui revient souvent chez vous, moi, solitude, oui, oui, immense \u00e9tait d\u00e9ment solitude pourquoi parce qu'on est seul cause effectivement quand je dessine intervenir mais il n'a gu\u00e8re dans une foule, on voit son visage ne voit pas le visage des et autres personnages, c'est, c'est c'est comme \u00e7a que je vois c'est c'est un homme tr\u00e8s solitaire comme donc l\u00e0 je me suis dans ce livre je j'je suis comme pench\u00e9 sur son s\u00e9jour 2 s\u00e9jours \u00e0 Ibiza, o\u00f9 il \u00e9tait au d\u00e9part, au d\u00e9but, il \u00e9tait pas si isol\u00e9s que \u00e7a parce qu'il avait des amis, il a pris se brouille avec tout le monde pratiquement Viprey dans une certaine mis\u00e8re apr\u00e8s ou de l'en 1933 ce qui vient en 1932 il revient en 133 et 133 et les, les, les, les gamins l'appel le mis\u00e9rable et ils sont presque un peu offusqu\u00e9 qu'un bourgeois touriste bourgeois soit plus pauvre que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:59) [86%] :\r\nJ'aimerais qu'on parle Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak de la construction aussi de ce livre et Manifeste incertain, on pourrait trouver des \u00e9chos avec aussi la fa\u00e7on de construire ou de d\u00e9construire, je ne sais pas quoi, il faudra l'appeler tr\u00e8s particuli\u00e8re de la Benjamin mani\u00e8re d\u00e9construit son oeuvre, alors ce n'est pas la 1\u00e8re fois, d'ailleurs vous \u00e9videmment vous faites dialoguer les r\u00e9cits et des dessins qu'est -ce que c'est d'ailleurs un dialogue est ce que c'est d'une autre nature, on pourrait s'interroger l\u00e0- dessus, il y a en tout cas un montage un montage d'impression, de choses qui traverse le temps qu'il revienne en arri\u00e8re, qui vont jusqu'au jusqu'\u00e0 l'enfance, de quelle mani\u00e8re votre fa\u00e7on de composer et d'\u00e9crire, trouvent un \u00e9cho justement Benjamin ou est -ce que c'est un pur hasard mais co\u00efncidence mais je veux parler de cette histoire du montage parce que j'ai Benjamin on a beaucoup parl\u00e9 de cet art du montage, peut-\u00eatre \u00e0 tort, d'ailleurs, et \u00e0 travers, mais il y a en tout cas chez vous un montage assez particulier, qui n'est pas celui d'une narration. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:03) [84%] :\r\nOui, disons, l'int\u00e9r\u00eat pour Benjamin sur ce point, ce plan de la citation d'usage, la situation est pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, en lisant, en relisant Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:16) [82%] :\r\nBon, moi je prends beaucoup de notes, de, de, de lecture, oui, \u00e7a c'est une bonne partie de, de, de, de mes livres, CD, sont des notes de lecture f\u00e9licitations, mais j'ai j'ai, je ne suis pas dit tiens je vais faire comme Benjamin ou bien je vais essayer de restituer cette partie de ce fragment\u00e9 de de de Benjamin, ceci c'est pas j'ai j'ai pas pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9, \u00e7a c'est c'est une. \r\n\u00e7a un peu tout seul dans le fond \u00e7a les 2 \u00e7a entra\u00eene. \r\nLisez \u00e7a entra\u00eene les, les, les textes et puis les dessins sont eux- m\u00eames des citations, mais je l'ai fait dans d'autres livres sans penser \u00e0 Benjamin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:56) [88%] :\r\nOn va \u00e9couter votre attitude, j'allais dire en prenant des notes en votant attitude aussi peut-\u00eatre d'observation d'm\u00e9ditation face au paysage votre fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:07) [82%] :\r\nDe pr\u00e9parer de penser les choses, de recueillir de lire aussi, parce que j'imagine, vous \u00eates aussi, enfin j'imagine, c'est un grand lecteur aussi avec 2 extraits, 2 autres extraits du Manifeste incertain, cette fois il s'agit de vous finalement attabl\u00e9s ou en notant les choses enfin j'en dis pas plus, oui, \u00e9coutez cela. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:32) [76%] :\r\nJ'aime les h\u00f4tels restaurants de montagne horaires dans toutes les saisons sont mortes qu'elle reste qu'une interminable arri\u00e8re- saison c'est du froid. \r\nIl ne reste que 2 vagues serveur d\u00e9soeuvr\u00e9s. \r\nExt\u00e9nu\u00e9s de ne rien faire et qui me parle gentiment me parle de l'engourdissement de la vie. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:54) [82%] :\r\nIl voit les gens comme des clients, et moi je suis lent naufrage et ils viennent \u00e0 mon secours aspect escalope gratin \u00e9poisses poires au chocolat. \r\n\u00e0 table, j'attends la fin des temps pour tout au moins la fin du repas, je ramasse des phrases dans mon petit carnet salle le ben des mots toutes ces banalit\u00e9s qui me caresse la t\u00eate, il faut parler \u00e0 partir de rien, de la plus pauvre des paroles, il faut faire feu de bois mouill\u00e9, c'est dans les lieux communs que danse la ch\u00e9tive lumi\u00e8re et les pr\u00e9caires, prot\u00e9ger la emprisonn\u00e9 dans sa lanterne qui va au profond de la Terre, o\u00f9 elle a eu du monde. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:31:59) [81%] :\r\nPause extrait qui se suivent d'ailleurs dans le livre, avec 2 images qui se succ\u00e8dent mais l'image de montagne fin d\u00e9cembre de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:12) [77%] :\r\nOn l'a compris, \u00e0 des h\u00f4tels vides hors saison, c'est lequel s'ils savent vraiment ces h\u00f4tels, un petit peu perdu qu'on a oubli\u00e9 parce que il y a plus de ce qui a pu d'\u00e9t\u00e9 et puis touristes CDD disant vous allez \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:26) [77%] :\r\nOn vous retrouve vraiment oui, oui, moi j'ai j'ai j'ai \u00e9crit vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:30) [99%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:31) [81%] :\r\nJ'ai pas de bureau, j'ai j'ai j'ai \u00e9crit il y a n'importe o\u00f9 dans des, dans les trains dans des bars dans le train d'or. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:38) [90%] :\r\nMoi, je fais, je fais les choses comme je dis souvent que c'est comme une r\u00eaverie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:43) [90%] :\r\nLes dessins par exemple j'ai j'ai pas d'ateliers j'ai pas de je dessine sur le coin d'une table o\u00f9 je dessine des femmes dans les caf\u00e9s ou ou dehors en plein air et est -ce que je cherche, c'est, c'est au fond. \r\nComment dire comme je me concentre beaucoup sur sur sur la lecture quand j'si je parle de Benjamin, par exemple, je dois beaucoup lire, j'aime beaucoup jouer tr\u00e8s pr\u00e9cis, je, je me dois de d'\u00eatre le plus pr\u00e9cis possible et comme j'ai \u00e9crit pour moi, je cherche \u00e0 vraiment le contraire, c'est une lib\u00e9ration oui une r\u00eaverie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:22) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:23) [84%] :\r\nUne r\u00eaverie il y a des moments diff\u00e9rents dans l'hiver, ce qu'il y a des moments d'\u00e9criture qui sont font justement avec les livres de Benjamin, par exemple, des moments d'\u00e9criture qui arrivent, qui sont coll\u00e9s, qui sont mont\u00e9s, qui parviennent \u00e0 d'autres moments justement plus simple m\u00e9ditatif ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:38) [80%] :\r\nOui, il y a des bouts de ce que j'explique dans le l'avant- propos, ce que \u00e7a peut \u00eatre aid\u00e9 les phrases presque comme des aphorismes les phrases presque comme des d\u00e9buts de po\u00e8mes des d\u00e9buts de roman aussi c'\u00e9tait ou de de nouvelles par exemple le portrait D D D de fasciste des ann\u00e9es 70, c'est \u00e9crit sur Rome il y a pas de \u00e7a, c'est \u00e9crit sur sur un mode romanesque traditionnelle, j'essaie de pas interdire d\u00e9formant en fait puisque c'est j'ai j'ai cette chance de pouvoir faire le volume, enfin c'est ce que \u00e7a change dans cette perspective de pouvoir faire ne volume de pas \u00eatre oblig\u00e9 de de fermer un livre, vous savez, j'en ferai peut-\u00eatre 3, c'est possible, la question est la question surtout de oui que de pas faire un livre ferm\u00e9 de faire un livre qui, qui veut continuer \u00e0 \u00eatre interminable et et qui peut revenir sur des choses que j'ai, je j'aurais mal dites j'aurai o\u00f9 j'ignorer ou comme un processus qui n'a pas de fin, voil\u00e0 donc cette forme -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:47) [99%] :\r\nJ'ai attendu quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:50) [80%] :\r\nC'est pas que j'ai \u00e7a en 6 ans, c'est un jeu et voil\u00e0, j'ai honte, j'attends 55 ans pour pouvoir la trouver parce que franchement, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pas, c'est pas \u00e9vident de trouver une forme que je suis pas pendant des ann\u00e9es, je cherchais une forme cherchait et m\u00eame que j'ai fait de immense solitude ses propres, ce sont des livres qui qui sont ferm\u00e9s et moi, j'essaye de trouver, voil\u00e0 je j'ai de la je sais pas je, j'ai trouv\u00e9 une forme qui, qui, en tous cas me convient parfaitement parce que parce que je sais que je pourrais, je pourrais y engloutir tout ce tout ce que je je peux, j'ai envie de dire quoi mais et m\u00eame du de la po\u00e9sie, le une chansonnette avec les gens sont l\u00e0 oui h\u00e9 ben oui aussi, mais voil\u00e0, mais pas dans un lieu justement, j'ai \u00e9crit des des chansons qui sont pas dans un livre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:35) [97%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:36) [84%] :\r\nMoi j'aime bien les chansons \u00e9crites, hein, parce que chanter et donc voil\u00e0, il y aura peut-\u00eatre pas moi, des peintures, des je, je, je, j'ai pas envie de m'interdire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:48) [87%] :\r\n\u00e0 propos des des dessins, des images, vous en parlez, un des images d'archives, des morceaux de vie photos recopier paysage l\u00e0 par exemple les montagnes puisque on \u00e9voquait c'est ce paysage -l\u00e0 des montagnes qui tout d'un coup, deviennent autre chose dans dans l'une des des pages et des des textes qu'on a cit\u00e9 monsieur sur quoi repose ces images enfin alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:15) [75%] :\r\nCes ces images mentales son imaginaire, c'est, c'est pour \u00e7a que voil\u00e0 c'est \u00e7a, parce que retrouver vraiment de mise \u00e0 plat de noirs et apr\u00e8s l'avec la plume ou le pinceau je je je tricote autour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:26) [99%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:29) [88%] :\r\nJ'ai encore une fois et j'ai pas une forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:33) [88%] :\r\nUnique dans dans le dans le dessin, je je peux partir d'une photographie tr\u00e8s connu banal. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:41) [80%] :\r\nOu une photographie terrible peut pas un peu importe laquelle car postal aussi, et au fond je je me la r\u00e9appropriant en la redessinant en la redessinant en cherchant d'autres noir et blanc d'autres coups autre lumi\u00e8re dans cette, dans ces images mais et j'utilise donc \u00e0 ce moment -l\u00e0 les les dessins comme comme utiliseraient des, des, des images d'archives, dans un documentaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:06) [91%] :\r\nDes images d'archives, dans un documentaire, \u00e7a veut dire qu'on est toujours aussi la entre diff\u00e9rentes formes d'expression de narration qui permet d'utiliser tous les mat\u00e9riaux, vous avez autour de vous, oui \u00e0 tout moment. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:37:19) [86%] :\r\nOui, oui, et \u00e7a c'est encore une chance parce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:23) [80%] :\r\nC'est passer une chance mais \u00e7a, \u00e7a a pris des ann\u00e9es aussi \u00e0 a trouv\u00e9 \u00e0 utiliser le dessin comme que au fond librement le le plus librement, bon, c'est quand m\u00eame une forme avec un carr\u00e9, un carr\u00e9, il fallait pas tout \u00e0 fait et donc \u00e0 plonger r\u00e9fl\u00e9chit : comment, comment mettre plus de plus d'images possible dans cette, dans cette forme dans ce format, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:37:44) [97%] :\r\nEt apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:47) [80%] :\r\nJe m'adresse un qui se permet, et que le la cr\u00e9ation totale, le r\u00eave et en m\u00eame temps la citation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:54) [88%] :\r\nEt la banalit\u00e9 parce que je revendique la banalit\u00e9 dans ce que je fais et surtout dans le, c'est quoi la banalit\u00e9 vraiment dessiner des choses banales, des choses qui n'ont pas beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, j'ai parl\u00e9 des bottes de foin et voil\u00e0 pas mal de bottes de foin dans dans ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:38:13) [80%] :\r\nLa mer c'est pas banal par exemple oui ben c'est banal, mais de fa\u00e7on de Mongolie, ai pas la dessin\u00e9 la la la meilleure donc c'est, on s'en va faire c'est vraiment on dira on dirait de la boue plut\u00f4t que que de l'eau, je crois que j'ai j'ai j'ai pas la technique pour pour dessiner la mer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:27) [81%] :\r\nMais si c'est marqu\u00e9 le mot m\u00e8re et qui int\u00e8gre la m\u00e8re de sous et c'est \u00e7a aussi int\u00e9r\u00eats des dessins et textes. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:34) [83%] :\r\nOui, mais en g\u00e9n\u00e9ral je, je n'ai pas le mot, en g\u00e9n\u00e9ral, mais l\u00e0, peut-\u00eatre que j'ai j'ai j'ai \u00e7a d\u00e9pend, il y a, il y a ce que je dis souvent que, que, il y a 170 dessins dans ce livre, les dessins, ils sont comme ils sont comme une bande- son en fait d'de c'est sa bande- son, c'est pas les images de la bande- son et et et la bande le suit pas forc\u00e9ment, ils ont aussi je prends donc un film la bande- son suit pas forc\u00e9ment l'image. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:01) [89%] :\r\nQui serait le texte petit d\u00e9calage on on va voir si un d\u00e9calage dans la prochaine extrait de texte que nous allons vous proposer maintenant autour du th\u00e8me du temps puisque le temps, la question du temps est aussi int\u00e9ressante et peut-\u00eatre que la fa\u00e7on d'exprimer ce d\u00e9calage est aussi une fa\u00e7on d'exprimer l'ambigu\u00eft\u00e9 ou la difficult\u00e9 d'exprimer le temps entre le pass\u00e9, le futur qui est peut-\u00eatre absent l\u00e0 encore \u00e9cho avec Benjamin extrait donc de du Manifeste incertain de Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak d'entre les lignes, avec Jacques roman et toujours cette musique alors cette bande- son pour le coup, de prime H. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:44) [89%] :\r\nJ'ai envie d'\u00e9crire comme on tient un journal, mais pas tous les jours et plut\u00f4t la nuit quand on meurt, enfin. \r\nJ'ai envie de j'ai mis sur le papier, le fardeau de la journ\u00e9e, les gens le bruit, la vanit\u00e9 qui s'\u00e9vapore dans les courants d'air, que font les v\u00eatements centre croissant pleurer le fond du puits de mai tristesse. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:10) [63%] :\r\nAllong\u00e9 dans ma chambre froide ma grotte oui selon de livres de paperasses depuis chiffonn\u00e9. \r\nUn jour de plus, au fond, je ne sais pas si j'aime respirer le temps qui s'. \r\nLe sentir couler en moi qui coule en lui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:40:29) [75%] :\r\nCe corps-\u00e0-corps entre mon humide sur un cintre et cette invraisemblance qui est la dur\u00e9e. \r\nCette descente sans mesure entre un d\u00e9but et une fin des plus pourquoi je vous fini leur. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:06) [83%] :\r\n\u00e0 la fin n'est pas encore pour tout de suite le temps cette r\u00e9flexion du temps est extraite du Manifeste incertain de feuilles Pajak 1er volume. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:14) [89%] :\r\nParu aux \u00e9ditions Noir sur blanc appara\u00eetre parce que dans quelques jours, r\u00e9flexion du temps qui trouvent l\u00e0 encore un \u00e9cho un dialogue, peut-\u00eatre \u00e0 travers le temps Rivalta Benjamin pour qui le temps, le temps du pr\u00e9sent \u00e9tait plut\u00f4t un \u00e9crasement qu'autre chose et il se tourner vers le pass\u00e9 pour aller rechercher des choses jusqu'\u00e0 son enfance, le futur \u00e9tant peut-\u00eatre justement dans le pass\u00e9, l\u00e0 c'est encore des r\u00e9flexions Benjamin est -ce qu'on sait pas quoi on pourrait l'appeler qui sont assez particuli\u00e8re, qui donne une petite gymnastique de l'esprit, mais qui ne sont pas tr\u00e8s loin, j'imagine, de certaines de vos lectures, vous parlez de la soci\u00e9t\u00e9 du spectacle en donn\u00e9 dans votre livre que quelqu'un lit je crois sur sur une terrasse de de bord qui \u00e9voque avec d'autres aujourd'hui la la destruction en quelque sorte de toute perspective, c'est quelque chose qui pr\u00e9sente comment je vous Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:03) [79%] :\r\nNon, c'est, c'est un peu l'objet de ce manifeste, hein, c'est c'est la c'est la question de l'histoire et l\u00e0, je l'aborde un tout petit peu dans le fran\u00e7ais s'je pense que je reviendrai vraiment sur ce sera le fil conducteur, je pense, de des prochains volumes vous 19 voil\u00e0 8 prochain en tout cas, oui, ben il faut il faut se projeter dans le futur, d'ailleurs, si on veut parler du pass\u00e9, h\u00e9 oui, l'histoire, je, je, je crois, beaucoup parl\u00e9 de de d'auteurs, par exemple, je, je pense \u00e0 Augustin Thierry Thierry voil\u00e0 un historien qui a disparu, j'ai re\u00e7u du 19\u00e8me et \u00e9crivez quoi. \r\nQui \u00e9crivait sur sur le sur, sur le pass\u00e9 sur nos se enfin sur la question du pass\u00e9 sur la question de l'histoire sur. \r\nBon Benjamin on a beaucoup parl\u00e9, mais y a pas que lui, je, je suis aussi Papa\u00efoannou quoi a un peu disparu aussi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:02) [90%] :\r\nEn ouverture de votre avant- propos oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:07) [84%] :\r\nOn parle, qui parle du temps aussi d'ailleurs, oui, enfin oui, et moi j'ai pas tellement de choses \u00e0 ajouter par rapport \u00e0 ce qui est ce qui est \u00e9crit l\u00e0- dessus parce que c'est, c'est assez difficile d'\u00e9crire sur le temps en fait. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:18) [84%] :\r\nSais pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:20) [77%] :\r\nC'est quoi, c'est un peu pi\u00e8ge en c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:24) [80%] :\r\nC'est un pi\u00e8ge, non, non, difficile, difficult\u00e9s de quoi du paradoxe que prendre toute discussion sur le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:29) [84%] :\r\nDonc oui, je connaissais un peu comme parler de la quoi c'est c'est c'est tr\u00e8s difficile, c'est s'exprimer sur sur l'histoire, mais bon, encore une fois, Benjamin \u00e0 sa philosophie c'est de cette chercher. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:43) [100%] :\r\nDans le pass\u00e9. \r\nDans les martyrs du pass\u00e9, en fait, le chercher une chose dans les martyrs du pass\u00e9, c'est essayer de, de, de faire des martyrs du pass\u00e9D. D des acteurs pr\u00e9sents qui se qui se m\u00eame la condition pour lui de d'une histoire pr\u00e9sente, c'est que c'est que ce pass\u00e9 martyris\u00e9 et et et droit de cit\u00e9 en fait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:10) [85%] :\r\nDroit de cit\u00e9 difficile quand on est dans des ambigu\u00eft\u00e9s comme celle que vit un terme \u00e9liminer l'occurrence on ne sait pas forc\u00e9ment, on ne prend pas position. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:20) [77%] :\r\nOui je je peux, je parle aussi de Beckett, un ou 2 de leur relation impossible, c'est pas tr\u00e8s loin des sur le temps, la les le, la fa\u00e7on dont dont Beckett voil\u00e0 peintures de brahmanes Weld c'est aussi facile, c'est la non- peinture l'impossibilit\u00e9 de peindre France : est ce que ce que dit sans arr\u00eat Brava, je ne sais pas peindre, mais en m\u00eame temps, tout n'est que peinture, je ne suis que peinture et puis Beckett \u00e9tait -il absolument, enfin, il trouve en bas Manuel de l'le, le d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 totale et bon, moi \u00e7a m'amuse de se de citer tous cette relation assez dr\u00f4le en entre ces 2 \u00e0 Brazzaville n'a aucun humour des 4 que de l'humour et c'est, c'est c'est assez dr\u00f4le cette relation cette cette cette ce v\u00e9ritable amiti\u00e9 d'ailleurs bon \u00e7a c'est aussi un un peu un passage pour moi c'est important, c'est \u00e7a qui compte Steve oui la possibilit\u00e9 de de de d\u00e9peindre ce c'est de s'exprimer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:20) [87%] :\r\n\u00e0 propos d'espoir ou de d\u00e9sespoir, ces quelques vous dire effectivement sur l'\u00e9tude de Walter Benjamin par rapport \u00e0 \u00e7a ou \u00e7a, \u00e7a la conscience d\u00e8s qu'il a de cela et comment cela \u00e9volue jusqu'\u00e0 sa mort, il y a en pour revenir \u00e0 Hans Meyer et ce petit livre \u00e9tait Benjamin, il cite une phrase de Hugo von Hofmannsthal dans la tour, qui dit ceci : je me sens beaucoup trop bien pour esp\u00e9rer vous reprendriez cette phrase, en \u00e9cho \u00e0 ce travail soit un Benjamin, ce qui fait penser peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:51) [82%] :\r\nBon, c'est, c'est c'est ce que j'explique au d\u00e9but sur la position de l'intellectuel et chez lui, chez chez Ben chez chezB. Benyamin il y a, il y a vraiment d'\u00eatre dans l'utopie, c'est au fond est -ce que dans le d\u00e9sespoir, mais c'est un paradoxe, parce que l'utopie, c'est, c'est le bonheur immense total et et intouchable improbable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:18) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire quoi, je me sens trop bien je sens tr\u00e8s bien, mais pour esp\u00e9rer non enfin justement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:25) [87%] :\r\nLa condition ma condition d'exister, c'est d'avoir une utopie totale, voil\u00e0 c'est c'est c'est d'acc\u00e9der \u00e0 \u00e0 c'est acc\u00e9der \u00e0 \u00e0 l'impossible, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a va intervenir, mais, et c'est peut-\u00eatre aussi un peu son entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:40) [81%] :\r\nL'utopie, l\u00e0 des ne volume d'un d'un livre qui n'en finit plus par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:46) [84%] :\r\nDe mani\u00e8re de d\u00e9rouler de revenir sur ses pens\u00e9es, franchement, je suis trop trop ironique pour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:52) [85%] :\r\nPour penser comme \u00e7a, quelle place elle prend la dans ce livre les. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:59) [83%] :\r\nIl est peut-\u00eatre plus difficile \u00e0 trouver que dans mes autres livres mais je pense qu'elle est, elle est indispensable, c'est-\u00e0-dire curieux parce qu'effectivement, parler de de Benjamin le site etc, c'est sur sa correspondance, Benjamin, on dit qu'il est qu'il est qu'il ait mais pour moi, toutes, toutes, tous ses \u00e9crits sont sont d\u00e9nu\u00e9s d'humour et de distance par rapport \u00e0 l'c'est pas du tout Kafka quoi, m\u00eame si l'admirait Kafka mais est pas du tout Kafka c'est c'est pas du tout Kraus, c'est pas du tout, et plus de gravit\u00e9 ah oui, oui, il y a quelque chose de de plombant m\u00eame dans dans dans Benjamin, c'est pour \u00e7a que les gens l'appr\u00e9cient leur pourquoi parce qu'il est \u00e0 l'image du monde dans lequel on vit c'est possible oui, tr\u00e8s peu, tr\u00e8s possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:46) [85%] :\r\nIl y a, il y a pas de compromis, non plus, quelque part, l\u00e0 il y a pas de possibilit\u00e9 du sourire dans un monde pareil chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:55) [79%] :\r\nBon, c'est pour \u00e7a que aussi je manque mon livre un peu plombant avec un non plus, donc \u00e7a c'est arriv\u00e9 \u00e0 la m\u00e9lancolie peut-\u00eatre voter oui, oui, bon \u00e7a, donc \u00e7a c'est s\u00fbr, dans tous les livres, \u00e7a c'est c'est s\u00fbr c'est mais non mais c'est c'est difficile de dire qu'une chose de Benyamin, c'est tr\u00e8s difficile de, de, de, de, d'avoir une distance qui \u00e0 Nicolas de dire quelque chose, Benjamin oui c'est difficile, non, mais d'avoir une distance et une une un rapport juste \u00e0 lui et de de de pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:25) [100%] :\r\nC'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:26) [88%] :\r\nTomber dans ces pi\u00e8ges non plus ne pas parler comme lui, par exemple, voil\u00e0, pas d'\u00eatre lui, voil\u00e0 et quelques Oeuvres comme \u00e7a qui sont, difficile de ne pas plagi\u00e9 instantan\u00e9ment demain, d\u00e8s qu'on en parle est -ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 des emb\u00fbches par rapport, je pense \u00e0 bon \u00e0 Blanchot ou des gens comme \u00e7a ou d\u00e8s qu'on en parle, on \u00e9crit de la m\u00eame mani\u00e8re et c'est c'est un pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:48) [81%] :\r\nMoi j'aimerais \u00e9crire comme j'non mais il y a beaucoup de paraphraser il y a beaucoup de paraphraser et beaucoup de gens qui \u00e9crivent comme qui ne sortent pas de ce langage, oui, oui, mais \u00e7a va \u00eatre le cas aussi pour Benjamin quelque part de \u00eatre Benjamin pour parler, alors il y a, il y a beaucoup de commentateurs de Benjamin qui \u00e9crivent comme Benjamin, c'est-\u00e0-dire soit encore plus confus et encore plus difficile, \u00e0 l'image de la confusion oui tout \u00e0 fait non ce n'est pas cit\u00e9 et la compr\u00e9hension, oui c'est s\u00fbr, voil\u00e0 moi moi chaque fois que j'\u00e9cris sur un personnage qui qui m'int\u00e9resse et je sais que ce qui m'int\u00e9resse en lui, c'est ce qui m'\u00e9loigne de lui. \r\nEt \u00e7a c'est, j'ai fait avec Nietzsche j'ai j'ai pas de g\u00e9nie sympathique ni empathie, mais vous, vous ne feriez pas un livre sur C\u00e9line such pourrait oui bien s\u00fbr, je pourrais oui parce que je j'ai pas envie, j'ai pas envie disons pourquoi, alors, parce que j'ai pas le temps de de de que, r\u00e9cemment, une question de temps, non mais j'ai lu tout S\u00e9l\u00e9na c'est pas \u00e7a m'int\u00e9resse pas plus que \u00e7a, je je pr\u00e9f\u00e8re aller auto parce que je sais, je suis et je les compare d'ailleurs, je pense, est un inventeur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:56) [77%] :\r\nDe la langue, oui, oui, vraiment bon, il y aurait d\u00fb \u00eatre en Pl\u00e9iade et tout le monde dirait c'est c'est malheureusement mal \u00e9dit\u00e9 c'est Drieu La Rochelle, hein, qui est bien r\u00e9el, oui, non mais bon ce ce c'est les al\u00e9as des Delteil Joseph Delteil devrait \u00eatre en Pl\u00e9iade aussi, hein, c'est \u00e7a, voil\u00e0 la grande aventure de la langue aussi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:16) [81%] :\r\nDonc oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:17) [90%] :\r\nC'est l'\u00e9tranget\u00e9, je vous propose qu'on a encore un tout petit peu de temps, peut-\u00eatre, de lire un autre extrait de ce livre autour du th\u00e8me de la mer, la mer, donc on on parlait de ses dessins de la mer, on part tout \u00e0 fait ce retour en m\u00eame temps, peut-\u00eatre que \u00e7a fait partie aussi du journal votre fa\u00e7on d'\u00e9crire d'observer de m\u00e9diter, pourquoi pas avec le dernier texte que nous avions pr\u00e9vu avec Jacques roman c'est du Direct. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:40) [76%] :\r\nDonc vous allez conna\u00eet comme dirait Beckett \u00e0 propos de de Manuel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:51) [78%] :\r\nLes vagues de la mer, autre t\u00eate et corps. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:54) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:55) [66%] :\r\nPeut-\u00eatre \u00e0 crini\u00e8re des corps qui se \u00e9tire Jean bleu, les bras noire transparente 1000 corps ont et t\u00eates blanches mouvantes \u00e0 perte de vue r\u00e9clamations adress\u00e9es au ciel de ballon couch\u00e9 sur l'horizon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:51:17) [78%] :\r\nLa mer est simplement qui s'avance sur la plage, \u00e7a avance et repart \u00e0 reculons le ciel simplement qui se d\u00e9ploie et se ferait pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:31) [73%] :\r\nExtrait du Manifeste incertain cette m\u00e9ditation au Japon m\u00e9ditation et l\u00e0 plusieurs pensent lire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:37) [88%] :\r\n\u00e7a, c'est pour moi ce passage, c'est vraiment ce que j'appelle la banalit\u00e9 et et mon int\u00e9r\u00eat pour la banalit\u00e9 parce que parler de la mer, c'est \u00e9videmment parler d'une chose extr\u00eamement banal, quelque chose qui \u00e9tait tellement tellement mieux que moi d'ailleurs oui et, donc, mais c'est int\u00e9ressant de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:56) [84%] :\r\nOui, de parler de choses qui ont \u00e9t\u00e9 fonction sont devenus des banalit\u00e9s et qu'on peut encore les \u00e9voquer qu'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:04) [80%] :\r\nMerci Fr\u00e9d\u00e9ric Pajak d'avoir \u00e9t\u00e9 avec Monsieur d'entre, pour parler de ce beau livre et qu'il n'en est qu'\u00e0 ses commencements Manifeste incertain 1er volume paru chez Noir sur blanc, \u00e7a sort officiellement 4 donc dire r\u00e9server en librairie dans les bonnes librairies, h\u00e9 ben merci \u00e0 Jacques roman d'fait ses lectures, la musique, la bande- son \u00e9tait sign\u00e9 la musique qui \u00e9tait, qui a commenc\u00e9 juste \u00e0 l'instant \u00e0 la r\u00e9entendre pour finir cette \u00e9mission et puis je remercie \u00e9galement en r\u00e9gie aujourd'hui Dominique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:33) [78%] :\r\nSalaires et Alexandre d'avoine, une production F\u00e9lix avec l'assistance de Madeleine de Chair. \r\nCette musique de prime et les Tsiganes Dreams Collector vous leur trouvez dans les tout bient\u00f4t, \u00e7a vient de sortir justement. \r\nDemain, Bernard Pivot, entre les lignes, il est midi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Pajak, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "auteur", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Roman, Jacques", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bauchau, Henry", "role": "\u00e9crivain (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pajak, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "essayiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-90590444-3630-4C8E-A936-AA99A23823D7", "internalArchiveId": "90590444-3630-4C8E-A936-AA99A23823D7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Ex\u00e9cutif de la ville de Bienne est \u00e0 majorit\u00e9 homosexuelle : Interview de Marta Roca i Escoda, sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au Centre en \u00e9tude genre de Li\u00e8ge et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne ", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "La nouvelle fait la une du magazine suisse 360. Le nouvel ex\u00e9cutif de la ville de Bienne \u00e9lu hier est le premier \u00e0 majorit\u00e9 homosexuelle du pays. Trois conseillers municipaux sur les cinq que compte l'Ex\u00e9cutif sont ouvertement gays, m\u00eame si aucun d'eux n'a fait de campagne sp\u00e9cifique \u00e0 ce sujet. Il s'agit de la verte r\u00e9\u00e9lue Barbara Schwickert et de 2 nouveaux \u00e9lus, le socialiste C\u00e9dric N\u00e9mitz et le pr\u00e9sident de la section gay de l'UDC Beat Feurer.", "durationSec": 207, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bienne"], "thematicThemes": ["homosexualit\u00e9", "ex\u00e9cutif communal"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T10:59:32Z", "speechToTexts": ["16.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa nouvelle fait la une du magazine suisse homosexuelle 360 le nouvel ex\u00e9cutif de la ville de Bienne, \u00e9lu hier est le 1er \u00e0 majorit\u00e9 homosexuelle du pays 3 conseillers municipaux sur les 5 que compte l'ex\u00e9cutif sont ouvertement gay, m\u00eame si aucun d'eux n'a fait de campagne sp\u00e9cifique \u00e0 ce sujet, il s'agit de la verte r\u00e9\u00e9lue Barbara Schwickert T2 2 nouveaux \u00e9lus le socialiste, C\u00e9dric Feurer, qui est pr\u00e9sident de la section gay de l'UDC pour en parler, nous recevons Marta Roca i Escoda bonjour madame, bonjour, vous \u00eates sociologue, vous \u00eates ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au Centre en \u00e9tudes, genre de Li\u00e8ge et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, alors comment interpr\u00e9tez -vous ce r\u00e9sultat sorti des urnes. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:41) [84%] :\r\nBon, disons que vous avez bien dit que ils sont pas ils ont \u00e9lu, mais sans avoir fait une campagne sp\u00e9cifique par rapport \u00e0 \u00e0 l'air possibles engagements dans la dans la cause homosexuelle, mais c'est vrai que si \u00e7a \u00e9t\u00e9 connu du grand public, qu'ils \u00e9taient homosexuelle et ils \u00e9taient quand m\u00eame \u00e9lu, \u00e7a montre qu'il y a quand m\u00eame un progr\u00e8s social et politique \u00e0 Bienne et peut-\u00eatre en Suisse dans le sens que \u00eatre homosexuel porte pas pr\u00e9judice par rapport \u00e0 une carri\u00e8re sociale, politique, du travail etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [96%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 dans d'autres pays europ\u00e9ens, mais la Suisse n'est pas un parmi les plus avanc\u00e9s en mati\u00e8re de mobilisation de la cause homosexuelle. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:19) [86%] :\r\nOui, par rapport \u00e0 la mobilisation de la cause, il y a quand m\u00eame eu apr\u00e8s les durant et apr\u00e8s les ann\u00e9es suivantes, une grosse mobilisation des mouvements homosexuelle qui a apport\u00e9 quand m\u00eame ses fruits mais c'est vrai qu'un niveau d'acquisition de droits, donc par rapport aux diff\u00e9rentes 3 par rapport \u00e0 lois ne discrimination et \u00e9galit\u00e9 sociale et politique, il y a des pays qui, qui ont beaucoup plus, qui ont des politiques beaucoup plus progressiste qu'on notamment moi j'ai \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e par l'Espagne et la Belgique, et c'est vrai qu'en Espagne, on a eu quand m\u00eame l'ouverture du mariage homosexuel, une ouverture qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 commente faisant partie d'une politique d'\u00e9galit\u00e9 des droits, pas par rapport \u00e0 tous les citoyens, si on suit, je n'ai pas encore l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:06) [82%] :\r\nMais il a quand m\u00eame quand m\u00eame le vote des \u00e9lecteurs biennois est -ce qu'on peut y voir une population plus progressiste \u00e0 Vienne jeu. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:14) [84%] :\r\nBah, disons que c'est vrai, les votes des citoyens, donc si tous les citoyens qui ont \u00e9t\u00e9 aux urnes, ils ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame, ils \u00e9taient en connaissance de cause de soi-disant qui connaissait l'orientation sexuelle de ces 3 personnes, bah, \u00e7a veut dire que, \u00e9videmment, il y a, il y a une grosse et il gros progr\u00e8s par rapport \u00e0 ce qui a \u00e9t\u00e9 la r\u00e9pression historique de l'homosexualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:36) [94%] :\r\nAvec des attentats, ce n'est pas parce qu'un \u00e9lu est homosexuelle qui va forc\u00e9ment d\u00e9fendre le droit des homosexuels mais est -ce qu'il peut \u00e9galement d\u00e9fendre efficacement les familles par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:46) [79%] :\r\nBen \u00e7a d\u00e9pendra, c'est comme pour les femmes un juditionnelles si on a eu des \u00e9lus lyonnais encore des femmes savaient pas dire qu'elle soit d\u00e9j\u00e0 f\u00e9ministe et et d'autres, qu'elle soit sensible \u00e0 la \u00e0 la situation familiale des femmes donc, on compte 30 et familiale, l'\u00e9tage m\u00e9nag\u00e8res etc gamin enfant c'est vrai donc \u00e7a r\u00e9pondra : ces 3 personnes, si d\u00e9j\u00e0 ils ont, ils ont des enfants, ils sont en groupe, et s'ils sont sensibles \u00e0 ces questions- l\u00e0 qui sont quand m\u00eame des questions fondamentales. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:16) [82%] :\r\nMarta Roca i Escoda merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Muriel bah la mort. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roca i Escoda, Marta", "role": "sociologue, ma\u00eetre d'enseignement et de recherche au Centre en \u00e9tude genre de Li\u00e8ge et \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8ADA753-EF4B-4209-B82A-C3F1272A1870", "internalArchiveId": "E8ADA753-EF4B-4209-B82A-C3F1272A1870", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jean-Marie Gourio, ancien r\u00e9dacteur en chef de Charlie-Hebdo, auteur du best-seller \"Br\u00e8ves de comptoir\", \u00e0 propos de son roman \"Sex Toy\" (Ed. Julliard)", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "\"Ancien r\u00e9dacteur en chef de \u00ab Charlie Hebdo \u00bb, n\u00e9 \u00e0 N\u00e9rac en 1956, Jean-Marie Gourio est surtout c\u00e9l\u00e8bre pour ses \u00ab Br\u00e8ves de comptoir \u00bb, best-seller vendu \u00e0 plus d\u2019un million d\u2019exemplaires. Mais il a prouv\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00e9galement un romancier puissant, lyrique et \u00e9rudit. Depuis \u00ab Chut ! \u00bb paru chez Julliard en 1998, et vendu \u00e0 35\u2019000 exemplaires, il a publi\u00e9 \u00ab L\u2019eau des fleurs \u00bb (1999), \u00ab Apn\u00e9e \u00bb (2005), \u00ab Alice dans les livres \u00bb (2006) et \u00ab Un caf\u00e9 sur la lune \u00bb (2011). Avec \u00ab Sex Toy \u00bb (Editions Julliard), son nouveau roman, il nous raconte la vie d\u2019une adolescente \u00e0 la d\u00e9rive, perturb\u00e9e par l\u2019omnipr\u00e9sence des images pornographiques et qui se retrouve prise au pi\u00e8ge d\u2019une spirale infernale. Ce livre violent et percutant ne laisse personne indiff\u00e9rent.\"", "durationSec": 3200, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "pornographie", "adolescence"], "thematicPersons": ["Gourio, Jean-Marie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:44Z", "speechToTexts": ["23.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [86%] :\r\nEntre nous, souhaite dit M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans entre nous soit dit, prenez -vous de temps en temps, \u00e0 verre au comptoir du bistrot ou au bar de votre restaurant favori, si c'est le cas, essayer de vous installer tout seul dans un coin, discr\u00e8tement, avec un petit verre devant vous et un calepin \u00e0 port\u00e9e de main, ouvrez grand vos oreilles, vous serez vite emport\u00e9 en 1000 mondes \u00e0 la fois noter scrupuleusement les phrases l\u00e2ch\u00e9es \u00e7\u00e0 et l\u00e0 par les clients du troquet sans r\u00e9fl\u00e9chir, puis relisez -les \u00e0 t\u00eate repos\u00e9e, vous obtiendrez alors un d\u00e9licieux patchworks de r\u00e9flexion philosophique mais de bon sens terrien et d'un brin d'humour absurde, si vous n'avez ni le temps ni l'envie de proc\u00e9der \u00e0 l'exercice, vous avez de la chance, quelqu'un l'a fait pour vous et en a tir\u00e9 plusieurs livres bonjour Jean-Marie Gourio bonjour je parle \u00e9videmment de vos Br\u00e8ves de comptoir commence en 1987 et puis depuis un livre par ann\u00e9e, ils ont \u00e9t\u00e9 ensuite adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre bient\u00f4t au cin\u00e9ma, j'ai envie de vous proposer tient un exemple parmi tant d'autres de ses Br\u00e8ves de comptoir, elles sont toutes d\u00e9licieuses envie de les citer toutes mais \u00e7a prendrait trop de temps, celui -l\u00e0 il est particuli\u00e8rement adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9mission qu'on va faire aujourd'hui vivez la vie c'est le 11 je vous \u00e9coute, comme si j'\u00e9tais au bistrot, c'est de faire semblant de boire un verre de vin, la vie c'est court et pourtant une heure c'est long. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [84%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est les choses qu'on entend un peu comme \u00e7a au d\u00e9tour des bistrots, quand on y passe du temps est -ce il faut pas beaucoup boire, d'ailleurs, premi\u00e8rement, tant il faut \u00eatre il faut boire un verre ou 2 pour choper le la : rester concentr\u00e9 de cette, de cette par la foi : restez comment dire flottant \u00e7a faut pas aller au bistrot pour \u00e9couter les gens, enfin au bistrot, parce qu'on a mal au bistrot, on est dans son coin et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on qu'on entend les choses mais il faut pas \u00eatre : faut pas essayer de voler, il faut pas, il est un un chasseur de Br\u00e8ves fouettant consommateur 2000 francs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [90%] :\r\nVous en \u00eates un on va revenir l\u00e0- dessus, Jean-Marie Gourio, avec vous une heure j'esp\u00e8re qu'avec moi, ce sera pas trop long, avec nous, avec les auditeurs, avec vous on va revenir pendant cette heure -ci ensemble sur votre parcours sur les \u00e9tapes de votre vie, je vous ai pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette \u00e9mission vous appelant ce matin vous avez pr\u00e9vu, pr\u00e9dit des archives des surprises pour vous, je vais je ne vous en \u00eates pas pip\u00e9 mot, donc vous ne savez absolument pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:15) [70%] :\r\nQuelle par les Cauvin blanc ce matin c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait vraiment rester en c'\u00e9tait mission on ne peut parler que des vendanges autour de Lausanne, voil\u00e0 vous soyez honn\u00eate et \u00e0 la mauvaise r\u00e9putation, Jean-Marie Gourio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:27) [86%] :\r\nVous aussi vous invite, c'est aussi parce que ces jours- ci, vous sortez un livre intitul\u00e9 Sex Toy, puisque vous \u00eates aussi romancier \u00e0 part les Br\u00e8ves de comptoir, vous avez sorti vous avez vous avez plein de casquettes, hein, vous avez \u00e9t\u00e9 r\u00e9dacteur en chef de Charlie-Hebdo, vous avez collabor\u00e9 avec plusieurs comiques pour la t\u00e9l\u00e9vision, Jean-Yves Lafesse oui serait Tribunal des flagrants d\u00e9lires peut-\u00eatre certains s'en souviennent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:47) [80%] :\r\nEvelyne et surtout Jean-Michel Ribes oui oui le les Guignols et Jean-Michel Ribbes depuis tr\u00e8s longtemps, depuis, merci Bernard, \u00e7a fait tr\u00e8s, tr\u00e8s, oui, un jour \u00e7a journaliste de t\u00e9l\u00e9vision et palaces voil\u00e0, voil\u00e0, donc il y a de comptoir \u00e9tait dite par Jean Carmet dans Palace. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [86%] :\r\nOui, absolument, le regrett\u00e9 Jean Cam Jean Carmet, on en parlera des br\u00e8ves de comptoir, Jean-Marie Gourio, l\u00e0, juste d'un mot sur votre dernier livre Sex Toy, pour le coup, c'est un univers bien plus sombres que les Br\u00e8ves de comptoir qu'on \u00e9voquait \u00e0 l'instant, pas du tout humoristique : pourquoi ce ce changement d'univers au fond. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:18) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [84%] :\r\nOui, mais j'ai pas j'ai pas vraiment chang\u00e9, parce que j'ai \u00e9crit des livres assez noir \u00e0 la Alice dans les \u00e9l\u00e8ves qui \u00e9tait oui, c'\u00e9tait l'histoire d'un papa qui tous les jours, lisez Alice au pays des merveilles \u00e0 cette petite fille \u00e0 l'h\u00f4pital, c'\u00e9tait assez dur, il y a eu apn\u00e9e, c'\u00e9tait l'histoire d'une maman, un qui avait perdu sa gamine Salem n'avait \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9, donc on on a assist\u00e9 \u00e0 \u00e7a combat mental pour supporter la douleur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:46) [69%] :\r\n\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [78%] :\r\nDonc, c'\u00e9tait aussi un roman assez noir, quoi, donc, en gros, moi je vais dans les bistrots,J. et des personnages extr\u00eamement noire parce que il y a \u00e7a aussi dans les bars et j'entend des phrases tr\u00e8s jolie, tr\u00e8s absurde, donc d'un c\u00f4t\u00e9, \u00e7a part dans les romans de ce c\u00f4t\u00e9 sympa dans les mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:02) [89%] :\r\nC'est ce que vous voulez dire Jean-Marie Gourio, c'est c'est l'impression que j'ai en tout cas en d\u00e9taillant votre biographie quand vous \u00e9crivez des romans, vous avez plut\u00f4t des sujets tr\u00e8s s\u00e9rieux parfois sombres et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, Les Nuls a les Guignols il y a tout ce qui fait rire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:17) [83%] :\r\nOui, ben je suis schizophr\u00e8ne de m\u00eame ces exactions, oui, mais quand on est tout seul et qu'on \u00e9crit des livres, c'\u00e9tait dans le silence, la concentration et on en effet il y a des choses qui, qui vous apparaissent. \r\nComme \u00e9tant le plus repr\u00e9sentatif de du monde actuel que des des phrases un peu marrante et par contre, quand vous \u00eates dans le dans le mouvement de la vie, c'est-\u00e0-dire dans les bars, dans les rues et tout \u00e7a, il en ressort quand m\u00eame une \u00e9nergie et un optimisme quoi qui donne de l'espoir. \r\nOui, oui c'est, c'est rigolo, donc il y a les 2, il y a les 2 facettes une un peu noir, silencieuse et tr\u00e8s brillante et tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:59) [85%] :\r\nOn va explorer toutes ces facettes, ces 2 -l\u00e0 et puis les autres aussi, Jean-Marie Gourio, parce qu'on a beaucoup d'autres avant \u00e7a avant d'\u00e9couter la 1\u00e8re archives, je sais que vous \u00eates impatient de le faire, on va \u00e9couter, Emily Loizeau, avec le titre travailleuse. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:09) [90%] :\r\nEntre nous soi-dit jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:13) [79%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 par une page avec 3, 4 photos, puis apr\u00e8s il y a eu les grands romans photos du professeur sont femmes \u00e0 poil et tout \u00e7a, toi, parce que c'\u00e9tait en couleurs et toujours pass\u00e9 comme \u00e7a, puis apr\u00e8s le professeur sur son affaire a \u00e9crit lui- m\u00eame des choses et puis apr\u00e8s il a fait diffuser bricolage, j'ai \u00e9crit des contes parce que Pavel je vais parler de l'\u00e9quipe parce que Cavanna ans en baver quand m\u00eame pour monter une \u00e9quipe pour tous ce qui un, c'est quand m\u00eame une \u00e9quipe et il y avec des dessinateurs finalement dans ce putain de journal, donc il fallait bien que des mecs qui se mettent \u00e0 \u00e9crire, c'est l\u00e0, laquelle Cavanna \u00e0 l\u00e2cher carr\u00e9ment ce qu'on descend selon c'est bien pour pour se mettre \u00e0 \u00e9crire vraiment des des grands reportages des grands trucs, c'est l\u00e0 qu'il m'a dit aussi, et je chantier si tu veux du petit mettre un bon vote l\u00e0 c'est, c'est l\u00e0 que je me suis GBA fait les reportages de Jean-Pierre Changeux va parce que dans un journal, il faut quand m\u00eame une partie texte une partie photo une partie des pour que \u00e7a, que \u00e7a bien. \r\nEt puis, on trouve le fameux slogan journal b\u00eate et m\u00e9chant hara-kiri, journal d'\u00e9t\u00e9 m\u00e9chant donc les ventes s'envoler, qui voit dans la gr\u00e2ce dans la seule salle de r\u00e9daction, j'avais millefeuille temp\u00e9rature alors \u00e7a montait mon vieux, ce que, comme si on avait beaucoup de fi\u00e8vre va on \u00e9tait arriv\u00e9 les ventes progresser et puis un jour, merde au 10\u00e8me num\u00e9ro, on est interdit. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:40) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:43) [91%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait la voix, une voix que vous avez certainement reconnu Jean-Marie Gourio, en 1924. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:47) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:48) [81%] :\r\nOui, le sur oui au micro de France Farian votre papa oui \u00e7a veut dire un p\u00e8re spirituel absolument qui raconte donc la l'aventure une partie en tout cas d'aventure hara-kiri, c'est l'un des des camarades que vous avez c\u00f4toy\u00e9s pendant cette aventure -l\u00e0, puisque vous en avez -vous aussi Jean-Marie Gourio fait partie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:06) [83%] :\r\nOui, oui, ben j'ai commenc\u00e9, je travaille \u00e0 la cave, j'ai j'ai r\u00e9ussi \u00e0 me faire embaucher par un pote pour faire les exp\u00e9ditions les la oui ben c'est \u00e7a se Marie voil\u00e0 ce qu'on pense \u00e0 la CAF et donc je mettais les les livres les les les hara-kiri tout \u00e7a dans les enveloppes pour les abonn\u00e9s, mais une fois je me suis retrouv\u00e9 dans dans cet endroit -l\u00e0 Serge Havet au-dessus de ma t\u00eate, j'entendais \u00e0 travers le plafond tous ces ces g\u00e9nies en train de rire et de de chercher des id\u00e9es et de taper sur la table quand ils avaient bien travaill\u00e9, je savais que, l\u00e0, dans cet endroit -l\u00e0, vous avez gagn\u00e9 d'\u00eatre l\u00e0, j'\u00e9tais avec des gens extr\u00eamement intelligents qui avait l'air d'\u00eatre extr\u00eamement heureux d'\u00eatre entre il y avait une chaleur de la cr\u00e9ation extraordinaire, c'\u00e9tait une r\u00e9volution douce j'ai parl\u00e9 souvent de \u00e7a quoi, de la r\u00e9volution douce. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:55) [70%] :\r\nVous aviez quelque sans la Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:57) [73%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [82%] :\r\nJ'avais 18 ans ou \u00e0 18 ans et demi je d\u00e9couvrais l'anarchie, une certaine mani\u00e8re, parce que c'est vachement dur de faire de la presse, c'est que il y a des horaires \u00e0 l'imprimerie n'a -t-on pas quoi, et il y avait quand m\u00eame hara-kiri Kevin mensuel Charlie-Hebdo qui \u00e9tait un un hebdo, il y avait Charlie Mensuel aussi qui est un journal de bandes dessin\u00e9es qui est un mensuel, donc c'\u00e9tait toujours l'impliquer, donc il faut quand m\u00eame beaucoup, beaucoup travaill\u00e9, beaucoup de pression, une oui il y a beaucoup de pression, et c'\u00e9tait une une \u00e9quipe de foot c'est qui il n'arr\u00eatait pas de faire le con, tout le monde rigolait l\u00e0- dedans, buvait des coups et tout \u00e7a et j'en disais tu tous coucher alors que tu veux, si tu coach-assistant du matin, je m'en font la rendez- vous \u00e0 7 heures dans une, d'une certaine mani\u00e8re, les toutes les lois \u00e9taient tr\u00e8s mais c'est nous qui les avons tuant, c'est-\u00e0-dire qu'on se. \r\nOn se on s'obliger \u00e0 travailler comme personne d'autre n'aurait pu nous obliger, \u00e7a me fait penser au lyc\u00e9e d'ailleurs que moi j'\u00e9tais vite renvoy\u00e9 du lyc\u00e9e que je ne supportais pas la discipline et finalement, je suis all\u00e9 dans un endroit o\u00f9 on impose une discipline beaucoup plus dur de l'\u00c9glise certaines mani\u00e8res c'est une discipline vraiment choisi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [75%] :\r\nFinalement, l'anarchie est plus dur \u00e0 supporter que que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:04) [82%] :\r\nQue les r\u00e8gles anarchie CB l'anarchie, c'est que les r\u00e8gles mais c'est des r\u00e8gles qu'on ce qu'on s'impose \u00e0 soi -m\u00eame qu'on se fabrique, on s'impose \u00e0 soi, ne sont pas les rails qui viennent de l'ext\u00e9rieur, il y a tr\u00e8s mani\u00e8re un paysan est anarchiste, les seuls qui fasse les lois, c'est les vaches et puis c'est c'est le bl\u00e9 qui pousse, d'une certaine mani\u00e8re, c'est la nature qui va faire les lois du paysan et ce n'est pas l'\u00c9tat, donc c'est un, c'est une sorte d'anarchiste, pr\u00e8s de la Terre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:28) [89%] :\r\nJean-Marie Gourio, vous le disiez, vous avez arr\u00eat\u00e9 lyc\u00e9e \u00e9tait \u00e9ject\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t et puis vous \u00eates entr\u00e9 l\u00e0 18 ans dans la cave pour ma\u00eetriser hara-kiri dans les cartons qu'est -ce que vous vouliez faire \u00e0 ce moment -l\u00e0 que votre vie c'\u00e9tait quoi votre votre id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:39) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:40) [83%] :\r\nEh bien moi, j'\u00e9tais arriv\u00e9 l\u00e0 c'est franchement, j'\u00e9tais heureux comme tout, j'ai dit : si je peux faire \u00e7a toute ma vie mais de hara-kiri dans les enveloppes et balay\u00e9 si c'est \u00e7a qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9trange en certains endroits, c'est qu'\u00e0 tous les postes, on \u00e9tait heureux, il y avait autour de la table qui qui a invent\u00e9 des journaux magnifique comme compl\u00e8tement fou et il y avait, moi j'\u00e9tais \u00e0 la cave, je je mettais les les journaux dans les enveloppes \u00e0 l'entr\u00e9e, il y avait pas de l\u00e9sions qui a sauv\u00e9 les gens, il y avait la femme de m\u00e9nage, en fait, tout le monde \u00e9tait embarqu\u00e9 dans un bateau, c'est comme sur un grand bateau le du du 1er poste au dernier poste, tout le monde est sur la m\u00eame m\u00e8re et va d\u00e9crire le m\u00eame continent et donc, en fait, j'\u00e9tais arriv\u00e9 j'ai peur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:19) [83%] :\r\nEt avant \u00e0 petits quand m\u00eame hein, avant d'entrer, l\u00e0 vous avez un r\u00eave, vous disiez quoi, je veux \u00eatre journaliste, je veux \u00e9crire ou juste balayer mais des choses dans les cartons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:28) [84%] :\r\nNon, j'avais une envie quand m\u00eame parce que donc j'ai \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 du lyc\u00e9e apr\u00e8s j'ai fait un peu 2 3 trucs qui et puis je me suis \u00e9nerv\u00e9, j'ai dis faut quand m\u00eame que je passe mon bac et tout \u00e7a, donc j'ai pass\u00e9 mon bac en cas d'\u00cele, candidat libre et ce que je voulais faire, moi c'est de prof de dessin, donc pour \u00eatre prof de l'essence et la Sorbonne \u00e9branle le bac est oblig\u00e9, donc j'ai suivi un peu des cours \u00e0 la Sorbonne \u00e0 Saint-Charles et puis un peu les Beaux-Arts et c'est apr\u00e8s que je rentre hara-kiri \u00e0 ce moment -l\u00e0 hara-kiri devenu ma priorit\u00e9 servir mon monde quoi, mais autrement pendant moment j'avais envie d'\u00eatre prof de dessin pour le, pour les vacances et pour cela, pour les, pour les 10. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:02) [85%] :\r\nOui, en m\u00eame temps, le dessin, on entendait le professeur seront qui disait armements, il y avait que des dessinateurs, fallait bien aussi les gens qui \u00e9crivent, comment \u00e7a s'est pass\u00e9 par la suite parce que vous \u00eates finalement arriv\u00e9 comme directeur r\u00e9dacteur en chef adjoint de de d'hara-kiri, comment vous \u00eates pass\u00e9 des cartons et la cave \u00e0 r\u00e9dacteur en chef adjoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:21) [83%] :\r\nDans ce bain -l\u00e0 quoi de de de cr\u00e9ation perp\u00e9tuelle de de de folie douce et pas douce, il y a, j'ai eu envie un jour d'\u00e9crire un petit texte comme \u00e7a et le donner \u00e0 GB voil\u00e0 quelques lignes voil\u00e0 pour pour \u00eatre publi\u00e9 dans pour passer an acqu\u00e9rir parce qu'arr\u00eater passer des nouvelles ainsi c'est tr\u00e8s rare, maintenant les gens qui passent des nouvelles une \u00e9poque tous les jeudis, c'est dans l'historien j'ai baiss\u00e9 le r\u00e9dacteur en chef de de de hara-kiri, on a une du journal et \u00e7a publi\u00e9 donc il m'a publi\u00e9, on a publi\u00e9 une petite nouvelle quoi et \u00e7a a commenc\u00e9 comme \u00e7a. \r\nEt ensuite, petit \u00e0 petit, j'ai r\u00e9ussi \u00e0 tourner autour de cette fameuse table de r\u00e9daction, il y avait Wolinski donc Reiser, G\u00e9b\u00e9 Wolinski Topor Cabu Delfeil de Ton Cavanna oui, enfin, que des gens assez incroyable Berroyer. \r\nEt j'ai r\u00e9ussi \u00e0 m'asseoir un jour un peu au bout de la table et commencer \u00e0 dire une phrase ou 2 si j'avais une petite id\u00e9e, et tout \u00e7a et de fil en aiguille, voil\u00e0, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 pouvoir m'asseoir avec eux pour les r\u00e9unions, vous \u00e9tiez \u00e0 Tiger dans l'\u00e9quipe, ah oui, j'\u00e9tais le le le le dernier et c'est l\u00e0 que seront il m'a, il m'a pris sous son \u00e9paule c'est vrai, j'appelle mon se mon papa en duret\u00e9 mon papa et un jour il m'a pris sous son aile, voil\u00e0, c'\u00e9tait le le le petit nouveau et tout \u00e7a donc il, il m'a fait boire et m'a fait travailler et finalement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 monter en grade, parce que j'je buvais tarres arriver t\u00f4t voil\u00e0 ce ce qui plaisait beaucoup aux professeur Schenker ancien de et je viens \u00e7a parce que il a pris un jour que mon p\u00e8re avait fait la guerre d'Indochine et mon p\u00e8re il est mort de des suites de la guerre d'Indochine. \r\n\u00e9choueront qui avait fait l'Indochine \u00e9tait persuad\u00e9 qu'il avait rencontr\u00e9 mon p\u00e8re en. \r\nEt tout d'un coup, voir ce ce me voir comment un gamin autour de la table en train d'essayer de vendre des id\u00e9es de d\u00e9conner avec toute l'\u00e9quipe et ici, il a eu lieu c'est l'impression qu'il a voulu rendre hommage \u00e0 mon p\u00e8re qu'il aurait crois\u00e9 picking, il m'a dit : J'ai tu\u00e9 en commun. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:20) [76%] :\r\nEst ce que vous avez su un jour la v\u00e9rit\u00e9, il avait vraiment crois\u00e9s o\u00f9 on saura jamais parl\u00e9 au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:25) [80%] :\r\nMoi, je, je, je, \u00e7a m'\u00e9tonnerait, mais enfin, on sait jamais, on ne sait jamais, on sait jamais, c'\u00e9tait toute fa\u00e7on c'\u00e9tait toute une bande, donc d'abord d'aventuriers, Indochine, c'\u00e9tait que les engag\u00e9s, donc de toute fa\u00e7on, m\u00eame si c'\u00e9tait pas crois\u00e9 sur un terrain de combat, ils \u00e9taient embarqu\u00e9s dans la m\u00eame machine folle quoi non fait le ma\u00e7on tous les dans hara-kiri puis Charlie-Hebdo, dixit voil\u00e0 c'est une gal\u00e8re, c'est des banques, les commandants d'une certaine mani\u00e8re, avec Charlie-Hebdo, Hara-kiri, c'\u00e9tait des commandos, chacun avait une sp\u00e9cialisation certaine mani\u00e8re bonjour on sait c'\u00e9tait le sergent-chef c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la grande gueule de l'\u00e9nergie, Cavanna, c'\u00e9tait vraiment la litt\u00e9rature, il y a des r\u00e9serves, c'\u00e9tait l'\u00e9cologie Cabu, c'\u00e9tait l'arm\u00e9e, Wolinski, c'\u00e9tait en tout, on peut dire, c'\u00e9tait le sexe donc, chacun avait une sp\u00e9cialisation comme des commandos, il y a un an, mais que les transmissions des mineurs voil\u00e0 et vous alors dans Gourio c'\u00e9tait quoi votre sp\u00e9cialisation. \r\nAh moi j'aurais \u00e9t\u00e9 le voltigeur l\u00e9ger comme on a des BD, c'est-\u00e0-dire avec c'est-\u00e0-dire vous rompez sous les barbel\u00e9s pour aller le 1er film vous d\u00e9gager le terrain pour les autres, donc voil\u00e0 j'ai j'ai eu la sensation que je pouvais enfin qui m'autoriser \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 d\u00e9conner, \u00e0 devenir leur enfant, \u00e7a veut dire qu'\u00eatre jeune, comme ils l'ont \u00e9t\u00e9 et est pass\u00e9 devant voil\u00e0 h\u00e9ros redit, comme avait d\u00e9conn\u00e9 justement \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 Cameron avait lanc\u00e9 le journal avec crois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:43) [86%] :\r\nVous \u00e9tiez au fond le leur permis pour continuer \u00e0 \u00e0 provoquer \u00e0 \u00e0 \u00eatre comme \u00e7a encore un contre une contre- culture. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:51) [86%] :\r\nJe que je crois que j'\u00e9tais un \u00e9l\u00e9ment ext\u00e9rieur inattendu voil\u00e0 et puis qui ont bien aim\u00e9 parce que j'ai jamais une fra\u00eecheur et d'innocence et puis une une d\u00e9connade de la rue et qui correspondait \u00e0 ce qui devait cherche \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire un renouveau du journal un peu parce que, sans que \u00e7a, \u00e7a fait longtemps, \u00e7a durait la caract\u00e9rise a dur\u00e9 20 ans et tout \u00e7a, donc il y a un moment, ils ont eu besoin je crois de de ce coup de sang frais, c'est vrai qu'il y avait une rubrique un peu sans frais, c'\u00e9tait sans moi, il y a eu quelques journalistes aussi qui sont arriv\u00e9s comme Sylvie qu'Ast\u00e9rix, tout \u00e7a, qui \u00e9tait un peu plus jeune, qui avait une plume, voil\u00e0, on ne peut plus demande non, peut-\u00eatre et tout \u00e7a c'est des tr\u00e8s belles \u00e9quipes entre les anciens et puis les nouveaux de la r\u00e9daction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:32) [85%] :\r\nOn parlait, on entendait le professeur seront qui parlait tout \u00e0 l'heure de ce magazine qui montait, qui montait dans les ventes et tout donc au pas enfin interdit, il a \u00e9t\u00e9 interdit hara-kiri 1961 1966 \u00e7a ne peut pas nous nous emp\u00eacher de penser \u00e0 ce qui se passe aujourd'hui, on a r\u00e9cemment parl\u00e9 beaucoup de Charlie-Hebdo dans les nouvelles avec cette histoire des caricatures, vous, vous n'\u00e9tiez vous n'\u00eates plus Net, plus maintenant Charlie-Hebdo et d\u00e9j\u00e0 en 2007 puis en 2011 quand il a eu d\u00e9j\u00e0 des histoires caricature avec Charlie-Hebdo, vous n'\u00e9tiez plus non plus votre avis sur la question parce que il y a eu des avis tr\u00e8s partag\u00e9s sur ce qu'il fallait publi\u00e9 ce qu'il fallait parce que la question. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:07) [84%] :\r\nIl y a quand m\u00eame diff\u00e9rent, c'est que \u00e7a pourrait intervenir oui oui, alors l\u00e0 \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 interdit savais que il y a quand m\u00eame une autre attitude du gouvernement \u00e0 l'\u00e9poque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait m\u00eame sous de Gaulle c'\u00e9tait interdit mais vraiment s'interdire l'affichage, que vous \u00eates -vous au tribunal le les livres sont les canards sont retir\u00e9s des kiosques ici partent au pilon, l\u00e0 il y a pas eu d'interdiction dans quand m\u00eame une certaine mani\u00e8re, la soci\u00e9t\u00e9, \u00e7a a chang\u00e9, c'est quand m\u00eame vachement mieux alors apr\u00e8s, moi, j'aurais tout autour de la table, l\u00e0 j'aurais je pense pas que j'aurais vot\u00e9 pour la publication. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:39) [67%] :\r\nEt puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:39) [84%] :\r\nPourquoi j'aurais dit : bon, les Grands Lacs Japhet bah parce que, en gros, on l'a d\u00e9j\u00e0 fait une fois les caricatures, on sait ce qui se passe, c'est que tout d'un coup \u00e7a avec le bordel y va fort, demande une protection polici\u00e8re et tout \u00e7a, moi j'aurais dit, on r\u00e9fl\u00e9chit, on passe un tour, voil\u00e0 ce que j'aurais dit parce que je suis, ils savent tr\u00e8s bien de toutes fa\u00e7ons, charm\u00e9 tout moi je connais tr\u00e8s bien, il savait tr\u00e8s bien ce qui allait se passer, que \u00e7a allait faire un foin, les aliments, il les ventes par 10 qu'ils auraient besoin d'une protection polici\u00e8re et tout \u00e7a donc, donc d'une certaine mani\u00e8re, mange vous parlez dans la suite \u00e0 l'heure, Willian se donne des on se on se on se donne nos propres lois \u00e0 nous. \r\nEh beh l\u00e0 \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi j'aurais dit : voil\u00e0 nos propres lois, nous, c'est qu'on a toute libert\u00e9 de faire ce qu'on veut quand on veut peut-\u00eatre \u00e0 ce moment, voil\u00e0 et puis on aurait vot\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on aurait dit : bon, qu'est -ce qu'on fait quand m\u00eame, on se serait lanc\u00e9, sans doute dans le bain parce que je pense qu'ils avaient tous envie de les publier, moi j'aurais dur, je suis pas chaud quoi voil\u00e0 donc fix\u00e9s propres limites au lieu de laisser les autres le faire pour nous oui parce que l\u00e0 je sais exactement ce qui va se passer, Jarmila 3 flics, maintenant il va se trimbaler pendant 15 ans avec prot\u00e9g\u00e9e par des flics, il a raison, Cohn-Bendit quand il dit \u00e7a rime, esp\u00e8ce de de d'aspect maso et tout \u00e7a, il y a quelque chose en plus c'est une minorit\u00e9, donc je vois pas l'int\u00e9r\u00eat de, de, de faire une chose qui peut enlever la libert\u00e9 donc, va dire oui mais notre libert\u00e9, c'est de publier ce qu'on veut, ce qu'on c'est pas, c'est pas forcer une grande c'est pas forc\u00e9ment une grande libert\u00e9 que de que de se trouver tous se foutent dans la merde pour le, pour le plaisir, parce que \u00e7a \u00e7a rapporte rien, oui, tout le monde dit, enfin, en plus, on a bien vu que c'est les c'est Le Pen tout ce qui monte au cr\u00e9neau en disant : voil\u00e0, c'est les armes en place des jeunes de nous exprimer, tout \u00e7a, je vois pas, cette fois, pas int\u00e9r\u00eat, \u00e7a fait donc ils ont jamais d'ben oui l'ont fait une 2\u00e8me fois dans la 3\u00e8me fois, ils vont faire quoi ils vont alors dans dans 3 ans, ils vont refaire les caricatures, \u00e7a sera toujours pareil par la bonne nouvelle en effet, c'est que l'\u00c9tat laisse, laisse, laisse faire \u00e7a, c'est plut\u00f4t bien voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:34) [93%] :\r\n\u00e0 votre avis, \u00e7a, \u00e7a devient tr\u00e8s politique Charlie-Hebdo aujourd'hui et et la po\u00e9sie, elle, elle perd un peu de la vitesse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:42) [81%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait m\u00e9chant voulait pas que c'est dr\u00f4le parce que son il arr\u00eatait pas dire une franche avec leur politique, seront voulait pas politique, il voulait de la folie et c'est dr\u00f4le \u00e7a et qui est qui et et Cavanna, si vous voulez de de la po\u00e9sie j'voulu de la po\u00e9sie de de la de la litt\u00e9rature, de la po\u00e9sie de l'absurde de de l'absurde, beaucoup d'absurde, comme Jean avertis faisaient de l'art, l'absurde, la t\u00e9l\u00e9vision comme Topor faisait de l'absurde, donc c'est absurde et cette cette po\u00e9sie \u00e9tant l'essence de la r\u00e9volution, et pas la politique d'une certaine mani\u00e8re si vous comporter en peut \u00eatre vous avez beaucoup plus de chances de sa r\u00e9volution, que si vous montez sur une une une barricade avec des flingues, \u00e7a, \u00e7a finit toujours mal on on conna\u00eet toutes ces r\u00e9volutions arm\u00e9es par contre la r\u00e9volution de la pens\u00e9e douce sans \u00e7a c'est, c'est c'est joli je pense pas que la pens\u00e9e, tout se passe par la politique, elle passe par par les les supportent pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:41) [82%] :\r\nFacile Ponge ou peut-\u00eatre par les les po\u00e9sies aussi que vous continuez de publier sur vos contraire Point Net la la revue collaborative du Th\u00e9\u00e2tre du rond-point, j'ai envie d'en lire une : tient, po\u00e9sie, mais j'ai l'embarras du choix, il y a par exemple la recette du cocktail \u00e0 la sardine qui est assez dr\u00f4le donc pas lire en entier mais ville d\u00e9but en cette p\u00e9riode estivale, une recette \u00e0 d\u00e9guster seul ou entre amis pour faire un cocktail \u00e0 la sardine, il faut une sardine une mer froide des pingouins un igloo, vous posez la sardine sur le pingouin, lequel se jettent \u00e0 l'eau, tandis qu'un esquimau sort de l'igloo son verre \u00e0 la main, \u00e0 cet instant pr\u00e9cis, vous faites neiger les copeaux de parmesan, tandis que la sardine, toujours sur la t\u00eate du pingouin chante ne me quitte pas de Jacques Brel a capella, voil\u00e0 c'est du tout presque dada\u00efste que son mari, oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:19) [85%] :\r\nC'est une r\u00e9volution culinaire en quelques mots, c'\u00e9tait la crise non mais c'est \u00e7a, c'est des comportements, c'est pas de c\u00f4t\u00e9, quoi, un parti roman o\u00f9 vous dit Djamel ce ce qu'on attend de vous que vous faites jamais ce qu'on attend de vous, \u00e7a commence \u00e0 ressembler de quelque chose d'un d'un un peu libre et toutes ces petites libert\u00e9s mises les unes \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, \u00e7a peut faire quelque chose de vraiment tr\u00e8s joli et tr\u00e8s int\u00e9ressante. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:41) [88%] :\r\nOn va continuer \u00e0 \u00e9voquer votre parcours Jean-Marie Gourio, \u00e0 travers d'autres archives mais avant \u00e7a, vous avez choisi pour nous, de la musique, je vous ai laiss\u00e9 planer le suspense ce matin quand on pr\u00e9par\u00e9 l'\u00e9mission quant au nombre de chansons que vous avez choisi qu'on diffuserait on va d\u00e9j\u00e0 ont diffus\u00e9 une c'est la soupe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:58) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:58) [62%] :\r\nEt donc, c'\u00e9tait pour gagner toujours, pourquoi ne pas jeter point nous tous content pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:10) [90%] :\r\nEntre nous souhaiter sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:24:23) [69%] :\r\nPoint et \u00e7a et oui et qu'il \u00e9tait le souhait et mon propos, un peu comme \u00e7a. \r\nOui, c'est que cette somme -l\u00e0, oui, on sait pas on ne envie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:54) [84%] :\r\nDonc en Turquie et bien s\u00fbr Tarhouna ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:31) [63%] :\r\nOu pas. \r\nOui et non. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:52) [73%] :\r\nPour qui donc nous tous, pourquoi ne pas pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:26:04) [62%] :\r\nCar si il y a \u00e0 offrir l'avait souhait\u00e9, et c'est beaucoup pour nous, comme cela, ah non c'est point il a enfin pas oui, que la police quasi absolue la \u00e7a et puis par des tyrans et c'est la bon voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:32) [66%] :\r\nSauf en Turquie et bien s\u00fbr dans la c'est tout, mais il y a eu des petites en Malaisie. \r\nC'est vrai qu'il a exist\u00e9, donc, mais il y a une, c'est \u00e0 d\u00e9sesp\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:10) [70%] :\r\nOui, c'est moi, oui moi. \r\nEt offrir aux personnes dans Oscar. \r\nOui, voil\u00e0 oui moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:30) [65%] :\r\nPoint pas point oui, oui, mais il y 6 heures et point ici \u00e0 \u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:03) [64%] :\r\nOui, c'est moi, reconnaissez pas. \r\nLes foyers et moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:25) [84%] :\r\nDes soins, c'est la belle voix de cela et je vous remercie Jean-Marie Gourio, de nous avoir propos\u00e9 ce choix musical, parce que je, je, moi je la connaissais pas personnellement de ordinaire sans rien je suis pr\u00e9cipit\u00e9 pour acheter son album directement des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:36) [83%] :\r\nOui en g\u00e9nial, mais vous avez vu l'accord, on a vraiment l'impression qu'elle est, elle est dans la nuit de l'avance dans la nuit avec une \u00e9quipe et puis elle fait reculer la nuit et puis repousse la nuit et puis le jour se l\u00e8ve et tout \u00e7a, elles gagnent et quand on parlait de la r\u00e9volution, plus encore, une fille avec son \u00e9quipe qui fait lever le jour, ben oui, voil\u00e0, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 on est avec, on est derri\u00e8re, et puis on s'blotti contre sa musique, c'est ce que vous avez fait avec l'\u00e9quipe, Chevron et compagnie oui Werder parce que par la chaleur, je crois, oui, et \u00e7a passe par la chaleur comme a \u00e7a passe vachement par la chaleur, et l\u00e0 tout d'un coup elle s'est lev\u00e9 le jour et sa chaleur et cette \u00e9quipe- l\u00e0, c'\u00e9tait que la chaleur, c'est bon, \u00e7a compte, d'une certaine mani\u00e8re, je pose la chaleur et la politique, il y a trop de mots dans la politique comme dans tr\u00f4ne oui, l\u00e0 il y a trop de mots trop de mots, \u00e7a n'avance \u00e0 rien, tous ces mots- l\u00e0, et pourtant j'adore les livres d'ailleurs les mauvais livres entre 2 mots souvent donc trop de mots et pas cette chaleur et l\u00e0 franchement c'est comme Ha\u00efder vice- franchement s'y a pas trop de notes, il y a beaucoup d'chaleur, il faut avancer, voil\u00e0, il faut faire reculer le froid et elle est le fait d'une mani\u00e8re admirable et on c'est une grande frangines magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:37) [86%] :\r\nAbsolument, c'est tr\u00e8s joli monde \u00e9crit Jean-Marie Gourio, on va \u00e9couter la 2\u00e8me archives puisque on \u00e9coute des archives pendant cette \u00e9mission, c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:47) [80%] :\r\nBonjour monsieur, ce qui nous d\u00e9range, et ce pour Couleur3 ici au comptoir je donc derri\u00e8re un bar j'aimerais savoir si la l\u00e9gende est vraie, si picole vraiment beaucoup comptoir Suisse \u00e0 part moi, personne, et bien que le responsable du parti, et puis Kohl votre meilleur client, donc voil\u00e0 tout \u00e0 fait d'ailleurs l'ann\u00e9e prochaine, c'est pas si on vient parce que je pense, les b\u00e9n\u00e9fices du bois, les b\u00e9n\u00e9fices au fur \u00e0 mesure, voyez l'accord ma sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:13) [87%] :\r\nVoil\u00e0, clin d'oeil \u00e0 vous, Jean-Marie Gourio, on parlait de vin blanc en tout d\u00e9but d'\u00e9mission, c'est un peu notre leitmotiv qu'aujourd'hui \u00e0 tous les 2, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pour Couleur3 3 au Comptoir suisse qui vient de se terminer d'ailleurs hier et puis bah cette ann\u00e9e- l\u00e0, c'\u00e9tait en 2004 au moment o\u00f9 il a rencontr\u00e9 donc le patron de ce bar qui boit absolument tout et et tous les b\u00e9n\u00e9fices et pour reparler dans le Var, \u00e7a vous fait rire, c'est formidable, quelqu'un qui boit tout son enfance formidable je r\u00e9p\u00e8te tout \u00e7a nous ram\u00e8ne bien s\u00fbr Br\u00e8ves de comptoir, puisque vous avez assid\u00fbment fr\u00e9quent\u00e9 les bistrots peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 avant d'ailleurs mais en tout cas depuis 1988 vous y \u00e9tiez assid\u00fbment et pour travailler en partie pour recueillir toutes ces br\u00e8ves que vous avez publi\u00e9, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, je crois, 13 14 ans n\u00e9gation, quelque chose comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:57) [85%] :\r\nOui, \u00e7a commence en 2005 qu'est -ce que dire en 85 985 voil\u00e0 et on est encore de subissent que le une, une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre avec Jean-Michel Rossi a pas tellement longtemps que c'est lent travail adaptation pour faire un film, c'est donc j'ai d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 dans les bistrots, j'ai toujours aim\u00e9 \u00e7a, et pas eu un un jour, j'ai eu l'occasion de de pouvoir en parler d'une, de cette mani\u00e8re -l\u00e0, avec les bref c'est tr\u00e8s bizarre ce ainsi un dispositif qui s'est mis en place comme \u00e7a, les petites phrases entendues et tout d'un coup, c'est vrai que c'est miraculeux, on se rend compte que tout ce qui est dit par les gens comme \u00e7a qui salaire de pas important et en fait \u00e7a dessine un nouveau monde une, une fa\u00e7on de de comprendre, de ne pas comprendre de voir ou ne pas voir \u00e7a peut parler des trop chaussettes, parler de la lune, parler de l'eau sur Mars, parler de Tintin par les politiques, par les fraises des bois et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on voit que le le entre le monde hein, ce qui nous est d\u00e9crit et qu'il est le monde qui est senti, il y a, il y a vraiment une grande diff\u00e9rence, alors \u00e7a se se ce Les br\u00e8ves de comptoir, raconte un monde senti un esp\u00e8ce de demandes de l'int\u00e9rieur, le vrai, c'est le le le le ce monde- l\u00e0 que vous avez tout seul dans la nuit quand il vous arrivait pas dormir h\u00e9 beh, c'est pas un monde qui qui est marqu\u00e9 dans les livres sur la, c'est un monde qui est marqu\u00e9 dans la peau et de monde de de comptoir apr\u00e8s donc, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, finit par faire le vrai monde, moi je trouve que c'est le le monde le monde r\u00e9el et cette esp\u00e8ce de monde vaporeux et l'autre en Pierre et le Fonds mondial. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:27) [91%] :\r\nVous l'avez senti \u00e9voluer justement au fil des ann\u00e9es Jean-Marie Gourio ce monde- l\u00e0, ce monde senti dans les bistrots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:33) [84%] :\r\nOui, je l'ai vu dispara\u00eetre parce que les bistrots disparaissent, on sait bien tous les angles de rue tous les angles, russes et des banques avant que tous les ans les Anglais avant c'\u00e9tait des d\u00e9barras, la t\u00e9l\u00e9phonie mobile, qui nous a pris des postes. \r\nMais pas qu'on la parole non, la parole n'a jamais chang\u00e9 le d\u00e9sarroi est toujours le m\u00eame : l'absurde est toujours le m\u00eame : la l'absurde et \u00e0 une \u00e0 une loi et une logique extr\u00eamement forte, l'amiti\u00e9 n'a jamais chang\u00e9 les Angola ont jamais chang\u00e9, les gens sont les m\u00eames, les, les, les gens les peurs sont les m\u00eames, et dont on peut imaginer que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:08) [84%] :\r\nEn 1632 quelqu'un qui avait tr\u00e8s peur avec ressent exactement la m\u00eame chose que quelqu'un qui a peur, en 2012, je pense, et donc \u00e0 ce moment -l\u00e0, cette fraternit\u00e9, cette humanit\u00e9 -l\u00e0, on la voit, c'est qu'on voit que le fonds des gens de chance pas ne change pas et c'est ce qui peut nous rapprocher de nous lier visant aux autres c'est ce fonds universel mais en fait c'est pas la culture, c'est pas la culture, c'est autre chose, c'est un ADN de comptoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:34) [81%] :\r\nComme vous voulez, l'Express indienne comptoir oui Jean-Marie Gourio, qui \u00e9taient comme je d\u00e9crivais au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission, hein, dans votre coin avec votre verre et puis votre calepin et puis qui, comme \u00e7a peut jour apr\u00e8s jour les les phrases que vous entendiez que vous attrapez comme \u00e7a, au passage, \u00e7a vous a transform\u00e9 comment \u00e7a vous a transform\u00e9 toutes ces ann\u00e9es- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:53) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:54) [84%] :\r\nMais c'est-\u00e0-dire, \u00e7a m'a rassur\u00e9 quoi parce que je savais que ce je serais jamais perdu et jamais seul, c'est que je peux aller n'importe o\u00f9, si je suis paum\u00e9 dans une ruche \u00e0 Brest, pr\u00e9sent chez un peu paum\u00e9e, je vais dans une rejoint dans un caf\u00e9, je m'coude et je peux rester et je suis chez moi, j'ai la sensation d'\u00eatre vraiment chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:14) [83%] :\r\nEn s\u00e9curit\u00e9, c'est un dedans dehors \u00e7a j'ai impression d'\u00eatre rentre \u00e0 la maison, mais 2 sans \u00eatre chez moi, c'est-\u00e0-dire que, avoir un un un un un chez moi, partager avec tout le monde et donc \u00e7a me permet de dettes tr\u00e8s libre dehors, l\u00e2che quelqu'un dehors, moi je suis beaucoup plus libre dehors que dedans et c'est ce qu'on disait tout \u00e0 l'heure, j'ai une \u00e9criture tr\u00e8s noire, quand je suis enferm\u00e9 et tr\u00e8s tr\u00e8s lumineuse, quand je suis dehors, peut-\u00eatre que je suis plus libre dans les bistrots que chez moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:40) [88%] :\r\nC'est possible que devant votre ordinateur, machine \u00e0 \u00e9crire, vous avez dit sur les les comptoirs et les bars, c'est de l\u00e0 que je viens alors racontez -nous votre 1\u00e8re fois 2 petits gar\u00e7ons dans un bar. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:50) [90%] :\r\nJean-Marie Gourio, je crois que j'ai bien de loin parce qu'avec un un p\u00e8re qui a fait la guerre dans de Chine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:57) [79%] :\r\nJ'ai quand j'ai dit : c'est de l\u00e0 que je viens parce que je me suis rendu compte il y a pas tellement longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:02) [79%] :\r\nQue je me mettais toujours dans les bistrots \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du plus du plus qu'assez du plus pourri du plus ab\u00eem\u00e9s du plus alcoolique. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:10) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:11) [80%] :\r\nEt volontairement moi j'ing\u00e8re non, c'est l\u00e0 que j'\u00e9tais bien, je me mets \u00e0 c\u00f4t\u00e9 puis je pas et je vais rester la journ\u00e9e l\u00e0 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'sont comme \u00e7a et apr\u00e8s, \u00e7a me faisait marrer Judith est pas en train de te met \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tout femme ce que j'ai connu mon p\u00e8re, un petit peu avant qu'il meurt parce qu'il est mort de la suite de la guerre dans de Chine mais donc \u00e9videmment, c'est un grand alcoolique avec des b\u00e9quilles. \r\nEt moi, entre comme il faisait la m\u00e8re \u00e0 la maison et on est en \u00e9t\u00e9 nourrie \u00e0 coups de et j'ai bien qui me semble bien avoir des souvenirs aux Jeux boucher tous contre la jambe de mon p\u00e8re, entre sa jambe mais sa b\u00e9quille au bistrot \u00e0 m'accrocher pendant que lui buffet son cours en disant bah on rentre rentre et puis en pour gr\u00e2ce \u00e0 moi, \u00e7a ressemble \u00e0 \u00e7a, il m'a sembl\u00e9 c'est pas s\u00fbr, mais que, finalement, je me sens vachement bien parce que c'est ma famille, \u00e0 ma famille d'alcoolique, suivez -moi, je parle de la m\u00eame famille, mais enfin, il m'a sembl\u00e9 que \u00e7a ressemblait \u00e0 \u00e7a que c'\u00e9tait plus profond que j'imaginais alors du coup, \u00e7a m'a fait plaisir d'avoir fait ma propre psychanalyse de comptoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:06) [84%] :\r\nVous parlez vous parlez beaucoup de votre p\u00e8re, c'est dr\u00f4le, je veux pas faire la psychanalyse, je ne peux Jean-Marie Gourio mais vous parliez de seront en disant : c'est mon papa, c'\u00e9tait mon papa symbolique, l\u00e0 vous parlez de votre vrai papa 11 vous le chercher au fond \u00e0 travers \u00e0 travers les bars, les comptoir inconsciemment ben il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:22) [79%] :\r\nIl y a un \u00e2ge, \u00e7a commence \u00e0 \u00e0 bouger un peu, c'est dr\u00f4le parce que je m'en fichais pas mal, hein, mais il m'a sembl\u00e9 quand les feuilles qu'il y a quelques ann\u00e9es, depuis quelques ann\u00e9es, \u00e7a me \u00e7a me tripote, \u00e7a me fait bizarre alors Chelsea Pierre chez ma peau il chez tous les cimeti\u00e8res de Paris nous offre donc le cimeti\u00e8re Montmartre, c'est par l\u00e0, pr\u00e9cipit\u00e9s en masse, c'est par la Chine imp\u00f4t il est mais enfin c'est vrai non mais c'est vrai que \u00e7a doit un peu jouer, j'ai pas, je n'ai pas connu, enfin j'ai vu des vagues souvenirs de qui sentent le ros\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:53) [84%] :\r\nMais sinon, voyez donc seront \u00e0 vraiment jouer l\u00e0- dessus, quoi, mon papa spirituel et tout \u00e7a donc, apparemment, \u00e7a va \u00eatre important d'avoir ou non un papa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:02) [78%] :\r\nVous voil\u00e0, j'aime bien voil\u00e0 b\u00e9n\u00e9ficie en en pr\u00e9parant l'\u00e9mission qu'il y a une diff\u00e9rence entre le vent debout et le vin si j'trouv\u00e9 \u00e7a tr\u00e8s joli, vous disiez en Suisse, on voit plut\u00f4t le 20 assis et on dit pas les m\u00eames choses quand tomberait le voici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:17) [82%] :\r\nC'est une parole assises, une par l'installer donc les comptoir c'est jamais install\u00e9 parce qu'on boit jamais au comptoir, on dit en bois Jean Bouin vite, mais l\u00e0 j'ai pas trop le temps parce que j'Magar \u00e9videmment j'ai un rendez- vous et puis du boulot, mais si vous dites \u00e0 quelqu'un qui est qui va, qui va rester 2 heures au comptoir du attentat va pas tout pour alcooliques, mal end\u00e9mique c'est parti mais passe la journ\u00e9e, donc s'il y a une parole debout comme \u00e7a et qui qui qui n'est d'ailleurs pas une conversation qui une parole parce que si vous lancez une conversation sur la m\u00e9t\u00e9o, l'autre une seconde apr\u00e8s, il va parler de sa bagnole, l'autre sur secondes apr\u00e8s il va parler des \u00e9lections et le 4\u00e8me de l'auto, c'est-\u00e0-dire que la conversation sur le m\u00e9tier, on va durer, rien du tout, alors qu'en Suisse, quand vous \u00eates assis devant des des comme \u00e7a, il y a une une discipline conversation vous \u00eates capable de parler m\u00e9t\u00e9o pendant une heure, on parle beaucoup, mais alors, poursuit : c'est vrai, et au comptoir et aucune, aucune, aucune installation de rien, voil\u00e0, il y a rien du tout qui c'est et m\u00eame pour le pour, le temps pour le temps, on y reste jamais au bistrot, si vous dites \u00e0 quelqu'un qui va y passer la journ\u00e9e, tu plaisantes, il attend tous les jours, telle h\u00e2te \u00e0 boire tu tu fais rien de ses journ\u00e9es Kouam\u00e9 justement, alors l\u00e0, c'est l\u00e0, t'es mal tomb\u00e9 parce que justement, l\u00e0 je vous l\u00e2che -t-elle pas figure -toi, oui il se barre et 2 minutes apr\u00e8s, revient et alors cette mobilit\u00e9, l\u00e0, c'est \u00e7a qui est vachement joli un truc instable comme \u00e7a, donc j'ai l'impression que c'est que des gens qui veulent pas \u00eatre pi\u00e9g\u00e9 nulle part, ils veulent pas et de se faire attraper, pas se faire coincer alors que nous sommes de mani\u00e8re il se coince tout seul, il reste des heures bistrot mais il ne sera pas dit qui vont \u00eatre install\u00e9s l\u00e0 parler longtemps non non non, je passe et je m'en vais, alors c'est tr\u00e8s joli, \u00e7a donne : c'est que du courant d'air, alors c'est une parole courant d'air qui est vraiment sympa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:52) [83%] :\r\nOn va \u00e9couter encore de la musique, votre musique, encore une fois, vous voyez, on en est d\u00e9j\u00e0 la 2\u00e8me chanson de votre choix, Jean-Marie Gourio, parce que vous avez de tr\u00e8s vous musicaux, il faut le dire, et c'est : c'est pas moi qui le dis, c'est Nathalie, une ne programmatrice musicale alors l\u00e0 dit garde au cou oui quand faut \u00eatre mis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:13) [93%] :\r\n14 heures 15 heures entre nous soit dit. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:21) [53%] :\r\nMa soeur et monsieur et ma soeur, vieux et ma soeur maison et passer Massa. \r\nMonsieur oui je voulais et c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:40:13) [66%] :\r\n35 points l'argent point : elle a un d\u00e8s \u00e2ge pour point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:30) [70%] :\r\nLe un peu c'est bien. \r\nIl y a 3 ans pour pour pour pourtant \u00e0 bord d'estomaqu\u00e9e de faire oui d'inventer une et favori il y a l\u00e0. \r\nOui, comme \u00e7a, j'ai une unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:32) [68%] :\r\nOui, comme juriste. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:42:40) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:46) [84%] :\r\nM\u00e9lodie Gardot et cette magnifique voil\u00e0 que vous avez choisi pour nous Jean-Marie Gourio oui et donc la sensation est stup\u00e9fiante, quel est exactement l\u00e0 o\u00f9 il faut \u00eatre un peu, c'est que tout, donc on est au centre d'un dispositif vitale et que c'est un coeur de cible tout le temps et que chaque chaque qu'un endroit o\u00f9 vous \u00eates chaque penser que vous avez avec \u00e7a, vous, vous, vous avez devant vous le le le le coeur de cible \u00e0 Paris tr\u00e8s tr\u00e8s dit tr\u00e8s exactement ce qu'il fallait que j'\u00e9coute Gysling la maintenant c'est \u00e7a, oui, oui, oui, c'est \u00e7a qui est \u00e7a, c'est que, et m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:22) [87%] :\r\nUn peu tout le temps, d'ailleurs, c'est souvent et une sorte de perfection de, de, d'\u00eatre arriv\u00e9 d'\u00eatre arriv\u00e9 oui les murs de plus chercher quelque chose de plus court apr\u00e8s quelque chose l\u00e0, vous y \u00eates voil\u00e0, vous \u00eates au centre de du dispositif recherch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:37) [87%] :\r\nJe disais au d\u00e9but, la vie c'est court et pourtant une heure c'est long, c'est un extrait de votre Br\u00e8ves de comptoir mineur, c'est pas si long, parce qu'on n'arrive d\u00e9j\u00e0 bient\u00f4t \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, il nous reste 10 minutes \u00e0 passer ensemble, Jean-Marie Gourio, on va parler de votre dernier livre main travers une derni\u00e8re archives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:52) [83%] :\r\nLa grande \u00e9cole ou l'\u00e9cole de la vie oui parce qu'on approche d'entrer dans les cours de l'\u00eatre, oui, c'est bien parce qu'avec la petit veau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:06) [98%] :\r\nDans la cour de r\u00e9cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:10) [69%] :\r\nAlors, qui, qui a qualifi\u00e9 ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:15) [71%] :\r\nBon c'est pas grave, voudrait avoir a fait boule Caramy quoi alors ben dites cacahou\u00e8tes pour faire sans que victime, enfin, pour les m\u00e9decins me so\u00fble et puis toi Juan je demande pas mais rapporter quelque chose ou pas ben civils ouais, ben ouais, mais par les OGM et tout au bonheur de plus quoi, ben j'ai pris \u00e7a vu Jyvaskyla j'ai aussi \u00e7a du Rioja TF1 doit \u00eatre un truc du Mesquer parce qu'elle Gourio si citation \u00e7a puis sinon quelqu'un qui a pris, que vous lui pourquoi pas fr\u00e8re et regrett\u00e9 de pas avoir pris la derni\u00e8re fois, pourquoi, parce qu'il y avait plein de succ\u00e8s d'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:51) [88%] :\r\nBen oui, c'est pas grave, on utilisera le cartable ROM. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:57) [67%] :\r\nVelout\u00e9, les boutiques de d'abord au bois apr\u00e8s : on rigole, on change et au rythme du fond Monsieur Aka aussi et puis c'est super bien vente mais \u00e9tait \u00e0 quai de p\u00eache quand tu montrera donc du comit\u00e9 qui va bient\u00f4t vous munir partout ben ouais et Cristansen tout d'abord aussi donc 3 trop bon par ben ouais, ouais, on fait des bisous de Beaubourg bien Testud histoire bras peuvent op\u00e9rer \u00e0 abus de voix et, devant, il avait des bisous copiste. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:30) [90%] :\r\nVoil\u00e0, sous forme de clin d'oeil une archive de couleur Paco St\u00e9phane Laurenceau le sketch tir\u00e9 de la s\u00e9rie, la grande \u00e9cole de la vie, c'est ce qui s'intitule beaut\u00e9 pour aborder un sujet beaucoup plus grave, Jean-Marie Gourio veut dernier livre paru chez Julliard s'intitule Sex Toy et c'est un livre qui parle de la consommation excessive d'alcool chez les jeunes et plus g\u00e9n\u00e9ralement de la mani\u00e8re dont ils sont compl\u00e8tement perdus quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:53) [89%] :\r\nOui, donc c'est le l'alcoolisme des jeunes dans sa version la plus grave, la plus terrible, c'est ce qu'on appelle les Business ranking, c'est que c'est vraiment l'alcool d\u00e9fense et boire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:04) [81%] :\r\nVoix pour tomber pour se tuer, c'est ce que les pompiers, les urgentistes appelle l'axe l'alcoolisation paroxystique intermittente extr\u00eamement violent, c'est qu'\u00e0 11 ans 12 ans 13 ans leur tour dans le coma, avec 2 grammes 40, \u00e7a c'est une gamine qui raconte ces journ\u00e9es comme \u00e7a avec une bande voil\u00e0 o\u00f9 ils passent leur temps \u00e0 boire, \u00e0 boire \u00e7a m\u00e9lang\u00e9 \u00e0 la fin de la visite compulsif des sites porno sur le Net un c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s dur, Jean-Marie Gourio tr\u00e8s dur l'ann\u00e9e toute fa\u00e7on le probl\u00e8me le propos, enfin. \r\nC'est tellement dur ce qu'on voit sur internet dans les sites pornos que le la parole est oblig\u00e9, si vous voulez, moi je suis oblig\u00e9 de prendre la rel\u00e8ve, la voie de l'ennemi quoi parler aussi m\u00e9chamment que que \u00e7a donc je je sais, c'est tr\u00e8s cru, c'\u00e9tait assez je raconte ce que sont en effet les sites pornos sur Internet, personne peut imaginer franchement et donc cette gamine elle avec cette toute sa bande de potes, passent leur temps \u00e0 se bourrer la gueule. \r\nEt act\u00e9 \u00e0 \u00e0 se balader sur le sur ces sites -l\u00e0 \u00e0 la recherche d'on sait pas quoi, enfin, d'une esp\u00e8ce de folie comme \u00e7a jusqu'au jour o\u00f9 il va y avoir une discussion entre voil\u00e0 un peu et un mec qui a un pseudo gros qui apparemment est en chasse de d'une d'une gamine c'\u00e9tait une jeune fille sur Internet et donc ils vont faire, ils vont jouer voil\u00e0 vont demander \u00e0 la petite grippe Didry de 13 ans, de jouer la pas et il lui donne comme pseudo Sex Toy et \u00e0 partir de l'homme de ce moment -l\u00e0, la gamine doivent vraiment devenir folle, parce que ce mec -l\u00e0 sur internet va la rechercher et les autres, ils re\u00e7oivent constamment des messages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:42) [89%] :\r\nDe la part du loup qui cherche cette, cette petite fille parce que c'est quand m\u00eame toujours une petite fille et on voit qu'elle, alors l\u00e0 elle perd compl\u00e8tement les p\u00e9dales, elle devient parano et puis un Folelli paniqu\u00e9, d'autant qu'elle a une petite soeur de 4 ans qu'elle adore qu'elle adore et elle imagine cette petite fille tomb\u00e9e entre les les mains de ces gens -l\u00e0. \r\nAlors voil\u00e0, elle perd pied, elle voit \u00e7a partout, elle peut aller dans la rue sans voir les affiches : j'ai vu aujourd'hui la \u00e0 Bordeaux par exemple, il y a une il y a des d\u00e9put\u00e9s qui se qui ont demand\u00e9 l'interdiction d'une de de des mini- miss voil\u00e0 il y a un d\u00e9fil\u00e9 de minimiser les gamines de 9 ans, d\u00e9guis\u00e9 en Isabelle \u00e7a des princesses voil\u00e0 avec des mecs incipit qui mettent des notes voil\u00e0 donc elle voit tout \u00e7a partout L2, elle devient risible jusqu'\u00e0 moi \u00e0 donner enfin jusqu'\u00e0 imaginer que son p\u00e8re tourne aussi autour de \u00e7a, \u00e7a sa petite soeur, \u00e9videmment il va y avoir un drame dans lequel passera mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:37) [87%] :\r\nPour lire le livre, mais on n'en sort pas finalement Jean-Marie Gourio, il y a toujours cette histoire de peur qu'il soit absent, soit dans le dans le cas pr\u00e9sent, dans le cas du livre Sex Toy qui est oui, nous en tout cas aux yeux de sa fille, le p\u00e8re, c'est important chez vous je vois oui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:55) [82%] :\r\nOuais, mais c'est d\u00e9j\u00e0 une des r\u00e9f\u00e9rences en face et l'autorit\u00e9, quoi, donc, si c'est pas le p\u00e8re, c'est le c'est le feu et le p\u00e8re adoptif comme mais \u00e7a peut \u00eatre un un grand fr\u00e8re, \u00e7a peut \u00eatre un prof moi j'ai des souvenirs la si tuteur des fois, \u00e7a pourrait \u00eatre le pape, \u00e0 une \u00e9poque, je me rappelle, \u00e0 la campagne, car j'\u00e9tais tout petit, tout petit avec des des des m\u00f4mes de la DASS qui \u00e9taient plac\u00e9s chez des paysans voil\u00e0 et je suis, je vois bien qu'\u00e0 l'\u00e9cole, ils \u00e9taient heureux d'y venir parce qu'ils se l'instituteur \u00e9tait une sorte de de papa qui avait le savoir et qui \u00e9tait vachement gentil quoi. \r\nDonc le oui je pense que on est on enfin, en tous les cas, on a besoin de quelqu'un qui vous dit un petit peu ce qu'il faut faire ce qu'il faut pas faire et si vous avez bien travaill\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:36) [79%] :\r\nOui mais \u00e7a c'est un vrai alors l'homme, pardonnez -moi mais \u00e7a \u00e7a \u00e7a va un petit peu \u00e0 l'encontre de ce qu'on disait au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission, vous parlez de l'exp\u00e9rience hara-kiri o\u00f9 vous fixez vous \u00e9tiez anarchiste vous fixez vos propres r\u00e8gles et finalement c'\u00e9tait vous qui d\u00e9cidiez la Didry et ses copains et c'est une anarchie mais, mais, n\u00e9gative. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:53) [78%] :\r\nAlors, mais l\u00e0, c'est une catastrophe, la, la, c'est c'est \u00e7a manque justement de rep\u00e8res, \u00e7a manquait c'est pas du tout, dit anarchiste, ils sont paum\u00e9s comme tous ils sont archi suicidaire, c'est la fin, il y a rien, enfin, il y a rien, voil\u00e0 leur monde et c'est un monde de o\u00f9 y a rien qui est compliqu\u00e9, cass\u00e9, qui donc y a pas de il y a pas d'anarchie il y a pas de pens\u00e9e il y a pas de p\u00e8re, y a pas de m\u00e8re, il y a un foutoir noir de l'alcool et de la terreur surtout qui la terreur c'est tout dispara\u00eetre et la terreur de cette gamine l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:22) [78%] :\r\nC'est qu'elle ne voit ni voit plus rien pr\u00e9voir, elle ne voit que sa petite soeur en danger m\u00eame voit m\u00eame plus son p\u00e8re puis sa m\u00e8re Hawa puis Potel voit qu'elle voit un monde monstrueux, quoi qu'il les les plus les plus sur terre et les 2 c'est un enfer, donc l\u00e0 \u00e9videmment elles allaient pas Panhard la peau vall\u00e9e morte. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:42) [96%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:43) [91%] :\r\nIl nous reste quelques secondes pour \u00e9couter quelques mesures du de de votre dernier choix, on a choisi de passer aujourd'hui les 3 morceaux que vous proposiez c'est Lana Del Rey que vous choisissez, on l'\u00e9coute, la France dit au revoir Jean-Marie Le rire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:14) [92%] :\r\nLe ballon passe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:28) [77%] :\r\nPour une et c'est le titre de de la neige donneraient vous avez compte vous avez 10 secondes, je voudrais dire c'est ce qui nous dire pourquoi ben ben imaginez ma petite Didry cette gamine paum\u00e9e l\u00e0 qui est dans un esp\u00e8ce d'enfer et que s'il arrivait \u00e0 rentrer dans cette ville de bulle de douceur, d'une de ses 3 filles d'une de ces 3 chanteuses extraordinaire, c'est l'arriv\u00e9e \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9, prise dans cette lumi\u00e8re qu'elles font avec leur voix, elle est sauver la petite voil\u00e0 alors c'est cet art -l\u00e0, de ces femmes l\u00e0, magnifique, d'une Intelligence folle d'une beaut\u00e9 folle, c'est par l\u00e0 que sera ce qui sortira. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:53:03) [87%] :\r\nMerci beaucoup Jean-Marie Gourio, le type de votre livre, c'est Sex Toy, c'est paru aux \u00e9ditions Julliard merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous et bonne journ\u00e9e \u00e0 vous, merci beaucoup, merci aussi \u00e0 toute l'\u00e9quipe, tout \u00e0 l'heure c'est passag\u00e8res, juste apr\u00e8s les infos tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:18) [74%] :\r\nOui, mais pas beaucoup. \r\n"], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gourio, Jean-Marie", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9C60A87-A7E6-4AB3-8AEE-C56557126803", "internalArchiveId": "D9C60A87-A7E6-4AB3-8AEE-C56557126803", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Concert pour les filles de Louis XV (1/5) : Clavecins versaillais", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "[Nouv. diff. du 19 au 23.02.12 - orig. non archiv\u00e9es]. Olivier Baumont et Julien Chauvin accueillent David Meichtry au Grand Cabinet de Mme Victoire, au Ch\u00e2teau de Versailles (15.09.11), apr\u00e8s leur enregistrement sur deux instruments historiques du Ch\u00e2teau de pi\u00e8ces du temps de Mesdames, princesses de France et musiciennes.", "durationSec": 3565, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Versailles"], "thematicThemes": ["musique classique", "18e si\u00e8cle", "violon", "instrumentiste", "clavecin"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 42'10''", "lastModifiedDate": "2017-06-04T02:08:07Z", "speechToTexts": ["04.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire et cette semaine en nouvelle diffusion je vous propose un concert pour les filles de Louis XV, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [79%] :\r\nUn mot sur l'accord que le faire quelle d\u00e9nomination \u00e7a fait la pressions de Valentino au diapason 415 un temp\u00e9rament italien du XVIIIe si\u00e8cle, on sait beaucoup de choses sur les temp\u00e9raments d'usage sur 15, oui, oui, il y a eu beaucoup de recherches \u00e0 ce sujet -l\u00e0, \u00e9videmment, pour la musique fran\u00e7aise de cette \u00e9poque, il y a les temp\u00e9raments fran\u00e7ais comme l'enfer. \r\nBonjour David Meichtry bonjour Jean-Luc, vous, que tout cela s'annonce bien l'instrument qui para\u00eet merveilleuses qualit\u00e9s, un lieu d'exception, des intervenants de haut vol et vous David o\u00f9 sommes -nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [90%] :\r\nC'est au ch\u00e2teau de Versailles avec 2 des clavecin dans cette belle salle cabinet de Madame Victoire que nous allons entendre toute cette semaine, gr\u00e2ce \u00e0 l'homme, dont vous avez peut-\u00eatre reconnu toucher juste \u00e0 l'instant, c'est Olivier Beaumont, qui a d\u00e9j\u00e0 particip\u00e9 \u00e0 plusieurs s\u00e9ries plut\u00f4t sur des clavecin d'ailleurs de nos mus\u00e9es suisses notamment \u00e0 Neuch\u00e2tel et \u00e0 Gen\u00e8ve, de tr\u00e8s beaux instruments aussi de ce XVIIIe si\u00e8cle d'inspiration fran\u00e7aise, mais l\u00e0, au ch\u00e2teau de Versailles, donc avec l'accordeur qu'qui nous accueillez et au d\u00e9but, Daniel B\u00fcrki qui a pr\u00e9par\u00e9 l'instrument ne seront non seulement avec Olivier Baumont mais avec son complice Julien Chauvin, qui est violoniste qui est un des fondateurs de Cercle de l'harmonie cet orchestre dirig\u00e9 par J\u00e9r\u00e9mie Rhorer sur instruments anciens, qui revisite le r\u00e9pertoire du 18\u00e8me si\u00e8cle fran\u00e7ais et europ\u00e9en et avec ses 2 musiciens, nous allons parler d'un disque qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans les m\u00eames lieux, c'est-\u00e0-dire dans ce salon de musique du ch\u00e2teau de Versailles, sur ces instruments qui appartiennent au ch\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [85%] :\r\nDans le cadre unique au monde et ce r\u00e9pertoire que nous allons d\u00e9couvrir avec vous et gr\u00e2ce \u00e0 la merveilleuse complicit\u00e9 musicale mais, eux, entendent que vous avez avec Olivier Beaumont et cette semaine avec jeudi \u00e0 Chauvin par quoi commence nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:13) [81%] :\r\nParra compositeur quasiment inconnu qui a r\u00e9sonn\u00e9 justement souci au plafond de Versailles, il s'appelle Simon Simon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:01) [86%] :\r\nLe Masters de la 4\u00e8me Sonate en la mineur pour clavecin et violon de ciment ciments par vous- m\u00eame Julien Chauvin et Olivier Beaumont, nous sommes pour cet entretien dans le grand cabinet de Madame Victoire du ch\u00e2teau de Versailles, les 2 instruments au ch\u00e2teau aussi et ce compositeur est -ce qu'il a r\u00e9sonn\u00e9 ici, c'est un nom facile \u00e0 retenir, mais assez inconnu du public, ciment ciments librement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:23) [85%] :\r\nOui, c'est un nom compl\u00e8tement inconnu je pense \u00e9l\u00e8ve Antoine Dauvergne et qui a \u00e9t\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:28) [79%] :\r\nLes grands musiciens ici au ch\u00e2teau de Versailles mois seulement \u00e9tait et claveciniste, il avait la charge de. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:32) [91%] :\r\nSoir de clavecin des enfants de France \u00e0 la fin, \u00e0 la fin de l'ancien r\u00e9gime \u00e0 la toute fin du du r\u00e8gne de Louis XVI, il avait la charge de professeurs, des enfants de France pour le clavecin, \u00e0 la fin de l'ancien r\u00e9gime, on peut dire, il a publi\u00e9 de tr\u00e8s beaux livres, pi\u00e8ces de clavecin avec violon, la m\u00eame ann\u00e9e, en 1770 donc, \u00e0 la toute fin du r\u00e8gne de de Louis XV. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:52) [89%] :\r\nEt donc une page pour violon et clavecin qui illustre toute cette semaine, qu'on va passer sur ces 2 instruments et autour du r\u00e8gne de Louis XV, en particulier de ses filles musiciennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:04) [86%] :\r\nOui, alors je pense que Mesdames sont tout \u00e0 fait repr\u00e9sentatif de la pratique musicale \u00e0 Versailles au 18\u00e8me, c'est une chose que je dis toujours, vous savez le la musique \u00e0 Versailles sous le r\u00e8gne de Louis XIV et vraiment le fait du roi lui- m\u00eame sans, sans conteste, qui avait un un go\u00fbt musical apparemment tr\u00e8s s\u00fbr, m\u00eame si on enl\u00e8ve les commentaires tr\u00e8s hagiographique sur lui, on peut dire qu'il a eu vraiment un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s musique important, il a dans\u00e9 pendant longtemps et joue de la guitare comme vous savez du clavecin aussi donc le la musique passe vraiment par codes 18\u00e8me la musique est le fait des femmes de la reine, tout d'abord, Mary des \u00e0 ce cas tr\u00e8s clairement de ses filles Mesdames justement aussi des diff\u00e9rentes Dauphine, la 1\u00e8re dauphine qui s'est mari\u00e9e canon avec le dauphin, le fils de Louis XV, la 2\u00e8me dauphine surtout qu'il \u00e9tait important de Marie- Jos\u00e8phe de Saxe, donc qui est la m\u00e8re des futur Louis XVI le 18 et Charles X et puis des favorites de Lo\u00efc associ\u00e9 \u00e9galement donc m\u00eame Pompadour surtout puis Madame Dubarry a une moindre mesure, et la derni\u00e8re Dauphine, pourrait -on dire, qui sur Marie- Antoinette avant qui est Dauphine jusqu'\u00e0 la mort de Louis XV, c'est-\u00e0-dire en 1774 donc mesdames sont je crois repr\u00e9sentatif d'un d'un r\u00e9pertoire surtout instrumentale Versailles et la reine s'int\u00e9resser beaucoup \u00e0 l'op\u00e9ra on sait qu'il y a ces fameux concert 3 fois par semaine, arriv\u00e9s \u00e0 ce cas dans le sens de la paix du c\u00f4t\u00e9 sud de la la grande galerie, la galerie des glaces o\u00f9 il y avait des des op\u00e9ras en version concert ce qu'on appellerait l'un en version concert, c'est-\u00e0-dire les les musiciens et chanteurs ne sont pas en habit th\u00e9\u00e2tre comme on disait \u00e0 l'\u00e9poque, donc \u00e7a fait elle s'adresser beaucoup joue aussi la toute la vielle Marie les d\u00e9sinscrire et Madame Pompadour s'int\u00e9ressait plut\u00f4t avec l'ETA, des petits appartements dans \u00e9tait plut\u00f4t chanter elle- m\u00eame d'ailleurs, donc la musique instrumentale et vraiment le le fait, je pense, de Mesdames et quand on a cherch\u00e9 ensemble avec Julien ce r\u00e9pertoire pour le clavecin de le violon, il se trouve que John beaucoup de professeurs qui ont compos\u00e9 qui ont d\u00e9di\u00e9 des Oeuvres assez ses filles oui 15, donc on a trouv\u00e9 un r\u00e9pertoire uniquement Versailles et typiquement Versailles et d'un d'une tr\u00e8s grande richesse o\u00f9 il y avait largement mati\u00e8re \u00e0 faire un indice donc c'est ce qu'on a, hier, il y a plus d'un an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:40) [84%] :\r\nEt ce sont des musiques que Mesdames aurait pu jouer les avaient une qualit\u00e9 musicale pour jouer des pi\u00e8ces relativement virtuose de ce compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:47) [88%] :\r\nOui, apparemment, elles \u00e9taient donc quand on parle de Mesdames on parle essentiellement de Ad\u00e9la\u00efde Henriette et de Madame Victoire alors Ad\u00e9la\u00efde qui jouait du violon, donc c'est Julien qui pourra nous en parler plus plus facilement Henriette, qui jouait de la base de viol, puisqu'on va ce magnifique tableau Donati autour de la base de viols et puis Madame Victoire qui jouer beaucoup de de clavecin puisqu'il y a beaucoup de de clavecin qui lui sont d\u00e9di\u00e9s, ce qui est important de devoir concernant le le clavecin, je laisserai Julia \u00e9voquer surtout la la la pratique du du violon, un peu au au 18\u00e8me et il faut savoir \u00e0 quel point le le clavecin \u00e0 Versailles au 18\u00e8me est pr\u00e9sent partout, il y a des instruments partout dans le Ch\u00e2teau il y a des accordeurs qui sont l\u00e0 l'instrument est pr\u00e9sent \u00e0 chaque moment de la journ\u00e9e, chaque mois de l'ann\u00e9e, on pourrait dire c'est presque la la la bande son, on pourrait dire, pour employer un terme cin\u00e9matographique moderne du ch\u00e2teau de Versailles au 18\u00e8me, donc on quitte, si vous voulez le le r\u00e8gne de Louis XIV, donc en 1700 Casimiro 1715 on sait que la cour s'va jusqu'en 1722 du ch\u00e2teau de Louis XV, tout jeune le R\u00e9gent aussi le r\u00e9gent va au Palais Royal, et le jeune Louis XV et \u00e0 Vincennes, d'abord, puis au aux Tuileries et il revient justement en 1722 et on a choisi d'ouvrir le cette semaine avec une pi\u00e8ce de Fran\u00e7ois Couperin 2722 qui mus\u00e9e de Choisy, qui est une pi\u00e8ce pour clavecin avec une contrepartie, on en parlera tout \u00e0 l'heure et c'est un peu symbolique d'avoir choisi cette pi\u00e8ce comme le retour, c'est un peu le d\u00e9but du r\u00e8gne de Louis XV \u00e0 Versailles en 1722 il y a 12 ans, il y a un r\u00e9cit tr\u00e8s dr\u00f4le qu'il est tellement content de retrouver le le ch\u00e2teau de son enfance qu'il court dans la grande galerie dans le parc et qui l'\u00e9puise un peu la cour a suivi ce ce gamin de 12 ans qui qui retrouve le Versailles de sa toute premi\u00e8re premi\u00e8re France donc on n'est pas \u00e9videmment pas encore chez Mesdames puisque puisque Louis XV n'a que 12 ans il va se marier plus tard est quand m\u00eame arriv\u00e9, syndicats et puis les enfants \u00e9videmment viendront viendra plus tard, mais cela dit, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que cette pi\u00e8ce pour clavecin joue avec le le violon aurait pu \u00eatre jou\u00e9 plus tard apr\u00e8s la mort de Couperin couperet meurt en 1733 au moment o\u00f9 on commence \u00e0 na\u00eetre d'ailleurs les les les enfants de de Louis XV et Marie des inscrits et sa fille Marguerite Antoinette comprend l\u00e0 aussi on peut dire que le clavecin passe aussi par les par les femmes dans les instrumentiste chez Laffitte Couperin \u00e9tait une instrumentiste tr\u00e8s dou\u00e9 et on sait qu'elle jouait justement le r\u00e9pertoire que l'on joue avec avec Julien avec le sieur Besson c'\u00e9tait un un instrumentiste de la cour et qui s'\u00e9tait fait les textes que le service s'\u00e9tait fait une sp\u00e9cialit\u00e9 de jouer ce r\u00e9pertoire avec clavecin donc la pi\u00e8ce que nous jouons la qui bien s\u00fbr n'est, et de 1722 donc bien bien avant le Mesdames au tout d\u00e9but du r\u00e8gne de Louis XV, mais si voulez, c'est une pi\u00e8ce repr\u00e9sentative d\u00e9j\u00e0 du XVIIIe, c'est une pi\u00e8ce tourn\u00e9s vers le 18\u00e8me vers l'h\u00e9donisme le le plaisir du XVIIIe, la musette, c'est toujours, c'est toujours la musique, la seule musique tentant mais c'est tout l'objet du du plaisir du du bonheur et de la joie et donc on on est vraiment tourn\u00e9 vers le vers le 18\u00e8me si\u00e8cle qu'on est d\u00e9j\u00e0 dans les lumi\u00e8res, m\u00eame si c'est le d\u00e9but des lumi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:56) [86%] :\r\nLa musette de choisit de Fran\u00e7ois Couperin, tir\u00e9 de son 3\u00e8me livre de pi\u00e8ces de clavecin et donc o\u00f9 il n'y a pas seulement de quoi jouer pour le claveciniste mais l\u00e0, on a entendu Julien Chauvin violents pour accompagner \u00eatre accompagn\u00e9 par Olivier Beaumont, une version. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:14) [85%] :\r\nOn entend d'ailleurs souvent plut\u00f4t \u00e0 2 claviers ou on peut la contrepartie qui est pr\u00e9cis\u00e9 par Fran\u00e7ois Couperin sur sa partition peut-\u00eatre jou\u00e9 par plusieurs instruments, je veux dire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:23) [89%] :\r\nOui, en effet, il y a, il y a eu \u00e0 l'\u00e9poque une certaine libert\u00e9 pour ces contreparties, on peut l'imaginer aussi tr\u00e8s bien \u00e0 la fl\u00fbte ou au-dessus de, de viols. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:34) [80%] :\r\nOu \u00e0 la musette, comprenez -vous, ce serait un peu redondant de mettre une musette pour annoncer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:38) [86%] :\r\nPierre, ce serait bien, ce serait m\u00eame tout \u00e0 fait l'occasion parfaite que cette cette basse obstin\u00e9e de la main gauche du du clavecin l\u00e0 ce qui est ce qui est vraiment voil\u00e0 formidables pour pour un violoniste c'est c'est c'est l'humilit\u00e9 avec laquelle on rentre dans dans cette partition puisque tour \u00e0 tour on on on accompagne donc la main droite du clavecin, on enrichit l'harmonie en jouant soit \u00e0 la tierce sur la Sixt donc de de la main droite et on enrichit le spectre sonore puisque on entendait avec les doubles qui sont en homme brut avec la marine, la main gauche et donc qui qui donnait vraiment une une sonorit\u00e9 nouvelle, on est plus face \u00e0 un clavecin seul. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [80%] :\r\nQui est double, c'est-\u00e0-dire le la reprise du th\u00e8me plus vif. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:25) [89%] :\r\nLes doubles croches qui sont, de ce mouvement, ce mouvement perp\u00e9tuel qui qui forment une sorte de, de, de, de, de tapis, voil\u00e0 qui qui permet \u00e0 la \u00e0 la main droite et \u00e0 la m\u00e9lodie de de s'exprimer plus. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:36) [91%] :\r\nQui, qui imite le bourdon de de l'instrument de. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:38) [86%] :\r\nOn est exactement, sauf que pour ma partie, la, la, la main gauche du clavecin, on peut l'entendre et et tr\u00e8s caract\u00e9ristique d'un bourdon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:46) [89%] :\r\nVoil\u00e0 Olivier Beaumont vous avez choisi d'ailleurs le jet de lutte pour cet accompagnement absolument et qui fait donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [87%] :\r\nJe veux dire que \u00e7a, c'est le cahier des charges de la pi\u00e8ce, voil\u00e0 \u00e7a pendant toute la pi\u00e8ce et on a donc ces 2010 qui se m\u00ealer et qui, quelquefois, parce qu'une autre autre quelquefois c'est la contrepartie qui passe au-dessus de la partie principale ou le contraire, et ce qui est tr\u00e8s beau, c'est une bonne chose, typiquement fran\u00e7aise, on reviendra sur cette notion de de concerts fran\u00e7ais ce go\u00fbt des sonorit\u00e9s instrumentales qu'on rencontre d'une fa\u00e7on diff\u00e9rente en Allemagne, en Italie, mais en France, le, le bonheur de cette musique, c'est \u00e9vident de de choisir l'instrument sur l'instrument n'est que le convoyeur de la pens\u00e9e musicale et une fois si on a envie, je savais qu'il songerait qu'avait donn\u00e9, si on veut le faire avec avec un du Sud jaloux avec un homme et tout c'est c'est le bonheur fran\u00e7ais de de choisir, ce n'est pas un menu impos\u00e9 comme au restaurant, c'est plut\u00f4t c'est un menu \u00e0 la carte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:37) [80%] :\r\nAvec, et donc l'imitation de de ces notes tenues de la cornemuse qui de toutes les mus\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:43) [83%] :\r\nExactement si\u00e8cle alors par exemple chez Daquin on a des des notes ou quand vous avez une note de p\u00e9dalier tout seul ou le ou la tient \u00e9videmment parce que comme \u00e7a, et au clavecin mesure pour nourrir le sang r\u00e9guli\u00e8rement en fait. \r\nPeut-\u00eatre les gens optionnel mais qui donne aussi c'est ce plaisir qui fait une esp\u00e8ce de au sonore sur lequel viennent se mettent ces 2 m\u00e9lodies magnifiques du coup prof admirablement compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:05) [82%] :\r\nEt le violent doit imiter aussi une sur l'un peu nasale comme le Colombien ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:10) [81%] :\r\nVoil\u00e0 on on essaye, non de on essaie plut\u00f4t d'une certaine humanit\u00e9 cette basse obstin\u00e9e. \r\nDonc, si les intervalles sont moins sont moins grands et donc ce qui donne un tout petit peu plus de lignes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:28) [83%] :\r\nEt toujours ce ce m\u00e9lange dans cette cette musique de de la chor\u00e9graphie, la tendance est toujours l\u00e0 quand m\u00eame, on a ce rythme ternaire tr\u00e8s tr\u00e8s s\u00e9duisant et tr\u00e8s quand m\u00eame tr\u00e8s dense et m\u00eame dans le le tendrement donc ce ce m\u00e9lange \u00e7a de s\u00e9ductions m\u00e9lodiques tr\u00e8s tr\u00e8s importante de, de, d'\u00e9change comme \u00e7a de de de Dedio un peu entre les 2 instruments et puis toujours cette cette cette rubrique ce ce, ce pape dans ce qui est toujours sugg\u00e9r\u00e9 qu'est toujours, toujours leur musique fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:51) [89%] :\r\nEt puis, quand on pense \u00e0 la campagne et musette, on imagine d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre Marie- Antoinette, mais il y a d\u00e9j\u00e0 chez Fran\u00e7ois Couperin cette vision idyllique, un peu de la campagne, choisissez un faubourg de Paris \u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:05) [84%] :\r\nOui, comme Taverny il y a, il y a des 2 mus\u00e9es et Tavernier, faisons attention qu'ici on est dans une nature pr\u00e8s rousseauiste, donc on n'est pas encore ai chez Jean-Jacques Rousseau, loin de l\u00e0, mais la nature est utilis\u00e9 beaucoup par pas Fran\u00e7ois Couperin, les oiseaux, les animaux, mais c'est souvent d'une vision tr\u00e8s tr\u00e8s po\u00e9tique, c'est pas une vision du monde sauvage qu'on aura un peu plus tard, au 18\u00e8me, je pense que la la nature, c'est au contraire une nature \u00e9minemment politique, comme le rush Irlande en amour de de comprendre, c'est une pi\u00e8ce qui est sur le rossignol, mais c'est pas une pi\u00e8ce ornithologique du tout, c'est une pi\u00e8ce plut\u00f4t, c'est une question de langage amoureux en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:35) [82%] :\r\nC'est pas une pi\u00e8ce g\u00e9ographiquement non plus et on sait que la r\u00e9f\u00e9rence pr\u00e9cise a choisi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:40) [84%] :\r\nJe pense que j'ai compris, on a beaucoup de de pi\u00e8ces qui font r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00cele-de-France, on est plus \u00e0 Saint-Germain-en-Laye en aller petit cr\u00e9mi\u00e8re de bagnoles et on peut prendre le RER et puis enfin tout \u00e9tait toutes pi\u00e8ces du contrat, c'est un peu moins po\u00e9tique, maintenant, et l\u00e0 je pense que Tavernier et choisit sont un peu moins beau, sans doute que \u00e7a l'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque la banlieue aujourd'hui oui voil\u00e0 c'est \u00e7a exactement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:59) [82%] :\r\nEt puis est -ce que j'ai bien se souvenir d'avoir entendu ses musette aussi jouer \u00e0 2, clavecin Olivier Baumont ce. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:05) [81%] :\r\nSi vous oui, moi j'ai je beaucoup \u00e0 de clavecin dont on ne verra le coupage l'effet taille David vous revenez avec le 2\u00e8me, clavecin, donc \u00e7a sonne tr\u00e8s bien aussi \u00e0 de clavecin il y a un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s festif de 2 instruments et les choeurs de cordes, comme \u00e7a, qui se r\u00e9pondent, mais le l'Avantage, si je puis dire, du violon, c'est que \u00e7a souligne le c\u00f4t\u00e9 contrapuntique prend jamais assez \u00e0 Couperin comme grand contrapuntique et l\u00e0 elle est vraiment le le m\u00e9lange devoir r\u00e9gler l'\u00e9quilibre, l'\u00e9criture, entre les 2 voies et tr\u00e8s souligner quand il y a des instruments sont tr\u00e8s imm\u00e9diatement identifiable. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:32) [95%] :\r\nMais il y a que 3 lignes sur la partition que j'ai pu voir \u00e7a veut dire que lorsqu'il y a 2 clavecin il y en a qu'il jouit d'une seule main. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:39) [86%] :\r\nAlors de clavecin soit en double ensemble \u00e0 la base, qui un petit peu trop de voyous, il y en a un qui fait juste la base. \r\nDonc sans plusieurs jours en instruments d'un peu la main gauche pour que je qu'on en majeur aux mineurs, on peut instrumenter hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:52) [87%] :\r\nEt vous, Julien Chauvin vous instrument\u00e9 aussi vous avez derri\u00e8re une libert\u00e9 dans l'interpr\u00e9tation de cette contrepartie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:58) [88%] :\r\nBen je, je suis toujours soumis \u00e0 la, \u00e0 la au sujet \u00e0 la premi\u00e8re partie, donc c'est \u00e0 moi de de de faire ressortir dans cette ligne, certaines notes sont \u00e9crits de nombreuses ornements qui sont en relation \u00e0 la \u00e0 la premi\u00e8re partie, il est \u00e9vident que si, si je devais jouer toutes les notes \u00e9gales. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:25:22) [81%] :\r\nLeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:25) [90%] :\r\nEt il faut vraiment que j'arrive \u00e0 tirer de cette il faut pas en faire une maladie non plus mais. \r\nJ'essaie juste de rend les choses un un tout petit peu in\u00e9gal\u00e9e et de de coller au maximum au au chant et \u00e0 la m\u00e9lodie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:47) [78%] :\r\nL'in\u00e9galit\u00e9 justement qui ou pointer un peu ses notes, les blocs rocheux qui sont tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8re, \u00e7a va pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:52) [90%] :\r\nSi elles sont \u00e9crites tr\u00e8s parall\u00e8le un sur cette \u00e9dition moderne que que nous avons et c'est vrai que d'ailleurs c'est c'est c'est un point important : on se nourrit quand on a un un manuscrit ou une \u00e9dition de l'\u00e9poque puisqu'il y a, il y a pas cette automatisation ce ce ce cette rigueur et c'est ce parall\u00e9lisme qu'on oublie parfois, il s'agit pas de les pointer ou de, de leur donner absolument une valeur diff\u00e9rente mais juste de leur donner un naturel et une vie un petit peu un peu souple comme un ruban qu'on voit qu'on d\u00e9roulerait mais pas commun, un fil \u00e0 linge qui sont tendues. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:32) [85%] :\r\nEt puisque la 2\u00e8me, la contrepartie est forc\u00e9ment violent, on peut croiser les les 2 voies principales entre le la main gauche du clavecin et le violent. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:41) [84%] :\r\nOui, absolument, on aurait pu choisir pour ce premier exemple de que je joue l\u00e0 le sujet, la premi\u00e8re partie que Olivier face la contrepartie mais l\u00e0 c'est voil\u00e0 pour la 1\u00e8re \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:53) [87%] :\r\nIndication des pi\u00e8ces tr\u00e8s importantes, historiquement, ces pi\u00e8ces du couperet n'a pas beaucoup avec une contrepartie \u00e0 quelques unes dans les 240 pi\u00e8ces de clavecin parce que chansons des pi\u00e8ces qui qui vont annoncer ce ce r\u00e9pertoire de clavecin avec violon qui prendra une tr\u00e8s grande importance au XVIIIe, c'est arriv\u00e9 par qui, et je pense pas assez connu des des m\u00e9lomanes d'aujourd'hui, alors que c'est un qui va d\u00e9boucher sur toute la grande sonate classique on on va violon et piano et m\u00eame m\u00eame jusque chez Brahms et Beethoven, c'est un r\u00e9pertoire tr\u00e8s important et qu'il y a vraiment de la France, les les Saintes en trio de Bach par exemple pour violon et clavecin tout aussi admirable qu'elle soit est tout aussi parfaite qu'elle soit ce sont des pi\u00e8ces qu'ils ne vont pas ouvrir vers vers le diriger, je pense que Julien peu ne me contredira pas, alors que ces pi\u00e8ces ou en France pour la premi\u00e8re fois, on a un clavier qui ne joue pas seulement tout seul qui ne fait plus de passes continue comme on verra dans l'\u00e9mission demain avec les les de Leclerc qui joue avec un instrument qui vient compl\u00e9ter qui vient enrichir le le son et le violon est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant pour \u00e7a parce que les sont pr\u00e9cis et d\u00e9finis du du clavecin sont soutenus par le le les g\u00e2teaux et les sont tenus comme \u00e7a du du violon, donc \u00e7a donne une une esp\u00e8ce de encore une fois, de de concerts fran\u00e7ais extr\u00eamement agr\u00e9able, c'est un r\u00e9pertoire tr\u00e8s important et c'est pi\u00e8ces la troupe sont parfaite en a m\u00eame c'est pas, j'aime pas l'id\u00e9e qu'un r\u00e9pertoire ah non, c'est un nouveau r\u00e9pertoire, mais disons c'est un peu le d\u00e9but effectivement de de ses pi\u00e8ces de de claviers avec d'autres instruments et curieusement on a la naissance de ce r\u00e9pertoire en France, donc de clavecin avec d'autres instruments au m\u00eame moment, donc on est plut\u00f4t dans le la notion de concert fran\u00e7ais et au m\u00eame moment dans les ann\u00e9es 30, on a la naissance du concerto de clavier, donc le Style plus italien dans 2 endroits en m\u00eame temps, \u00e0 la fois en Allemagne avec Bach et pour conso pour clavecin et cordes et Haendel en Angleterre dans les m\u00eames ann\u00e9es ann\u00e9es 30 \u00e0 Londres o\u00f9 il fait comment travaille de ces grands oratorios il y fait des concerts, des concertos d'orgue avec avec orchestre, donc il y a quelque chose qui se passe dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, qui pourrait clavi\u00e9riste et tr\u00e8s \u00e9mouvant, c'est ce cette naissance d'un d'un clavier qui s'enrichit, on pourrait dire d'autres instruments. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:46) [80%] :\r\nMais d'autres instruments et ce qui les l'accompagnateur, je sais pas comment dire tout \u00e0 l'heure qui accompagne qui ou est -ce que les parts de g\u00e2teau est partag\u00e9 \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:54) [83%] :\r\nAlors c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, c'est qu'on a vraiment 3 3 possibilit\u00e9s : on a quelquefois des pi\u00e8ces de clavecin qui sont vraiment accompagn\u00e9s par le par le violon, mais d'autres font avec une romance de battre qu'on entre dans l'\u00e9mission o\u00f9 la saison le contraire c'est le clavecin qui fait plut\u00f4t une esp\u00e8ce de base continue r\u00e9alis\u00e9 en Ard\u00e8che, vous visez mais comme \u00e0 l'accompagnement de roman sous de violent, qui est un soliste et puis le jour dans les pi\u00e8ces les plus int\u00e9ressants que les plus riches qu'on a fait dans l'justement c'est l\u00e0 o\u00f9 le dialogue est beaucoup plus fourni et c'est \u00e7a qui va d\u00e9boucher sur sur la sonate classique, donc il y a une esp\u00e8ce de m\u00e9lange quelquefois un compagne l'autre accompagne et et de temps en temps, on a des des noms comme \u00e7a lui- m\u00eame d'ailleurs dans la m\u00eame pi\u00e8ce de clavecin en concert de 1741 il dit bien les conseils qu'il donne aux instrumentiste, qui joue avec le classement, c'est quand vous la partie de eau mettez -vous valeur et jouer plus plus fort tout simplement et quand vous accompagnez baisser votre votre dynamique, donc c'est c'est un moment de de l'histoire du clavier passionnante parce qu'il a tout \u00e0 tour \u00e0 tour \u00e0 la campagne, il devient soliste etc donc c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s riche comme r\u00e9pertoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:47) [84%] :\r\nEt ses pi\u00e8ces de clavecin en concert de Rameau, elles seront justement aussi jouable seulement au clavecin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:53) [82%] :\r\nOui, c'est ce que dira mot alors c'est difficile de savoir si ces juges savent argument publicitaire o\u00f9 il dit : j'ai jou\u00e9 ces pi\u00e8ces pour quelques amis, tout le monde m'a dit qu'ils \u00e9taient susceptibles d'aucun autre agr\u00e9ment je je cite de de m\u00e9moire vraiment \u00e9tonn\u00e9 des instruments, cela dit, moi, j'ai jou\u00e9 je et puis certaines des pi\u00e8ces de clavecin en concert en clavecin, un seul, \u00e7a se soigne bien Instagram mais rien ne remplace la beaut\u00e9 du violon de la fl\u00fbte et la base de avec Leclerc \u00e7a, je pense qu'elle remplace, on retrouve \u00e7a bien plus tard d'ailleurs, le concert de chaussons, par exemple, c'est o\u00f9 les soldes 2 si les pour fl\u00fbte, alto et de Debussy, c'est une \u00e7a vraiment qui est une esp\u00e8ce d'ancrage dans le temps dans cette musique l\u00e0 et le concert Chausson violon, piano et quatuor \u00e0 cordes, c'est c'est en r\u00e9f\u00e9rence directe au pi\u00e8ces de de quoi ces ces concerts fran\u00e7ais avec la vie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:33) [88%] :\r\nAlors on va se quitter pour cette premi\u00e8re \u00e9mission autour de clavecin versaillais et du violent, puisque l'on a 2 instruments qui appartiennent au ch\u00e2teau de Versailles, ici dans le cabinet de Madame Victoire avec non pas un extrait de votre disque qu'on entendra demain qui para\u00eet ces jours- ci, mais des pi\u00e8ces Sapho clavecin de Couperin et de Rameau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:52) [83%] :\r\nOui, alors la dauphine pour terminer de de rames ou une des plus belles pi\u00e8ces de la derni\u00e8re pi\u00e8ce qu'il a \u00e9crites pour le clavecin seul 1847 apparemment improvis\u00e9e ou r\u00e9dig\u00e9e au moment du second mariage du Dauphin, donc le fr\u00e8re de Mesdames, la dauphine est en l'occurrence, Marie- Jos\u00e8phe de Saxe, que j'ai \u00e9voqu\u00e9es au d\u00e9but de l'\u00e9mission, grande musiciennes \u00e9l\u00e8ve du fils a\u00een\u00e9 de Jean-S\u00e9bastien Bach, \u00e0 Dresde, villeM. Friedman Bach et les venue ici et l\u00e0, est venu avec toute une tradition germanique de la musique, il l'a fait conna\u00eetre \u00e0 ce par exemple quand vous sert d'op\u00e9ra et sa femme, la hostiles \u00e0 la grande cantatrice de de l'\u00e9poque et donc j'aime beaucoup ce portrait o\u00f9 elle \u00e9tait encore adolescente de la dauphine de c'est une sorte d'adolescence de la grandeur enfin Ramos livre \u00e0 tous les les artifices les plus g\u00e9niaux du du clavier de notes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es l'Arp\u00e8ge d'harmonie compl\u00e8tement extraordinaire, donc il ne quittera mot sur une pi\u00e8ce de l'homme, la maturit\u00e9 pour pour un mot, mais une pi\u00e8ce de la jeunesse beaucoup concernant majeures, de sexe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:46) [93%] :\r\nLa dauphine de Jean-Philippe Rameau dans votre interpr\u00e9tation Olivier Baumont de l'int\u00e9grale que vous consacr\u00e9 au compositeur dijonnais et on va se quitter pour cette premi\u00e8re \u00e9mission avant Louis XV encore avec Pancrace Royer, qui est un des musiciens de la fin du XVIIe encore. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:02) [81%] :\r\nNon, \u00e7a me j'ai vraiment plein plein de Louis XV, directeur du Concert spirituel et professeur de Mesdames justement in\u00e9dit et en en 1746 exactement sur l'\u00eele de clavecin \u00e0 Mesdames et ce livre est une compilation en fait de transmission d'op\u00e9ra de Paris qu'il a pu faire de Sa\u00efd notamment et un peu comme Rameau qui fait une sorte d'aller-retour entre le clavecin et les op\u00e9ras, le leader Royer magnifique \u00e9lan non pas un extrait, jou\u00e9 par Christophe Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:24) [95%] :\r\nLe sublime Vertigo de Pancrace Royer l\u00e0 sous les doigts de Christophe Rousset David Meichtry presque pour conclure cette \u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:31) [89%] :\r\nPour quitter pour aujourd'hui ce cabinet de Madame Victoire du ch\u00e2teau de Versailles o\u00f9 certainement Pancrace Royer a \u00e9t\u00e9 actif Lucas bien connu, la famille royale et je vous propose encore quelques musique de circonstance toujours autour de cette alliance entre le clavecin et un autre instrument dans cette pi\u00e8ce de Fran\u00e7ois Couperin, d'abord avec une viole, celle de Christine, plus beau et puis on entendra des extraits d'un concert qui a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 par Espace 2 avec Olivier Beaumont et son complice au 2\u00e8me clavecin Arnaud de Pascal sur des instruments de Neuch\u00e2tel et quelques musette, c'est votre pi\u00e8ce du 3\u00e8me livre de Fran\u00e7ois Couperin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Moeckli, Bastien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chauvin, Julien", "role": "violoniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Baumont, Olivier", "role": "claveciniste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burki, Daniel", "role": "accordeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-79EB8507-06DF-4C12-ADB0-DD041DA5FF03", "internalArchiveId": "79EB8507-06DF-4C12-ADB0-DD041DA5FF03", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tornos licenciera finalement 147 de ses employ\u00e9s, 131 sur le site de Moutier et 16 sur le site de La Chaux-de-Fonds : Commentaire de Muriel Ballaman et interview de PierLuigi Fedele, secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Transjurane", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "Au d\u00e9but du mois de septembre, le fabricant pr\u00e9v\u00f4tois de machines-outils avait annonc\u00e9 la suppression de 225 postes apr\u00e8s une s\u00e9rie de mauvais r\u00e9sultats. La phase de consultation est aujourd'hui termin\u00e9e, et le couperet est tomb\u00e9.", "durationSec": 325, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds", "Moutier"], "thematicThemes": ["machine-outil", "licenciement"], "thematicPersons": ["Tornos"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-22T08:54:42Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fedele, Pierluigi", "role": "secr\u00e9taire r\u00e9gional Unia Transjurane", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-96775EA7-E93D-493C-AA0F-01DEA6622FE0", "internalArchiveId": "96775EA7-E93D-493C-AA0F-01DEA6622FE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les clefs pour une bonne cohabitation entre chiens et humains", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "\"Sophie Proust vous fait d\u00e9couvrir une animation qui fait partie d'un programme de pr\u00e9vention des accidents par morsure d\u00e9velopp\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de protection des animaux (SVPA). L'occasion de se pencher sur les techniques d\u2019\u00e9ducation du chien qui permettent une bonne cohabitation entre animaux et humains. Invit\u00e9s: Isabelle Charlet, comportementaliste animale \u00e0 Neuch\u00e2tel, et Jean Bernard Droxler, \u00e9ducateur canin \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de protection des animaux.\"", "durationSec": 1199, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["dressage", "comportement animal", "animal domestique", "chien", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T08:01:52Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:11) [81%] :\r\nEt puis \u00e7a donc le parcours tumultueux qui et surtout pour les organismes bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [92%] :\r\nOn entend des enfants en plein cours, ils apprennent \u00e0 adopter le juste comportement \u00e0 adopter avec un chien mais animation qui fait partie d'un programme de pr\u00e9vention des accidents par morsure donc un programme qui est d\u00e9velopp\u00e9 par la SVP \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de protection des animaux et on retrouvera ces bouts d'chou en cours de cette demi- heure donc au cours de ce dossier qui est consacr\u00e9 aux techniques d'\u00e9ducation du chien, pour une bonne cohabitation entre chiens et humains Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:43) [81%] :\r\nOui oui est -ce que vous savez Henry que la Suisse recense pas moins de un demi 1000000 de chien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:48) [74%] :\r\nBon l\u00e0, je connaissais pas ceci, ce film, j'imagine, je pouvais imaginer effectivement qui aimait beaucoup le chien un animal pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [87%] :\r\nDonc le pr\u00e9fet voil\u00e0 alors toutes ces races de chiens se se balade dans nos rues avec un un humain au bout de la laisse, mais bon, c'est pas parce que canid\u00e9s et humains se c\u00f4toient qui se comprennent intuitivement les c\u00f4tes sont sont diff\u00e9rents et d'ailleurs il y a des cours obligatoires en Suisse pour toute acqu\u00e9reurs de chiens, des cours qui tentent donc de rapprocher tout ce petit monde pour que chacun vive au mieux dans dans un m\u00eame espace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [92%] :\r\nJe crois savoir d'ailleurs en parlant de de cours qu'il y a un cours th\u00e9orique qui dure au moins 4 heures et ensuite une formation pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:19) [85%] :\r\nCe voil\u00e0, alors il y a 4 s\u00e9ances, voire plus si le propri\u00e9taire du chien ressent un le le besoin malgr\u00e9 ces formations chaque ann\u00e9e environ 5400 accidents provoqu\u00e9s par un chien sont d\u00e9clar\u00e9s aux assureurs accidents suisse et les enfants sont souvent en 1\u00e8re ligne ne parmi les mordus et c'est vrai qu'ils sont morts du Che, il adore \u00e7a, mais aussi ils sont morts du Doubs, les animations propos\u00e9es par le programme de pr\u00e9vention des accidents par morsure dont on a entendu un extrait au d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [80%] :\r\nParce que les enfants typiquement ils vont vers le jardin, oui la ils sont tr\u00e8s attir\u00e9s, alors comment se fait- il quand m\u00eame malgr\u00e9 avec tous ces tous ces cours qu'on s'\u00e9tait dit qu'il est quand m\u00eame encore autant d'accidents. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [85%] :\r\nIl y a beaucoup d'incompr\u00e9hension et d'interpr\u00e9tation, surtout sur les comportements des uns et des autres, je sais pas si vous avez eu d\u00e9j\u00e0 quand vous \u00e9tiez petit on voit quand j'\u00e9tais Monsieur Cochet, un peu plus vieux accord alors que vous \u00e9tiez un petit peu plus vieux est -ce que le chien qui venait poser par exemple sa t\u00eate sur vos genoux, vous vous interpr\u00e9tez \u00e7a comment, aussi, c'est une d\u00e9fection bonjour bon alors moi aussi quand j'\u00e9tais petite, j'ai des Deschiens dans mon, dans ma famille et puis si le chien faisait \u00e7a, je pensais qu'il voulait jouer ou qui voulait avoir des des SMS, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, revirement, moi j'ai eu la surprise d'entendre beaucoup de de mes amis me dire que lorsque leur chien faisait \u00e7a en fait, \u00e7a signifiait qu'ils voulaient imprimer sa domination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:31) [81%] :\r\nJ'ai jamais eu ce sentiment -l\u00e0 autre autre geste aussi que le chien fait souvent, c'est mettre la la PAC oui sur la main sur le genou de son ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [89%] :\r\nOui, alors la balle, la raison de cette interpr\u00e9tation l\u00e0 les pareil, c'est que la plupart des \u00e9ducateurs canins ont bas\u00e9 leurs renseignements sur les observations du du comportement du loup, le loup, c'est quoi, c'est un animal de meute avec des m\u00e2les et des femelles Alpha, donc des dominants et puis des domin\u00e9s dans la meute, d'o\u00f9 les m\u00e9thodes d'\u00e9ducation comme tir\u00e9 violemment sur la laisse pour faire comprendre aux chiens de marcher au pas le retourn\u00e9 sur le dos pour lui faire comprendre qu'il est le maire, qui est le ma\u00eetre \u00e0 bord ou alors plus soft encore prendre le repas avant le chien bon ce sont des conseils qu'on a donn\u00e9 aux propri\u00e9taires, ces derni\u00e8res ann\u00e9es et qui sont un petit peu remis en question par quelques \u00e9ducateur, alors on va pas tranch\u00e9 ce matin sur le fait que le chien descendent du loup du Coyote du Chacal ou je ne sais quoi en tout cas, certains doutent de cette descendance du loup, mais je vous propose de faire le tri, notamment avec Isabelle Charlet comportementaliste animale \u00e0 Neuch\u00e2tel, on reprend chacune des id\u00e9es inculqu\u00e9es par exemple l'id\u00e9e de faire manger la famille avant le chien. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:03:37) [84%] :\r\nNaviguer donner conseil qu'il faut manger avant avant son chien parce que le loup Alpha en 1er avant les autres membres de familles de mais, en fait, Jean-Pierre, avec dans la nature, \u00e7a c'est pas pas n\u00e9cessairement de de cette fa\u00e7on, des fois, c'\u00e9tait les jeunes et les femelles qui mangeaient avant et le loup Alpha en fait de prot\u00e9ger le la meute donc savait pas du tout le le m\u00eame la m\u00eame application dans la dans la vie du loup donc le chien si on mange avant lui, il pense pas n\u00e9cessairement qu'on est le l'Alfa. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:07) [87%] :\r\nVoil\u00e0, et puis si vous faites manger votre chien apr\u00e8s vous bah, vous risquez d'avoir un chien qu\u00e9mandeurs qui r\u00f4dent autour de la table, parce qu'il a le ventre vide, pas tr\u00e8s agr\u00e9able, bah non, donc lui donner son repas avant Val tenir en principe et \u00e9loign\u00e9 de la TAP, surtout si vous avez pris quand m\u00eame la bonne habitude de ne pas lui laisser des petits morceaux de votre repas pendant que vous mangez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est effectivement le 1er conseil \u00e0 donner, c'est de pas donner pas nourrir le chien pendant qu'on mange quand m\u00eame : voil\u00e0, on est encore plus mendiants alors on revient \u00e0 cette question de l'histoire de la t\u00eate du chien sur les genoux, Sophie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:36) [93%] :\r\nOui, alors l\u00e0, Isabelle Charlet remet en question l'id\u00e9e d'une volont\u00e9 de domination de la part du chien. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:04:42) [86%] :\r\n\u00e7a a pas de lien Direct avec la hi\u00e9rarchie, la plupart du temps, c'est plut\u00f4t le chien qui va, qui va venir demander de l'affection ou alors qui va venir demander qu'on joue avec lui, en tout cas, et demande l'intention \u00e0 ce moment -l\u00e0, donc c'est pas devant un but il y qui fait \u00e7a par contre c'est s\u00fbr qu'il faut faire attention de ne pas trop tomber dans le sch\u00e9ma d'\u00e0 chaque fois que le chien est une demande, on y r\u00e9pond, pour pas que, en fait renforcer un chien qui est syst\u00e9matiquement, en demandant version Me parce qu'on peut pas toujours en fait satisfaire ses besoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:15) [88%] :\r\nDonc voil\u00e0, l\u00e0, on a bien au clair avec cette question de la t\u00eate sur les genoux, vous vous \u00e9voquiez en introduction, Sophie, le fait que certains retournent leurs chiens sur leur dos, c'est un une m\u00e9thode qu'on qu'on apprend est -ce qu'on en avec cette id\u00e9e qui semble quand m\u00eame assez contre nature pour un chien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:29) [91%] :\r\nOui, alors c'est une conduite qui passe, il a indiqu\u00e9 que \u00e7a, je vous propose d'\u00e9couter encore Isabelle Charlet. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:05:34) [81%] :\r\nAlors retourner un chiot, c'est ce que c'est des techniques ont \u00e9t\u00e9 enseign\u00e9s pour Mathieu chiant soumission pour lui faire comprendre qu'on est 9, le probl\u00e8me de ces techniques, c'\u00e9tait dans la nature si on observe de lourds ou de chien ou de de Coyote l'animal qui est soumis, qui va prendre l'initiative de se mettre sur le dos pour apaiser le dominant et puis ces techniques, c'est la fa\u00e7on dont on l'applique ses comprend le chien et on le retourne, c'est le domino qui \u00e9crase soumis et dans la nature, le chien qui se fait \u00e9craser sans sans \u00eatre consentant et le qu'on comprend sa geste comme une mise \u00e0 mort, \u00e7a n'affecte absolument pas son statut, il y avait hi\u00e9rarchique savez ce parc ont tr\u00e8s peur parce qu'ils pensent -ils en train de se faire tuer par son ma\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [85%] :\r\nVoil\u00e0, et du coup bas le chien qui croit qu'on le met \u00e0 mort, il risque de faire quoi Henry. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:23) [56%] :\r\nEh bien, se d\u00e9fendent ce d\u00e9bat peut-\u00eatre mordre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:26) [89%] :\r\nOui, alors c'est pas exclu effectivement qui mordent, vous risquez de fabriquer un ch\u00e8que qui peut pr\u00e9senter des troubles du comportement, d'apr\u00e8s les tenants de la m\u00e9thode douce d'\u00e9ducation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:33) [86%] :\r\nAutre technique, celle de la laisse qu'on tire \u00e9nergiquement quand le chien court vers un cong\u00e9n\u00e8re, qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:40) [97%] :\r\nAlors \u00e7a c'est une tr\u00e8s tr\u00e8s bonne m\u00e9thode pour obtenir l'oppos\u00e9 de ce qu'on souhaite du chien. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:06:44) [78%] :\r\nDans le cas de la traction sur sur la laisse, en fait, on va l'ajouter quelque chose de douloureux pour que le chien de tuer, mais de nouveau le probl\u00e8me, c'est que, on dit aussi chien tu fais faut je te punir, je te fait mal mais le probl\u00e8me de cette technique c'est que Atipault qu'est -ce qu'il doit faire donc il agit, ce qui fait former \u00e0 part, apr\u00e8s \u00e7a, il fait pas ce qui va emp\u00eacher que qui re\u00e7oivent des coups dans la Nasse, et en plus le risque de cette technique, c'est que le chien peut-\u00eatre si, imaginons le sc\u00e9nario, le chien croise un autre chien pays commence \u00e0 tirer parce qu'il va aller voir son copain et le ma\u00eetre donne des coups dans le le chien que quand ils voient un autre chien, on lui fait mal, donc le chien appara\u00eet p\u00e9tition, il a commenc\u00e9 \u00e0 se dire, mais \u00e0 chaque fois que je vois un chien, j'ai mal \u00c9va fois d\u00e9velopper des comportements d'agression pour que l'Autrichien partent pour pas recevoir des coups dans le collier et c'est cette association de la douleur, pas avec le fait qu'il tire la avec le fait qu'il y a un autre chien et puis l\u00e0 on voulait cesser le comportement et on vient de cr\u00e9er un comportement d'agression. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:45) [86%] :\r\nDonc si je comprends bien, on se retrouve l\u00e0, avec un chien, un certain petit veut agresser les autres chiens pour \u00e9viter d'avoir mal, alors qu'on voulait justement \u00e9viter qu'il aille vers les autres compliqu\u00e9 hein s'langage d\u00e9chets que pr\u00e9conisent les \u00e9ducateurs donc pour pour que le chien ne tire pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:59) [88%] :\r\nAlors, notamment, la technique de du renforcement positif, \u00e7a, \u00e7a fonctionne bien, Jean-Bernard Draxler, \u00e9ducateur canin, la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de protection des animaux enseigne lui la m\u00e9thode de diversion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:10) [84%] :\r\nOn va attirer son attention pour qu'il reste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de nous, il faut beaucoup beaucoup beaucoup anticiper et \u00e7a on le sait depuis des d\u00e9cennies, on va essayer de positiver toutes ces situations et plut\u00f4t que de dire aux chien non, tu vas pas ramasser le mouchoir en papier, je veux dire aux chien reste avec moi de mani\u00e8re motivante pour qu'ils soient contents et pendant, du coup, on passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du papier sans le chien il y aille et puis apr\u00e8s, on peut le faire avec des avec les humains, \u00e0 en croire de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale et puis avec les autres chiens \u00e9videmment quoi plut\u00f4t que de dire aussi investi touche pas, moi, je pr\u00e9f\u00e8re dire o\u00f9 chacun vient avec moi, t'as vu \u00e7a et c'est bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:42) [91%] :\r\nDonc, on fait du renforcement positif, donc il faut se balader avec tout un sac de croquettes dans la poche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:48) [88%] :\r\nEt pas forc\u00e9ment justement, si on les utilise juste au d\u00e9part, apr\u00e8s on peut tr\u00e8s bien diminuer ces r\u00e9compenses petit-\u00e0-petit, du moment que le chien, il a compris, \u00e7a c'est pour l'aider \u00e0 comprendre et c'est surtout pour aider les gens \u00e0 faire que \u00e7a marche parce que pendant qu'on parle \u00e0 son chien, souvent on adopte des attitudes, on fait des gestes qui disent le contraire de ce qu'on veut et si on se trompe un peu dans nos jeunes donc gestuelle, s'il y a quelque chose qui sent bon, au bout des de la main chien il va quand m\u00eame venir c'est pour apprendre, et apr\u00e8s on peut diminuer petit-\u00e0-petit puis donner plus qu'occasionnellement ou dans des situations un peu plus difficile ou comme r\u00e9compense parce qu'on est content que \u00e7a marche bien, et puis finalement de donner petites friandises au chien qui est bien revenu qui vient s'asseoir devant le 100 m\u00e8tres quand on grave il le rappelle : je pense que c'est une bonne chose, il y a des professionnels qui vont critiquer \u00e7a parce que quelqu'un qui conna\u00eet tr\u00e8s tr\u00e8s bien et qui contr\u00f4le toutes les attitudes, il aura pas forc\u00e9ment besoin de nourriture maintenant est -ce que monsieur madame tout le monde est toujours un ou une professionnelle par rapport au comportement du chien dans la vie tous les jours, j'esp\u00e8re bien qu'on a aussi autre chose dans la t\u00eate que le chien tout le temps et \u00e7a nous permet, \u00e7a nous aide simplement cohabiter de mani\u00e8re agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:56) [91%] :\r\nIsabelle Charlet elle enseigne une autre m\u00e9thode, la m\u00e9thode du Duc liqueur qui fonctionne sur le principe du r\u00e9flexe pavlovien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:03) [82%] :\r\nDans la Sophie bien que vous nous rappelez ce que c'est que la m\u00e9thode de Pavlov. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:08) [86%] :\r\nOui alors Pavlov, je sais pas si vous vous souvenez, c'\u00e9tait un un m\u00e9decin russe qui dans les ann\u00e9es 1890 et des poussi\u00e8res d\u00e9montre sur les chiens qu'en associant un bruit par exemple et puis une r\u00e9compense, on obtient le comportement qu'ont souhait\u00e9 voir appara\u00eetre juste avec le bruit, en l'occurrence Pavlov, il a r\u00e9ussi \u00e0 faire saliver des Deschiens, parce qu'ils entendent simplement une sonnerie, l\u00e0 on va demander \u00e0 l'animal un comportement donc on fait un bruit et on obtient, il y va obtenir une r\u00e9compense donc il va reproduire c'est ce comportement que qu'on souhaite, c'est une technique qui est bas\u00e9e sur le jeu, le plaisir et en fait on s'en sert beaucoup au cin\u00e9ma, je pense que dit artiste \u00e0 \u00e7a fonctionner comme \u00e7a, on s'en sert depuis des ann\u00e9es car Jack Russell, voil\u00e0 enfin c'est comme \u00e7a dans les depuis les ann\u00e9es 40 en fait dans le cin\u00e9ma avec des bons r\u00e9sultats, mais bon, il faut s'former un Isabelle Charlet. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:10:53) [86%] :\r\nAlors que je donne des cours de groupe en fait moi je donne des journ\u00e9es de formation, ils sont qui sont de 9 heures et demi \u00e0 16 heures donc c'est des journ\u00e9es compl\u00e8tes ou en voir en d\u00e9tail la th\u00e9orie, on fait un peu des jeux de r\u00f4les pour faire les premiers exercices sans les chiens et puis \u00e0 prendre du travail avec les chiens, pour l'\u00e9ducation de base et puis donner les outils \u00e0 la personne pour pouvoir travailler chez elle apr\u00e8s les cours, en priv\u00e9, c'est 45 minutes \u00e0 une heure maximum, il faut aussi que ce soit pas trop long pour que la personne puisse m\u00e9moriser quand m\u00eame assez d'informations. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:27) [87%] :\r\nLe clic, \u00e7a co\u00fbte combien. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:11:29) [85%] :\r\nVous pouvez trouver des des cultures sur internet \u00e0 partir de 2 francs et en animalerie, \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 20 30 francs et vous en avez la en moyenne co\u00fbte 4 \u00e0 100 francs quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:40) [73%] :\r\nOn n'a pas besoin de gros \u00e9quipements fait pour ces techniques, hein, le cliquetis d'un stylo bille n'est pas l\u00e0 mais bon voil\u00e0, le ch\u00f4mage ne vois jamais par voil\u00e0, c'est tout \u00e0 fait l'affaire, \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:50) [77%] :\r\nDonc l\u00e0, on parle aussi de de courant en groupe, combien \u00e7a co\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:52) [87%] :\r\nL\u00e0, c'est aux alentours de 30 francs selon le formateur, bon il y a le langage qui un autre langage \u00e0 conna\u00eetre celui de l'imm\u00e9diatet\u00e9, hein, c'est le langage du chien une une b\u00eatise peut-\u00eatre tout de suite suivie d'une sanction et pas une une punition, suivi de ne pas une heure apr\u00e8s le la photo ou l'erreur de de l'animal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:12) [83%] :\r\nAlors Sophie, vous dites que le chien est dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, pourtant, pour les propri\u00e9taires de chiens ont remarqu\u00e9 que le chien quand il a fait une b\u00eatise pendant son absence, un nom par exemple a il a des Chirac, ou il a mordu un pied de table imp\u00e9tueuse il prend souvent une attitude piteuse quand on rentre j'donc le le r\u00e9flexe que le propri\u00e9taire peut avoir cette c'est-\u00e0-dire ben oui, c'est exactement ce qu'il a fait le chien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:34) [90%] :\r\nOui, alors, d'apr\u00e8s les sp\u00e9cialistes du comportement animal, c'est pas vrai, en fait, la la meilleure option, c'est de dire Stop au moment o\u00f9 l'animal se comporte mal, 3 heures apr\u00e8s un, \u00e7a n'a pas du tout de de de sens pour le chien, on retrouve Jean-Bernard Draxler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:48) [85%] :\r\nSouvent fait beaucoup, beaucoup d'interpr\u00e9tations en fonction de ce qui nous arrange, nous aussi, moi je propose aux gens de mettre une cam\u00e9ra \u00e0 l'entr\u00e9e de leur appartement de leur maison et de voir l'attitude qu'ils ont quand il d\u00e9couvre la poubelle saccag\u00e9 ou un meuble d\u00e9truits ou ou un pipi au milieu du salon, l\u00e0 on n'est pas tr\u00e8s r\u00e9joui et le chien, il remarque \u00e7a avant tout notre attitude, m\u00eame si on n'a pas parl\u00e9 et c'est \u00e7a qui va faire que le chien prend une attitude de soumission parce qu'il y avait mon ma\u00eetre qui arrive, il est pas content qu'est -ce qui se passe qu'est -ce qu'il a : qu'est ce qu'il a lui et il va pas faire la relation avec ce qu'il a fait auparavant pour qu'masquer la a pas de m\u00e9moire, ce qui va avoir une m\u00e9moire des associations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:28) [84%] :\r\nJe passe l\u00e0, \u00e7a c'est bien, je passe l\u00e0, je me fais mal, l\u00e0 il y a eu un bruit, il arrive \u00e0 souvenirs mais il va pas se souvenir, j'ai fait \u00e7a avant et \u00e7a va pas plaire \u00e0 mon ma\u00eetre, on a un exemple typique de des jeunes chiens de taille moyenne ou grande qui aiment bien manger, qui aime bien tout le monde et le chien arriver pour ses 2 pattes sur la table de on va manger, l\u00e0 on le grand va lui dire non, Dessau jusque -l\u00e0, c'est tout juste n'\u00e9tant que le chien, il est en bas, il faudrait le f\u00e9liciter, lui dire : ben voil\u00e0, \u00e7a c'est bien, et tr\u00e8s souvent, lui fait encore une longue moral parce qu'il a tout renvers\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 hier, il a fait \u00e7a et l\u00e0, le profit ainsi nous parler et l\u00e0 je suis en route une grande je descend d'une grande encore jouer ou si on arrive \u00e0 penser comme \u00e7a, les animaux sont souvent plus clair que les humains quand ils ont quand ils disent non, quand il s'oppose \u00e0 quelque chose tr\u00e8s vite, ils peuvent changer l'attitude et devenir de nouveau positif, on le voit avec les mamans chiens avec leur chiot qui peuvent les corriger tout de suite apr\u00e8s Lille et chez son occup\u00e9 de mani\u00e8re tout \u00e0 fait affectueuse, m\u00eame chose, un chien qui file, c'est-\u00e0-dire qu'on a laiss\u00e9 filer quand on y revient, on va pas le gronder, sinon elle viendra plus. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:31) [89%] :\r\nEn tant que chef d'orchestre, si on arrive \u00e0 \u00eatre toujours plus calme que le chien \u00eatre constant et \u00e7a c'est une grande difficult\u00e9 chez vous les humains et puis parler au pr\u00e9sent, tirant si on reste dans ces 3 notions l\u00e0 \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:44) [92%] :\r\nD\u00e9cid\u00e9ment c'est passionnant ce comportement quand m\u00eame comme on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, c'est pas facile \u00e0 d\u00e9coder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:50) [83%] :\r\nOui, mais le n\u00f4tre non plus pour l'animal, il pas facile, donc on va retourner \u00e0 l'\u00e9cole avec le programme pas mal donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:56) [96%] :\r\nPr\u00e9vention des accidents par morsure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:58) [82%] :\r\nBravo Henry au cours de l'animation Pam, donc, qui se d\u00e9roule ce jour- l\u00e0 \u00e0 l'\u00e9cole Henri Dess \u00e0 la concise l'animatrice est entour\u00e9e de 3 autres animatrices, l'une d'elle est d\u00e9guis\u00e9e en chien pour permettre de en fait tous les sc\u00e9narios possibles n'agression sans risque pour les enfants, puis un gros chien et puis un petit chien l'art Alex l'animatrice demande aux enfants d'environ 6 ans s'ils savent pourquoi ils sont l\u00e0, t\u00e2tonne expos\u00e9, questions, puis tout d'un coup, il y en a un qui trouve la r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:15:24) [69%] :\r\nComment r\u00e9ussir avec qui exactement, oui, on va surtout parler de Manchester, bon alors \u00e0 il y a des chiens parce que les photos, elle communique pas tout \u00e0 fait, Congo, il y a des choses qui pourrait pas on a d\u00e9ploy\u00e9 peuvent avoir peur et voil\u00e0, le groupe est tr\u00e8s proche. \r\nAh oui, le noir qu'est -ce que d'aussi les faits pour c'est vrai et encore et peuvent donc passer aujourd'hui sur moi et les chiens, voil\u00e0 c'est on oui de la journ\u00e9e, situation ils sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:09) [85%] :\r\nVoil\u00e0 parmi les exercices justement quand ils sont d\u00e9tach\u00e9s, il y a certes le poireau, faire le poireau, pourquoi \u00e7a consiste alors c'est se tenir tous droits, les bras le long du corps soit repli\u00e9 sur le devant, alors demandez pas aux enfants de de redire ce qu'ils ont fait, ils peuvent vous donner des des rois du r\u00e9ponse assez, comment dire, des d\u00e9routante, un \u00e0 2 ans, ont bloqu\u00e9 l'un d'eux, qui pensent avoir bien retenu la le\u00e7on, a dit qu'il fallait faire le poivrot bon si vous pensez que cela soit vraiment immobile compense le poivron qu'on va leur apprendre aussi \u00e0 ne pas sauter vers un chien pour le caresser de fa\u00e7on spontan\u00e9e \u00e0 ne pas d\u00e9ranger un chat qui mange au qui dort et je vous propose d'\u00e9couter le le le contenu en r\u00e9sum\u00e9 de l'animation par Jean-Bernard Draxler. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:48) [85%] :\r\nIl y a, lorsqu'on essaie d'expliquer aux enfants, c'est que la communication avec le chien, les diff\u00e9rentes avec les humains, le meilleur exemple, si on veut r\u00e9sumer, c'est que les caresser pour les animaux, les c\u00e2lins, c'est pour les humains, parce que j'ai pas senti enferm\u00e9 emprisonn\u00e9s, vous trouverez toutes fa\u00e7on quelqu'un qui va vous dire : mais mon fils, il fait des gros c\u00e2lins au chien et tout va bien, oui, c'est possible mais il faut \u00eatre tr\u00e8s prudent par rapport \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:11) [92%] :\r\nLes accidents de avec les chiens c'est g\u00e9n\u00e9ralement avec les chiens de la famille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:16) [89%] :\r\nAlors, on entend dans les statistiques, la plupart, la majorit\u00e9 des accidents que les enfants subissent par les chiens arrivent avec des chiens que les enfants connaissent, \u00e7a peut \u00eatre le chien de la famille chien des grands- parents le chien du voisin, o\u00f9 on se permet finalement d'chose en oubliant que c'est un chien aussi lors de rencontres, c'est aussi valable pour les adultes, les cantons de caresser un chien il faut laisser, il faut faire venir le chien a soif ou pas nous avancer vers le chien, \u00e7a peut \u00eatre compris comme une agression et puis on va pas commencer par mettent la main sur le dessus de la t\u00eate du chien, parce que c'est le chien va \u00eatre apeur\u00e9s et si c'est un enfant qui est \u00e0 la hauteur du chien, \u00e7a peut vraiment tr\u00e8s mal se passer, alors on explique aux enfants appellent le chien, il vient de sentir la main et ensuite le caresse, mais sur le c\u00f4t\u00e9 de la t\u00eate sur le c\u00f4t\u00e9 du corps mais jamais tout de suite sur le dessus de la t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:04) [83%] :\r\nCe programme et on peut la voir dans toute la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:09) [88%] :\r\nAlors il existe maintenant dans tous les cantons romands dans le canton de Vaud le programme de la soci\u00e9t\u00e9 vaudoise de protection des animaux existe depuis 2003, on intervient dans presque 200 classes par ann\u00e9e \u00e0 travers tout le canton et chaque canton a sa propre organisation, il y a cette pr\u00e9vention par rapport aux accidents par morsures de chiens, pas pour d\u00e9fendre les chiens par qu'envers les enfants, ni l'inverse mais pour assurer la meilleure co- habitation possible et \u00e7a je crois que c'est le plus important, on va \u00e9duquer les propri\u00e9taires de chiens \u00e0 pas laisser tout faire \u00e0 leurs chiens, puis on va \u00e9duquer les enfants \u00e0 comprendre un petit peu le chien pour pouvoir agir et \u00e0 r\u00e9agir de mani\u00e8re correcte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:50) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, et le r\u00e9sultat, maintenant, \u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:52) [67%] :\r\nOui, \u00e9coutez je faire un poteau beaucoup le voir au plan m\u00eame en fait poteau noir le pouvoir ouvrir dire au. \r\nJ'aimais beaucoup, il y a aujourd'hui et puis tu appuies plane, chose que j'ai j'ai plus j'ai pris un peu abriter une avec les chiens, avoir gagn\u00e9 pour des chiens qu'est -ce qu'on fait si jamais on croise un ch\u00e8que, on est une parole oui et puis si jamais tu manges quelque chose c'est, c'est qu'il y a ceux qui se 14. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:20) [67%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:22) [88%] :\r\nEt donc, si je suis enseignant et je je souhaite organiser, donc un peu comme un programme anti- morsure c'est comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:27) [83%] :\r\nAlors j'ai quand on a d\u00e9velopp\u00e9, en fait, cette animation Pam, donc vous pouvez trouver les coordonn\u00e9es tr\u00e8s facilement sur internet ou dans la neige et contacter les formateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:35) [88%] :\r\nPlus pr\u00e9cis\u00e9ment par de pr\u00e9vention des accidents par morsure voil\u00e0 on esp\u00e8re qu'on aura bien retenu sur les moyens, donc des le\u00e7ons qui qui des cours qui nous donne les moyens de bien vivre avec eux, environ un demi-1000000 de chiens en Suisse, un dossier \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sur notre site RTS Point CH barre oblique, on en parle et merci \u00e0 l'eau qui est \u00e0 l'\u00e9cole Henri Dess pour son accueil et aux enfants qui ont bel et bien jou\u00e9 le jeu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Charlet, Isabelle", "role": "comportementaliste animale", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Droxler, Jean-Bernard", "role": "\u00e9ducateur canin", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED4B66E8-AAE3-4697-9F6F-72D4AC5369FB", "internalArchiveId": "ED4B66E8-AAE3-4697-9F6F-72D4AC5369FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Bisph\u00e9nol A: Tuuperware et gourde Sigg sous la loupe", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "\"\"On en parle\" et la F\u00e9d\u00e9ration Romande des Consommateurs ont fait analyser des bo\u00eetes de conservation des aliments, notamment celles de la marque Tupperware ainsi que les gourdes de la marque Sigg pour voir si elles contenaient du Bisph\u00e9nol A, comme c'\u00e9tait encore le cas en 2009. L'analyse, confi\u00e9e au Service vaudois de la consommation, ne r\u00e9v\u00e8le aucune trace de bisph\u00e9nol A, ni de bisph\u00e9nol S d'ailleurs, dans ces nouveaux articles. D\u00e9cryptage.\"", "durationSec": 363, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["bisph\u00e9nol A"], "thematicPersons": ["Sigg", "Tupperware"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T23:14:55Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nIl y a -t-il du bisph\u00e9nol A dans les bo\u00eetes de conservation des aliments, c'est la question \u00e0 laquelle on r\u00e9pond ce matin avec vous Yves-Alain Cornu, avant de nous r\u00e9v\u00e9ler le r\u00e9sultat de vos recherches, l\u00e0 on laisse monter un petit peu le suspense, vous nous rappelez ce qu'est une bo\u00eete de concert bonjour je rigole, on aura fait ce que c'est le bisph\u00e9nol oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [91%] :\r\nC'est la voix de concert, je vous fais confiance alors pour le bisph\u00e9nol, donc c'est un composant de mati\u00e8re plastique qui est aujourd'hui reconnue pour \u00eatre perturbateurs endocriniens, donc \u00e7a veut dire qu'il alt\u00e8re le fonctionnement hormonal du corps humain, on a beaucoup parl\u00e9, hein, depuis 2008 quand le monde entier d\u00e9couvrait sa pr\u00e9sence dans les biberons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:34) [90%] :\r\nEt \u00e0 force de parler ont donc des biberons qui aujourd'hui ne contiennent plus de bisph\u00e9nol fin de bisph\u00e9nol A Valence \u00e0 esp\u00e9rer, en tout cas on a un peu oubli\u00e9 tout le reste, notamment ces bo\u00eetes de conservation qu'on a tous chez nous, comme celle de la marque Tupperware. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:46) [89%] :\r\nExactement pourtant du bisph\u00e9nol, on sait qu'il y en a eu puisqu'au plus gros de la pol\u00e9mique du bisph\u00e9nol la marque assumer haut et fort utilis\u00e9 cette substance sans risque pour les consommateurs, autre marque qui avait fait parler d'elle, SIG une marque suisse qui avait pr\u00e9sent\u00e9 publiquement ses excuses en 2009 pour avoir avoir utilis\u00e9 du bisph\u00e9nol dans le rev\u00eatement int\u00e9rieur de ces gourdes m\u00e9talliques c'est r\u00e9put\u00e9 dans le monde entier, sans s'en pr\u00e9occuper outre mesure et aujourd'hui ce qu'il y a toujours du bisph\u00e9nol dans ses articles, alors non revirement total dans la politique de ces entreprises et pour le v\u00e9rifier, avec le concours de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, nous avons achet\u00e9 et fait analyser gourde et bo\u00eetes Tupperware analyse confi\u00e9e au Service Vaudois de la consommation et donc r\u00e9sultat, aucune trace de bisph\u00e9nol A ni de bisph\u00e9nol S d'ailleurs dans ces nouveaux articles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:33) [91%] :\r\nAlors, le bisph\u00e9nol S, h\u00e9 bien cette substance que vous aviez d\u00e9nonc\u00e9 en 2011 Yves-Alain lorsque vous avez d\u00e9couvert que certains grands magasins fran\u00e7ais d'utiliser sur l'\u00e9tiquette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [86%] :\r\nEst -ce c'est \u00e7a, alors je m'\u00e9tale pas l\u00e0- dessus, mais en r\u00e9sum\u00e9, c'est plut\u00f4t une bonne nouvelle, la FRC s'de constater l'absence de bisph\u00e9nol A et se dit rassur\u00e9 de savoir qu'il n'y a pas \u00e9t\u00e9 par du bisph\u00e9nol S toutefois elle nous rappelle qu'on trouve encore du bisph\u00e9nol dans de nombreuses bo\u00eetes de conserves m\u00e9talliques, les fameuses bo\u00eetes de conserve, qu'on a aussi tous ces mois -l\u00e0 est pas toute b\u00eate, on \u00e9tale pourtant pas en plastique mais la plupart d'entre elles n'auront un rev\u00eatement plastique \u00e0 l'int\u00e9rieur, un pour am\u00e9liorer la conservation d'ailleurs un test plus anciens de la FRC, publi\u00e9 en mars dernier, montrait que le bisph\u00e9nol se retrouver \u00e0 une exception pr\u00e8s, dans le ton et les tomates en bo\u00eete pour l'occasion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:15) [86%] :\r\nDonc une situation qui reste pr\u00e9occupante, le bisph\u00e9nol n'a pas totalement disparu de nos. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:21) [90%] :\r\nNon, et c'est de la FRC est d\u00e9sormais remonter jusqu'\u00e0 l'Autorit\u00e9 europ\u00e9enne de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire \u00e7a qui s'en servira pour \u00e9dicter de nouvelles normes de s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [83%] :\r\nDonc, et pour en revenir \u00e0 nos Tupperware et gourde Sigg qui va vous disiez comment o\u00f9 le scandale du bisph\u00e9nol \u00e9clat\u00e9 et les fabricants ont continu\u00e9 d'en utiliser. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [86%] :\r\nOui, alors j'ai demand\u00e9 \u00e0 ce qui a manqu\u00e9 au porte- parole de Tupperware Swiss pourquoi la marque avait finalement renonc\u00e9 au bisph\u00e9nol A apr\u00e8s avoir assum\u00e9 ouvertement dans l'utiliser et, surtout, par quoi elle avait remplac\u00e9 r\u00e9ponse les mati\u00e8res plastiques sont en permanence et Tupperware, s'efforce de toujours choisir les mat\u00e9riaux, les meilleurs et les plus adapt\u00e9es pour ces produits, alors lorsque des mat\u00e9riaux sans chansons changer ce n'est donc pas pour une fois, \u00e7a ne s'ensemble, ce n'est donc pas pardon, une d\u00e9cision contre le mat\u00e9riau pr\u00e9c\u00e9dent bien une d\u00e9cision pour le nouveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:10) [87%] :\r\nDonc \u00e0 entendre la porte- parole de Tupperware, s'ils ont renonc\u00e9 au bisph\u00e9nol \u00e7a n'a rien \u00e0 voir avec la pol\u00e9mique mondiale autour de cette substance donc est -ce qu'elle contient est -ce qu'elle provoque, mais il s'agit simplement d'un perfectionnement produit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [91%] :\r\nVoil\u00e0, r\u00e9ponse assez passe- partout, hein, ce qui am\u00e8ne qui m'a encore indiqu\u00e9 que Tupperware se conforme toujours aux d\u00e9clarations des autorit\u00e9s et que l'utilisation de ces produits est sans danger pour la sant\u00e9, mais aucune r\u00e9ponse malgr\u00e9 mon insistance quant \u00e0 la mati\u00e8re qui est d\u00e9sormais utilis\u00e9 pour remplacer le bisph\u00e9nol alors bon, c'est pas tr\u00e8s malin parce qu'en fait l'information, on la trouve de toute fa\u00e7on, sur le site internet de la marque, donc je vous le dis quand m\u00eame Tupperware utilisent d\u00e9sormais du polyester thermoplastique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:48) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, dites polyester thermoplastique on va pas s'\u00e9tendent sur cette substance dans l'pas encore analys\u00e9, mais que faire des des anciens Tupperware qu'on poss\u00e8de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:55) [89%] :\r\nAlors, selon la marque, vous pouvez continuer \u00e0 les utiliser sans souci Tupperware assure qu'\u00e0 aucun moment la marque n'a contrevenu aux normes en vigueur, d'ailleurs dans sa documentation Tupperware maintient que l'bisph\u00e9nol fait l'objet d'une pol\u00e9mique, je cite, sans preuves scientifiques tangibles qu'il est nuisible pour la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:12) [86%] :\r\nCe que nous r\u00e9p\u00e8te d'ailleurs l'OFSP r\u00e9guli\u00e8rement donc en bref, une mani\u00e8re d'arr\u00eater d'utiliser du bisph\u00e9nol tout en rassurant sur les plus anciens produits, \u00e7a \u00e7a c'est intelligent de la part de Tupperware, m\u00eame type de r\u00e9ponse et si le fabricant suisse du go\u00fbt m\u00e9tallique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:26) [89%] :\r\nOui alors, discours tout aussi bien ficel\u00e9 avec tout aussi peu d'explications concr\u00e8tes nous avons totalement revu la formule du rev\u00eatement int\u00e9rieur des bouteilles, donc sans bisph\u00e9nol A, \u00e9crit le porte- parole Mario Djorkieff mais pour des raisons de confidentialit\u00e9 et de concurrence, nous ne transmettons aucun d\u00e9tail concernant la substance de remplacement, l\u00e0 j'ai pas trouv\u00e9 qu'elle \u00e9tait cette substance dans leur documentation nous pouvons cependant affirm\u00e9 continue le porte- parole que ce rev\u00eatement est unique et bien meilleur que celui des gourdes am\u00e9ricaine ou chinoise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:56) [92%] :\r\nEt l\u00e0 encore, qu'en est -il des gourdes achet\u00e9 avant 2009 qui contiennent donc aussi du bisph\u00e9nol. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [86%] :\r\nBen comme Tupperware, jure que les bouteilles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 assur\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque pour les adultes comme pour les enfants, les quantit\u00e9s de bisph\u00e9nol utilis\u00e9 \u00e9tant minime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:10) [89%] :\r\nDonc quantit\u00e9 minime bisph\u00e9nol quand m\u00eame Yves-Alain au fond, on se demande pourquoi substance n'est pas purement et simplement interdite par les autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:18) [89%] :\r\nBen, il est un pour les biberons depuis 2011 d\u00e9cision europ\u00e9enne mais qui profite \u00e9videmment aux consommateurs suisses puisque les biberons sont le plus souvent import\u00e9s, et la France va encore plus loin puisqu'elle a d\u00e9cid\u00e9 de bannir totalement le bisph\u00e9nol A d\u00e8s 2014 et en Suisse, qu'en est -il en Suisse, on attend, on observe pour l'Office g\u00e9n\u00e9ral de la sant\u00e9 publique et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes ont agi par pur principe de pr\u00e9caution, mais dans les faits, les quantit\u00e9s de bisph\u00e9nol qui migrent dans les vall\u00e9es dans l'alimentation seraient trop faibles pour avoir des effets n\u00e9fastes l'OFSP ne conteste alors pas l'action hormonale du bisph\u00e9nol mais, \u00e0 plus forte dose seulement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:53) [94%] :\r\nDonc, c'est de loin pas la 1\u00e8re fois qu'on parle de bisph\u00e9nol mais sans doute pas la derni\u00e8re, non plus, mais ce qu'on apprend ce matin pour \u00eatre bref, c'est qu'il y en a de moins en moins, donc de moins en moins de produits merci beaucoup Yves-Alain Cornu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cornu, Yves-Alain", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "sp\u00e9cialistes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265865", "internalArchiveId": "GE1208265866", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE BAL DES VAUTOURS - NOIRE FINANCE", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20120924, \u00e0 la fin du 20e si\u00e8cle, les m\u00e9canismes financiers deviennent si sophistiqu\u00e9s et performants que les b\u00e9n\u00e9fices faciles s'accumulent pour les banques d'affaires. Sans le moindre contr\u00f4le, particuli\u00e8rement aux USA, les banque Goldmann Sachs et autres Merrill Lynch triomphent. Mais trop c'est trop, et en 2008, le syst\u00e8me commence \u00e0 s'\u00e9crouler.", "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "isOnline": false, "remarks": "MEURICE, Jean-Michel REALISATEUR", "lastModifiedDate": "2013-01-29T00:00:00Z", "program": {"href": "/programs/48", "id": "48", "name": "Documentaire"}, "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}, {"name": "ARTE FRANCE", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "562158", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "DD008599", "position": "01"}}, {"id": "562157", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "DD008598", "position": "01"}}, {"id": "562156", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "HD002082", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265996", "internalArchiveId": "GE1209265997", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.09.24", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 1146, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4297409", "imageURL": "http://www.rts.ch/4297410.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "VS: le vino-lock est une vis en verre qui remplace les bouchons en li\u00e8ge sur les bouteilles de vin", "FR: pr\u00e8s de 900 t\u00e9l\u00e9phones dr\u00f4les et insolites sont expos\u00e9s en ce moment \u00e0 Fribourg", "BE: la restructuration sera moins s\u00e9v\u00e8re que pr\u00e9vue chez Tornos", "NE: le gouvernement s'est r\u00e9veill\u00e9 avec une belle gueule de bois suite au refus de l'initiative sur le Transrun", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "GE: les rues pi\u00e9tonnes n'ont pas convaincu au bout du lac", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "JU: trois petits villages ont \u00e9t\u00e9 choisis pour tester des r\u00e9seaux internet ultra-performant", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Ce proc\u00e9d\u00e9 est encore tr\u00e8s marginal dans les caves du pays, m\u00eame si un producteur-encaveur valaisan croit ferme en son avenir.", "Des supermans, des trams ou des talons aiguilles qui t\u00e9l\u00e9phonent, c'est possible.", "Sur les 225 suppressions de poste pr\u00e9vues, une cinquantaine seront finalement sauv\u00e9s.", "La d\u00e9cision des citoyens prend la forme d'un acte de d\u00e9fiance envers l'ex\u00e9cutif qui a d\u00e9fendu avec vigueur ce projet de transport public avec 50, 29% de NON.", "Ce refus ne signifie pas pour autant l'abandon de ces rues sans voitures, bien au contraire.", "Mais avant de lancer ces nouvelles connections, il faut les tester grandeur nature."], "variantIds": ["ece-4201126", "ece-4201124", "ece-4198524"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:40Z", "subTitles": ["18:58:01:11  18:58:17:12\r\n...\r\n\r\n18:58:17:17  18:58:24:14\r\n   C'est un lendemain difficile\r\npour le gouvernement neuch\u00e2telois.\r\n\r\n18:58:24:20  18:58:29:23\r\n       Le refus du TransRun\r\n  est un d\u00e9saveu pour l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n18:58:30:04  18:58:32:11\r\nNous serons en direct de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n18:58:32:21  18:58:37:17\r\n       Des bouchons en verre\r\n        plut\u00f4t qu'en li\u00e8ge:\r\n\r\n18:58:37:22  18:58:45:22\r\n       un encaveur valaisan\r\n    croit ferme en son avenir.\r\n\r\n18:58:47:08  18:58:52:15\r\n Vous verrez une des plus grandes \r\ncollections de t\u00e9l\u00e9phones au monde.\r\n\r\n18:58:52:20  18:58:59:02\r\n   900 appareils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis\r\n       par une passionn\u00e9e.\r\n\r\n18:59:01:19  18:59:04:19\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n18:59:05:00  18:59:11:19\r\n Dur r\u00e9veil pour le gouvernement\r\n          neuch\u00e2telois.\r\n\r\n18:59:12:00  18:59:16:08\r\n      Le refus du TransRun\r\n est un d\u00e9saveu pour l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n18:59:16:12  18:59:21:07\r\nLes citoyens d\u00e9fient l'ex\u00e9cutif,\r\n    qui a d\u00e9fendu le projet.\r\n\r\n18:59:21:11  18:59:25:06\r\n         Il a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9\r\n\u00e0 une courte majorit\u00e9 de 392 voix.\r\n\r\n18:59:25:11  18:59:34:00\r\n Les Neuch\u00e2telois n'ont pas vu \r\nd'un bon oeil le co\u00fbt du projet.\r\n\r\n18:59:35:00  18:59:36:21\r\n       V.Gabriel, bonsoir.\r\n\r\n18:59:37:02  18:59:39:11\r\n Vous \u00eates \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n18:59:39:15  18:59:42:08\r\n    Elle a accept\u00e9 le projet.\r\n\r\n18:59:46:19  18:59:53:10\r\n           Oui Fran\u00e7ois.\r\n\r\n18:59:53:11  18:59:58:10\r\n  C'est une belle gueule de bois.\r\n\r\n18:59:58:11  19:00:05:10\r\nLe canton de Neuch\u00e2tel est divis\u00e9.\r\n\r\n19:00:05:11  19:00:12:21\r\n  Il y a un foss\u00e9 entre ville et\r\n            campagne.\r\n\r\n19:00:12:23  19:00:15:12\r\nPhilippe Bauer, vous avez d\u00e9fendu le\r\n                non.\r\n\r\n19:00:15:14  19:00:16:21\r\n       C'est une victoire ?\r\n\r\n19:00:16:23  19:00:24:14\r\n              Oui.\r\n\r\n19:00:24:16  19:00:28:00\r\n   N\u00e9anmoins, c'est aussi une\r\n        responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:00:28:02  19:00:35:05\r\nIl y a eu un d\u00e9bat d\u00e9mocratique.\r\n\r\n19:00:35:07  19:00:38:10\r\nLaurent Kurt, Vous avez d\u00e9fendu le\r\n             projet.\r\n\r\n19:00:38:11  19:00:42:01\r\n Vous faites votre autocritique ?\r\n\r\n19:00:42:03  19:00:54:14\r\n    Non, je regarde en avant.\r\n\r\n19:00:54:16  19:00:59:20\r\n  J'assume nos responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:00:59:22  19:01:05:14\r\nJ'imagine de construire l'avenir.\r\n\r\n19:01:05:16  19:01:08:03\r\nVoici les r\u00e9actions des habitants.\r\n\r\n19:01:09:06  19:01:13:05\r\n  La Chaux-de-Fonds t\u00f4t ce matin.\r\n\r\n19:01:13:10  19:01:17:01\r\n         Le premier train\r\n      rempli de pendulaires.\r\n\r\n19:01:17:06  19:01:23:18\r\n  Ils font bien s\u00fbr partie des 71 %\r\ndes habitants qui ont dit OUI au RER.\r\n\r\n19:01:23:23  19:01:27:12\r\n      En empruntant la ligne\r\n  pour Neuch\u00e2tel vieille de 1860,\r\n\r\n19:01:27:17  19:01:31:07\r\n     ils faisaient la grimace.\r\n\r\n19:01:31:17  19:01:35:05\r\n         Je suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n19:01:35:10  19:01:39:11\r\n        Beaucoup de gens\r\n    auraient pu aller voter.\r\n\r\n19:01:39:15  19:01:43:10\r\n-Je vais me taper 30 min de train\r\n     pour aller \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:01:43:15  19:01:45:08\r\n    Je trouve \u00e7a scandaleux.\r\n\r\n19:01:45:12  19:01:50:05\r\n    -Je fais 2 heures de route\r\njusqu'\u00e0 Lausanne depuis Sonvilier.\r\n\r\n19:01:50:10  19:01:53:03\r\n   Ca aurait \u00e9t\u00e9 plus rapide.\r\n\r\n19:01:53:08  19:01:55:12\r\n    -C'\u00e9tait un beau projet.\r\n\r\n19:01:55:18  19:01:58:17\r\n    Il va falloir des ann\u00e9es\r\n   pour redonner du dynamisme\r\n\r\n19:01:58:22  19:02:01:14\r\n\u00e0 ceux qui se sont engag\u00e9s pour \u00e7a.\r\n\r\n19:02:03:14  19:02:08:11\r\n    La faute au Conseil d'Etat,\r\n      \u00e0 la fracture sociale,\r\n\r\n19:02:08:16  19:02:10:21\r\n mais aussi aux Chaux-de-Fonniers.\r\n\r\n19:02:11:02  19:02:14:15\r\n     54 % n'ont pas vot\u00e9 hier.\r\n\r\n19:02:15:03  19:02:19:11\r\n    On a d'autres soucis ici,\r\n           de ch\u00f4mage,\r\n\r\n19:02:19:16  19:02:23:10\r\nde Fran\u00e7ais qui viennent travailler.\r\n\r\n19:02:23:14  19:02:27:05\r\n       On a des probl\u00e8mes\r\n    beaucoup plus importants.\r\n\r\n19:02:27:11  19:02:29:17\r\n         Les politiciens\r\n   ne nous ont pas convaincus.\r\n\r\n19:02:29:22  19:02:33:21\r\n-Ici, on est toujours mis de c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:02:34:02  19:02:36:08\r\n Il aurait peut-\u00eatre fallu voter ?\r\n\r\n19:02:36:12  19:02:39:16\r\n      Ma voix n'aurait pas\r\n       fait grand-chose.\r\n\r\n19:02:40:02  19:02:43:11\r\n         Il y a aussi ceux\r\n    qui n'ont pas tout compris.\r\n\r\n19:02:43:22  19:02:46:13\r\n  Ils ne disent pas la v\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:02:46:18  19:02:53:16\r\n     Ils parlent de 50'000,\r\nje pense qu'il faudra le double.\r\n\r\n19:02:55:05  19:02:58:03\r\n        Ce sont peut-\u00eatre \r\n       les abstentionnistes\r\n\r\n19:02:58:08  19:03:00:22\r\n     qui ont condamn\u00e9 le RER.\r\n\r\n19:03:08:12  19:03:13:12\r\nLaurent Kurt, il a manqu\u00e9 moins de\r\n            400 voix.\r\n\r\n19:03:13:15  19:03:18:03\r\nNe fallait-il pas venir les chercher\r\n               ici ?\r\n\r\n19:03:18:05  19:03:24:02\r\n C'est l'argument des opposants.\r\n\r\n19:03:24:04  19:03:26:20\r\nMais La Chaux-de-Fonds a accept\u00e9 le\r\n              projet\r\n\r\n19:03:26:22  19:03:36:02\r\n avec le plus fort pourcentage.\r\n\r\n19:03:36:04  19:03:42:11\r\nIl y a eu des erreurs, il faudra les\r\n             analyser.\r\n\r\n19:03:42:13  19:03:48:04\r\nCe qui m'int\u00e9resse, c'est de r\u00e9gler\r\n     le probl\u00e8me de mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:03:48:23  19:03:55:08\r\n          Philippe Bauer,\r\n\r\n19:03:55:10  19:03:59:18\r\n  les communes qui n'\u00e9taient pas \r\n b\u00e9n\u00e9ficiaires ont majoritairement\r\n\r\n19:03:59:20  19:04:01:01\r\n             dit non.\r\n\r\n19:04:01:03  19:04:05:07\r\nN'y a-t-il pas un manque d'audace ?\r\n\r\n19:04:05:10  19:04:12:08\r\nC'\u00e9tait nos principales critiques.\r\n\r\n19:04:12:10  19:04:20:12\r\nDe plus, le financement \u00e9tait \u00e0 la\r\n       charge des communes.\r\n\r\n19:04:20:15  19:04:30:11\r\nLes communes ne savaient pas combien\r\n       elles devraient payer.\r\n\r\n19:04:30:13  19:04:34:22\r\nF.Ch\u00e9rix a dit que Neuch\u00e2tel \u00e9tait\r\n   le premier canton \u00e0 dire non\r\n\r\n19:04:35:00  19:04:41:03\r\n    \u00e0 un projet financ\u00e9 par la\r\n          Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:04:41:05  19:04:43:12\r\n    C'est un mauvais projet.\r\n\r\n19:04:43:14  19:04:49:12\r\n        Nous le r\u00e9p\u00e9tons.\r\n\r\n19:04:49:14  19:04:53:06\r\nSi le conseil d'\u00c9tat nous pr\u00e9sente\r\n     un gros projet, nous le\r\n\r\n19:04:53:08  19:05:01:02\r\n          soutiendrons.\r\n\r\n19:05:01:04  19:05:04:23\r\nLaurent Kurt, Vous \u00eates candidats \u00e0\r\n    la succession de J.Studer.\r\n\r\n19:05:05:01  19:05:10:21\r\n  Que dites-vous aux partisans ?\r\n\r\n19:05:10:23  19:05:18:03\r\n   De regarder vers l'avenir.\r\n\r\n19:05:18:05  19:05:24:07\r\nNous devons r\u00e9gler le probl\u00e8me de\r\n            mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:05:24:09  19:05:25:11\r\n         Merci Messieurs.\r\n\r\n19:05:27:17  19:05:31:15\r\n  A Gen\u00e8ve, les rues pi\u00e9tonnes\r\n   n'ont pas trouv\u00e9 chaussure\r\n\r\n19:05:31:20  19:05:37:10\r\n\u00e0 leur pied, ce qui ne signifie pas\r\n      l'abandon de ces rues.\r\n\r\n19:05:37:15  19:05:45:06\r\n   L'heure est \u00e0 la r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:05:46:17  19:05:51:00\r\n      Victoire des opposants\r\n   aux rues pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:51:05  19:05:55:22\r\n   57 % des habitants ont suivi\r\n   les arguments de la droite.\r\n\r\n19:05:56:03  19:05:59:11\r\n      Il s'agissait de voter\r\n\r\n19:05:59:15  19:06:03:12\r\n         sur les 5,3 mios\r\n  pr\u00e9vus pour am\u00e9nager ces rues.\r\n\r\n19:06:03:22  19:06:08:06\r\nLes arguments du prix et des places\r\nde parking ont fait bouger les gens.\r\n\r\n19:06:08:11  19:06:13:02\r\nCa ne veut pas dire qu'il n'y aura \r\njamais de zones pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:06:13:07  19:06:17:04\r\n        Il y a un potentiel\r\npour d\u00e9velopper une compl\u00e9mentarit\u00e9.\r\n\r\n19:06:17:13  19:06:22:23\r\n   Il existe un projet de zones\r\npi\u00e9tonnes soutenues par l'ex\u00e9cutif.\r\n\r\n19:06:23:04  19:06:30:03\r\n Il y en aurait trois, aux P\u00e2quis,\r\n   au sud de la gare et \u00e0 Rive.\r\n\r\n19:06:30:08  19:06:35:13\r\n  Les Verts ont toujours l'id\u00e9e\r\nde 200 rues pi\u00e9tonnes d'ici 4 ans.\r\n\r\n19:06:35:18  19:06:39:21\r\n     Le projet n'a rien \u00e0 voir\r\navec ce que les Genevois connaissent\r\n\r\n19:06:40:02  19:06:42:13\r\n       dans les rues basses.\r\n\r\n19:06:43:00  19:06:47:02\r\n  On propose des rues pi\u00e9tonnes\r\n       pour les habitants.\r\n\r\n19:06:47:07  19:06:51:07\r\n  On n'est pas dans un concept \r\n  de zones, pour les commerces,\r\n\r\n19:06:51:11  19:06:54:07\r\n      qui favorisent aussi\r\n     les grandes enseignes.\r\n\r\n19:06:54:12  19:06:56:00\r\n     Le projet est nouveau.\r\n\r\n19:06:56:11  19:06:59:05\r\n    Un concept que les Genevois\r\n         ont refus\u00e9 hier.\r\n\r\n19:06:59:10  19:07:04:05\r\nPour le maire, la cr\u00e9ation de rues \r\nou zones pi\u00e9tonnes est in\u00e9luctable.\r\n\r\n19:07:04:23  19:07:09:20\r\nLes gens abandonnent leur voiture.\r\n\r\n19:07:10:01  19:07:14:07\r\n Il y a 10 ans, 25 % des gens de \r\nla ville n'avaient pas de voiture.\r\n\r\n19:07:14:12  19:07:16:01\r\n        35 % aujourd'hui.\r\n\r\n19:07:16:06  19:07:18:09\r\nIl y a des signes encourageants.\r\n\r\n19:07:18:13  19:07:23:13\r\n     Il s'agit de continuer\r\n     dans cette politique.\r\n\r\n19:07:25:21  19:07:29:09\r\n      Tout le monde s'accorde\r\n         sur la n\u00e9cessit\u00e9\r\n\r\n19:07:29:13  19:07:31:22\r\nde rendre certaines rues aux pi\u00e9tons.\r\n\r\n19:07:32:03  19:07:34:02\r\nLesquelles et \u00e0 quelles conditions ?\r\n\r\n19:07:34:07  19:07:36:19\r\n  Des questions qui feront d\u00e9bat.\r\n\r\n19:07:37:19  19:07:42:02\r\n La restructuration chez Tornos\r\n sera moins s\u00e9v\u00e8re que pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:07:42:07  19:07:48:22\r\nSur les 225 suppressions annonc\u00e9es,\r\n        50 seront sauv\u00e9es.\r\n\r\n19:07:49:04  19:07:57:04\r\n       Il y aura au total\r\n       147 licenciements.\r\n\r\n19:07:57:20  19:08:01:21\r\n La s\u00e9ance s'est termin\u00e9e \u00e0 16h30.\r\n\r\n19:08:02:02  19:08:05:07\r\n         Les n\u00e9gociations\r\n ont permis de sauver 50 emplois.\r\n\r\n19:08:05:11  19:08:08:01\r\n 147 personnes seront licenci\u00e9es.\r\n\r\n19:08:08:11  19:08:11:17\r\n  On ne peut pas se satisfaire\r\n     d'un r\u00e9sultat pareil.\r\n\r\n19:08:11:22  19:08:14:20\r\n     C'est lourd et violent.\r\n\r\n19:08:15:02  19:08:18:23\r\n      Nous ne pouvions pas\r\n        aller plus loin.\r\n\r\n19:08:19:04  19:08:27:10\r\nJe suis soulag\u00e9 que notre personnel\r\n     ait accept\u00e9 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:08:27:20  19:08:31:21\r\n          131 personnes\r\n perdront leur travail \u00e0 Moutier,\r\n\r\n19:08:32:02  19:08:34:09\r\n      16 \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:08:34:13  19:08:39:00\r\nCe soir, le syndicat ne triomphe pas\r\n         et reste attentif.\r\n\r\n19:08:41:11  19:08:47:22\r\nL'avenir industriel de la r\u00e9gion\r\net de Tornos nous tient \u00e0 coeur.\r\n\r\n19:08:48:03  19:08:51:03\r\n       Ces prochains mois,\r\n    pour le tissu industriel,\r\n\r\n19:08:51:08  19:08:53:07\r\n  on gardera les yeux ouverts.\r\n\r\n19:08:53:11  19:08:58:09\r\n          On convoquera\r\n   les assises de l'industrie.\r\n\r\n19:08:58:19  19:09:02:10\r\n  Les assises devraient se tenir\r\n     d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:09:03:01  19:09:06:10\r\n  Voici le reste de l'actualit\u00e9\r\n        du 24 septembre.\r\n\r\n19:09:09:16  19:09:12:12\r\n  Les Romands en force, \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:09:12:17  19:09:15:14\r\n       Le conseil municipal\r\n      comptera deux Romands,\r\n\r\n19:09:15:19  19:09:19:19\r\n      C.N\u00e9mitz, et S.Steidle.\r\n\r\n19:09:20:00  19:09:23:15\r\n   La gauche reste majoritaire \r\n   avec la r\u00e9\u00e9lection d'E.Fehr.\r\n\r\n19:09:23:20  19:09:27:02\r\n        B.Feurer est battu.\r\n\r\n19:09:28:12  19:09:32:11\r\n        La soci\u00e9t\u00e9 Baumag,\r\nen charge d'un chantier de l'UNIL,\r\n\r\n19:09:32:16  19:09:34:12\r\n   est en difficult\u00e9 financi\u00e8re.\r\n\r\n19:09:34:17  19:09:43:05\r\n    Le Canton de Vaud a d\u00e9nonc\u00e9\r\nle contrat, d'un valeur de 100 mios.\r\n\r\n19:09:43:10  19:09:50:21\r\n Malgr\u00e9 cette annonce, les travaux\r\n  de finition vont se poursuivre.\r\n\r\n19:09:51:03  19:09:55:14\r\n Les premiers \u00e9tudiants prennent \r\npossession des locaux aujourd'hui.\r\n\r\n19:09:56:01  19:09:58:14\r\n         S\u00e9rie d'incendies\r\n       dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:09:58:19  19:10:01:19\r\n      Vendredi, deux voitures\r\n      sont parties en fum\u00e9e.\r\n\r\n19:10:02:01  19:10:04:14\r\n      Samedi, deux b\u00e2timents.\r\n\r\n19:10:04:19  19:10:10:10\r\n  Hier, des dizaines de v\u00e9hicules\r\n    entrepos\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9s.\r\n\r\n19:10:10:14  19:10:16:17\r\n       La police privil\u00e9gie\r\n       la piste criminelle.\r\n\r\n19:10:21:04  19:10:24:19\r\nDans le Jura, trois petits villages\r\n          ont \u00e9t\u00e9 choisis\r\n\r\n19:10:25:00  19:10:30:11\r\npour tester des r\u00e9seaux internet\r\n       ultra-performant.\r\n\r\n19:10:30:16  19:10:34:11\r\n Avant de lancer ces connexions,\r\n       il faut les tester,\r\n\r\n19:10:34:15  19:10:38:00\r\n  d'o\u00f9 le test grandeur nature.\r\n\r\n19:10:39:20  19:10:43:07\r\n     Depuis quelques semaines,\r\n      Grandfontaine en Ajoie\r\n\r\n19:10:43:11  19:10:49:11\r\n           vit au rythme\r\n     des machines de chantier.\r\n\r\n19:10:49:15  19:10:54:01\r\n     Des trous un peu partout,\r\n      il y a bien une raison.\r\n\r\n19:10:54:06  19:10:58:04\r\n    Grandfontaine a \u00e9t\u00e9 choisi\r\n\r\n19:10:58:10  19:11:02:21\r\n    pour tester un projet pilote\r\nde r\u00e9seau Internet \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit.\r\n\r\n19:11:03:02  19:11:07:06\r\n  100 mb/sec, 5 fois plus rapide\r\n     que la vitesse actuelle.\r\n\r\n19:11:07:15  19:11:14:14\r\nUn r\u00e9seau \u00e0 100 m\u00e9gas permettra de\r\nt\u00e9l\u00e9charger dans un grand confort.\r\n\r\n19:11:14:19  19:11:19:02\r\nCela permettra aussi de regarder\r\n   la TV en haute d\u00e9finition.\r\n\r\n19:11:19:07  19:11:23:15\r\n C'est un confort d'utilisation\r\n    de la TV et d'Internet.\r\n\r\n19:11:24:02  19:11:29:09\r\n Un r\u00e9seau \u00e0 haut d\u00e9bit au pays de \r\nla Saint-Martin, \u00e7a peut surprendre.\r\n\r\n19:11:29:13  19:11:32:00\r\n     Les habitants sont ravis,\r\n\r\n19:11:32:05  19:11:35:18\r\n   m\u00eame s'ils ne savent pas tous\r\n      \u00e0 quoi cela va servir.\r\n\r\n19:11:38:21  19:11:40:16\r\n  On aura des meilleures images\r\n\r\n19:11:40:21  19:11:43:23\r\n  mais je ne sais pas tr\u00e8s bien\r\n     ce que sont les m\u00e9gas.\r\n\r\n19:11:44:05  19:11:48:18\r\n-Pour une fois qu'on a quelque chose\r\n  avant les autres, on en profite.\r\n\r\n19:11:48:23  19:11:51:04\r\n-Ca te dit quelque chose Danielle ?\r\n\r\n19:11:51:10  19:11:53:17\r\n -100 m\u00e9gas, \u00e7a ne me dit rien.\r\n\r\n19:11:54:04  19:11:58:03\r\n       Pourquoi l'op\u00e9rateur\r\n   a-t-il choisi Grandfontaine ?\r\n\r\n19:11:58:08  19:12:08:08\r\n  Il nous fallait des villages\r\n   avec 200-400 habitations.\r\n\r\n19:12:09:22  19:12:15:03\r\n   Disposer d'un r\u00e9seau \u00e0 tr\u00e8s\r\n haut d\u00e9bit, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice.\r\n\r\n19:12:15:08  19:12:18:15\r\n          Pour le maire,\r\n c'est une belle carte de visite.\r\n\r\n19:12:18:20  19:12:23:22\r\nOn a des entreprises qui viennent\r\n        s'installer ici.\r\n\r\n19:12:24:03  19:12:28:06\r\nLa premi\u00e8re question est de savoir\r\n      si on a le haut d\u00e9bit.\r\n\r\n19:12:28:15  19:12:31:22\r\n    Swisscom ne communique pas\r\n    le montant de l'op\u00e9ration,\r\n\r\n19:12:32:04  19:12:38:04\r\n      qui se monterait selon\r\nnos informations \u00e0 un demi-million.\r\n\r\n19:12:40:07  19:12:44:09\r\n     Son nom fait sourire,\r\n son utilisation parler d'elle.\r\n\r\n19:12:44:13  19:12:49:06\r\nLe vino-lok est une vis en verre qui\r\n  remplace les bouchons en li\u00e8ge.\r\n\r\n19:12:49:11  19:12:58:21\r\n Le proc\u00e9d\u00e9 est encore marginal,\r\n mais un encaveur y croit ferme.\r\n\r\n19:13:04:05  19:13:08:09\r\n    Dans cette cave s\u00e9dunoise,\r\n c'est jour de mise en bouteille.\r\n\r\n19:13:08:13  19:13:12:08\r\n        Ici, pas question \r\n       d'utiliser du li\u00e8ge.\r\n\r\n19:13:12:12  19:13:17:02\r\n  Mais de petits c\u00f4nes en verre.\r\n\r\n19:13:17:07  19:13:19:09\r\n        Leur nom: vino-lok.\r\n\r\n19:13:19:19  19:13:23:11\r\n      Ce syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9\r\n     il y a plus de dix ans.\r\n\r\n19:13:23:16  19:13:27:14\r\n      Nous avons toujours\r\n    travaill\u00e9 avec du li\u00e8ge.\r\n\r\n19:13:27:19  19:13:31:13\r\n   Mais on peinait \u00e0 trouver \r\n  de bonnes qualit\u00e9s de li\u00e8ge.\r\n\r\n19:13:32:00  19:13:37:18\r\n Invent\u00e9e par un dentiste allemand,\r\ncette vis n'a qu'un d\u00e9faut, son prix.\r\n\r\n19:13:37:23  19:13:40:20\r\n     La machine \u00e0 embouteiller\r\n    co\u00fbte plus de 50'000 euros.\r\n\r\n19:13:41:01  19:13:43:23\r\n          Et le vino-lok\r\n    est plus cher que le li\u00e8ge.\r\n\r\n19:13:44:09  19:13:47:11\r\n On est plus chers que le li\u00e8ge.\r\n\r\n19:13:47:16  19:13:53:00\r\n Pour nous, le plus important est\r\nde revendre la deuxi\u00e8me bouteille.\r\n\r\n19:13:53:05  19:13:57:17\r\n       Les gens ach\u00e8tent\r\n   la premi\u00e8re par curiosit\u00e9.\r\n\r\n19:13:57:22  19:14:01:15\r\n     S'ils en rach\u00e8tent une,\r\n  c'est pour la qualit\u00e9 du vin.\r\n\r\n19:14:02:02  19:14:07:17\r\n     Selon les sp\u00e9cialistes,\r\n  cette vis serait trop \u00e9tanche.\r\n\r\n19:14:07:22  19:14:12:08\r\n     Pour d'autres, les vino-lok\r\nne seraient pas fiables sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n19:14:12:17  19:14:17:04\r\n        Nous avons compar\u00e9\r\nles bouchons en li\u00e8ge et en verre.\r\n\r\n19:14:17:10  19:14:22:10\r\n     Nous d\u00e9gustons souvent.\r\n\r\n19:14:22:14  19:14:27:06\r\nLe bouchon en verre a une aptitude\r\nau vieillissement plus r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:14:27:16  19:14:30:14\r\n   La vis en verre fait toujours\r\n        plus parler d'elle.\r\n\r\n19:14:30:19  19:14:35:17\r\nDans cette cave, on l'utilise pour\r\nplus d'un tiers de la production.\r\n\r\n19:14:40:03  19:14:46:17\r\n    Des trams ou des talons\r\nqui t\u00e9l\u00e9phonent, c'est possible.\r\n\r\n19:14:46:23  19:14:50:19\r\nA Fribourg, pr\u00e8s de 900 appareils\r\n   sont expos\u00e9s en ce moment.\r\n\r\n19:14:51:00  19:14:55:21\r\n       C'est une des plus\r\n  grandes collections au monde.\r\n\r\n19:14:57:23  19:15:02:15\r\n Vous avez toujours r\u00eav\u00e9 d'appeler\r\n  un super h\u00e9ros \u00e0 la rescousse.\r\n\r\n19:15:02:20  19:15:07:05\r\n  Mais que diriez-vous d'appeler\r\n      avec un super h\u00e9ros ?\r\n\r\n19:15:07:10  19:15:11:12\r\nRita Zimmermann est la propri\u00e9taire\r\n        de ces t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:15:11:17  19:15:15:09\r\n      Elle a parfois du m\u00ealer\r\nde vrais combats pour les acqu\u00e9rir,\r\n\r\n19:15:15:13  19:15:17:17\r\n       comme pour Superman.\r\n\r\n19:15:18:04  19:15:21:00\r\n       J'ai d\u00fb batailler\r\n     avec son propri\u00e9taire.\r\n\r\n19:15:21:05  19:15:25:10\r\n        Il \u00e9tait tr\u00e8s cher,\r\nmais j'ai r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier le prix.\r\n\r\n19:15:25:14  19:15:28:20\r\n Je suis fi\u00e8re de ce t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:15:29:07  19:15:32:18\r\n   Fi\u00e8re aussi de sa collection\r\n          de 900 pi\u00e8ces.\r\n\r\n19:15:33:00  19:15:37:16\r\n       Une partie est \u00e0 voir\r\n        au mus\u00e9e Gutenberg.\r\n\r\n19:15:42:05  19:15:47:14\r\n   C'est un r\u00eave de pr\u00e9senter \r\n  une partie de mes t\u00e9l\u00e9phones.\r\n\r\n19:15:47:20  19:15:52:19\r\n       C'est bien de voir\r\n que cela fait plaisir aux gens.\r\n\r\n19:15:53:05  19:15:58:12\r\n   L'occasion aussi de refaire \r\n   l'histoire de la t\u00e9l\u00e9phonie.\r\n\r\n19:15:58:17  19:16:02:22\r\n Ironie du sort, c'est par un coup\r\n    de fil que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n19:16:03:09  19:16:07:20\r\n Je lui ai demand\u00e9 si elle avait\r\nenvie de pr\u00e9senter ses t\u00e9l\u00e9phones\r\n\r\n19:16:08:01  19:16:09:05\r\n       \u00e0 un large public.\r\n\r\n19:16:09:11  19:16:11:09\r\n  Elle a tout de suite accept\u00e9.\r\n\r\n19:16:11:13  19:16:16:14\r\n C'est un t\u00e9l\u00e9phone qui a fait \r\nque les t\u00e9l\u00e9phones sont expos\u00e9s.\r\n\r\n19:16:17:01  19:16:21:17\r\n     R.Zimmermann nous montre\r\n      son t\u00e9l\u00e9phone pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:16:23:22  19:16:26:18\r\nPour moi c'est le t\u00e9l\u00e9phone parfait.\r\n\r\n19:16:27:00  19:16:32:00\r\nM\u00eame si ce n'est pas tr\u00e8s pratique.\r\n\r\n19:16:37:16  19:16:44:21\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:16:45:02  19:16:53:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   T.Dello Buono, Y.Methenitis,\r\n             R.Pawlak\r\n\r\n19:16:53:11  19:16:57:12\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB269835\r\nDate de transcription : 30-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:04 > 0:01:08) [76%] : \r\nCertains continuent en direction de chambre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:08 > 0:01:18) [95%] : \r\nC'est un de ces lendemains difficiles pour le gouvernement neuch\u00e2telois le refus du TransRUN sonne comme un d\u00e9saveu pour l'ex\u00e9cutif, qui a port\u00e9 le projet, nous serons en Direct de La Chaux-de-Fonds dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:01:20 > 0:01:22) [71%] : \r\nDe ferme que r\u00e9volutionnaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:22 > 0:01:45) [86%] : \r\nDes petits bouchons envers plut\u00f4t qu'en li\u00e8ge le Vinho Lock n'est utilis\u00e9 encore que de mani\u00e8re confidentielle, mais un producteur encaveur valaisan croit ferme en son avenir, reportage et en fin de journal, vous verrez une des plus grandes collections de t\u00e9l\u00e9phones priv\u00e9 au monde des t\u00e9l\u00e9phones aux formes les plus folles expos\u00e9 en ce moment \u00e0 Fribourg, pr\u00e8s de 900 appareils qu'une passionn\u00e9s collectionnent avec amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:49 > 0:02:30) [93%] : \r\nBonsoir et ravi de vous retrouver pour l'information r\u00e9gionale le gouvernement neuch\u00e2telois s'est r\u00e9veill\u00e9e avec une belle gueule de bois ce matin les critiques \u00e0 son \u00e9gard sont rudes au lendemain du refus du Transrun la d\u00e9cision des citoyens prend la forme d'un acte de d\u00e9fiance envers l'ex\u00e9cutif qui a d\u00e9fendu avec vigueur ce projet de transport public refuser, donc \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, 50,29 pourcent de non et seulement 392 voix d'\u00e9cart, les Neuch\u00e2telois n'ont pas non plus vu d'un bon oeil le co\u00fbt pharaonique d'un milliard de francs Viviane Gabriel bonsoir, on vous retrouve en Direct de la ville de La Chaux-de-Fonds qui elle a largement accept\u00e9 le projet, avec pr\u00e8s de 70 pour 100 des voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:31 > 0:02:59) [90%] : \r\nBien oui Fran\u00e7ois, vous l'avez dit \u00e0 au d\u00e9but, c'est une belle gueule de bois ici, hein, le canton de Neuch\u00e2tel se r\u00e9veille peut-\u00eatre aujourd'hui plus divis\u00e9s que jamais, la conseill\u00e8re d'\u00c9tat ajuster leur il a dit en interview, il y a le foss\u00e9 entre le haut et le bas entre les \u00eeles et la campagne entre la population et les autorit\u00e9s et m\u00eame entre les jeunes et les vieux alors Philippe Bauer bonsoir, bonsoir, vous qui avez d\u00e9fendu enfin le nom on Transrun est-ce qu'aujourd'hui avec ce contexte quand m\u00eame particulier vous savourez votre victoire tout de m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:59 > 0:03:12) [86%] : \r\n\u00e9coutez savourer la victoire, oui, \u00e7a fait toujours plaisir de gagner, n\u00e9anmoins, c'est aussi un certain sens de de responsabilit\u00e9, je crois que tout ce qui est tr\u00e8s heureux, c'est que la d\u00e9mocratie et puis s'exprimer et puis aura d\u00e9bat d\u00e9mocratique dans notre canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:20) [87%] : \r\nAlors Laurent Kurth, vous \u00e9tiez, vous avez d\u00e9fendu ce Transrun aujourd'hui, vous avez une nuit, hein, pour encaisser le choc, vous faites votre autocritique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:20 > 0:03:45) [90%] : \r\nAlors puisque une autocritique, je crois que c'est traditionnellement une attitude que je souhaite avoir en politique, c'est de regarder en avant, regardez en avant, \u00e7a veut dire \u00eatre capable de surmonter les divisions qui commence de na\u00eetre par rapport \u00e0 l'immense d\u00e9ception quand quand ressenti beaucoup d'neuch\u00e2telois hier, c'est aussi d'assumer ses responsabilit\u00e9s, la ligne du pied du Jura, concerne l'ensemble de la Suisse occidentale, peut-\u00eatre m\u00eame au-del\u00e0 et en tout cas de l'la de l'Arc jurassien et c'est de d'imaginer de construire, construire l'avenir, je crois que \u00e7a m'int\u00e9resse plus que de tirer le bilan de des erreurs du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:45 > 0:03:53) [88%] : \r\nAlors on va voir, on va voir comment avant pour cette discussion, je propose d'abord de voir les r\u00e9actions des habitants de La Chaux-de-Fonds, c'est un reportage de Thierry, Clermont s'et Serge Villars Marzouk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:56 > 0:04:08) [90%] : \r\nLa Chaux-de-Fonds t\u00f4t ce matin 7 heures 0 1 le 1er train rempli de pendulaires, eux, font bien s\u00fbr partie des 71 pourcent de Chaux-de-Fonniers qui ont dit oui au RER.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:10 > 0:04:15) [87%] : \r\nEt bien s\u00fbr \u00e0 l'heure d'emprunter la Ligue pour Neuch\u00e2tel, vieilles de 1860 il faisait tout cela Grimm.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:18 > 0:04:31) [88%] : \r\nJe suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, je trouve que ce lamentable, je pense qu'il y a beaucoup de gens qui n'ont pas vot\u00e9, qui ont fait plus faire le d\u00e9placement \u00e0 cette occasion, alors l\u00e0 je me tapais trotte-menu de trains \u00e0 vous faire Chaux-de-Fonds Neuch\u00e2tel, moi je dis juste \u00e0 ce qu'on a le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:04:31 > 0:04:35) [89%] : \r\nApr\u00e8s 2 heures de route pour aller jusqu'\u00e0 Lausanne en train depuis son vieil dans le Jura bernois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:04:37 > 0:04:38) [96%] : \r\n\u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 plus rapide quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:40 > 0:04:47) [88%] : \r\nC'est dommage parce que c'\u00e9tait un beau projet, il va falloir des ann\u00e9es pour redonner un peu dynamisme \u00e0 tous ces gens qui s'est engag\u00e9 pour \u00e7a, c'est le creuset.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:50 > 0:05:00) [94%] : \r\nLa faute au Conseil d'\u00c9tat, la faute \u00e0 la fracture sociale au bas du canton, mais la faute aussi aux Chaux-de-Fonniers 54 pourcent d'entre eux non pas vot\u00e9 hier pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:14) [86%] : \r\nChaux-de-Fonnier ils sont dans une autre logique, on a d'autres soucis, de plus en plus de, de, de ch\u00f4mage de 2 Fran\u00e7ais qui qui viennent travailler donc, mais on a vraiment des probl\u00e8mes plus beaucoup plus important que \u00e7a, il les politiciens nous aurons pas convaincu quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:14 > 0:05:24) [89%] : \r\nIci, \u00e0 la Chaux-de-Fonds en a quand m\u00eame toujours \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 pour un peu n'importe quoi, alors voil\u00e0, mais il aurait peut-\u00eatre fallu voter ou alors c'est pas mes de voir qu'on aurait fait grand chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:26 > 0:05:28) [98%] : \r\nIl y a aussi ceux qui n'ont pas tout compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:30 > 0:05:41) [86%] : \r\nParce que d\u00e9j\u00e0 ils disent pas la v\u00e9rit\u00e9 et puis avec le il parle d\u00e9j\u00e0 de combattre 50 50000 francs si vous langues r\u00e9gionales double.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:42 > 0:05:46) [98%] : \r\nCe sont peut-\u00eatre finalement les abstentionnistes qui ont condamn\u00e9 le RER.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:48 > 0:06:01) [87%] : \r\nLaurent Kurth, hein, il vous a manqu\u00e9, moins de 400 voix, est ce que ces voix il aurait pas fallu venir les chercher ici \u00e0 La Chaux-de-Fonds o\u00f9 le clan des communes qui \u00e9taient directement concern\u00e9s par ce projet Transrun et dans le le taux de participation n'a pas atteint les 50 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:01 > 0:06:33) [88%] : \r\nOui, c'est l'argument des opposants, mais il para\u00eet un peu ce qu'un peu court quand m\u00eame la Chaux-de-Fonds et la commune qui acceptent le projet avec le plus la la le plus fort pourcentage ce qui indique : plus de Chaux-de-Fonniers aurait dit oui peut-\u00eatre aurait dit, aurait-il dit non, s'il s'\u00e9tait d\u00e9plac\u00e9 plus nombreux, en l'occurrence, encore une fois, il y a eu des erreurs, il faudra les analyser, mais ce qui m'int\u00e9resse aujourd'hui, c'est de savoir comment r\u00e9gler ce probl\u00e8me de mobilit\u00e9, demain, je peux pas imaginer que on se contente de r\u00e9nover les tunnels existants pour envisager un syst\u00e8me qui, \u00e0 la fin, co\u00fbtera plus cher ne fonctionnera moins bien, il donnera pas satisfaction isolera encore le canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:33 > 0:06:42) [91%] : \r\nAlors Philippe Bauer en est-ce qu'on l'a vu les comiques n'\u00e9tait pas directement b\u00e9n\u00e9ficiaire de ce projet du Transrun ont majoritairement dit non, ce qui n'est pas un repli sur soi, manque de vision d'audace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:43 > 0:07:00) [91%] : \r\nNon, je ne pense pas que ce soit un manque d'audace, Seif c'est les critiques que nous avons formul\u00e9es sur le projet depuis le d\u00e9but, \u00e0 savoir que ce projet pr\u00e9voyait un financement qui \u00e9tait aussi \u00e0 la charge des communes qui finalement devait payer qui ne savait pas combien elle devrait exactement payer et non je ne pense pas que ce soit un manque d'audace, encore une fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:00 > 0:07:14) [89%] : \r\nMais quand m\u00eame, on a vu, il y a, il y a ce constat de Fran\u00e7ois Cherix, peut-\u00eatre que vous l'avez vu dans la presse aujourd'hui, qui dit que le canton de Neuch\u00e2tel est le 1er canton depuis 30 ans \u00e0 dire non \u00e0 un projet d'infrastructure de transports publics o\u00f9 il y a un financement f\u00e9d\u00e9ral pour l'image, c'\u00e9tait pas terrible non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:32) [89%] : \r\nOui, un financement f\u00e9d\u00e9ral, les 2 tiers du projet ou les 3 quarts du projet \u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 la charge du camp attend et, encore une fois le projet \u00e9tait un mauvais projet, nous l'avons dit et nous le r\u00e9p\u00e8te en et si demain, le Conseil d'\u00c9tat vient avec un bon projet, nous le soutiendrons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:32 > 0:07:43) [91%] : \r\nAlors demain, Laurent, \u00e7a vous concerne aussi, hein, vous \u00eates candidat pour le remplacement de Jean Studer au Conseil d'\u00c9tat et qu'est ce que vous dites aux neuch\u00e2telois qui hier ont montr\u00e9 quand m\u00eame leur d\u00e9fiance aux autorit\u00e9s qu'est-ce que vous leur dites ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:43 > 0:08:07) [93%] : \r\nJe leur dis d'abord de ne pas c\u00e9der au d\u00e9faitisme de ne pas c\u00e9der aux tensions qui peuvent exister apr\u00e8s une telle d\u00e9ception de regarder vers l'avenir, il nous faut imaginer ce plan B qui n'a pas \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9s jusqu'ici qui peut ressembler au projet qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, mais qui ne peut pas lui ressembler compl\u00e8tement, mais nous devons r\u00e9gler ce probl\u00e8me de mobilit\u00e9, nous ne pouvons pas imaginer que la premi\u00e8re place industrielle de de Suisse romande, ou l'une des premi\u00e8res places soit compl\u00e8tement isol\u00e9 du reste du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:07 > 0:08:11) [95%] : \r\nMerci beaucoup messieurs d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, voil\u00e0 Fran\u00e7ois je vous souhaite une excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:12 > 0:08:32) [93%] : \r\nMerci Viviane merci \u00e0 vos invit\u00e9s et toujours dans le th\u00e8me de la mobilit\u00e9, mais cette fois-ci \u00e0 Gen\u00e8ve les rues pi\u00e9tonnes mon sport, n'ont pas trouv\u00e9 chaussure \u00e0 leur pied au bout du lac, ce qui ne signifie pas pour autant l'abandon de ses rues sans voiture, bien au contraire, l'heure est aujourd'hui \u00e0 la r\u00e9flexion non plus des rues mais des zones pi\u00e9tonnes explications Didier Charton Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:33 > 0:08:48) [93%] : \r\nVictoire hier des opposants au 50 rues pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 57 pourcent, les habitants de la ville ont suivi les arguments des parties de la droite et du comit\u00e9 qui a pilot\u00e9 ce r\u00e9f\u00e9rendum, il s'agissait de voter pour ou contre les 5,3 millions de francs pr\u00e9vus pour am\u00e9nager rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:48 > 0:09:03) [90%] : \r\nC'est 2 arguments : le prix des places de Parking, les gens de la peine \u00e0 trouver \u00e7a a fait bouger les gens maintenant, \u00e7a ne veut pas dire qu'il y y aura jamais de zones pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve, je crois qu'il faut le dire aussi, il y a, il y a un vrai potentiel \u00e0 Gen\u00e8ve pour d\u00e9velopper une compl\u00e9mentarit\u00e9 mais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:03 > 0:09:28) [92%] : \r\nIl existe effectivement d\u00e9j\u00e0 un projet soutenu par l'ex\u00e9cutif de la ville, non pas de rues pi\u00e9tonnes mais de zones pi\u00e9tonnes, elles seraient au nombre de 3 aux P\u00e2quis au sud de la guerre et arrive en continuit\u00e9 de la seule zone importante d\u00e9j\u00e0 d\u00e9di\u00e9s aux pi\u00e9tons \u00e0 Gen\u00e8ve, mais les Verts n'ont pas dit leur dernier mot, avec leur id\u00e9e de r\u00e9aliser 200 rues pi\u00e9tonnes d'ici 4 ans, le projet est toujours valide et, surtout, il n'a rien \u00e0 voir avec ce que les Genevois connaissent d\u00e9j\u00e0 dans les rues basses o\u00f9 la part belle faite au commerce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:09:29 > 0:09:41) [92%] : \r\nOn propose ici des rues pi\u00e9tonnes pour les habitants, on n'est pas dans un concept de zones pi\u00e9tonnes pour les commerces qui favoriserait aussi les grandes enseignes, on le sait parfaitement, le projet nouveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:41 > 0:09:49) [90%] : \r\nUn concept que les Genevois ont pourtant refus\u00e9 hier mais pour le maire de Gen\u00e8ve dans le futur, la cr\u00e9ation de rue de zones pi\u00e9tonnes est in\u00e9luctable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:50 > 0:10:11) [92%] : \r\nUne tendance g\u00e9n\u00e9rale, c'est que les gens abandonnent leur voiture parce qu'ils se rendent compte que c'est plus possible, il y a, il y a 10 ans, il y avait 25 pourcent des habitants de la ville, qui n'avait pas de voiture, aujourd'hui il y en a 35 voire plus, donc il y a des signes encourageants, il s'agit d'aller de continuer pas pas dans cette volont\u00e9-l\u00e0 et dans cette politique- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:11 > 0:10:23) [93%] : \r\nAussi \u00e9trange qu'ils puissent y para\u00eetre \u00e0 l'issue de ce vote, tout le monde semble d'accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 de certaines rues aux pi\u00e9tons, lesquels et \u00e0 quelles conditions des questions qui feront certainement l'objet de d\u00e9bats acharn\u00e9s au conseil municipal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:24 > 0:10:43) [93%] : \r\nLa restructuration sera moins s\u00e9v\u00e8re que pr\u00e9vu chez Tornos sur les 225 suppressions de postes annonc\u00e9es d\u00e9but septembre par le fabricant de machines-outils, une cinquantaine, seront finalement sauv\u00e9s au final il y aura donc 147 licenciements \u00e0 Moutier et \u00e0 la Chaux-de-Fonds c'est une annonce faite cet apr\u00e8s- midi par l'entreprise, S\u00e9bastien Jubin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:44 > 0:11:49) [92%] : \r\nLa s\u00e9ance du personnel vient de se terminer, il est 16 heures 30, les n\u00e9gociations ont permis de sauver 50 emplois au total 147 personnes seront licenci\u00e9es, il ne peut pas se satisfaire d'un r\u00e9sultat comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s lourd, et c'est violent, en m\u00eame temps, mais je pense que nous ne pouvions pas aller plus loin en l'\u00e9tat actuel des choses, dans l'entreprise, soulag\u00e9, peut-\u00eatre, d'avoir enfin pu pr\u00e9senter un r\u00e9sultat quand m\u00eame \u00e0 notre personnel qui d'ailleurs l'accepter dans le d\u00e9tail, 131 personnes perdront leur travail sur le site de Moutier 16 \u00e0 La Chaux-de-Fonds si ce soir le syndicat ne tombe pas dans le triomphalisme, il entend surtout rester tr\u00e8s attentifs \u00e0 la suite maintenant et a l'avenir industriel de cette r\u00e9gion en particulier de Tornos aussi, qui nous tient \u00e0 coeur et qui nous inqui\u00e8te, donc l\u00e0 il est clair, ces prochaines semaines, ces prochains mois, aussi bien pour Tornos mais pour l'ensemble du tissu industriel, la r\u00e9gion, on va garder les 2 grands yeux bien ouverts et puis surtout on va convoquer les assises de l'industrie, on verra quel sera le r\u00e9pondant des autorit\u00e9s et des captifs industrie verse titre- l\u00e0 ces assises devrait se tenir d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:50 > 0:11:53) [99%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir le reste de l'actualit\u00e9 de ce lundi 24 septembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:56 > 0:12:13) [88%] : \r\nLes vraiment en force lors des \u00e9lections viennoises, compos\u00e9e de 5 membres, le conseil municipal comptera d\u00e9sormais de roman, il s'agit du socialiste C\u00e9dric Nimitz et de la radicale Silvia Steidle la gauche garde la majorit\u00e9 avec la r\u00e9\u00e9lection d'Erich Fehr \u00e0 la mairie date feuilles r\u00eave permet de son c\u00f4t\u00e9, l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au sein de l'ex\u00e9cutif biennois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:15 > 0:12:41) [94%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 bomaga en charge des travaux du nouveau b\u00e2timent universitaire G\u00e9opolis est en grande difficult\u00e9 financi\u00e8re, le canton de Vaud a annonc\u00e9 ce matin la d\u00e9nonciation du contrat avec l'entreprise g\u00e9n\u00e9rale la construction du b\u00e2timent et de viser \u00e0 plus de 100 millions le montant suppl\u00e9mentaire \u00e0 la charge de l'\u00c9tat n'est pas encore connu, malgr\u00e9 cette annonce, les travaux de finition vont se poursuivre, alors que les premiers \u00e9tudiants de l'Uni prennent des aujourd'hui possession des nouveaux locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:43 > 0:13:05) [91%] : \r\nS\u00e9rie d'incendies spectaculaires dans le Jura bernois ce week- end : vendredi 2 voitures sont parties en fum\u00e9e la nuit suivante, 4 incendies sont signal\u00e9s \u00e0 Moutier dont 2 b\u00e2timents vides, enfin, hier soir, plusieurs dizaines de v\u00e9hicules entrepos\u00e9s dans une entreprise de recyclage sont \u00e9galement la proie des flammes, la police privil\u00e9gie la piste criminelle mais refuse pour l'instant, de faire un lien avec les nombreux incendies de voitures qui ont eu lieu \u00e0 Bienne, ces 2 derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:08 > 0:13:26) [92%] : \r\nJe vous emm\u00e8ne \u00e0 pr\u00e9sent dans le Jura, o\u00f9 3 petits villages ont \u00e9t\u00e9 choisis pour tester des r\u00e9seaux internet ultra- performant surfer \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit, c'est l'avenir, mais avant de lancer ces nouvelles, il faut les tester grandeur nature, c'est ce qui se fait en ce moment \u00e0 Grandfontaine o\u00f9 s'est rendu Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:27 > 0:13:54) [94%] : \r\nDepuis quelques semaines Grandfontaine en Ajoie et ses 365 habitants vivent au rythme des machines de chantier des routes \u00e9ventr\u00e9es, des trous un peu partout, il y a bien une raison comme Chara en Valais flair donne dans les Grisons Grandfontaine a \u00e9t\u00e9 choisi par Swisscom pour tester un projet pilote de r\u00e9seau internet \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit 100 m\u00e9gabits seconde c'est 5 fois plus rapide que la vitesse, du r\u00e9seau actuel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:54 > 0:14:10) [91%] : \r\nEn r\u00e9seau \u00e0 100 m\u00e9ga- vous permettra en fait de t\u00e9l\u00e9charger des films, de la musique dans un confort incroyable, \u00e7a vous permettra aussi de regarder la t\u00e9l\u00e9vision haute d\u00e9finition sur plusieurs canaux, donc en fait c'est un confort d'utilisation de la t\u00e9l\u00e9vision mais aussi de l'Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:10 > 0:14:20) [94%] : \r\nUn r\u00e9seau \u00e0 haut d\u00e9bit au pays de la Saint-Martin, voil\u00e0 qui peut surprendre les habitants de Grandfontaine sont ravis, m\u00eame s'ils ne savent pas tous \u00e0 quoi cela va servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:20 > 0:14:24) [71%] : \r\nOh bien on en aura des meilleurs images justement plus rapide mais je sais pas, tr\u00e8s parce que c'est crimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:25 > 0:14:31) [96%] : \r\nPour une fois qu'on a quelque chose un peu avant les autres, on va en profiter non absolument pas, \u00e7a te dit quelque chose, Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:31 > 0:14:32) [89%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:32 > 0:14:35) [89%] : \r\nNon, Daniel, c'est ma femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:35 > 0:14:44) [80%] : \r\nEn m\u00e9ga non je suis samedi rien mais au fait, pourquoi l'op\u00e9rateur a-t-il choisi Grandfontaine pour tester en tels r\u00e9seau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:44 > 0:14:55) [90%] : \r\nBon, c'est un petit peu le hasard mais c'est vrai qu'il nous fallait des des villages avec 2 \u00e0 400 d'habitations et Grandfontaine se pr\u00eatent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, de m\u00eame que que Shaarawy le village dans les Grisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:56 > 0:15:04) [98%] : \r\nDisposer d'un r\u00e9seau \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice pour un petit village comme celui de Grandfontaine pour le maire, c'est une belle carte de visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:04 > 0:15:14) [82%] : \r\nOn a quand m\u00eame des entreprises qui viennent s'installer ici de nouvelles entreprises piqu\u00e9 forc\u00e9ment la 1\u00e8re question qui nous pose maintenant, c'est de savoir ne le haut d\u00e9bit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:14 > 0:15:26) [93%] : \r\nSwisscom ne communique pas le montant de l'op\u00e9ration, mais selon nos informations, il se monterait \u00e0 un 1000000 de francs, si tout se d\u00e9roule normalement, ce tr\u00e8s haut d\u00e9bit et sera disponible \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:27 > 0:15:45) [91%] : \r\nSon petit nom fait sourire son utilisation fait beaucoup parler de lui, le Vinolas qu\u00eate une vie envers qui remplacent les bouchons en li\u00e8ge sur les bouteilles de vin, ce proc\u00e9d\u00e9 est encore tr\u00e8s marginale dans les caves du pays m\u00eame si un producteur encaveur valaisan croit ferme en son avenir Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:51 > 0:16:05) [86%] : \r\nDans cette cave s\u00e9dunois s\u00e9jours de mise en bouteille, une mise ordinaire ou presque ici pas question de fermer les bouteilles avec du li\u00e8ge ou vie en alu, mais avec de Petit-Couronne, Anvers, muni d'un joint \u00e9tanche leur nom Vinolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:05 > 0:16:18) [84%] : \r\nC'est un syst\u00e8me de fermeture r\u00e9volutionnaire, il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, \u00e7a fait plus de 10 ans chez nous, nous avons tout le temps travaill\u00e9 avec des des bouchons li\u00e8ge traditionnel, on a remarqu\u00e9 qu'elle \u00e9tait plus en plus difficile de trouver des bonnes qualit\u00e9s Li\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:18 > 0:16:30) [86%] : \r\nInvent\u00e9 par un dentiste allemand d\u00e9velopp\u00e9 par une multinationale cette vice- miracle a pourtant un d\u00e9faut : son prix, la machine d'embouteillages co\u00fbtent plus de 50000 euros et L\u00e9vine Lock quelques centimes de plus que le li\u00e8ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:30 > 0:16:47) [88%] : \r\nC'est clair qu'il y a un probl\u00e8me de co\u00fbt, on est vraiment plus cher qu'un bouchon en li\u00e8ge mais en \u00e9tant les premiers, \u00e7a nous a permis d'avoir une visibilit\u00e9 pour nos plus important, c'est le rebond de la 2\u00e8me bouteille la premi\u00e8re peut-\u00eatre c'\u00e9tait d\u00fb \u00e0 ce syst\u00e8me de fermeture et les gens ont eu du coeur et JP appr\u00e9cier rach\u00e8te c'est vraiment par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 du vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:47 > 0:16:56) [84%] : \r\nJustement la qualit\u00e9 selon les sp\u00e9cialistes, cette vie sont verts serait trop \u00e9tanche, emp\u00eachant le vin de respirer pour d'autres L\u00e9vine Lock ne seraient pas fiables sur la dur\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:56 > 0:17:11) [87%] : \r\nD\u00e8s le d\u00e9but, nous aurons fait de des comparaisons, c'est-\u00e0-dire pour les m\u00eames mettait bouchon en li\u00e8ge et bouchon Vert et nous d\u00e9gustons maintenant r\u00e9guli\u00e8rement et on voit que le bouchon envers a une aptitude au vieillissement qui est beaucoup plus de r\u00e9gularit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:11 > 0:17:22) [89%] : \r\nFacile \u00e0 retirer \u00e9l\u00e9gante ludique s\u00e9duisant Vert fait toujours plus parler d'elle d\u00e9sormais dans cette cave avant- gardiste, on l'utilise pour plus d'un tiers de la production, et ceci sans complexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:28 > 0:17:43) [90%] : \r\nDes Superman des trams ou des talons aiguilles qui t\u00e9l\u00e9phone, c'est possible, pr\u00e8s de 900 appareils dr\u00f4les et insolites sont expos\u00e9s en ce moment \u00e0 Fribourg, c'est une des plus grandes collections priv\u00e9es de t\u00e9l\u00e9phone au monde une collection que Pascal Sibot et Camille Tissot nous font d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:44 > 0:17:51) [92%] : \r\nVous avez toujours r\u00eav\u00e9 d'appeler un super- h\u00e9ros \u00e0 la rescousse mais que diriez-vous d'appeler \u00e0 la rescousse avec un superh\u00e9ros.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:54 > 0:18:22) [87%] : \r\nVoici la propri\u00e9taire de ce t\u00e9l\u00e9phone d\u00e9lirant et parfois Rita Zimmermann a d\u00fb livrer vrais combats pour les acqu\u00e9rir, comme pour superman il rendrait correct crainte mais tu sais, j'ai du batailler ferme avec son propri\u00e9taire pour avoir ce t\u00e9l\u00e9phone, il \u00e9tait tr\u00e8s cher, il en voulait 800 dollars, mais finalement j'ai r\u00e9ussi \u00e0 n\u00e9gocier le prix, je suis fier de ce t\u00e9l\u00e9phone c'est Ashton sauf T\u00e9l est fier aussi de sa collection, riche de pr\u00e8s de 900 pi\u00e8ces dont une partie est \u00e0 voir jusqu'au 2 d\u00e9cembre au Mus\u00e9e Gutenberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:28 > 0:18:47) [92%] : \r\nUn syst\u00e8me tr\u00e8s c'est un r\u00eave que j'ai pu r\u00e9aliser de sortir une partie de mes t\u00e9l\u00e9phones de leur bo\u00eete et de les pr\u00e9senter comme \u00e7a, en plus, c'est bien de voir que cela fait plaisir aux gens, th\u00e9, Freud et drame ici on peut voir 400 appareils insolite, l'occasion aussi de refaire l'histoire de la t\u00e9l\u00e9phonie et ironie du sort, c'est par un coup de fil que tout a commenc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:47 > 0:19:02) [82%] : \r\nLe t\u00e9l\u00e9phone \u00e9cout\u00e9 Madame Simon Mann est ce que vous avez envie de de pr\u00e9senter \u00e0 un large public vous t\u00e9l\u00e9phone et puis l\u00e0, tout de suite accept\u00e9 ce c'est un T\u00e9l qu'il a fait fort que le t\u00e9l\u00e9phone, les t\u00e9l\u00e9phones sont expos\u00e9es maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:02 > 0:19:08) [85%] : \r\nDans son grenier Rita Zimmermann poss\u00e8de encore d'autres tr\u00e9sors m\u00e9moire son t\u00e9l\u00e9phone pr\u00e9f\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:09 > 0:19:15) [86%] : \r\nSamir perfect pour moi, c'est le t\u00e9l\u00e9phone parfait, bien s\u00fbr, ce n'est pas tr\u00e8s pratique de t\u00e9l\u00e9phones avec Santini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:24 > 0:19:30) [97%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 de vous retrouver demain soir \u00e0 19 heures, tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:08 > 0:22:10) [66%] : \r\nDe 25 aurait \u00e9t\u00e9 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:12 > 0:22:15) [73%] : \r\nEt dans cette classe, elles contenant encore de l'espace.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-09-24T17:51:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1209274701", "durationSec": 120, "title": "12.09.24", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20120924, les pendulaires sont tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us du rejet par le peuple neuch\u00e2telois du projet de RER Transrun entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. Cet \u00e9chec est notamment imput\u00e9 \u00e0 un fort taux d'abstention.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1333691"]}, {"internalArchiveId": "GE1209274702", "durationSec": 103, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20120924, le mus\u00e9e suisse des arts graphiques et de la communication, le Mus\u00e9e Gutenberg, pr\u00e9sente une exposition de pr\u00e8s de 400 appareils t\u00e9l\u00e9phoniques originaux. Cette collection de t\u00e9l\u00e9phones appartient \u00e0 une particuli\u00e8re passionn\u00e9e.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TISSOT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["APPAREIL T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1333781"]}, {"internalArchiveId": "GE1209274703", "durationSec": 115, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120924, les habitants de la ville de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 \u00e0 57% des voix le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'am\u00e9nagement de 50 rues pi\u00e9tonnes. Les partisans et les opposants sont cependant d'accord pour dire que ce refus ne signifie pas l'abandon de tout projet de rues pi\u00e9tonnes au centre-ville.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "RUE PI\u00c9TONNE"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1333782"]}, {"internalArchiveId": "GE1209274704", "durationSec": 69, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Moutier : 20120924, l'entreprise de machines-outils Tornos a annonc\u00e9 la suppression de 147 postes sur ses sites de Moutier et de La Chaux-de-Fonds. C'est un peu moins que les 225 licenciements annonc\u00e9s d\u00e9but 201209.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["TORNOS"], "sequenceIds": ["1333783"]}, {"internalArchiveId": "GE1209274705", "durationSec": 22, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Grandfontaine : 20120924, le village de Grandfontaine a \u00e9t\u00e9 choisi par l'entreprise Swisscom pour tester un projet pilote de r\u00e9seau internet \u00e0 tr\u00e8s haut d\u00e9bit, 100 m\u00e9gabits, un r\u00e9seau environ 5 fois plus rapide que le r\u00e9seau actuel.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1209274706", "durationSec": 30, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Sion : 20120924, le syst\u00e8me vino-lock est un bouchon de verre rempla\u00e7ant le bouchon en li\u00e8ge. Ce proc\u00e9d\u00e9, plus cher que le conditionnement traditionnel, permettrait cependant plus de r\u00e9gularit\u00e9 dans le vieillissement du vin.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1209274707", "durationSec": 125, "title": "12.09.24", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRANDFONTAINE"], "thematicThemes": ["INTERNET"], "thematicCorporations": ["SWISSCOM"], "sequenceIds": ["1333784"]}, {"internalArchiveId": "GE1209274708", "durationSec": 105, "title": "12.09.24", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["CONDITIONNEMENT", "VIN"], "sequenceIds": ["1333788"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1209905260", "summary": "LA CHAUX-DE-FONDS :\r\nBAUER, Philippe, d\u00e9put\u00e9 PLR et membre Association \"Transrun non\" (savoure la victoire, d\u00e9bat d\u00e9mocratique, financement \u00e0 la charge des communes, mauvais  projet) et KURTH, Laurent, conseiller communal La Chaux-de-Fonds (regarder en avant, surmonter les divisions, d\u00e9ception, assumer ses responsabilit\u00e9s, le  probl\u00e8me de la mobilit\u00e9).", "id": "905259"}, {"internalArchiveId": "GS1209333692", "summary": "18:42.33\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans passagers attendant train sur le quai de la gare / itw pendulaires (d\u00e9ception, lamentable, beau projet) / itw de rue  (autres probl\u00e8mes, pas la v\u00e9rit\u00e9). votation, r\u00e9seau express r\u00e9gional.", "id": "1333691", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333782", "summary": "18:52.41\r\nFribourg-ville, int mus\u00e9e suisse des arts graphiques et de la communication Gutenberg : divers plans exposition de t\u00e9l\u00e9phones originaux / divers gros plans appareils t\u00e9l\u00e9phoniques expos\u00e9s / itw ZIMMERMANN, Rita, propri\u00e9taire collection appareils t\u00e9l\u00e9phoniques (la collection, un r\u00eave) / itw LEDERGERBER, Stefan,  directeur Mus\u00e9e Gutenberg (un t\u00e9l\u00e9phone). appareil t\u00e9l\u00e9phonique, exposition th\u00e9matique.", "id": "1333781", "visualThemes": ["APPAREIL T\u00c9L\u00c9PHONIQUE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333783", "summary": "18:44.31\nGen\u00e8ve-ville : itw GENECAND, Beno\u00eet, pr\u00e9sident Comit\u00e9 \"Non \u00e0 la fermeture de 50 rues\" (prix et les places de parking, zones pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve) / itw  KLOPFENSTEIN, Delphine, responsable de la campagne du parti \u00e9cologiste Les  Verts (rues pi\u00e9tonnes pour les habitants) / itw PAGANI, R\u00e9my, maire de Gen\u00e8ve (abandon de la voiture) / divers plans sc\u00e8nes de rue avec pi\u00e9tons. votation  rue pi\u00e9tonne.", "id": "1333782", "visualThemes": ["VOTATION", "RUE PI\u00c9TONNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333784", "summary": "18:46.26\r\nMoutier : divers plans employ\u00e9s discutant devant b\u00e2timent de l'usine Tornos / itw HEIZMANN, Daniel, pr\u00e9sident de la commission du personnel (pas satisfait, lourd et violent) / divers plans employ\u00e9s Tornos travaillant int usine / itw FEDELE, Pierluigi, secr\u00e9taire Unia Transjurane (avenir de Tornos).    licenciement.", "id": "1333783", "visualThemes": ["LICENCIEMENT"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"], "visualCorporations": ["TORNOS"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333785", "summary": "18:48.52\r\nGrandfontaine : divers plans ouvriers creusant des trous dans les rues du  village / itw NEUHAUS, Christian, porte-parole Swisscom (r\u00e9seau \u00e0 100 m\u00e9gas, confort d'utilisation de la t\u00e9l\u00e9vision et d'internet, choix du village) / itw habitants (meilleures images) / itw HERMANN, Roland, maire de Grandfontaine  (nouvelles entreprises). internet Swisscom.", "id": "1333784", "visualThemes": ["INTERNET"], "visualGeographicals": ["GRANDFONTAINE"], "visualCorporations": ["SWISSCOM"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333789", "summary": "18:50.56\r\nSion : divers plans cha\u00eene de conditionnement des bouteilles de vin avec les bouchons de verre (20\", 12\") / itw WALPEN, Patrice, directeur cave Les fils de Charles Favre SA (le syst\u00e8me vino-lock, qualit\u00e9 du li\u00e8ge, probl\u00e8me de co\u00fbt,  bouchon verre et bouchon li\u00e8ge, vis de verre). vin, conditionnement.", "id": "1333788", "visualThemes": ["CONDITIONNEMENT", "VIN"], "visualGeographicals": ["SION"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "562742", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB269835", "position": "01"}}, {"id": "562741", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128361", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265994", "internalArchiveId": "GE1209265995", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.09.24", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4296384", "imageURL": "http://www.rts.ch/4296383.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Initiative des rues pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve: les deux camps s'accordent sur le fait que le refus ne signifie pas l'abandon de tout projet au centre ville", "Non des Neuch\u00e2telois au projet du Transrun: ce lundi matin, les pendulaires avouent leur d\u00e9ception", "Chine: la justice a condamn\u00e9 l'ex-chef de la police de Chong-qing, m\u00e9gapole de 28 millions d'habitants, \u00e0 15 ann\u00e9es de prison", "Une \u00e9norme coul\u00e9e de neige a caus\u00e9 la mort d'au moins onze personnes sur l'un des sommets de l'Himalaya", "L'invit\u00e9e culturelle: Martine Corbaz, com\u00e9dienne \u00e0 l'affiche de \"Z., forfait illimit\u00e9\"", "L'initiative qui visait \u00e0 renforcer la protection contre la fum\u00e9e passive a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9", "Le Minimag: reportage sur un h\u00e9risson apprivois\u00e9 qui ne peut \u00eatre caress\u00e9 comme un autre", "La chronique outre-zapping", "12:45 le journal", "La ligne droite, le plus court chemin", "Le proc\u00e8s de l'affaire Tinner a d\u00e9but\u00e9 ce lundi matin devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone (TI)", "Proc\u00e8s de l'affaire Tinner: les pr\u00e9cisions de Nicole della Pietra depuis Bellinzone", "Ce v\u00e9ritable cataclysme dans le canton de Neuch\u00e2tel inspire largement les \u00e9ditorialistes romands", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Les repr\u00e9sentants de certains commer\u00e7ants, le MCG, le PLR et l'UDC ne sont d'ailleurs pas contre la cr\u00e9ation de rues pi\u00e9tonnes.", "Les premiers concern\u00e9s d\u00e9noncent la campagne d'information compl\u00e8tement rat\u00e9e du Conseil d'Etat.", "Il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour le meurtre d'un Britannique commandit\u00e9 par sa propre femme.", "Sept Fran\u00e7ais, deux Allemands, un Espagnol et un N\u00e9palais seraient d\u00e9c\u00e9d\u00e9s dans l'accident.", "Le spectacle rend hommage \u00e0 Zouc, la mythique com\u00e9dienne jurassienne.", "En Suisse Romande, c'est le Jura qui s'est montr\u00e9 le plus r\u00e9ticent avec pr\u00e8s de 72% de non.", "Cette petite boule de pique n'aurait pas pu survivre sans l'intervention de l'homme.", "En Suisse al\u00e9manique, Martin Schneider s'est mis en t\u00eate de relier son domicile au Rigi en suivant scrupuleusement une ligne droite. Un parcours sem\u00e9 d'emb\u00fbches et de rencontres.", "Les fr\u00e8res Tinner et leur p\u00e8re sont accus\u00e9s de violations de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre.", "Au sein de la presse, on revient \u00e9galement sur le NON aux rues pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve et le maintien des forfaits fiscaux \u00e0 Berne."], "variantIds": ["ece-4201160", "ece-4198578"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T21:00:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB273272\r\nDate de transcription : 17-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:50 > 0:00:51) [94%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:52 > 0:01:12) [92%] : \r\nLe sommaire de ce journal, la gueule de bois pour les partisans du Transrun dans le canton de Neuch\u00e2tel, un projet dont le destin s'est jou\u00e9 hier \u00e0 quelques poign\u00e9es de voies, la nouvelle ligne qui devait rapprocher le haut du Bas du canton a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par 50,29 pourcent des votants, reportage ce matin sur le chemin du travail ou les pendulaires d\u00e9\u00e7u tentent de comprendre ce rejet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:13 > 0:01:31) [96%] : \r\nLe soulagement du secteur h\u00f4telier et de la restauration au lendemain du rejet de l'initiative, qui visait \u00e0 renforcer la protection contre la fum\u00e9e passive en Suisse romande, c'est dans le canton du Jura que le nom a \u00e9t\u00e9 le plus marqu\u00e9, nous irons dans un \u00e9tablissement de Porrentruy, mais du c\u00f4t\u00e9 des partisans, certains craignent maintenant un retour en arri\u00e8re dans les cantons les purs esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:32 > 0:01:56) [91%] : \r\nL'affaire Tyner devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral a une zone, les fr\u00e8res Tinari leur p\u00e8re sont accus\u00e9s de violation de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre, ce proc\u00e8s est le dernier acte d'une affaire qui occupe la justice helv\u00e9tique depuis plus de 8 ans, elle a eu de nombreuses implications politico- judiciaire en raison de ses ramifications internationales, avec en toile de fond la destruction de toute une partie des pi\u00e8ces du dossier, notamment des plans d'armes nucl\u00e9aires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:57 > 0:02:12) [92%] : \r\nPour ce journal, \u00e9galement, les recherches ont \u00e9t\u00e9 suspendues au N\u00e9pal pour de nombreux guides, il n'y aurait plus d'espoir de retrouver vivants les alpinistes port\u00e9s disparus au lendemain d'une avalanche qui a fait au moins 11 morts, 7 Fran\u00e7ais figurent parmi les victimes et les rescap\u00e9s attendent toujours d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9s du compte va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:13 > 0:02:33) [89%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Martine CORBAT, com\u00e9dienne \u00e0 l'affiche du spectacle Z forfait illimit\u00e9 \u00e0 voir dans toute la Suisse romande Z comme Z\u00fcrich, du nom de l'humoriste et com\u00e9dienne jurassienne disparu il y a 20 ans disparu mais pas morte un spectacle en forme d'hommage \u00e0 ce personnage absent et pourtant omnipr\u00e9sent hommage aussi \u00e0 l'identit\u00e9 jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:35 > 0:02:53) [93%] : \r\nAu lendemain du non des neuch\u00e2telois au Transrun, ce projet de RER qui avait pour objectif de d\u00e9senclaver le haut du canton, notamment en raccourcissant le temps de parcours entre La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, l'heure est maintenant aux questions ce matin les pendulaires ont dit leur d\u00e9ception, avec cette interrogation : \u00e0 qui la faute, reportage Serge Willam Arzo et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:02:54 > 0:02:56) [88%] : \r\n7 heures 0 une semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:56 > 0:03:14) [92%] : \r\nPoint \u00e0 la Chaux-de-Fonds c'est le train des pendulaires, les travailleurs, les \u00e9tudiants sont tous l\u00e0, pr\u00eats \u00e0 s'entasser dans une rame qui va les amener \u00e0 Neuch\u00e2tel en 30 minutes pour eux forc\u00e9ment le nom d'hier n'est pas dig\u00e9r\u00e9e, je suis tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u, je trouve que c'est lamentable, je pense qu'il y a beaucoup de gens qui n'ont pas vot\u00e9, qui aurait pu faire le d\u00e9placement \u00e0 cette occasion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:16 > 0:03:28) [84%] : \r\nPour moi, c'est exactement \u00e7a, se dire non au progr\u00e8s et puis en m\u00eame temps, les jeunes \u00e0 l'avenir un peu faire bouger le truc et puis \u00e7a permet aussi de favoriser la changeantes le haut et le bas, on voit voil\u00e0, le peuple a vot\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:28 > 0:03:35) [81%] : \r\nCe train continue en direction de chanvre lien, \u00e7a m'a beaucoup attrist\u00e9 fait vraiment beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:03:35 > 0:03:42) [82%] : \r\nParce que je crois, c'est un super projet serait qui co\u00fbtait beaucoup mais je pense que la Conf\u00e9d\u00e9ration, les communes auraient trouv\u00e9 s\u00fbrement une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:42 > 0:03:56) [83%] : \r\nNon progr\u00e8s nous dit renouveau pour ce canton et oui, on veut rester en arri\u00e8re, enfin les petits Suzanne notre coin, c'est dommage pour l'image du canton dans le reste de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:56 > 0:04:06) [93%] : \r\nAlors une fois descendu du train, la question du jour bien s\u00fbr, ce sont les responsabilit\u00e9s premi\u00e8res pistes le Conseil d'\u00c9tat et sa campagne d'information compl\u00e8tement rat\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:04:06 > 0:04:17) [90%] : \r\nOn peut remercier Claude Nicati pour les erreurs qu'il a commises tout au long de cette campagne, j'ai tout lieu de penser que nous avons commis relativement peu d'erreurs et que le Conseil d'\u00c9tat, les toutes commises, ce qui n'est pas qu'il en Ayoubi une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:17 > 0:04:51) [89%] : \r\nJe dirais pas que le Conseil d'\u00c9tat a commis des erreurs, on aurait s\u00fbrement pu \u00eatre encore meilleurs et je crois que vraiment nous avons tous se retrousser les manches, je ne compte pas, a-t-il personnel, le nombre de d\u00e9bats que on a particip\u00e9, jamais on en a fait autant dans le canton, autre piste autre responsabilit\u00e9 la participation 46 pourcent, seulement des Chaux-de-Fonniers ont vot\u00e9 hier, c'est peu, m\u00eame si certains observateurs pr\u00e9tendent que pour une ville dite ouvri\u00e8re c'est d\u00e9j\u00e0 beaucoup, Neuch\u00e2tel, ce matin, s'est r\u00e9veill\u00e9e avec ses d\u00e9mons d'hier \u00e0 canton fractur\u00e9 entre hauts et bas, ce qui n'augure bien s\u00fbr rien de bon pour les d\u00e9bats \u00e0 venir par exemple la r\u00e9forme hospitali\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:04:52 > 0:05:05) [91%] : \r\nOui, et ce v\u00e9ritable cataclysme dans le canton de Neuch\u00e2tel inspire largement les \u00e9ditorialistes romands ce matin mais on trouve \u00e9galement le nom aux rues pi\u00e9tonnes \u00e0 Gen\u00e8ve et le maintien des forfaits fiscaux \u00e0 Berne, un r\u00e9sum\u00e9 de la presse du jour sign\u00e9 \u00e0 Nice Von Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:06 > 0:05:20) [92%] : \r\nLe non \u00e0 la une de L'Express de Neuch\u00e2tel en dit long : le canton se r\u00e9veille avec une sacr\u00e9e gueule de bois et ses vieux d\u00e9mons ont d\u00e9sormais de beaux jours devant eux, commente l'\u00e9ditorialiste qui, au passage, fustige ceux qui r\u00e2lent beaucoup mais oublie d'aller voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:22 > 0:05:56) [91%] : \r\nTransrun la gifle titre Le Temps les neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 le projet d'un souffle, mais le message est tr\u00e8s clair pour les citoyens, l'\u00c9tat et les communes n'ont pas les moyens de financer un r\u00e9seau de transports publics, une \u00e9ni\u00e8me boulette qui a port\u00e9 un coup fatal \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 de coll\u00e8ge incapables de porter le projet Neuch\u00e2tel un canton sans avenir pour le matin, Neuch\u00e2tel a rat\u00e9 une belle opportunit\u00e9 de s'extirper enfin de cette angoissante spirale des scandales qui succ\u00e8de aux mauvaises nouvelles, le r\u00eave avait un co\u00fbt certes \u00e9lev\u00e9, mais c'\u00e9tait le prix \u00e0 payer pour entrer dans le XXIe si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:05:57 > 0:06:16) [90%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, c'est non aussi, mais pour la cr\u00e9ation de 50 rues pi\u00e9tonnes, c'est bien dommage, s'exclame le r\u00e9dacteur en chef de la Tribune de Gen\u00e8ve, qui rel\u00e8ve toutefois que le paquet \u00e9tait mal ficel\u00e9, mais si les rues pi\u00e9tonnes sont enterr\u00e9s, elles ne sont pas mortes Gen\u00e8ve \u00e9touffe sous le trafic, la marche vers la pi\u00e9tonisation et juste n\u00e9cessaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:06:18 > 0:07:00) [91%] : \r\nEn Suisse al\u00e9manique, la votation bernoise fait grand bruit, Johnny Hallyday, entre autres, pourra continuer \u00e0 b\u00e9n\u00e9ficier des forfaits fiscaux pour les riches \u00e9trangers mais les conditions d'octroi seront durcis la Suisse refuge pour revenu haut perch\u00e9, le th\u00e8me int\u00e9resse aussi nos voisins fran\u00e7ais pour le quotidien Lib\u00e9ration, cette votation bernoise fait la part belle aux 180 millionnaires \u00e9trangers de Gstaad des multimillionnaires qui s'acquittent d'un imp\u00f4t ne d\u00e9passant pas 100 25 1000 francs, une somme sans commune mesure avec celles qui seraient normalement vers\u00e9s en Italie, en France ou en Espagne, quant au public, il rappelle que cette question est loin d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9, une initiative demandant la suppression de ces forfaits sur le plan national devrait aboutir en octobre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:01 > 0:07:22) [94%] : \r\nEt parmi les objets soumis \u00e0 votation, il y avait encore cette initiative qui visait \u00e0 renforcer la protection contre la fum\u00e9e passive, l'initiative a \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9 au grand soulagement du secteur h\u00f4telier et de la restauration qui voyait un exc\u00e8s de r\u00e9gulation en Suisse romande, c'est le Jura qui s'est montr\u00e9 le plus r\u00e9ticents, avec pr\u00e8s de 72 pourcent de non Renault Sully et Fabienne pas bien Coquerel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:26 > 0:07:38) [92%] : \r\nDans cet \u00e9tablissement de Porrentruy on sable le champagne, la partie fumeur de ce restaurant g\u00e9n\u00e8re entre 60 et 70 pourcent du chiffre d'affaires, autant dire qu'on attendait le verdict des urnes avec appr\u00e9hension.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:38 > 0:07:49) [89%] : \r\nJe pensais un non \u00e0 l'int\u00e9grisme et mode de vie unique, je pense, on en a assez, assez de se faire dicter nous nos comportements quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:07:49 > 0:07:53) [95%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 des clients fumeurs et non- fumeurs sont globalement satisfaits.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:53 > 0:08:01) [92%] : \r\nJ'ai un c\u00f4t\u00e9 qui me dit : c'est mieux qu'on se prot\u00e8ge pour la sant\u00e9, pour nos enfants, puis un autre c\u00f4t\u00e9, on ne peut pas emp\u00eacher tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:01 > 0:08:06) [95%] : \r\nIl faut quand m\u00eame qu'on puisse continuer \u00e0 sortir avec les fumeurs et puis qu'on puisse toujours partag\u00e9 les m\u00eames endroits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:06 > 0:08:17) [82%] : \r\n\u00e7a ne passait pas jurassien me retrouver aussi proche par exemple des obwaldienne Edith valent bien des Uranais dans une votation, c'est tr\u00e8s rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:17 > 0:08:26) [96%] : \r\nDans le camp des initiants la d\u00e9ception est am\u00e8re, d'autant plus que les interdictions drastiques appliqu\u00e9es dans certains cantons semblent porter leurs fruits au niveau de la sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:26 > 0:08:47) [92%] : \r\nCette initiative qui a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9 d\u00e9j\u00e0 dans 8 cantons a d\u00e9montr\u00e9 clairement diminution des infarctus par exemple hospitalisation dans 20 pourcent au Tessin et puis dans les Grisons 19 pourcent de moins d'hospitalisations pour maladies respiratoires \u00e0 Gen\u00e8ve, donc on ne va pas attendre encore des ann\u00e9es alors qu'on a prouv\u00e9 qu'on pouvait effectivement avoir en termes de sant\u00e9 publique, des am\u00e9liorations consid\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:47 > 0:08:53) [94%] : \r\nRien n'emp\u00eachera \u00e0 l'avenir, certains cantons de durcir leurs lois, mais dans le Jura, \u00e7a semble compromis pour l'instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:53 > 0:09:11) [90%] : \r\nCe serait effectivement un suicide politique, si j'ose dire, que de proposer des textes plus restrictifs, mais effectivement intellectuellement, il serait logique parce que l'on sait que la fum\u00e9e passive pose de gros probl\u00e8mes et pour prot\u00e9ger ce cette cat\u00e9gorie de de personnel, l\u00e0 il y a quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:11 > 0:09:15) [99%] : \r\nCe sont les libert\u00e9s individuelles qui ont triomph\u00e9 au d\u00e9triment de la sant\u00e9 publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:17 > 0:09:36) [87%] : \r\nUn mot des \u00e9lections viennoises, compos\u00e9e de 5 membres conserve municipal comptera d\u00e9sormais de romans, il s'agit du socialiste C\u00e9dric Nimitz et de la radicale Sylvia Steil est la gauche garde la majorit\u00e9 avec la r\u00e9\u00e9lection d'Erich Fehr \u00e0 la mairie, b\u00e9ate Ferrer est battu mais permet tout de m\u00eame \u00e0 l'UDC de retrouver un si\u00e8ge au sein de l'ex\u00e9cutif biennois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:38 > 0:09:46) [95%] : \r\nAutre scrutin hier, on l'\u00e9voquait tout \u00e0 l'heure, les habitants de la ville de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 \u00e0 57 pourcent la fermeture d'une cinquantaine de rues \u00e0 la circulation routi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:47 > 0:09:58) [93%] : \r\nOui, mais ce matin, partisans comme opposants sont tous d'accord pour dire que ce vote ne signe pas l'abandon de tout projet de rues pi\u00e9tonnes au centre- ville, il faut juste s'y prendre autrement, disent-ils, reportages Didier Charton et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:00 > 0:10:13) [93%] : \r\nNon au financement du projet de 50 rues pi\u00e9tonnes \u00e0 l'essai pendant une ann\u00e9e, c'est la r\u00e9ponse exacte des habitants de la ville de Gen\u00e8ve au vote d'hier, ce qui signifie que le projet initial des Verts de cr\u00e9er 200 rues pi\u00e9tonnes d'ici 4 ans, n'est pas abandonn\u00e9 loin de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:13 > 0:10:30) [92%] : \r\nOn a beaucoup entendu, finalement, c'\u00e9tait de dire : oui, on est d'accord depuis mais pas comme \u00e7a, et de ce point de vue-l\u00e0, h\u00e9 bien c'est une chance et on va rebondir l\u00e0- dessus, on va se mettre au travail tout de suite et on esp\u00e8re bien que le Conseil administratif parlera en concertation avec les opposants pour arriver rapidement \u00e0 des solutions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:31 > 0:10:40) [96%] : \r\nLes repr\u00e9sentants de certains commer\u00e7ants le MCG, le PLR et l'UDC qui ont gagn\u00e9 hier sont d'ailleurs tout \u00e0 fait ouvert \u00e0 la cr\u00e9ation de rues pi\u00e9tonnes, mais pas n'importe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:40 > 0:10:54) [94%] : \r\nJe pense que pour les rues pi\u00e9tonnes, si on les d\u00e9veloppe bien, c'est-\u00e0-dire \u00e0 partir du Centre si les commer\u00e7ants s'y retrouvent, si on fait des parkings en sous- sol pour que les gens puissent venir quand m\u00eame en ville, il y a aucun probl\u00e8me les, les, les milieux qui sont les mieux, qui repr\u00e9sente les int\u00e9r\u00eats des commer\u00e7ants dire oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:54 > 0:11:06) [92%] : \r\nCar d'autres projets existent d\u00e9j\u00e0, notamment celui de cr\u00e9er 3 zones pi\u00e9tonnes proche de rues d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9e \u00e0 la circulation aux P\u00e2quis au sud de la gare et arrive mais pour le maire de la ville, il faut de toute fa\u00e7on passer par la concertation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:07 > 0:11:24) [91%] : \r\nIl y a un vrai probl\u00e8me au niveau du transit des gens qui gagnent 2 minutes en passant \u00e0 toute Berezin dans les quartiers et l\u00e0 il y a un probl\u00e8me, il faut qu'on r\u00e9solve ses probl\u00e8mes qu'Arctic par quartier et rues paru les effets d'annonce, \u00e0 mon avis, on a vu ce week- end, ce que \u00e7a donnait \u00e7a ne va pas le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:25 > 0:11:34) [95%] : \r\nUne concertation qui sera aussi n\u00e9cessaire avec le canton hier apr\u00e8s- midi, l'\u00c9tat a rappel\u00e9 dans un communiqu\u00e9 qu'il \u00e9tait seul comp\u00e9tent pour limiter ou interdire la circulation dans les rues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:36 > 0:11:55) [93%] : \r\nCe devrait \u00eatre l'\u00e9pilogue d'une affaire qui aura occup\u00e9 la justice helv\u00e9tique depuis plus de 8 ans, le proc\u00e8s de l'affaire Tyner a d\u00e9but\u00e9 ce matin devant le Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral Abellino zone les fr\u00e8res Tyner et leur p\u00e8re, sont accus\u00e9s de violation de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre avant de nous rendent sur place, je vous propose un bref rappel des faits, il est sign\u00e9 Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:11:56 > 0:12:43) [92%] : \r\nCe matin, apr\u00e8s 8 ans de proc\u00e9dure commence au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral de Bellinzone le proc\u00e8s d'une des affaires les plus myst\u00e9rieuses, l'histoire judiciaire suisse, l'histoire de Friedrich et de c\u00e9der office Urs et Marco, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir enfreint la loi sur le mat\u00e9riel de guerre, et dont le p\u00e8re de la bombe atomique pakistanaise a transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 partir de 1998 de la technologie nucl\u00e9aire, notamment la Libye du colonel Kadhafi, une histoire \u00e9trange d'ing\u00e9nieurs suisse qui seront finalement retourn\u00e9s par la CIA et qui fourniront d\u00e8s 2003, des informations permettant d'intercepter une cargaison de mat\u00e9riel nucl\u00e9aire en direction de la Libye, arr\u00eat\u00e9 en 2004, Urs et Marco Tinner, repasseront plusieurs ann\u00e9es en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pendant que la justice saisie chez eux, les plans d'une bombe nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:45 > 0:12:52) [90%] : \r\nEt, coup de th\u00e9\u00e2tre, sur insistance am\u00e9ricaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral interf\u00e8re alors dans le processus judiciaire en invoquant la raison d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:54 > 0:13:06) [96%] : \r\nDans le cas d'une proc\u00e9dure d'enqu\u00eate, le minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration a saisi des documents et des supports de donn\u00e9es concernent contenant des informations ayant trait \u00e0 la technologie nucl\u00e9aire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:07 > 0:13:13) [97%] : \r\nPour des motifs de s\u00e9curit\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 de faire d\u00e9truire ce mat\u00e9riel dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:14 > 0:13:19) [94%] : \r\nUne d\u00e9cision qui privera le minist\u00e8re public d'une bonne partie des preuves, et ils sont pleins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:20 > 0:13:29) [86%] : \r\nIl n'\u00e9tait D\u00e9mocratix Est- ce n'est plus la d\u00e9mocratie quand un des 3 pouvoirs ne respectent plus les comp\u00e9tences d'un des autres cultures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:29 > 0:13:43) [89%] : \r\nAvec un acte d'accusation affaibli le minist\u00e8re public propose aujourd'hui un accord ordinaire des peines faibles on l'\u00e9change d'une reconnaissance des charges, un accord qui doit encore \u00eatre approuv\u00e9 aujourd'hui par le Tribunal p\u00e9nal de Bellinzone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:46 > 0:13:58) [90%] : \r\nNicole della Pietra vous retrouve par t\u00e9l\u00e9phone, vous suivez pour nous ce proc\u00e8s Abellino in zone un proc\u00e8s, on l'a compris, tr\u00e8s attendu, entour\u00e9 d'un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 d'ailleurs exceptionnelle, et pourtant l'audience pourrait bien virer \u00e0 la simple formalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT18 (0:13:58 > 0:14:59) [89%] : \r\nOui, une formalit\u00e9 pour autant que la cour du Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral approuve la proposition de peine avanc\u00e9es par le parquet de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour Urs et Marco tuner et leur p\u00e8re Friedrich, qui seraient alors, respectivement condamn\u00e9s \u00e0 50 41 mois de r\u00e9clusion il y a 24 mois avec sursis pour le p\u00e8re, il fait moins 20 minutes apr\u00e8s l'ouverture de l'audience, le pr\u00e9sident du tribunal a demand\u00e9 confirmation trois int\u00e9ress\u00e9s qui ne se sont pas oppos\u00e9s \u00e0 la proposition de verdict du MPC, pour le reste, on notera que l'essentiel de la matin\u00e9e a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 l'examen de plusieurs questions concernant la fabrication des soupapes pour centrifugeuses servant alors que effectivement d'uranium au rapport entretenus par les tuners avec le p\u00e8re de la bombe atomique, Abdoul Kader Khan mais aussi au rapport de travail que les tumeurs entretenaient entre eux ainsi qu'\u00e0 leur situation \u00e9conomique actuelle des questions- r\u00e9ponses, dont il est sorti, il est ressorti que les fr\u00e8res tuner, tout comme leur p\u00e8re Yves aujourd'hui au bord du seuil de pauvret\u00e9, l'audience reprendra dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:59 > 0:15:00) [99%] : \r\nMerci Nicole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:02 > 0:15:07) [99%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, les recherches ont \u00e9t\u00e9 suspendues au N\u00e9pal apr\u00e8s l'avalanche qui a emport\u00e9 hier plus de 20 alpinistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:08 > 0:15:21) [94%] : \r\nUne \u00e9norme coul\u00e9e de neige s'est abattue sur 2 camps de base du Manaslu, un des sommets de plus de 8000 m\u00e8tres de l'Himalaya, on d\u00e9nombre pour l'instant 11 morts dont 3 guides fran\u00e7ais de Chamonix et plusieurs de leurs clients pr\u00e9cisions Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:23 > 0:15:56) [90%] : \r\nSinistre transport \u00e0 l'a\u00e9roport de Katmandou, les corps des victimes sont amen\u00e9s en h\u00e9licopt\u00e8re dans des sacs de couchage : une \u00e9norme avalanche a d\u00e9ferl\u00e9 hier sur le camp de base 3 du Manaslu ouvert 7000 m\u00e8tres d'altitude, plusieurs cord\u00e9es se pr\u00e9parait \u00e0 l'ascension finale du sommet, le 8\u00e8me au monde, \u00e0 8156 m\u00e8tres d'altitude 25 tentes auraient \u00e9t\u00e9 engloutis et les alpinistes tra\u00een\u00e9 sur des centaines de m\u00e8tres la coul\u00e9e aurait ensuite toucher aussi le camp de 7 Fran\u00e7ais, 2 Allemands, un espagnol et un N\u00e9palais seraient morts parmi eux 3 guides ind\u00e9pendants de Chamonix et 4 de leurs clients, on d\u00e9nombre encore 3 disparus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:59 > 0:16:10) [80%] : \r\nMais Ren\u00e9 demain, nous avons d\u00e9j\u00e0 pu ramener 2 alpinistes allemands et 3 fran\u00e7ais, un autre h\u00e9licopt\u00e8re a redescendu le corps d'un Allemand et il a transport\u00e9 un autre c'\u00e9tait le heureux \u00e9galit\u00e9 des races.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:11 > 0:16:15) [88%] : \r\nCes alpinistes survivants fran\u00e7ais ont pu \u00eatre h\u00e9liport\u00e9 \u00e0 Katmandou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:17 > 0:16:22) [87%] : \r\nArnaud Claude Thomas Claude et Thomas Claude Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:23 > 0:16:41) [95%] : \r\nDes italiens aussi sont revenus dans la capitale n\u00e9palaise les recherches des victimes et le transport des survivants h\u00e9licopt\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 rendues difficiles aujourd'hui en raison du brouillard, selon des responsables fran\u00e7ais \u00e0 Chamonix, il n'y aurait plus d'espoir de retrouver des survivants 232 \u00e9trangers ont obtenu l'autorisation d'escalader le mont Manaslu cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:43 > 0:16:55) [98%] : \r\nEn Chine, ce matin, cet \u00e9pilogue judiciaire dans l'une des plus grosses affaires politico- mafieuses, la justice a condamn\u00e9 l'ex- chef de la police de Chongqing, m\u00e9gapole de 28 millions d'habitants \u00e0 15 ann\u00e9es de prison, les explications de Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:57 > 0:17:34) [86%] : \r\nPas de piti\u00e9 pour Wang Jun, l'ancien chef de police de la plus grande agglom\u00e9ration du monde, \u00e0 \u00e9couter les 33 minutes de verdict r\u00e9sign\u00e9s, 15 ans de prison c'est beaucoup mais tout typho\u00efde plusieurs experts jugent la sentence Cl\u00e9ment oui car d'un point de vue chinois ou anglais John a trahi, champion de la lutte anticorruption d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 2000 ou anglais John secondes est l'\u00e9toile montante au Parti communiste chinois, le flamboyant Bush Hillary, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la r\u00e9gion, destin\u00e9 \u00e0 diriger un jour peut-\u00eatre la Chine toute enti\u00e8re, jusqu'au jour o\u00f9 cette \u00e9toile s'est \u00e9teinte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:35 > 0:18:11) [86%] : \r\nAtteinte en plein vol par une affaire de meurtre, le meurtre d'un Britannique commandit\u00e9e par sa propre femme, il est d\u00e9nonc\u00e9 par le policier One, dit John, parti se r\u00e9fugier au consulat britannique une affaire impardonnable pour les mandarins rouges du PC chinois qui ont voulu faire un exemple le soin Johansson se donc dit hein mais enfin, le tribunal de Shenzhou condamne Guan Li Jun \u00e0 7 ans de prison pour d\u00e9tournement de la loi, \u00e0 des fins personnelles \u00e0 2 ans de prison pour manquement \u00e0 sa fonction, 2 ans pour abus de pouvoir et 9 ann\u00e9es de d\u00e9tention pour avoir touch\u00e9 des pots-de-vin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:13 > 0:18:21) [91%] : \r\nUne justice exemplaire et cl\u00e9mente \u00e0 la fois donc pour le super- flic d\u00e9chu qui augure peut-\u00eatre d'une volont\u00e9 d'\u00e9pargner \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:21 > 0:18:26) [90%] : \r\nSon ancien mentor politique Bush il aille dans un proc\u00e8s qui tarde encore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:28 > 0:18:49) [93%] : \r\nJe vous parle d'un temps que les moins de 20 ans ne peuvent pas conna\u00eetre en ce temps- l\u00e0, le canton du Jura \u00e9tait encore une utopie et zouk pas encore un mythe juste une silhouette noire qui les sc\u00e8nes de Suisse, de Paris ou du Qu\u00e9bec, muni de son humour \u00e0 nul autre pareil, la compagnie Extrapol rend hommage \u00e0 l'une et \u00e0 l'autre, \u00e0 travers un spectacle intitul\u00e9 Z forfait illimit\u00e9, la com\u00e9dienne Martine chorba est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:55 > 0:19:01) [90%] : \r\nBonjour Martine CORBAT bonjour, c'est vous, je crois qu'il y avait eu l'id\u00e9e de ce spectacle, comment vous en est venue cette id\u00e9e comment vous est venue cette id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:01 > 0:19:43) [89%] : \r\nAlors j'ai j'ai red\u00e9couvert les les entretiens, femme de Herv\u00e9 Guibert, un \u00e9crivain qu'il l'avait rencontr\u00e9, qui avait rencontr\u00e9 zouk en 78 et puis c'est une zouk qu'on ne conna\u00eet pas vraiment parce qu'elle parle \u00e0 la premi\u00e8re personne de Dell de son intime de de son enfance, de son rapport au m\u00e9tier d'artiste et puis j'avais envie de de travailler la autour et puis de fil en aiguille, avec Laure Donz\u00e9 et et la metteur en sc\u00e8ne de la compagnie Extrapol on a eu envie de de faire notre propre projet autour d'elle autour de cette figure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:43 > 0:20:11) [85%] : \r\nAlors pr\u00e9cis\u00e9ment cette figure un mot peut-\u00eatre d'Elf pour ceux qui ne la connaissent pas, zouk, donc personnage myst\u00e9rieux s'il en est, puisque c'\u00e9tait une humoriste s'connu qui a disparu quasiment du jour au lendemain, suite \u00e0 une maladie qui est enfin un accident dans un h\u00f4pital suite \u00e0 une op\u00e9ration qui l'a rendu enfin qui qui beaucoup diminu\u00e9 physiquement, vous ne l'avez donc jamais vu sur sc\u00e8ne, vous- m\u00eame, non que ce malheureux repr\u00e9sente pour la com\u00e9dienne jurassienne en plus ce que vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:11 > 0:20:35) [90%] : \r\nC'est par rapport \u00e0 \u00e0 ce projet et en tant que com\u00e9dienne c'est c'est une aspiration \u00e9norme, je dirais que tous les com\u00e9diens ou com\u00e9diennes devrait aller \u00e0 ceux qui ne la connaissent pas, allez, allez, vite, regardez les archives notamment de la RTS parce qu'il y a des choses magnifiques sur elle et puis c'est un bel exemple de, de, de, de jeu de travail, d'humanit\u00e9 et d'incarnation, c'est ph\u00e9nom\u00e9nal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:35 > 0:20:47) [88%] : \r\nVoir dans un instant, mais \u00e0 un moment donn\u00e9 vous entrez presque dans son personnage, hein, c'est pas aussi simple que \u00e7a, dans le spectacle mais mec comment vous comment vous avez fait, comment vous vous \u00eates pr\u00eat\u00e9 vous \u00eates entr\u00e9e dans ce ce personnage- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:47 > 0:21:19) [84%] : \r\nAlors il s'agit pas du tout d'incarner zouk ou de rejouer ses sketches, ouais, d'essayer de lui ressembler, c', c'est \u00e7a, c'est clair que j'en suis incapable mais par contre c'\u00e9tait comme je l'ai Daelim une aspiration, donc j'ai puis\u00e9 un peu dans dans ses r\u00e9p\u00e9titions dans dans ses silences qui \u00e9taient parfois tr\u00e8s dr\u00f4le et tr\u00e8s habit\u00e9s et voil\u00e0 et apr\u00e8s une ne voient peut-\u00eatre n'ai peu pour ceux qui la connaissent le faire nous faire penser \u00e0 elle, mais sinon, je ne suis que que moi alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:19 > 0:21:27) [86%] : \r\nOn va mieux comprendre tout cela avec ce sujet tourn\u00e9 au caf\u00e9 du Soleil \u00e0 Saignel\u00e9gier dans le Jura et sign\u00e9 Erwin Jeannet et S\u00e9bastien Jubin, on vous retrouve juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:29 > 0:21:30) [99%] : \r\nQuestion num\u00e9ro 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:31 > 0:21:33) [94%] : \r\nQu'est-ce que vous devenez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:34 > 0:21:44) [87%] : \r\nZoug n'est pas morte la compagnie jurassienne Extrapol se demande sobrement ce qui reste en 2012, de la femme en noir, la num\u00e9ro 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:47 > 0:21:56) [89%] : \r\nSi vous reveniez sur sc\u00e8ne, ce serait une nouvelle ou est ce qu'on vous a toujours appel\u00e9 comme \u00e7a, d'ailleurs, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:58 > 0:22:24) [92%] : \r\nEn tant que Jura \u00e7a, on sent une certaine l\u00e9gitimit\u00e9 territoriale je dirais \u00e0 convoiter ce genre de sujet et il avait, pour nous, a quelque chose de leur de l'h\u00e9ritage artistique \u00e0 aller avec lequel trouver une r\u00e9sonance zouk n'\u00e9tant pas l\u00e0 pour \u00e9tablir un vrai dialogue, on a imagin\u00e9 en \u00e9tablir en avec elle \u00e0 travers ce spectacle en travaillant autour de la pr\u00e9sence de l'absence de la disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:22:25 > 0:22:26) [80%] : \r\nCommencez sans moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:36 > 0:22:45) [94%] : \r\nLa qu'a connu ses heures de gloire dans les ann\u00e9es 70 et 80 \u00e0 Paris, la petite de Saignel\u00e9gier rencontrent le succ\u00e8s avant de se retirer de la vie publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:47 > 0:22:56) [90%] : \r\nLe pass\u00e9, interroge le pr\u00e9sent et vice- versa l'identit\u00e9 jurassienne s'est aussi invit\u00e9e, de m\u00eame qu'un personnage percussionniste hors du temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:06 > 0:23:07) [54%] : \r\nFlora soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:08 > 0:23:23) [88%] : \r\n\u00e7a me rappelle mes premi\u00e8res batteries, en fait, mais voil\u00e0, apr\u00e8s c'est toute une une recherche au niveau du sang trouv\u00e9 qu'est ce qu'on peut faire avec avec ses diff\u00e9rentes choses qu'est-ce qu'on peut construire et surtout comment peut m\u00e9decin en r\u00e9sonance avec le propos de la pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:25 > 0:23:33) [85%] : \r\nZ forfait illimit\u00e9, un spectacle subliminal qui questionne sur zouk, le Jura et nous 35 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:36 > 0:23:41) [83%] : \r\nUne pour vous, dans le fond Zuck fait v\u00e9ritablement partie de l'identit\u00e9 jurassienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:42 > 0:24:00) [87%] : \r\nJe dirais que c'est plus large encore, elle en fait partie parce qu'elle est de la mais apr\u00e8s, c'est une image plus universelle qu'on a 2 est belle, ses personnages \u00e9taient d'ailleurs les personnages que tout le monde conna\u00eet, que ce soit dans les Pays basque en Italie ou ici \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:00 > 0:24:04) [95%] : \r\nAlors justement, comment vous pensez que ce spectacle va \u00eatre per\u00e7ue \u00e0 Gen\u00e8ve en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:05 > 0:24:47) [91%] : \r\nJ'ose esp\u00e9rer que que que \u00e7a d\u00e9passera effectivement les fronti\u00e8res jurassienne parce que c'est vrai qu'on parle de la disparition de notre rapport \u00e0 la disparition au temps qui passe, \u00e0 la mort \u00e0 la vie, mais \u00e9galement de des luttes et des luttes jurassienne dans les ann\u00e9es 70 au m\u00eame moment au qui \u00e9tait au sommet et puis, j'ose esp\u00e9rer que ces luttes voil\u00e0 ce sont des luttes qui sont \u00e0 la fois international puisqu'on parle d'une identit\u00e9 aux oui des r\u00e9sonances, elles sont fortes d'un terroir de donc, en tout cas, d'apr\u00e8s ce que j'ai vu ce week- end, les spectateurs \u00e9taient aussi tr\u00e8s touch\u00e9 humainement donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:48 > 0:24:58) [81%] : \r\nVous inatteignable absente, est ce que c'est un peu un message \u00e0 Zhouqu'ce ce, ce qui est un message pour elle dans ce spectacle finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:59 > 0:25:25) [90%] : \r\nAlors oui \u00e0 cette ce n'est pas vraiment un hommage par compte bien s\u00fbr qu'on dit qu'elle nous manque hein, m\u00eame si on n'a jamais vu, je le dis dans le spectacle, mais encore une fois, on a fait un spectacle qui va au-del\u00e0 de \u00e7a, il s'agit pas de, de, de, d'\u00eatre, de parler avec elle, c'est une une oeuvre artistique \u00e0 part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:25 > 0:25:36) [88%] : \r\nMerci en tout cas d'\u00eatre venu nous en parler Martine donc ce c'est au caf\u00e9 du Soleil en ce moment et puis \u00e0 Gen\u00e8ve Martini Yverdon plainte date en Suisse romande, \u00e0 d\u00e9couvrir sur VVV pour Extrapol Point CA.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:36 > 0:25:38) [95%] : \r\nTout \u00e0 fait, pas une merci beaucoup, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:39 > 0:25:52) [93%] : \r\nComme chaque lundi, nous vous proposons maintenant le regard de nos correspondants z\u00fcrichois sur la Suisse al\u00e9manique et gr\u00e2ce \u00e0 quelques morceaux choisis autant de s\u00e9quences diffus\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision outre- Sarine ces derniers jours c'est outre- Zapping US Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:57 > 0:26:06) [82%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, great il habite \u00e0 Nantes en d\u00e9but de ce Zapping par un peu de vocabulaire avec Leterme suisse allemand tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:07 > 0:26:18) [80%] : \r\nTraduisez born\u00e9e t\u00eatue en explications par un 1er exemple quand Martin Schneider d\u00e9cide de se rendre quelque part J. n'y va pas par 4 chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:18 > 0:26:24) [89%] : \r\nSon d\u00e9fi arriver Origi depuis chez lui, en suivant scrupuleusement une ligne droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:26 > 0:26:31) [63%] : \r\nOn fume tant Froome Rindt cohorte rend Makhlouf ligne ex- encre il remplace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:26:31 > 0:26:38) [67%] : \r\nBen \u00e7a me Denis \u00e0 forte toute langue, certains le font qu'on a forc\u00e9s de Ancram tsarisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:38 > 0:26:45) [95%] : \r\nLa ligne droite, c'est le plus court chemin certes, mais pas forc\u00e9ment le plus rapide, mais au moins cela facilite les rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:26:46 > 0:26:48) [63%] : \r\n\u00e7a forte corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:52 > 0:27:00) [84%] : \r\nPour le Suisse, une veste Bishop l'ent\u00eatement, en revanche, \u00e7a paye, il gagne la finale de l'\u00e9mission am\u00e9ricaine Bouilhou Sintiou Kendall.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:00 > 0:27:02) [53%] : \r\nOui du Boissard absolument profit Transat s\u00e9v\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:06 > 0:27:19) [97%] : \r\nIl y a tout juste un an, l'UBS perdait 2 3 milliards de dollars suite aux malversations d'un trader ind\u00e9licat Osswalt Gr\u00fcbel doit d\u00e9missionner de la t\u00eate de la Banque Schawinski revient sur les circonstances dans lesquelles il a pris connaissance de l'affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:19 > 0:27:24) [66%] : \r\nOui on Spring Gordon fluctuant, ce que je dis qu'ne nous vous savez que slogans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:25 > 0:27:32) [65%] : \r\n\u00e0 neuchtel Stahl vie devant un SMS moment hein mais BASM enfin qu'une, c'est p\u00e9n\u00e9trer un mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:33 > 0:27:38) [55%] : \r\nCIA vous Veszprem une d'asthme Binczak pognon fait dans un espace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:39 > 0:27:47) [72%] : \r\nDe p\u00e9nalit\u00e9 et je suis tr\u00e8s \u00e0 proximit\u00e9 d'un monde meilleur, mais, et je trouve \u00e0 une terre Orth.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:27:47 > 0:27:48) [80%] : \r\nOuf, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:49 > 0:27:58) [88%] : \r\nEn fait, Paulo affaire c'est surtout un dinosaure du rock suisse, il enregistre actuellement \u00e0 titre avec un autre Bernois le jeune rappeur Knee Kaboul et \u00e7a donne \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:59 > 0:28:07) [62%] : \r\nLa cl\u00e9, je certains me faute 9 c\u00f4t\u00e9 Carla la m\u00eame photo mais jour Tosca 4 mais qu'en 8 morts, je dis : je pars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:09 > 0:28:19) [90%] : \r\nAh bon, et on se quitte avec cette naissance rare d'un rhinoc\u00e9ros indien au zoo de B\u00e2le, l'affaire a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9e en 20 Minutes Jarry p\u00e8se 60 kilos et la m\u00e8re se portent bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:25 > 0:28:28) [87%] : \r\n\u00e0 la semaine prochaine, Charles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:30 > 0:28:43) [93%] : \r\nSes origines le pr\u00e9destinait \u00e0 une existence sauvage au milieu des siens mais sauv\u00e9 par les humains, le voici d\u00e9sormais animal familier membres presque domestiqu\u00e9 d'une famille Rafa\u00ebl Poncioni Mathieu Pons sont all\u00e9s \u00e0 la rencontre de Spontex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:47 > 0:28:48) [100%] : \r\nSpontex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:48 > 0:29:01) [91%] : \r\nVoici Spontex non, vous ne vous trompez pas, cet animal sauvage ne peut pas \u00eatre caress\u00e9s comme un autre, lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 sauv\u00e9, rien ne pr\u00e9sageait une telle complicit\u00e9 et surtout pas qu'il deviendrait un compagnon de vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:06 > 0:29:25) [83%] : \r\nOn a entendu pleurer toute une journ\u00e9e, nous on savait pas du tout, c'est un h\u00e9risson pensait que c'\u00e9tait une maison qui s'\u00e9tait fait attraper par par un chat surprise, c'\u00e9tait un b\u00e9b\u00e9 h\u00e9risson, puis on a bien fait, il m'a bien regard\u00e9, qu'il y avait pas de maman h\u00e9risson et d'autres petits et vu l'\u00e9tait vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:25 > 0:29:28) [72%] : \r\nTout seul l'Spontex vient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:28 > 0:29:32) [89%] : \r\nSpontex ob\u00e9it presque comme un chien et suit les ordres de ses mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:35 > 0:29:46) [88%] : \r\nMais il faut faire tr\u00e8s attention Spontex, c'est un v\u00e9ritable goinfres avec la nourriture, il a le droit \u00e0 un r\u00e9gime sp\u00e9cial, \u00e0 base de croquettes pour chats, de fruits et de compl\u00e9ments de vitamines sous Conseil v\u00e9t\u00e9rinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:46 > 0:29:56) [87%] : \r\nOn va r\u00e9cup\u00e9rer donc il savait pas boire ni la paix, rien du tout, donc il a fallu nourrir de force avec une toute petite seringue et \u00e7a n'est pas non plus faire ses besoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:57 > 0:30:01) [92%] : \r\nDans la famille, tout le monde l'a bien accueilli le chat et bien entendu les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:01 > 0:30:02) [99%] : \r\nLe patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:06 > 0:30:16) [80%] : \r\nOui, oui, comme \u00e7a on est aussi un c\u00f4t\u00e9 un peu comme un petit une mouchoir un parti n\u00e9o- l'h\u00f4pital et qu'il a dit M. Fickentscher hublot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:18 > 0:30:28) [95%] : \r\nMais Spontex n'est pas pour autant coup\u00e9 de la nature, tous les jours, il sera libre dans le jardin et quand il y en a marre que le temps ne lui convient pas, il retourne devant la porte de l'immeuble pour rentrer \u00e0 la maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:30:29 > 0:30:39) [89%] : \r\nSur quasiment tous les jours, sauf les les jours de pluie parce qu'il \u00e9tait la pluie par vraiment en courant, il reste de toute fa\u00e7on pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:41 > 0:30:49) [94%] : \r\nCette petite boule de est un animal sauvage prot\u00e9g\u00e9e qui cette fois n'aurait pas pu survivre sans l'intervention de l'homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:51 > 0:30:59) [93%] : \r\nOn a quand m\u00eame de monter une autorisation service cantonal v\u00e9t\u00e9rinaire et puis on a pu l'obtenir sans probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:01 > 0:31:11) [95%] : \r\nLa domestication de Spontex, c'est un cas exceptionnel, la famille va pourtant devoir se passer de son compagnon durant plusieurs mois, il vient de commencer sa phase d'hibernation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:14 > 0:31:32) [92%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir, couleurs locales vous fera d\u00e9couvrir l'une des plus grandes collections priv\u00e9es de t\u00e9l\u00e9phone 900 appareils sont pr\u00e9sent\u00e9s en ce moment au Mus\u00e9e Gutenberg \u00e0 Fribourg l'occasion de retracer l'histoire de la t\u00e9l\u00e9phonie mais aussi de d\u00e9couvrir des appareils insolite, reportage ce soir \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:31:33 > 0:31:37) [95%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:53 > 0:31:57) [78%] : \r\nL'information en continue, c'est sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:11 > 0:32:13) [96%] : \r\nOn ferme les yeux, on pense \u00e0 l'Angleterre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:15 > 0:32:18) [83%] : \r\nVous savez, Serge, je veux bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:20 > 0:32:24) [64%] : \r\nAlors l\u00e0 tout apostat Otport alors la bonne app\u00e9tit au ici mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:48 > 0:33:11) [78%] : \r\nSerge fait de l'exercice : ah, je vais \u00eatre emb\u00eat\u00e9e, c'est bon, ces vols, je crois qu'elle est si tu arrives \u00e0 me l'\u00e9carter un petit peu plus \u00e0 l'ouvrir comme \u00e7a, s'il te pla\u00eet, donc je m'a un peu plus voil\u00e0 tu tu l'ouvres, comme \u00e7a, voil\u00e0, voil\u00e0 juste Lang parfait, je te remercie bien bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:16 > 0:33:23) [82%] : \r\nEt si la R\u00e9gie peuvent mettre le retour image le prompteur, je serais le plus heureux des hommes I L panneau qui cache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:23 > 0:33:29) [83%] : \r\nAvec ce que moi j'ai, c'est tout bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:30 > 0:33:32) [78%] : \r\nAh et aux r\u00e9glages reconna\u00eet urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:34 > 0:33:44) [79%] : \r\nC'est Urbain, c'est dur, je dois reconna\u00eetre la fa\u00e7on de r\u00e9gler et urbain, on ne se refait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:53 > 0:33:54) [91%] : \r\nBah, on s'amuse comme on peut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:54 > 0:33:55) [85%] : \r\nNathalie Hans-Peter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:33:57 > 0:33:58) [85%] : \r\nAvec Crystal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:00 > 0:34:03) [90%] : \r\nEt ce sont les bonnes, oui, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:04 > 0:34:13) [88%] : \r\nOui, voil\u00e0, je me remets bien s\u00fbr le point m\u00e9t\u00e9o je ne bouge pas, on va essayer les r\u00e9glages, je m'excuse, j'ai toujours la bougeotte, moi je suis un petit c\u00f4t\u00e9 hyper actif des fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:10 > 0:35:11) [100%] : \r\nJe me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:15 > 0:35:16) [93%] : \r\nD'aller manger, juste apr\u00e8s, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:18 > 0:35:19) [100%] : \r\nMais nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:36:45 > 0:39:23) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, nous avons \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par les coups de tonnerre ce matin mais le gros des perturbations va se d\u00e9caler vers l'Est de cette trag\u00e9die \u00e0 l'arri\u00e8re, les am\u00e9liorations devraient \u00eatre assez rapide, nous dit m\u00e9t\u00e9o Suisse voici justement la perturbation qui est arriv\u00e9e ce matin, il s'agit d'un front froid nous a non seulement amen\u00e9 des orages sur l'ouest mais \u00e9galement sur le Tessin maintenant le gros de l'activit\u00e9 est en train de se d\u00e9caler vers l'Est de la Suisse \u00e0 l'arri\u00e8re, l'Ouest va se trouver dans un ciel de tra\u00eene les \u00e9claircies donc bon \u00e0 revenir l'accalmie devrait se poursuivre demain, mais la pr\u00e9vision est quand m\u00eame assez d\u00e9licate, nous serons dans un courant de sud- avec des remont\u00e9es humide, les pr\u00e9cipitations ne sont pas tr\u00e8s loin alors justement les pr\u00e9cipitations cet apr\u00e8s- midi devrait se terminer sur l'ouest provisoirement environ vers 14 heures 15 heures nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse il faudra attendre la fin de l'apr\u00e8s- midi pour avoir \u00e9galement un temps sec sur le Valais toujours cet apr\u00e8s- midi, le gros des pr\u00e9cipitations devraient se trouver entre le Centre, l'Est de la Suisse et surtout sur le Tessin un Agadir ou para\u00eet fait barrage, les cumuls pourront \u00eatre importants, la les orages seront encore d'actualit\u00e9 pour moi quelques heures normalement toutes ces pr\u00e9cipitations devraient se terminer ce soir, c'est-\u00e0-dire vers 20 heures 21 heures, j'esp\u00e8re que injuste les temp\u00e9ratures cet apr\u00e8s- midi devrait plut\u00f4t atteindre les 19 \u00e0 20 degr\u00e9s en moyenne, que ce soit sur le plateau, le Bassin l\u00e9manique ou en Valais, il fera 23 sur le nord des Grisons, ce sera plus une exception par rapport au reste de la Suisse, \u00e0 cause du feu, mais ce dernier va s'att\u00e9nuer, attention fort vent d'ouest, sud- ouest, qui vont encore souffler cet apr\u00e8s midi en montagne pour \u00eatre temp\u00e9tueux mais \u00e9galement fort, c'est-\u00e0-dire avec des rafales \u00e0 pr\u00e8s de 80 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur le nord du plateau bien encore en Ajoie demain matin tant \u00e0 nouveau sec en toutes r\u00e9gions, nous dit M\u00e9t\u00e9oSuisse avec encore des nuages qui vont tra\u00eener ici et l\u00e0, en particulier sur les r\u00e9gions de montagne des brouillards des stratus pourront \u00e9galement se former sur le plateau, mais quand m\u00eame, le soleil sera l\u00e0 l'apr\u00e8s- midi, il pourra encore \u00eatre assez g\u00e9n\u00e9reux sur le Valais le long des Pr\u00e9alpes ou bien encore sur le quart Nord-Est, mais avec ces remont\u00e9es 8 qui vont se produire dans le courant de l'apr\u00e8s- midi de premi\u00e8res averses pourront refaire leur apparition sur le Tessin, il n'est pas impossible qu'il a \u00e9galement des averses ou bien encore des coups de tonnerre sur le Jura en effet de fortes quantit\u00e9s d'humidit\u00e9 vont circuler sur la France font d\u00e9border sur la Suisse, les temp\u00e9ratures seront \u00e0 la hausse, demain matin, elles devraient faire entre 9 et 13 degr\u00e9s sur les r\u00e9gions de plaine, l'apr\u00e8s- midi, on devrait atteindre les 20 \u00e0 21 en moyenne sur le plateau 23 en Vallet 24 sur le nord des Grisons, puis encore 18 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura et la Fun va refaire son apparition, il pourrait \u00eatre soutenue sur la cr\u00eate des Alpes, de m\u00eame que les vents de Sud-Ouest qui vont souffler sur le Jura, des vents de sud- ouest qui vont aussi se poser sur le plateau o\u00f9 ils pourront \u00eatre mod\u00e9r\u00e9, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, notait encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants, vous allez retrouver le magazine ensemble bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-09-24T12:16:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1209348437", "durationSec": 117, "title": "12.09.24", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds, Neuch\u00e2tel-ville : 20120924, les pendulaires sont tr\u00e8s d\u00e9\u00e7us du rejet par le peuple neuch\u00e2telois du projet de RER Transrun entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. Cet \u00e9chec est notamment imput\u00e9 \u00e0 la mauvaise campagne du Conseil d'Etat ainsi qu'\u00e0 l'abstentionnisme.", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA", "NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1333632", "1333633"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348438", "durationSec": 115, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Porrentruy, SUISSE : 20120924, en Suisse Romande c'est le canton du Jura qui a le plus fortement rejet\u00e9 l'initiative populaire intitul\u00e9e \"Protection contre le tabagisme passif\" \u00e0 plus de 72% des voix. Du c\u00f4t\u00e9 des initiants, la d\u00e9ception est grande en terme de sant\u00e9 publique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["TABAGISME PASSIF", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1333634", "1333635"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348439", "durationSec": 99, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120924, les habitants de la ville de Gen\u00e8ve ont refus\u00e9 \u00e0 57% des voix le r\u00e9f\u00e9rendum sur l'am\u00e9nagement de 50 rues pi\u00e9tonnes. Les partisans et les opposants sont cependant d'accord pour dire que ce refus ne signifie pas l'abandon de tout projet de rues pi\u00e9tonnes au centre-ville.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "RUE PI\u00c9TONNE"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1333636"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348440", "durationSec": 132, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Saignel\u00e9gier : 20120924, la compagnie Extrapol pr\u00e9sente une pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre intitul\u00e9e \"Z forfait illimit\u00e9\", inspir\u00e9e de l'humoriste suisse ZOUC.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["HUMOUR", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "sequenceIds": ["1333639"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348441", "durationSec": 156, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Valais : 20120924, portrait de Spontex, un h\u00e9risson sauv\u00e9 par une famille dont il est devenu l'animal de compagnie. La famille d'accueil de Spontex a cependant demand\u00e9 une autorisation aupr\u00e8s du v\u00e9t\u00e9rinaire cantonal car les h\u00e9rissons sont des animaux sauvages prot\u00e9g\u00e9s.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1209348442", "durationSec": 152, "title": "12.09.24", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PONT, Mathieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["ANIMAL DOMESTIQUE", "H\u00c9RISSON"], "sequenceIds": ["1333640"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1209905210", "summary": "PLATEAU :\r\nCORBAT, Martine, com\u00e9dienne (l'humoriste suisse Zouc, Zouc comme inspiration, l'identit\u00e9 jurassienne, les personnages de Zouc, d\u00e9passer les fronti\u00e8res  jurassiennes, le rapport \u00e0 la disparition, spectateurs touch\u00e9s).", "id": "905209"}, {"internalArchiveId": "GS1209333633", "summary": "20:49.47\r\nLa Chaux-de-Fonds : divers plans passagers attendant train sur le quai de la gare / itw pendulaires (lamentable, non au progr\u00e8s, l'image du canton).   votation, r\u00e9seau express r\u00e9gional ", "id": "1333632", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333634", "summary": " Neuch\u00e2tel-ville : itw PERRIN, Yvan, comit\u00e9 anti-Transrun (les erreurs de Claude Nicati) / itw NICATI, Claude, conseiller d'Etat neuch\u00e2telois (encore meilleur, d\u00e9bats) / statement. votation, r\u00e9seau express r\u00e9gional.\r", "id": "1333633", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["NICATI, CLAUDE", "PERRIN, YVAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333635", "summary": "20:53.51\r\nPorrentruy, diverses s\u00e9quences : divers plans LAISSUE, Yves, restaurateur, buvant du champagne / itw LAISSUE, Yves (non \u00e0 l'int\u00e9grisme) / divers plans  clients int caf\u00e9 dont certains fumant une cigarette / itw de clients (les  fumeurs, votation) / itw THENTZ, Michel, ministre de la sant\u00e9 Jura (suicide  politique, textes plus restrictifs, fum\u00e9e passive). votation, tabagisme  passif ", "id": "1333634", "visualThemes": ["TABAGISME PASSIF", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333636", "summary": " SUISSE : itw RIELLE, Jean-Charles, m\u00e9decin et membre comit\u00e9 d'initiative contre la fum\u00e9e passive (diminution des infarctus). votation, tabagisme  passif.\r", "id": "1333635", "visualThemes": ["TABAGISME PASSIF", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["RIELLE, JEAN-CHARLES"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333637", "summary": "20:56.17\nGen\u00e8ve-ville : itw KLOPFENSTEIN, Delphine, responsable de la campagne du  parti \u00e9cologiste Les Verts (rebondir, arriver \u00e0 des solutions) / itw GENECAND, Beno\u00eet, pr\u00e9sident du Comit\u00e9 \"Non \u00e0 la fermeture de 50 rues\" (rues pi\u00e9tonnes, parking en sous-sol, les int\u00e9r\u00eats des commer\u00e7ants) / itw PAGANI, R\u00e9my, maire de Gen\u00e8ve et conseiller administratif en charge du D\u00e9partement des    constructions et de l'am\u00e9nagement (probl\u00e8me au niveau du transit, r\u00e9soudre les probl\u00e8mes). votation, rue pi\u00e9tonne.", "id": "1333636", "visualThemes": ["VOTATION", "RUE PI\u00c9TONNE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY", "GENECAND, BENO\u00ceT"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333640", "summary": "21:04.10\r\nSaignel\u00e9gier, int caf\u00e9 du Soleil : divers extrait du spectacle de la   compagnie de th\u00e9\u00e2tre Extrapol intitul\u00e9 \"Z forfait illimit\u00e9\" avec CORBAT,  Martine, com\u00e9dienne / itw DONZE, Laure, metteur en sc\u00e8ne (h\u00e9ritage artistique, dialogue avec Zouc) / itw TISSOT, Alain, percussionniste (le son, le propos de la pi\u00e8ce). humour, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre.\r", "id": "1333639", "visualThemes": ["HUMOUR", "PI\u00c8CE DE TH\u00c9\u00c2TRE"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333641", "summary": "21:09.05\r\nValais : divers plans h\u00e9risson domestique Spontex int appartement / itw  Marie-Madeleine (sauvetage du h\u00e9risson, nourrir Spontex, autorisation) / itw Nicolas (comme un petit chat) / divers plans h\u00e9risson dans jardin. animal  domestique.\r", "id": "1333640", "visualThemes": ["ANIMAL DOMESTIQUE", "H\u00c9RISSON"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1558176", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB273272", "position": "01"}}, {"id": "562737", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128360", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-8A3588FE-E693-460A-B926-3829ECB7EAE1", "internalArchiveId": "8A3588FE-E693-460A-B926-3829ECB7EAE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gesualdo, prince, musicien et meurtrier (1/5)", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre. R\u00e9cit d'apr\u00e8s \"Carlo Gesualdo\" de Catherine Deutsch (Bleu Nuit Editeur, 2010).", "durationSec": 3274, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Italie"], "thematicThemes": ["Renaissance", "musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Gesualdo, Carlo"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-01T22:25:39Z", "speechToTexts": ["02.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:18) [93%] :\r\nDaniel Robin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous et merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 nous sommes cette semaine avec Carlo d'Gesualdo, pour le dire autrement, nous sommes dans cette p\u00e9riode tr\u00e8s \u00e9mouvante qui correspond \u00e0 la fin de la Renaissance, cet apr\u00e8s- midi, les anc\u00eatre \u00e0 la famille, le 1er mariage de Carlo et la musique bien s\u00fbr c'est Gesualdo prince musicien et meurtrier, o\u00f9 que vous soyez dans le monde, faire un r\u00e9el Ulysse sur Morges Concepcion ou timide, je vous souhaite la bienvenue. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:51) [63%] :\r\nDonc oui, je crois avoir 8 points un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:03) [73%] :\r\nC'est une chose, on aura. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:07) [77%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:01:13) [52%] :\r\nL'dit. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:43) [98%] :\r\nL'information. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:47) [79%] :\r\nJ'bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:01:57) [61%] :\r\nC'est \u00e7a est pas. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:02:12) [63%] :\r\nPoint d'eau. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:02:23) [93%] :\r\nL'point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:39) [81%] :\r\nL'homme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:44) [91%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:48) [72%] :\r\nBonjour et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:02:52) [90%] :\r\nPour \u00e7a, RFI. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:02:58) [74%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:12) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:03:32) [70%] :\r\nPourquoi, oui, on a besoin. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:03:38) [84%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:03:44) [82%] :\r\nPoint Air France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [57%] :\r\nPour qui. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:03:54) [81%] :\r\nPoueys. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:11) [85%] :\r\nOK in Jean il y a quand dans la joie, je pensais vivre content la joie m'le sang la me fuit et le coeur Pauvre de moi des failles, c'est l'ensemble, l'abb\u00e9 Nexia qui traduisait ce Madrigal du 4\u00e8me livre de madrigaux de Carlo, jazz ou Carlo Gesualdo compte de comme \u00e7a et prince devait, ann\u00e9e de la soeur de Saint-Charles Borromeo et plus illustres pour cette sainte que pour sa descendance des rois normands, c'est ainsi qu'est exalt\u00e9 la glorieuse origine des Carlo d'Gesualdo sur la Pierre tombale de sa s\u00e9pulture par les j\u00e9suites, 30 ans apr\u00e8s sa mort, dans l'\u00e9glise du 10 nous \u00e0 Naples c'est inscriptions par son absence de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'oeuvre musicale de l'Gesualdo nous rappelle que celui -ci, avant d'\u00eatre compositeur \u00e9tait surtout prince pour ses contemporains, descendant d'une illustre les lign\u00e9e et neveu du Saint Charles Borrom\u00e9e et les origines de ce sang royal remontant tr\u00e8s noble de Normandie du d\u00e9p\u00f4t, il y a de Calabre, comme le fit inscrire Carlo Gesualdo dans la cour de son ch\u00e2teau \u00e0 Gesualdo, fief de la famille depuis le 12\u00e8me si\u00e8cle en remontant un peu plus en avant dans la chronologie, Carlo aurait aussi pu s'enorgueillir de descendre de Robert Gates, car le l\u00e9gendaire aventurier Normand qui conquit l'Italie m\u00e9ridionale et la Sicile au 11\u00e8me si\u00e8cle, Carlo Gesualdo occupe une position tout \u00e0 fait particuli\u00e8re au sein de cette lign\u00e9e puisque sa naissance co\u00efncide avec le moment le plus glorieux de l'histoire de la famille, mais que sa mort faute d'h\u00e9ritier m\u00e2le en marque \u00e9galement la fin le mariage des parents de Carlo, conclu le 13 f\u00e9vrier 1561 5 ans avant la naissance du compositeur inaugure une p\u00e9riode de spectaculaire ascension sociale pour la famille Fabrizzio de Gesualdo le p\u00e8re fut choisi comme \u00e9poux pour la ni\u00e8ce du pape qui IV Geronimo Borromeo, soeur du puissant cardinal et futur Saint-Charles Borrom\u00e9e les chroniques de l'\u00e9poque rapportent que ce mariage donnait lieu \u00e0 des f\u00eates magnifiques qui laissent pr\u00e9sumer la portance politique et diplomatique de cette union, et dans une de ses chroniques, on peut lire les somptueuses f\u00eates des noces de la soeur D\u00e9borah mais avec le contenu comme \u00e7a ont \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9s et furent pr\u00e9sents au repas 12 cardinaux et tous les ambassadeurs, ainsi que de nombreuses noble dame romaine, le banquet fut absolument superbe et accompagn\u00e9 de tr\u00e8s belle musique. \r\nIngrid au palais scratch qui viole de gambe, soprano et l'ensemble l'Amoroso nous offrait cette page d'ovale compositeur napolitain de la seconde moiti\u00e9 du 16\u00e8me si\u00e8cle, c'est une des musiques qui aurait pu accompagner le banquet des noces de Fabrice odieuse Wanderer Geronimo a brom\u00e9s banquet dont une chronique rapporte ce qu'il faut absolument superbe et accompagn\u00e9 de tr\u00e8s belles musiques cette nouvelle alliance avec la papaut\u00e9 apporter imm\u00e9diatement de multiples avantages ou d'Gesualdo les placements Torrent des plus puissantes familles de la noblesse m\u00e9ridional, il neige les pr\u00e9servant ainsi du sort de la majorit\u00e9 des barons napolitain progressivement ruin\u00e9e et assujettis \u00e0 la famille royale espagnole dans la seconde moiti\u00e9 du 16\u00e8me, le 1er mars 1000 500 61 15 jours \u00e0 peine apr\u00e8s les noces, le fr\u00e8re de fabrication Alfonzo fut en effet nomm\u00e9 cardinal et le 21 mai de la m\u00eame ann\u00e9e le Luidgi le grand- p\u00e8re du compositeur obtint du roi d'Espagne Philippe de dont il \u00e9tait conseiller le titre de prince de F\u00e9nossa 7 titres dont h\u00e9ritera Carlo Vince, ajout\u00e9 \u00e0 celui de comptes de cancer Geronimo Madonna naissance \u00e0 4 enfants, l'ONG Isabelle \u00e0 Vitoria et enfin Carlo qui n'acquittent \u00e0 v\u00e9lo, \u00e7a le 8 mars 1566 et en tant que Benjamin Carlo n'\u00e9tait donc pas destin\u00e9 \u00e0 h\u00e9riter du titre de prince une lettre dat\u00e9e de quelques jours avant sa naissance, nous apprend que Geronimo souhait\u00e9 appeler ce dernier fils du nom de son illustre fr\u00e8re Charles Borrom\u00e9e en italien Carlo Borromeo jusqu'\u00e0 la fin de sa vie, le compositeur allez rester extr\u00eamement attach\u00e9 \u00e0 cette figure religieuse \u00e0 laquelle il devrait s'en prennent. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:12:52) [64%] :\r\nLes limites et l'. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:13:21) [73%] :\r\n\u00e0 r\u00e9solution. \r\nOui, on a l'et. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:13:35) [82%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:13:36) [87%] :\r\nNous, oui et alors. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:13:55) [95%] :\r\n\u00e0 Julie. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:03) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:08) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:14:22) [84%] :\r\nNous n'avons pas bon. \r\nExcuse d'a. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:14:43) [84%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:45) [78%] :\r\nJ'avais vu, voil\u00e0, voil\u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:54) [99%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT16 (00:15:01) [67%] :\r\nMonde ici. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:15:02) [71%] :\r\nEt l'individu, c'est l'. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:15:17) [76%] :\r\nL'Allemagne. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:15:24) [56%] :\r\nEt \u00e7a, l'\u00c9tat dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:15:35) [63%] :\r\nOui monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:15:43) [84%] :\r\nNous, et pourquoi pas. \r\n\u00e0 point l'. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:16:12) [61%] :\r\nVoil\u00e0, il a d\u00e9sign\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a. \r\nIl avait Givetois. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:16:32) [80%] :\r\nEt je suis l'Union. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:16:44) [83%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:16:46) [76%] :\r\nJ'ai r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:16:56) [99%] :\r\nGnangnan. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:16:59) [91%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:17:11) [71%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:17:19) [70%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:17:29) [93%] :\r\nL'pas. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:17:34) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:41) [85%] :\r\nCarlo Gesualdo B\u00e9n\u00e9dicte hausse aujourd'hui aussi Isra\u00ebl s'est extrait des r\u00e9pondent la semaine sainte, nous \u00e9coutions l'ensemble il y a, forts de leur nouveau statut de prince l'ONG sinon le grand- p\u00e8re et le p\u00e8re de Carlo Gesualdo s'attachera \u00e0 donner \u00e0 leur nom lustre digne de leurs titres et le jeune Carlo connu sans doute en train de vie fastueux l'aide Gesualdo avait accumul\u00e9 au fil des si\u00e8cles une immense fortune se trouvait \u00e0 la t\u00eate de nombreux fief le testament de fabrication peut donner une id\u00e9e de l'\u00e9tendue de leur richesse, celui -ci stipule en effet que si Carlo ne ressuscite pas \u00e0 obtenir un h\u00e9ritier m\u00e2le la somme de 300000 du cas devait \u00eatre \u00e9choir aux j\u00e9suites les h\u00f4pitaux d\u00e9signe Curabilis a de l'annonciateur devait en outre se partager 200000 du pour donner un ordre de grandeur, le salaire mensuel de l'organisme de la saintet\u00e9 Sima nous ne s'y attarde Naples Giovanni de \u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 1590, de 10 du cas par mois, selon toute vraisemblance, Carlo grandit dans le somptueux palais napolitain par son grand- p\u00e8re dans les ann\u00e9es 1560 pour symboliser symboliser sa r\u00e9cente ascension sociale, comme la plupart des barons napolitain les Gesualdo partager leur temps entre Naples et leurs Terres selon contemporains ce palais construit par l'architecte Bartolomeo Camair Yaro faisait partie des b\u00e2timents les plus prestigieux de la ville et, comme l'exigeaient les conventions sociales de l'\u00e9poque, Gesualdo \u00e9tait entour\u00e9 d'une cour nombreuses selon les chroniques, la suite de Gesualdo s'\u00e9levait \u00e0 90 personnes lors de son voyage \u00e0 Ferrare en 1593 quand il s'y rend pour \u00e9pouser sa seconde femme, et d'apr\u00e8s une source G\u00e9rard -ce de la suite de l'Gesualdo atteignait 300 personnes pendant son s\u00e9jour chez les \u00e0 la Renaissance, le m\u00e9c\u00e9nat artistique et musicale constituait \u00e9galement un aspect extr\u00eamement important de cette repr\u00e9sentation du pouvoir si l'image du gentilhomme, po\u00e8tes, musiciens et danseurs a \u00e9t\u00e9 immortalis\u00e9e par Casteels Yoann et dans son c\u00e9l\u00e8bre Livre du courtisan de 1528 il ne fait aucun doute que, au-del\u00e0 de cet id\u00e9al humaniste, l'amour et le soutien aux arts contribuer \u00e9galement au prestige social des principales familles la noblesse nos PN de la fin du 17\u00e8me si\u00e8cle ne d\u00e9rogeait pas \u00e0 cette r\u00e8gle, la repr\u00e9sentation du pouvoir \u00e0 travers la musique pouvait m\u00eame prendre des allures extr\u00eamement te abrupt et Direct \u00e0 Naples, on sait par exemple que tous les ans les principales familles de la ville se r\u00e9unissaient dans la baie de pause il pour organiser des joutes musicales en mer, mettant en sc\u00e8ne de fa\u00e7on tout \u00e0 fait \u00e9vidente la rivalit\u00e9 entre les diff\u00e9rentes maisons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:20) [84%] :\r\n\u00e0 nouveau ou Ballesta viole de gambe et l'ensemble l'Amoroso pour ces 2 pi\u00e8ces du napolitaine, Giovanni Maria tr\u00e8s abattu, vous \u00e9coutez Espace 2, Gesualdo prince musicien et meurtrier, je vous recommande l'un Gesualdo de Catherine Darren chercher bleu nuit, \u00e9diteur, collection Horizons c'est une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 retrouver un RTS Point CH par oblique d'un air entendu de nombreuses Oeuvres ouvrages historiques, juridiques, pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre, po\u00e9sie imprim\u00e9s musicaux furent d\u00e9dicac\u00e9 \u00e0 des membres de la famille Gesualdo au cours du XVIe si\u00e8cle, Louis Gilles Le grand- p\u00e8re de Carlo \u00e9tait le protecteur du po\u00e8te Bernardo thalasso perdu, tu as tort qui attendent \u00e0 et plusieurs t\u00e9moignages d\u00e9crivent Fabricio le p\u00e8re de Carlo comme un fin lettr\u00e9, il y a un amateur de musique plus \u00e9rudit que le gentilhomme ordinaire dans son dialogue il y a un retard \u00e0 l'historien contemporain si Pionner c'est par exemple, parler d'un de ses personnages en ces termes : bien que je ne connaisse pas bien ce seigneur Fabrice car il est tr\u00e8s jeune, j'ai entendu dire qu'il est l\u00e0, comme son fr\u00e8re, le cardinal tr\u00e8s lettr\u00e9 et je ne parle pas de ces lettres de cavaliers comme on les appelle stupidement, comme si cela ne convenait pas aux cavaliers d'\u00e9tudier les lettres puisqu'en superficie, mais de c'est bon les traits qui comprennent les choses fondamentales savent t'en rendre compte et \u00e9tudie plus par go\u00fbt et par volont\u00e9 que par ambition ou aspirations et dans ce dialogue toujours son interlocuteur de r\u00e9pondre, il est vrai que celui -ci, et Mgr illustrissime son fr\u00e8re surpasse le Raja leur puisqu'il semble qu'au 1er la nature s'opposer au second l'usage qui veut que le Seigneur ne sache pas les Lettres ici les guillemets se referment, on a longtemps pens\u00e9 que Fabrizio d'Gesualdo avait fond\u00e9 chez lui une acad\u00e9mie de musique mais une \u00e9tude plus m\u00e9ticuleuse des sources a d\u00e9menti cette information, bref, le p\u00e8re de Carlo et cependant reconnu pour avoir \u00e9t\u00e9 le protecteur de compositeurs importants actifs \u00e0 Naples pendant cette p\u00e9riode, Giovanna Leonardo Prima Vera et une Jordanie de Mac Prima Vera originaire des Pouilles quitte son pays natal pour Naples, au d\u00e9but des ann\u00e9es 1560 il empruntant au service de Fabricio d\u00e9dicacer ses premiers madrigaux apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es d'activit\u00e9 en Italie du Sud et quelques d\u00e9m\u00eal\u00e9s avec la justice du a ses pr\u00e9f\u00e9rences pour les jeunes gar\u00e7ons Prima Vera retournera \u00e0 Naples, vers 1585 il reprendra alors contact avec ses anciens patrons et adresse \u00e0 son 7\u00e8me livre de madrigaux \u00e0 Carlo faisant allusion dans la lettre de d\u00e9dicace \u00e0 sa dette, en fait, Fabrizzio. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:29:02) [77%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:29:11) [80%] :\r\nPas et \u00e7a continue pour longtemps, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:29:29) [73%] :\r\nOui \u00e0 l'aller et. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:29:36) [79%] :\r\nEt justement l'\u00e0 mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:29:51) [78%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:29:54) [71%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:59) [68%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:30:03) [58%] :\r\nOui, \u00e9t\u00e9 si. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:30:11) [72%] :\r\nParce qu'est et voil\u00e0 c'est cela. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:30:16) [76%] :\r\nBref, il y. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:30:20) [94%] :\r\nPoitiers et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:25) [76%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a a bien dit. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:30:31) [71%] :\r\nBonjour, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:30:36) [74%] :\r\nVous et si par. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:30:42) [82%] :\r\nOui, ben oui point. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:30:51) [61%] :\r\nC'est un travail non parce \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT20 (00:31:00) [95%] :\r\nPoitiers. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:31:05) [61%] :\r\nNe pas qui c'est qui. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:31:10) [51%] :\r\nAlors c\u00f4t\u00e9 et non seulement voil\u00e0 c'est l'\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:31:20) [64%] :\r\nPoint de vue qui y est pour beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:25) [82%] :\r\nC'\u00e9tait match et l\u00e0 Johnny \u00e0 ma joie est n\u00e9 de Dieu Leonardo Prima Vera par l'Italie, sa scolarit\u00e9 s'voil\u00e0 pour ce 1er des Deux-Alpes, prot\u00e9g\u00e9 de fabrication d'Gesualdo, le p\u00e8re de l'Carlo quant au second, Giovanni de Marrakech qui fut tr\u00e8s probablement l'un des professeurs de Carlo Gesualdo il d\u00e9dicace \u00e0 son 2\u00e8me livre de madrigaux assis \u00e0 fabrication la lettre de d\u00e9dicace de ce recueil dresse un portrait tout \u00e0 fait flatteur de son commanditaire, on ouvre les guillemets dou\u00e9 comme chacun sait, de la parfaite connaissance de la th\u00e9orie musicale en plus de tant d'autres sciences z\u00e9lateurs. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:32:07) [86%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:32:14) [56%] :\r\nLa logique aussi. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:32:40) [69%] :\r\nL'et \u00e0 voir voil\u00e0. \r\nOui, oui, mais vous savez que, et il a demand\u00e9 \u00e0 France. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:33:14) [61%] :\r\nEt point oui m\u00eame -ce alors. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:33:27) [71%] :\r\nEt continue et le r\u00eave se passe. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:33:35) [64%] :\r\nAgriculteur. \r\n\r\nLocuteur FT25 (00:33:47) [73%] :\r\nOn ne sont pas et donc \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:33:59) [81%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, si vous voulez la m\u00eame je suis derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:34:11) [78%] :\r\n12. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:18) [85%] :\r\nHarry 22 r\u00e9clame plus l'ensemble de Gesualdo, qu'on ne sorte d'Amsterdam \u00e9taient les interpr\u00e8tes de ce bref Madrigal de Giovanni de Mac Amaury aux sc\u00e8nes tourn\u00e9es respiratoires on poss\u00e8de bien peu d'informations sur la jeunesse et la formation de Carlo Gesualdo, mais il est certain qu'il profita de l'atmosph\u00e8re cultiver qui r\u00e9gnait \u00e0 la cour de son p\u00e8re et s'adonne \u00e0 d\u00e8s sa jeunesse \u00e0 l'apprentissage de la musique en tant que dernier n\u00e9 Carlo \u00e9tait destin\u00e9 \u00e0 vivre dans l'ombre du pouvoir, mais la mort de son fr\u00e8re Luidgi advenu \u00e0 la suite d'une chute de cheval en 1584 la m\u00eame ann\u00e9e que celle de son oncle Charles Borrom\u00e9e et de son grand- p\u00e8re changea radicalement la donne, l'ONG avait alors 21 ans, il n'\u00e9tait pas encore mari\u00e9e il ne laisser aucun h\u00e9ritier m\u00e2le Carlo, \u00e2g\u00e9 de 18 ans, devenez l'h\u00e9ritier du titre de prince des g\u00e9nocides et comme le dit un contemporain Fabrizzio de Gesualdo \u00e0 la mort de son a\u00een\u00e9 s'empressa de donner une femme \u00e0 son fils Carlo afin qu'ils se reproduisent et qu'une h\u00e9r\u00e9dit\u00e9 si ancienne ne sortent pas de la famille, le choix de fabrication se porte, assure Marie d'la fille de sa propre soeur Dona \u00c9va et donc la cousine germaine de Carlo cet \u00e9troit lien de parent\u00e9 entre les 2 \u00e9poux n\u00e9cessitant le recours exceptionnel aupr\u00e8s du pape, Maria, \u00e2g\u00e9e d'environ 24 ans \u00e9tait de 4 ans l'a\u00een\u00e9 de Carlo et toujours selon ce contemporain, le choix de cette \u00e9pouse \u00e9tait motiv\u00e9 par sa fertilit\u00e9 puisque Maria ayant eu de Marie auparavant avaient donn\u00e9 des signes suffisants de f\u00e9condit\u00e9 Maria d'Avalos ce qui appartenait elle aussi \u00e0 l'une des plus grandes familles de la noblesse napolitaine \u00e9tait effectivement 2 fois veuve et n'avec qu'environ 13 ans lors de son 1er mariage son 1er \u00e9poux est d\u00e9crit par ses contemporains comme un homme \u00e9rudit et raffin\u00e9 en 3 ans de mariage, le jeune couple dans la vie \u00e0 2 enfants, un gar\u00e7on d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en bas-\u00e2ge et une fille qui est mort \u00e0 12 ans quelque temps apr\u00e8s les noces de Maria et Carlo Gesualdo, 2 ans apr\u00e8s la disparition de son 1er mari Maria \u00e9pouse d'une noble famille sicilienne qui d\u00e9c\u00e9dera 2 ans apr\u00e8s les noces se retire alors sur lui, a dit ce qu'il a, c'est au nord du Golfe de Naples o\u00f9 elle le demeurera recluses en attendant son nouveau mariage avec Carlo Jess Walton, le r\u00f4le de Maria \u00e9tait donc clair comme toutes les femmes de sa condition, on attendait d'elle qu'elle enfante rapidement des h\u00e9ritiers de sexe masculin, mais au-del\u00e0 de la question de sa fertilit\u00e9, les chroniques de l'\u00e9poque d\u00e9crivent Maria comme une femme pleine de talents et de grande beaut\u00e9 tr\u00e8s li\u00e9 avec la famille d'avalanche le ceux qui connaissaient Maria personnellement je chante ainsi les charmes et les vertus de la jeune femme dans un sonnet compos\u00e9e pour c\u00e9l\u00e9brer son union avec Carlo le po\u00e8te exalt\u00e9 tout d'abord la valeur et les exploits des diff\u00e9rents repr\u00e9sentants de la famille d'ainsi que l'immense renomm\u00e9e de cette antique et glorieuse maison m\u00e9ritant, dit le TAS puisque vers statut ch\u00e2teau couronnes de lauriers une place parmi les \u00e9toiles, puis le po\u00e8te conclut sont sonn\u00e9s par s\u00e9v\u00e8re adress\u00e9 \u00e0 Maria la v\u00f4tre \u00e0 Belgacom mature, l'autre chez chez et le valeureux et la Virto fait il ne c\u00e8de \u00e0 Belladonna Invicta d'autres Che puis votre beaut\u00e9 avec une lumi\u00e8re plus grande encore Surendra fait contre la valeur et la vertu et faire qu'un chef invaincu Carlo Gesualdo c\u00e8de \u00e0 une pelletage. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:38:00) [99%] :\r\nIci point. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:38:11) [84%] :\r\nD'. \r\nPoint. \r\nPoint l'point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:39) [81%] :\r\nC'est 2 pi\u00e8ces br\u00e8ves qu'Hanson ainsi Rosa tannerie un Gabrielli hier Richard car de de Giovanni Gabrieli l'oncle d'intervenir \u00e0 alors Tommaso meilleur Yannick de l'\u00e9glise, Abdelkader \u00e0 chien avait pour interpr\u00e8te Rinaldo Alessandrini la dot importante de Marianne, qui s'\u00e9levait \u00e0 80000 du cas ainsi que l'importance du Number valeurs aussi furent avec la beaut\u00e9, le charme et les vertus de la jeune femme probablement 2 autres facteurs d\u00e9terminants dans le choix de Maria comme pose le mariage fut c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 28 avril 1856 dans l'\u00e9glise San Dominico major\u00e9 \u00e0 Naples, les bijoux que Maria re\u00e7u par un cadeau de noces de la part de sa belle-famille laisse pr\u00e9sumer l'opulence dans laquelle vivaient ces riches familles napolitaines, il fut offert \u00e0 la jeune \u00e9pouse du Seigneur compte Carlo d'Gesualdo un collier de 49 personnes et une fleur de joie avec une \u00e9meraude, tous 2, d'une valeur de 1600 du une demi- lune de diamants avec 3 perles de la valeur de 1300 du cas et du prince, son p\u00e8re s'appr\u00e9cier au m\u00eame avec des \u00e9meraudes et des rubis, ainsi quand un perroquet en \u00e9meraudes et de l'illustrissime Seigneur cardinal Gesualdo rugby de par agonie trying Spinelli mont\u00e9s sur des, les \u00e9poux s'install\u00e8rent alors dans le palais \u00e7a une grosse sur la place, \u00e7a m'Domenico \u00e0 2 pas de l'\u00e9glise ou les noces avec l'\u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9 ces 2 b\u00e2timents existent encore aujourd'hui les signes de f\u00e9condit\u00e9 ne se d\u00e9mentir pas et Maria mis rapidement \u00e0 tout moment de l'h\u00e9ritier m\u00e2le tant attendu que l'on baptisa Emmanuel la mort pr\u00e9matur\u00e9e de Luidgi d'Gesualdo, le grand- p\u00e8re et les premiers temps de ce mariage co\u00efncide exactement avec les premi\u00e8res compositions de Carlo, l'ann\u00e9e 1585 fut marqu\u00e9e par 2 faits d'importance dans son parcours musical, l'impression de sa toutes premi\u00e8res pi\u00e8ces et l'arriv\u00e9e \u00e0 la cour du compositeur et organiste franco- flamand Giovanni de Mac, on parlait de lui tout \u00e0 l'heure, le franco- flamand avait pris sous son aile la formation musicale du jeune prince Giovanni de Mac, organiste et compositeur originaire de Valenciennes mais actif \u00e0 Rome depuis 1000 500 74 environ, faisaient partie d'une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration de compositeur Romain regroup\u00e9s sous l'\u00e9gide prestigieuse de la campagne des mots Roma congr\u00e9gation officialis\u00e9 par le pape en 1000 500 85 \u00e9galement, qui comptait parmi ses membres des compositeurs tels Palestrina Loca marraine ciaooo coudi\u00e8res Audio Vannelli Mac faisait donc partie des musiciens renomm\u00e9s de son temps, plus \u00e2g\u00e9 que de Gesualdo d'une quinzaine d'ann\u00e9es et \u00e9l\u00e8ves du tr\u00e8s prolixe Madrigal liste Philippe de monte Minc avait d\u00e9j\u00e0 \u00e0 son actif, 5 recueils de madrigaux \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Naples, il poss\u00e9dait donc l'\u00e9toffe n\u00e9cessaire pour remplir la fonction de maestro aupr\u00e8s de Carlo et fut fort probablement engag\u00e9 \u00e0 cette fin. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:45:37) [66%] :\r\nJe vous un point savez il a jou\u00e9 dans l'eau sal\u00e9e, bah c'est pas \u00e7a et. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:45:50) [61%] :\r\nVous savez o\u00f9 jamais menti pour continuer. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:45:57) [68%] :\r\nAlors c'est c'est et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:46:23) [88%] :\r\nAu moment o\u00f9 il y. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:46:25) [62%] :\r\nJulie oui. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:46:34) [68%] :\r\nRomilly pour moi point pour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:46:46) [85%] :\r\nUn ensemble d'interpr\u00e8tes vocaux et la direction de Konrad Lyon c'\u00e9tait de Giovanni demain le Battery Batcham il \u00e9vite Amir Mac, eu l'occasion de fr\u00e9quenter quotidiennement Gesualdo durant cette p\u00e9riode, sa correspondance, dont une partie est conserv\u00e9, nous offrent les tout premiers t\u00e9moignages sur la personnalit\u00e9 du compositeur 15 lettres \u00e9crites entre 1500 86 et 89 sont presque toutes sign\u00e9 de Naples, ce qui confirme que d'Gesualdo habitait la plupart du temps en ville pendant ces ann\u00e9es et non sur ses Terres \u00e0 parcourir cette correspondance passionnante et donne l'impression d'avoir \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien trait\u00e9 par Carlo Gesualdo puisque par 2 ou 3, il se r\u00e9jouit des bont\u00e9s dit -il re\u00e7u de son prince dans sa lettre du 12 juillet 1586 de Naples Mac a fait allusion aux soir\u00e9es voil\u00e0 aux Journ\u00e9es musicales qui se d\u00e9roulait en compagnie de membres de la noblesse napolitaine la 2\u00e8me heure de la nuit est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9, \u00e9crit Mac, c'est-\u00e0-dire 2 heures apr\u00e8s le coucher du jour en raison de la bonne humeur du Duc de travail qui est venu chez nous juste apr\u00e8s le d\u00e9jeuner est rest\u00e9 jusqu'au soir, je n'ai donc aujourd'hui rien fait d'autre que chanter et jouer l\u00e0 s'arr\u00eate la citation, on imagine sans peine que les premi\u00e8res compositions de d'Gesualdo furent interpr\u00e9t\u00e9s lors de ces \u00e9v\u00e9nements informel aux c\u00f4t\u00e9s de madrigaux demain Prima Vera ou d'autres compositeurs de l'\u00e9poque telle marraine si ou Anne derri\u00e8re Gabriel m\u00eame si Gesualdo n'en \u00e9tait qu'au d\u00e9but de son d\u00e9veloppement musical \u00e0 l'arriv\u00e9e de Marc \u00e0 Naples ce dernier le d\u00e9crit d\u00e9j\u00e0 comme un luthiste et un compositeur d'exception, la correspondance de Marc r\u00e9v\u00e8le \u00e9galement que le prince tenait la musique en tr\u00e8s haute estime, voire presque trop haute pour son rang, il y avait alors une certaine id\u00e9e de la pratique artistique propre au gentilhomme de la Renaissance toute faite de nonchalance et de d\u00e9sinvolture aristocratique de de Satolas pour reprendre l'expression forg\u00e9e par Castiglione et dans son livre du courtisan dans cet ouvrage Castell\u00f3n et fait dire \u00e0 l'un des personnages qu'il faut fuir, dit -il, un trop grand d\u00e9sir de montrer que l'on sait beaucoup l'attitude juste consistante, a sembl\u00e9 faire les choses par hasard, ce qui \u00e9tait valable pour un courtisan l'\u00e9tait d'autant plus pour un prince dans l'exercice de son pouvoir, l'\u00e9crivain St\u00e9phane Aubouard Tissot \u00e9voque pour sa part la question dans son trait\u00e9 la conversationnel un jour avec \u00e9crit gr\u00e2ce le roi Philippe de Mac\u00e9doine repris son fils Alexandre le Grand, en lui disant qu'il devrait avoir honte de si bien chant\u00e9, je consid\u00e8re que c'est pas pour bl\u00e2mer la musique mais parce qu'en y prenant autant de plaisir, il en \u00e9tait presque venu \u00e0 montrer que celle -ci \u00e9tait devenue sa profession et que ses pens\u00e9es \u00e9taient peu tourn\u00e9s vers les choses qui appartenait \u00e0 la grandeur de son statut de m\u00eame, on a l'exemple d'un citoyen Romain qui fut exclu de son r\u00f4le de conseiller par l'empereur Domitien car il dansait avec trop de magistrats, il y a, on apprend ainsi de ces exemples, qu'il ne faut pas trop s'op\u00e8re dans cette honn\u00eatet\u00e9 vertueux divertissement, la musique, donc il faut d\u00e9finir des limites convenable et qu'il faut finalement pratiqu\u00e9e juste assez pour soulager son \u00e2me les guillemets se referment, de nombreux t\u00e9moignages concours c'est-\u00e0-dire que Carlo d'Gesualdo ne poss\u00e9dait pas cette distance cette Star de sa tour \u00e0 aristocratique mais voulaient au contraire montrer au grand jour son art, son \u00e9tude et son savoir, c'est ce qui le poussera \u00e0 rivaliser avec des musiciens de m\u00e9tier \u00e0 imprimer non pas quelques pi\u00e8ces ais\u00e9 parce comme avait d\u00e9j\u00e0 pu faire certains aristocrates contemporains tels Golias, le mot Gonzaga mais 9 recueil Sentiers cette attitude peu commune, Donald Gesualdo un statut tout \u00e0 fait \u00e0 part parmi les autres compositeurs de son temps, Gesualdo n'avait en effet de comptes \u00e0 rendre \u00e0 Cali m\u00eame puisqu'il a fait son propre message alors que si Monthey VRD ou m\u00eame des compositeurs aristocrate courtisans d\u00e9pendant en d\u00e9faveur de leur prince devait \u00e7a d'apporter aux exigences d'un patron Gesualdo libre- libre dans ses choix politiques Liberato compos\u00e9 ce qu'il d\u00e9sirait quand il le voulait, libre de laisser cours \u00e0 sa fantaisie musicale comme il le souhaitait, mais toute m\u00e9daille a son revers : le prince souffrait probablement aussi d'un complexe de l\u00e9gitimit\u00e9 Gesualdo devait prouver que dans des puits de son rang, il pouvait faire aussi bien que les musiciens de m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:24) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:51:27) [90%] :\r\nBonjour, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:51:37) [81%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:51:43) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:55) [79%] :\r\nBonjour et. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:52:09) [98%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:52:17) [76%] :\r\nPoint par cette. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:52:24) [78%] :\r\nPour voil\u00e0 point RFI point. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:52:39) [80%] :\r\n\u00e0 poil \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:52:57) [70%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:52:58) [64%] :\r\nEt \u00e7a, j'ai dit voil\u00e0 ou aussi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:53:05) [75%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:53:11) [68%] :\r\nVoil\u00e0 3 mois d'accord. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:53:24) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:53:27) [67%] :\r\n\u00e0 point oui. \r\n\r\nLocuteur MT28 (00:53:50) [72%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:53:57) [74%] :\r\nEt pour l'point l'. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:54:15) [74%] :\r\nAu point. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265995", "internalArchiveId": "GE1209265996", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.09.24", "publicationDate": "2012-09-24T00:00:00Z", "durationSec": 1809, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4297482", "imageURL": "http://www.rts.ch/4297470.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le Conseil des Etats veut lever l'interdiction d'adopter pour les couples pacs\u00e9s", "Le journal", "Le proc\u00e8s de la famille Tinner a commenc\u00e9 au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone (TI)", "Dans le canton de Berne, une s\u00e9rie d'incendies inqui\u00e8te les autorit\u00e9s", "Le Prix de la Fondation pour Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 l'ancienne pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Ruth Dreifuss", "Allemagne: Patrick Odier, patron des banquiers suisses, tente de convaincre les d\u00e9put\u00e9s du bien-fond\u00e9 de l'accord Rubik", "Selon une nouvelle \u00e9tude, tr\u00e8s peu de biocarburants seraient plus \u00e9cologiques que l'essence", "Recul des affaires dans l'immobilier en Suisse: entretien avec Lorenzo Pedrazzini, administrateur Colliers Suisse", "N\u00e9pal: Le dernier bilan de l'avalanche au pied du Mont Manaslu fait \u00e9tat de 9 morts dont trois guides de Chamonix", "Refus du projet du Transrun (NE): les autorit\u00e9s politiques ont \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre le peuple de son utilit\u00e9", "Malgr\u00e9 la discr\u00e9tion dans les r\u00e9gies, plusieurs d'entre elles avouent un tr\u00e8s net recul du volume d'affaires de l'ordre de 30%", "C\u00e9r\u00e9monie des Emmy Awards (Los Angeles): Homeland confirme son statut de ph\u00e9nom\u00e8ne t\u00e9l\u00e9 en raflant tous les prix les plus prestigieux", "19:30 le journal", "Election du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple: ce vieux d\u00e9bat de la politique suisse s'engage pour de bon au Conseil national", "Refus du projet du Transrun (NE): le point avec Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe et charg\u00e9 de recherches \u00e0 l'EPFL depuis Ecublens (VD)", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le projet pr\u00e9cise que l'adoption serait possible m\u00eame quand l'enfant n'est pas l'enfant biologique de l'un des deux membres du couple \u00e0 l'image de ce qui se fait notamment en Espagne.", "Ce jugement est l'\u00e9pilogue d'un feuilleton politique et judiciaire qui a secou\u00e9 la Suisse.", "Les pompiers ont d\u00fb intervenir \u00e0 Reconvilier et \u00e0 Moutier alors qu'un pyromane s\u00e9vit \u00e0 Bienne depuis plusieurs mois.", "La socialiste a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9e pour son engagement et son action contre la peine de mort et sa lutte contre le sida et la drogue.", "La paix fiscale avec le puissant voisin semble incertaine suite aux critiques incessantes de la classe politique outre-Rhin.", "Certes, ils produisent moins de gaz \u00e0 effet de serre, mais ils ont d'autres cons\u00e9quences n\u00e9fastes.", "Ce sommet de 8'163 m\u00e8tres m\u00e9rite une fois de plus son surnom de \"Montagne tueuse\".", "Sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois auront fort \u00e0 faire pour effacer la vision d'un canton ferm\u00e9 et frileux.", "M\u00eame si les taux hypoth\u00e9caires sont au plus bas, les incertitudes li\u00e9es \u00e0 la crise financi\u00e8re ont rendu les banques et les acheteurs plus frileux et plus regardants.", "D\u00e9couverte sur la RTS ce dimanche soir, la s\u00e9rie en dit long sur l'obsession de la menace terroriste aux Etats-Unis.", "Bien que le Conseil des Etats ait balay\u00e9 l'initiative UDC, le peuple aura le dernier mot sur la question."], "variantIds": ["ece-4201122", "ece-4201120"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T20:50:09Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:13:18\r\n...\r\n\r\n19:30:13:23  19:30:15:14\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:01  19:30:18:05\r\nLe march\u00e9 de l'immobilier change.\r\n\r\n19:30:18:10  19:30:21:18\r\n   Les appartements ou villas\r\n     se vendent moins vite.\r\n\r\n19:30:21:23  19:30:25:05\r\n       Une enqu\u00eate in\u00e9dite\r\n   indique ce qui peut changer\r\n\r\n19:30:25:10  19:30:31:22\r\n       en termes de prix\r\n  et de valeurs des logements.\r\n\r\n19:30:32:09  19:30:34:10\r\nLes neuf alpinistes morts au N\u00e9pal\r\n\r\n19:30:34:14  19:30:38:02\r\n     ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s alors\r\n  qu'ils \u00e9taient sous la tente.\r\n\r\n19:30:38:07  19:30:41:13\r\n      On en sait davantage\r\n  sur le d\u00e9roulement des faits\r\n\r\n19:30:41:19  19:30:45:22\r\n   et l'origine des victimes.\r\n\r\n19:30:46:09  19:30:49:09\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il\r\n    \u00eatre \u00e9lu par le peuple ?\r\n\r\n19:30:49:14  19:30:51:18\r\n  Le d\u00e9bat s'engage aux Etats.\r\n\r\n19:30:52:00  19:30:59:08\r\n  Certains y voient un d\u00e9voiement,\r\nd'autres un gain pour la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n19:30:59:18  19:31:04:13\r\nUne s\u00e9rie d'incendies inqui\u00e8te les \r\nautorit\u00e9s \u00e0 Reconvilier et Moutier,\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:09:00\r\n  alors qu'un ou des pyromanes\r\n      s\u00e9vissent \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:31:09:11  19:31:12:21\r\n  Le refus du Transrun provoque\r\n    de nombreuses r\u00e9actions.\r\n\r\n19:31:13:03  19:31:20:12\r\n        Certains craignent\r\nune Suisse romande \u00e0 deux vitesses.\r\n\r\n19:31:20:23  19:31:23:22\r\nRuth Dreifuss est honor\u00e9e \u00e0 72 ans.\r\n\r\n19:31:24:04  19:31:26:10\r\n L'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale\r\n\r\n19:31:26:14  19:31:32:05\r\n         re\u00e7oit le Prix\r\n  de la Fondation pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:32:19  19:31:36:17\r\n          La donne change\r\npour l'immobilier en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:36:22  19:31:41:02\r\n     Plusieurs r\u00e9gies avouent\r\nun net recul du volume d'affaires.\r\n\r\n19:31:41:08  19:31:47:15\r\n Avec tous les effets qu'on peut \r\nattendre sur les prix du logement.\r\n\r\n19:31:48:06  19:31:54:17\r\n    Le march\u00e9 immobilier romand\r\n         vit une accalmie.\r\n\r\n19:31:55:04  19:31:58:15\r\nLe march\u00e9 devient plus raisonnable.\r\n\r\n19:31:58:21  19:32:08:17\r\n   -L'offre rejoint la demande\r\nen satisfaisant les deux parties.\r\n\r\n19:32:09:04  19:32:14:16\r\n      Une accalmie des prix\r\n  surtout dans le haut de gamme.\r\n\r\n19:32:15:03  19:32:20:09\r\n  On a un appartement de 148 m2\r\n    au plateau de Frontenex.\r\n\r\n19:32:20:13  19:32:26:02\r\n      Au d\u00e9part, son prix\r\n   \u00e9tait affich\u00e9 \u00e0 2'480'000.\r\n\r\n19:32:26:07  19:32:27:22\r\n         Apr\u00e8s six mois,\r\n\r\n19:32:28:03  19:32:31:15\r\ncet objet a \u00e9t\u00e9 vendu 2'200'000 frs.\r\n\r\n19:32:31:21  19:32:34:17\r\n  Soit une baisse de 11 \u00e0 12 %.\r\n\r\n19:32:35:18  19:32:36:15\r\n      Sur l'Arc l\u00e9manique,\r\n\r\n19:32:39:07  19:32:41:17\r\n      Sur l'Arc l\u00e9manique,\r\n\r\n19:32:41:22  19:32:44:10\r\nles prix sont 10 \u00e0 20 % trop \u00e9lev\u00e9s.\r\n\r\n19:32:44:19  19:32:47:00\r\n   En moyenne, les prix de vente\r\n\r\n19:32:47:05  19:32:54:15\r\n      ont l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9\r\n    depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:32:56:14  19:33:02:17\r\nAutre signe d'accalmie: il y a 4,4 %\r\nde logements en plus sur le march\u00e9.\r\n\r\n19:33:02:22  19:33:06:23\r\nMalgr\u00e9 des taux hypoth\u00e9caires bas,\r\n       la crise financi\u00e8re\r\n\r\n19:33:07:04  19:33:11:16\r\n       a rendu les banques\r\n  et les acheteurs plus frileux.\r\n\r\n19:33:11:21  19:33:15:05\r\n     Les banques et les r\u00e9gies\r\n          le ressentent.\r\n\r\n19:33:15:17  19:33:18:05\r\n Les gens prennent plus de temps\r\n\r\n19:33:18:10  19:33:20:17\r\n    pour signer les contrats.\r\n\r\n19:33:20:22  19:33:24:13\r\n     La banque et le client\r\n analysent davantage le dossier.\r\n\r\n19:33:25:00  19:33:27:21\r\n Il y aura 30 % de transactions\r\n\r\n19:33:28:02  19:33:30:13\r\n       en moins \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:33:31:05  19:33:35:05\r\n    Il y aurait encore beaucoup\r\n\r\n19:33:35:10  19:33:40:11\r\n       de biens immobiliers\r\n\u00e0 vendre dont le prix est surfait.\r\n\r\n19:33:41:06  19:33:43:06\r\n  Monsieur Pedrazzini, bonsoir.\r\n\r\n19:33:43:17  19:33:46:23\r\n   Personne n'aime trop dire \r\n   que ses affaires reculent,\r\n\r\n19:33:47:04  19:33:50:05\r\n    mais il y a des signaux.\r\n\r\n19:33:56:00  19:34:03:10\r\n  Un r\u00e9gisseur l'explique bien.\r\n\r\n19:34:03:11  19:34:07:14\r\nLes signaux, ce n'est pas en effet\r\n            de bulle.\r\n\r\n19:34:07:16  19:34:16:07\r\nC'est li\u00e9 \u00e0 l'arsenal l\u00e9gislatif.\r\n\r\n19:34:16:09  19:34:18:04\r\n  Quand il s'agit du logement,\r\n\r\n19:34:18:06  19:34:25:00\r\nce sont des sommes consid\u00e9rables.\r\n\r\n19:34:25:02  19:34:30:00\r\nQuel est le type de logement qui se\r\n       rafra\u00eechit le plus ?\r\n\r\n19:34:30:02  19:34:34:05\r\nCe sont les march\u00e9s qui ont connu\r\n      les plus forts exc\u00e8s.\r\n\r\n19:34:34:07  19:34:42:11\r\n           Les villes.\r\n\r\n19:34:42:12  19:34:49:17\r\n  Le prix \u00e0 la baisse, peut-on\r\n          l'imaginer ?\r\n\r\n19:34:49:19  19:34:52:19\r\nAussi longtemps que les promotteurs\r\n            tiendront,\r\n\r\n19:34:52:21  19:34:59:14\r\n il n'y aura pas de correction.\r\n\r\n19:34:59:15  19:35:03:11\r\n Beaucoup de gens ont achet\u00e9 des\r\n logements ces derni\u00e8res ann\u00e9es.\r\n\r\n19:35:03:12  19:35:06:00\r\n  Qui doit h\u00e9siter \u00e0 le faire ?\r\n\r\n19:35:06:02  19:35:10:10\r\n    Il faut faire son calcul.\r\n\r\n19:35:10:11  19:35:12:11\r\nEt amener 30 % de fonds propres.\r\n\r\n19:35:12:11  19:35:14:21\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il\r\n    \u00eatre \u00e9lu par le peuple ?\r\n\r\n19:35:15:02  19:35:17:13\r\n       Le d\u00e9bat s'engage\r\npour de bon au Conseil national.\r\n\r\n19:35:17:18  19:35:20:01\r\n        Certains y voient\r\n    un d\u00e9voiement du syst\u00e8me,\r\n\r\n19:35:20:07  19:35:24:16\r\n d'autres, une expression plus \r\ndirecte de la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:35:25:08  19:35:31:02\r\nQui pourrait bien r\u00e9sister au souffle\r\n d\u00e9mocratique d'un vote populaire ?\r\n\r\n19:35:31:08  19:35:35:08\r\n   Question pos\u00e9e \u00e0 ceux qui ont\r\n    le choix dans leurs mains.\r\n\r\n19:35:35:12  19:35:38:21\r\n Lequel serait \u00e9lu par le peuple ?\r\n\r\n19:35:39:09  19:35:41:03\r\n       Peut-\u00eatre les sept,\r\n\r\n19:35:41:08  19:35:43:11\r\n   c'est le peuple qui d\u00e9cide.\r\n\r\n19:35:43:15  19:35:46:14\r\n-S.Sommaruga \u00e9tait la plus populaire\r\n\r\n19:35:46:20  19:35:48:17\r\n   au moment de son \u00e9lection.\r\n\r\n19:35:48:22  19:35:50:03\r\n         Et D.Leuthard.\r\n\r\n19:35:50:14  19:35:55:03\r\n  L'UDC, refroidie par l'\u00e9viction\r\nde C.Blocher, a lanc\u00e9 l'initiative.\r\n\r\n19:35:55:08  19:35:59:12\r\n   Pour elle, il faut en finir\r\n avec les intrigues du Parlement.\r\n\r\n19:36:00:01  19:36:02:02\r\n Avec l'\u00e9lection par le peuple,\r\n\r\n19:36:02:08  19:36:03:14\r\n      la d\u00e9mocratie directe\r\n\r\n19:36:03:19  19:36:06:05\r\n        serait renforc\u00e9e.\r\n\r\n19:36:06:15  19:36:10:09\r\n      L'UDC trouve du soutien\r\n  de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier.\r\n\r\n19:36:10:13  19:36:14:09\r\n     L'\u00e9lection par le peuple\r\nest une vieille id\u00e9e de la gauche.\r\n\r\n19:36:14:19  19:36:16:12\r\n   L'\u00e9lection populaire marche\r\n\r\n19:36:16:17  19:36:18:22\r\nau niveau des communes et cantons.\r\n\r\n19:36:19:03  19:36:21:18\r\n  Il faut la faire fonctionner\r\n      au niveau national.\r\n\r\n19:36:22:05  19:36:25:03\r\n    Les partis du centre-droit\r\n    rejettent la proposition.\r\n\r\n19:36:25:08  19:36:29:06\r\n     L'initiative n'assure pas\r\nla juste repr\u00e9sentation des Latins.\r\n\r\n19:36:29:16  19:36:32:00\r\nLe syst\u00e8me est insultant \u00e0 l'\u00e9gard\r\n\r\n19:36:32:06  19:36:36:00\r\n  des minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:23\r\n   Des partisans, des opposants\r\n      et des sympathisants.\r\n\r\n19:36:40:04  19:36:43:14\r\n Une \u00e9lection par le peuple, oui,\r\n        mais pas comme \u00e7a.\r\n\r\n19:36:44:01  19:36:45:05\r\n           Sans r\u00e8gles\r\n\r\n19:36:45:10  19:36:47:13\r\nsur le financement des campagnes,\r\n\r\n19:36:47:19  19:36:51:07\r\n     c'est la porte ouverte\r\n   aux abus de milliardaires.\r\n\r\n19:36:51:11  19:36:57:11\r\nIls se feraient une popularit\u00e9 pour\r\n\u00eatre \u00e9lus en achetant des journaux.\r\n\r\n19:36:57:21  19:37:01:14\r\n  Comme dirait un ancien candidat\r\n       au Conseil f\u00e9d\u00e9ral...\r\n\r\n19:37:02:02  19:37:04:13\r\n Un Berlusconi, \u00e7a va en Italie.\r\n\r\n19:37:04:18  19:37:07:08\r\nEn Suisse, on n'en a pas besoin.\r\n\r\n19:37:07:18  19:37:11:15\r\n       Le Conseil des Etats\r\na balay\u00e9 l'initiative UDC, 35 \u00e0 6.\r\n\r\n19:37:11:20  19:37:15:11\r\n      Il veut garder la main,\r\nmais le peuple aura le dernier mot.\r\n\r\n19:37:16:06  19:37:19:02\r\n            Le proc\u00e8s\r\n de la famille Tinner a commenc\u00e9\r\n\r\n19:37:19:08  19:37:21:21\r\n    au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral\r\n          \u00e0 Bellinzone.\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:24:04\r\n Les fr\u00e8res Tinner sont accus\u00e9s\r\n\r\n19:37:24:09  19:37:33:08\r\n  d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau de\r\nprolif\u00e9ration nucl\u00e9aire pakistanais.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:36:10\r\n Les accus\u00e9s resteront invisibles.\r\n\r\n19:37:36:14  19:37:41:04\r\n     Prot\u00e9g\u00e9s des yeux du public\r\njusqu'au Tribunal p\u00e9nal de Bellinzone\r\n\r\n19:37:41:10  19:37:44:07\r\n          pour ce proc\u00e8s\r\n     que la Suisse attendait.\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:47:22\r\n      On n'en apprendra pas\r\n    tellement plus aujourd'hui\r\n\r\n19:37:48:03  19:37:52:06\r\nsur Friedrich, Urs et Marco Tinner\r\n     soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir aid\u00e9\r\n\r\n19:37:52:11  19:37:57:16\r\n  \u00e0 transf\u00e9rer de la technologie\r\n      nucl\u00e9aire \u00e0 la Libye.\r\n\r\n19:37:57:21  19:38:01:23\r\nLe Minist\u00e8re public a fait un deal\r\n     avec la famille Tinner:\r\n\r\n19:38:02:04  19:38:05:22\r\n        des peines l\u00e9g\u00e8res\r\ncontre la reconnaissance des faits.\r\n\r\n19:38:06:03  19:38:11:05\r\n       Un proc\u00e8s tr\u00e8s court\r\no\u00f9 l'accusation se montre mod\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:38:11:14  19:38:13:15\r\n    Avec un deal de ce type,\r\n\r\n19:38:13:20  19:38:16:11\r\n   il n'y a plus de proc\u00e9dure\r\n\r\n19:38:16:15  19:38:19:18\r\n    d'\u00e9valuation des preuves.\r\n\r\n19:38:19:23  19:38:22:22\r\n      Il ne faut plus \u00eatre\r\n     que dans l'accusation.\r\n\r\n19:38:23:03  19:38:30:16\r\nOn a la possibilit\u00e9 d'\u00eatre objectif.\r\n\r\n19:38:31:03  19:38:33:21\r\n    Pas d'interrogatoire serr\u00e9\r\n           des accus\u00e9s.\r\n\r\n19:38:34:02  19:38:39:16\r\n      On n'en saura pas plus\r\n   sur leurs liens avec la CIA.\r\n\r\n19:38:40:03  19:38:43:03\r\n        Le but de ce deal\r\n\r\n19:38:43:09  19:38:46:13\r\nest que chaque partie soit gagnante.\r\n\r\n19:38:46:18  19:38:50:17\r\n   La victoire des accus\u00e9s est\r\n  qu'ils gardent leurs secrets.\r\n\r\n19:38:50:22  19:38:55:10\r\n    Les Tinner ont \u00e9t\u00e9 vagues\r\n    sur des points cruciaux.\r\n\r\n19:38:55:20  19:38:59:04\r\n     Le Tribunal devra d\u00e9cider\r\n      s'il approuve l'accord.\r\n\r\n19:38:59:09  19:39:02:13\r\n      Mettant un point final \r\n     \u00e0 une enqu\u00eate de huit ans\r\n\r\n19:39:02:18  19:39:05:20\r\n      qui n'aura pas \u00e9clairci\r\n    les myst\u00e8res de ce dossier.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:11:03\r\nLes CFF disposeront d'une enveloppe\r\n   de 9,449 mias pour 2013-2016.\r\n\r\n19:39:11:09  19:39:14:22\r\n  Apr\u00e8s les Etats, le National\r\na approuv\u00e9 trois arr\u00eat\u00e9s f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:39:15:03  19:39:18:09\r\n       sur le financement\r\nde l'infrastructure ferroviaire.\r\n\r\n19:39:18:21  19:39:21:06\r\n  Le refus du Transrun provoque\r\n\r\n19:39:21:11  19:39:24:05\r\n       des r\u00e9actions vives\r\n      dans toute la Suisse.\r\n\r\n19:39:24:10  19:39:27:21\r\n        Les Neuch\u00e2telois\r\n   ont-ils \u00e9t\u00e9 raisonnables ?\r\n\r\n19:39:28:03  19:39:34:22\r\n    Les autorit\u00e9s politiques\r\nn'ont en tout cas pas convaincu.\r\n\r\n19:39:35:15  19:39:39:11\r\n        Le non au Transrun\r\n   prive les habitants du canton\r\n\r\n19:39:39:15  19:39:43:05\r\n    d'une voie de communication\r\n       moderne et efficace.\r\n\r\n19:39:43:11  19:39:46:22\r\n A Berne, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois\r\n\r\n19:39:47:04  19:39:50:22\r\n    auront \u00e0 effacer la vision \r\n   d'un canton ferm\u00e9 et frileux.\r\n\r\n19:39:51:08  19:39:55:03\r\n  A Berne, chaque r\u00e9gion se bat\r\n\r\n19:39:55:08  19:39:57:20\r\n    pour obtenir des montants\r\n\r\n19:39:58:01  19:40:00:20\r\nde la politique d'agglom\u00e9ration.\r\n\r\n19:40:01:01  19:40:03:06\r\nEt le canton de Neuch\u00e2tel dit non.\r\n\r\n19:40:03:16  19:40:05:14\r\n   300 mios sont sur la table,\r\n\r\n19:40:05:20  19:40:08:10\r\net les Neuch\u00e2telois les refusent.\r\n\r\n19:40:08:15  19:40:14:01\r\n   La population neuch\u00e2teloise\r\ns'est tir\u00e9 une balle dans le pied.\r\n\r\n19:40:14:11  19:40:19:11\r\nC.Nicati, le porteur du projet que\r\nle peuple a d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 deux fois,\r\n\r\n19:40:19:15  19:40:25:02\r\n       refuse d'en endosser\r\n        la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:40:25:12  19:40:26:23\r\n          On se demande\r\n\r\n19:40:27:04  19:40:29:22\r\n comment on va aller de l'avant.\r\n\r\n19:40:30:03  19:40:33:10\r\nMais on a aussi eu de beaux succ\u00e8s\r\n\r\n19:40:33:15  19:40:37:02\r\n       parmi les projets\r\n  d\u00e9pos\u00e9s par mon d\u00e9partement.\r\n\r\n19:40:37:11  19:40:41:06\r\n       Exemple: le feu vert\r\n de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer\r\n\r\n19:40:41:11  19:40:46:15\r\n     la route de contournement\r\n du Locle et de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:40:46:20  19:40:49:06\r\n   Mais C.Nicati risque de payer\r\n\r\n19:40:49:11  19:40:54:07\r\n        les erreurs commises\r\nlors de la campagne pour le Transrun.\r\n\r\n19:40:54:11  19:40:57:17\r\nLe pr\u00e9sident du Conseil d'Etat fera\r\n une nouvelle proposition mercredi\r\n\r\n19:40:57:22  19:41:03:10\r\npour am\u00e9liorer la liaison ferroviaire\r\n entre le haut et le bas du canton.\r\n\r\n19:41:03:19  19:41:06:08\r\nC'est un d\u00e9savoeu du Conseil d'Etat\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:09:02\r\n   et de la classe politique.\r\n\r\n19:41:09:07  19:41:12:13\r\n     Nous sommes \u00e0 six mois \r\n    des \u00e9lections cantonales.\r\n\r\n19:41:12:19  19:41:16:05\r\n     Des personnes devront\r\n   en tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:41:16:15  19:41:18:19\r\n      C.Nicati a annonc\u00e9 hier\r\n\r\n19:41:19:00  19:41:21:05\r\n        qui se pr\u00e9senterait\r\n\r\n19:41:21:10  19:41:23:22\r\n aux \u00e9lections cantonales d'avril.\r\n\r\n19:41:24:03  19:41:29:07\r\nEn attendant, le canton se retrouve\r\n priv\u00e9 de tout projet f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n19:41:30:01  19:41:33:06\r\n Monsieur Dessemontet, bonsoir.\r\n\r\n19:41:33:11  19:41:35:22\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:41:36:04  19:41:39:21\r\n   Votre r\u00e9action de g\u00e9ographe\r\n    au vote sur le Transrun ?\r\n\r\n19:41:40:02  19:41:43:19\r\n    C'est un vote int\u00e9ressant\r\n  du point de vue du g\u00e9ographe.\r\n\r\n19:41:44:00  19:41:46:20\r\nIl a une g\u00e9ographie surprenante.\r\n\r\n19:41:47:01  19:41:49:02\r\n   Avec des \u00e9carts importants\r\n\r\n19:41:49:08  19:41:53:18\r\n entre La Chaux-de-Fonds et les\r\n communes rurales de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:41:53:23  19:41:56:18\r\n      Celles-ci ont refus\u00e9\r\n     massivement cet objet.\r\n\r\n19:41:56:23  19:42:00:14\r\n   Pour vous, est-ce une bonne\r\n   ou une mauvaise nouvelle ?\r\n\r\n19:42:00:20  19:42:03:13\r\nC'est une assez mauvaise nouvelle.\r\n\r\n19:42:03:19  19:42:07:11\r\n   Cela signifie que le canton\r\n    s'est fractur\u00e9 en unit\u00e9s.\r\n\r\n19:42:07:16  19:42:11:07\r\n         On a eu un foss\u00e9\r\nentre les villes et les campagnes,\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:15:15\r\n    on a aussi un foss\u00e9 entre\r\n La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:42:15:20  19:42:21:08\r\nOn a l'impression que chaque r\u00e9gion\r\n      a vot\u00e9 pour elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:21:13  19:42:28:08\r\nSi on prend les projets de mobilit\u00e9\r\n       en Suisse romande...\r\n\r\n19:42:28:13  19:42:33:13\r\nLe CEVA, la 3\u00e8me voie, le M2, le M3\r\n      et le RER fribourgeois.\r\n\r\n19:42:33:18  19:42:39:12\r\nEst-ce qu'il y a une Suisse romande\r\n         \u00e0 deux vitesses ?\r\n\r\n19:42:39:17  19:42:42:08\r\n   Ca donne cette impression.\r\n\r\n19:42:42:12  19:42:45:11\r\nIl y a un grand p\u00e9rim\u00e8tre l\u00e9manique\r\n\r\n19:42:45:15  19:42:47:18\r\n         tr\u00e8s dynamique.\r\n\r\n19:42:47:23  19:42:56:22\r\n  Le Valais et l'Arc jurassien\r\n  ont v\u00e9cu des coups d'arr\u00eat.\r\n\r\n19:42:57:04  19:43:00:04\r\n        Que r\u00e9pondez-vous\r\n       \u00e0 ceux qui trouvent\r\n\r\n19:43:00:09  19:43:04:00\r\n      que le mot \"mobilit\u00e9\"\r\n         est \u00e0 la mode ?\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:10:05\r\nAu fond ce sont des projets chers,\r\n  il y a une part d'id\u00e9ologie ?\r\n\r\n19:43:10:11  19:43:14:13\r\n  Il y a une part d'id\u00e9ologie,\r\n    mais surtout de r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:43:14:19  19:43:18:07\r\n   Les comportements des gens\r\n      changent rapidement.\r\n\r\n19:43:18:12  19:43:21:21\r\nOn est tous devenus des pendulaires.\r\n\r\n19:43:22:02  19:43:26:01\r\n     Les grands projets sont\r\nun rattrapage des infrastructures\r\n\r\n19:43:26:07  19:43:28:18\r\n          qui cherchent\r\n     \u00e0 rattraper la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:43:28:23  19:43:30:09\r\n             Merci.\r\n\r\n19:43:31:01  19:43:34:08\r\n          Chez Tornos,\r\n 147 personnes seront licenci\u00e9es\r\n\r\n19:43:34:12  19:43:36:20\r\n \u00e0 Moutier et La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:43:37:02  19:43:42:04\r\n Une cinquantaine de postes ont pu\r\n\u00eatre sauv\u00e9s gr\u00e2ce aux n\u00e9gociations.\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:48:01\r\n Une s\u00e9rie d'incendies inqui\u00e8te les\r\nautorit\u00e9s \u00e0 Reconvilier et \u00e0 Moutier\r\n\r\n19:43:48:06  19:43:56:04\r\n      alors qu'un pyromane\r\nou plusieurs s\u00e9vissent \u00e0 Bienne.\r\n\r\n19:43:56:18  19:44:01:21\r\n12 h apr\u00e8s l'incendie, ces carcasses\r\n de voitures sont encore fumantes.\r\n\r\n19:44:02:02  19:44:06:11\r\n  Elles contenaient de l'essence\r\n et se sont embras\u00e9es facilement.\r\n\r\n19:44:06:15  19:44:10:07\r\n  Dans la nuit de samedi \u00e0 hier,\r\n      quatre d\u00e9parts de feu\r\n\r\n19:44:10:12  19:44:14:11\r\n   \u00e9taient signal\u00e9s \u00e0 Moutier,\r\n notamment dans ce b\u00e2timent vide.\r\n\r\n19:44:14:17  19:44:17:06\r\n          24 h plus t\u00f4t,\r\n      deux premiers v\u00e9hicules\r\n\r\n19:44:17:11  19:44:19:16\r\n\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en feu \u00e0 Reconvilier.\r\n\r\n19:44:19:21  19:44:22:00\r\n Ces incendies semblent criminels.\r\n\r\n19:44:22:11  19:44:24:16\r\nLes investigations sont en cours.\r\n\r\n19:44:24:21  19:44:27:05\r\n Mais on abonde dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n19:44:27:15  19:44:31:07\r\nCette s\u00e9rie rappelle celle de Bienne\r\n          o\u00f9, en deux ans,\r\n\r\n19:44:31:12  19:44:35:11\r\n 60 v\u00e9hicules sont partis en fum\u00e9e\r\n        sans explications.\r\n\r\n19:44:35:21  19:44:37:21\r\n   Aujourd'hui, le Jura bernois\r\n\r\n19:44:38:03  19:44:41:02\r\nest victime d'incendies criminels.\r\n\r\n19:44:41:07  19:44:43:14\r\n   S'agit-il des m\u00eames auteurs ?\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:47:23\r\n     L'incertitude complique \r\n     le travail de la police.\r\n\r\n19:44:48:04  19:44:51:00\r\n      Les affaires de Bienne\r\n        et du Jura bernois\r\n\r\n19:44:51:05  19:44:54:21\r\n    pr\u00e9sentent-elles un danger\r\n       pour la population ?\r\n\r\n19:44:55:08  19:44:57:14\r\n   Ces incendies n'ont pas mis\r\n\r\n19:44:57:19  19:45:00:08\r\n       en danger des gens.\r\n\r\n19:45:00:13  19:45:12:16\r\nMais on ne sait jamais le danger\r\n   que cela peut repr\u00e9senter.\r\n\r\n19:45:12:21  19:45:17:00\r\n    J'appelle la population\r\ndu Jura bernois \u00e0 \u00eatre attentive\r\n\r\n19:45:17:05  19:45:21:22\r\net \u00e0 nous signaler le comportement\r\n     suspect d'une personne.\r\n\r\n19:45:22:09  19:45:26:17\r\n     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte\r\npour les incendies du Jura bernois.\r\n\r\n19:45:27:08  19:45:30:12\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n      les Etats proposent\r\n\r\n19:45:30:18  19:45:33:16\r\n         l'adoption par\r\n    des couples homosexuels.\r\n\r\n19:45:33:21  19:45:40:15\r\n        Et Ruth Dreifuss\r\n      est honor\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:45:41:11  19:45:45:10\r\n       On a des pr\u00e9cisions\r\nsur l'avalanche qui a d\u00e9ferl\u00e9 hier\r\n\r\n19:45:45:14  19:45:49:19\r\n    sur un camp d'alpinistes\r\nau pied du mont Manaslu au N\u00e9pal.\r\n\r\n19:45:50:00  19:45:52:21\r\n        Le dernier bilan\r\n     fait \u00e9tat de neuf morts\r\n\r\n19:45:53:03  19:45:56:12\r\n  dont trois guides de Chamonix\r\n        et leurs clients.\r\n\r\n19:45:57:05  19:45:59:20\r\n       A\u00e9roport de Katmandu.\r\n\r\n19:46:00:01  19:46:01:21\r\n      Les corps des victimes\r\n\r\n19:46:02:03  19:46:05:04\r\n    sont amen\u00e9s en h\u00e9licopt\u00e8re\r\n    dans des sacs de couchage.\r\n\r\n19:46:05:09  19:46:09:18\r\n Des dizaines d'alpinistes ont \u00e9t\u00e9\r\n  surpris hier dans leurs tentes,\r\n\r\n19:46:09:23  19:46:14:05\r\n     en phase d'adaptation pour\r\nl'ascension du Mont Manaslu au N\u00e9pal.\r\n\r\n19:46:14:10  19:46:19:18\r\nUne \u00e9norme avalanche s'est abattue \r\nsur le camp 3 \u00e0 7'000 m d'altitude.\r\n\r\n19:46:19:23  19:46:25:08\r\nUne bourrasque caus\u00e9e par l'avalanche\r\na ensuite touch\u00e9 plus bas le camp 2.\r\n\r\n19:46:25:18  19:46:28:08\r\n On a senti arriver de la neige,\r\n\r\n19:46:28:12  19:46:33:09\r\npuis notre tente a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9e.\r\n\r\n19:46:33:13  19:46:37:00\r\n On s'est retrouv\u00e9s alors assis\r\n        dans l'obscurit\u00e9\r\n\r\n19:46:37:06  19:46:45:06\r\nsans chaussures, sans v\u00eatements,\r\n       sans notre lampe.\r\n\r\n19:46:45:16  19:46:49:01\r\n Les survivants ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9s\r\n          vers Katmandu.\r\n\r\n19:46:49:07  19:46:52:06\r\n         A cette \u00e9poque,\r\n    cette r\u00e9gion de l'Himalaya\r\n\r\n19:46:52:11  19:46:55:10\r\n   est encore en fin de p\u00e9riode\r\n          de la mousson.\r\n\r\n19:46:55:20  19:46:57:11\r\n      Au N\u00e9pal, les pluies\r\n\r\n19:46:57:16  19:47:00:11\r\nen haute montagne sont abondantes\r\n\r\n19:47:00:16  19:47:03:15\r\n       pendant la mousson,\r\n       et non pas l'hiver.\r\n\r\n19:47:03:20  19:47:06:19\r\nAu printemps, il y a peu de neige.\r\n\r\n19:47:07:01  19:47:12:03\r\nBeaucoup plus en fin de mousson.\r\n\r\n19:47:12:12  19:47:14:16\r\n  L'\u00e9motion est grande \u00e0 Chamonix\r\n\r\n19:47:14:21  19:47:19:10\r\no\u00f9 se trouvaient bas\u00e9s trois guides\r\n qui ont p\u00e9ri avec leurs clients.\r\n\r\n19:47:19:20  19:47:22:11\r\nOn ne s'habitue pas \u00e0 ces drames.\r\n\r\n19:47:22:17  19:47:25:01\r\nCe sont des coll\u00e8gues de travail,\r\n\r\n19:47:25:06  19:47:28:03\r\n   des amis qui disparaissent.\r\n\r\n19:47:28:09  19:47:32:08\r\n    On l'accepte un peu plus\r\n  quand on vit dans ce milieu.\r\n\r\n19:47:32:13  19:47:38:01\r\nOn comprend aussi ce qui les pousse\r\n        \u00e0 aller aussi haut.\r\n\r\n19:47:38:12  19:47:44:01\r\n 232 \u00e9trangers ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 \r\nescalader le Mt Manaslu cet automne.\r\n\r\n19:47:44:15  19:47:46:21\r\n   Patrick Odier est \u00e0 Berlin.\r\n\r\n19:47:47:03  19:47:51:01\r\n Le patron des banquiers suisses\r\n       tente de convaincre\r\n\r\n19:47:51:06  19:47:55:03\r\ndu bien-fond\u00e9 des accords Rubik,\r\n\r\n19:47:55:08  19:48:01:23\r\n  qui permettraient de conclure\r\nune paix fiscale avec l'Allemagne.\r\n\r\n19:48:02:13  19:48:05:22\r\n      A Berlin, Patrick Odier\r\n      arrive avec le sourire.\r\n\r\n19:48:06:03  19:48:09:02\r\nPourtant, c'est une mission d\u00e9licate.\r\n\r\n19:48:09:08  19:48:12:11\r\n         Il doit d\u00e9fendre\r\n      l'accord fiscal Rubik,\r\n\r\n19:48:12:16  19:48:15:17\r\n texte tr\u00e8s contest\u00e9 en Allemagne.\r\n\r\n19:48:15:23  19:48:20:19\r\nDerni\u00e8re chance pour faire pencher\r\nla balance avant le vote d\u00e9cisif.\r\n\r\n19:48:21:05  19:48:23:14\r\nCe serait dommage que cet accord\r\n\r\n19:48:23:19  19:48:27:15\r\n  ne puisse pas trouver succ\u00e8s.\r\n\r\n19:48:27:20  19:48:30:03\r\n     Nous sommes l\u00e0 pour \u00e7a.\r\n\r\n19:48:30:12  19:48:33:20\r\n  Les d\u00e9bats tournent rapidement\r\n         au r\u00e9quisitoire.\r\n\r\n19:48:34:01  19:48:36:16\r\nP.Odier est sur le banc des accus\u00e9s\r\n\r\n19:48:36:21  19:48:40:09\r\n     car la Convention Rubik\r\ngarantit l'anonymat des fraudeurs.\r\n\r\n19:48:40:13  19:48:42:11\r\n    Inacceptable pour beaucoup.\r\n\r\n19:48:42:21  19:48:45:05\r\nCet accord n'est pas une solution\r\n\r\n19:48:45:11  19:48:49:06\r\n    contre la fraude fiscale.\r\n\r\n19:48:49:11  19:48:51:11\r\n     -Qu'allez-vous r\u00e9pondre\r\n\r\n19:48:51:15  19:48:53:00\r\n          \u00e0 vos clients\r\n\r\n19:48:53:06  19:48:58:14\r\n     quand ils vous demanderont\r\nde les aider \u00e0 contourner l'accord ?\r\n\r\n19:48:59:00  19:49:03:02\r\n    P.Odier encaisse les coups\r\n      et cherche \u00e0 rassurer.\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:04:21\r\n         Cet accord lie\r\n\r\n19:49:05:02  19:49:07:19\r\n   toutes les banques suisses.\r\n\r\n19:49:08:01  19:49:12:22\r\n  Les 330 banques repr\u00e9sent\u00e9es\r\n     dans mon association.\r\n\r\n19:49:13:09  19:49:15:03\r\n      Deux heures de d\u00e9bats,\r\n\r\n19:49:15:08  19:49:18:02\r\n mais les lignes n'ont pas boug\u00e9.\r\n\r\n19:49:18:07  19:49:23:18\r\nLa gauche allemande reste d\u00e9termin\u00e9e\r\n\u00e0 torpiller la ratification du texte.\r\n\r\n19:49:24:05  19:49:26:03\r\n     Cette audition a montr\u00e9\r\n\r\n19:49:26:08  19:49:28:16\r\nque les critiques envers cet accord\r\n\r\n19:49:28:21  19:49:30:09\r\n        sont justifi\u00e9es.\r\n\r\n19:49:30:14  19:49:35:00\r\n L'Allemagne ne peut pas faire \r\n des exceptions avec la Suisse.\r\n\r\n19:49:35:11  19:49:37:08\r\n    L'accord semble compromis.\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:40:20\r\n    P.Odier dit qu'il reprendra\r\n       son b\u00e2ton de p\u00e8lerin.\r\n\r\n19:49:41:01  19:49:44:14\r\n  Il lui reste quelques semaines\r\n    pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:49:45:08  19:49:48:03\r\n           L'adoption\r\n   par des couples homosexuels\r\n\r\n19:49:48:09  19:49:51:08\r\nsera le d\u00e9bat au National demain.\r\n\r\n19:49:51:13  19:49:54:21\r\n    Les Etats veulent lever \r\n    l'interdiction d'adopter\r\n\r\n19:49:55:02  19:49:56:22\r\n    pour les couples pacs\u00e9s.\r\n\r\n19:49:57:04  19:49:58:19\r\n   L'adoption serait possible\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:03:22\r\nm\u00eame si l'enfant n'est pas l'enfant\r\n biologique d'un membre du couple.\r\n\r\n19:50:04:03  19:50:10:09\r\n     Une pratique existante\r\n  dans certains pays d'Europe.\r\n\r\n19:50:11:08  19:50:17:09\r\n      Nerea pr\u00e9pare le repas\r\n      avec son papa Roberto.\r\n\r\n19:50:17:14  19:50:22:21\r\n Son petit fr\u00e8re Juan met la table\r\n   avec Fernando, le 2\u00e8me papa.\r\n\r\n19:50:23:02  19:50:27:11\r\n      Une famille singuli\u00e8re,\r\n       mais traditionnelle.\r\n\r\n19:50:27:16  19:50:34:17\r\nAvant le repas, on fait la pri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:35:11  19:50:38:17\r\nDonne du pain \u00e0 ceux qui ont faim,\r\n   au nom du Christ et du P\u00e8re.\r\n\r\n19:50:39:04  19:50:42:04\r\n     Ces deux petits Espagnols\r\n       adopt\u00e9s il y a un an\r\n\r\n19:50:42:09  19:50:46:12\r\n ont d\u00e9j\u00e0 compris la particularit\u00e9\r\n     de leur nouvelle famille.\r\n\r\n19:50:46:23  19:50:48:10\r\n         Ca, c'est papi.\r\n\r\n19:50:48:15  19:50:50:03\r\n         Ca, c'est papa.\r\n\r\n19:50:50:08  19:50:53:06\r\n        J'ai deux papas.\r\n\r\n19:50:53:17  19:50:55:13\r\n    Ils ont compris qu'il y a\r\n\r\n19:50:55:18  19:50:57:19\r\n  des familles avec deux papas,\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:02:11\r\ndes familles avec deux mamans et des\r\nfamilles avec un papa et une maman.\r\n\r\n19:51:02:21  19:51:05:13\r\nJ'ai une copine qui a deux mamans.\r\n\r\n19:51:06:00  19:51:08:03\r\n    Pour elle, c'est naturel.\r\n\r\n19:51:08:09  19:51:09:21\r\n      Quand on lui demande\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:14:10\r\n  pourquoi elle a deux papas,\r\nelle r\u00e9pond: \"Car ils s'aiment.\"\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:18:08\r\n           Nerea et Juan\r\nont deux p\u00e8res reconnus par la loi.\r\n\r\n19:51:18:13  19:51:21:05\r\n Fernando et Roberto sont mari\u00e9s.\r\n\r\n19:51:21:10  19:51:26:10\r\n     Ils ont les m\u00eames droits\r\n    qu'un couple h\u00e9t\u00e9rosexuel.\r\n\r\n19:51:26:20  19:51:29:12\r\nIls auront des droits de succession.\r\n\r\n19:51:29:17  19:51:31:22\r\n Ils seront prot\u00e9g\u00e9s par la loi.\r\n\r\n19:51:32:04  19:51:33:23\r\n          C'est la base\r\n\r\n19:51:34:04  19:51:36:15\r\n pour qu'ils se sentent sereins.\r\n\r\n19:51:37:02  19:51:38:15\r\n      Ce serait incoh\u00e9rent\r\n\r\n19:51:38:20  19:51:40:13\r\n     qu'on soit deux p\u00e8res,\r\n\r\n19:51:40:18  19:51:44:08\r\n         mais que la loi\r\n     n'en reconnaisse qu'un.\r\n\r\n19:51:44:17  19:51:48:03\r\n     En plus, s'il arrivait\r\n  quelque chose au p\u00e8re l\u00e9gal,\r\n\r\n19:51:48:09  19:51:51:18\r\n    l'enfant se retrouverait\r\n    dans un vide juridique.\r\n\r\n19:51:52:05  19:51:58:10\r\n  Avoir deux parents du m\u00eame sexe\r\n  n'a plus rien de choquant ici.\r\n\r\n19:51:58:20  19:52:01:17\r\n        Ca se passe bien\r\n    avec les autres parents.\r\n\r\n19:52:01:22  19:52:04:10\r\n Les enfants sont bien int\u00e9gr\u00e9s.\r\n\r\n19:52:04:15  19:52:09:18\r\nOn n'a aucun probl\u00e8me, alors que\r\nl'on vit dans une petite ville.\r\n\r\n19:52:10:05  19:52:13:19\r\n        56 % des Espagnols \r\n       approuvent le mariage\r\n\r\n19:52:14:00  19:52:19:09\r\n          et l'adoption\r\n   par les couples homosexuels.\r\n\r\n19:52:19:22  19:52:24:14\r\n  Ce sera le d\u00e9bat de \"Classe\r\npolitique\" sur RTS Deux \u00e0 20h40.\r\n\r\n19:52:25:05  19:52:28:22\r\n       Le bilan \u00e9cologique\r\n des biocarburants est contest\u00e9.\r\n\r\n19:52:29:04  19:52:33:16\r\nTr\u00e8s peu de biocarburants seraient\r\n plus \u00e9cologiques que l'essence.\r\n\r\n19:52:33:22  19:52:37:02\r\n     S'ils produisent moins\r\n    de gaz \u00e0 effet de serre,\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:23\r\n             ils ont\r\n d'autres cons\u00e9quences n\u00e9fastes.\r\n\r\n19:52:40:15  19:52:45:09\r\n   Au Br\u00e9sil, la canne \u00e0 sucre\r\n a remplac\u00e9 la for\u00eat amazonienne.\r\n\r\n19:52:45:13  19:52:50:00\r\n Exemple typique de la production\r\n          de bio\u00e9thanol.\r\n\r\n19:52:50:06  19:52:55:05\r\n  La canne \u00e0 sucre est une plante\r\n    \u00e0 haute valeur \u00e9nerg\u00e9tique.\r\n\r\n19:52:55:10  19:53:04:18\r\n     Mais son bilan \u00e9cologique\r\n         est contestable.\r\n\r\n19:53:05:05  19:53:08:11\r\nCes cultures rendent le sol arides\r\n\r\n19:53:08:16  19:53:12:01\r\n      et peuvent entra\u00eener\r\n\r\n19:53:12:06  19:53:18:06\r\n   la perte de terres arables \r\n  pour les peuples autochtones.\r\n\r\n19:53:18:17  19:53:24:01\r\n  Pourtant, en dix ans, la hausse\r\nde la production des biocarburants,\r\n\r\n19:53:24:07  19:53:30:03\r\nprincipalement au Br\u00e9sil et aux USA,\r\n         est spectaculaire.\r\n\r\n19:53:30:13  19:53:34:07\r\n     C'est un faux probl\u00e8me.\r\n\r\n19:53:34:12  19:53:37:13\r\nDans le monde, les biocarburants\r\n\r\n19:53:37:19  19:53:41:11\r\n     utilisent moins de 1 %\r\n des terres agricoles mondiales.\r\n\r\n19:53:41:15  19:53:44:07\r\n      Si on tue la fili\u00e8re\r\n       des biocarburants,\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:47:11\r\n   on se coupe d'une solution\r\n         pour l'avenir.\r\n\r\n19:53:47:22  19:53:52:13\r\nLorsque le biocarburant est produit\r\n   \u00e0 base de d\u00e9chets organiques,\r\n\r\n19:53:52:18  19:53:57:05\r\n  les dommages \u00e0 l'environnement \r\n  sont deux fois moins importants\r\n\r\n19:53:57:11  19:53:59:18\r\n  que ceux caus\u00e9s par l'essence.\r\n\r\n19:54:01:05  19:54:02:23\r\n       La Suisse n'accepte\r\n\r\n19:54:03:04  19:54:05:06\r\n      que les biocarburants\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:08:17\r\n         qui respectent\r\n    le d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n19:54:09:05  19:54:13:16\r\n Mais derni\u00e8rement, le gouvernement\r\na refus\u00e9 d'accro\u00eetre les incitations\r\n\r\n19:54:13:22  19:54:17:11\r\n       car les biocarburants\r\n   contribuent peu aux objectifs\r\n\r\n19:54:17:17  19:54:22:17\r\n    de la politique \u00e9nerg\u00e9tique\r\n    et climatique de la Suisse.\r\n\r\n19:54:23:09  19:54:28:09\r\n Ruth Dreifuss est r\u00e9compens\u00e9e par\r\nle Prix de la Fondation pour Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:54:28:14  19:54:30:08\r\n    A 72 ans, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:54:30:13  19:54:34:01\r\n  la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n\r\n19:54:34:06  19:54:52:07\r\n        elle est salu\u00e9e\r\n    pour son r\u00f4le politique.\r\n\r\n19:55:02:20  19:55:06:20\r\n        Une femme normale, \r\n       la premi\u00e8re \u00e0 acc\u00e9der\r\n\r\n19:55:07:01  19:55:09:19\r\n\u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:55:10:00  19:55:15:05\r\n        R.Dreifuss invente,\r\nsans le savoir, l'anti bling-bling,\r\n\r\n19:55:15:10  19:55:19:13\r\n           la normalit\u00e9\r\n     comme argument \u00e9lectoral.\r\n\r\n19:55:19:19  19:55:23:14\r\n            Bonjour !\r\n\r\n19:55:24:01  19:55:27:13\r\n        Une femme politique\r\n     qui vit comme les autres.\r\n\r\n19:55:27:18  19:55:32:03\r\n      Son style et ses tenues\r\n       sont souvent raill\u00e9s.\r\n\r\n19:55:32:09  19:55:40:11\r\n   C'est sa marque de fabrique,\r\n   une simplicit\u00e9 revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n19:55:41:11  19:55:44:21\r\n  R.Dreifuss prend le bus seule,\r\n         sans protection.\r\n\r\n19:55:45:03  19:55:51:16\r\nEt d\u00e8s qu'elle le peut, elle part \r\n\u00e0 la rencontre de ses concitoyens.\r\n\r\n19:55:52:04  19:55:57:14\r\n       Elle est gentille.\r\n        -Elle est cool !\r\n\r\n19:55:58:01  19:56:02:03\r\n  On d\u00e9couvre une nouvelle fa\u00e7on\r\n    de faire de la politique.\r\n\r\n19:56:02:09  19:56:05:16\r\n        Elle porte toujours\r\n     l'aiguille dans la plaie,\r\n\r\n19:56:05:21  19:56:09:00\r\ncomme quand elle tricote pour alerter\r\n\r\n19:56:09:06  19:56:11:21\r\n     sur le sort des minorit\u00e9s\r\n           en Malaisie.\r\n\r\n19:56:12:02  19:56:15:19\r\n        En novembre 1993,\r\n  sa proximit\u00e9 l'am\u00e8ne au Letten\r\n\r\n19:56:16:01  19:56:18:09\r\n pour rencontrer les toxicomanes.\r\n\r\n19:56:18:13  19:56:20:20\r\n     Un souvenir \u00e9prouvant...\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:22:20\r\n      O\u00f9 on d\u00e9couvre des gens\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:26:13\r\n     comme on n'en rencontre \r\n     que dans le tiers-monde.\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:29:02\r\n  C'est un lieu de non-respect\r\n\r\n19:56:29:07  19:56:31:11\r\n     de la dignit\u00e9 humaine.\r\n\r\n19:56:31:16  19:56:35:10\r\n   Il faut que notre politique\r\n       envers les drogu\u00e9s\r\n\r\n19:56:35:14  19:56:39:22\r\n     soit la r\u00e9habilitation \r\n     de la dignit\u00e9 des gens.\r\n\r\n19:56:40:10  19:56:44:23\r\n     D\u00e8s lors, elle s'engagera\r\npour la d\u00e9p\u00e9nalisation de la drogue.\r\n\r\n19:56:45:04  19:56:47:09\r\n La Suisse sera la premi\u00e8re nation\r\n\r\n19:56:47:13  19:56:52:00\r\n    \u00e0 distribuer des seringues\r\n et \u00e0 cr\u00e9er des lieux d'injection.\r\n\r\n19:56:52:05  19:56:55:09\r\n   Iconoclaste quand elle rompt\r\n         la coll\u00e9gialit\u00e9\r\n\r\n19:56:55:14  19:56:59:11\r\n     sur la question de l'AVS.\r\n\r\n19:56:59:22  19:57:06:01\r\n    Elle outrepasse les codes\r\n si cela peut servir son message.\r\n\r\n19:57:06:11  19:57:09:04\r\n        A plus de 70 ans,\r\n      elle s'engage toujours\r\n\r\n19:57:09:09  19:57:13:03\r\n      pour la d\u00e9p\u00e9nalisation\r\n  de la drogue, la r\u00e9gularisation\r\n\r\n19:57:13:08  19:57:18:00\r\n des sans-papiers et l'abolition \r\n universelle de la peine de mort.\r\n\r\n19:57:18:05  19:57:24:10\r\nTout cela avec ce qui fait sa force:\r\n        une grande humanit\u00e9.\r\n\r\n19:57:25:04  19:57:28:07\r\n     Vous l'avez d\u00e9couverte\r\n     sur la RTS hier soir,\r\n\r\n19:57:28:11  19:57:32:11\r\n  la s\u00e9rie \"Homeland\" confirme \r\n  son statut de ph\u00e9nom\u00e8ne t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:57:32:16  19:57:36:12\r\n      Elle a rafl\u00e9 les prix\r\nles plus prestigieux Emmy Awards:\r\n\r\n19:57:36:18  19:57:40:07\r\nmeilleure s\u00e9rie dramatique, meilleur\r\n    acteur et meilleure actrice.\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:43:23\r\n            Sur sc\u00e8ne,\r\n les nouveaux h\u00e9ros de l'Am\u00e9rique.\r\n\r\n19:57:44:04  19:57:47:03\r\n      L'\u00e9quipe de \"Homeland\"\r\n       re\u00e7oit l'Emmy Award\r\n\r\n19:57:47:08  19:57:50:01\r\n de la meilleure s\u00e9rie dramatique.\r\n\r\n19:57:50:06  19:57:54:00\r\n       Une plong\u00e9e r\u00e9aliste\r\n  dans la chasse aux terroristes.\r\n\r\n19:57:54:11  19:57:57:15\r\n       Nous avons besoin\r\n  de quelques \u00e9claircissements\r\n\r\n19:57:57:20  19:58:01:00\r\n         pour nous aider\r\ndans notre lutte contre al-Qaida.\r\n\r\n19:58:01:11  19:58:03:11\r\n    Deux destins se font face.\r\n\r\n19:58:03:16  19:58:08:12\r\nUn Marine de retour apr\u00e8s 8 ans de \r\nd\u00e9tention dans une ge\u00f4le irakienne.\r\n\r\n19:58:08:18  19:58:13:18\r\nEt une analyste bipolaire de la CIA\r\nqui le soup\u00e7onne d'\u00eatre un tra\u00eetre.\r\n\r\n19:58:13:23  19:58:17:01\r\n        Deux grands r\u00f4les,\r\n     et donc deux Emmy Awards.\r\n\r\n19:58:17:12  19:58:19:11\r\n      Je suis Damian Lewis,\r\n\r\n19:58:19:17  19:58:22:08\r\n   un de ces satan\u00e9s Anglais.\r\n\r\n19:58:22:12  19:58:27:02\r\n   Je ne crois pas au jugement\r\n    que l'on porte sur l'art,\r\n\r\n19:58:27:07  19:58:32:16\r\n  mais je suis venu au cas o\u00f9.\r\n\r\n19:58:32:21  19:58:33:21\r\n         J'ai bien fait.\r\n\r\n19:58:34:02  19:58:37:03\r\n  -Merci \u00e0 nos deux sc\u00e9naristes\r\n           pour avoir\r\n\r\n19:58:37:08  19:58:40:10\r\namen\u00e9 la fiction au bord du gouffre\r\n\r\n19:58:40:14  19:58:44:00\r\n    et sublim\u00e9 nos attentes.\r\n\r\n19:58:44:11  19:58:46:15\r\n    Parano\u00efa ou r\u00e9elle menace,\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:51:07\r\n      la s\u00e9rie pose la question\r\nde la r\u00e9action psychologique des USA,\r\n\r\n19:58:51:12  19:58:53:15\r\n  dix ans apr\u00e8s le 11 septembre.\r\n\r\n19:58:54:02  19:58:56:17\r\n    Je veux seulement \u00e9viter\r\n      un nouvel attentat.\r\n\r\n19:58:56:23  19:58:59:21\r\n        -Je suis ravi que\r\n  quelqu'un veille sur le pays.\r\n\r\n19:59:00:03  19:59:03:23\r\n  -Je suis d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\nje refuse que \u00e7a se reproduise !\r\n\r\n19:59:04:04  19:59:07:02\r\n        -Il y a dix ans,\r\n tout le monde est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n19:59:07:12  19:59:10:01\r\nCe miroir des blessures am\u00e9ricaines\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:14:11\r\n   pourrait avoir une influence \r\n  sur la campagne pr\u00e9sidentielle,\r\n\r\n19:59:14:16  19:59:18:11\r\nd'autant plus que la nouvelle saison\r\n    d\u00e9bute la semaine prochaine.\r\n\r\n19:59:19:04  19:59:23:04\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il\r\n    \u00eatre \u00e9lu par le peuple ?\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:26:19\r\n       Le d\u00e9bat s'engage\r\npour de bon au Conseil national.\r\n\r\n19:59:27:00  19:59:30:00\r\n        Certains y voient\r\n    un d\u00e9voiement du syst\u00e8me,\r\n\r\n19:59:30:05  19:59:34:14\r\n d'autres, une expression plus \r\ndirecte de la volont\u00e9 du peuple.\r\n\r\n19:59:34:19  19:59:38:03\r\n     Les Etats ont vot\u00e9 NON.\r\n\r\n19:59:38:18  19:59:42:05\r\n        Dans un instant,\r\n    la m\u00e9t\u00e9o de P.Jeanneret.\r\n\r\n19:59:42:10  19:59:46:22\r\nsuivie de \"T.T.C.\" qui enqu\u00eate sur\r\nnos caisses de pensions publiques.\r\n\r\n19:59:47:03  19:59:49:14\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:49:20  19:59:57:20\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, T.Dello Buono, M.Kastrati,\r\n Y.Methenitis, R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB280964\r\nDate de transcription : 17-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:21 > 0:03:23) [91%] : \r\nQui \u00e7a rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:49 > 0:03:52) [80%] : \r\nCe que je veux voir de face encore juste un gros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:11 > 0:04:12) [81%] : \r\nC'est vrai, \u00e7a brille pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:43 > 0:05:45) [82%] : \r\nAh oui, les temps non je n'ai pas vu, c'est malheureusement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:08:02 > 0:09:19) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le march\u00e9 de l'immobilier change : attention, si vous voulez acheter un logement, ou si vous en r\u00eavez les appartements vides \u00e0 se vendent moins vite, signe de ralentissement enqu\u00eate in\u00e9dite qui indique ce qui peut changer dans les mois qui viennent, en terme aussi de prix et de valeurs et 9 alpinistes morts au N\u00e9pal ont \u00e9t\u00e9 emport\u00e9s alors qu'ils \u00e9taient sous la tente, certains sans doute dormez prononcer davantage sur le d\u00e9roulement des faits, et sur l'origine des victimes notamment des guides de Chamonix et leurs clients, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il \u00eatre \u00e9lu par le peuple, le d\u00e9bat s'engage aux \u00e9tats qui refuse de national s'empare du sujet, certains y voient d\u00e9voiement du syst\u00e8me suisse, d'autres une expression plus directe de la volont\u00e9 du peuple, une s\u00e9rie d'incendies, inqui\u00e8te les autorit\u00e9s \u00e0 Reconvilier \u00e0 Moutier, les pompiers ont d\u00fb intervenir, alors quand pyromanes ou plusieurs s\u00e9vices \u00e0 Bienne le refus du TransRUN provoque des r\u00e9actions, certains craignent une Suisse remonte \u00e0 2 vitesses, on verra le CEVA Franco je le vois le M2 et le M3 lausannois ou le RER fribourgeois et puis Ruth Dreifuss \u00e0 72 ans, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale re\u00e7oit le prix de la Fondation pour Gen\u00e8ve, elle avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration en 1990.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:21 > 0:09:35) [96%] : \r\nLa donne change dans l'immobilier en Suisse romande, la discr\u00e9tion est de r\u00e8gle dans les r\u00e9gimes et plusieurs avoue un recul tr\u00e8s Net du volume d'affaires de l'ordre de 30 pourcent avec tous les effets qu'on peut attendre sur le prix du logement Yves Dubois, Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:36 > 0:09:41) [89%] : \r\n2 regards sur le march\u00e9 immobilier Romand et la satisfaction commune d'assister \u00e0 une accalmie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:42 > 0:09:56) [90%] : \r\nLe march\u00e9 devient plus raisonnable, le client aussi, est beaucoup plus attentifs par rapport au prix on va enfin assister \u00e0 des transactions o\u00f9 l'offre et la demande, vont pouvoir se rejoindre convenablement, tout en restant satisfaisant pour les 2 parties.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:57 > 0:10:02) [99%] : \r\nUne accalmie des prix principalement dans la r\u00e9gion l\u00e9manique et surtout dans le haut-de-gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:02 > 0:10:22) [89%] : \r\nEt on a un exemple concret d'un appartement qui se trouve au plateau de Franklin, qui fait 148 m\u00e8tres carr\u00e9 qui est au 6\u00e8me \u00e9tage qui a \u00e9t\u00e9 affich\u00e9e au d\u00e9part, prix de 2 1000000 480000 finalement, apr\u00e8s 6 mois cet objet a \u00e9t\u00e9 vendu pour la somme de 2 1000000 200 1000 francs, ce qui repr\u00e9sente quand m\u00eame une baisse de, de 11 \u00e0 12 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:22 > 0:10:24) [96%] : \r\nSoit tout de m\u00eame 15000 francs au m2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:24 > 0:10:31) [90%] : \r\nC'est toujours mentionn\u00e9 que pour moi, au niveau de l'arc l\u00e9manique, les prix \u00e9taient 10 \u00e0 20 pourcent au-dessus du march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:32 > 0:10:49) [92%] : \r\nEn moyenne, les prix de vente donc l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, plus 1 virgule 4 pourcent au 2\u00e8me trimestre pour un montant moyen d'un 1000000 17500 francs : autre signe d'accalmie, il y a plus de logements sur le march\u00e9, plus 4,4 pourcent au 2\u00e8me trimestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:51 > 0:11:01) [95%] : \r\nM\u00eame si les taux hypoth\u00e9caires sont au plus bas, les incertitudes li\u00e9es \u00e0 la crise financi\u00e8re ont rendu les banques et les acheteurs plus frileux et plus regardants, les banques et les r\u00e9gimes le ressent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:02 > 0:11:17) [92%] : \r\nAlors les gens bien s\u00fbr des contrats mais prennent plus de temps pour signer, donc tant la banque que le client analyse de l'Avantage leur dossier, je pense qu'on doit s'attendre \u00e0 une baisse d'environ 30 pourcent du volume des transactions sur Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:18 > 0:11:27) [93%] : \r\nCette accalmie tous les propri\u00e9taires ne l'ont pas encore assimil\u00e9, selon les sp\u00e9cialistes de l'immobilier, il y aurait encore beaucoup de biens \u00e0 vendre, dont le prix est surfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:28 > 0:11:35) [88%] : \r\nMais je vais bonsoir bonsoir, il y a une sorte de loi du silence, hein, personne n'aime dire que ces affaires recule mais il y a des signaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:35 > 0:11:57) [89%] : \r\nBon, j'entends la r\u00e9gisseur qui l'explique tr\u00e8s clairement, les signaux c'est pas en tout cas un effet de bulle, c'est pas un coup de froid, disons que c'est un coup de frais qui est tr\u00e8s li\u00e9e \u00e0 la conjoncture, l'arsenal l\u00e9gislatif qui fait qu'on emp\u00eache surtout cas pour l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, ou ont contraint \u00e0 l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de fa\u00e7on un peu plus forte aujourd'hui qu'avant hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:57 > 0:12:07) [89%] : \r\nAlors c'est un ralentissement tr\u00e8s relatif, mais quand il s'agit du logement c'est vite des sommes consid\u00e9rables qu'est-ce que c'est le type de logement, le type de r\u00e9gion en Suisse romande qui peut-\u00eatre se rafra\u00eechit, comme vous dites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:40) [90%] : \r\nLe plus, ce sont ce les, les, les march\u00e9s qui ont connu les plus forts exc\u00e8s derni\u00e8rement, je parle pas des stations de montagne se jouer beaucoup parl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 mais certainement les villes toutes les villes Fribourg Sion comme Gen\u00e8ve ou Lausanne le prix \u00e0 la baisse, est ce qu'on peut bient\u00f4t l'imaginer, oui toujours difficile de parler de prix \u00e0 la baisse, tant et aussi longtemps que les constructeurs et les promoteurs peuvent tenir avec leur construction, il n'y a pas corrections de prix et la correction de prix, il faudrait qu'il y ait, comment dire, une crise majeure de plus de 12 mois pour la constat\u00e9 beau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:40 > 0:12:46) [84%] : \r\nOu de gens ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont achet\u00e9 des logements en \u00e9tant ric-rac hein qui sait qui maintenant doit h\u00e9siter \u00e0 le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:46 > 0:12:54) [85%] : \r\nCe qu'ils avaient h\u00e9sit\u00e9, c'\u00e9tait les m\u00eames qu'avant hier un espace, c'est qu'il faut faire son calcul est arriv\u00e9, je pense, avec au moins 30 pourcent Francfort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:54 > 0:13:11) [90%] : \r\nMonsieur Gresini merci mais vous en prie, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il \u00eatre \u00e9lu par le peuple, c'est un tr\u00e8s ancien d\u00e9bat il s'engage cette fois pour de bon au National certains y voient un d\u00e9voiement du syst\u00e8me, d'autres une expression plus directe de la volont\u00e9 populaire, le Conseil des \u00c9tats tranche pour le non, David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:12 > 0:13:45) [90%] : \r\nLesquels de nos sages actuel pourrait bien r\u00e9sist\u00e9 au souffle d\u00e9mocratique d'un vote populaire question pos\u00e9e \u00e0 ceux qui, depuis 1848 ont le choix dans leurs mains, lequel serait \u00e9lu par le peuple ben peut-\u00eatre les 7, hein, \u00e7a c'est le peuple qui d\u00e9cide Simonetta Sommaruga c'\u00e9tait la personnalit\u00e9 la plus populaire au moment de son \u00e9lection, Doris Leuthard, l'UDC refroidi par l'\u00e9viction de Christoph Blocher en 2007, a lanc\u00e9 l'initiative pour elle, il faut en finir avec les intrigues du Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:13:46 > 0:14:14) [91%] : \r\nMais trouvera au cours Tasfaout avec l'\u00e9lection par le peuple et la d\u00e9mocratie directe serait clairement renforc\u00e9 mais un peu l'UDC trouve quelques soutiens de l'autre c\u00f4t\u00e9 de l'\u00e9chiquier l'\u00e9lection par le peuple, c'est quand m\u00eame une vieille id\u00e9e de la gauche, on voit que le syst\u00e8me l'\u00e9lection populaire marche tr\u00e8s bien au niveau des communes et des cantons il y a pas de raison de pas le faire fonctionner, \u00e9galement au niveau national, les partis du centre droit, par contre, rejette la proposition, l'initiative n'assure pas la juste repr\u00e9sentation des Latins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:14 > 0:14:23) [92%] : \r\nLe syst\u00e8me qui est propos\u00e9 pour la repr\u00e9sentation des minorit\u00e9s linguistiques et soit maladroit soit franchement insultant \u00e0 l'\u00e9gard des minorit\u00e9s linguistiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:23 > 0:15:01) [91%] : \r\nDes partisans des opposants et des sympathisants, l'id\u00e9e d'une \u00e9lection par le peuple, oui, mais pas comme \u00e7a, sont morts r\u00e8gles sur le financement public des campagnes, alors c'est la porte ouverte \u00e0 tous les abus \u00e0 tous les milliardaires qui, par voie d'annonces de presse dans le meilleur des cas dans le pire, en achetant des journaux ce se font une une popularit\u00e9 qui leur permet ensuite d'\u00eatre \u00e9lu ou comme dirait un ancien candidat au Conseil f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 une on y a Berlusconi \u00e7a va en Italie, en Suisse, on n'en a pas besoin : le Conseil des \u00c9tats a balay\u00e9 l'initiative UDC 35 A6 il veut garder la main mais c'est bien le peuple qui aura le dernier mot.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:02 > 0:15:20) [92%] : \r\nLe proc\u00e8s de la femme itin\u00e9raire commenc\u00e9 au Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Bellinzone, les fr\u00e8res Tinner sont accus\u00e9s d'avoir contribu\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau de prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire pakistanais, c'est l'\u00e9pilogue d'un feuilleton politique et judiciaire qui a tenu en haleine la Suisse plusieurs ann\u00e9es Nicole de la Pietra Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:21 > 0:15:31) [93%] : \r\nLes accus\u00e9s resteront invisibles prot\u00e9ger des yeux du public jusqu'\u00e0 l'int\u00e9rieur du tribunal p\u00e9nal de Bellinzone pour ce proc\u00e8s que la Suisse attendait depuis longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:32 > 0:15:45) [94%] : \r\nEt d'ailleurs on n'en apprendra pas tellement plus aujourd'hui sur Friedrich, Urs et Marco Tyner, soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir aid\u00e9 le p\u00e8re de la bombe atomique pakistanaise \u00e0 transf\u00e9rer de la technologie nucl\u00e9aire \u00e0 la Libye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:46 > 0:15:57) [89%] : \r\nLe minist\u00e8re public a en effet fait un deal avec la femme itin\u00e9raire des peines l\u00e9g\u00e8res compte la reconnaissance des faits qui leur sont reproch\u00e9s, r\u00e9sultat : un proc\u00e8s tr\u00e8s court, o\u00f9 l'accusation se montre mod\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:59 > 0:16:18) [83%] : \r\n20 ans \u00e0 Edmond caissons CD6 fort avec un arrangement de ce type, il n'y a plus de proc\u00e9dure, \u00e9valuation des preuves ah, il ne faut plus \u00eatre que dans l'accusation, on a alors la possibilit\u00e9 d'\u00eatre objectif, que ce soit \u00e0 charge ou \u00e0 d\u00e9charge, a \u00e9t\u00e9, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une d'armes sous oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:19 > 0:16:26) [89%] : \r\nPas d'interrogatoire serr\u00e9 des accus\u00e9s, donc, et on n'en saura pas beaucoup plus sur leurs Liens avec la CIA, notamment ceux de Urs Tyner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:16:27 > 0:16:42) [81%] : \r\nLaurent peuple tirant Style tout le but de cet arrangement et que chaque partie soit gagnante et la victoire des accus\u00e9s et qui garde beaucoup de leurs secrets : je pense que l'itin\u00e9rant \u00e9tait tr\u00e8s vague sur certains points cruciaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:42 > 0:16:52) [96%] : \r\nDemain, le tribunal devra d\u00e9cider s'il approuve l'accord mettant un point final \u00e0 une enqu\u00eate de plus de 8 ans qui n'aura pas \u00e9clairci tous les myst\u00e8res de ce dossier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:53 > 0:17:22) [90%] : \r\nLes CFF auront une enveloppe globale de 9 milliards et demi pour les ann\u00e9es 2013, 2016 apr\u00e8s les \u00c9tats, le National approuve \u00e0 l'unanimit\u00e9 trois arr\u00eat\u00e9s Fievet h\u00e9ros sur le financement de l'infrastructure ferroviaire dans le dossier pr\u00e9cis\u00e9ment des transports, on l'a vu \u00e0 Couleurs locales le refus du TransRUN provoque des r\u00e9actions vives dans toute la Suisse, les neuch\u00e2telois ont-ils \u00e9t\u00e9 raisonnables ont-ils au contraire enterr\u00e9 un projet prometteur, les autorit\u00e9s politiques ont en tout cas, \u00e9chou\u00e9 \u00e0 convaincre Virginie Pilot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:23 > 0:17:36) [91%] : \r\nLe nom Transrun prive les habitants du canton d'une voie de communication moderne et efficace, mais il fait aussi des d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 l'ext\u00e9rieur, \u00e0 Berne, les d\u00e9put\u00e9s neuch\u00e2telois auront fort \u00e0 faire pour effacer la vision d'un canton ferm\u00e9 et frileux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:37 > 0:17:50) [90%] : \r\nLa vision de coton a su saisir sa chance \u00e7a \u00e0 voir que \u00e0 Berne chaque canton, chaque r\u00e9gion se bat pour obtenir des montants de la politique d'agglom\u00e9ration et le canton de Neuch\u00e2tel dit non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:50 > 0:18:01) [95%] : \r\n300 millions sur la table, et puis le peuple, le peuple neuch\u00e2telois le c'est vrai que \u00e7a fait, \u00e7a fait un peu mal au coeur aussi pour pour la population neuch\u00e2teloise qui s'est quand m\u00eame tir\u00e9 une balle dans le pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:02 > 0:18:12) [97%] : \r\nClaude Nicati, le porteur du projet, celui \u00e0 qui le peuple a d\u00e9j\u00e0 dit non 2 fois en votation populaire \u00e0 propos de la loi sur l'\u00e9lectricit\u00e9, refuse d'endosser la responsabilit\u00e9 de cet \u00e9chec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:12 > 0:18:24) [95%] : \r\nC'est un petit peu un matin o\u00f9 on se r\u00e9veille en se demandant comment ce qu'on va aller de l'avant, mais on peut faire une analyse qui est toute diff\u00e9rente : si vous prenez le nombre de projets d\u00e9pos\u00e9s par mon d\u00e9partement durant ces 3 derni\u00e8res ann\u00e9es, nous avons eu de tr\u00e8s beaux succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:18:24 > 0:18:49) [96%] : \r\nDes succ\u00e8s comme le feu Vert de la Conf\u00e9d\u00e9ration pour financer la route de contournement du Locle et de La Chaux-de-Fonds, mais ceci n'efface pas les erreurs commises pendant la campagne pour le Transrun Claude Nicati, risquent d'en faire les frais, comme tout le gouvernement, le pr\u00e9sident du Conseil d'\u00c9tat Philippe Nagui en est bien conscient, il annonce qu'il fera une nouvelle proposition mercredi pour am\u00e9liorer la liaison ferroviaire entre le haut et le bas du canton, pas s\u00fbr que cela suffise \u00e0 r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:18:49 > 0:19:03) [94%] : \r\nC'est un d\u00e9saveu fort du Conseil d'\u00c9tat, c'est aussi un d\u00e9saveu fort de la classe politique dans laquelle dans laquelle je suis donc c'est aussi un d\u00e9saveu fort pour nous, nous sommes \u00e0 6 mois des \u00e9lections cantonales et je pense qu'il y a, il y a quelques personnes qui qui devront en tirer les cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:03 > 0:19:16) [95%] : \r\nLes \u00e9lections cantonales auront lieu en avril prochain, Claude Nicati a d'ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu'il souhaitait s'y pr\u00e9senter, mais au sein de son propre parti, la r\u00e9volte gronde en attendant le canton se retrouve au point mort, priv\u00e9s de tout projet vraiment f\u00e9d\u00e9rateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:18 > 0:19:19) [72%] : \r\nMonsieur Desmond bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:21 > 0:19:24) [90%] : \r\nBonsoir, votre r\u00e9action de g\u00e9ographe au vote sur le Transrun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:26 > 0:19:43) [89%] : \r\nAlors c'est un vote qui est assez int\u00e9ressant du point de vue du g\u00e9ographe parce qu'il a une g\u00e9ographie justement qui est, qui est tr\u00e8s surprenant, tr\u00e8s inhabituelle, avec des \u00e9carts extr\u00eamement important d'une part entre la ville de Chaux-de-Fonds qui est tr\u00e8s acceptant et puis avec les communes rurales du canton de Neuch\u00e2tel, qui ont, elles, ont refus\u00e9 assez massivement cet objet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:43 > 0:19:45) [94%] : \r\nPour vous c'est une bonne ou une mauvaise nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:19:47 > 0:20:09) [91%] : \r\nC'est une assez mauvaise nouvelle parce que \u00e7a signifie que le canton c'est ce dimanche fractur\u00e9e en de multiples unit\u00e9s, on a eu un foss\u00e9 entre les villes et les campagnes, on a aussi un foss\u00e9 entre la ville de La Chaux-de-Fonds y a 13 acceptant de celle de Neuch\u00e2tel, qui a dit finalement un petit oui et donc on est dans une configuration spatiale o\u00f9 on a l'impression que chaque r\u00e9gion a vot\u00e9 pour elle- m\u00eame, sans se soucier des autres en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:09 > 0:20:25) [87%] : \r\nSi on prend la carte de la Suisse romande, les grands projets de mobilit\u00e9 avanc\u00e9 diff\u00e9rents stades, mais enfin le CEVA la 3\u00e8me voie le M2, le M3 Le RER fribourgeois d'autres r\u00e9gions risquent d'\u00eatre bloqu\u00e9es ce qu'il y a une Suisse romande \u00e0 2 vitesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:27 > 0:20:44) [90%] : \r\n\u00e7a donne cette impression l\u00e0, effectivement, quand on voit, il y a d'une part un grand p\u00e9rim\u00e8tre l\u00e9manique, qui est tr\u00e8s dynamique et qui b\u00e9n\u00e9ficie de projets et puis cette ann\u00e9e, on a vu le Valais subir un coup d'arr\u00eat avec l'ex- Weber et puis maintenant effectivement l'Arc jurassien qui vit un coup d'arr\u00eat avec avec ce projet, qui a refus\u00e9 de Transrun.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:44 > 0:20:55) [90%] : \r\nQu'est-ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 ceux qui disent, au fond, il y a presque co\u00fbt\u00e9 id\u00e9ologique, le mot mobilit\u00e9 est devenu tr\u00e8s \u00e0 la mode, mais au fond, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s cher, ce sont des projets tr\u00e8s cher, il y a une part d'id\u00e9ologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:20:57 > 0:21:15) [93%] : \r\nIl y a une part d'id\u00e9ologie mais d'une certaine mani\u00e8re, c'est surtout une part de r\u00e9alit\u00e9, c'est que les comportements des gens sont en train de changer de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide, on est tous devenus des pendulaires ou \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est, c'est en train de se produire \u00e0 \u00e0 une tr\u00e8s haute fr\u00e9quence et d'une certaine mani\u00e8re, les grands projets qu'on voit c'est un rattrapage des infrastructures qui cherche \u00e0 rattraper la r\u00e9alit\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:16 > 0:21:16) [97%] : \r\nMerci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:17 > 0:21:29) [87%] : \r\nDans les autres titres du jour 147 personnes seront licenci\u00e9es chez pour nous \u00e7a Moutier et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, annonce faite tout \u00e0 l'heure, personnel, une cinquantaine de postes a pu \u00eatre sauv\u00e9 au terme des n\u00e9gociations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:21:30 > 0:21:43) [85%] : \r\nUne s\u00e9rie d'incendies, inqui\u00e8te les autorit\u00e9s \u00e0 Reconvilier \u00e0 Moutier, les pompiers ont d\u00fb intervenir, alors quand pyromanes ou plusieurs s\u00e9vissent d\u00e9j\u00e0 \u00e0 Bienne cela depuis plusieurs mois, Christophe Falconer Julien c'\u00e9tait clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:21:44 > 0:22:07) [88%] : \r\n12 heures apr\u00e8s l'incendie, ces dizaines de carcasses de voitures sont encore fumantes entrepos\u00e9s dans cette classe, elles contenaient encore de l'essence, elles se sont donc embras\u00e9s facilement ce sinistre est le dernier d'une impressionnante s\u00e9rie dans le Jura bernois la nuit de samedi \u00e0 hier 4 d\u00e9parts de feux \u00e9taient signal\u00e9s \u00e0 Moutier notamment dans ce b\u00e2timent vide 24 heures plus t\u00f4t, de premiers v\u00e9hicules \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en feu \u00e0 Reconvilier \u00e0 premi\u00e8re vue, pas de place pour le hasard ces incendies paraissent criminel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:08 > 0:22:14) [94%] : \r\nC'est trop t\u00f4t pour le dire, les investigations sont en cours, mais c'est clair qu'on abonde quand m\u00eame dans ce sens-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:14 > 0:22:40) [91%] : \r\nUne s\u00e9rie qui ne va pas sans rappeler celle de Bienne dans la cit\u00e9 \u00e7a landaise en 2 ans 60 v\u00e9hicules sont partis en fum\u00e9e, sans explication, \u00e0 ce jour troublantes similitudes apr\u00e8s bien durant plusieurs mois, c'est aujourd'hui le Jura bernois qui est victime de ces incendies criminels spectaculaire, s'agit-il du ou des m\u00eames auteurs, difficile \u00e0 dire, une incertitude qui complique encore un peu plus le travail de la police cantonale bernoise li\u00e9s au pas les affaires de Bienne et du Jura bernois pr\u00e9sentent-elles un danger pour la population, la police temporise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:40 > 0:22:53) [89%] : \r\nPour l'instant ces incendies n'ont pas mis en danger des gens concr\u00e8tement, mais en attendant, lorsqu'en boucle feu \u00e0 des v\u00e9hicules des partis moi c'est clair qu'on ne sait jamais le danger que cela peut repr\u00e9senter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:22:54 > 0:22:57) [94%] : \r\nDes risques qui ne sont pas anodins et qui incite donc \u00e0 la prudence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:58 > 0:23:09) [92%] : \r\nJ'appelle \u00e9galement aussi la population du Jura bernois \u00eatre attentive et puis finalement de me signaler tout fait suspect par rapport au comportement d'une personne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:23:09 > 0:23:13) [96%] : \r\nUne enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte pour les incendies du Jura bernois quant au dossier de Bienne, il est toujours en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:15 > 0:23:42) [91%] : \r\nDans la suite de ce journal, le Conseil des \u00c9tats propose l'adoption par des couples homosexuels, on verra le cas espagnol en la mati\u00e8re et puis Ruth Dreifuss honor\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, elle avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, on commence \u00e0 avoir d'avoir davantage de pr\u00e9cisions sur l'avalanche qui a d\u00e9ferl\u00e9 hier \u00e0 l'aube sur un camp d'alpinistes au pied du mont Manuel su au N\u00e9pal, le dernier bilan fait \u00e9tat de 9 morts, dont 3 guides de Chamonix et leurs clients Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:45 > 0:24:11) [90%] : \r\nSinistre transport \u00e0 l'a\u00e9roport de Katmandou, les corps des victimes sont amen\u00e9s en h\u00e9licopt\u00e8re dans des sacs de couchage, plusieurs dizaines d'alpinistes ont \u00e9t\u00e9 surpris avant l'aube hier alors qu'il se trouvait dans leur tente en phase d'adaptation pour une ascension prochaine du mont Manaslu, au N\u00e9pal : une \u00e9norme avalanche a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e par des chutes de s\u00e9racs peu dessous du sommet et s'est abattu sur le camp 3 vers 7000 m\u00e8tres d'altitude, une bourrasque provoqu\u00e9e par l'avalanche a ensuite touch\u00e9 plus bas, le camp de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:24:12 > 0:24:28) [82%] : \r\nNous sommes encore, on a senti arriver toujours plus de neige sur l'attente fi de la glace et ensuite notre tente a \u00e9t\u00e9 emport\u00e9, on s'est retrouv\u00e9s alors assis dans l'obscurit\u00e9, sans chaussures sans v\u00eatements sont notre langue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:24:28 > 0:24:32) [78%] : \r\nFlorien mai, date de la leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:33 > 0:24:41) [95%] : \r\nLes survivants ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9s vers Katmandou, beaucoup sont sous le choc, \u00e0 cette \u00e9poque, cette r\u00e9gion de l'Himalaya est encore en fin de p\u00e9riode de la mousson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:24:42 > 0:24:59) [88%] : \r\nIl faut savoir qu'au N\u00e9pal, les pr\u00e9cipitations en haute montagne sont surtout abondante pendant la mousson et n'ont pas l'hiver donc au printemps, il y a souvent peu de neige sur le flanc des montagnes, beaucoup plus en fin de mousson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:59 > 0:25:04) [96%] : \r\nL'\u00e9motion est grande \u00e0 Chamonix o\u00f9 se trouvait bas\u00e9e 3 guides qui ont p\u00e9ri dans l'avalanche avec leurs clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:06 > 0:25:13) [90%] : \r\nOui, on ne s'habitue pas assez dramatique, parce qu'il y a, effectivement, \u00e0 chaque fois ce sont des coll\u00e8gues de travail, ce sont des compagnons, ce sont des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:15 > 0:25:25) [89%] : \r\nQui disparaissent, alors on l'accepte, un peu plus content effectivement quand on on vit dans ce milieu, on comprend aussi leurs motivations qu'est ce qui les pousse \u00e0 aller aussi loin, aussi haut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:26 > 0:25:30) [99%] : \r\n232 \u00e9trangers ont obtenu l'autorisation d'escalader le mont Manaslu cet Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:32 > 0:25:48) [91%] : \r\nPatrick Ollier est en Allemagne, le patron des banquiers suisses tente de convaincre du bien- fond\u00e9 des accords Rubik qui permettrait de conclure la paix fiscale avec notre puissant voisin mission incertaine avec depuis des semaines, des critiques tr\u00e8s acerbes dans la classe politique allemande Antoine l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:49 > 0:26:07) [96%] : \r\n\u00e0 Berlin, Patrick Odier arrive avec le sourire, pourtant c'est une mission d\u00e9licate pour le pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers devant les d\u00e9put\u00e9s, il doit d\u00e9fendre l'accord fiscal Rubik un texte tr\u00e8s contest\u00e9e en Allemagne, derni\u00e8re chance pour lui de faire pencher la balance, avant le vote d\u00e9cisif du mois prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:08 > 0:26:17) [94%] : \r\nIl serait tr\u00e8s tr\u00e8s dommage que cet accord qui est au fond un accord unique \u00e0 la fois pour l'Allemagne et la Suisse ne puisse pas trouver un succ\u00e8s dans les mois qui viennent, donc nous sommes pour, nous sommes l\u00e0 pour pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:26:17 > 0:27:30) [93%] : \r\nMais autour de la table, les d\u00e9bats tournent rapidement au r\u00e9quisitoire Patrick Odier et sur le banc des accus\u00e9s, car la convention Rubik garantit l'anonymat des fraudeurs inacceptable pour beaucoup petite cet accord n'est tout simplement pas une bonne solution \u00e0 l'avenir pour lutter contre la fraude fiscale ce P\u00e9kin mieux je serais curieux de savoir ce que vous allez r\u00e9pondre \u00e0 vos clients lorsqu'ils viendront chez vous pour que vous les aidiez \u00e0 contourner cet accord \u00e2ge par dans l'ar\u00e8ne Patrick Odier encaisse les coups et cherche \u00e0 rassurer environ, je veux vous rappeler que cet accord lie toutes les banques suisses pas seulement 5 ou 10 mais les 330 \u00e9tablissements qui sont repr\u00e9sent\u00e9s dans mon association, 2 heures et demie de d\u00e9bat mais les lignes n'ont pas vraiment boug\u00e9 les arguments de la d\u00e9l\u00e9gation suisse n'y change rien, la gauche allemande reste d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 torpiller la ratification du texte, on a cette audition a clairement montr\u00e9 que toutes les critiques envers cet accord sont justifi\u00e9es : l'Allemagne ne peut pas accepter de faire des exceptions avec la Suisse o\u00f9 l'accord semble plus que jamais compromis mais Patrick Odier, dit qu'il reprendra son b\u00e2ton de p\u00e8lerin, il lui reste quelques semaines pour faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:32 > 0:27:57) [93%] : \r\nOn reparle de l'adoption par des couples homosexuels, ce sera le sujet de classe politique ce soir Luc d\u00e9bat au Conseil national demain le Conseil des \u00c9tats veut lever l'interdiction d'adopter pour des couples pacs\u00e9s son projet se veut lib\u00e9ral, m\u00eame quand l'enfant n'est pas l'enfant biologique de l'un des 2 membres du couple, l'adoption par le co\u00fbt serait possible la pratique existe d\u00e9j\u00e0 dans certains pays d'Europe, exemple l'Espagne Jean Gordillo Ga\u00ebl piano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:27:58 > 0:28:32) [86%] : \r\nC'est la th\u00e8se le rituel \u00e0 c'est de pr\u00e9parer le repas avec Roberto son papa Williams de cette terminer pendant que son petit fr\u00e8re Juan mais la table avec Fernando, le 2\u00e8me, papa de la famille, une famille singuli\u00e8re, en apparence, mais profond\u00e9ment traditionnelle, ici comme dans d'autres fois ils espagnol avant le repas, on fait la prix donnent du temps \u00e0 tous ceux qui ont faim, au nom du Christ et du p\u00e8re, alors ces 2 petits espagnols de 6 et 3 ans ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9s il y a tout juste un an, ils ont d\u00e9j\u00e0 bien compris la particularit\u00e9 de leur nouvelle famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:33 > 0:28:40) [74%] : \r\nOui, \u00e7a c'est papy, \u00e7a c'est pas par Thierry, tu as de p\u00e8re oui il y a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:41 > 0:28:46) [95%] : \r\nIls ont compris qu'il y a des familles avec 2 papas, des familles avec 2 mamans et des familles qui ont un papa et une maman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:28:46 > 0:28:50) [86%] : \r\nEt \u00e0 quoi alors vous, j'ai une copine qui a 2 mamans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:28:50 > 0:29:00) [87%] : \r\nQuel voil\u00e0 il y a Jean Rolin pour elle, c'est quelque chose de tout \u00e0 fait naturel et dans la rue quand on lui demande pourquoi tu as 2 papas, elle r\u00e9pond simplement parce qu'ils s'aiment dans sa t\u00eate, elle ne se pose plus de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:00 > 0:29:14) [82%] : \r\nSur le papier, na\u00eet Rea et Juan ont bien de p\u00e8re reconnu par la loi car Fernando et Roberto sont mari\u00e9s, ce qui en Espagne leur donne les m\u00eames droits qu'un couples h\u00e9t\u00e9rosexuels, son \u00e2ge, son p\u00e8lerinage parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:14 > 0:29:37) [88%] : \r\nIls ont 2 p\u00e8res, ils auront donc des droits de succession, ils seront prot\u00e9g\u00e9s par la loi, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre la base pour qu'ils puissent se sentir serein, \u00e7a serait vraiment incoh\u00e9rent que l'on soit d'EPR, mais que la loi n'en reconnaissent que, tout simplement parce que l'on n'a pas pu se marier et Annemasse une carte et en plus il arrive quoi que ce soit au p\u00e8re l\u00e9gal, l'enfant se retrouveraient dans un vide juridique, les mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:37 > 0:29:44) [92%] : \r\nPourquoi, 7 ans apr\u00e8s la l\u00e9galisation du mariage homosexuel avoir 2 parents du m\u00eame sexe n'a plus rien de choquant ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:45 > 0:29:55) [93%] : \r\nAlors, lorsque la relation, \u00e7a se passe bien avec les autres parents c'est g\u00e9nial, les enfants sont tr\u00e8s bien int\u00e9gr\u00e9s, la soci\u00e9t\u00e9 ne nous a pos\u00e9 aucun probl\u00e8me, alors que l'on vit dans une petite ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:29:56 > 0:30:06) [96%] : \r\nM\u00eame si l'Espagne est un pays encore tr\u00e8s impr\u00e9gn\u00e9 par la religion catholique aujourd'hui 56 pourcent des espagnols approuvent le mariage et l'adoption par les couples homosexuels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:30:07 > 0:30:27) [91%] : \r\nVoil\u00e0 et ce sera le d\u00e9bat de classe politique c'est ce soir sur RTS 2 \u00e0 20 heures 40 le bilan \u00e9cologique des biocarburants et toujours plus controvers\u00e9e selon une nouvelle \u00e9tude, tr\u00e8s peu de ces biocarburants seraient plus \u00e9cologique que l'essence, certes ils produisent moins de gaz \u00e0 effet de serre, mais ils ont d'autres cons\u00e9quences n\u00e9fastes Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:30:28 > 0:30:52) [93%] : \r\nUne monoculture parmi tant d'autres, au Br\u00e9sil, ici la canne \u00e0 sucre a remplac\u00e9 la for\u00eat amazonienne, un exemple typique de la production de bio\u00e9thanol, \u00e0 l'instar du colza, du tournesol ou encore de la betterave la canne \u00e0 sucre est une plante \u00e0 haute valeur \u00e9nerg\u00e9tique sa combustion permet de d\u00e9gager d'importantes quantit\u00e9s d'\u00e9nergie, mais selon une \u00e9tude de l'aime pas \u00e0 Z\u00fcrich son bilan \u00e9cologique est contestable, et pas seulement \u00e0 cause des \u00e9missions de CO2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:52 > 0:31:05) [92%] : \r\nBen c'est cultures provoque souvent la \u00e9dification du sol car ils ont besoin de beaucoup d'hommes, ils peuvent \u00e9galement entra\u00eener la perte de Terres arables pour les peuples autochtones et ainsi avoir des effets n\u00e9gatifs indirects.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:06 > 0:31:17) [91%] : \r\nPourtant des biocarburants sont toujours plus pris\u00e9e \u00e0 travers le monde en disant : la hausse de la production principalement au Br\u00e9sil et aux \u00c9tats-Unis et spectaculaire, m\u00eame s'il consomme des mati\u00e8res premi\u00e8res importantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:17 > 0:31:34) [92%] : \r\nC'est un faux probl\u00e8me, aujourd'hui, les biocarburants dans le monde utilisent moins de 1 pourcent des Terres agricoles mondiales, alors que 70 pourcent des Terres agricoles mondiales est utilis\u00e9 pour l'affouragement des animaux, mais si on tue la fili\u00e8re des biocarburants dans son ensemble, \u00e0 mon avis, on se coupe d'une solution d'une partie de la solution d'avenir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:34 > 0:31:45) [93%] : \r\nCar le biocarburant devient \u00e9cologiquement rentable lorsqu'il est produit \u00e0 base de d\u00e9chets organiques dans ce cas, les dommages \u00e0 l'environnement sont 2 fois moins importants que ceux caus\u00e9s par l'essence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:31:45 > 0:31:54) [86%] : \r\nCela conforte la position de la Suisse qui a toujours \u00e9t\u00e9, dire : nous n'acceptons Suisse \u00e0 que des biocarburants qui sont respectueux du d\u00e9veloppement durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:31:54 > 0:32:09) [96%] : \r\nDans ce cas, les biocarburants sont exempt\u00e9s de l'imp\u00f4t sur les huiles min\u00e9rales mais derni\u00e8rement le gouvernement a refus\u00e9 d'accro\u00eetre les incitations car les biocarburants ne contribue que dans une faible mesure aux objectifs de la politique \u00e9nerg\u00e9tique et climatique, de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:11 > 0:32:17) [86%] : \r\nRuth Dreifuss est r\u00e9compens\u00e9 par le prix de la fondation de Gen\u00e8ve \u00e0 70 12 ans 13 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:32:17 > 0:32:24) [90%] : \r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est salu\u00e9 pour son r\u00f4le politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:24 > 0:32:42) [88%] : \r\nOn voit ici les images, l'\u00e9v\u00e9nement a lieu en ce moment \u00e0 Gen\u00e8ve, la ville de Ruth Dreifuss la Genevoise aura \u00e9t\u00e9 9 ans conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et la marqu\u00e9e notamment par sa vision de la politique de la drogue encore aujourd'hui cit\u00e9e en exemple l'ou contest\u00e9 dans des pays \u00e9trangers ah oui l'iboga.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:49 > 0:33:05) [88%] : \r\nL'arch\u00e9type de la femme normale dans l'allure pour le moins premi\u00e8res a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration route Dreyfuss, invente alors sans le savoir un mod\u00e8le appel\u00e9 \u00e0 un grand destin l'anti bling-bling avant l'heure o\u00f9 la normalit\u00e9 comme argument et les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:10 > 0:33:26) [83%] : \r\nUne femme politique qui dit se comporte sa vie comme les autres au plus proche des gens, dans ses valeurs, mais aussi dans ce Style souvent raill\u00e9, il faut bien le dire, s'est tenu invariables sa broche f\u00e9tiche qui sont pourtant sa marque de fabrique une simplicit\u00e9 revendiqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:28 > 0:33:37) [89%] : \r\nRoh Dreyfuss prend le bus toute seule sans s\u00e9curit\u00e9 rapproch\u00e9e s'affranchit aussi d\u00e8s qu'elle le peut, du protocole pour aller \u00e0 la rencontre de ses concitoyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:33:44 > 0:34:11) [90%] : \r\nLe monde m\u00e9diatique d\u00e9couvre avec elle, une autre fa\u00e7on de faire de la politique, emportant sans en avoir l'air les cuit dans la plaie, comme ce jour- l\u00e0, o\u00f9 la ministre tricote pour alerter sur le sort des minorit\u00e9s ethniques en Malaisie et c'est sa proximit\u00e9 avec les gens justement qui l'am\u00e8ne ce jour de novembre 93 ou lettone \u00e0 la rencontre des toxicomanes un souvenir \u00e9prouvant, racontera-t-elle o\u00f9 l'on d\u00e9couvre des gens comme on en croise uniquement dans le tiers- monde plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:34:13 > 0:34:25) [93%] : \r\nC'est une, un lieu de non- respect de la dignit\u00e9 humaine et il faut que le Letten que notre politique envers les drogu\u00e9s soit la r\u00e9habilitation de la dignit\u00e9 des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:27 > 0:34:38) [94%] : \r\nUn moment fondateur de son engagement pour la d\u00e9p\u00e9nalisation de la drogue elle qui fera de la Suisse, une nation pionni\u00e8re en la mati\u00e8re premi\u00e8re \u00e0 distribuer des seringues ou \u00e0 cr\u00e9er des lieux d'injection ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:34:39 > 0:34:46) [89%] : \r\nIconoclaste, \u00e0 sa mani\u00e8re, quand elles auront la coll\u00e9gialit\u00e9, sur la question de l'AVS et s'attire les foudres de toute une partie du s\u00e9rail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:47 > 0:34:52) [96%] : \r\nOutrepassant les codes et usages parfois sans peur du ridicule, si cela peut servir son message.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:53 > 0:35:11) [96%] : \r\n\u00e0 70 ans pass\u00e9s, elle s'engage toujours pour la d\u00e9p\u00e9nalisation de la drogue au niveau mondial, la r\u00e9gularisation des sans- papiers ou encore l'abolition universelle de la peine de mort avec l'humanisme militant des premiers temps, mais plus encore, ce qui fait toute sa force, sans doute une humanit\u00e9 rare en politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:35:13 > 0:35:26) [96%] : \r\nOn a d\u00e9couvert sur notre antenne hier soir la s\u00e9rie Homeland confirme son statut de ph\u00e9nom\u00e8ne de t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie d'Emmy Award a rafl\u00e9 les prix les plus prestigieux : meilleure s\u00e9rie dramatique, meilleur acteur, meilleure actrice Fanny Mo\u00efse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:35:28 > 0:35:40) [92%] : \r\nSur sc\u00e8ne, les nouveaux h\u00e9ros de l'Am\u00e9rique, l'\u00e9quipe de Homeland sc\u00e9nariste en t\u00eate, re\u00e7oit les miroirs de la meilleure s\u00e9rie dramatique, une plong\u00e9e r\u00e9aliste dans la chasse aux terroristes sous l'\u00e8re Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:41 > 0:35:46) [97%] : \r\nAujourd'hui, nous n'avons plus besoin que de quelques \u00e9claircissements afin de nous aider dans notre lutte contre Al-Qa\u00efda je comprends bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:35:46 > 0:36:02) [92%] : \r\n2 destins caboss\u00e9s se font face, un marine de retour au pays apr\u00e8s 8 ans de d\u00e9tention dans une ge\u00f4le irakienne et une analyste de la CIA bipolaire, qui le soup\u00e7onne d'\u00eatre un tra\u00eetre converti par Al-Qa\u00efda de grands r\u00f4les et donc de \u00e9mis Awards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:03 > 0:36:13) [80%] : \r\nAlain web Orl\u00e9ans et \u00e0 Daniel c'est mon je suis Damian Lewis, un de ces satan\u00e9es Robl\u00e8s mes excuses oui les bl\u00e9s Even, je ne crois pas vraiment au jugement que l'on porte sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:36:17 > 0:36:19) [83%] : \r\nUn bien fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:19 > 0:37:03) [89%] : \r\nEnfin, Crime merci \u00e0 notre tandem de sc\u00e9naristes Alex Gonza et Gordon pour avoir ramen\u00e9 la fiction au bord du gouffre et m\u00eame un peu au-del\u00e0 et sublimer nos attentes d'une main de ma\u00eetre mais parano\u00efa ou r\u00e9elle menace la s\u00e9rie pose la question de la r\u00e9action psychologique des \u00c9tats-Unis, 10 ans apr\u00e8s le 11 septembre je veux seulement \u00e9viter un nouvel attentat, je suis ravi quelqu'un veille sur le pays car, et c'est pas dr\u00f4le, sols, je suis d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 une fois je ne commettrait pas 2 fois, je refuse que \u00e7a se reproduise 10 ans tout le monde est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sur la ce miroir des blessures et des obsession s\u00e9curitaire am\u00e9ricaine pourrait bien avoir une influence sur la campagne pr\u00e9sidentielle d'autant plus que la nouvelle saison d\u00e9bute la semaine prochaine aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:05 > 0:37:23) [94%] : \r\nJe vous rappelle ce titre du jour, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit-il \u00eatre \u00e9lu par le peuple, le d\u00e9bat est ancien, il s'engage cette fois pour de bon au Conseil national, certains y voient un d\u00e9voiement du syst\u00e8me suisse, d'autres une expression plus directe de la volont\u00e9 du peuple, le Conseil des \u00c9tats a tranch\u00e9 en faveur du non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:37:25 > 0:37:36) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret et puis TTC enqu\u00eate sur nos caisses de pension publique : il manque des milliards en l'\u00e9tat pour financer la retraite des fonctionnaires tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:37:51 > 0:37:54) [82%] : \r\nL'information continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-09-27T00:41:09Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1209348443", "durationSec": 116, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20120924, diverses r\u00e9actions de politiciens neuch\u00e2telois, suite au refus par le peuple du projet de RER Transrun entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. L'\u00e9chec du projet devrait avoir des cons\u00e9quences politiques pour certains \u00e9lus neuch\u00e2telois.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "VOTATION"], "sequenceIds": ["1333642"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348444", "durationSec": 114, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120924, les sp\u00e9cialistes de l'immobilier observent une accalmie sur le march\u00e9 des biens \u00e0 vendre dans l'arc l\u00e9manique. Les prix de vente n'ont que l\u00e9g\u00e8rement augment\u00e9 et il y a plus de logements sur le march\u00e9 en Suisse romande.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DUBOIS, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["IMMOBILIER", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "sequenceIds": ["1333643", "1333644"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348445", "durationSec": 112, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Berne-ville : 20120924, le Conseil des Etats a rejet\u00e9 par 35 voix contre 5 une initiative de l'UDC proposant une \u00e9lection du Conseil f\u00e9d\u00e9ral par le peuple. En d\u00e9finitive, c'est le peuple suisse qui se prononcera d\u00e9finitivement sur cette proposition lors d'une prochaine votation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "sequenceIds": ["1333645", "1333646"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348446", "durationSec": 104, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Bellinzone : 20120924 et archives, ouverture du proc\u00e8s des fr\u00e8res TINNER, 2 ing\u00e9nieurs suisses impliqu\u00e9s dans du trafic de mat\u00e9riel nucl\u00e9aire et accus\u00e9s de violations de la loi sur le mat\u00e9riel de guerre. Le minist\u00e8re public ayant fait un arrangement avec les accus\u00e9s, des peines l\u00e9g\u00e8res contre la reconnaissance des faits, le proc\u00e8s devrait \u00eatre court et sans grandes r\u00e9v\u00e9lations.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "DELLA PIETRA, Nicole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELLINZONE"], "thematicThemes": ["ARME NUCL\u00c9AIRE", "TRAFIC D'ARMES", "JUSTICE"], "sequenceIds": ["1333647"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348447", "durationSec": 20, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Jura bernois : 20120924, une s\u00e9rie d'incendies inqui\u00e8te les autorit\u00e9s du Jura bernois, de nombreux v\u00e9hicules ayant \u00e9t\u00e9 incendi\u00e9s et 4 d\u00e9parts de feux ayant \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans la r\u00e9gion. L'enqu\u00eate se poursuit afin de d\u00e9terminer si les incendies sont d'origine criminelle.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1209348448", "durationSec": 91, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Berlin : 20120924, le pr\u00e9sident de l'Association suisse des banquiers ODIER Patrick est en visite en Allemagne afin de tenter de d\u00e9fendre l'accord fiscal lib\u00e9ratoire de double imposition Rubik entre la Suisse et l'Allemagne. Le texte doit encore \u00eatre ratifi\u00e9 par le Bundestag.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["INCENDIE"], "sequenceIds": ["1333657", "1333658", "1333659", "1333660"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348449", "durationSec": 109, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Castille-La Manche : 20120924, rencontre avec un couple homosexuel mari\u00e9 parent de 2 enfants adopt\u00e9s. En Espagne, les couples homosexuels ont les m\u00eames droits que les couples h\u00e9t\u00e9rosexuels permettant ainsi aux gays d'adopter des enfants et r\u00e9glant ainsi de nombreux probl\u00e8mes juridiques li\u00e9s \u00e0 l'homoparentalit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1209348450", "durationSec": 103, "title": "12.09.24", "excerpt": "* Zurich-ville, Berne-ville : 20120924 et archives, le bilan \u00e9cologique des biocarburants est contest\u00e9, selon une \u00e9tude du Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux de recherche (EMPA). M\u00eame si les biocarurants produisent moins de gaz \u00e0 effet de serre, ils engendrent plus de dommages sur les sols affect\u00e9s \u00e0 leur culture.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERLIN"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["ODIER, PATRICK"], "sequenceIds": ["1333663"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348451", "durationSec": 131, "title": "12.09.24", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CASTILLE-LA MANCHE"], "thematicThemes": ["HOMOPARENTALIT\u00c9", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1333665"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348452", "durationSec": 104, "title": "12.09.24", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BIOCARBURANT"], "sequenceIds": ["1333671", "1333672"]}, {"internalArchiveId": "GE1209348453", "durationSec": 25, "title": "12.09.24", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1209348454", "durationSec": 149, "title": "12.09.24", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1209905211", "summary": "PLATEAU :\r\nPEDRAZZINI, Lorenzo, administrateur Colliers Suisse (la conjoncture, accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9, les villes, pas de correction de prix, au moins 30% de fonds propres)", "id": "905210"}, {"internalArchiveId": "GS1209905212", "summary": "DUPLEX ECUBLENS (VAUD) :\r\nDESSEMONTET, Pierre, charg\u00e9 de recherches EPFL (la g\u00e9ographie du vote, diverses fractures du canton de Neuch\u00e2tel, projet refus\u00e9 du Transrun, les pendulaires).", "id": "905211"}, {"internalArchiveId": "GS1209333643", "summary": "21:17.19\nNeuch\u00e2tel-ville : itw FAVRE, Laurent, conseiller national PLR (chance pas  saisie) / itw SAVARY, G\u00e9raldine, vice-pr\u00e9sidence PSS (le peuple neuch\u00e2telois refuse, tirer une balle dans le pied) / itw NICATI, Claude, conseiller  d'Etat neuch\u00e2telois (aller de l'avant) / itw HUMI, Baptiste, pr\u00e9sident du PS (d\u00e9saveu du Conseil d'Etat, tirer les cons\u00e9quences) / statement. votation  r\u00e9seau express r\u00e9gional.", "id": "1333642", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU EXPRESS R\u00c9GIONAL", "VOTATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["NICATI, CLAUDE", "SAVARY, G\u00c9RALDINE", "FAVRE, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333644", "summary": "21:11.43\r\nGen\u00e8ve-ville : plan rapproch\u00e9 main feuilletant le dossier d'un appartement \u00e0 vendre / itw GRANGE, Yves, administrateur R\u00e9gie Grange (baisse des prix des  appartements, baisse du volume de transaction). immobilier, prix (\u00e9conomie) ", "id": "1333643", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333645", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw GIRARDIN, Alain, directeur banque Raiffeisen Suisse  romande (prix de l'arc l\u00e9manique, analyse du dossier). immobilier, prix  (\u00e9conomie).\r", "id": "1333644", "visualThemes": ["IMMOBILIER", "PRIX (\u00c9CONOMIE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333646", "summary": "21:13.42\r\nBerne-ville, int Palais f\u00e9d\u00e9ral : itw CRAMER, Robert, conseiller aux Etats \u00e9cologiste Les Verts (les 7, \u00e9lection populaire) / itw LEVRAT, Christian,  conseiller aux Etats PS (Simonetta Sommaruga et Doris Leuthard, le financement des campagnes). \u00e9lection, conseiller f\u00e9d\u00e9ral ", "id": "1333645", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN", "CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333647", "summary": " Berne-ville, int salle du Conseil des Etats : d\u00e9claration FOEHN, Peter,  conseiller aux Etats UDC (\u00e9lection par le peuple, d\u00e9mocratie directe) /   d\u00e9claration COMTE, Rapha\u00ebl, conseiller aux Etats PLR (repr\u00e9sentation des  minorit\u00e9s linguistiques) / d\u00e9claration SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC (\"Un Berlusconi \u00e7a va en Italie, en Suisse on en a pas besoin\"). \u00e9lection, conseiller f\u00e9d\u00e9ral.\r", "id": "1333646", "visualThemes": ["\u00c9LECTION", "CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333648", "summary": "21:15.27\r\nBellinzone : voiture arrivant devant Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral / divers plans personnes entrant int Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral / itw LEHMANN, Peter, minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (arrangement, \u00eatre objectif) / itw ALBRIGHT, David, sp\u00e9cialiste du dossier Tinner Institute for science and international security (garder les secrets, points cruciaux) / divers plans brefs ext fa\u00e7ade du  Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral (9\"). arme nucl\u00e9aire, trafic d'armes, justice.\r", "id": "1333647", "visualThemes": ["ARME NUCL\u00c9AIRE", "TRAFIC D'ARMES", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["BELLINZONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333658", "summary": "21:21.50\r\nReconvilier, diverses s\u00e9quences : divers plans voitures carbonis\u00e9es dans une casse, encore fumantes / statement. incendie ", "id": "1333657", "visualThemes": ["INCENDIE"], "visualGeographicals": ["RECONVILIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333659", "summary": " Moutier : divers plans maison vide en partie d\u00e9truite par un incendie.   incendie ", "id": "1333658", "visualThemes": ["INCENDIE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333660", "summary": " Reconvilier : divers plans v\u00e9hicules incendi\u00e9s. incendie ", "id": "1333659", "visualThemes": ["INCENDIE"], "visualGeographicals": ["RECONVILIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333661", "summary": " Jura bernois : itw LIECHTI, Urs, chef police territoriale et mobile Jura  bernois (investigations en cours, le danger des incendies, comportements  suspects). incendie.\r", "id": "1333660", "visualThemes": ["INCENDIE"], "visualGeographicals": ["JURA BERNOIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333664", "summary": "21:25.19\r\nBerlin : divers plans ODIER, Patrick, pr\u00e9sident de l'Association suisse  des banquiers, discutant avec homologues allemands / itw ODIER, Patrick  (accord unique pour l'Allemagne et la Suisse) / divers plans ODIER, Patrick participant \u00e0 r\u00e9union de la Commission des finances du Bundestag / d\u00e9claration ODIER, Patrick (accord Rubik lie toutes les banques suisses) / statement / itw SCHICK, Gerhard, d\u00e9put\u00e9 \u00e9cologiste Vert (critiques justifi\u00e9es, pas   d'exception avec la Suisse). accord international, fiscalit\u00e9.\r", "id": "1333663", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERLIN"], "visualPersons": ["ODIER, PATRICK"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333666", "summary": "21:27.06\r\nCastille-La Manche, Palencia : divers plans ALVAREZ ALLENDE, Roberto et  FERRERAS ALONSO, Fernando, couple homosexuel homoparental, avec leurs 2 enfants Nerea et Juan, dans leur vie quotidienne / itw FERRERAS ALONSO, Fernando  (2 papas, pas de vide juridique) / itw ALVAREZ ALLENDE, Roberto (mariage, la loi). homosexualit\u00e9, homoparentalit\u00e9.\r", "id": "1333665", "visualThemes": ["HOMOPARENTALIT\u00c9", "HOMOSEXUALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["CASTILLE-LA MANCHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333672", "summary": "21:29.21\r\nZurich-ville : itw FAST, Mireille, Laboratoire f\u00e9d\u00e9ral d'essai des mat\u00e9riaux de recherche (EMPA) (aridification du sol, beaucoup d'eau, effets n\u00e9gatifs  indirects). biocarburant ", "id": "1333671", "visualThemes": ["BIOCARBURANT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1209333673", "summary": " Berne-ville : itw CHEVALLEY, Isabelle, conseill\u00e8re nationale Verts   lib\u00e9raux (faux probl\u00e8me, la fili\u00e8re des biocarburants) / itw THORENS GOUMAZ, Ad\u00e8le, conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste Les Verts (le d\u00e9veloppement durable). biocarburant.\r", "id": "1333672", "visualThemes": ["BIOCARBURANT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CHEVALLEY, ISABELLE", "THORENS GOUMAZ, AD\u00c8LE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1589798", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB280964", "position": "01"}}, {"id": "562739", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128362", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-C313AE8C-DD90-4EB8-A2D6-053897FE408F", "internalArchiveId": "C313AE8C-DD90-4EB8-A2D6-053897FE408F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moi, Peter Sellers (The Life and Death of Peter Sellers) de Stephen Hopkins, 2004 (4/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 357, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "oeuvre cin\u00e9matographique", "production"], "thematicPersons": ["Hopkins, Stephen"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-12T16:17:14Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:00) [85%] :\r\nJ'ai initiateur le cin\u00e9ma \u00e0 la loupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [58%] :\r\nJe vois que c'est pas comme je viens r\u00e9parer toutes \u00e9chou\u00e9. \r\nTu sais que pas, ne voulait pas faire \u00e7a et que ce n'\u00e9tait pas telle il travaille dur en ce moment, il y avait des ses parfois aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [62%] :\r\nVous, moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:14) [84%] :\r\nOui, on est ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [97%] :\r\nJ'ai une surprise pour toi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:21) [83%] :\r\nPeter et donc un acteur inoubliable : celui du Docteur Folamour, celui de l'inspecteur Clouseau il joue \u00e9galement dans vos parti et dans Casino Royale et d'acc\u00e9l\u00e8re s'est un acteur qui \u00e9crit ses m\u00e9moires et sur qui on \u00e9crit un roman attise la curiosit\u00e9 de Freddie de l'un des managers de Madonna, nous sommes en 2003, il est sign\u00e9 Roger Lewis de Life and F off Peter salaire dans le livre, on apprend que l'acteur Peter Cellectis est irascible sur les plateaux que ces querelles avec les lois sont l\u00e9gendaires, qu'il est odieux dans la vie, notamment avec ses femmes en filigrane dans livre, se dessine un personnage souffrant d'un terrible syndrome du com\u00e9dien rempli de ses personnages, mais absent de lui- m\u00eame un nobody c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [87%] :\r\nC'est l'air s'qui avoue lui- m\u00eame \u00e0 sa fillette je suis une coquille vide, il n'y a personne \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [92%] :\r\nLe travail de Roger Lewis dans le livre est fascinant. \r\nEt surtout d\u00e9sapprouv\u00e9e par les h\u00e9ritiers de Peter s\u00e9lectif les h\u00e9ritiers qui d\u00e9nonce les notions avanc\u00e9es par Lewis Seiler s'aurait \u00e9t\u00e9 en proie \u00e0 des troubles, voire \u00e0 une maladie mentale ces exc\u00e8s de cruaut\u00e9 ses crises de col\u00e8re, son comportement n\u00e9vros\u00e9 sa mythomanie trouverait ainsi une explication, messieurs les h\u00e9ritiers d\u00e9sapprouvent cette th\u00e9orie et l'enchantent Freddie qui se dit qu'on pourrait faire un film de tout \u00e7a, les cha\u00eenes et du bio et la BBC alors pour en faire un film de cin\u00e9ma, le script atterrit sur le bureau du r\u00e9alisateur Steven Hopkins, nous sommes en 2003, je vous le rappelle Steven Hopkins vient de r\u00e9volutionner le monde des s\u00e9ries en r\u00e9alisant 24 heures chrono et il accepte imm\u00e9diatement, il est un grand amoureux de Peter celle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:05) [87%] :\r\nDis moi sinc\u00e8rement ch\u00e9rie, \u00e7a semble difficile \u00e0 croire qu'une femme comme elle tombe amoureuse d'un homme comme moi. \r\nJe me demande, c'est ce n'est pas ce qu'on appelle la myst\u00e9rieuse \u00e0 l'amour justement. \r\nAh ah et qui a fait quand ne soit oblig\u00e9 tellement une \u00e9tonnante cette voiture \u00e0 l'h\u00f4pital des jouets. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [77%] :\r\nJe trouve que c'est charmant du tout. \r\nIl ne suffit plus d'\u00eatre charmant, je dois \u00eatre passionn\u00e9 je suis tourn\u00e9 avec les plus belles femmes du monde, tous fils a \u00e9t\u00e9 terrifi\u00e9 aujourd'hui je subis une terrible pression. \r\nSon ton soutien, je suis perdu, jamais mon soutien d'\u00e9tat fait d\u00e9faut, Peter. \r\nPour la 1\u00e8re fois je commence r\u00e9ellement \u00e0 perdre patience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:59) [80%] :\r\nEn 2003 Steven Hopkins accepte de faire un biopic sur Peter air ce biopic c'est l'abr\u00e9viation de biographies cale Peter, c'est un film biographique pour incarner l'acteur Peter ce Steven Hopkins se tourne vers un acteur australien, oscaris\u00e9 pour il s'appelle Geoffrey l\u00e2che, il sait tout faire, il va camper \u00e0 Peter ce plus vrai que nature avec cruaut\u00e9, certes, mais Peter Sollers et cruel, il va au surtout le camp\u00e9s avec talent autour de de Geoffray Roche, Emily Watson en 1\u00e8re laisser Carla est erron\u00e9e, la seconde femme de jeunes l\u00e9gaux et Blake Edwards est Tucci Kubrick en 2004, Sylvaine Hopkins fait le biopic sur Peter s\u00e9v\u00e8re ce qui s'attitude moi Peter Sollers, c'est un film sorti \u00e0 Camus, boud\u00e9 par le public, boud\u00e9 par la critique, reste maintenant pour nous \u00e0 conna\u00eetre les secrets de tournage de moi, Peter Sellars s'mais d'abord un extrait pour bien vous mettre dans l'ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [93%] :\r\nAlors qu'est -ce que tu en penses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [81%] :\r\nTu sais, je n'y avait pas vraiment pens\u00e9. \r\nEst -ce qu'il y a encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:38) [70%] :\r\nUn peu moins que j'ai Sophia Loren. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [67%] :\r\nMais ce qui compte c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:48) [77%] :\r\nDe l'iPhone d'un fleuve Peter ce moi Peter Sollers Steven Hopkins 2004. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C7E78CB-6B80-4DB8-843E-8AA61B56D0E7", "internalArchiveId": "6C7E78CB-6B80-4DB8-843E-8AA61B56D0E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Moi, Peter Sellers (The Life and Death of Peter Sellers) de Stephen Hopkins, 2004 (5/5). Avec des extraits du film", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 622, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["oeuvre cin\u00e9matographique", "cin\u00e9ma", "production"], "thematicPersons": ["Hopkins, Stephen"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-24T15:08:08Z", "speechToTexts": ["24.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [84%] :\r\nAfin de r\u00e9aliser au plus pr\u00e8s le film moi, Peter Sellers ce Stephen Hopkins et s'inspire de plusieurs sources Tutsis parce Livre-Inter vieux documentaires ainsi que de nombreux films familiaux parcellaires sous par ses proches, tous ceux qui ont collabor\u00e9 au film connaissent le salaire ce public mais peu connaissait sa vie priv\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [70%] :\r\nC'est vrai suspense une gouaille, contrairement \u00e0 ce c'est leur c'est le clown contemporain par excellence, il a r\u00e9ussi \u00e0 \u00eatre le plus grand acteur cam\u00e9l\u00e9on qui ait jamais exist\u00e9, \u00e9l\u00e8ve c'est un gamin de souplesse de \u00e7a ne change Zemmour qui, \u00e0 la demande des esp\u00e9rer voici donc \u00e0 son tour et grand mais tr\u00e8s jeune souhait oui c'\u00e9tait l'ic\u00f4ne comique du Swinging London, il est 7 heures c'est l'heure \u00e7a, faire un film sur sa vie, \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 un film \u00e0 la peur, c'est leur sort des \u00e0 mariage liaison angoisse professionnel tout cela trait\u00e9 de mani\u00e8re comique, \u00e7a m'a trembl\u00e9 et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [88%] :\r\nGeoffrey Rush qui incarne Peter Sollers qui s'exprime ici 2 fr\u00e8res Roche d\u00e9couvre Peter salaire somme il y a des ann\u00e9es 70 en voyant le retour de la Panth\u00e8re rose, il est alors \u00e9tudiant dans une \u00e9cole de th\u00e9\u00e2tre de mimes et de gestuelle fran\u00e7aise et pour incarner l'acteur anglais Geoffrey Rush va tout donner, surtout qu'il sait qu'il va passer d'une c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 de la radio des ann\u00e9es 50 \u00e0 peu trop enrob\u00e9 \u00e0 la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 des ann\u00e9es 60 70 pour la la gloire l'a rendu plus soucieux de son apparence jusqu'en 1980 quand il d\u00e9c\u00e8de \u00e0 54 ans amaigrie et vivant presque repris. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:51) [63%] :\r\nPeter, vous \u00eates le Docteur site. \r\nJe vous en prie, essayer de respirer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [73%] :\r\nVous voulez attendre Madame leur signature, \u00e7a va, je vous en. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:15) [56%] :\r\nCardiaque alors oui Charles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:26) [69%] :\r\nD\u00e9gagez. \r\nDes derni\u00e8res nouvelles du pouvoir cin\u00e9ma pour sa valeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:33) [80%] :\r\nCe soir, entre la vie et la mort, dans The de vital de Californie, mais surtout cela fait \u00e9tait victime d'un malaise cardiaque, il semble que son d\u00e9part soit grave et le cesse de s'aggraver. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [84%] :\r\nPour jouer, Peter Sollers Geoffrey Rush revoit ses 60 films \u00e0 \u00e9couter toute sa p\u00e9riode de grande vedette de la radio anglaise et il relit ses 4 biographies, je suis devenu une \u00e9ponge, nous dit -il, sur le plateau j'ai press\u00e9 les ponts j'ai j'ai laiss\u00e9 couler, j'ai oubli\u00e9 que je jouais Sollers pour tenter d'\u00eatre lui, naturellement, je me suis concentr\u00e9 sur sa personnalit\u00e9 dramatique tortur\u00e9, j'ai pouss\u00e9 les points communs et avec lui le go\u00fbt des r\u00f4les \u00e0 transformation j'au fond de moi- m\u00eame pour devenir \u00e0 lui. \r\nTravaille aussi sur des voies 40 voix diff\u00e9rents, tant\u00f4t pour le film qu'ils passent pendant des mois \u00e0 travailler avec le coach Barbara Berger il avait qu'il avait d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 sur Shakespeare in Love et sur pirates des Cara\u00efbes. \r\nOn fabrique encore pour l'acteur, 38 perruque on lui pose des lentilles de contact marron, on lui pose \u00e9galement des fausses dans un moulage en pl\u00e2tre de la t\u00eate de l'acteur est r\u00e9alis\u00e9e \u00e0 partir duquel les experts ont proth\u00e8ses et maquillage fabrique des nez d\u00e9mentons d\u00e9joue \u00e0 base de Silicon Roche passent en moyenne 5 heures par jour en maquillage et coiffure pour se transformer en Petersen Hertz avec d'autres s\u00e9ances dans la journ\u00e9e si le planning de tournage exige qu'il \u00e9change de personnage. \r\nQuant au Style, il doit simplement repr\u00e9senter les tendances de la mode, couvrant les 30 ann\u00e9es sur lesquelles se d\u00e9roule le film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:17) [69%] :\r\nDonc si cela \u00e0 la elle tire la culture Lazare. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [80%] :\r\n\u00e0 Gasp\u00e9 comme je crois que le film parle v\u00e9ritablement de Peter c'est leur tournant un film sur sa vie comme il voulait qu'elle soit, \u00e7a c'est leur ne peut se voir que dans le regard des autres s'il devient ses personnages qui le connaissent intimement et alors ils se voient lundi et peu parler de lui et \u00e0 travers \u00e7a peut, oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:47) [59%] :\r\nDe l'\u00e9galit\u00e9, fait le tour de la FM d'un sauf Peter moi Peter s\u00e9v\u00e8re Steven Hopkins. \r\nLe r\u00e9alisateur Steven Hopkins que vous venez d'entendre qui prend le parti dans moi Petersen Hertz pour illustrer la schizophr\u00e9nie galopante de l'acte de lui faire incarner, de temps en temps, tous les autres personnages du film s'adressant en regard cam\u00e9ra \u00e0 l'audience pour diss\u00e9quer, d'autant plus les travers \u00e9go\u00efste de l'acteur de temps en temps, franchement antipathique et d'autrefois franchement. \r\nBienvenue Mister Chance 2 \u00e0 l'\u00e2ge by projet le plus personnelle, plus existentiel et le plus m\u00e9lancolique de Sollers demeure la piste s\u00e9rieuse par le film pour trouver enfin la cl\u00e9 du personnage, bref, vous l'avez compris Peter Sellers russe est un homme rong\u00e9 de l'Int\u00e9rieur, \u00eatre ou ne pas \u00eatre le questionnement de Hamlet obnubil\u00e9 Peter Sollers au point de faire basculer sa vie personnelle dans le chaos s'et sa vie personnelle dans un d\u00e9lire permanent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [82%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai trouv\u00e9 un sc\u00e9nario que j'aimerai vraiment tourn\u00e9e mais je n'arrive pas trouver un financement, je l'ai dit, au moins 10 fois cette ann\u00e9e. \r\nLe personnage principal, mais rien en lui- m\u00eame, aucun signe de vraies personnalit\u00e9s je me surprends \u00e0 penser \u00e0 cet homme tr\u00e8s souvent tu penses c'est triste non non non, je pense que ce qui doit \u00eatre merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:08) [66%] :\r\nIl n'a ni \u00e0 venir, ni pass\u00e9 ni responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:12) [80%] :\r\nEt tout \u00e7a ennuyeux absolument plat comme les gens ne peuvent rien esp\u00e9rer de cet homme sont satisfaits continent n'obtiennent rien, voil\u00e0 ce que sera le prochain film, c'\u00e9tait bien s\u00fbr de ce que dis absolument parce que plus tu dois savoir que tu as le choix quand la h\u00e9ros s'en m\u00eale, tu la lu au moins 2\u00e8me, j'ai pris quelques notes, je crois que \u00e7a peut faire un film tr\u00e8s dr\u00f4le, je n'aime pas le choix, Maurice toujours bourr\u00e9 de. \r\nComment est -ce qu'on peut en d\u00e9barrasser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:49) [88%] :\r\nHomme pu\u00e9ril superstitieux mystique, obs\u00e9d\u00e9 par Sofia Loren, apr\u00e8s avoir tourn\u00e9 avec elle sophisme accueillera. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:57) [91%] :\r\nCompte que son p\u00e8re par l'\u00c9tat avec la mort tous les jours, il est en plus sous la coupe d'un m\u00e9dium d'envoyer, par l'interm\u00e9diaire de qui il parle \u00e0 sa m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:07) [72%] :\r\nCe m\u00e9dium lui devient, \u00e0 telle point indispensable qu'il de suite \u00e0 tous les tournages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [81%] :\r\nPayet vous m'entendez. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:31) [84%] :\r\nJe ne sait plus tr\u00e8s bien quoi faire. \r\nQue la pose des probl\u00e8mes, je crois, je crois que ma t\u00eate, dit -elle. \r\nDe l\u00e0 o\u00f9 je suis, je suis un vrai Pierre. \r\nCelle -ci leur de tu es vraiment. \r\nLe succ\u00e8s et \u00e7a te donnera la possibilit\u00e9 de tourner bienvenue Mister Chance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [82%] :\r\nEt quand tu veux, c'\u00e9tait quoi, c'\u00e9tait quelqu'un de ce matin, il parlait \u00e0 pas mal de monde l\u00e0 oui, en particulier \u00e0 sa m\u00e8re et \u00e0 Dieu, dit un jour sur le plateau qui et n'arrivent pas \u00e0 se mettre dans la peau du personnage et on a arr\u00eat\u00e9 le tournage et \u00e0 minuit, il m'a appel\u00e9, il m'a appel\u00e9 pour me dire lieu tkt pas pour l'instant de demain, je viens de parler \u00e0 Dieu et je sais comment la jouer un geste Art\u00e9ga un nouveau arr\u00eat\u00e9 la Nextel le lendemain son, j'\u00e9tais vraiment exag\u00e9r\u00e9 vraiment outrancier et surtout pas dr\u00f4le, il est venu me voir un grand sourire aux l\u00e8vres, le bl\u00e9 qui \u00c9douard, qui est en moi, a dit : bah, \u00e9coutez -moi plaisir : la prochaine fois que tu parles adieu samedi de ne pas foutre son nez dans le show- Business car\u00eame, c'\u00e9tait les vaches \u00e0 mon cher Blaise. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:06) [80%] :\r\nBlake Edwards, nous parlons de Peter Sellers dans les bonus du DVD, bref, Peter s'personne et si la panth\u00e8re et rose, son interpr\u00e8te et noir je et tout ce que je fais, disait Peter salaire. \r\nCe m\u00eame Peter ce qui aurait certainement Ali le film moi Peter salaire ce mais quel salaire si le fils a d'ailleurs fait pression pour \u00e9dulcorer le film. \r\nIl nous reste un biopic et une performance incroyable de l'acteur de Geoffrey Rush que vous regarderez agr\u00e9ablement, \u00e7a vous permettra de vous plonger dans la vie trouble de cet acteur culte mais je vous conseille, \u00e0 ce stade du r\u00e9cit de vous faire ou de vous refaire toutes les Panth\u00e8re rose de Blake Edwards et surtout Lolita et le Docteur Folamour de cette ann\u00e9e, Kubrick, vous y verrez \u00e0 Peter salaire soit au mieux de sa forme, c'est du grand art assur\u00e9ment. \r\n"], "program": {"href": "/programs/DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "id": "DB604BE7-2EDD-4629-8E98-BD78698F4678", "name": "Chinese Theater"}, "contributors": [{"name": "Fattebert, Catherine", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Tchiakpe, Johannes", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-67E1CA04-7FFA-4995-A6D6-73D5B763DEDD", "internalArchiveId": "67E1CA04-7FFA-4995-A6D6-73D5B763DEDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les Jardins Musicaux de Cernier 2012 : Reportage au coeur de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale de \"Mantra\" (Karlheinz Stockhausen) par Antoine Fran\u00e7oise, Robin Green et Jean Faravel (2/2)", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "summary": "Les pianistes Antoine Fran\u00e7oise et Robin Green, avec Jean Faravel au dispositif \u00e9lectronique, s'attaquent \u00e0 \"Mantra\", une oeuvre majeure de Karlheinz Stockhausen. Un concert donn\u00e9 le 24 ao\u00fbt 2012 dans le cadre des Jardins Musicaux de Cernier. Reportage, interview et immersion au coeur de la r\u00e9p\u00e9tition g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 la Grange aux Concerts, \u00e0 Evologia.", "durationSec": 4265, "genres": ["DIV", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Cernier"], "thematicThemes": ["musique contemporaine", "musique \u00e9lectroacoustique"], "thematicPersons": ["Stockhausen, Karlheinz", "Jardins Musicaux de Cernier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-10-03T07:50:07Z", "program": {"href": "/programs/C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "id": "C8E7B980-6998-4445-A735-890368474BBB", "name": "Musique d'avenir"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Green, Robin", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Faravel, Jean", "role": "sonorisateur, dispositif \u00e9lectronique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7oise, Antoine", "role": "pianiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gillot, Anne", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-11BE23ED-41F7-48EF-B394-E044D5489A17", "internalArchiveId": "11BE23ED-41F7-48EF-B394-E044D5489A17", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le th\u00e9 au gingembre", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "summary": "L'oiseau inconnu de la vraie vie et les fant\u00f4mes.", "durationSec": 215, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["fant\u00f4me", "oiseau"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-10-08T09:14:10Z", "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33CBD87E-B4A1-471E-A4B1-5DF3AD5C517C", "internalArchiveId": "33CBD87E-B4A1-471E-A4B1-5DF3AD5C517C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 23 septembre 2012. 18h - 19h. 1. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI et commentaire de Vincent Bourquin. - 2. D\u00e9bat sur le refus des citoyens neuch\u00e2telois du projet Transrun, liaison ferroviaire rapide entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. - 3. Dans le canton de Berne les citoyens ont refus\u00e9 la suppression des forfaits fiscaux, mais en durcissent l'acc\u00e8s. - 4. Les citoyens genevois refusent le projet sur les rues pi\u00e9tonnes. - 5. Tous les cantons, sauf Gen\u00e8ve, rejettent l'initiative populaire \"Protection contre le tabagisme passif\". - 6. Elections communales \u00e0 Bienne. Deux Romands et un UDC sont \u00e9lus. - 7. Journal des sports. - 8. M\u00e9t\u00e9o", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Berne (canton)", "Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse", "Bienne"], "thematicThemes": ["rue", "sport", "\u00e9lection communale", "retraite (\u00e9tat)", "logement", "l\u00e9gislation", "forfait fiscal", "initiative populaire", "fum\u00e9e", "transport ferroviaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-06T09:36:19Z", "speechToTexts": ["06.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nBonsoir, Forum sp\u00e9cial jusqu'\u00e0 19 heures Neuch\u00e2tel est un canton coup\u00e9e en 2, il dit non au TransRun le projet du si\u00e8cle qui devait relier le haut et le bas du canton de Neuch\u00e2tel petit surmonter cette fracture s'inventer un nouveau projet, on va en d\u00e9battre avec la Chaux-de-Fonds Laurent courte de l'ex\u00e9cutif de la ville, le d\u00e9put\u00e9 Philippe Bauer et puis le regard d'un Vaudois sur cette affaire, Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, c'est la conseiller le gouvernement neuch\u00e2telois dans cette campagne, en vain, manifestement ils sont avec nous en Direct le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset notre invit\u00e9 pour commenter le refus des Suisses de durcir les lois anti- fum\u00e9e, un vote qui va freiner l'enthousiasme des partisans d'une nouvelle initiative qui comptait aller plus loin encore dans l'interdiction de la fum\u00e9e passive mettra face-\u00e0-face sont partisans Jean Bart et le pr\u00e9sident de Gastro Jura Yves Robert, le ministre Vaudois des finances, Pascal Broulis est en Direct avec nous pour appr\u00e9cier cette d\u00e9cision du canton de Berne, qui vient de tomber : le canton de Berne sauve ces forfaits fiscaux mais ils vont durcir les conditions B\u00e2leCampagne par contre elle le demi- canton de B\u00e2le- Campagne a d\u00e9cid\u00e9 d'abolir ces forfaits fiscaux on va appr\u00e9cier ses cons\u00e9quences de ces 2 votes en Suisse romande avec Pascal Broulis et vont d\u00e9battre avec une socialiste bernoise Margret Keener Nellen Leila, fer de lance de cette campagne contre les forfaits fiscaux de Johnny Halliday et autres h\u00f4tes prestigieux de stade et environ le peuple encore refus\u00e9 aujourd'hui l'initiative pour la s\u00e9curit\u00e9 du logement \u00e0 la retraite, il accepte largement, d'inscrire dans la Constitution en arr\u00eat\u00e9 sur la musique, et puis \u00e0 Gen\u00e8ve, le peuple adresse un refus sec et sonnant au projet d'instaurer 50 rue pi\u00e9tonne signaler particuli\u00e8rement forte, non une ville largement \u00e0 gauche, les habitants sont -ils fatigu\u00e9s, les probl\u00e8mes de circulation le canton s'invite aujourd'hui dans le d\u00e9bat, via un communiqu\u00e9 assez sec qui rappelle \u00e0 la ville que la circulation de son ressort, bref on va recevoir une repr\u00e9sentante des Verts, Mathilde Katyn et le chef de groupe en ville de au Grand Conseil, je ne vois une verte dans la ministre ministre des de la Mobilit\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, Mich\u00e8le K\u00fcnzler dirige justement cette mobilit\u00e9 qui est au centre de tous les conflits dans cette ville de Gen\u00e8ve, on va parler sport \u00e9galement ce soir les sports qui reviendront \u00e0 18 heures 50 sur la d\u00e9faite de Servette et la victoire de Lausanne sport du football, journal des sports de Bernardin Lehman et puis la m\u00e9t\u00e9o d'\u00c9ric qui nous promet 20 degr\u00e9s demain apr\u00e8s- midi et de bonnes quantit\u00e9s de pluie qui vont nous tomber dessus, comme on dit, la m\u00e9t\u00e9o, ce sera 18 heures 58. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:14) [70%] :\r\nAh non, non, non, non, non, le Forum : Philippe Alexandra Cohen pour justifier. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [92%] :\r\nMonsieur le conseiller f\u00e9d\u00e9ral bonsoir, bonsoir Alain Berset, vous \u00eates avec nous en Direct du Centre des m\u00e9dias du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 Berne, vous \u00eates en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur pour commenter ce soir d'abord ce nom du peuple suisse \u00e0 cette initiative qui voulaient durcir encore la loi contre la fum\u00e9e passive satisfaction. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [91%] :\r\n\u00e0 la satisfaction de voir effectivement que la la position que que j'ai d\u00e9fendu la la remporter, c'\u00e9tait plus une position \u00e9videmment sur le chemin qu'il faut suivre pour bien lutter contre la fum\u00e9e passive parce qu'en r\u00e9alit\u00e9 c'est un travail qui se fait depuis des ann\u00e9es, qui va continuer, je crois qu'y avait pas de divergences tr\u00e8s importantes \u00e0 ce sujet entre les initiants et ceux qui souhaitaient le rejet de l'initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:58) [85%] :\r\nUn peu mitig\u00e9 quand m\u00eame Alain Berset parce que le ministre de la sant\u00e9 que vous \u00eates devrait se dire plus de restrictions monsieur pour la sant\u00e9 de mes administr\u00e9s de mes concitoyens non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:05) [88%] :\r\nDisons, plus il y a de restrictions qui fonctionne, qui sont accept\u00e9s, qui sont applicables, c'est \u00e7a un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, c'est que nous avons aujourd'hui une l\u00e9gislation qui a fortement \u00e9volu\u00e9 ces 5 7 derni\u00e8res ann\u00e9es dans un sens tr\u00e8s favorable avec beaucoup plus de de limitation pour prot\u00e9ger les gens compte la fum\u00e9e passive et l'Avantage que nous avons avec la l\u00e9gislation actuelle, c'est qu'elle est tr\u00e8s largement accept\u00e9e, il n'y a rien de pire, c'est un poison pour une d\u00e9mocratie d'avoir une loi qui ne serait pas accept\u00e9e ou mal appliqu\u00e9e, la n\u00f4tre est ax\u00e9e h\u00e9 bien accept\u00e9e, elle est bien appliqu\u00e9e, c'est un \u00e9l\u00e9ment qui est je crois d\u00e9cisif \u00e0 partir de la base d\u00e8s le moment o\u00f9 on a fait des pas importants qu'ils commencent \u00e0 produire leurs fruits ben faut d'abord voir quelles sont les quelles sont les les effets, les et les \u00e9valuer et puis apr\u00e8s, on pourra toujours discuter, on va rediscuter de cela, \u00e7a reste l'objectif du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de lutter contre la fum\u00e9e passive, aussi \u00e0 l'avenir, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:49) [84%] :\r\nAlain Berset, on aurait peut-\u00eatre pu sauver quelques Jurassiens si \u00e7a avait \u00e9t\u00e9 oui parce que canton du Jura, le seul canton suisse romande oui encore des fumoirs avec service des restaurants fumeurs, vous, vous avez pas cette id\u00e9e dans la t\u00eate quand m\u00eame ce soir au moment de saluer, mais quelle id\u00e9e de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:03) [88%] :\r\nDe vouloir imposer \u00e0 des cantons qui le souhaiteraient, pas d'aller, d'aller plus loin, ce d\u00e9bat et quelques citoyens ne pays malgr\u00e9 auteur \u00e7a d\u00e9pend un peu comme on le voit avec que ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 fait au Parlement, il y a quelques ann\u00e9es, le d\u00e9bat, telle que vous le posez c'\u00e9tait le coeur de la discussion, faut -il fixer sur le plan national des r\u00e8gles strictes qui s'impose \u00e0 tout le monde s'en marge de valeur pour les cantons ou bien faut -il au contraire en cas de g\u00e9n\u00e9ral avec avec de la clart\u00e9 et laisser les cantons ensuite aller plus loin s'il le souhaite, le d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 fait il \u00e9tait tr\u00e8s large, il \u00e9tait passionn\u00e9, il \u00e9tait parfois emport\u00e9 au Parlement et puis en fait, il y a une \u00e0 la fin il y a une d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 prise et cette d\u00e9cision, c'est de dire on fixe une loi sur le plan f\u00e9d\u00e9ral et puis ensuite les cantons qui le souhaitent peuvent aller plus loin 15 ont fait usage de cette possibilit\u00e9 dans 9 autres, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 fait mais \u00e7a reste une possibilit\u00e9 de d\u00e9bats aussi pour les ann\u00e9es prochaines, c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:52) [93%] :\r\nAlain Berset Jean-Charles Rielle, ancien conseiller national que nous recevions tout \u00e0 l'heure, lui, \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement triste de constater ce r\u00e9sultat puisqu'il disait mais il y a des r\u00e9sultats quant aux cantons qui ont d\u00e9j\u00e0 accept\u00e9 cette initiative il y a des r\u00e9sultats concrets sur la sant\u00e9 des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:07) [90%] :\r\nOui, \u00e0 des r\u00e9sultats concrets sur la sant\u00e9 des citoyens sont pr\u00e9cis\u00e9ment les r\u00e9sultats des l\u00e9gislations qui ont \u00e9t\u00e9 mises en place, cadeau 3 ans et ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir que, et c'est un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, je trouve, de voir que la l\u00e9gislation qui a \u00e9t\u00e9 mis en place il y a 2 ou 3 ans par la Conf\u00e9d\u00e9ration et qui ensuite appliquer alors avec plus ou moins de force dans les cantons, certains sont all\u00e9s plus loin, a des effets tr\u00e8s importants sur la sant\u00e9 publique, et \u00e7a on peut que s'en r\u00e9jouir, on voit le nombre d'hospitalisations diminuer suite \u00e0 des infarctus avait des maladies respiratoires et je crois que si on veut lutter donc la fum\u00e9e passive, il y a un il y a un large accord je crois dans le pays sur ce sur ce but, alors on peut que s'en r\u00e9jouir, il y a parfois d\u00e9saccord sur le chemin, comment faire, fallait -il 2 ans apr\u00e8s une nouvelle l\u00e9gislation qui est bien accept\u00e9, qui produit des effets d\u00e9j\u00e0 la rechanger c'\u00e9tait \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9bat s'essayer de un l'ann\u00e9e j'ai d\u00e9fendu l'id\u00e9e que c'est un peu t\u00f4t, c'\u00e9tait trop t\u00f4t et c'est manifestement la la position qu'ont aussi tenu dans une tr\u00e8s tr\u00e8s large majorit\u00e9 le peuple et les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:59) [91%] :\r\nAlain Berset alors d'analyser ce nom du peuple suisse \u00e0 cette initiative sur la fum\u00e9e passive, certains vont se dire : c'est l'occasion d'en profiter pour revenir un peu en arri\u00e8re sur la loi actuelle d'ouvrir \u00e0 nouveau le jeu pour les les fumeurs, ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:11) [88%] :\r\nNon, je pense que c'est pas le cas, c'est clairement pas le cas et je m'opposerai alors avec force \u00e0 toute volont\u00e9 de revenir en arri\u00e8re sur la loi f\u00e9d\u00e9rale, ce d\u00e9bat a \u00e9t\u00e9 fait il \u00e9tait tr\u00e8s important, il a conduit \u00e0 un cadre qui a \u00e9t\u00e9 largement accept\u00e9, qui n'a pas \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par r\u00e9f\u00e9rendum cap a \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 par r\u00e9f\u00e9rendum il y a, il y a, il y a 2 ou 3 ans et je vois pas de raison aujourd'hui de, de, de vouloir retourner en arri\u00e8re, absolument pas, je crois que le nom que nous avons aujourd'hui \u00e0 l'initiative, c'est pas un nom \u00e0 la lutte conte la fum\u00e9e passive, mais vraiment pas tout le monde veut lutter contre ce pas puis c'est un nom sur le chemin qui a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par les initiants qui sont arriv\u00e9s avec une initiative alors que la loi f\u00e9d\u00e9rale venait d'\u00eatre d'\u00eatre termin\u00e9, et je crois qu'une des, une des qualit\u00e9s que nous avons dans notre pays, c'est de faire un pas apr\u00e8s l'autre, c'est de faire des parades ensuite observer les, les, les, et les effets, et puis si c'est n\u00e9cessaire ensuite poursuivent le travail, c'est clair, d'euros modifier des choses, mais c'\u00e9tait vraiment trop t\u00f4t de le faire aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:05) [89%] :\r\nVous parlez d'chemin justement n'aurait -il pas fallu peut-\u00eatre que les cantons restants, qui n'ont pas encore vot\u00e9 cette loi, le vote, mais de mani\u00e8re cantonales. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:12) [92%] :\r\n\u00e7a reste une possibilit\u00e9 \u00e9videmment pour dans les 9 cantons qui ne sont pas all\u00e9s plus loin, certains ont d\u00e9cid\u00e9 de mani\u00e8re explicite de pas aller plus loin, d'autres n'ont pas encore, ou encore la possibilit\u00e9 de poursuivre, de d\u00e9velopper ce ces d\u00e9bats et c'est un selon vous, alors je pense que avec le le le temps qui va passer, on va voir quels sont les effets de, de, de, de, de, de la l\u00e9gislation qui \u00e9taient maintenant mises en place et moi j'exclus vraiment pas que soit des d\u00e9bats qui se fasse, je crois que ce serait aussi l\u00e9gitime de mener ces d\u00e9bats sur la base initiative ou dans d'autres cas dans les cantons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:43) [86%] :\r\nAlain Berset, le pianiste que vous \u00eates, se r\u00e9jouit du oui des Suisses qui inscrivait un arr\u00eat\u00e9 sur la musique dans la Constitution, m\u00eame si c'est inutile, c'est un peu comme la art au fond, c'est beau, mais inutile, on peut dire \u00e7a comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:53) [89%] :\r\nMais c'est pas inutile qu'est -ce que vous racontez l\u00e0, c'est tr\u00e8s important, c'est tr\u00e8s important, la musique, la la culture dans notre dans notre pays, c'est tr\u00e8s important, nous avons \u00e9norm\u00e9ment de gens qui s'engagent dans des soci\u00e9t\u00e9s musicales qui chante en famille ou ou dans des soci\u00e9t\u00e9s dans des villages ou plus largement et \u00e0 la musique, pour l'instant me la veille, il manquait une base constitutionnelle pour pour poser le cadre du soutien des cantons et de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 la musique, il va y aura des cons\u00e9quences \u00e0 cette \u00e0 ce vote d'aujourd'hui lesquels je vais je vais demain mandat\u00e9 l'Office sur la culture pour r\u00e9unir tout de suite les acteurs concern\u00e9s, de voir ce que les cantons vont faire pour poursuivre le travail qu'ils effectuent des mani\u00e8res tr\u00e8s engag\u00e9 d\u00e9j\u00e0 en dans l'harmonisation et de voir dans le domaine extra scolaires, ce que la Conf\u00e9d\u00e9ration peut faire notamment pour le soutien au talent pour faire en sorte aussi que l'\u00e9galit\u00e9 des chances soit garantie dans l'acc\u00e8s \u00e0 la musique, pour faire en sorte que on n'est pas dans d'autres pays, des enfants de familles peut-\u00eatre classe moyenne avec peu de moyens qui puisse pas avoir acc\u00e8s \u00e0 la musique et c'est \u00e7a qui qui va nous occuper, je crois que c'est un objectif tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:51) [78%] :\r\nC'\u00e9tait le 2\u00e8me au sujet du jour Alain Berset de conseiller f\u00e9d\u00e9ral, je disais, pianiste, c'\u00e9tait pour la musique, vous fumez Alain Berset, si c'est pas indiscret est trop basse non et joue du piano, vous jouez du piano, effectivement on fume parfois du p\u00e9no mais de moins en moins int\u00e9rieur beaucoup tous les cas, Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge du d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur vous souhaite une excellente soir\u00e9e, merci \u00e0 vous aussi ainsi Vincent Bourquin, vous avez rejoint ce vote le plus important : 1 sur la fum\u00e9e passive, quelque chose d'\u00e9tonnant hein dans ces votations regarde d'apr\u00e8s lui, historique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:18) [90%] :\r\nAlors ce qui est surtout important, c'est de voir toute cette campagne, on se souvient que le 1er sondage au mois d'ao\u00fbt, disait que cette initiative allait assez nettement \u00eatre tout \u00e0 coup il y a eu un un revirement important avec une tr\u00e8s forte campagne de la part des des opposants puis vraiment cet argument de dire, et depuis 2 ans, on a une loi, pourquoi est -ce que on veut changer, c'est notamment obliger les restaurateurs qui avaient investi pour pour des fumoirs de changer tout \u00e7a, et puis ce soir, c'est quand m\u00eame une double victoire 1 pour Alain Alain Berset, on sait que pour son 1er scrutin il avait pris une sacr\u00e9e baffe avec le manager et aujourd'hui, il l'emporte \u00e0 la fois sur le tabagisme et \u00e0 la fois sur sur la musique et sur la musique, \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre assez int\u00e9ressant maintenant parce qu'il va y avoir la mise en oeuvre de cette initiative et l\u00e0 les cantons l'ont toujours dit : on est tr\u00e8s sceptique et on n'a pas envie que Berne nous impose le prix, les cours de musique etc, donc on arrive dans une situation quand m\u00eame assez difficile, personne n'a os\u00e9 dire non parce que personne ne peut \u00eatre contre la musique mais maintenant quand il va falloir \u00eatre concret avec cette initiative pour Alain Berset ses services \u00e0 risque quand m\u00eame d'\u00eatre relativement compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:20) [83%] :\r\n\u00e7a il a l'air de vouloir employer \u00e7a \u00e0 bras le corps, hein, c'est, c'est c'est une surprise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:24) [93%] :\r\nJe crois que c'est vraiment un th\u00e8me qui l'int\u00e9resse, hein, vous l'avez soulign\u00e9, c'est un c'est un pianiste, c'est quelqu'un qui, qui aiment la musique qui a soutenu ce ce contre- projet avec un r\u00e9sultat tr\u00e8s clair mais c'est vrai que quand on voit vraiment le compte n'y a pas des choses tr\u00e8s pr\u00e9cises, \u00e7a veut pas aller vraiment dans le sens d'obliger tous les cantons \u00e0 fournir des des cours de musique etc, mais l\u00e0 \u00e7a va quand m\u00eame \u00eatre un certain d\u00e9fi pour lui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:46) [84%] :\r\nVincent Bourquin merci beaucoup tient Pascal Broulis nous a rejoint, bonsoir Pascal Bohler oui bonsoir, la musique, vous \u00eates pr\u00eat, le canton de Vaud a instaur\u00e9 un syst\u00e8me dans les classes ce. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:54) [85%] :\r\nC'est ce qu'on fait le canton nouveau d\u00e9j\u00e0 une loi sur sur la musique, mais je crois qu'il appartient \u00e0 chaque canton je pr\u00e9dis des 26 cantons suisses aujourd'hui, le message \u00e9tait clair : on est favorable \u00e0 l'article constitutionnel donc \u00e7a veut rien dire, voil\u00e0, oui, exactement, il appartient \u00e0 chaque entendent fixer ses priorit\u00e9s fausse vous souvenir que l'enseignement fait partie d'une des t\u00e2ches de base des 26 cantons suisses et c'est par la Conf\u00e9d\u00e9ration donner le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:16) [84%] :\r\nVous \u00eates souvent l\u00e0 pour le rappeler d'ailleurs oui les champs f\u00e9d\u00e9raliste et je reste au Conseil f\u00e9d\u00e9ral, que vous \u00eates porte- parole des des cantons dans ce domaine, on va vous entends tout \u00e0 l'heure sur les forfaits fiscaux Pascal Broulis restez avec nous parce que on va s'int\u00e9resser \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 \u00e0 chaque. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:27) [87%] :\r\nVoil\u00e0, c\u00f4t\u00e9 de votations f\u00e9d\u00e9rales et neuch\u00e2telois ont v\u00e9cu une journ\u00e9e importante avec le refus de justesse du TransRun sa sa joie, quelques centaines de voix contre le RER qui devait relier le haut et le bas du canton d\u00e9faite pour le Parlement qui portait ce projet estim\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s d'un 1000000000 de francs qui doit aujourd'hui dig\u00e9rer ce d\u00e9saveu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:46) [83%] :\r\nAlors on a un partisan Laurent courte conseiller communal socialiste \u00e0 La Chaux-de-Fonds candidat au Conseil d'\u00c9tat Philippe Bauer l'opposant d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ralradical \u00e0 Neuch\u00e2tel et puis Fran\u00e7ois Fran\u00e7ois-Eric ce qui \u00e9tait responsable de la communication de ce projet TransRun Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que, par ailleurs d\u00e9put\u00e9 socialiste dans le canton de Vaud un petit mot, avez -vous d'abord d'abord Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que vous conseiller le le gouvernement neuch\u00e2telois dans cette affaire et le regard de l'arc l\u00e9manique, mais en m\u00eame temps vous \u00e9tiez tr\u00e8s int\u00e9gr\u00e9e dans le projet qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, vous avez fait faux quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:13) [88%] :\r\nAlors \u00e9coutez, on peut toujours faire mieux, on peut toujours faire autrement, \u00e7a c'est s\u00fbr, mais je crois qu'on s'est battu farouchement que le Conseil d'\u00c9tat s'est engag\u00e9 corps et \u00e2me dans ce projet et ne sont pas qu'on a fait 2 fautes majeures, on a on r\u00e9ellement fait passer ce projet de dans un stade de, de, de, de grande critique \u00e0 une situation o\u00f9 il pouvait \u00eatre adopt\u00e9 alors ce qu'il faut dire, c'est que Neuch\u00e2tel est dans une situation assez compliqu\u00e9, on a une soci\u00e9t\u00e9 l\u00e0 qui doute d'elle- m\u00eame, King qui inqui\u00e8tent souvent une soci\u00e9t\u00e9 qui est divis\u00e9 sur de nombreux points et donc c'\u00e9tait tr\u00e8s difficile, c'est toujours tr\u00e8s difficile dans une sociologie de ce type de faire avancer un projet qui est audacieux, alors qu'on fasse les opposants peuvent agiter le R\u00e9gis d\u00e9part le registre des \u00e9motions qui est toujours beaucoup plus facile \u00e0 structurer que que la raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:03) [86%] :\r\nPhilippe Bauer, vous avez jou\u00e9 un peu la fracture au et bas c'est un peu dangereux pour l'canton, c'est un peu ce qu'on on peut comprendre qu'on \u00e9coute Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:11) [88%] :\r\nOui, \u00e9coutez pr\u00e9fac\u00e9 avec fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rique depuis le d\u00e9but de la campagne bat se bat pour son projet, c'est bien aujourd'hui doit admettre qu'il a perdu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, ce n'est pas un probl\u00e8me au bas et j'aimerais avant tout remercier les 50 pourcent d'\u00e9lecteurs qui effectivement ont refus\u00e9 un projet et ce que j'aimerais peut-\u00eatre aussi dire, c'est que malgr\u00e9 tout le projet, soutenu par le la totalit\u00e9 de la classe politique ne repr\u00e9sentait en r\u00e9alit\u00e9 n'a re\u00e7u l'aval que d'un petit24,8 pourcent de de la population aujourd'hui, c'est \u00e7a la r\u00e9alit\u00e9, moins de 25 pourcent des des neuch\u00e2telois donc Cruden ce projet phare Raonic h\u00e9 bien je voudrais qu'on leur soumet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:49) [78%] :\r\nEncore la participation Philippe Barri\u00e8re, l'argent et perdu l'argent de la Conf\u00e9d\u00e9ration, c'est fini, vous avez donc je rappelle r\u00e9union. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:54) [84%] :\r\nAlors c'est vrai, de toute fa\u00e7on, les CFF investiront exactement le m\u00eame montant dans la r\u00e9fection des tunnels, l'accord de la Terre dans un autre projet laisse alors on discute que 10 millions et il est fort probable aussi que si, comme nous l'esp\u00e9rons, un nouveau projet voit le jour, ce nouveau projet sera aussi subventionn\u00e9 par la politique d'agglom\u00e9ration, encore une fois, si et ce que je crois, nous sommes une agglom\u00e9ration, la politique d'agglom\u00e9ration devra effectivement aider le qu'en m\u00eame temps \u00e0 cette r\u00e9gler le probl\u00e8me de la s\u00e9paration oh bah si vous y croyez Laurent Kurth La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:27) [85%] :\r\nOui, \u00e9coutez, je crois qu'il faut quand m\u00eame exprim\u00e9 d'abord de de la d\u00e9ception et puis je peux pas mon p\u00e9ch\u00e9 d'exprimer aussi un peu d'inqui\u00e9tude ce soir, au fond, il y a, il y a 3 clivages qui sont \u00e0 mes yeux, r\u00e9v\u00e9l\u00e9 dans dans ce scrutin, le 1er c'est celui de des neuch\u00e2telois, ils sont environ 50 pourcent qui qui voit la mer ce canton \u00e0 travers des projets une \u00e9nergie nouvelle, qui ont envie de sortir ce canton de de ses difficult\u00e9s et les autres 50 pourcent qui qui exprime une inqui\u00e9tude par rapport aux aux 10 en difficult\u00e9s financi\u00e8res qui sont derri\u00e8re nous et dans on sort progressivement mais qui marque encore consid\u00e9rablement je crois que le 1er responsabilit\u00e9 qui est la n\u00f4tre aujourd'hui c'est d'essayer de marier de lecture du canton de les int\u00e9grer plut\u00f4t que les opposer, cette campagne vise \u00e0 opposer c'est c'est vraiment malheureux il y a pas de projet BI finalement un il y a pas de projet bis, \u00e0 ma connaissance, aujourd'hui, les CFF encore tout \u00e0 l'heure, j'entendais le porte- parole des des CFF confirm\u00e9 qu'il y avait pas de de d'alternative qu'ils allaient engager les \u00e9tudes pour la r\u00e9novation des tunnels, il faut savoir que \u00e7a veut dire en gros mettre un 1000000000 aussi mais sur une infrastructure qui soit fonctionnera pas soit co\u00fbtera le double \u00e0 l'exploitation que ce qu'aurait co\u00fbt\u00e9 le le RER neuch\u00e2telois telle qu'il \u00e9tait con\u00e7u puisque on n'aurait pas les m\u00eames cadences, ni les m\u00eames possibilit\u00e9s de de coordination des horaires dans dans les gares principales j'aimerais juste dire encore les les 2 clivages j'\u00e9voquais tout \u00e0 l'heure des autres rivages oui bah qu'on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9s, qui se manifeste un peu mais beaucoup moins qu'on l'attendait, et \u00e7a c'est quand m\u00eame plut\u00f4t une bonne nouvelle, la ville Neuch\u00e2tel \u00e9tant clairement favorable \u00e0 ce projet, mais en revanche un clivage entre ceux qui font partie de l'agglom\u00e9ration et ceux qui se sentent un peu exclus de l'agglom\u00e9ration, tout \u00e7a c'est des messages croit qu'on doit entendent comme politique pour pour essayer de construire ce qu'entend ensemble davantage ensemble que, en opposition \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:03) [86%] :\r\nPhilippe Bauer les opposants, vous avez pas mal jou\u00e9 effectivement sur les r\u00e9gions qui se sont sentis un peu en mars, petit Val-de-Travers par exemple, mais quand on veut construire une agglom\u00e9ration ce qui faut pas entra\u00eener tout le monde devant soi plut\u00f4t que de jouer sur les peurs des r\u00e9gions qui pourraient se sentir un peu laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:18) [86%] :\r\nNon mais \u00e7a c'est le c'est le discours qu'on entend depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 2 mois, \u00e0 savoir que nous jouerons sur les peurs, sur les r\u00e9actions, pas du tout, nous avons dit nous d\u00e9fendre dans ce combat, le camp temps notre canton de Neuch\u00e2tel et nous sommes convaincus que le projet qui a \u00e9t\u00e9 soumis aujourd'hui n'\u00e9tait pas un bon projet, ni sous l'angle financier, mais sous l'angle de sa faisabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:38) [87%] :\r\nAlors encore temps Philippe Bauer qui disait tout \u00e0 l'heure que il ne faut, il faut arr\u00eater peut-\u00eatre de parler de ces diff\u00e9rences de mentalit\u00e9 cette opposition entre le bas et le haut du canton, mais, mais pourtant ces modes de mentalit\u00e9 existe bien, ils ont peut-\u00eatre pas envie de se rencontrer encore aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:52) [90%] :\r\nNon je crois pas je crois pas qu'elles ont pas envie de se rencontrer, bien au contraire, elles existent, il faut pas les nier, \u00e0 mon avis, c'est une richesse du canton de Neuch\u00e2tel et c'est vraiment le le le travail de chacun, en particulier des politiques de de les faire se r\u00e9unir, s'enrichir mutuellement, plut\u00f4t que de s'opposer, encore une fois, cette campagne est un \u00e9chec de ce point de vue -l\u00e0 parce qu'elle a, elle, a clairement oppos\u00e9 en laissant au fond un avec une question sans r\u00e9ponse : il y avait une r\u00e9ponse qui \u00e9tait propos\u00e9e a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e de justesse trouve avec la m\u00eame question, moi je souhaiterais vraiment vous \u00e9voquiez la le le le le plan B, ce serait en tout cas qu'au niveau des CFF de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e9videmment les autorit\u00e9s ce canton en prennent le temps de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la construction de, de, de la section ce qu'entend dans un r\u00e9seau national qui, on voit que ce pays se d\u00e9veloppe autour de la mobilit\u00e9 publique Neuch\u00e2tel ne peut pas \u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart de \u00e7a, il faut prendre le temps de de reposer ses cartes, je souhaite vraiment que que les CFF puisse aussi entendent ce message dans les prochaines semaines pour qu'on ait l'occasion de d'inventer ensemble comme on l'a dit le le plan B, m\u00eame s'il existe pas aujourd'hui plut\u00f4t que de de se r\u00e9signer \u00e0 \u00e0 d\u00e9cliner ce qui risque, apr\u00e8s cette votation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:51) [87%] :\r\nFran\u00e7ois G\u00e9r\u00e9, alors si vous permettez Philippe attendent le le regard de Fran\u00e7ois Ch\u00e9r\u00e8que vous avez parcouru canton ces derniers mois pour tenter de convaincre au c\u00f4t\u00e9 du Conseil d'\u00c9tat, vous vous sentez comment ce canton, rel\u00e9gu\u00e9 en Ligue B comme le dit un peu Laurent courageux de c\u00f4t\u00e9 des grandes \u00e9volutions quel quel avenir pour pour cette r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [86%] :\r\nAlors c'est le tr\u00e8s rude, le tr\u00e8s grand risque maintenant et je partage l'inqui\u00e9tude de Laurent Kurth, il a un \u00e9norme travail \u00e0 faire maintenant pour retrouver une forme de coh\u00e9sion parce que, comme Laurent Kurth le disait, la diversit\u00e9 est une richesse et de temps en temps, elle doit se convertir en l'union sacr\u00e9e quand il s'agit, fonds la collectivit\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, tout le monde aurait tout cela or l\u00e0 tout le monde n'\u00e9tait pas l\u00e0, clairement, clairement, beaucoup de personnes sont rest\u00e9es hommage de ce combat anti, la commission sa dimension aura dans tous les camps et non pas senti sa dimension de de de regard vers l'avenir et, en effet, le grand risque maintenant, c'est un d\u00e9crochage de Neuch\u00e2tel, de la Suisse romande un d\u00e9crochage d\u00e9j\u00e0 psychologiquement d\u00e9crochage en terme d'image, il a un d\u00e9crochage en termes d'infrastructures, alors bien s\u00fbr ce canton rebondira, bien s\u00fbr, le travail se fera, mais il faut la voir faire la r\u00e9sistance une analyse extr\u00eamement s\u00e9rieuse pour pouvoir repositionner clairement le canton dans le contexte romans maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:05) [86%] :\r\nLa Wireless Roche je face pas souscrire \u00e0 \u00e7a et c'est exactement la culpabilisation que les les promoteurs du projet, ils nous font miroiter depuis un certain nombre de mois, \u00e0 savoir nous dire il n'y a pas de salut, or ce projet et, finalement, la question qui doit peut-\u00eatre aujourd'hui se poser c'est est -ce que v\u00e9ritablement il \u00e9tait opportun de venir \u00e0 ce moment -l\u00e0 de l'histoire avec ce projet, alors certes on offre et les th\u00e9ories sur les sur les CFF sur la r\u00e9fection de la ligne, mais j'ai bien aim\u00e9 les les propos de de Laurent Kurth qui qui qui cherche \u00e0 d\u00e9dramatiser la situation : oh bah parce que pour moi, c'est effectivement pas un drame et je crois que Laurent Kurt est d'ailleurs bien plac\u00e9 pour le, pour le savoir, et je pense que c'est notre devoir politique d'\u00e9viter ces clivages et d'essayer de trouver des solutions qui soient des solutions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:50) [85%] :\r\nPour l'instant, de l'autre camp maintenant, mais si vous permettez, oui c'est de c'est effectivement pas un drame, ces clivages entre le haut et le bas, ce qui est un drame aujourd'hui, c'est que, inspir\u00e9 par la peur inspir\u00e9e par une esp\u00e8ce de traumatisme financier ce qu'entend a de la peine \u00e0 regarder vers l'avenir et \u00e7a je crois que c'est vraiment le le message qu'on doit entendre aujourd'hui, on peut pas se r\u00e9signer au d\u00e9clin, on doit envisager de construire ensemble cette un un avenir \u00e0 Neuch\u00e2tel, les opposants ont compris que neuch\u00e2telois \u00e9t\u00e9 d\u00e9sar\u00e7onn\u00e9s depuis quelques ann\u00e9es, ils ont exploit\u00e9 est exploit\u00e9 \u00e7a moi je le regrette vraiment am\u00e8rement, mais je crois qu'aujourd'hui on doit, on doit \u00eatre capable de d\u00e9passer sa peau vraiment qui neuch\u00e2telois arr\u00eate simplement d'avoir peur et soit capable d'envisager des perspectives r\u00e9elles de d\u00e9veloppement de de de prosp\u00e9rit\u00e9 pour pour leur canton en osant temps en temps, un peu plus d'audace qui l'ont fait, aujourd'hui, en tout cas \u00e0 400 400. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:38) [76%] :\r\nSans pr\u00e8s effectivement Fran\u00e7ois-Eric c'est parce qu'on fait pas une confusion dans heures de vote dit ouais l'enthousiasme un dont l'avenir un peu bouch\u00e9 finalement par les choses de tr\u00e8s concret, c'est c'est un RER, ce n'est pas un peu en train de tout m\u00e9langer destin canton et puis un projet tr\u00e8s con. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:52) [91%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait tout \u00e0 fait la caract\u00e9ristique de de ce projet est une de ses difficult\u00e9s, c'est qui il r\u00e9unissait 2 choses \u00e0 la fois en effet en train, RER, c'est-\u00e0-dire un dispositif technique complexe, difficile \u00e0 expliquer parce qu'il avait beaucoup de d'implication et puis en m\u00eame temps quand m\u00eame r\u00e9ellement, comme le dit Laurent Kurth en regard vers l'avenir, un regard vers quelque chose de diff\u00e9rent, une capacit\u00e9 \u00e0 se projeter dans dans les ann\u00e9es qui viennent, parce qu'au fond, dans l'imm\u00e9diat, peut-\u00eatre qu'il \u00e9tait pas compl\u00e8tement n\u00e9cessaire ou pas per\u00e7u comme pas n\u00e9cessaire par les personnes, je voulais insulaire et, \u00e0 terme, Monsieur Bauer c'est l\u00e0 et c'est l\u00e0 que vous aurez un immense probl\u00e8me c'est que maintenant vous l'aurez pas, vous l'aurez pas quand je parle de d\u00e9crochage c'est que demain il y a rien, il y a rien, il y a dans le dispositif de transports publics de la Suisse romande une pi\u00e8ce manquante. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:37) [79%] :\r\nM\u00e9chant mais \u00e7a c'est pas un Fran\u00e7ois-Eric oui Philippe Bauer je laisse un mot pour r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:21:41) [88%] :\r\nOui ce ce qui a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e, je crois, aujourd'hui ce n'est pas le RER ce n'est pas cette union d'Alcan temps mais c'est cette id\u00e9e de d\u00e9passer les 3 quarts du 1000000000 pour faire un TransRun, c'est-\u00e0-dire un un funiculaire comme l'appeler Raymond Clottu entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:56) [81%] :\r\nPhilippe bonsoir merci faisait effectivement sans merci beaucoup de nous avoir accord\u00e9 quelques minutes Laurent Kurth Philippe Bauer Fran\u00e7ois-Eric tous en Direct du ch\u00e2teau \u00e0 Neuch\u00e2tel, on vous souhaite une une excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, malgr\u00e9 tout, si j'ai connu merci, oui, j'ai effectivement peut faire au mieux, Pascal Brice, un mot, vous \u00eates ministre des Finances Vaudois, vous avez connu aussi les ann\u00e9es difficiles financi\u00e8rement, mais bon, le canton de Vaud c'est pay\u00e9 ce M2, Lausanne, quel regard vous jetez sur ce qui vient de se passer \u00e0 Neuch\u00e2tel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:20) [85%] :\r\nTr\u00e8s bon en d\u00e9mocratie faut accepter le r\u00e9sultat donc aujourd'hui du r\u00e9sultat apr\u00e8s faut construire ce qui a \u00e9t\u00e9 dit par les intervenants, c'est qu'il faut construire en le bas et puis puis trouver d'autres, d'autres solutions puisque c'est un projet il y a d'autres projets, un projet n'est pas forc\u00e9ment une fin en soi et d'un \u00e9chec, on peut -il plus vous reconstruire et puis appartiendra aussi aux 26 cantons 25 ans tant d'appuis aussi Neuch\u00e2tel dans les r\u00e9flexions parce que c'est on on se parle beaucoup et c'est c'est la mobilit\u00e9, on sait que tous les comptes en Suisse en de la mobilit\u00e9 et puis la Conf\u00e9d\u00e9ration a aussi observ\u00e9 pour que Neuch\u00e2tel puissent aussi avoir des projets porteurs de d'avenir au \u00e0 leurs besoins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:57) [72%] :\r\nVincent pour qu'\u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration dont on parle peu d'espoir pour Neuch\u00e2tel, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:00) [86%] :\r\nEn tout cas, quand on discute avec eux, avec les parlementaires concern\u00e9es, c'est l'incompr\u00e9hension totale de ce vote, \u00e7a va \u00eatre extr\u00eamement difficile maintenant d'aller expliquer \u00e0 Berne ce ce r\u00e9sultat d\u00e9j\u00e0 que l'image de Neuch\u00e2tel, n'est pas bonne sous la sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale au sein de la ville f\u00e9d\u00e9rale, l\u00e0 c'est vraiment un coup qui va difficile, surtout pour un peu \u00e7a en Conseil d'\u00c9tat qui soutenait importance ce TransRun et puis au niveau de l'argent aussi, on nous dit que ce n'est pas du tout certain que du c\u00f4t\u00e9 du Parlement, on soit pr\u00eat a de nouveau propos\u00e9 de de l'argent quand on Neuch\u00e2tel donc en tout cas je pense que ce r\u00e9sultat, bien s\u00fbr, il y a la question neuch\u00e2teloise mais il y a aussi la question nationale, la question romande, l\u00e0 c'est vrai que tout le monde ne compte, personne ne comprend ce qui s'est pass\u00e9 et c'est vrai que d'habitude, lorsqu'il y a 300 millions sur la table, untel projet n'y a aucun canton historiquement qui a, qui a refus\u00e9 21 projets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:45) [93%] :\r\nMais, invoquant des cons\u00e9quences uniquement pour le canton de Neuch\u00e2tel, peut-\u00eatre aussi pour les cantons romands qui eux aussi ont besoin d'argent pour diff\u00e9rentes infrastructures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:53) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a inqui\u00e8te quelques parlementaires \u00e0 qui nous l'ont dit qu'il ne voulait pas, qui est un amalgame entre le vote neuch\u00e2telois et puis la question des projets, un roman et apparemment tr\u00e8s rapidement ils vont vraiment essayer de, de, de, d'insister sur le fait qu'il n'y a pas du tout de lien avec, effectivement, il y a des besoins pour 2 pour d'autres cantons et que, du c\u00f4t\u00e9 des autres cantons romands, la vision est assez diff\u00e9rente Massamba aucun chef de notre rubrique politique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:14) [87%] :\r\nEn dirige tout de suite, \u00e0 Berne, puisque les Bernois gardent leurs forfaits fiscaux mais ils en durcissent l'acc\u00e8s Johnny Hallyday peut donc respirer le non \u00e0 l'initiative des imp\u00f4ts \u00e9quitables pour les familles qui proposait la suppression des forfaits fiscaux et Net66,4 pourcent des des Bernois refus\u00e9 Muriel amant, ils ont accept\u00e9 le contre- projet du Grand Conseil de justesse. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:36) [86%] :\r\nOui \u00e052,8 pourcent c'est c'est un petit oui que les Bernois ont dit au contre- projet, ils pr\u00e9f\u00e8rent donc maintenir leurs forfaits fiscaux mais en rendre l'octroi plus difficile, il faudra d\u00e9sormais d\u00e9clarer un revenu imposable minimum de plus de 400000 francs par an pour b\u00e9n\u00e9ficier de ce type d'imposition, contre 200000 francs jusqu'\u00e0 aujourd'hui, quant au forfait il \u00e9quivaudra aux septuples des frais de r\u00e9sidence et non plus au quintuple comme actuellement en cela le conseil le contre- projet choisi aujourd'hui, je suis le aujourd'hui le choix du conseil national. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:06) [89%] :\r\nMais, dans l'Oberland la chape de plomb qui s'est quand m\u00eame abattu sur la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:10) [90%] :\r\nOui, les habitants de la r\u00e9gion Dext \u00e0 dompter Chopin \u00e9chapper \u00e0 la suppression pure et simple des forfaits fiscaux mais ils \u00e9taient \u00e9galement oppos\u00e9s au contre- projet car, dans les montagnes et les super riches, ceux qui pourront toujours b\u00e9n\u00e9ficier des forfaits fiscaux ne sont pas les plus nombreux dans l'Oberland on parle de 80 pourcent des des personnes actuellement au b\u00e9n\u00e9fice de forfait fiscal qui n'auront plus droit alors ces gens vont -ils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 rester dans l'Oberland ou partir ailleurs, la r\u00e9ponse sera potentiellement une cons\u00e9quence sur 2000 places de travail dans la r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:38) [73%] :\r\n\u00e0 B\u00e2leCampagne, le peuple a supprim\u00e9 lui les forfaits fiscaux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:41) [86%] :\r\nOui, mais dans ce canton, les B\u00e2lois de la campagne ne s'exprimer que sur la suppression ou non des forfaits fiscaux \u00e0 Berne une augmentation d'imp\u00f4ts \u00e9tait propos\u00e9 dans le m\u00eame paquet, si l'initiative \u00e9tait accept\u00e9e le contemporain encaisser 80 millions de plus qu'actuellement, tout en supprimant les forfaits fiscaux alors les Bernard ont -ils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas payer davantage d'imp\u00f4ts, et du coup, maintenir les forfaits jusqu'au puisque les 2 propositions \u00e9taient contenus dans la m\u00eame initiative, c'est la question que doit se poser la gauche aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:07) [79%] :\r\nMerci Muriel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:08) [84%] :\r\nAvec nous justement une repr\u00e9sentante de la Gauche bernoise Marie- Christine en bonsoir bonsoir parce que national socialiste \u00e0 Berne, parce que la police est rest\u00e9e avec nous, ministre Vaudois des finances, j'ai senti le vent du boulet en quelque sorte, Pascal Broulis, le grand canton voisin qui maintient les forfaits fiscaux durcit un peu les conditions. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:24) [82%] :\r\nNon, tout d'abord, il faut se rappeler l'histoire des forfaits fiscaux pourquoi y on a abordant la fiscalit\u00e9, il faut avoir plusieurs pratiques une seule pratique, c'est la pens\u00e9e unique, bah, c'est le cas de la Gr\u00e8ce qui a voulu se construit sur la TVA, maintenant il faut savoir qu'il faut fiscaux ont \u00e9t\u00e9 pratiqu\u00e9es par les cantons historiquement touristique et dans le canton de Berne et se concentre sur ce stade sur c'est clair, c'est, c'est une r\u00e9gion touristique, le reste du canton, mais pas quand on pratique les forfaits fiscaux, Gen\u00e8ve, Vaud le Valais les grisant le th\u00e9, \u00e7a c'est les principaux canton qui ont une histoire touristique et qui des contribuables avec des fortunes particuli\u00e8re, c'est pour \u00e7a que cette pratique, elle est, elle est utile en Suisse, pourquoi dit quand on le supprime aujourd'hui le forfait fiscal, la pratique du forfait d'abord, il \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 cette cette notion \u00e0 partir de 1900 l'3 avec la Chine et l'sur les imp\u00f4ts \u00e0 l'\u00e9chelle f\u00e9d\u00e9rale et c'est la cl\u00e9 quand on commence \u00e0 le pratiquer dur\u00e9e quand m\u00eame tr\u00e8s peu d'canton nouveau a toujours \u00e9t\u00e9 non pas un chantre la mati\u00e8re mais c'est un outil parmi d'autres, sont pas l'autre, impose la fortune dans le canton de Vaud \u00e7a d\u00e9bouche sur le Suisse sur les 25\u00e8me sur 26. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:26) [81%] :\r\nMais le la d\u00e9cision bernoise qui sauve les forfaits mais qui augmente, il faut 400000 francs de revenus pourriez vivre avec \u00e7a, que la la situation, le canton de Vaud. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:33) [88%] :\r\nAlors c'est tous les cantons suisses faut savoir que la conf\u00e9rence, directeur des finances, on a fait une proposition pour justement de multiplier n'ont pas non plus par 5 m\u00e8tres par cette l'assiette en quelque sorte pour que, pour le calcul ensuite au niveau de l'imp\u00f4t f\u00e9d\u00e9ral Direct de monte \u00e0 400000 donc c'est c'est une c'est une pratique qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:49) [84%] :\r\nDonc c'est c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la la situation que vous allez vivre maintenant de toute fa\u00e7on tous les cantons suisses pas qui n'en c'\u00e9tait le compromis au fond compromis \u00e0 la Suisse, pourquoi vouloir supprimer ces forfaits alors qu'il avait une cit\u00e9 contre- projet ne un compromis qui fonctionnait tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:04) [87%] :\r\nEn fait, c'est pas du tout un compromis et au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est clairement : les partis de droite qui octroie tous les l\u00e9ger du durcissement vers un seuil de 400000 qui reste un seuil totalement insuffisant par rapport \u00e0 des fortunes de multimilliardaires tels que le couple Arguello poloss armateur, ancienne maire d'Ath\u00e8nes, d'autres armateurs grecs qui se sont domicili\u00e9s arc stade et qui paye \u00e0 rien du tout et qui m\u00eame avec ce tout l\u00e9ger durcissement ne payeront vraiment rien par rapport \u00e0 leurs capacit\u00e9s \u00e9cho d\u00e9but \u00e9conomique donc m\u00eame avec ce durcissement de la loi f\u00e9d\u00e9rale qui correspond aux conditions du contre- projet adopt\u00e9 aujourd'hui par la majorit\u00e9 bernoise, on aura une in\u00e9galit\u00e9 devant la loi entre ces personnalit\u00e9s \u00e9trang\u00e8res au b\u00e9n\u00e9fice du forfait fiscal et on aura une anticonstitutionnalit\u00e9 aussi parce que elles sont privil\u00e9gi\u00e9s et par beaucoup par rapport \u00e0 des personnes Suisse de hauts revenus au 2\u00e8me pas libre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:24) [77%] :\r\nCaroline avec la il y a une main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:25) [83%] :\r\nMais je crois pas Lavaur il faut nullement d'abord il faut savoir qu'il y a plusieurs pratiques au niveau au niveau europ\u00e9en, suisse, on parle principalement de l'imp\u00f4t sur la fortune et le revenu de cette derni\u00e8re, tout d'abord, quand vous \u00eates \u00e9tranger, vous, dans un pays, la fortune n'est pas forc\u00e9ment en Suisse, faut savoir que les plan\u00e9taire, beaucoup de gens une fortune plan\u00e9taire et ensuite il faut pouvoir capter une partie du revenu de cette derni\u00e8re, c'est \u00e7a, la pratique de la position sur la d\u00e9pense, la bourse n'est pas la par forfait on n\u00e9gocie pas son forcing de et qui n'a pas disparu, ce qui est une raison d'\u00eatre et je rappelle juste les chiffres au niveau suisse environ 5000 personnes payent, payent quasi bient\u00f4t 700 millions on est bient\u00f4t milliards d'imp\u00f4ts encaiss\u00e9s au milliards d'imp\u00f4ts encaiss\u00e9s, c'est les gens qui consomment et concis du personnel de maison plut\u00f4t des une situation il y a la d\u00e9pense ce qui \u00e9tait important autant qui font circuler l'argent et plus il y a d'imp\u00f4ts petit et plus en quelque sorte l'\u00e9tape pratique ensuite d'autres profils d'imp\u00f4t la TVA, si les gens consomment l'imp\u00f4t sur le revenu pour payer plus en temp\u00eate quelque chose \u00e0 quelqu'un, cette personne n'est pas au ch\u00f4mage, donc va payer des imp\u00f4ts, puis ainsi de suite, et c'est \u00e7a l'int\u00e9r\u00eat de cette pratique et faut savoir que tous les pays europ\u00e9ens pratiquent aujourd'hui quasi une une pratique similaire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:38) [87%] :\r\nMcInerney nous avait \u00e9chou\u00e9 aujourd'hui dans le canton de Berne, quelle est la suite ce niveau f\u00e9d\u00e9ral un que \u00e7a va se jouer. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:43) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait bon \u00e0 noter que c'\u00e9tait pas vraiment les ch\u00e8ques parce que on a quand m\u00eame fait bouger les choses en main, donc on on a mis, on a mis en mouvement le contre- projet Once et on sait que c'est pas facile de gagner du initiative lorsqu'il y a un contre- projet, plus mod\u00e9r\u00e9, maintenant, pour ce qui est du niveau f\u00e9d\u00e9ral, bien s\u00fbr, on ne on va faire tous les efforts pour d\u00e9poser l'initiative nationale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:09) [67%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eate main qui n'a Nellen un canton de Vaud le Valais, les cantons romands conduit beaucoup \u00e0 la conduite du. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:15) [84%] :\r\nAu contraire, le le le les 2 tiers des personnes b\u00e9n\u00e9ficiaires du forfait fiscal dans le canton de Vaud actuellement paieront un peu plus dans la caisse de monsieur le conseiller d'\u00c9tat, Maurice et d'ailleurs, j'aimerais bien r\u00e9pondre sur 2 points \u00e0 Monsieur Broulis avec qui on a de temps \u00e0 autre, l'occasion de se d\u00e9battre en mati\u00e8re de finances Monsieur Broulis hier, de dire que les fortunes des multimilliardaires domicili\u00e9 \u00e0 stade serait partiellement ailleurs dans le monde, alors franchement, je dois dire, et je voudrais poser la question \u00e0 Monsieur Broulis, s'est -il me dire o\u00f9, si dans un seul autre pays que la Suisse, le couple Ang\u00e9lo poloss se fait imposer sur les 4 milliards et demi cette \u00eele o\u00f9 monsieur et quel stand ne propri\u00e9taire de la Formule 1 se fait imposer sur ces milliards c'est nulle part, c'est nul, Pascal Broulis, alors vraiment un m\u00eame Total s'est adonn\u00e9 quasiment totale de ces multimilliardaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:22) [71%] :\r\nUn galop pool of Ecclestone occas, hein. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:24) [85%] :\r\nTout d'abord, c'est dangereux de parler de cas particuliers, premi\u00e8re chose, on l'a vu avec d'autres, d'autres dossiers, que c'est pas souvent c'est pas, c'est pas si simple, ensuite je rappelle 2 aspects en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9, quelqu'un qui a des revenus dans un pays va vraisemblablement payer un imp\u00f4t sur le revenu dans le pays, cr\u00e9ation de la richesse, admettons que je suis un joueur de tennis l'habite la Suisse au niveau de l'enfant moi ma pratique fiscale, j'ai un gain je sais ai pas 200000 francs dans un quelconque pays j'ai pay\u00e9 un imp\u00f4t \u00e0 la source, je rappelle que des gens payent d'autres profils d'imp\u00f4ts dans les pays o\u00f9 eau quelques sorties vont avoir des revenus ensuite sur la fortune, si c'\u00e9tait une fortune immobili\u00e8re et bien g\u00e9n\u00e9ralement les pays qui pratiquent en imp\u00f4ts sur l'immobilier, il y a, vont pouvoir pr\u00e9lever un imp\u00f4t immobilier sur cette fortune -l\u00e0 et puis ainsi de suite, c'est pour \u00e7a qu'on ne pas commencer \u00e0 prendre un exemple et croire que \u00e7a va \u00eatre la panac\u00e9e oui parce qu'\u00e0 voler autant plus que ces gens -l\u00e0 qui des fortunes qui sont diverses, elles sont localis\u00e9es sur plusieurs pays, il concentre jamais il y a pas de concentration de l'argent, soit un roi sont malins non je crois pas, c'est comme aussi entrepreneur quand vous avez l'entrepreneur si vous avez une fortune qui affect\u00e9e \u00e0 l'outil de travail, g\u00e9n\u00e9ralement, elle est pas fiscalis\u00e9es pour ce que vos titres le qui travaillent, c'est le jour o\u00f9 vous rendez l'outil de travail, cassons -l\u00e0, \u00e7a vient de la fortune et vous avez le taux d'imposition. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:40) [84%] :\r\nPascal Broulis au-del\u00e0 de ces explications, ce soir, je disais Boulet la grande crainte pour la Suisse Romande, c'\u00e9tait de se retrouver seul en fait avoir des forfaits fiscaux la Berne \u00e7a va rester un alli\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 ce niveau l\u00e0, vous \u00eates un peu soulag\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:52) [82%] :\r\nC'est important que les cantons touristiques qui qui pratique cet imp\u00f4t les les maintenir, c'est un outil, chaque fois, vous savez qu'on ne peut qu'en supprimant l'imp\u00f4t ancien, h\u00e9 bien on peut pas le remplacer, on l'a vu d'ailleurs avec l'imp\u00f4t de succession, je me suis battu Le Mans canton pour le maintenir, h\u00e9 bien on voit que c'est un imp\u00f4t qui est pratiqu\u00e9 avec un petit homme qui rapporte environ 85 millions par ann\u00e9e si les sommes qui sont colossales et quitte rivi\u00e8re qui font bien s\u00fbr chaque franc contre 1 francs apr\u00e8s l'autre, c'est ce qui fait qu'on peut garantir une stabilit\u00e9 de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:17) [76%] :\r\nMerci beaucoup Pascal Broulis c'est peut-\u00eatre avec nous parce qu'on a une autre question \u00e0 vous soumettre remercie Magritte qui n'en Nellen nous avoir rejoint directeur de Berne, on vous souhaite une bonne soir\u00e9e malgr\u00e9, en Nellen. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:34:27) [93%] :\r\nMerci s\u00e9par\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:29) [74%] :\r\nAh bien s\u00fbr, une soir\u00e9e Vincent Bourquin, lui, restez avec nous, vous \u00eates chef de notre rubrique politique Massembre qu'un mot sur ce qui vient de s'\u00e9changer comme EDF, comme mot. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:37) [88%] :\r\nAlors ce que l'on constate en tout cas concernant les forfaits fiscaux, c'est que lorsqu'il y a des contre- projets, les contre- projet passe la rampe, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9j\u00e0 le cas \u00e0 Lucerne \u00e0 Saint-Gall et en Thurgovie et l\u00e0 c'\u00e9tait aussi \u00e0 la strat\u00e9gie qu'avait \u00e9t\u00e9 choisi par les responsables bernois et puis probablement ce qui explique aussi la d\u00e9faite d'aujourd'hui : un, c'\u00e9tait le fait que, il y avait en principe une hausse d'imp\u00f4ts et que finalement les forfaits fiscaux, c'\u00e9tait un des volets de cette votation puisque l'initiative s'appelait des imp\u00f4ts \u00e9quitables pour les familles, encore un mot concernant Magritte qui n'en Inde, qui est devenu une Star en France puisque les Fran\u00e7ais suivaient de tr\u00e8s pr\u00e8s cette campagne, on a vu la semaine derni\u00e8re dans les pas perdus, toutes les radios fran\u00e7aises et les t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises qui \u00e9taient l\u00e0, c'est bien s\u00fbr li\u00e9e \u00e0 la question de Johnny Hallyday Acsta d'. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0, Johnny Hallyday qui rend m\u00eame les politiciens suisses qui ont qui ont fait des Stars, Pascal Broulis, peut-\u00eatre que vous, mais vous aussi vous avez pass\u00e9 sur M6, \u00e0 l'\u00e9poque, hein, pour expliquer non plus le syst\u00e8me fiscal suisse de je vous \u00eates une Star aussi Pascal Broulis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:30) [81%] :\r\nCe d\u00e9passe 40 c\u00e9der d'expliquer la fiscalit\u00e9, c'est un bien commun, la fiscalit\u00e9, \u00e7a n'est d\u00e9mocratique, il faut choyer et puis il faut il faut l'enrichir et puis il faut faire des modifications. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:39) [87%] :\r\nPascal Broulis, un mot sur ce qui vient d'\u00eatre annonc\u00e9e, c'est pas tr\u00e8s clair encore un conseil f\u00e9d\u00e9ral qui vaut \u00e0 peu pr\u00e8s, supprimer le secret bancaire en Suisse, alors \u00e7a a \u00e9t\u00e9 interpr\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a, c'est pas exactement \u00e7a, on essaie de comprendre en tous les cas, les ministre des Finances, donc vous \u00eates se r\u00e9jouissent de pouvoir traquer plus facilement le non, je crois qu'on attendait durable. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:55) [84%] :\r\nIl y a une consultation qui est ouverte, et puis on verra qu'on commence, consultation, va, va, va aboutir pour l'instant les une phase de consultation c'\u00e9tait f\u00e9d\u00e9ral des finances, et puis le la justice qui kif-kif qui d\u00e9pouille rend ce que ce que diront les mais \u00e7a va \u00eatre non processus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:09) [85%] :\r\nAlors pour l'instant, c'est le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, qui doit \u00e9laborer un projet qui apr\u00e8s sera mais justement consultation vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s ce qu'il y a quand m\u00eame dans ce projet sont des indices. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:19) [78%] :\r\nNon, pour l'instant c'est pr\u00e9matur\u00e9, puisque il y a \u00e9galement tous ceux qui se toutes, toutes, toutes relations avec l'\u00e9tranger, donc il y a un lien de cause \u00e0 effet Direct. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:26) [88%] :\r\nUne demande qui avait \u00e9t\u00e9 fait apparemment des ministres cantonaux des finances en 2010 la demande peut porter sur quoi exactement est -ce que vous- m\u00eame, vous avez fait cette demande non chez nous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:35) [83%] :\r\nPour le comit\u00e9, qui a, qui a demand\u00e9 qu'on r\u00e9fl\u00e9chisse avant une pratique vous y Miller ont \u00e9trangers, la Suisse, vous \u00eates pour, pour l'instant, ce qu'on a tir\u00e9 de le dire, faut trouver les chemins et je crois que pour l'instant, je peux pas vous donner on en pr\u00e9avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:46) [91%] :\r\nPascal Broulis, merci beaucoup, vous \u00eates ministre des Finances Vaudois, vous n'en Direct ici dans notre Studio de Lausanne, on va se rendre \u00e0 Gen\u00e8ve Alexandra quoi. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:54) [89%] :\r\nOui, \u00e0 Gen\u00e8ve, o\u00f9 les citoyens de la ville ont s\u00e8chement refus\u00e9 le cr\u00e9dit pour la r\u00e9alisation de 50 rue par56,4 pourcent des des voix un projet qui pr\u00e9voyait la fermeture \u00e0 l'essai de 50 rue pi\u00e9tonne, donc pendant une ann\u00e9e et qui n'\u00e9tait que la 1\u00e8re \u00e9tape d'une initiative plus global qui pr\u00e9voit 200 rue pi\u00e9tonne, un objet de votation communale pour une probl\u00e9matique cantonales le d\u00e9partement de l'Int\u00e9rieur et de la mobilit\u00e9 a d'ailleurs pris position sur le sujet dans l'apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:20) [89%] :\r\nAvec nous Mathilde, chef du groupe D des Verts au Grand Conseil g\u00e9nevois bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:37:24) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:25) [82%] :\r\nC'est une claque hein quand m\u00eame pour la Ville de Gen\u00e8ve 56000 4 pourcent qui qui refuse des zones pi\u00e9tonnes, ville de gauche, c'est le d\u00e9but de la fin pour la gauche, un jeune homme a -t-il Katyn. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:37:33) [83%] :\r\nJ'esp\u00e8re pas que c'est le d\u00e9but de la femme, effectivement il faut pas se se cacher que on est assez d\u00e9\u00e7u par ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:39) [85%] :\r\nJe vous ai pas fait tout faux dans cette affaire Mattel Capkin on entendait R\u00e9my Pagani tout \u00e0 l'heure, qui sont un peu oblig\u00e9 de, de, de monter un dossier avec cette initiative, des Verts, sans avoir pu prendre en compte toutes les implications, il y a le Conseil d'\u00c9tat qui fait un communiqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi pour dire que finalement c'est de son ressort, pas celui de la ville, on a l'impression d'un pataqu\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:37:57) [88%] :\r\n\u00e9coutez, moi je crois qu'en terme de, de, d'am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 de vie et puis de vrais projet politique concret qui touche tout le monde au centre ville de Gen\u00e8ve pour ceux qui en tout cas de la commune, non, c'est vraiment pas avoir fait tout faux, c'est un vrai, un vrai sujet, un vrai d\u00e9bat soci\u00e9t\u00e9 suffit de voir les, les, les cantons outre- Sarine o\u00f9 ils en sont, on on est vraiment dans une gaine ferraille de vouloir absolument maintenir la voiture au centre ville, il faut d'abord prendre le temps pour analyser un petit peu s'r\u00e9sultat comprendre pr\u00e9cis\u00e9ment qu'est -ce qu'il exprime quelque part, alors il y a la question des des places de Parking, il y a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e pendant la campagne, et puis il y a aussi la question de la m\u00e9thode de la mani\u00e8re dont \u00e7a a \u00e9t\u00e9 mont\u00e9 et en tout cas ce qui ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:39) [99%] :\r\nR\u00e9my Pagani par exemple. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:38:40) [97%] :\r\nR\u00e9my Pagani par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:42) [99%] :\r\nC'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:43) [91%] :\r\nCelui qui a, qui a pilot\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:38:45) [89%] :\r\nAlors \u00e9coutez, moi je suis je suis d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil, donc le le le pilotage du projet en particulier c'est c'est pas vraiment ce que je souhaite d\u00e9crire ce soir ce que je souhaite d\u00e9crire ce soir, c'est dans le fond, comment maintenant avancer avec ce r\u00e9sultat, alors bon, c'est s\u00fbr, qui marque la fin d'une phase qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par l'initiative de 200 rues pi\u00e9tonnes, mais il faut peut-\u00eatre questionn\u00e9 sur le fait que m\u00eame les opposants, ceux qui ont lanc\u00e9 le r\u00e9f\u00e9rendum sur cette initiative sauf cette 1\u00e8re phase de mise en garde, cette initiative jamais \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9 en fait sur le principe \u00e0 l'id\u00e9e de la pi\u00e9tonnisation de cette, de cette de certaines rues, ce qu'il disait, c'\u00e9tait pas de cette mani\u00e8re -l\u00e0, alors on peut quand m\u00eame en tout cas r\u00e9fl\u00e9chir peut-\u00eatre encore trop t\u00f4t pour le faire parce qu'il faut d'abord analyse. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:39:34) [91%] :\r\nJamais trop t\u00f4t en matin\u00e9e, mais en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:39:36) [87%] :\r\nOn peut se on peut se dire que, il y a une voix qui est quand m\u00eame envisageable qui est celle d'\u00e9ventuellement passer \u00e0 des zones de circulation plus basse que le 50 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure qu'on conna\u00eet et puis, en tout cas, d'aller vers des des zones qui soient plus agr\u00e9ables \u00e0 la mobilit\u00e9 douce. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:55) [82%] :\r\nMais finalement, Mathilde ce nom assez massive des Genevois est -ce que c'est pas la r\u00e9sultante d'une circulation de d'une mobilit\u00e9 est compl\u00e8tement chaotique principalement et c'est votre mini, ce qui est en charge de la mobilit\u00e9, une s\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:40:06) [92%] :\r\nOui, mais ce qui est extr\u00eamement triste dans toute cette affaire, parce que l\u00e0, moi j'ai le point de vue plut\u00f4t cantonales c'est que dans le fond, si on prend le le le les conclusions du rapport de monsieur Kaufmann, qui a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs demand\u00e9e par Monsieur Pagani, h\u00e9 bien on se rend compte que ces conclusions sont tr\u00e8s claires et vont d'ailleurs quand m\u00eame dans le sens des de dire aujourd'hui, dans la mesure o\u00f9 il n'y a pas, en tout cas au centre ville de priorisation dans les diff\u00e9rents modes de transport, on a, on a le le le r\u00e9seau de transport que l'on a au jour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:34) [98%] :\r\n\u00e0 qui la faute. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:40:36) [90%] :\r\n\u00e0 qui la faute, bah Alaa L\u00e9ah l'\u00e9ternelle guerre des transports au niveau du Parlement ou encore dans le projet de Constitution actuelle, h\u00e9 bien on n'a pas de priorit\u00e9s claires sur la mobilit\u00e9 douce et tant qu'on n'a pas de priorit\u00e9s claires, en tout cas pour le le centre ville, on aura des des zones de transbordement qu'on conna\u00eet pour laisser passer les voitures. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:54) [81%] :\r\nIl y avait aussi une certaine confusion, Mathilde et aussi une certaine confusion entre la ville et l'\u00c9tat, la et la ville et le canton, on va dire qu'est -ce que c'est la ville qu'est -ce que fait l'canton aujourd'hui Pagani dit : Faites -moi confiance, j'ai d'autres projets, le canton a dit ben nous aussi on sait plus quoi faire l\u00e0 \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:41:10) [88%] :\r\nEn tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est que, en terme de transport, il n'y a pas la priorit\u00e9 qu'il faut pour arriver comme celles d\u00e9j\u00e0 le cas depuis belle lurette en Suisse allemande \u00e0 des centres-villes qui soit beaucoup plus agr\u00e9able \u00e0 vivre \u00e7a, c'est la 1\u00e8re chose \u00e0 partir de l\u00e0, une fois que les principes sont pos\u00e9s, h\u00e9 bien dans la mise en oeuvre, bah oui, effectivement, il faut que canton et communes se concertent pour aller dans la mise en oeuvre des principes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:32) [83%] :\r\nMais qui d\u00e9cide finalement parce que quand on dit c'est moi la ville c'est-\u00e0-dire plus ambigu, dites -le nous vous Capkin, \u00e0 votre avis. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:41:39) [89%] :\r\n\u00e9coutez \u00e0 mon avis, c'est assez clair, on est au niveau du canton dans les principes et puis dans des grandes perspectives de d\u00e9veloppement et puis au niveau de des communes dans la la lapidation de ces grands principes dans ses projets de d\u00e9veloppement, l'adaptation concr\u00e8tes et l\u00e0 la pi\u00e9tonnisation, me semble -t-il, se doit de trucs priorit\u00e9 est de le rester, alors peut-\u00eatre diff\u00e9remment que comme nous l'avons propos\u00e9 certes mais doit le rester, dans une perspective de de d\u00e9veloppement des transports ou en tout cas de d\u00e9veloppement d'une r\u00e9gion o\u00f9 effectivement il y a une une grande mobilit\u00e9 du dedans, bassin de pr\u00e8s d'un 1000000 de d'habitants et il faut absolument travailler l\u00e0- dessus pour trouver un certain consensus qui aujourd'hui emp\u00eache en fait tout le monde parce que certaines personnes ne veulent pas perdre un peu \u00e7a, \u00e7a s'appelle J\u00f6rg l'entier en fait de, de, de la mobilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:31) [75%] :\r\nMathilde pour clarifier la situation, \u00e0 ce que les Verts, on a beau donner le projet des 200 rues pi\u00e9tonnes. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:42:35) [87%] :\r\nC'est trop t\u00f4t pour le dire je, je peux pas vous r\u00e9pondre \u00e0 cette question, en tout cas ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on a en tout analyser le r\u00e9sultat concr\u00e8tement pr\u00e9cis\u00e9ment comprendre en fait ce qu'il a exprim\u00e9 ce r\u00e9sultat et puis ensuite vraisemblablement adapt\u00e9 la la la la proposition politique \u00e0 ce cas, il a exprim\u00e9 ce r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:53) [92%] :\r\nMerci Catherine est -ce que vous avez une voiture. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:42:55) [86%] :\r\nNon, je n'ai pas de voiture, je n'ai pas de permis, je g\u00e8re, v\u00e9lo, j'ai une poussette, j'ai mes jambes, je vis au centre ville et je dois dire, d\u00e8s que je suis personnellement assez attrist\u00e9 parce que je, je, je vais simplement accompagner mon mon fils \u00e0 l'\u00e9cole, qui va devoir traverser par plomber et et c'est la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:14) [93%] :\r\nVous avez des \u00e9chos de gens qui ont des voitures qui essaye de circulation. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:43:17) [86%] :\r\nAntiturcs bien s\u00fbr, j'en ai plein plein autour de moi, puis il reste courtois non non non non, souvent, souvent, ils ne le font pas, mais c'est pas grave, c'est bien celle d\u00e9barque son pesticide du du m\u00e9tier de la politique de politique. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:43:30) [88%] :\r\nYann exactement non non, parfois c'est effectivement pour particuliers, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, assez difficile, d'abord on a une quantit\u00e9 de travaux publics, c'est impressionnant, apr\u00e8s il y a aussi le fait que les gens brillants doivent changer d'habitude et c'est \u00e7a qui effectivement difficile, je prends l'exemple assez concret de ma m\u00e8re qui a ces derni\u00e8res ann\u00e9es, changer d'habitudes parce que un tram ayant \u00e9t\u00e9 construite sur la route qu'elle prenait r\u00e9guli\u00e8rement tous les jours, h\u00e9 bien c'\u00e9tait, c'\u00e9tait plus possible de continuer comme avant, bon voil\u00e0, h\u00e9 bien, \u00e7a fait partie du d\u00e9veloppement d'une r\u00e9gion qui, qui est celle du du du Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:01) [79%] :\r\nJe merci beaucoup, Mathilde de salutations \u00e0 votre maman d'. \r\n\r\nLocuteur FT14 (00:44:04) [71%] :\r\nOui merci ensuite \u00e0 l'excellente soir\u00e9e, bonne soir\u00e9e, mais on va avoir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:08) [86%] :\r\nEt on revient sur l'un des objets de votations f\u00e9d\u00e9rales Initiative contre la fum\u00e9e passive rejet\u00e9 \u00e0 plus de 66 pourcent par par la population qui ne veut donc pas renforcer la loi f\u00e9d\u00e9rale existant d'entrer en vigueur en 2010 en d'autres termes, les Suisses consid\u00e8rent que ce qui existe, suffit, c'est en tout cas la 1\u00e8re analyse qu'on peut en tirer, ce soit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:24) [84%] :\r\nOn a 2 invit\u00e9s avec nous Jean Bart, partisan d'une nouvelle initiative qui arrivent, bonsoir Jean Jean-Martin bonsoir Yves rendez- pr\u00e9sident de Gastro Jura bonsoir \u00e0 vous, bonsoir Jean Bart cette initiative pendant la la un peu dire apr\u00e8s le nom d'aujourd'hui, vous vouliez aller encore plus loin notamment interdire la fum\u00e9e dans certains espaces ext\u00e9rieurs aussi, elle avait pas y arriver. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:43) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez en pr\u00e9ambule j'aimerais dire qu'une r\u00e9cente \u00e9tude a d\u00e9montr\u00e9 et que, et que le personnel de la restauration, travaillant dans un restaurant non fumeur, mais dot\u00e9s d'un fumoir respire l'\u00e9quivalent d'une cigarette et demi par jour du aux \u00e9manations qui s'\u00e9chappe du fumoir \u00e0 cette \u00e0 ce sujet, l'OMS est tr\u00e8s clair et consid\u00e8re que le fumoir est une source de pollution int\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:13) [84%] :\r\nPendant parfaire le d\u00e9bat Jean Bart, vous avez une nouvelle initiative ou dites pas classe avait tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile \u00e0 faire passer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:19) [95%] :\r\n\u00e9coutez notre initiative ne demandent que le respect des recommandations de l'OMS en mati\u00e8re de protection de la sant\u00e9 contre la fum\u00e9e passive, je tiens \u00e0 rappeler que la Suisse a sign\u00e9 la convention-cadre qui est un trait\u00e9 international concernant la protection de la sant\u00e9, notamment contre la fum\u00e9e passive, aujourd'hui, la Suisse est un des derniers pays sur 200 \u00e0 ne pas avoir ratifi\u00e9 ce trait\u00e9, faute d'avoir des lois qui permettent d'\u00eatre en accord avec ce trait\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:51) [93%] :\r\nManifestement, la population n'est pas insensible \u00e0 cet argument. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:45:53) [90%] :\r\nBen \u00e9coutez, je crois que la la conscience des citoyens \u00e9voluer assez rapidement, on l'a vu \u00e0 Gen\u00e8ve en 5 ans entre 2000 et 2005, on a perdu, si je peux dire comme \u00e7a 3 pourcent de de fumeurs, on est, on est pass\u00e9 de 30 pourcent \u00e0 \u00e0 27 pourcent,, je crois que le ce d\u00e9bat va permettre d'une part, l'information et, d'autre part, la sensibilisation du public \u00e0 ces questions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:20) [88%] :\r\nEvander ce que vous dites pas a contrario Jean-Marc Vall\u00e9e plus loin vous dites pas en profite du, du nom d'aujourd'hui et pour revenir un peu en arri\u00e8re avec les lois sur la fum\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:29) [88%] :\r\nNon ce poste, non pas du tout ce qui est acquis est acquis, donc nous on a eu la chance, dans le canton du Jura, que le Parlement et le gouvernement ont simplement appliquer la loi de base et moi je dis simplement : ben voil\u00e0, continuons puisque le revenu aujourd'hui, maintenant je dis pas \u00e7a seulement je dis laissons au moins la libert\u00e9 \u00e0 ces gens d'avoir des endroits pour se retrouver, d'avoir une convivialit\u00e9 et qui puisse Cottin oui quand m\u00eame de se retrouver dans ces lieux avec une une journ\u00e9e a beaucoup h\u00e9sit\u00e9 aussi \u00e0 parler aussi que lorsqu'il y a des lieux fumeurs ou alors des d\u00e9fil\u00e9s restaurants fumeurs on oublie aussi de dire qu'il y a une une ventilation qui est exig\u00e9e au nord, mais s'il y a donc ils ne peuvent pas faire n'importe quoi et n'importe comment, donc on ne honn\u00eatement, ben je dis non, laissons ces gens quand m\u00eame dans leurs endroits dans ces milieux, dans le canton du Jura il y a une vingtaine d'\u00e9tablissements de ce Style sur 300 patente, je crois que ce n'est pas exag\u00e9r\u00e9, \u00e7a vous a \u00e9tonn\u00e9 arriveront d\u00e8s ce nom fait c'est clair des Jurassiens, alors je dois vous dire que on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 avec le conseil de Gastro Suisse il y a environ 3 semaines, un mois et on \u00e9tait sceptique parce qu'alors, c'\u00e9tait vraiment l'inverse et il y a environ 15 jours, on sentait que la tendance \u00e9tait favorable au non et actuellement, ben je ne pensais pas que \u00e7a passerait \u00e0 une tr\u00e8s grande majorit\u00e9, tels que, comme vous l'avancez tout \u00e0 l'heure \u00e0 66 2 non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:43) [79%] :\r\nPas de nom Jean Bart, voil\u00e0, c'\u00e9tait un peu un un exercice grandeur nature \u00e0 son regard dans Nature le le Jura encore ces fumoirs avec service des restaurants fumeurs, il veut pas aller plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:53) [95%] :\r\nMais je rappelle quand m\u00eame que la fum\u00e9e passive fait environ 1000 morts par ann\u00e9e, en Suisse, c'est-\u00e0-dire 3 fois plus que les accidents de la route. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:01) [81%] :\r\nOui, mais les gens manifestement se disent bah tant pis libert\u00e9 individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:05) [91%] :\r\nOui, je crois que simplement il y a une carence d'informations aupr\u00e8s du public, je rappelle que, depuis plusieurs d\u00e9cennies, 50 ans \u00e0 peu pr\u00e8s l'industrie du tabac pratiquent la d\u00e9sinformation : d'abord sur les cons\u00e9quences de la famille active et ensuite sur les cons\u00e9quences de la fum\u00e9e passive et s'il \u00e7a prend du temps pour informer le public et sensibiliser le le public est assez, assez caisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:28) [70%] :\r\nSi on arrive, le public est mal inform\u00e9, \u00e7a, ce qui explique le maire. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:31) [83%] :\r\nNon mais \u00e9coutez, moi je vous dis, quand il y a ce monsieur en disant que les cigarettiers sont ont \u00e9t\u00e9 vraiment disons mauvais, je dirais que simplement, non, c'est faux, je vous dis simplement nous b\u00e9ate et c'est dans le canton du Jura la production suisse de b\u00e9ate et de 20 pourcent pour pour la Suisse tout le reste de l'exportation pour nous bien nomm\u00e9, ce qu'il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:50) [90%] :\r\nCe qu'il faut dire, c'est qu'en Suisse, l'industrie du tabac est autoris\u00e9e \u00e0 produire des des cigarettes qui sont interdites \u00e0 la production en Europe et qui est r\u00e9serv\u00e9, tellement ils sont toxiques \u00e0 \u00e0 la vente aller. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:49:02) [84%] :\r\nHors d'Europe rendait je ne peux pas vous r\u00e9pondre sur ces d\u00e9tails -l\u00e0 parce que ce n'est pas mon probl\u00e8me, mais je dis aussi que le le public aussi a confondu les 2 initiatives, on avait l'initiative donc une fum\u00e9e sans plus fumer sans fum\u00e9e passive, la part de donc, de, de, de, de, c'est la loi du meilleur de la Ligue pulmonaire et ensuite on ils ont pris aussi en consid\u00e9ration disons cette 2\u00e8me initiative 3\u00e8me qui \u00e9taient de la part d'qui arrive avec monsieur Barthe et l\u00e0, en tout cas moi je dis que aussi bien Gastro Suisse que tous les cantons romands au niveau des gastros, on fait vraiment de l'information n\u00e9cessaire au client pour le compte comme quoi qu'il fallait pas tout m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:40) [87%] :\r\nMerci beaucoup Yves rendez- Jombart \u00e9galement d'avoir poursuivi ce d\u00e9bat qui n'est pas termin\u00e9e, il y a encore une initiative qui arrive l\u00e0, on l'a rappel\u00e9 sur la la fum\u00e9e passive, on vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 tous les 2, et puis on fait un petit d\u00e9tour par Bienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:49:51) [88%] :\r\nComment Bienne la bilingues renouvelait ses autorit\u00e9s aujourd'hui les r\u00e9sultats viennent de tomber et une question ce soir : Alexandra Richard y a -t-il encore un roman \u00e0 l'ex\u00e9cutif de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:50:01) [87%] :\r\nOui, mais mieux, deuxi\u00e8mement les francophones font une entr\u00e9e en force \u00e0 l'ex\u00e9cutif ce soir avec le socialiste C\u00e9dric Nimitz et la radicale Sylvia Steidle, tous 2 \u00e9lus jusqu'ici Bienne la bilingue avait un seul roman qui arrive Moeschler et avec son d\u00e9part, c'\u00e9tait la principale pr\u00e9occupation des francophones, savoir s'il serait encore alors c'est le cas aujourd'hui et ils le sont plut\u00f4t mieux qu'avant 2 \u00e9lus sur 5 40 pourcent c'est c'est plus ou moins la proportion de francophones \u00e0 Bienne une repr\u00e9sentation \u00e9quilibr\u00e9e, donc, et \u00e0 2, il sera aussi plus facile de faire le poids face aux al\u00e9maniques, c'est ce que relevait tout \u00e0 l'heure les les 2 candidats romands et une 1\u00e8re avec l'UDC qui fait son entr\u00e9e \u00e0 l'ex\u00e9cutif, oui, m\u00eame s'il faut d'abord dire que Bienne, ville industrielle, ville ouvri\u00e8re Bienne reste \u00e0 gauche, la tradition est respect\u00e9e, avec 2 socialistes, le maire \u00c9ric Fehr qui reste \u00e0 son poste et le nouvel \u00e9lu C\u00e9dric Namyst ainsi que la Verte, Barbara Schwickert, qui garde son si\u00e8ge, mais c'est une premi\u00e8re, oui l'ex\u00e9cutif biennois accueille aujourd'hui un UDC b\u00e9ate Federer qui compl\u00e8te donc ce nouveau conseil municipal \u00e0 5 si\u00e8ges contre 4 au parrain auparavant un 4 \u00e9lus non permanent, c'est, c'est peut-\u00eatre l'autre changement Bienne un sch\u00e9ma aujourd'hui plus classique et renonce au poste \u00e0 temps partiel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:12) [91%] :\r\nEt puis enfin, on retiendra aussi cette autre majorit\u00e9 plus insolite, on va dire la ville de Bienne est d\u00e9sormais majoritairement Alexandra. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:20) [88%] :\r\nOui, avec Barbara Schwickert, C\u00e9dric et Federer qui est d'ailleurs le le pr\u00e9sident de la nouvelle section gay de l'UDC l'ex\u00e9cutif de Bienne compte d\u00e9sormais une majorit\u00e9 d'homosexuel, les familles, en revanche, sont un petit peu moins bien repr\u00e9sent\u00e9s avec une seule et lui Silverstein les qui la seule m\u00e8re de famille parmi les 5 voil\u00e0 pour ce portrait disons un petit peu plus soci\u00e9tale de ce nouvel ex\u00e9cute. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:39) [86%] :\r\nMerci, merci beaucoup, Alexandra Richard 18 heures 51 forum on passe tout de suite \u00e0 la page sportive de forum avec vous Bernard dans Lehman bonsoir bonsoir Servette qui s'enfonce toujours plus en Superligue de football par contre Lausanne s'offre un bol d'air bienvenu ce dimanche a \u00e9t\u00e9 bien diff\u00e9rent pour les 2 \u00e9quipes romande un dans les mains. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:51:58) [94%] :\r\nOui, Servette n'a toujours pas gagn\u00e9 apr\u00e8s 9 journ\u00e9es, il a m\u00eame subi une 7\u00e8me d\u00e9faite en perdant cet apr\u00e8s- midi sur la pelouse de Saint-Gall 2 \u00e0 0 but contre son camp de Moubandje \u00e0 la 7\u00e8me et r\u00e9ussite d'Etoudi \u00e0 la 73\u00e8me tra\u00eeneur S\u00e9bastien Fournier n'a donc pas encore r\u00e9ussi \u00e0 inverser la tendance, mais le gardien David Gonzales ne dramatise pas cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:52:19) [83%] :\r\nAujourd'hui quand le leader, on savait que \u00e7a allait difficile, l'\u00e9quipe s'est am\u00e9lior\u00e9e, elle, beaucoup plus solide, maintenant c'est les d\u00e9tails qui font, \u00e0 la diff\u00e9rence, on a un gros match mercredi \u00e0 la maison, qu'on donne, c'est un un match plus d\u00e9cisif que aujourd'hui c'est les petits d\u00e9tails et puis quand tout va mal, ben c'est clair que, on paye cash, \u00e0 nous de r\u00e9gler ces petits d\u00e9tails pour s'en sortir, donc \u00e7a parce que par rapport au travail et puis avec l'entra\u00eeneur, je pense qu'on fait un \u00e9norme boulot, donc il faut s'accrocher. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:46) [91%] :\r\nLe Lausanne- Sport, \u00e0 lui le sourire, il a remport\u00e9 son 2\u00e8me succ\u00e8s du championnat \u00e0 la Pontaise le LS a domin\u00e9 le FC Lucerne 1 0 et passe devant son adversaire du jour au classement, une bonne affaire pour les Vaudois Alain Th\u00e9bault. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:52:59) [92%] :\r\nOui, la victoire est pr\u00e9cieuse, elle est surtout amplement m\u00e9rit\u00e9 pour le Lausanne- Sport qui attendait ce 2\u00e8me succ\u00e8s de la saison, depuis le 29 juillet et sa victoire de 5 1 face \u00e0 Servette depuis cette \u00e9ch\u00e9ance non seulement les Vaudois n'avait plus gagn\u00e9 il n'avait plus inscrit le moindre but et le doute s'\u00e9tait install\u00e9, mais au-del\u00e0 de la victoire, les hommes de Laurent Rousset surtout de montrer de l'envie et du caract\u00e8re leurs efforts ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s \u00e0 la 34\u00e8me minute de jeu par Malonga, qui s'est fait l'auteur d'une superbe r\u00e9ussite le num\u00e9ro 10 du LS a effectu\u00e9 de crochet pour effacer 2 d\u00e9fenseurs lucernois puis il a fait parler son pied gauche et d'une frappe imparable au sol, au 1er poteau Malonga tromper le malheureux David si Boeing qui n'a rien pu faire sur ce Tir apr\u00e8s avoir sauv\u00e9 les siens \u00e0 plus d'une reprise avant cette ouverture du score, seul petit b\u00e9mol, seul reproche qui peut \u00eatre au Lausanne- Sport, c'est le 2\u00e8me but qui n'est jamais venu la faute aussi au gardien du FC Lucerne tr\u00e8s inspir\u00e9 les occasions n'ont pourtant pas manqu\u00e9 cet apr\u00e8s- midi mais les Vaudois ont d\u00fb attendre le coup de sifflet final de l'arbitre pour crier victoire et savourer ce succ\u00e8s peut-\u00eatre d\u00e9cisif ou synonyme de d\u00e9clic ont vu du maintien en Super Ligue. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:16) [88%] :\r\nUne victoire pr\u00e9cieuse pour Lausanne Sports une victoire que savourent bien s\u00fbr le gardien Anthony Favre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:22) [88%] :\r\nElle fait du bien, elle est importante aujourd'hui parce que Lucerne c'est un concurrent Direct auquel on a pu passer devant cet apr\u00e8s- midi et avant le match du Servette ou si on est all\u00e9 l\u00e0- bas avec seulement 3 points d'avance sur souhaite un match \u00e0 couteaux tir\u00e9s, on peut y aller un peu plus sereinement sachant. \r\nOn peut les mettre d\u00e9finitivement fin en tout cas pour un moment derri\u00e8re nous jusqu'\u00e0 et \u00e0 et attaqu\u00e9 l\u00e0 la suite du championnat jusqu'\u00e0 No\u00ebl, on peut vraiment sereine. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:48) [90%] :\r\nEt cet apr\u00e8s- midi encore, vous avez pu suivre sur RTS 2 le choc entre une bonne Cebal, score final un partout au classement : 1er Saint-Gall un point d'avance sur Grasshopper de sur Sion et 7 sur B\u00e2le, Lausanne remonte au 8\u00e8me rang alors que Servette avec ses 2 points et 10\u00e8me et dernier en Challenge Ligue Bienne s'est inclin\u00e9 4 1 chez le leader Aarau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:55:07) [89%] :\r\nEt Philippe Gilbert, est devenu cet apr\u00e8s- midi, champion du monde de cyclisme sur route. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:55:11) [83%] :\r\nLe belge a franchi la ligne d'arriv\u00e9e en solitaire \u00e0 Valkenburg, aux Pays-Bas, Jo\u00ebl Robert, vous allez comment\u00e9 l'accord sur RTS de Philippe Gilbert assume : choisir le bon moment aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:55:20) [89%] :\r\nOui, en effet, magnifique victoire du belge Philippe Gilbert qui a forg\u00e9 son succ\u00e8s dans la derni\u00e8re ascension du cas Robert c'est-\u00e0-dire que jusque -l\u00e0 pratiquement sur 262 kilom\u00e8tres la course a \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9, il y a bien s\u00fbr eu quelques \u00e9chapp\u00e9es mais aucune d\u00e9cisive et l'\u00e9quipe de Belgique a parfaitement contr\u00f4l\u00e9 la course, ils \u00e9taient encore 5 ou 6 dans le dernier peloton de 30 coureurs pour finalement plac\u00e9 Philippe Gilbert sur orbite et dans le Caub\u00e8re Gilbert attaqu\u00e9 une attaque franche une attaque pr\u00e9cise : on a cru un moment que le Russe Kolobnev allait pouvoir revenir mais finalement, Philippe Gilbert a poursuivi son effort derri\u00e8re lui, Kolobnev et tous les autres n'ont pas pu revenir et c'est donc en solitaire que Philippe Gilbert s'impose, devient aujourd'hui, champion du monde pour la 1\u00e8re fois de son histoire, Philippe Gilbert fait partie de l'\u00e9quipe suisse BMC, c'est donc sur les \u00e9paules d'un coureur, allez, on peut dire pratiquement helv\u00e9tique parce qu'il court pour une \u00e9quipe helv\u00e9tique, c'est donc sur ses \u00e9paules la que le maillot arc-en-ciel sera pour la saison prochaine, Philippe Gilbert s'impose devant le Norv\u00e9gien boissons Hagen et l'espagnol Valverde et les espagnols, \u00e9galement, qui avait une grosse \u00e9quipe, qui ont bien jou\u00e9 le coup, mais face au d\u00e9marrage vraiment de Philippe Gilbert, il n'y avait rien \u00e0 faire, et puis cette aux sprinter boissons Hagen a battu l'espagnol Valverde et donc le podium a quand m\u00eame de l'allure, Gilbert, 2 fois vainqueur de l'homme st\u00e8le, 2 fois vainqueur du Tour de Lombardie, vainqueur de Li\u00e8geBastogne-Li\u00e8ge 1er au classement UCI l'an dernier et donc champion du monde devant boissons qui a fait une grosse saison aux c\u00f4t\u00e9s de Bradley Wiggins et puis Alejandro Valverde et on le conna\u00eet l'espagnol \u00e9galement compl\u00e8te ce podium, m\u00e9daille de bronze, vraiment un podium magnifique, les Suisses, h\u00e9 bien, les Suisses ont fait parler d'eux parce qu'on a vu cher et et Albasini dans les attaques du jour mais finalement dans le dernier peloton, il ne restait plus que Michael Albasini qui finalement se classe \u00e0 la 17\u00e8me position, mais franchement, aujourd'hui, par rapport \u00e0 cette \u00e9quipe espagnole et, surtout, par rapport \u00e0 cette \u00e9quipe belge, il n'y avait pas grand chose \u00e0 esp\u00e9rer pour la formation helv\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:13) [96%] :\r\nJo\u00ebl Robert depuis Valkenburg et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:15) [90%] :\r\nTV : S\u00e9bastien Vettel a remport\u00e9 le Grand Prix de Formule 1 de Singapour. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:57:19) [89%] :\r\nOu de la nuit asiatique, l'Allemand a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 de 8 secondes le Britannique Johnson b\u00e2tonnier de 15, l'espagnol Fernando Alonzo dominateur des essais, Lewis Hamilton a \u00e9t\u00e9 trahi par sa bo\u00eete de vitesse qui s'est bloqu\u00e9e au 23\u00e8me tour et a forc\u00e9 le leader provisoire a abandonn\u00e9 au classement des pilotes, Vettel revient \u00e0 29 points d'Alonzo \u00e0 noter qu'aujourd'hui les voitures de l'\u00e9curie suisse Sauber-Ferrari n'ont pas r\u00e9ussi \u00e0 se hisser dans les points, Serge sa termin\u00e9 11\u00e8me Kamui Kobayashi 13\u00e8me merci beaucoup Bernard Lehmann. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:48) [90%] :\r\nIl est 18 heures 58 c'est l'heure de la m\u00e9t\u00e9o avec \u00c9ric Faucher. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:57:52) [71%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:53) [89%] :\r\nLa journ\u00e9e a \u00e9t\u00e9 bien ensoleill\u00e9 dans les r\u00e9gions qui n'ont pas connu de stratus le Plateau o\u00f9 la joie ont d\u00fb attendre pour voir les rayons de soleil, le feu ne s'est lev\u00e9 dans les Alpes et continuera de souffler cette nuit, demain, quelques \u00e9claircies en Valais dans les Pr\u00e9alpes sous l'effet du Fun sinon ciel couvert avec des averses, par endroits, The rageuse fin des pr\u00e9cipitations dans l'apr\u00e8s- midi, partout et retour de quelques rayons de soleil limite des flocons de 1200 m\u00e8tres 15 degr\u00e9s \u00e0 l'aube et pr\u00e8s de 20 ans l'apr\u00e8s- midi, au plus, les vents souffleront fortement par moments sur toutes les r\u00e9gions mardi, temps sec mais rythm\u00e9e de passages nuageux, la m\u00e9t\u00e9o avec le Comptoir suisse, le rendez- vous de la ville et de la campagne \u00e0 Lausanne comptoir Point CH. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:58:34) [78%] :\r\nD'autres de Bobigny. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:58:37) [87%] :\r\nInfo trafic RTS avec leader du chef de Cr\u00e9mault. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:42) [85%] :\r\nSur la route cantonale entre n\u00e9 rue et Matran signale la pr\u00e9sence de sable sur la chauss\u00e9e et conduire avec prudence, s'il vous pla\u00eet, sur l'autoroute qui signale un bouchon de 8 kilom\u00e8tres entre Stan Connor et Lucerne Kriens sont en direction de B\u00e2le et puis au Tessin sur l'axe du Gothard : les files s'\u00e9tire sur 3 kilom\u00e8tres entre Queen tout \u00e0 l'entr\u00e9e sud du tunnel en direction de Lucerne, ce qui repr\u00e9sente 30 minutes d'attente environ dans le canton de Fribourg la route principale la roche est ferm\u00e9e \u00e0 la hauteur de riz a des travaux qui d\u00e9roule jusqu'\u00e0 demain matin 5 heures une d\u00e9viation est mise en place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:59:13) [78%] :\r\nL'air. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:59:14) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour la route vous annoncer demain matin d'abord cette question \u00e0 laquelle il faudra r\u00e9pondre : Faut -il soigner ou saigner les riches s'\u00e9trangers sur la question de en ligne directe, demain, qui poursuit le d\u00e9bat sur les forfaits fiscaux appeler bien s\u00fbr au 0 823 33 33 d\u00e8s 8 heures du matin, c'est jusqu'\u00e0 8 heures et demie en ligne directe avec Nathalie Ducommun d'ici l\u00e0, cette \u00e9mission se termine en remercie, et notamment Jean de Preux Antoine Drouelle \u00e9dition Sandro Luchini Mathieu Balmer \u00e0 la technique et puis on vous annonce que haute fr\u00e9quence revient ce soir sur le 1er march\u00e9 monastiques de Suisse, qui a eu lieu ce week- end \u00e0 Saint-Maurice, c'est sur la 1\u00e8re, restez \u00e0 l'\u00e9coute, il est 19 heures exactement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:53) [80%] :\r\nApr\u00e8s, il y a des lois, d'abord, la loi est respect\u00e9e, c'est une loi qui \u00e9tait voulu si forfait existe depuis 1860. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Captyne, Mathilde", "role": "d\u00e9put\u00e9e verte au Grand Conseil genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Favre, Anthony", "role": "footballeur, gardien du Lausanne-Sport", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kiener Nellen, Margret", "role": "conseill\u00e8re nationale bernoise socialiste, pr\u00e9sidente de la Commission des finances du Conseil national", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Allemann, Bernardin", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Fauch\u00e8re, Eric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Kurth, Laurent", "role": "conseiller communal socialiste de La Chaux-de-Fonds", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rondez, Yves", "role": "pr\u00e9sident de GastroSuisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "GOnzalez, David", "role": "footballeur, gardien de Servette", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Barth, Jean", "role": "pr\u00e9sident du comit\u00e9 d'initiative Fum\u00e9e passive et sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cherix, Fran\u00e7ois", "role": "d\u00e9put\u00e9 socialiste au Grand Conseil vaudois, politologue", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Richard, Alexandra", "role": "correspondante RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Broulis, Pascal", "role": "conseiller d'Etat vaudois : chef du D\u00e9partement des finances", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Bauer, Philippe", "role": "d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral radical neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Robert, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "correspondante RTS Bienne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Th\u00e9voz, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-58B3FBE2-8C3D-444C-8F22-2E445CF9532D", "internalArchiveId": "58B3FBE2-8C3D-444C-8F22-2E445CF9532D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Hommage au compositeur argentin Carlos Guastavino, \u00e0 l'occasion du centenaire de sa naissance : Interview de Guillermo Raul Tesone, directeur", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "summary": "La notori\u00e9t\u00e9 de Guastavino en Argentine - Son langage post-romantique - Une personnalit\u00e9 tr\u00e8s modeste - Une oeuvre d\u00e9di\u00e9 au chant et \u00e0 la musique de chambre - Une oeuvre universelle? ", "durationSec": 3481, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Argentine"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique vocale"], "thematicPersons": ["Guastavino, Carlos"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-10T19:24:42Z", "speechToTexts": ["10.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [52%] :\r\nCette petite pointe l'c'est peut-\u00eatre l'et les m\u00eames t\u00eates point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [70%] :\r\nChant libre. \r\nLe rendez- vous des musiques orales. \r\nFran\u00e7oise Jean-Pierre Amar. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:17) [73%] :\r\nEt point\u00e9 l'c'est-\u00e0-dire point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [84%] :\r\nDe 5 avril dernier on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 en Argentine, le centenaire de la naissance du compositeur Carlos Boistard Vinot 7 ans n'ont peut-\u00eatre pas tr\u00e8s connu chez nous, on conna\u00eet un peu sa musique de piano, sa musique chorale existe \u00e9galement la musique vocale, on pense \u00e0 ces Flor\u00e8s Argentine, ceux qui sont de temps \u00e0 autre, dont dont on \u00e9coutera tout \u00e0 l'heure un extrait et donc \u00e7a musique chorale qui est rarement interpr\u00e9t\u00e9 sur disque et ce sera tout l'int\u00e9r\u00eat de cette \u00e9mission, que de la d\u00e9couvrir ou du mois ce que l'on peut trouver aujourd'hui dans notre faune de teck et c'est aussi la chance d'avoir pu rencontrer quelqu'un qui vient d'Argentine, il s'agit de rivi\u00e8re mot Raul homme qui dirige le choeur de chambre de la municipalit\u00e9 de morale qui \u00e9tait de passage en Suisse avec son coeur, au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, profit\u00e9 pour lui tendre mon micro et pour une demander de nous raconter ses souvenirs et tout simplement la vie, de quoi cet avis nous et et ses propos en espagnol sont traduits par son \u00e9pouse qui parle remarquablement bien le fran\u00e7ais c'est Maria In\u00e8s, \u00e7a, on \u00e9coute tout de suite une des pi\u00e8ces c\u00e9l\u00e8bres pour que r\u00e9pressive d\u00e9ment, interpr\u00e9t\u00e9 par mon invit\u00e9 c'est Vignal d\u00e9j\u00e0 Panaria. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:44) [70%] :\r\nPoint \u00e0 \u00e0 et l'si c'est pas au point et \u00e7a m'a pris, on dit \u00e7a a raison est -ce pas et \u00e7a oui, et ici. \r\nOui non et c'est pas pour l'un, et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a au point et il l'est pas, il est, et \u00e7a \u00e0 bon, il y a aujourd'hui, \u00e7a aurait saisi mais \u00e7a, il aurait dit venir et non et d'et \u00e7a. \r\nVous aurez alors et pas pour l'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:51) [69%] :\r\nQui l'aile. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:56) [88%] :\r\nJ'ai le plaisir de pouvoir \u00e9voquer la personnalit\u00e9 de Carlos quoi cet avis nous en compositeur argentin qui est men\u00e9e, il y a 100 ans, qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a maintenant une douzaine d'ann\u00e9es, compositeur qui a \u00e9t\u00e9 pour nous un peu \u00e0 l'ombre de Rachida c'\u00e9tait rare puisque on conna\u00eet bien, qui n'a Steira chez nous d'abord, parce qu'il a fini ses jours en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve, mais je me demande quelle est la notori\u00e9t\u00e9 de Guastavino en Argentine est -ce que et les plus grandes, et ce qui est l\u00e9gal, celle de phylact\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:32) [58%] :\r\nTout emm\u00e8ne Avignon Pollock et Kwan comprenez rien ici, il sort le Real m\u00eame Daytona souveraine non et la moyenne Beeston Paul contemporaine. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:49) [83%] :\r\nEt alors, what Avignon il y a eu des moments et quand il \u00e9tait jeune et compos\u00e9 et il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s verts vu par ses coll\u00e8gues, compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:01) [56%] :\r\nLa, la, Monts\u00e9gur quand le Guastavino et c'est qu'on ne sait la comme on sait qu'\u00e0 inventer ou a -t-elle Sylvie sinon un vrai \u00e0 Ceuta elle Impressionnismes moins grosses dans le Var, Marten Den NCS \u00e0 partir, m\u00eame si le r\u00e8gne des principes et aussi le r\u00e8gne des p\u00e9riodes int\u00e9rieur non H\u00e9l\u00e8ne Desrousseaux accompagn\u00e9 de r\u00e9cemment une aide pour les soins via on ne on a on a diff\u00e9r\u00e9 NCA qu'on ne rentre compositeur Torys avoir Vanneste Hatem InterContemporain ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:34) [80%] :\r\nBon et Watt Avignon \u00e9tait il n'\u00e9tait pas tr\u00e8s bien accept\u00e9 par ses coll\u00e8gues, compositeur, parce qu'il \u00e9tait tr\u00e8s traditionnelle et il continuerait \u00e0 composer d'une mani\u00e8re tr\u00e8s traditionnelle, alors que les compositeur \u00e0 l'\u00e9poque, commencer \u00e0 composer de la musique contemporaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:00) [93%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y a un d\u00e9calage au fond par rapport \u00e0 son \u00e9poque, il \u00e9crit encore une musique post- romantique mais teint\u00e9 de de nationalisme, donc il y a d\u00e9j\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments argentin dans sa musique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:14) [56%] :\r\nSi elle utilisa elle utilise \u00e7a motive hausse et \u00e0 la continence Popol adresse des diff\u00e9rentes par Pais Taylor sous mon ses canettes sont s\u00e9cr\u00e9t\u00e9es on c'est vous l'OPA. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:28) [80%] :\r\nLa musique, il compose \u00e0 une racine plut\u00f4t europ\u00e9enne, il utilise des 19 d\u00e8s lors les motifs des rythmes Argentins dans sa composition, mais il y a une racine et europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:44) [60%] :\r\nLa majorit\u00e9 se compenser sioniste t -elle ou la grande on avait enfin tout un stade moins viennent ici connais auquel le de t\u00e9moin \u00e7a nuance c'est \u00e0 Rivaldo, elle ne semblait Degouat cet avis non et nous mutisme sur compensation naissent non, cela m'int\u00e9resse m\u00eame Thales sinon encore pas l\u00e0 quoi laisse \u00e0 compost or in fine et en rien ce qu'elle \u00e9tait son Real m\u00eame t\u00e9moin important test. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:10) [84%] :\r\nAlors, dans les derniers temps on a revaloris\u00e9 toute la musique des non plus et surtout de la musique chorale pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [88%] :\r\nOui, et c'est ce qui nous int\u00e9resse, bien s\u00fbr, on va pas non plus se priver d'\u00e9voquer d'autres Oeuvres importantes toute l'oeuvre pour piano de Guastavino qui est tr\u00e8s importante qu'est -ce qui a encore comme oeuvre importante et ce qu'il aurait \u00e9crit des symphonies des Oeuvres des Oeuvres de musique de chambre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:35) [63%] :\r\nNon, c'est un vrai travail travaux comme forme s'\u00e9mousser qu'avec un marin, on sait qu'\u00e0 Paris, m\u00eame temps Solange au PT News intense, on sait que la chorale Cholory bien non Marc grande sans ce n'obtiennent et notez Nessim fournira et Grand-Est et le mouvement reste et d'ammonium il est personnellement personne \u00e0 Maurice ainsi les moins d\u00e9licat et 6\u00e8me Privat \u00e0 la paix Kenya consent \u00e0 l'\u00e0 l'd\u00e9tach\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la con, \u00e7a m'a perfectionn\u00e9 \u00e0 non, non, non, et l'on grandit locaux L \u00e0 ciel quoi \u00e7a masse marqu\u00e9 Agn\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:15) [79%] :\r\nIl n'a pas compos\u00e9 de d\u00e9cider symphonique pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 composer des pi\u00e8ces plus courte des chambres chorale et il est mais plut\u00f4t faire de sa musique, quelque chose de tr\u00e8s nuanc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:34) [60%] :\r\nOn n'a pas son \u00e2me moui moui amendable, et moi j'ai commenc\u00e9 barreaux par Phil et moi et on nommerait Tom, c'\u00e9tait qu'on ne on ne s'Manosque \u00e9norm\u00e9ment, ce qui est s\u00fbr, c'est sourd composition de pianiste et des proverbes tocade qu'on nous la facile et elle \u00e0 ni \u00e0 14 tours pianiste \u00e0 l'horaire bloc. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:03) [87%] :\r\nAlors il y a une partie physique, il \u00e9tait grand, il y avait des mains tr\u00e8s grand et quand il pour piano, il est compos\u00e9 comme si tout le monde pouvait disons faire des des 10\u00e8me et facilement et pas tout le monde pouvait les faire, mais il \u00e9tait tr\u00e8s timide et tr\u00e8s bas profil hein, il voulait pas trop trop se montrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:32) [87%] :\r\nDe quoi a -t-il v\u00e9cu, je pense, pas seulement de la composition est -ce qu'il enseignait et ce qu'il avait d'autres activit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:38) [64%] :\r\nCNN ne souhaite pas qu'\u00e0 l'h\u00e9ro\u00efne toutefois Professor d'conservateur du National et c'est c\u00f4toie soumise \u00e0 l'enseignant \u00e7a attaquait secou\u00e9 leur nom qu'compatir dont ce qu'a laiss\u00e9 Marcel qu'elle comprenait rien hier, c'\u00e9tait il y a Vitara sans rel\u00e2che, il \u00e9tait en \u00e2me et l'ammonium il est motiv\u00e9, c'est sur le temps qu'on ne la romaine accompagnons accompagnera le piano rythmiquement source c\u00e9leste et nos sous- sols \u00e0 ce les ainsi que je vois le signe Coigni\u00e8res, quand un nom colonie nuance et Intel peut -elle avoir et l'Assembl\u00e9e O'Connell non et elle s'appelle Stars apparaissent au moins facile maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:21) [83%] :\r\nIl a consacr\u00e9 sa vie \u00e0 l'enseignement, il y a \u00e9t\u00e9 toujours professeur et dans les conservatoires national, il \u00e9tait tr\u00e8s simple annonce tr\u00e8s simple : il y a eu des fois que lui- m\u00eame il accompagn\u00e9 au piano de cesser ses Oeuvres et mon mari dit que quand il y avait ici 5 ans, il faisait partie d'une chorale d'enfants, et que il a chant\u00e9 l\u00e0- bas la avait la somme, c'est l'\u00e2ge berceau la jeune de la surprise et Watt Avignon a accompagn\u00e9 la chorale d'enfants. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:08) [63%] :\r\nBonsoir, et ce en. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:16) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:18) [78%] :\r\nNous, on est la barre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:35) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:38) [50%] :\r\nOui non pour disent le rejet et oui et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:03) [96%] :\r\nNi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:26) [72%] :\r\nAlors et et pas pour alors oui. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:12:42) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:50) [81%] :\r\nPour de petites colombe morte, c'est une pi\u00e8ce de millions du blanc comme en fran\u00e7ais des BL ANC c'est un compositeur qu'on peut consid\u00e9rer comme contemporain de Guastavino puisqu'il est n\u00e9 en 1911 donc une ann\u00e9e plus vieux que le compositeur qui nous occupe aujourd'hui et c'\u00e9tait chanter ici par le choeur d'enfants et de jeunes Arnaud va de Salta, un enregistrement qui nous vient directement d'Argentine et qui est dirig\u00e9e par Anna B\u00e9atrice Fernandez Brionnais se malheureusement, je n'avais pas d'enregistrement avec un coeur d'enfant de la musique, de quoi stats vid\u00e9os mais on reste tout \u00e0 fait dans le Style et avant de retrouver mon invit\u00e9 officiellement Raul on \u00e9coute encore calcium de quoi Tonio. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:13:52) [71%] :\r\nBonjour et travailler ici. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:05) [90%] :\r\nPoint \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:10) [70%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:36) [62%] :\r\nRFI or. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:14:53) [78%] :\r\nAh pour. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:16) [78%] :\r\nOui point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:31) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:49) [57%] :\r\nIci au maire point. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:15:59) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:06) [88%] :\r\nGuillermo sonn\u00e9, vous avez eu l'occasion donc, comme vous nous l'avez dit, de faire la connaissance de Guastavino lorsque vous \u00e9tiez petits vous chantiez dans un choeur d'enfants est -ce que par la suite, vous avez eu d'autres occasions de rencontrer ce compositeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:22) [60%] :\r\nNon \u00e0 possibilit\u00e9 contraire Salvo une sous- cath\u00e9drale des conservateurs Lyon, elle vit avec Louison sous Cassano un contact qu'on a et le Russe ou contact qu'on nos Justin Vaisse vient d'or l\u00e0 o\u00f9 et c'est sont les il m\u00eame qui est vraiment s'int\u00e9ressent \u00e0 notre Schellebelle l\u00e0, lorsqu'on les Tch\u00e8ques fou \u00e0 votre grossesse ici les selon une gr\u00e9viste \u00e0 l'homme lance au pinard les sous au Black- \u00e9norme \u00e0 Rome pour sourire qui m'ont \u00e9t\u00e9 mis m\u00eame d\u00e9nonce une \u00e0 quai, la compagnie a la vie Roost avan\u00e7ait Romaric non comme homme grande Maestro qui UMP savent Alcatel Quentin ne sont pas constructeur \u00e7a l\u00e0 o\u00f9 m'avait fait tous les me contact quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:17) [85%] :\r\nIl n'a pas eu beaucoup de contacts disons avec mon mari, parce que, en g\u00e9n\u00e9ral, ils ne se ne se laissait pas voir il sauf quand il il \u00e9tait dans sa ch\u00e8re au conservatoire avec ses \u00e9l\u00e8ves, sinon on ne les voyait pas facilement, mais il y a quelques ann\u00e9es encore bon march\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9, il y a eu d'autres occasions de le voir quand il a donn\u00e9 une conf\u00e9rence \u00e0 propos de d'une pi\u00e8ce qui s'appelle alors qu'on lui les Tice, \u00e7a veut dire du riz au lait et et c'est une fugue et il a expliqu\u00e9 bon le le disent haut la banni\u00e8re de la composer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:09) [88%] :\r\nAlors on va un peu justement entrer dans le vif du sujet, peut-\u00eatre juste revenir \u00e0 la signification de quoi Staleno par rapport \u00e0 d'autres, compositeur argentin qui sont connus au-del\u00e0 des fronti\u00e8res, Argentine, c'est-\u00e0-dire j'ai cit\u00e9 finast\u00e9ride mais il y a aussi Piazzola, ce sont les 2 grands noms et puis ensuite y a quantit\u00e9 d'autres compositeurs est -ce que vous avez le sentiment que Guastavino serait le 3\u00e8me ou est -ce que il est encore ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:37) [62%] :\r\nEt des peines d'Eve, elle d\u00e9peint Delay stylo Mont- Ceccaroni am\u00e8ne t \u00e0 la Reggina st\u00e9r\u00e9o \u00e0 15 ann\u00e9es toujours sous car elle aime passer \u00e0 grande essor Dacia composition naissent de d\u00e9p\u00f4t marre Popolare ou non au au massacre avait Michael autre et c'\u00e9tait Guastavino est moins bien consid\u00e9r\u00e9 avant pour le c\u00f4t\u00e9 Hanouna provoque sur une chorale moderne est n\u00e9 le monde de chorales et 6 mois bien qu'on nocives et cin\u00e9aste, et l\u00e0 et sont tomb\u00e9s des Quintin dans son impuissance \u00e7a elle pleure \u00e0 compost ou Nassau la aura la colo appel on a au racket qui n'\u00e9taient pas des et et puis \u00e0 composteur n'pas la coloration s'est impos\u00e9 \u00e0 Rennes, os et voici un Nicolas Lesseaux saura s'Cheiba c'\u00e9tait bah c'est quand m\u00eame de son instrument d'Al\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:29) [82%] :\r\nAlors, par rapport \u00e0 l'importance, \u00e7a d\u00e9pend alors ici, on pense \u00e0 la musique chorale lui \u00e9videmment, c'est le plus important parce que c'est lui qui a compos\u00e9 plus de, de, de 2 pi\u00e8ces pour disons r\u00e2le, tandis que 4, l\u00e0 o\u00f9 il \u00e9tait l\u00e0, ils ont compos\u00e9 de des grandes compositions mais par exemple finalit\u00e9 compos\u00e9 qu'une seule pi\u00e8ce, moi qui est compos\u00e9e pour choeur a cappella disons avec orchestre oui les lamentations de J\u00e9r\u00e9mie ah c'est une pi\u00e8ce compos\u00e9e en 3 parties, mais la seule qu'il a a capella Finist\u00e8re et puis \u00e0 cela a beaucoup de composition, mais il n'a pas de compte pas du tout compos\u00e9 pour des chorales, ce sont tous des oranges qu'on a fait apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:34) [65%] :\r\nL'opposition qu'il. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:20:39) [72%] :\r\nLe concours normal la fen\u00eatre chev\u00e8nementistes. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:20:46) [73%] :\r\nIl a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 mettre donc la semaine qui parle. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:20:53) [98%] :\r\n\u00e7a. \r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:12) [74%] :\r\nTr\u00e8s et pour l'heure, ou une vue. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:21:20) [72%] :\r\nQuoi voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:45) [100%] :\r\nVous voyez. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:21:48) [66%] :\r\nPour apprendre \u00e0 mon \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:05) [63%] :\r\nBen alors pour et \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:22) [69%] :\r\nPar ce coup franc. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:22:26) [86%] :\r\nAu d'. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:31) [93%] :\r\nOn peut aller. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:23:02) [56%] :\r\nTr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FT19 (00:23:37) [80%] :\r\nDonc, donc pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:48) [72%] :\r\nPoint, il a fait. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:23:54) [83%] :\r\nIl y rencontre informelle \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:03) [75%] :\r\nReccord d'arr\u00eat domin\u00e9 quid Hid ne bis, c'est l'une des 3 lamentations du proph\u00e8te J\u00e9r\u00e9mie d'Alberto qui lac\u00e8re auquel faisait tout \u00e0 l'heure, allusion mon invit\u00e9 hier Mauroy Holt, Essonne, d'ailleurs c'est un enregistrement qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 la Chaudefond par le groupe pour les cantons choral dirig\u00e9 par Nestor Andr\u00e9 Natixis \u00e9tait en 2006, je vous rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:32) [89%] :\r\nQue nous consacrons aujourd'hui une \u00e9mission Champ libre \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer le 100\u00e8me anniversaire de la naissance du compositeur argentin Carlos Guastavino, un compositeur dont on pourrait penser que sa musique a de la peine \u00e0 voyager, surtout sa musique chorale, \u00e9videmment, elle est marqu\u00e9e par le rythme des danses le rythme typique des danseuses Argentine qui n'est pas toujours facile \u00e0 restituer, mais visiblement ce n'est pas l'avis de hier mot Teysseron. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:02) [60%] :\r\nJe son compositeur absolument notamment Universal ont pas encore pour le Sean sous ra\u00efs et o\u00f9 l'OPA sur la extr\u00eamement \u00e9tat et pour laisser la bravo pour le coup, elle qui a l'accord avec Walker par tellement donn\u00e9 tout leur ass\u00e8ne : il aura seulement ils viennent et si nous ne on a sensibilis\u00e9 l'qui est priv\u00e9 tr\u00e8s Laval c'est non syriennes se de Mons et \u00e0 la cantine, c'est non est -ce Mocek 21 folklorique \u00e0 Nord-Est folklore et \u00e0 la fin dans son nom, on a horreur qui est pris en compte, c'est comme homme ou Live Aleman mal une et les tomates comment motive au sol am\u00e8ne t ou la ligne m\u00e9lodique \u00e0 propos de la \u00e0 \u00c9douard Manet la r\u00e9interpr\u00e8te \u00e0 l'Guastavino Onassis est aux mains des v\u00e9los Popolare probl\u00e8me interdite o\u00f9 la m\u00e9lodie arythmique en gr\u00e9 de mythe, c'est une \u00e7a SNC a brillamment folklorique masse des gammes l'ouest de Tamise c'est la peau interpr\u00e9ta l'autre de Vista avec intention ne r\u00e9alise et tant minist\u00e8re moyenner Tiens c'est \u00e0 et et soudain la possession de Queneau, Thomas, 21 la loi, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:17) [87%] :\r\nDes pi\u00e8ces Oita lui non, ils peuvent \u00eatre abord\u00e9s par n'importe quel de tous les pays du monde et sa mani\u00e8re de composer, parce qu'il y avait aid\u00e9 des racines et plut\u00f4t romantique, m\u00eame s'il prend des m\u00e9lodies du folklore argentin, la musique de Avignon n'est pas folklorique, donc on peut la faire tr\u00e8s romantique ou ou dans un l'interpr\u00e9tation, on peut prendre plut\u00f4t la partie rythmique et disons faire une interpr\u00e9tation diff\u00e9rente mais on peut consid\u00e9rer que je suis candidat allemand ou c'est une pi\u00e8ce romantique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:06) [56%] :\r\nPour le m\u00eame plan des Noonan aura \u00e0 quoi trop c'est Marcolino que la mi ligne avec Japan et c'est \u00e0 compostM. Bass\u00e8res on a m\u00e9lodie \u00e0 DL au reste de la sc\u00e8ne guin\u00e9en que est c'est la couette, naturel m\u00eame comment la folklorique et guitare ce qui est assez non pond\u00e9r\u00e9 et nous ne versions que juriste par le Les alors d'un Ouest Avignon des terrasses et qui est n\u00e9, on n'est -ce et une sc\u00e8ne motus et ma folklorique or qu'elle a organis\u00e9 micmac et si quant \u00e0 Gaumont Quartet coulis de prendre il y a 6 ans, on aura romantique. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:43) [85%] :\r\nPar exemple, il a compos\u00e9 une pi\u00e8ce qui s'appelle Midi avec Japan, qui peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 comme une chanson romantique mais par exemple, mon mari et la fille, c'est une pi\u00e8ce pour choeur masculin et aussi il y a des C\u00e9sars en Chopin pour choeur f\u00e9minin, mais mon mari l'a fait comme il et c'\u00e9tait une bou\u00e9e, car c'est un rythme de de l'ouest de l'Argentine qui a g\u00e9n\u00e9ralement comme instrument une guitare donc mon mari \u00e0 la pi\u00e8ce vignes avait petit Panahi l'interpr\u00e9ter avec une guitare, donc on a pu sentir une pi\u00e8ce plut\u00f4t folklorique qu'une chanson romantique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:38) [90%] :\r\nOui c'est un, c'est int\u00e9ressant de de pouvoir \u00e9voquer cela parce que on peut faire des parall\u00e9lisme et c'est vrai que la toute 1\u00e8re fois que j'ai entendu la musique de quoi cet nous s'\u00e9taient au piano, j'ai pens\u00e9 \u00e0 Bart\u00f3k parce que il y a une sorte de d'idiomes de son temps, qui utilise peut-\u00eatre des cellules Argentine mais une mani\u00e8re d'\u00e9crire, qui est assez proche de celle de de de la Bart\u00f3k, donc une sorte d'universalit\u00e9 partant de quelque chose de tr\u00e8s pr\u00e9cis r\u00e9gionalement parlant la musique hongroise pour Bart\u00f3k la musique Argentine pour Guastavino est -ce que vous diriez vous- m\u00eame, vous qui avez jou\u00e9 et dirig\u00e9 cette musique qu'elle repr\u00e9sente vraiment la femme la plus profonde des Argentins, plus peut-\u00eatre que si c'est une musique purement folklorique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:30) [63%] :\r\nH\u00e9l\u00e8ne si la chorale, absolument m\u00eame et quoi Walker r\u00e9pertorie OPA aborde ont encore \u00e0 la cantine, mon c'est qu'\u00e0 la cantine, nos Talois elle s\u00e8me prestat pr\u00e9c\u00e8de et soit assez pourquoi la \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 la il y a une glaci\u00e8re elle d\u00e8s l'amont CKVL qui est -ce si \u00e0 partir de l\u00e0, le folklore et aussi ACH ass\u00e8ne que le polar de notre folklore et sort le et Nelken le choral. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:58) [82%] :\r\nQue la musique de Warta Winamp et disant adopt\u00e9 par et chant\u00e9 par pratiquement toutes les chorales dans les programmes de n'importe quel on trouvera certainement des pi\u00e8ces pas vide les musique Argentine des pi\u00e8ces de \u00e7a repr\u00e9sente la main de la musique Argentine. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:30:34) [79%] :\r\nEt puis aussi parce que c'est pas grave Marie assez r\u00e9aliste et o\u00f9 il passe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:30:45) [76%] :\r\nAvoir la billetterie, on va beaucoup \u00e7a, c'est vraiment \u00e7a va devenir est -ce Amnesty oui. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:30:56) [66%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:30:59) [61%] :\r\nNe plus \u00e0 mobiliser ici de Maiziere oui pour Alcan ne sera \u00e7a va se l\u00e0 on avancera gr\u00e2ce que vous savez alors on n'est on ose plus inou\u00efe. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:31:16) [83%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:31:24) [71%] :\r\nIl y a aussi, il y a de monde pour on additionne \u00e0 point 6 \u00e9missions et le de \u00e7a se surajoute 12 qui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:31:54) [70%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:32:06) [68%] :\r\nC'est tout, oui, bon, c'est \u00eatre pourquoi s'annonce voil\u00e0 6 mois jour apporte qu'on a un sens et puis non, non et Lyon publi\u00e9 le m\u00eame coup \u00e7a a commenc\u00e9, l'homme qui pointe, rappelons qu'on quand m\u00eame aujourd'hui est c'est rare. \r\n\r\nLocuteur MT22 (00:33:04) [97%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:24) [79%] :\r\nPetite exception \u00e0 la r\u00e8gle, je vous faisait entendre ici, \u00e0 l'instant, magnifiquement interpr\u00e9t\u00e9e par Marco \u00e0 qui d'ailleurs, cette pi\u00e8ce est d\u00e9di\u00e9 par Carlos Guastavino Marx think au piano par Louis Saha Scott alors justement d'ailleurs, qui a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en Suisse propose tout de suite avant de retrouver mon invit\u00e9 pour \u00e9voquer Guastavino d'\u00e9couter une des Flor\u00e8s Argentine c'est OS passe Flor\u00e8s Delmas Katyn. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:34:08) [60%] :\r\nFaut pas coach et oui, c'est pas \u00e7a, alors \u00e7a c'est on, on, le monde a beaucoup. \r\nIl commence. \r\nTout, ou \u00e0 quoi qui ne serait agr\u00e9able, on augmente le point qui est quand m\u00eame, on s'arr\u00eate l'pour la vous. \r\nOui, \u00e7a va continuer et tenir courant au et pourquoi donc, oui, parce qu'on avance, mais parce que je ne sais pas si j'ai pas. \r\nPoint on a quoi qui au 11 oui \u00e7a et voil\u00e0 aussi l'a dit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT22 (00:36:16) [69%] :\r\nPas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:20) [90%] :\r\nPourquoi cet avis nous Elsa est -ce que on trouve toutes les th\u00e9matiques possible qu'on retrouve dans la musique populaire Les les chansons \u00e9voquant la joie, la tristesse est -ce que aussi et il a un regard sur l'ensemble de l'Argentine, parce que c'est un immense pays nous qui voyons \u00e7a de la Suisse qui d\u00e9j\u00e0 subdivis\u00e9 un tout petit pays ayant autant de cultures diff\u00e9rentes est -ce que vous diriez quand m\u00eame que Guastavino et le compositeur argentin de toute l'Argentine ou d'une certaine r\u00e9gions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:52) [59%] :\r\nNon non donnerait tort \u00e0 la Kennedy n'importe que avant et l\u00e0 c'est l'IVG et mon \u00e0 propos de la Jansen non c'est la CAN \u00e0 peu dans l'eau qui s'est dress\u00e9 de nombreux maintiennent d\u00e8s qu'on leur coop\u00e9ration mince, or l\u00e0, ce qui est pour, pour la d\u00e9tordre par -ce qui leur marqu\u00e9 la Roseraie CMP sont aimassent Saint-Blaise Thema d\u00e8s la quotidienne A\u00efda d'de la famille a l\u00e0 sous l'eau les ceux -l\u00e0, c'est un peu qu'on nous navigation moi j'romantique ne sont compositeur contexte compromettent dehors aux politiques non elle elle elle comment qu'est la vie d'un observateur et -ce et \u00e7a, \u00e7a va, comme on l'a consol\u00e9 Daniel Servais, il y a contact, laver, c'est \u00e7a, on est l\u00e0, \u00e7a aurait selon essor de Anatolie leur en son nom, le nom symbole ou que la du morts qu'on est une grande th\u00e9matique \u00e9tait \u00e9tait signifie on ni tempo qu'on la th\u00e9matique la rythmique le fait imploser Harouna r\u00e9affirme avoir horreur absolue notamment \u00e9tonna r\u00e9gionales Paris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:02) [81%] :\r\nOui, what ne repr\u00e9sente toutes les musiques de l'Argentine et il danser : compositions, il y a encore des rythmes diff\u00e9rents et les textes, les th\u00e8mes comme il il \u00e9tait tr\u00e8s romantique, il peut parler de la nature de des fleurs, des enfants, des oiseaux, oui, des choses quotidiennes simples n'\u00e9tait pas un au compositeur tr\u00e8s il n'\u00e9tait pas un compositeur, un danger avec le d\u00e9vouement social, politique, non, il \u00e9tait plut\u00f4t r\u00eaveur. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:57) [84%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:39:23) [97%] :\r\nCette phrase. \r\nL'voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:39) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'est fini. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:40:10) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:15) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:40:30) [90%] :\r\nMoi, moi vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:37) [85%] :\r\nL'une des 5 chansons populaires Argentine de Carlos Guastavino and Love sous Amore enregistr\u00e9 en concert cet \u00e9t\u00e9 au mois de mai 2004 par le coeur de la cit\u00e9, que dirige V\u00e9ronique, on retrouve mon invit\u00e9 toujours qui ferme aujourd'hui \u00e0 la mani\u00e8re Argentine au go\u00fbt hier mot keystone pour savoir en fait quel est le cadre de la production chorale de Guastavino, est ce qu'elle se cantonne dans les chansons populaires et ce qu'il y a aussi de la musique sacr\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:09) [67%] :\r\nDonc on leur chorale, m\u00eame s'il y a, compost, on assiste au moins Poko on, on, on, on avant siM. Pr\u00e9lot, c'\u00e9tait ma foi \u00e9norme bah \u00e7a sur le th\u00e8me A propos la \u00e9taient minces profanant c'\u00e9tait mais la la, tout l'aller simple non, non, c'est un \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:41:27) [87%] :\r\nAlors, on ne conna\u00eet pas d\u00e9but musique religieuse, il y a compos\u00e9 un g\u00e9n\u00e9ral tes th\u00e8mes de la vie quotidienne de la nature, mais on ne conna\u00eet pas, peut-\u00eatre, il y a la et on les conna\u00eet pas ou on n'est pas encore \u00e9dit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:48) [88%] :\r\nJe vais revenir un petit peu \u00e0 la \u00e0 la programmation de cette musique, encore une fois, toujours, comment la rendre plus populaire chez nous, comment peut -on l'int\u00e9grer avec qui peut -on au fond combin\u00e9 en programme Guastavino pour que ce soit, pas simplement une petite touche de 2 teintes Argentine dans un programme, mais est -ce que vous avez quelques id\u00e9es l\u00e0- dessus avec elle, autre compositeur, peut-\u00eatre m\u00eame des compositeur internationaux un ont bien la musique de de Guastavino. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:18) [60%] :\r\nNon, non mais c'est moi facile oui carr\u00e9ment \u00e0 Staline non insonoris\u00e9 sur compositeur qu'est -ce qui \u00e9tait N\u00e9tanyahou et Tatiana PC Inde un tr\u00e8s bon programme pour vraiment \u00e7a va mal on vraiment compl\u00e9tant des voix Staline ou la t\u00e9nor \u00e0 Soultana ouvriront y bien non pas vraiment combinard qu'on auteur compositeur et comment et commen\u00e7ons Bart\u00f3k, comme dit il faut aux Comores compositeur qui la RAI nationaliste qui est gris et que, et c'\u00e9tait quelque par via parfaite quand m\u00eame un quart viendrait de mon programme rendement est difficile, un d\u00e9fi c'est Louis talonnant et ce sont ces un peu son bal une quoi, quel programme. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:01) [90%] :\r\nOui, bon, on peut faire un programme complet de Avignon ou bien le faire avec d'autres compositeurs comme partant, comme il est tr\u00e8s facile de le mettre dans un programme. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:15) [89%] :\r\nEt qui a des grandes, des grandes fresques comme \u00e7a des suites de pi\u00e8ces qui permettent de faire quand m\u00eame, par exemple, une seconde partie de programme avec West Avignon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:24) [59%] :\r\nCGT Tenet Loun\u00e8s aurait, sinon des mains C\u00e9r\u00e8s quelle somme si Klaus dehors, h\u00e9las, et quand l'autre colloque Jos\u00e9 fois moi non, \u00e7a il \u00e7a enfin derni\u00e8rement dans sa soeur Indiana ce qu'est -ce sort les textos s'de vifs H\u00e9l\u00e8ne Tess motive avec ne peut donc colloque avance Armand avant Trayvon instruites sont Sa\u00efd non Numa-Droz qu'est -ce qu'on lui un piano, quoi qu'on pense on assez rond assez il y avait une bien \u00e0 que son corps Marcoule, il ne th\u00e8me Bien Indiana Sport\u00e8s au texte qui n'est que vers le col los avait un test Nato la laisse de l'ext\u00e9rieur, la c'\u00e9tait Argentine \u00e0 ce pays emporter c'est mon c'est qu'\u00e0 propos de l'Ard\u00e8che c'est \u00e0 simple mnt ou t\u00e9l\u00e9 et \u00e0 l'alcool kilos et c'\u00e9tait divers mouvements \u00e0 propos de la rappelle pas l'accord, et puis il y a un an et c'\u00e9tait des moins Fatou la sonorit\u00e9 ou l'Alma mais il y a un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:44:23) [81%] :\r\nOui, il a compos\u00e9 10 ans des suites qui pourrait tranquillement faire partie d'une 2\u00e8me partie d'un programme et il a compos\u00e9 par exemple les ceux -l\u00e0 s'il y a un NAS les Indiennes et si on lui chansons justement n'a fait qu'une autre chorale qui dirige mon mari, on va les faire \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, il s'appelle h\u00e9las il y a un NAS parce que il parle des racines de l'Argentine, ce sont les Indiens musicalement c'est c'est pas des des m\u00e9lodies de des des originaires de ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:05) [87%] :\r\nRecomposition ses m\u00e9lodies sont ses propres compositions. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:08) [89%] :\r\nOui, il y a dans cette s\u00e9rie de 8 chansons aussi avec piano et puis il a compos\u00e9 une 2\u00e8me partie des indiennes pour choeur d'hommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:19) [82%] :\r\nC'est ce qu'il a lui- m\u00eame dans les campagnes, faire de la recherche folklorique on sait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:25) [57%] :\r\nNon \u00e0 la hausse Batoko Vailly qu'il faudrait \u00e0 la fois intervenant Thomas va m\u00e9lo Popol adresse sort les de la scansion quant \u00e0 son mari \u00e0 venir et elle attend Mahmoud leur vieillesse des lors, c\u00f4t\u00e9 il y a n'am\u00e8ne laisse \u00e0 de la princesse Anne fait et son apparition littoral Argentine, il y avait Yann Pocreau dans un les campements, c'\u00e9tait il y a tant majoritairement avait d\u00e9j\u00e0 ils ont pour cause de Sarah Kane non non pour langage assez dur Boucicaut l'Euro investi c'est quand. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:01) [84%] :\r\nOui, disons que il est prend des des m\u00e9lodies de chansons folkloriques parce qu'il a v\u00e9cu en province \u00e0 la campagne et alors il prenait des Bains de dit que ses parents ont son p\u00e8re lui chanter, ce n'est pas acquis et il a fait des recherches, des surprises synode du folklore, c'est quelque chose qu'il a senti pendant toute sa vie. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:47:27) [79%] :\r\nC'est pour. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:48:23) [84%] :\r\nUne autre de 5 chansons populaires Argentine cet avis d\u00e9cid\u00e9 qui \u00e9tait connu aussi, toujours avec le coeur de la cit\u00e9, sous la direction de V\u00e9ronique : ainsi se termine cet entretien avec qui g\u00e8re Holt Essonne qui a \u00e9t\u00e9 traduit par son \u00e9pouse Maria In\u00e8sS.T. sonne j'esp\u00e8re \u00e0 la fin de cette \u00e9mission, h\u00e9 bien que l'\u00e9coute de ces quelques pi\u00e8ces vous donnera envie si vous \u00eates chanteur si vous \u00eates chef de choeur d'aborder cette musique absolument ravissante et tr\u00e8s int\u00e9ressante aussi, m\u00eame si elle ne r\u00e9volutionnera pas la musique du 20\u00e8me si\u00e8cle, elle apporte une touche de couleur tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, je vous propose de nous quitter sur d'autres musique c'est les Indiana ici le coeur de la cit\u00e9 est accompagn\u00e9 par G\u00e9rard Wyss, on \u00e9coute qu'est la d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 Chagnard sit\u00f4t Chagnard sit\u00f4t et peut-\u00eatre encore \u00e0 le tribunal des toupet toujours. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:52:19) [78%] :\r\nL'or pour gagner quoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:52:50) [62%] :\r\nAu revoir. \r\nAu. \r\nC'est un concours. \r\n"], "program": {"href": "/programs/170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "id": "170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "name": "Chant libre"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Tesone, Maria In\u00e8s", "role": "\u00e9pouse de Guillermo Raul Tesone", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rochat, Fran\u00e7oise", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tesone, Guillermo Raul", "role": "directeur de choeur", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27BB86CA-A3A5-4B13-B69E-75FE0C9450F9", "internalArchiveId": "27BB86CA-A3A5-4B13-B69E-75FE0C9450F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deer Hunter - Voyage au bout de l'enfer, Michael Cimino, 1978", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "summary": "* * Michael Cimino est un sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain n\u00e9 en 1939. Il est un enfant dou\u00e9, surdou\u00e9 m\u00eame, qui dessine parfaitement les visage \u00e0 5 ans. Il pratique l'escrime, distribue r\u00e9guli\u00e8rement ses jouets aux petits voisins et r\u00eave d'\u00eatre juif orthodoxe, ou d'\u00eatre noir, ou d'\u00eatre indien, bref, le petit Michael r\u00eave de ne pas \u00eatre lui. Adolescent, il vit un conflit permanent avec ses parents puis entre \u00e0 l'Universit\u00e9 de Yale o\u00f9 il fait un master en peinture et arts visuels. Michael Cimino n'a aucune id\u00e9e de comment il devient cin\u00e9aste. Il ne fait pas d'\u00e9cole de cin\u00e9ma, n'a jamais appris \u00e0 faire des films. Il se d\u00e9die \u00e0 l'architecture.\r\n--- plus value ---\r\nCertes, il a bien fait quelques cours de com\u00e9die. Il apprend le th\u00e9\u00e2tre pendant quelques ann\u00e9es \u00e0 New York. Mais il revendique des influences iconographiques: Ford, Minnelli, Degas, Kandinsky, Turner, plut\u00f4t des peintres que des cin\u00e9astes, nous dit-il.Et puis un jour, il lui prend l'envie de faire des films. En 1973, Michael Cimino, 34 ans, veut faire un film, son premier film en tant que r\u00e9alisateur, mais il n'a aucune id\u00e9e de la fa\u00e7on de s'y prendre. Joann, sa productrice et compagne lui dit de commencer par \u00e9crire un sc\u00e9nario et d'essayer de le vendre \u00e0 la plus grande star du moment. Bonne id\u00e9e, pense Cimino, surtout qu'en 1973, la plus grande star du moment, c'est Clint Eastwood. Michael Cimino envoie donc le sc\u00e9nario \u00e0 Clint Eastwood. Son agent le rappelle 3 jours plus tard pour lui dire que Clint veut acheter l'histoire.Et c'est l\u00e0 que Cimino a le coup de g\u00e9nie qui le propulsera r\u00e9alisateur. Il lui dit qu'il n'est pas \u00e0 vendre. Comment \u00e7a, il n'est pas \u00e0 vendre? Avec \u00e7a votre carri\u00e8re de sc\u00e9nariste est assur\u00e9e, lui r\u00e9torque l'agent. Cimino r\u00e9pond que \u00e7a ne l'int\u00e9resse pas de devenir sc\u00e9nariste et qu'il veut r\u00e9aliser le film. Clint Eastwood est sous le choc: qui est ce merdeux qui se permet de dire non \u00e0 la plus grande star du moment? Il demande \u00e0 le rencontrer. Alors Michael Cimino va voir Clint Eastwood. Il se fait jauger par la star qui lui demande l'oil p\u00e9tillant s'il pense vraiment pouvoir r\u00e9aliser le film. Suppose que j'accepte, dit Clint Eastwood. J'ai une condition. Si je n'aime ce que tu as mis en bo\u00eete apr\u00e8s 3 jours, tu es vir\u00e9, je garde le sc\u00e9nario et je reprends les rennes du tournage.Et c'est ainsi que Michael Cimino r\u00e9alise son premier film en 1974: Le Canardeur.En 1974, Michael Cimino devient donc un nouveau r\u00e9alisateur hollywoodien. Il est brillant. Il se sent pousser des ailes, imagine d'autres projets, d'autres films. Mais tout \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi d\u00fb \u00e0 la coca\u00efne qui commence \u00e0 envahir la cit\u00e9 des anges. Michael Cimino a de la poudre plein le nez. Plein le cerveau. Il est compl\u00e8tement cok\u00e9. Mais pour le moment, la drogue semble plut\u00f4t le porter. Ce sera pour son film suivant, La porte du paradis, que \u00e7a deviendra un gros probl\u00e8me.Pour le moment, Michael Cimino, jeune et prometteur, est dans le bureau de deux producteurs Barry Spikings et Michael Deeley. Ils sont \u00e0 la t\u00eate de EMI film, version cin\u00e9matographique du label Musical EMI. Ils viennent d'acheter un livre intitul\u00e9 The Man Who Came to Play, litt\u00e9ralement, l'homme qui \u00e9tait venu pour jouer. Derri\u00e8re ce livre, Louis Garfinkel. Derri\u00e8re ce livre, une histoire de jeunes gens partant \u00e0 Las Vegas, s'essayant \u00e0 la roulette russe. Derri\u00e8re ce livre, pense Cimino, un moyen peut-\u00eatre de poser les vraies questions sur son \u00e9poque, sur la guerre du Vietnam dont il a encore les images dans la t\u00eate, images t\u00e9l\u00e9visuelles bien s\u00fbr, car il n'est jamais all\u00e9 sur place.Rendre compte de son temps, voil\u00e0 le travail du cin\u00e9aste.Michael Cimino se lance alors dans l'adaptation cin\u00e9matographique du roman de Louis Garfinkel, et \u00e0 la question: pourquoi avez-vous mis l'histoire \u00e0 cheval sur le Vietnam et la Pennsylvanie, il r\u00e9pond: On est toujours amen\u00e9 \u00e0 se confronter \u00e0 la guerre qu'a v\u00e9cu sa g\u00e9n\u00e9ration. Les gens comme Capra, Ford, Hawks, ont trait\u00e9 de la 2 guerre mondiale, la g\u00e9n\u00e9ration suivante, celle de la guerre de Cor\u00e9e. Nous, nous sommes aux prises avec le probl\u00e8me du Vietnam, c'est notre point de r\u00e9f\u00e9rence. C'est une cons\u00e9quence in\u00e9vitable et naturelle de notre appartenance \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration.En 1977, Michael Cimino fait un film qui se focalise sur les gens qui partent combattre et sur les effets de la guerre sur eux. Il ne mentionne pas la division du pays que la guerre du Vietnam a provoqu\u00e9. il ne porte pas de jugement politique sur le conflit.Il filme une communaut\u00e9 d\u00e9truite. Il travaille sur l'image encore taboue du retour des v\u00e9t\u00e9rans au pays.En 1977, Michael Cimino commence Voyage au bout de l'Enfer, son propre voyage existentielle, et voyage expiatoire de l'Am\u00e9rique.R\u00e9f\u00e9rences- Cahiers du cin\u00e9ma, Made in USA, Num\u00e9ro sp\u00e9cial 337 juin 1982- Cahiers du cin\u00e9ma no 299", "durationSec": 3170, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/radio/redirect/detail/4253297", "imageURL": "http://www.rts.ch/4197897.image", "alternativeTitle": ["Deer Hunter - Voyage au bout de l'enfer / TVL_2012-09-23T10:00:00_travelling", "Travelling du 23.09.2012"], "alternativeSummary": ["Michael Cimino est un sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain n\u00e9 en 1939. Il est un enfant dou\u00e9, surdou\u00e9 m\u00eame, qui dessine parfaitement les visage \u00e0 5 ans. Il pratique l\u2019escrime, distribue r\u00e9guli\u00e8rement ses jouets aux petits voisins et r\u00eave d\u2019\u00eatre juif orthodoxe, ou d\u2019\u00eatre noir, ou d\u2019\u00eatre indien, bref, le petit Michael r\u00eave de ne pas \u00eatre lui. Adolescent, il vit un conflit permanent avec ses parents puis entre \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Yale o\u00f9 il fait un master en peinture et arts visuels. Michael Cimino n\u2019a aucune id\u00e9e de comment il devient cin\u00e9aste. Il ne fait pas d\u2019\u00e9cole de cin\u00e9ma, n\u2019a jamais appris \u00e0 faire des films. Il se d\u00e9die \u00e0 l\u2019architecture."], "variantIds": ["ece-4253297"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-11-23T15:12:41Z", "speechToTexts": ["19.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS21 (00:00:00) [75%] :\r\nKing avec le magazine t\u00e9l\u00e9 top matin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:28) [99%] :\r\nCatherine Fattebert. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:00:49) [74%] :\r\nTu te rappelles de \u00e7a, tu te rappelles quand les qu'il mettra. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:18) [88%] :\r\nAujourd'hui Travelling vous emm\u00e8ne faire un voyage au bout de l'enfer, ici, les Diables sont les propres d\u00e9penses int\u00e9rieures, ce que l'on ram\u00e8ne de la guerre, en l'occurrence celle du Vietnam ou compagnons de voyage pour cet enfer si son Robert de Niro, Christopher Broken Jones avait John-John \u00e9m\u00e9rite, Voyage au bout de l'enfer, de dire \u00e0 en anglais et le 2\u00e8me film de Cimino un film sorti en 1978 un film qui fait l'effet d'une bombe, il traite d'un sujet encore tabou : la guerre du Vietnam, ces traumatismes ses impact psychologique sur les soldats de retour au pays, le film provoqua s'Kendall, \u00e0 sa sortie, \u00e0 Berlin, les sc\u00e8nes de roulette russe ont \u00e9galement scandale on accuse m\u00eame Voyage au bout de l'enfer d'inciter les jeunes au suicide, on accuse Mickels Cimino d'avoir tout invent\u00e9 : l'Am\u00e9rique n'est pas pr\u00eat \u00e0 regarder de trop pr\u00e8s les s\u00e9quelles de la guerre, le film gagne n\u00e9anmoins 5 Oscars, dont celui de meilleur film et celui de meilleur r\u00e9alisateur pour qui mine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:17) [71%] :\r\nAujourd'hui dans Travelling nous vous parlons de ce film Voyage au bout de l'enfer et vous vous le racontant entre anecdotes archives, extraits Voyage en cin\u00e9ma ces travelling sur l'a promis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:29) [57%] :\r\n\u00e0 entendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:42) [75%] :\r\nEt c'est luttes magique entrant dans leur bar f\u00e9tiche Bertone Pennsylvanie faisant la f\u00eate avant le mariage de Style. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [61%] :\r\nIl a d\u00e9j\u00e0 senti que d'c'est demain, \u00e0 savoir d'du y a oui c'est donc \u00e0 ici au pays, \u00e0 entendre la instruments fran\u00e7ais m\u00eame pas banal qu'un point, donc j'ai pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:14) [80%] :\r\nCe qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:17) [63%] :\r\nEt demain \u00e0 15 heures qui a de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:51) [65%] :\r\nL'un et l'. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:09) [87%] :\r\nSteve qui se fait sortir du bar par savamment assure 45 My Eyes au y un des succ\u00e8s de 1967 a chant\u00e9 par Franky sur la 1\u00e8re une chanson reprise en choeur, vous l'avez entendu par tous les protagonistes du film Voyage au bout de l'enfer avant le mariage, qui ouvre le film et avant l'Enfer du Vietnam, Voyage au bout de l'enfer de Mickels Cimino, c'est notre film du jour dans sa ville. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:38) [79%] :\r\nJe n'arrive toujours pas pour emploi avec une du courrier et en jouant de la si vous voyez ce que je veux dire une plus d'appel se paye au Vietnam pour ce \u00e7a se comprend pas non, \u00e7a, vous voyez, je ne comprends plus rien du tout, vous pouvez m'expliquer que quelqu'un peu expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:04) [91%] :\r\nNous, on va essayer de vous expliquer tout \u00e7a, madame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:07) [69%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:06:08) [89%] :\r\nMy technique estime votre fils son chasseur \u00e0 leurs heures perdues, ouvrier dans une usine sid\u00e9rurgique, le reste du temps, ils sont prol\u00e9taire font partie d'une communaut\u00e9 russe de Pennsylvanie, les 300 gage au Vietnam, nous sommes en 1968 ils sont patriotes s'engagent pour leur patrie et ne savent pas encore qu'ils vont conna\u00eetre l'enfer faits prisonniers, il se lib\u00e8re apr\u00e8s une effroyable partie de roulette russe qui les an\u00e9antie psychologiquement \u00e0 la guerre, Steve paires de jambes et un bras, il est renvoy\u00e9 chez lui et finit dans un h\u00f4pital militaire quant \u00e0 Nick il prend go\u00fbt \u00e0 la roulette et il reste \u00e0 Sa\u00efgon, de retour au pays, lui, peine \u00e0 r\u00e9int\u00e9grer la vie normale au moment de l'\u00e9vacuation du Vietnam, il se souvient de la promesse qu'il a faite \u00e0 de ne pas le laisser l\u00e0 bas, il repart \u00e0 Saigon, Nick qui meurent sous ses yeux qui ram\u00e8ne le corps de Nico village et il arrive \u00e9galement \u00e0 convaincre Steve de rentrer \u00e0 la maison et de ce qui, de sa femme et son enfant voil\u00e0 Synopsis de Voyage au bout de l'enfer, un film qui montre la vie basculer et la trag\u00e9die qui est l\u00e0 dans la destruction de cette communaut\u00e9, par la faute d'une guerre trop loin sur laquelle on ne porte aucun jugement, les cons\u00e9quences de la guerre, les s\u00e9quelles psychologiques, voil\u00e0 ce que film Mickels Cimino, jeune r\u00e9alisateur en 1978 tout juste 5 ans apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines du Vietnam Cimino qui s'attaque \u00e0 un sujet tabou encore la 1\u00e8re d\u00e9faite militaire des \u00c9tats-Unis d'Am\u00e9rique, quelque chose qu'on ne montre pas dans les films hollywoodiens. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:07:45) [91%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez des films hollywoodiens sur les v\u00e9t\u00e9rans sur l'image que \u00e7a donne du v\u00e9t\u00e9ran. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:51) [75%] :\r\nOn n'applique pas, comme c'est un des probl\u00e8mes d'parce qu'il donne des id\u00e9es fausses et les gens mais ils regardent \u00e7a ils y croire pour Brive exp\u00e9rience c'est difficile pour un soldat de rentrer et de ne pas correspondre \u00e0 l'image donn\u00e9e par Hollywood et puis ceux qui regardent tous ces films avec John Wayne, il y a encore les Verts voter plus nombreux et les d\u00e9nonce d'ailleurs Jean-Jacques. \r\nNon, apr\u00e8s, ils n'ont pas de probl\u00e8me pas divorcer, pas de probl\u00e8me de drogue, d'alcool, qui ne pleure pas, et l\u00e0 encore, rien de tout \u00e7a, tout le monde, c'est un peu comme s'ils \u00e9taient pas humain sont tellement sc\u00e9nario m\u00eame ann\u00e9e duquel seront Jack Lang alors, \u00e0 quand un soldat rentr\u00e9 qui pleure, qu'il a des angoisses et puis pour d'autres, comme citoyen, les gens le regardent bizarrement de plus belle, Christian Noyer de c'\u00e9tait pas cens\u00e9 faire \u00e7a parce que John il ne le faisait pas, arrive au finance plus oui ce v\u00e9t\u00e9ran dans une situation o\u00f9 il est, donc j'ai d\u00fb garder \u00e7a pour lui, quand m\u00eame, mais un jour \u00e7a doit sortir ouais savoir sortir quand m\u00eame Gaulois parce qu'on est quand la p\u00e8re oui, d'une mani\u00e8re positive, il a non, parce qu'il a gard\u00e9 en lui si longtemps puis pour un peu plus que prostatique Team de cette image qu'ont les gens il quoi il devrait ressembler test vous dire, c'est un h\u00e9ros, et c'est comme \u00e7a qu'un h\u00e9ros doit se comporter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:07) [79%] :\r\nUn extrait de l'\u00e9mission d'histoire vivante consacr\u00e9e aux s\u00e9quelles de la guerre, Julie v\u00e9t\u00e9rans une archive RDS de mars 2007. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:16) [91%] :\r\nLes soldats sont donc des gens, des gens du coin, des gens du cru, des amis des frangins, des cousins, des voisins, ceux qui sont partis \u00e0 la guerre au Vietnam et qui reviennent en n'\u00e9tant pas d'\u00c9ros, voil\u00e0 ce que film Mickels Cimino dans ton Voyage au bout de l'enfer mais Cimino qui se souvient que le Vietnam est un fait si dominant d\u00e8s le milieu et jusqu'\u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 qu'il est difficile de trouver quelqu'un qui n'ait pas \u00e9t\u00e9 par cette guerre, quand je m'en souviens, nous dit -il en interview je ressens essentiellement un grand optimisme et une grande anxi\u00e9t\u00e9 inextricablement li\u00e9s entre eux je quotidiennement et avec un certain malaise entre ces 2 sentiments les gens semblaient se mettre en route dans toutes les directions \u00e0 la fois g\u00e9ographique spirituel, je me souviens avoir sillonn\u00e9 le pays seul en voiture, Mickels Cimino qui ne fera pas le Vietnam et qui ne filmera et pour bien comprendre son film et avant que nous n'allions plus loin sur le tournage, faisons un bref rappel des faits : nous sommes en 1978 quand Voyage au bout de l'enfer, sort sur les \u00e9crans en 1978. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:19) [95%] :\r\nL'Am\u00e9rique n'accepte pas encore d'avoir perdu la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:10:23) [83%] :\r\nLors de la guerre du Vietnam, c'est \u00e0 bord quelques dates cl\u00e9s 1946 d\u00e9but de la guerre a 1954 d\u00e9faite des Fran\u00e7ais \u00e0 Dien Bien fou partition du Vietnam nord communiste Sud nationaliste 1961 le Nord relance des maquis du sud Kennedy envoient des conseillers militaires 1964 incident du Golfe du Tonkin Johnson entrent en guerre 1965 les Marines d\u00e9barquent au sud les les 52 bombardent le nord 1965 les grandes op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:05) [84%] :\r\nSi on peut per\u00e7oit des la mar\u00e9e moyenne que nous n'avons pas perdu que c'est parce que nous avons d\u00e9cid\u00e9 de partir tranquillement et librement ce \u00e7a pourrait \u00eatre accept\u00e9e oui mieux par la par notre soci\u00e9t\u00e9, qu'il y a, il faut admettre les racines de 1000 East profonde. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:27) [81%] :\r\nDavid choc historien \u00e0 New-York et militants anti- guerre du Vietnam, dans Histoire vivante de mars 2007 une archive RT. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:33) [97%] :\r\nL'Am\u00e9rique ne dig\u00e8re pas sa d\u00e9faite en 1977 au moment o\u00f9 commence l'aventure du film Voyage au bout de l'enfer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:40) [85%] :\r\nOn fait les comptes : cette guerre du Vietnam a impliqu\u00e9 plus de 580000 jeunes am\u00e9ricains envoy\u00e9s au front entre 1965 elle 1972 les pertes. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:11:52) [89%] :\r\n58 1000 Am\u00e9ricains morts dont 47000 au combat et 303000 bless\u00e9s 223000 soldats sud- vietnamiens un 1000000 100 1000 soldats Vietcong n'est en tout, pr\u00e8s de 4 millions de civils sud. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:04) [89%] :\r\nEt \u00e9norme Vietnam confondus, on sait o\u00f9 on commence \u00e0 savoir que les agents chimiques comme l'agent orange utilis\u00e9 comme d\u00e9foliant pour les Am\u00e9ricains, a d\u00e9vast\u00e9 le pays empoisonn\u00e9 les Vietnamiens, les Terres, les animaux, l'eau empoisonn\u00e9e \u00e9galement les soldats de retour au pays le napalm aussi a fait des ravages, les drogues, l'alcool, chacune, chacun a encore dans les yeux, les images du conflit jamais avant cette guerre, on a eu autant d'images en flux continu. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:12:34) [87%] :\r\n\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, on a vu jusqu'\u00e0 l'indigestion, tous les jours, mourir les soldats, les civils, les journalistes, les for\u00eats br\u00fbl\u00e9es, les soldats enivrer les br\u00fblures d'une \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:43) [86%] :\r\nPalm, trop d'images, et tout \u00e7a pourquoi, pour se retrouver au civil avec des anciens soldats perturb\u00e9, d\u00e9pressif diminuer malade en 1977 au moment o\u00f9 on va et que Cimino va donner son interpr\u00e9tation du conflit dans Voyage au bout de l'enfer, l'Am\u00e9rique n'est pas \u00e0 la f\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:00) [89%] :\r\nC'en est fini de l'air des soixante-huitards, la fleur au fusil, l'amour absolu, c'en est fini des id\u00e9aux, il n'y a plus de hippies, soit ils sont morts, soit se sont rang\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:09) [88%] :\r\nIls ont pris du ventre, c'est le d\u00e9but du boursicotage \u00e0 tout-va, de l'argent qui priment sur les id\u00e9aux : le monde n'est plus \u00e0 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9, mais ne l'a -t-il seulement jamais \u00e9t\u00e9 peut-\u00eatre, peut-\u00eatre en 1968 pendant chasseurs Steve Nick \u00e9tait heureux de partir au Vietnam, ne sachant pas encore qu'ils pr\u00e9paraient leur voyage pour l'enfer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [85%] :\r\nMais enfin, tu te rends compte maquis Steven va se marier dans 2 heures, on est l\u00e0 \u00e0 parler de notre derni\u00e8re chance avant de partir, je veux dire quelque chose : travelling sur la 1\u00e8re si j'apprenais que je devais mourir dans nos montagnes. \r\nJe ai pas contre mais il faut que l'esprit soit pr\u00eat. \r\n2 \u00e7a fait mauviettes tout \u00e7a je pense plus tellement \u00e0 ce truc de faire mouche du 1er coup, pourtant, il faut y penser tout le truc \u00e7a d'une solidarit\u00e9 incompris pour avoir d'un seul coup, j'essaie de leur expliquer aux Garnesson. \r\nQui pense vraiment Vietnam. \r\nJ'en sais rien, se croient que je pense au chevreuil sur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:20) [80%] :\r\nJ'adore les armes, tu vois, j'aime bien, j'aime bien les hommes, il y en a pas pareil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:38) [77%] :\r\nJ'ai dit Hannetel celui avec qui j'esp\u00e8re surtout \u00e0 g\u00e9rer \u00e7a, c'est ce que je crois pas totale, vraiment le roi des dingues. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:45) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:52) [75%] :\r\nChristophe Airaud que dans Robert de Niro, John Cazalet Jones avait du levier. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:56) [83%] :\r\nEt la Pennsylvanie en un mot : Voyage au bout de l'enfer, film de My quelqu'Cimino, sorti en 1978 mais qui donc est Michael Cimino. \r\nMichael Cimino est un sc\u00e9nariste et r\u00e9alisateur am\u00e9ricain, n\u00e9 en 1939 il est un enfant dou\u00e9 surdou\u00e9 m\u00eame qui dessine parfaitement les visage \u00e0 5 ans, il pratique l'escrime distribue r\u00e9guli\u00e8rement ses jouets aux petits voisins et il r\u00eave d'\u00eatre juif orthodoxe ou alors d'\u00eatre noir ou d'\u00eatre indien, bref le petit Mail qu'elle r\u00eave de ne pas \u00eatre lui mais Cimino vit un conflit permanent avec ses parents, puis il entre \u00e0 l'universit\u00e9 de Yale, o\u00f9 il fait un master en peinture et en arts visuels mais Cimino n'a absolument aucune id\u00e9e de comment il devient cin\u00e9aste, il ne fait pas d'\u00e9cole de cin\u00e9ma, il n'a jamais appris \u00e0 faire des films, il se d\u00e9die \u00e0 l'architecture. \r\nCertes, il a bien fait quelques cours de com\u00e9die, il apprend le th\u00e9\u00e2tre pendant quelques ann\u00e9es \u00e0 New York, mais il revendique des influences iconographiques Ford Minnelli Degas qui Turner plut\u00f4t des peintres que des cin\u00e9astes, nous dit -il, et un jour d'\u00e9t\u00e9, il part sur les routes, il est attir\u00e9 par la Californie l'est attir\u00e9 par le mode de vie au grand air, il r\u00eave de faire de la moto avec Steve McQueen Cimino adore cet acteur, il arrive en Californie, travaille dans une agence de publicit\u00e9 r\u00e9alise des spots publicitaires rencontre sa future compagne et productrice Joanne Car\u00e9lie et il commence \u00e0 raconter des histoires et \u00e0 \u00e9laborer des sc\u00e9narios et un jour il lui prend l'envie de faire des films. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:51) [64%] :\r\nBien foutu, regardez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:54) [59%] :\r\nSi vous arrivez que je, c'est un nom russe. \r\nC'est vrai fait pas voir votre. \r\nComment s'appellent vos parents. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:15) [91%] :\r\nEn 1973 mais quelqu'Cimino 34 ans, veut faire un film son 1er film en tant que r\u00e9alisateur, mais il n'a aucune id\u00e9e de la fa\u00e7on dont s'y prendre pour le faire sortir du. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:17:25) [95%] :\r\nSa productrice et compagne lui dit de commencer par \u00e9crire un sc\u00e9nario et d'essayer de le vendre \u00e0 la plus grande Star du moment, bonne id\u00e9e pense Cimino, surtout qu'en 1973 la plus grande Star du moment c'est Clint Eastwood. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:17:46) [90%] :\r\nMais Cimino envoie donc le sc\u00e9nario \u00e0 Clint Eastwood et son agent rappelle 3 jours plus tard, pour lui dire que Clint veut acheter l'histoire et c'est l\u00e0 que Jimi nous a le coup de g\u00e9nie qui le propulsera r\u00e9alisateur il r\u00e9pond imm\u00e9diatement \u00e0 l'agent que le sc\u00e9nario n'est pas \u00e0 vendre, comment \u00e7a, il n'est pas \u00e0 vendre, avec \u00e7a, votre carri\u00e8re de sc\u00e9nariste est assur\u00e9e, lui r\u00e9torque l'agent et Cimino r\u00e9pond que \u00e7a n'int\u00e9resse pas de devenir sc\u00e9nariste et qu'il veut r\u00e9aliser le film, Clint Eastwood est sous le choc, qui est ce petit merdeux qui se permet de dire non \u00e0 la plus grande Star du moment, il demande \u00e0 le rencontrer alors Mickels Cimino, on va voir Clint Eastwood. \r\nIl se fait juger par la Star qui lui demande, l'oeil p\u00e9tillant s'il pense vraiment pouvoir r\u00e9aliser le film suppose que j'accepte d'\u00e9tudes disponibles, j'ai une condition si je n'aime pas ce que tu as mis en bo\u00eete apr\u00e8s 3 jours de tournage, tu es vir\u00e9, je garde le sc\u00e9nario et je reprend les r\u00eanes du tournage et c'est ainsi que quelqu'Cimino r\u00e9alise son 1er film en 1974 le Canard peur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:18:56) [72%] :\r\nPhilippe il pointe. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:59) [93%] :\r\nEn 1974 Michael Cimino, devient donc \u00e0 nouveau r\u00e9alisateur hollywoodien, il est brillant, il se sent pousser des ailes, imagine d'autres projets d'autres films, mais tout \u00e7a, c'est peut-\u00eatre aussi d\u00fb \u00e0 la coca\u00efne qui commence \u00e0 envahir la Cit\u00e9 des Anges \u00e0 partir de ces ann\u00e9es- l\u00e0, elle est \u00e0 la mode et les donner de l'esprit aux cr\u00e9ateurs et aux producteurs, quand on va dans une soir\u00e9e \u00e0 Hollywood du milieu \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 on arrive avec des petites cuill\u00e8res en or autour du cou, sur les tables, il y a des bo\u00eete en ivoire qui reste, pour que les invit\u00e9s se sert. \r\nMichael Cimino \u00e0 de la poudre plein le nez plein cerveau il est compl\u00e8tement coquet, mais pour le moment la drogue semble plut\u00f4t le porter, ce sera pour son film suivant la porte du paradis que \u00e7a deviendra un gros probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:50) [90%] :\r\nPour le moment, Michael Cimino jeune prometteur et dans le bureau de deux producteurs Barry speaking \u00e9mail qu'elle disait, les producteurs viennent d'acheter un livre intitul\u00e9 domaines OK to Play litt\u00e9ralement l'homme qui \u00e9tait venu jouer derri\u00e8re ce livre une histoire de jeunes gens partant Talladega s'essayant \u00e0 la roulette russe derri\u00e8re ce livre pense d'Cimino un moyen peut-\u00eatre de poser les vraies questions sur son \u00e9poque sur la guerre du Vietnam, dont il a encore les images dans la t\u00eate, images t\u00e9l\u00e9visuelles bien s\u00fbr car il n'est jamais all\u00e9 sur place rendre compte de son temps, voil\u00e0 le travail du cin\u00e9aste, surtout que pour l'instant, absolument personne ne veut faire un film sur la guerre du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:34) [72%] :\r\nOui, oui, oui au Vietnam, \u00e7a va \u00eatre une de ces m\u00e8res d'un de ces 4 matins ou est -ce que vous \u00eates communique Trouvetout je ne sais rien, car peut-\u00eatre \u00e9coute Steevy je vais te ramener \u00e0 la maison. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:20:48) [94%] :\r\nMais quelle Kimino se lance alors dans l'adaptation cin\u00e9matographique du roman de Louis Garfinkel, il y a la question : pourquoi avez -vous mis l'histoire \u00e0 cheval sur le Vietnam et la Pennsylvanie, il r\u00e9pond : on est toujours amen\u00e9 \u00e0 se confronter \u00e0 la guerre qui a v\u00e9cu sa g\u00e9n\u00e9ration les gens comme Capra Ford, Hawks ont trait\u00e9 de la 2\u00e8me Guerre mondiale la g\u00e9n\u00e9ration suivante, celle de la guerre de Cor\u00e9e, nous nous sommes aux prises avec le probl\u00e8me du Vietnam, c'est notre point de r\u00e9f\u00e9rence, c'est une cons\u00e9quence in\u00e9vitable et naturelle de notre appartenance \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration. \r\nEn 1977 Michael Klim, il nous fait un film qui se focalise sur les gens qui partent combattre et sur les effets de la guerre sur eux, il ne mentionne pas la division du pays que la guerre du Vietnam a provoqu\u00e9, il ne porte pas de jugement politique sur le conflit, il filme une communaut\u00e9 d\u00e9truite, il travaille sur l'image encore taboue du retour des v\u00e9t\u00e9rans au pays un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 et tout \u00e7a est tr\u00e8s int\u00e9ressant, donnant une lecture nouvelle aux milliers de m\u00e8tres de pellicule tourn\u00e9 sur la guerre aux milliers d'images aux milliers de t\u00e9moignages dans lesquels l'America entre 1965 et 1973 en 1977 Michael Cimino fait un film sous forme d'op\u00e9ra lyrique qui montre les effets destructeurs de la guerre sur la classe ouvri\u00e8re am\u00e9ricaine il travaille 6 semaines sur le script avec Derrick Washburn et puis il part en rep\u00e9rage il a d\u00e9cid\u00e9 de tourner en d\u00e9cor r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:17) [94%] :\r\nEn 1977 Michael Cimino commence Voyage au bout de l'enfer, son propre voyage existentielle et le voyage expiatoire de l'Am\u00e9rique travelling Catherine Fattebert. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:08) [54%] :\r\nBien pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:19) [73%] :\r\nStevens r\u00e9alisation la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:24) [91%] :\r\nDans Travelling nous voyageons dans le cin\u00e9ma et nous voyageons plus pr\u00e9cis\u00e9ment en enfer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:25:29) [86%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 nous emm\u00e8ne, mais que l'Cimino en 1978. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:34) [80%] :\r\nStar c'est pas pourquoi que peut-\u00eatre il y aurait ni territoire. \r\nIl a \u00e9t\u00e9 port\u00e9 \u00e0 500 permission, c'est tout ce que je. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:01) [58%] :\r\nIl n'a jamais \u00e9crit un mot il y a appel\u00e9 t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:14) [87%] :\r\nDe dire \u00e0 nter Voyage au bout de l'enfer en fran\u00e7ais ce entre 1977 et 1978 en d\u00e9cors naturels pendant des semaines, le r\u00e9alisateur Michael Cimino en personne, si les \u00c9tats-Unis source crypt en poche \u00e0 la recherche du lieu id\u00e9al pendant des semaines, il prend des photos, il fait des annotations 5 semaines en tout. \r\nAux c\u00f4t\u00e9s de Michael Cimino, on trouve un des acteurs phares des ann\u00e9es 70 une Star Robert de Niro appliqu\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans le projet. \r\nRobert de Niro jouera magique, le personnage principal, le h\u00e9ros du film et ensemble ils rassemblent mat\u00e9riel qui donnera au film. \r\nComme Voyage au bout de l'enfer se d\u00e9roulera dans une r\u00e9gion sid\u00e9rurgique, la Pennsylvanie o\u00f9 le hayon, ils s'y rendent et se mettent en contact avec des ouvriers, ils d\u00e9couvrent un vrai Ayrton de Pennsylvanie mais il n'en n'utilisent que le nom dans le film, ce sera la ville d'origine des protagonistes de l'histoire, en fait, la ville dans le film est compos\u00e9 de 7 lieues pris dans plusieurs \u00e9tats, l'\u00e9glise est \u00e0 Cleveland, ainsi que le supermarch\u00e9 l'int\u00e9rieur d'une des maisons Stoiber une ville l'ext\u00e9rieur de la maison d'Angela se trouveront Virginie le bar en Ohayon, de m\u00eame que la sortie de la Syrie Claire tonnes et donc vraiment un endroit. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:35) [88%] :\r\nCe lieu existe dans ma t\u00eate, donc vous \u00eates \u00e0 la recherche de ce que vous aimeriez trouver d'audimat timide. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:41) [85%] :\r\nMais ce ne sont pas que des lieux que trouve Cimino et Denis Ranque, il rencontre aussi des gens. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:46) [62%] :\r\nTelecom a \u00e9t\u00e9 fatale au nouveau. \r\nAfrique vous resteriez pas du Mozart arrive \u00e0 Bondy. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:55) [88%] :\r\nC'est en rencontrant des gens de tous horizons, cours des rep\u00e9rages de Voyage au bout de l'enfer que Mickels Cimino trouve la plupart des anecdotes qu'il mettra dans son film. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:04) [91%] :\r\nLa plupart des choses, on les trouve par hasard, dit -il encore, je ne savais pas qu'il y avait cette merveilleuse \u00e9glise l\u00e0- bas, j'ai aper\u00e7u de loin par hasard depuis l'autoroute et les collines sur Sidel, en fait, j'ai trouv\u00e9, c'\u00e9tait 10 par un jour tr\u00e8s nuageux et tout d'un coup, le ciel s'est d\u00e9gag\u00e9, je crois que cette recherche fait partie int\u00e9grante du film, le temps pass\u00e9 \u00e0 regarder les gens \u00e0 leur parler, en faisant la route on dormant dans ces villes en marchant dans les rues, rel\u00e8ve des choses certaines consciemment d'autres avant l'enterrement, cela rapproche beaucoup du travail d'acteur, on absorbe de nombreux d\u00e9tails on remarque beaucoup de choses qui d'une certaine mani\u00e8re, se retrouve dans le film. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:48) [88%] :\r\nEn 1977 on construit encore quelques d\u00e9cors pour le film tout l'int\u00e9rieur du bar par exemple est un d\u00e9cor mais on ne tourne pas en Studio, Michael Cimino, jeune r\u00e9alisateur avec un film derri\u00e8re lui n'a jamais tourn\u00e9 en Studio dans la sc\u00e8ne du mariage, ce sont de vrais paroissiens, il aurait \u00e9t\u00e9 difficile d'obtenir ce courant, cette vie de gens qui ont l'habitude, la figuration on pouvait obtenir un r\u00e9sultat parfaitement satisfaisant mais pas le m\u00eame r\u00e9sultat, ces gens \u00e9taient des v\u00e9ritables russes, am\u00e9ricains qui parlent vraiment russe dansent vraiment ces danses qui ont v\u00e9cu toute leur vie dans cette communaut\u00e9, qui ont certaines expressions de visage ces contacts sont dans l'apport inestimable pour les acteurs et on pourrait m\u00eame rajouter inestimable pour le film vous l'avez compris Mickels Cimino tourne en Am\u00e9rique \u00e0 la campagne, les sc\u00e8nes am\u00e9ricaines mais comment fait- il pour les sc\u00e8nes vietnamiennes en 1977 c'est \u00e7a qu'il tourne en Tha\u00eflande pendant la mousson la sc\u00e8ne culte du film, la 1\u00e8re, sc\u00e8ne de la roulette russe dans le film, celle o\u00f9 les soldats am\u00e9ricains prisonniers des Vietcong sont tortur\u00e9es psychologiquement et tourn\u00e9 sur la rivi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:17) [72%] :\r\nSahel chienlit non, non, la parole et \u00e0 l'\u00e9chelle 5 ans l'c'est peut-\u00eatre simplement parce qu'on on. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:30:30) [88%] :\r\nLa sc\u00e8ne culte en version originale de dire prometteur Voyage au bout de l'enfer, tourn\u00e9 sur la rivi\u00e8re quoi car c'est sur cette rivi\u00e8re Kwai en Tha\u00eflande que se tourne le film dans des cages plac\u00e9 dans la rivi\u00e8re o\u00f9 il y a des rats, les acteurs se plonge dans l'eau aussi je totalement dans leur r\u00f4le, on tourne avec du mat\u00e9riel de l'arm\u00e9e tha\u00eflandaise et un jour le g\u00e9n\u00e9ral showman, commandant de l'arm\u00e9e tha\u00efe qui pr\u00eate ses hommes et ses v\u00e9hicules \u00e0 la production, annonce qu'il va tout remballer parce que le dimanche, il pr\u00e9pare un coup d'\u00c9tat et il laisse l'\u00e9quipe de tournage en plan pour montrer Sa\u00efgon, on filme simplement Bangkok et pour faire vrai puisque pour Cimino l'essentiel d'un film de faire vrai ond\u00e9es sature les images et on utilise des images d'archives de la guerre du Vietnam, je vous propose d'\u00e9couter le chef de la photographie du film ville moche Simone. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:22) [79%] :\r\nOui Sam Mios dire faut soit fait \u00e0 T\u00e9os que, avec l'aide, on ne pouvait pas recr\u00e9er la guerre des quidams \u00e7a peut-\u00eatre un film \u00e0 petit budget, enfin fa\u00e7on de parler, les capacit\u00e9s oui mais on a d\u00fb utiliser des images en 16 millim\u00e8tres qui ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s pendant la guerre, on a d\u00fb tourner avec ses cam\u00e9ras, vous imaginez que l'image est verte, avec ses cam\u00e9ras Lolotte pour que \u00e7a fonctionne entre nos images et celles -ci, on a du des satur\u00e9 pour que \u00e7a ressemble \u00e0 une surexposition d'un peu moins n\u00e9gative et le de poing de nos simplement d'Amazonas Leb\u00e8gue nat\u00fcrlich Les Shadoks n'arr\u00eate, vous savez, nous avons d\u00fb tourner une sc\u00e8ne de nuit, celle o\u00f9 les r\u00e9fugi\u00e9s s'enfuie par bateau de la ville et du Vietnam et je vous rappelle qu'on l'a d\u00e9tourn\u00e9 de nuit parce que les lieux qui nous int\u00e9resser \u00e0 Bangkok pour le tournage, il ressemblait pas assez au Vietnam des d'Anhui c'\u00e9tait plus comme 50 balles il y a un mot \u00e0 dire, n'a \u00e9t\u00e9 touloise non ma du palais, les amis Molsheim Daniel ne on n'avait pas assez de lumi\u00e8re, pour toute la rivi\u00e8re la maison, vous avez des explosions dans l'arri\u00e8re- fond alors on a d\u00e9cid\u00e9 de tout faire nous-m\u00eames recevons n'avait notre propre artificier et \u00e7a a explos\u00e9 de partout je je ne pas les m\u00eames maintenant endosse des lundi, mais on ne pouvait pas tout \u00e9clair\u00e9 et on a utilis\u00e9 des g\u00e9n\u00e9ratrices sur place qui tombe en panne, on a d\u00fb, du mieux qu'on a pu, avec tout ce qu'on avait, on a tourn\u00e9 avec une pellicule plus sensible explose et c'est pour \u00e7a que quand vous regardez cette sc\u00e8ne, elle vous semble vrai quand m\u00eame, elle semble vrai \u00e0 cause de l'obscurit\u00e9 donc vous ne voyez pas tout, mais vous avez un bon sentiment d'ensemble oui adviendrait bluff\u00e9 les n\u00e9anmoins pas de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT14 (00:33:04) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:07) [74%] :\r\nTravelling sur le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:34:53) [76%] :\r\nLa chanteuse vietnamienne Yang tonnes oui sous le bambin. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:34:59) [90%] :\r\nVous \u00eates toujours dans travelling sur la 1\u00e8re nous avons vu les d\u00e9cors r\u00e9els de Voyage au bout de l'enfer, mais nous n'avons pas encore parler de ceux qui \u00e9voluent dans les d\u00e9cors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:08) [61%] :\r\nLes obtenir, pr\u00e9venez mon m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:29) [75%] :\r\nC'\u00e9tait il y a la circulaire. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:32) [96%] :\r\nLa guerre est d\u00e9gueulasse, mais ce n'est pas une nouveaut\u00e9, pas une nouveaut\u00e9 du tout, \u00e9coutez le t\u00e9moignage d'un v\u00e9t\u00e9ran du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:39) [72%] :\r\nToujours \u00e0 Qu\u00e9bec il y a m\u00eame retourn\u00e9 je rester 2 ans a tir\u00e9 sur les Marines faut est cit\u00e9 est un de mes boulot c'\u00e9tait de ramener les corps des marines y aller au combat jusque chez leurs parents, 15 a \u00e9t\u00e9, j'ai d\u00fb faire au moins 12 fois triste, alors plus ou moins et au Japon oui quoi sur moi, Chine, car au fond, qu'on avant- derni\u00e8re escorte que j'ai fait \u00e9tait un ami de ma famille, h\u00e9 bien ce c\u00f4t\u00e9 je fais Washington a demand\u00e9 que je m'en occupe, je retourne chez moi, dans le Minnesota, parce que c'est gens qui et Joe, structure de ce mandat en Alg\u00e9rie 19 ans, il ne peut pas parler \u00e0 sa m\u00e8re par des radios depuis les philippins du Vietnam, les Redskins rire un petit \u00e9cran de d'amener les moins et il le lendemain pour rentrer chez nous, \u00c9tats-Unis je c'\u00e9tait et des voitures et cette nuit -l\u00e0, ils ont \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9s et une rafale de tirs la d\u00e9chiqueter bon train. \r\nCe, \u00e0 la car ce qui \u00e9tait, \u00e0 ce qu'on, donc j'ai d\u00fb accompagner son cercueil ferm\u00e9 \u00e0 cette famille, je connaissais la et on essaye, la seule chose qu'il y avait dans ce cercueil voil\u00e0 bon une botte au phosphore avec son pied. \r\n\u00e0 la semaine, moi j'aime pas ne \u00e7a et son nom \u00e9tait \u00e9crit dans la botte Bowser c'est tout Hassan exploit c'\u00e9tait, j'ai une exp\u00e9rience qui poursuivent toujours ce stade, il a plus jamais revu pour moi, c'est \u00e7a l'image Bernard Vietnam. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:37:02) [92%] :\r\nL'image du Vietnam pour ce v\u00e9t\u00e9ran dans cet extrait d'histoire vivante de mars 2007 une archive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:15) [87%] :\r\nEt c'est dans la peau d'un v\u00e9t\u00e9ran comme celui -ci que doivent se mettre nos acteurs de Voyage au bout de l'enfer, Christopher Robert de Niro Jones avait dit Jeanne Cazals H\u00e9mery, eux, font partie des acteurs rest\u00e9s au pays. \r\nRobert de Niro, fid\u00e8le \u00e0 cette r\u00e9putation de pinailleur pr\u00e9pare son r\u00f4le en allant travailler un temps avec des ouvriers. \r\nEt puis tous ensemble du vont voir des v\u00e9t\u00e9rans, discute avec eux est -il selon ce corps et biens, mais surtout et cordes dans leur Voyage au bout de l'enfer, rien ne sera \u00e9pargn\u00e9 aux acteurs ni des cascades ni lire, ni le r\u00e9gime pour Christopher Broken ni les bas. \r\nCar si les acteurs de Voyage au bout de l'enfer vous semble si vrai, si cr\u00e9dible c'est parce qu'ils sont soumis \u00e0 des conditions r\u00e9elles par exemple pendant la fameuse sc\u00e8ne de la roulette russe quand Steve Mc et Nick sont faits prisonniers des Vietcong et qu'ils doivent, pour la 1\u00e8re fois se mettre le pistolet sur la tempe et ils sont gifl\u00e9s par leurs ge\u00f4liers, on ne fait pas semblant, a dit le r\u00e9alisateur Cimino \u00e0 ses acteurs Tha\u00eflandais Alesi carr\u00e9ment et ils y vont carr\u00e9ment les acteurs sont donc pas fait gifler humili\u00e9 film\u00e9 en gros plan, on sent leur stress monter r\u00e9ellement la douleur, la peur, on sent l'agression dont ils sont victimes, donner corps \u00e0 leurs personnages, m\u00eame chose ou toujours dans la rivi\u00e8re avec les Vietcong Steve est enferm\u00e9 dans une Nasse dans l'eau et il crie mal il y a des rats ici, le message n'est pas dans le sc\u00e9nario, le message s'adresse non pas aux personnages de Mickels jou\u00e9e par de Niro mais \u00e0 Mickels Cimino il y a vraiment des rats dans la rivi\u00e8re, on laisse l'acteur barboter un moment avec les rongeurs, le temps de filmer la sc\u00e8ne et on le sort de l'eau quant en cascades, les acteurs, les r\u00e9alisent eux- m\u00eames la sc\u00e8ne o\u00f9 Robert de Niro et Jones avait du temps de l'h\u00e9licopt\u00e8re dans la rivi\u00e8re n\u00e9cessite 15 prises et 2 semaines de travail. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:17) [69%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:39:17) [87%] :\r\nPour pr\u00e9parer les derni\u00e8res sc\u00e8nes de la roulette, au Vietnam, Christophe Airaud se mettent au r\u00e9gime bananier et ne mange rien d'autre pendant des semaines et c'est encore Christopher qui crachera au visage de Robert de Niro, sur une suggestion du r\u00e9alisateur Robert de Niro, choqu\u00e9, de s'\u00eatre fait cracher dessus menacera de quitter imm\u00e9diatement le tournage Michael Cimino filme donc ses acteurs en conditions r\u00e9elles, pour qu'on croie \u00e0 son histoire, il ne s'autorise car mensonge celui permettant \u00e0 John Cazalet, qui interpr\u00e8te Steven de faire ce film Jeanne Cazals est un acteur au jeu tout en subtilit\u00e9 et en nuances acteur italo- am\u00e9ricain, ami d'enfance d'Al Pacino, ami de Robert de Niro il est rep\u00e9r\u00e9 dans Le Parrain de Francis Ford Coppola, Jeanne Cazals pour qui on doit mentir pour \u00eatre s\u00fbr qu'il puisse jouer dans Voyage au bout de l'enfer, les 100 Robert de Niro, nous l'expliquer lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:15) [77%] :\r\nAlain Vernon oui oui oui voil\u00e0 warming j'ai appris alors que nous \u00e9tions mal Cimino et moi- m\u00eame mon train de Caster les acteurs, j'ai appris que Mattel voulait utiliser sur jeunes \u00e2me mais il y avait un probl\u00e8me d\u00fb au fait qu'il n'\u00e9tait pas bien John avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9s d'un concert des eaux, il \u00e9tait donc in assurables aupr\u00e8s des assurances et 6 morts au cours d'une performance d'acteur, \u00e7a pouvait co\u00fbter \u00e9norm\u00e9ment d'argent all\u00e9gorique rassure h\u00e9 oui, c'est que l\u00e0 o\u00f9 il faut pas de pr\u00e9voir l'ce billet Net, il \u00e9tait plus malade compenser mais je voulais qu'ils soient dans le film, s'il \u00e9tait vrai censure je ont pu entrer en relation interagir de mani\u00e8re solide, une sur la v\u00e9rit\u00e9, Charlotte Brun. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:40:57) [94%] :\r\nQuoi qu'il en soit, sa maladie n'influence nullement sa capacit\u00e9 \u00e0 interpr\u00e9ter son personnage, si on en croit ce que disent ses amis dans cet hommage \u00e0 JohnK.. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:05) [86%] :\r\nElle Jeanne Cazals et \u00e0 l'\u00e9poque, le compagnon de Merryl Streep. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:11) [88%] :\r\nAmi de Robert de Niro, qu'il a voulu \u00e0 tout prix sur le film, il se meurt d'un cancer des o\u00f9 vous l'avez entendu et c'est un fait qu'on cache \u00e0 la production et quand les producteurs s'en aper\u00e7oivent, ils veulent \u00e9vincer John et c'est alors M\u00e9ry Streep qui menacent de s'en all\u00e8rent avec lui et Robert De Niro qui fait pression John termine le film sa derni\u00e8re sc\u00e8ne et celle qui l'oppose \u00e0 Robert de Niro au cours de la derni\u00e8re partie de chasse quand Robert de Niro, lui met un pistolet sur le front, Robert de Niro a gliss\u00e9 pour de vrai, une balle dans le barillet. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:41:44) [91%] :\r\nContr\u00f4lant qu'elle n'est pas dans la chambre, au moment de tirer, mais ce n'est pas une balle qui aura la peau de John il meurt en mars 1978 entour\u00e9 des siens et de Merryl Streep, peu de temps apr\u00e8s la fin du tournage de Voyage au bout de l'enfer, il avait 42. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:42:02) [83%] :\r\nPubli\u00e9 la mort de Johnny dans Travelling la ville par Daphn\u00e9 sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:13) [69%] :\r\nIl \u00e9chappe \u00e0 personne, bonjour la c'est atteinte arriver \u00e0 3 fois de suite \u00e0 l'enfant au Burundi quoi. \r\nC'est sur le sable, roi de point, je suis parti pour la depuis sa maman d'un jeune, mais je crois tenter aussi, donc c'est plus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:43:30) [91%] :\r\nNotre avis, nous allons \u00e0 pr\u00e9sent voir comment a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le public et la critique Voyage au bout de l'enfer demain quelqu'Cimino, film sorti en 1978 5 ans apr\u00e8s le retrait des troupes am\u00e9ricaines du Vietnam. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:42) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:57) [93%] :\r\nLe film Voyage au bout de l'enfer, sort en d\u00e9cembre 1978 puis en f\u00e9vrier 1979 et le public se rue en masse pour voir ce film d'un jeune r\u00e9alisateur prometteur, un film qui montre les stigmates de la guerre du Vietnam et l'\u00e9clatement d'une communaut\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 surpris par les r\u00e9actions du reste du monde timide en interview partout l'\u00e9motion des spectateurs \u00e9tait la m\u00eame, peut-\u00eatre parce que le film montre des gens ordinaires qui font des choses ordinaires et qui ont beaucoup de courage, c'\u00e9tait simplement une guerre des gens ordinaires confront\u00e9s au d\u00e9sastre mais Cimino re\u00e7oit l'Oscar du meilleur r\u00e9alisateur en 1979 le film gagne 5 oscars en tout : meilleur film, meilleur son meilleur montage Christopher obtient l'Oscar du meilleur second. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:42) [64%] :\r\nOh pas j'aimerais quand m\u00eame 20 un pays tiers, oui, c'est le moins non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:48) [91%] :\r\nMais la sortie de Voyage au bout de l'enfer et son succ\u00e8s se sont pris d'un coup quand le journaliste Peter Arnett, laur\u00e9at du prix Pulitzer pour sa couverture de la guerre du Vietnam, critique, cette femme de sc\u00e8ne de la roulette. \r\nUn mensonge les Vietnamiens ne pratique pas la roulette russe et ne torture pas alors si leurs prisonniers Cimino f\u00eate alors l'erreur de pr\u00e9tendre au New-York Times avoir fait le Vietnam avec les b\u00e9rets verts, il n'y a jamais mis les pieds, le fait est facile \u00e0 d\u00e9montrer s'ensuit alors une formidable cabale contre le film est contre le r\u00e9alisateur le film scandalise \u00e0 Berlin en 1979 il fait \u00e9cho, 1er scandale qui avait boulevers\u00e9 le festival en 1970 retour du film ok, de l'allemand Mickael V\u00e9rove qui mettait en sc\u00e8ne le viol et le meurtre d'une jeune vietnamienne par des soldats am\u00e9ricains avec Voyage au bout de l'enfer, on accuse Cimino de racisme, le film provoque la col\u00e8re des d\u00e9l\u00e9gations socialistes les d\u00e9l\u00e9gations Est- europ\u00e9enne, sauf la Roumaine se retirent avec leurs films du festival, les d\u00e9l\u00e9gations du tiers- monde et l'Alg\u00e9rie produisent un texte de protestation mais ne se retire pas. \r\nL'\u00e9pisode controvers\u00e9 de Voyage au bout de l'enfer et la sc\u00e8ne de la roulette russe, celle qu'apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:01) [63%] :\r\nCe qui les jeunes vont et viennent comme \u00e0 la reprise, Ariane. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:21) [65%] :\r\nAllez, bon Dieu Magistris ajuster le revoir Titanic o\u00f9 il a a. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:46:30) [95%] :\r\nQue \u00e7a s'est pass\u00e9, d'autres disent le contraire, certains journalistes pr\u00e9tendent avoir assist\u00e9 \u00e0 des sc\u00e8nes similaires et on accuse \u00e9galement le film de donner des id\u00e9es aux jeunes une vague de suicides aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e \u00e0 la suite du film, ce sont des all\u00e9gations. \r\nEt Poti, la pol\u00e9mique est secondaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:48) [94%] :\r\nCe qui est important, nous dit -il, dans les Cahiers du cin\u00e9ma. \r\nC'est qu'il est tr\u00e8s difficile de trouver un moyen pour exprimer dans un film, l'aspect dominant du combat, ce que la plupart des gens pourraient vous dire c'est que c'est l'attente, chaque fois qu'un \u00e9change de coups de feu a lieu quelque part, c'est extr\u00eamement rapide, mais il y a une p\u00e9riode d'attente tr\u00e8s longue attente d'un \u00e9v\u00e9nement attendent de se trouver \u00e0 d\u00e9couvert, attente d'une balle perdue, comment montrer cette tension comment faire sentir aux spectateurs comme on puisse communiquer \u00e0 mon public, en racontant mon histoire ce qu'est cette tension en faisant attendre les gens pendant 5 heures dans un trou d'obus avec un fond sonore d'explosion sur le plan de la mise en sc\u00e8ne, ce n'est pas tr\u00e8s bon, on doit trouver un moyen de communiquer de fa\u00e7on claire et vivante. \r\nOr, contrairement \u00e0 ce qui s'est pass\u00e9 durant la Seconde Guerre mondiale et gens notre g\u00e9n\u00e9ration \u00e9tait sous l'emprise du Vietnam, 7 jours sur 7, \u00e0 travers ces foutus, information, nous avons \u00e9t\u00e9 satur\u00e9 d'images de cette guerre, rien \u00e0 voir avec les gens qui, durant la Seconde Guerre mondiale, voyez l'actualit\u00e9 au cin\u00e9ma, samedi, de sorte que chaque film sur la guerre devenait une exp\u00e9rience vivant. \r\nIl s'est pass\u00e9 le contraire pour nous parce que notre imagination \u00e9tait satur\u00e9, il y avait trop d'informations, alors on a commenc\u00e9 \u00e0 la \u00e0 l'ignorer, \u00e0 inventer. \r\nLa guerre est son horreur sont donc dans leur v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 des v\u00e9t\u00e9rans, une premi\u00e8re qui obligera notamment \u00e0 porter un regard diff\u00e9rent sur les soldats de retour au pays avec leurs n\u00e9vroses et leurs blessures physiques ou psychiques et ces Platoon d'Oliver Stone, qui changera r\u00e9ellement la donne \u00e0 partir de 1986 le v\u00e9t\u00e9ran devenant un martyr qui s'est sacrifi\u00e9 pour la survie des valeurs am\u00e9ricaines. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:48:43) [88%] :\r\nApr\u00e8s Voyage au bout de l'enfer, Michael Cimino laisse courir le bruit qu'il veut refaire un film dans les vapeurs de la Coca\u00efne qui a envahi le tout Hollywood, tout \u00e7a est un petit peu flous, parce que dans le brouhaha qui accompagne la sortie de Voyage au bout de l'enfer, personne ne remarque le film a co\u00fbt\u00e9 15 millions de la le double du budget pr\u00e9vu mais comme le film est un succ\u00e8s que les f\u00eates se poursuivent de plus belle \u00e0 Hollywood, les producteurs vont continuer \u00e0 lui faire confiance pour la suite, Cimino a comme projet de r\u00e9aliser un Western anticonformiste intitul\u00e9 La Porte du paradis Even skate la porte du paradis qui sera un des plus gros coulage de l'histoire du cin\u00e9ma et son r\u00e9alisateur sera victime de la plus formidable cabale de la part des critiques jamais vu auparavant, mais je vous raconterai \u00e7a une prochaine fois, je vais laisser le mot de la fin, Allemagne, quelle chimie. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:32) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:49:35) [89%] :\r\nApr\u00e8s mon 1er film, on m'a trait\u00e9 de misogyne apr\u00e8s Voyage au bout de l'enfer au Mali fasciste apr\u00e8s l'accord du paradis, j'\u00e9tais marxiste apr\u00e8s l'ann\u00e9e du Dragon, j'\u00e9tais raciste toute ma vie, on a coll\u00e9 des \u00e9tiquettes, raison de plus pour finir le film en chanson monsieur de G\u00e9mini. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:50:05) [92%] :\r\nEt et demi point \u00e0. \r\nOuais, ouais, la base mal pour qui, pour la \u00e7a \u00e0 alors \u00e7a V8. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:51:39) [86%] :\r\nLe trafic du jour \u00e9tait centr\u00e9 sur le Voyage au bout de l'enfer de Cimino lire en anglais, un film que vous ne manquerez pas de voir ou de revoir maintenant, vous en connaissez toutes les anecdotes du tournage au g\u00e9n\u00e9rique de cette \u00e9mission Catherine Jean-Claude Galy, Anne-Marie, merci \u00e0 Adriano Peter il \u00e0 la programmation musicale, merci \u00e9galement \u00e0 David que l'un et \u00e0 Mathieu Chevrier pour leur voix merci \u00e0 l'\u00e9quipe de la documentation \u00e9crite et sonore de la RTS, ainsi qu'\u00e0 nos int\u00e9grateurs du web, et c'est d'ailleurs sur le web sur internet RTS Point CH rubrique travelling que vous trouvez des compl\u00e9ments d'informations et des r\u00e9f\u00e9rences de nos sources, si vous voulez poursuivre vous- m\u00eame l'aventure du film sur Internet encore le Podcast de l'\u00e9mission auquel vous pouvez vous abonner pour \u00e9couter travelling o\u00f9 et quand vous voulez et puis on se retrouve m\u00eame lieu m\u00eame heure dimanche prochain avec un monument du cin\u00e9ma mondial, autre entendons porte le vent et c'est ce m\u00eame vent qui nous emporte \u00e0 pr\u00e9sent du c\u00f4t\u00e9 de l'agence, l'\u00e9mission de Michel Durand- Vallade et de toute son \u00e9quipe de gens aux c\u00f4t\u00e9s de Christopher aucun de Robert de Niro, nous arrivons \u00e0 11 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "webPublicationDate": "2012-09-23T09:13:00Z", "program": {"href": "/programs/8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "id": "8C387092-776F-44D0-9EBC-91CCBDA85FA2", "name": "Travelling"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Auteur d'un documentaire", "name": "Fattebert, Catherine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8EC1FE0B-BCDF-4415-8D41-72DE77E8EBA5", "internalArchiveId": "8EC1FE0B-BCDF-4415-8D41-72DE77E8EBA5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Votations f\u00e9d\u00e9rales et cantonales du 23 septembre 2012. 17h - 18h. 1. Synth\u00e8se des r\u00e9sultats. - 2. Les citoyens neuch\u00e2telois ont refus\u00e9 le projet Transrun, liaison ferroviaire rapide entre Neuch\u00e2tel et La Chaux-de-Fonds. - 3. Tous les cantons, sauf Gen\u00e8ve, rejettent l'initiative populaire \"Protection contre le tabagisme passif\". - 4. Refus de l'initiative populaire \"s\u00e9curit\u00e9 du logement \u00e0 la retraite\". - 5. Les citoyens genevois refusent le projet sur les rues pi\u00e9tonnes. - 6. L'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la promotion de la formation musicale des jeunes est accept\u00e9 par plus de 72%des citoyens. - 7. D\u00e9bat sur les objets en votation avec les dirigeant/es des partis politiques suisses", "publicationDate": "2012-09-23T00:00:00Z", "durationSec": 3619, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Neuch\u00e2tel (canton)", "Suisse", "Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["logement", "l\u00e9gislation", "retraite (\u00e9tat)", "rue", "transport ferroviaire", "fum\u00e9e", "musique", "jeunesse", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-10-25T08:04:37Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Berne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gnaegi, Philippe", "role": "conseiller d'Etat neuch\u00e2telois, pr\u00e9sident du gouvernement neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pagani, R\u00e9my", "role": "conseiller administratif de la ville de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Feller, Olivier", "role": "conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois, secr\u00e9taire de la F\u00e9d\u00e9ration romande immobili\u00e8re", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Darbellay, Christophe", "role": "pr\u00e9sident du PDC, conseiller national PDC valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Coquoz, Esther", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rielle, Jean-Charles", "role": "m\u00e9decin, responsable du CIPRET", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fran\u00e7ais, Olivier", "role": "municipal lausannois, en charge des travaux publics, conseiller national lib\u00e9ral-radical vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Moret, Isabelle", "role": "conseill\u00e8re nationale vaudoise PLR, vice-pr\u00e9sidente du PLR suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romanens, Thierry", "role": "chanteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauderon, Philippe", "role": "chef des infrastructures CFF", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Fontannaz, C\u00e9line", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rebetez, Alain", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Thorens, Ad\u00e8le", "role": "conseill\u00e8re nationale \u00e9cologiste vaudoise, co-pr\u00e9sidente du parti des \u00e9cologistes", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 2000, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Z9F9WasxGGoGGBs7L06PgWCvtNke"}]