[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=6800&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=6825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=6775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-F4A5B671-5FC2-496B-8C08-66E603E231DB", "internalArchiveId": "F4A5B671-5FC2-496B-8C08-66E603E231DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salade russe 097 : Les lunettes", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 160, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-19T17:06:31Z", "speechToTexts": ["19.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nComme la oui salade sur l'histoire de la lign\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9boulonner beaucoup moins froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [73%] :\r\nCe jour- l\u00e0, Natacha, Toulouse a travaill\u00e9 dans son Champ de patates elle grattait le sol de terre gel\u00e9e \u00e0 la recherche d'une pomme de terre Jacques Grassi la main rien voil\u00e0 on peut pas \u00e0 de la gauche, sa grand- m\u00e8re s\u00e9nile l'accompagner mais ne l'aidez pas beaucoup quand m\u00eame d'abord Ahmed rappeur va parler, parler de voix, j'ai jamais eu peur de moyens dimanche qui avait \u00e9t\u00e9 sage-femme dans sa jeunesse, pr\u00e9cis\u00e9ment, j'ai gratte \u00e0 la terre, mais le temps quelques. \r\nElle tenait dans ses mains par chemin\u00e9e, une paire de double foyer. \r\nC'est dans le Marais que Jean-Marie ailleurs avec elle sur les listes est \u00e9videmment \u00e0 ce que ai avec. \r\nAlors c'est double foyer. \r\nIl est une \u00e9toile filante. \r\n2 jours plus tard, d\u00e9tient n'\u00e9tait toujours pas et Natacha ce mythe \u00e0 penser au pire et c'est peut-\u00eatre, enfin, j'ai la Corse, elle s'est repris et d\u00e9cida d'aller trouver Anatoli la femme propri\u00e9taire terrien ouvrit la porte avant qu'il ait eu le temps de ce n'est pas bonjour le leur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [73%] :\r\nElle joue avec ma femme, qui d\u00e9teste perdre mais on ne peut plus, en effet, Dexia qui ne voyez goutte avec ses triples foyers \u00e9tait l'adversaire id\u00e9al pour tricher aux cartes titulaire r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 de suite je paye la dette que l'envers ma femme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [76%] :\r\nDe retour dans leur datcha Natacha force app\u00e9tit a enlev\u00e9 ses lunettes. \r\nIci, et elle se dit que ce jour \u00e9tait une victoire de plus sur la vie, car m\u00eame si elle n'avait pas de patates, elle avait retrouv\u00e9 sa grand- m\u00e8re quoi faudrait voir pour changer la d'accord et elle se limite \u00e0 pleurer de joie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [85%] :\r\nOui, mais demain est un autre jour, peut-\u00eatre, plus dur encore salade que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [96%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "id": "2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "name": "Salade russe"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4B4A9941-DC6F-474A-BC25-81FEC04123F7", "internalArchiveId": "4B4A9941-DC6F-474A-BC25-81FEC04123F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9lation (4/5) : Autour de David Rousset", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "summary": "David Rousset passe deux ans dans les camps nazis, \u00e0 la suite de quoi il \u00e9crira : \u00ab Vingt et un ans, c'est le bon \u00e2ge. Tout juste. \u00c0 la limite. Plus jeunes, dans la soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire, ils r\u00e9sistaient mal. Parlant, bien s\u00fbr, du plus grand nombre, je dirais que les hommes de vingt-cinq \u00e0 trente-cinq ans se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9s les plus capables d'encaisser, sans dommages excessifs, souvent irr\u00e9parables, les mieux aptes \u00e0 r\u00e9agir, \u00e0 surmonter, \u00e0 survivre intellectuellement et physiquement. Pour les autres, les r\u00e9f\u00e9rences sont des cas d'esp\u00e8ce. Quand je dis les hommes, il s'agit des hommes. Les femmes sont hors de nos mesures. Dans la prison et dans les camps, j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le comportement des femmes. Jeunes ou vieilles. Leur condition \u00e9tait plus mauvaise que la n\u00f4tre, toujours. Cependant elles ont montr\u00e9 d'in\u00e9puisables ressources, une constante volont\u00e9 de refus, une agressivit\u00e9 dans la manifestation, en compl\u00e8te rupture avec nos prudences et nos calculs.\u00bb Evocation du livre de David Rousset : \"Le pitre ne rit pas\" (Ed. Pavois, 1948).", "durationSec": 3823, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Allemagne"], "thematicThemes": ["national-socialisme", "d\u00e9lation", "camp de concentration", "antis\u00e9mitisme", "nazisme", "Collaboration (1939-1945)", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "Juifs"], "thematicPersons": ["Rousset, David"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs. ", "lastModifiedDate": "2015-10-07T01:06:40Z", "speechToTexts": ["07.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [73%] :\r\nCe millim\u00e9tr\u00e9, une qui se distancie monsieur le commissaire aux questions juives, propos\u00e9e par Jean Leclerc Patrick depuis ces crimes \u00e9tonnement de voir encore dans la rue Oberkampf et du pain tenant encore la Comex, cette semaine, voici les adresses la d\u00e9lation monsieur calomnie v\u00e9rifier tout ce que les juifs qui \u00e9taient au 72 rue devant vous pour tirer il vengeance je tiens vous demander qu'une enqu\u00eate s\u00e9v\u00e8re soit faite sur cet individu qui occupent un emploi dans l'administration et qui ne d\u00e9grade \u00e9voque un contexte de qui voudrait pas encore le plus pour aider il des juifs, \u00e9crivez -nous au large \u00e9cho \u00e0 vos c'est l'aspect Paris mythique qui sont tr\u00e8s dangereux \u00e0 partir du moment s'int\u00e8gre dans l'\u00c9tat et dans l'exercice du pouvoir d'\u00c9tat et des nouveaux dans l'pour passer le pas d\u00e9crire une \u00eatre anonyme de d\u00e9lation votre t\u00e9moignage apr\u00e8s que il faut avoir une charge de aide en soi qui est tr\u00e8s forte, j'ai l'honneur de porter avec tous les 15 jours, nous avions peu de choses et je me suis de d\u00e9nonciation pas l\u00e0 puisqu'il souffle sur la vie tourbillon de de d\u00e9lation, toutes les valeurs morales sont plus ou moins corrompues. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:01:10) [81%] :\r\nLe bureau exista mat\u00e9riaux de chacun d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:13) [90%] :\r\nJe ne savais pas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:19) [91%] :\r\n21 ans, c'est le bon \u00e2ge tout juste \u00e0 la limite plus jeunes dans la soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire, ils r\u00e9sistaient mal parlant bien s\u00fbr du plus grand nombre, je dirais que les hommes de 25 \u00e0 35 ans se sont r\u00e9v\u00e9l\u00e9es les plus capables d'encaisser sans dommage excessifs souvent irr\u00e9parables les mieux aptes \u00e0 r\u00e9agir \u00e0 surmonter \u00e0 survivre, intellectuellement et physiquement. \r\nPour les autres, les r\u00e9f\u00e9rences sont des cas d'esp\u00e8ce, quand je dis les hommes, il s'agit, les hommes, les femmes sont hors de nos mesures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [89%] :\r\nDans la prison et dans les camps, j'ai \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par le comportement des femmes jeunes, aux guerres. \r\nLeur condition \u00e9tait plus mauvaise que la n\u00f4tre, toujours cependant elles ont montr\u00e9 d'in\u00e9puisables ressources une constante volont\u00e9. \r\nUne agressivit\u00e9 dans la manifestation en compl\u00e8te rupture avec nous, prudence donc quelques aussi une spontan\u00e9it\u00e9 dans la solidarit\u00e9. \r\nEt si parfois il leur arrivait de d\u00e9sesp\u00e9rer, elle se ressaisissait sans avoir besoin de l'enqu\u00eate et tortueuse. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:46) [89%] :\r\nUn autre \u00e9crit sign\u00e9 David Rousset, en guise de pr\u00e9face qu'il donnera \u00e0 l'ouvrage malgr\u00e9 tout compte \u00e0 voix basse des prisons argentines de Miguel Benasayag, pr\u00e9facier David Roussel aura \u00e9t\u00e9 d\u00e8s l'apr\u00e8s- guerre avec un ouvrage stup\u00e9fiants sur lequel nous revenons aujourd'hui le pitre ne rit pas, David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:09) [90%] :\r\nCet ouvrage est compos\u00e9 de documents, le document que j'ai r\u00e9uni \u00e0 l'\u00e9poque au centre de documentation juive contemporaine et qui sont \u00e0 la fois l'allemands et fran\u00e7ais et ces documents, ce sont des actes, des documents irr\u00e9futables, autrement dit, on ne commente pas, on ne fait pas de la litt\u00e9rature sur ce qu'est l'antis\u00e9mite, ce sont les antis\u00e9mites qui ont la parole. \r\nJ'ouvre ce travail par un texte qui est extraordinaire en soi bien s\u00fbr n'est -ce pas qui \u00e9coute, une d\u00e9cision prise par une commune allemande, d\u00e9clarant que qui auront \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s directement ou indirectement, souligne le texte par des juifs ne pourront pas \u00eatre saillie par le taureau communards. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:06) [87%] :\r\nCommune de connexion afin de r\u00e9gler la question du taureau communal et afin d'\u00e9carter le danger d'\u00e9pizootie, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 ce qui suit : article 1er les vaches et les g\u00e9nisses qui directement ou indirectement, ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s \u00e0 un juif n'ont pas droit \u00e0 la saillie du taureau communal article second les vaches et les g\u00e9nisses, des \u00e9tables o\u00f9 se trouve du b\u00e9tail acquis chez les juifs sont soumises \u00e0 l'observation pendant l'ann\u00e9e, pendant cette p\u00e9riode, elles n'ont pas droit \u00e0 la faillite du taureau communal article III cette ordonnance entre en vigueur le 1er octobre 1935. \r\nUne constante : le 28 septembre 1930. \r\nLe maire de la commune de connivence en Bavi\u00e8re. \r\nC'est toujours des vraiment des situations extraordinaires ou bouffonne comme celle que je viens de signaler mais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:04) [85%] :\r\nOn \u00e9tudie des moyens, les m\u00e9thodes, les traitement n'est -ce pas du typhus pour \u00e9tudier, petit, plus on a besoin de l'\u00e9poux se nourrissent de sang, alors on fait d'une s\u00e9lection parmi les juifs d\u00e9tenus n'est -ce pas qui vont \u00eatre Liliou r\u00e9silier en question et qui, bien s\u00fbr, de surcro\u00eet, ce qui n'est pas indiqu\u00e9 vont prendre le typhus, parce que l\u00e0 aussi il y en a qui sont, qui Fillona, qui ne sont pas typique etc par contre du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, nous avons ce petit roman en quelques la ou un p\u00e8re intervient avec une obstination prodigieuse aupr\u00e8s des autorit\u00e9s, parce que sa fille est amoureuse d'un gar\u00e7on qui est pas r\u00e9sumer juif, finalement, on n'arrive pas d'ailleurs \u00e0 d\u00e9montrer dans le crit\u00e8re des lois de Vichy et des lois nazies que ce malheureux et juif, mais par contre, on arrive \u00e0 \u00e9tablir que la vie est enceinte alors renversement de la situation, il lui ach\u00e8te un commerce, mais bien s\u00fbr, tr\u00e8s loin de la ville original. \r\nVous savez, je dois ici dire quelque chose qui me para\u00eet tr\u00e8s important, c'est pas, je suis toujours tr\u00e8s irrit\u00e9 quant j'entends et et ces derniers temps, je l'ai entendu souvent qu'on parle du racisme comme \u00e9tant d'un ph\u00e9nom\u00e8ne politique, ce n'est pas un ph\u00e9nom\u00e8ne politique, ce n'est pas tr\u00e8s politique, c'est quelque chose de beaucoup plus profond, et si ce livre a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit dans la perspective 2 pr\u00e9sidents l'univers et et les gens de notre mort qui sont sur la soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire, c'est parce que l\u00e0, nous avons v\u00e9cu dans l'exp\u00e9rience quotidienne que la diff\u00e9rence, c'est-\u00e0-dire quand on ne vous reconna\u00eet pas les caract\u00e9ristiques d'\u00eatre un \u00eatre humain, c'est \u00e0 partir de cette diff\u00e9rence que tout devient possible, y compris les plus grande pr\u00e9cision. \r\nLe sens du commentaire que j'ai donn\u00e9 \u00e0 ces textes qui encore une fois, ce sont tous les t\u00e9moignages irr\u00e9futables est essentiel, c'est que dans les grands bouleversements sociaux comme ceux que nous avons v\u00e9cu dans les ann\u00e9es 30 alors les terrains qui sont en dessous, qui sont tous profond et sont sur place et que toutes ces superstitions, c'est l'aspect Paris Mitry redeviennent mais qu'ils sont tr\u00e8s dangereux \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils s'int\u00e8grent dans l'\u00c9tat et dans l'exercice du pouvoir d'\u00c9tat, je dirais que ce danger n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [98%] :\r\nUne pi\u00e8ce de th\u00e9\u00e2tre. \r\nAvec un seul acteur, l'imagination ici ne joue aucun r\u00f4le. \r\nLe tracteur. \r\nIl a cette grandeur de poss\u00e9der les incalculables richesses de la r\u00e9alit\u00e9, il est l'unique acteur de la pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:20) [83%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:20) [87%] :\r\nCependant, vous verrez parfois la sc\u00e8ne occup\u00e9 par une foule une vraie foule des boutiquiers des femmes d\u00e9laiss\u00e9es des filles, les fonctionnaires des policiers, des maquereaux, des marchands, des tueurs des croque-morts des adjudants et 2 grandes entit\u00e9s publiques : le p\u00e8re, la femme, le professeur la maquerelle des pancartes \u00e9crites en gros caract\u00e8res indiqueront la rue le num\u00e9ro de la maison et l'objet du d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [96%] :\r\nVous allez le voir dicter des lois. \r\nSes \u00e9dits seront placard\u00e9es sur toutes les places publiques le meurtre on assurera le respect. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:13) [91%] :\r\nCorneau le 18 avril 1942 au commissaire du Reich pour l'Ukraine, objet et usage de fouet par les membres de l'administration civile en Ukraine le fouet est incompatible avec la dignit\u00e9 de la race des seigneurs allemand pour cette raison, j'ai interdit aux personnes appartenant aux services qui sont sous mes ordres Direct et \u00e0 celle des services annexes de se promener avec des cravaches et des martinets et d'en faire usage contre les habitants du pays, je proposerai des peines disciplinaires \u00e0 l'\u00e9gard de tous les contrevenants sign\u00e9 Corp. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:55) [91%] :\r\nCommissariat de police de la ville de Ch\u00e2teaudun cabinet du commissaire de police. \r\nT\u00e9l 2 57. \r\nAu sujet de la prostitution d'une major juif. \r\nMonsieur le commissaire de police \u00e0 monsieur le pr\u00e9fet d'Eure-et-Loir. \r\nJ'ai l'honneur de vous faire conna\u00eetre ce qui suit. \r\nLa tenanci\u00e8re de la maison de tol\u00e9rance is 12 rue d'Avignon m'a demand\u00e9 si elle pouvait recevoir chez elle pour se livrer \u00e0 la prostitution, une femme majeure de confession isra\u00e9lite qui d\u00e9sireraient travailler chez elle. \r\nDepuis une quinzaine de jours cette maison ne re\u00e7oit plus d'Allemands sur ordre des autorit\u00e9s d'occupation, elle ne re\u00e7oit que des Fran\u00e7ais. \r\nJe vous serais tr\u00e8s oblig\u00e9 si vous le vouliez bien de me faire savoir si je puis autoriser la tenanci\u00e8re \u00e0 recevoir chez elle cette prostitu\u00e9e juive. \r\nLe commissaire de police. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:10:58) [83%] :\r\nChartres 4 f\u00e9vrier. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:00) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:01) [92%] :\r\nLe commissaire sp\u00e9cial \u00e0 monsieur le commissaire de police de ch\u00e2teaux d'en r\u00e9ponse \u00e0 votre demande, en date du 30 janvier dernier j'ai l'honneur de vous faire conna\u00eetre qu'une prostitu\u00e9e de confession isra\u00e9lite, il ne peut pas obtenir l'autorisation de se livrer \u00e0 son m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:11:18) [97%] :\r\nLe commissaire sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:11:19) [69%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:21) [90%] :\r\nTous ces gens parlent \u00e0 la fois ils ne s'entendent pas. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:24) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:25) [93%] :\r\nIls ne se rencontrent que fortuitement et c'est pour se d\u00e9chirer. \r\nVous constaterez vite que sous cette magnifique vari\u00e9t\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat naturel, c'est toujours l'identique et visage. \r\nLe visage. \r\nDe notre acteur unique. \r\nIl va vous appara\u00eetre d\u00e8s le 1er acte donc toute la fermet\u00e9 de son pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:57) [88%] :\r\nJugement au nom du peuple allemand, le Tribunal sp\u00e9cial pour le District du tribunal de N\u00fcremberg aupr\u00e8s du tribunal de mieux conna\u00eet dans l'affaire correctionnelle contre Katzenberg Lehman Isra\u00ebl au commer\u00e7ant et pr\u00e9sident de la communaut\u00e9 culturelle isra\u00e9lite de Nuremberg et \u00e7a \u00e9l\u00e8ve Ir\u00e8ne, propri\u00e9taire d'un commerce de photographies \u00e0 Nuremberg, tous les 2 ans en d\u00e9tention pr\u00e9ventive pour d\u00e9lit contre la race et parjure dans sa session publique du 13 mars 1944 il faut entendre par relations sexuelles non- matrimonial dans le sens de la loi sur la protection du sang en dehors du co\u00eft toute esp\u00e8ce d'activit\u00e9 sexuelle avec une personne du sexe oppos\u00e9, destin\u00e9 \u00e0 servir \u00e0 satisfaire, du moins en partie, les besoins sexuels de l'un au moins des partenaires, par les moyens autres que le co\u00eft les faits reconnus par les accus\u00e9s et qui consistait, dans le cas de Katzenberg en ce qui l'attirait \u00e0 lui la \u00e7a \u00e9l\u00e8ve l'embrassait s\u00e9ance \u00e0 travers ses v\u00eatements se caract\u00e9rise en ce qu'il a accompli ses gestes sur le corps de Lhassa et l'air d'une fa\u00e7on grossi\u00e8re, ce que le jargon populaire par le peu l'otage, il est \u00e9vident qu'il faut rechercher le motif pour ses faits et gestes dans le seul d\u00e9sir sexuel si un juif a entrepris aupr\u00e8s de la cellule, elle ne fusse que c'est des gestes de remplacement, il sera rendu coupable du Crime contre la race. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:14:29) [65%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:14:29) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:39) [80%] :\r\nOui, c'est joli pour la France : point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:14:48) [71%] :\r\nOui allez Point com Point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:14:56) [56%] :\r\nJe suis voil\u00e0 donc alors j'. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:02) [67%] :\r\nOui alors point. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:15:08) [69%] :\r\nVoil\u00e0, je suis \u00e9merveill\u00e9 la France Marc point. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:15:15) [73%] :\r\nOui alors point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:22) [92%] :\r\nLa pi\u00e8ce ne dit rien de son pass\u00e9, elle ne l'explique pas, elle le montre comme un Dieu, un, il se tient pour telle. \r\nVous les spectateurs, vous savez qu'il se trompe et que la pi\u00e8ce non vous devinez la fin. \r\nLa fin qui n'est pas \u00e9crite ici. \r\nElle n'est encore \u00e9crite. \r\nNulle part. \r\nMais vous pariez sur elle. \r\nVous pariez pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:58) [85%] :\r\nVous allez rire, mais pas de votre REER quotidien en riant, vous entrez -vous m\u00eame dans le spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:07) [81%] :\r\nVous refusez \u00e0 l'acteur les droits qu'ils r\u00e9clament. \r\nNe croyez pas qu'il vous entende vraiment, il a trop d'assurance. \r\nMais vous savez, ce pouvoir sur lui. \r\nVous verrez comment il fait l'amour, comment ils volent, comment ils tuent, vous l'entendrez dans ces conseils, vous le suivrez dans ses intrigues. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:32) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:33) [94%] :\r\nLa sc\u00e8ne. \r\nOr, \u00e0 cette puissance de le faire para\u00eetre dans le secret de ses dessins pr\u00e9pare aussi. \r\nIl vous sera donc enti\u00e8rement donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:47) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:48) [85%] :\r\nC'est maintenant que le commentateur de vous avertir r\u00e9agir. \r\nLe niera, dans sa r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:58) [97%] :\r\nC'est pourquoi vous ne riraient pas comme chaque jour. \r\nDans l'ordinaire par l'\u00c9tat, du rire, vous admettez le clown, vous lui accorder une sympathie de reconnaissance aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:18:08) [96%] :\r\nPar le rire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:10) [66%] :\r\nVous l'. \r\nVous le chasserait du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:15) [82%] :\r\nC'est que lui- m\u00eame, il est un pitre qui ne rit pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:18:31) [85%] :\r\nLe 12 juin 1942 \u00e0 monsieur Darquier de Pellepoix Paris. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:38) [78%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:40) [91%] :\r\nJ'ai l'honneur de pr\u00e9senter \u00e0 votre haute et bienveillante attention l'expos\u00e9 suivant garde asserment\u00e9 au cimeti\u00e8re du P\u00e8re Lachaise, nous avons parmi nous un nomm\u00e9 il y a l'Juifs sont pourcent sans aucune r\u00e9f\u00e9rence militaire sans avoir jamais figur\u00e9 sur les listes de classement des emplois r\u00e9serv\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:19:01) [81%] :\r\nAlors que des Fran\u00e7ais mutil\u00e9s de 14 18 continue \u00e0 s\u00e9cher sur les petites listes pr\u00e9cit\u00e9s, comment se fait- il aussi que c'est un individu \u00e9t\u00e9 asserment\u00e9 avant d'\u00eatre naturalis\u00e9. \r\n\u00e7a serait aussi le fait d'influence que vous connaissez de l'ancien r\u00e9gime, en tout cas sa pr\u00e9sence dans l'administration et des plus suspecte son aplomb insolent, tant dans le cimeti\u00e8re C\u00f4te d'Or est un d\u00e9fi r\u00e9voltant ayant d\u00e9clar\u00e9 un jour \u00e0 haute voix les juifs en connaissent plus long que les Fran\u00e7ais, il a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9 plusieurs fois \u00e0 l'H\u00f4tel de Ville pour sa situation de juifs, mais il est toujours retomber sur ses pattes en attendant ce cas ne peut s'\u00e9terniser, son dossier doit \u00eatre riche en surprises. \r\nIl serait ridicule que les uns aille de l'avant pour celui -ci, \u00e9trangl\u00e9 par derri\u00e8re. \r\nEn cons\u00e9quence, je viens vous demander qu'une enqu\u00eate s\u00e9v\u00e8re soit faite sur cet individu qui occupent un emploi dans l'administration et qui ne lui est pas d\u00e9volu d\u00e8s maintenant, il s'agirait de savoir de quelle autorit\u00e9 il est exempt d'apr\u00e8s lui, de porter l'insigne. \r\nCroyez Monsieur Darquier de Pellepoix sign\u00e9J.. \r\nCroix du combattant de 1914 1918 m\u00e9daill\u00e9s militaires mutil\u00e9s de guerre groupe Collaboration carte num\u00e9ro 50 143 Tiret H section sociale. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:33) [65%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [89%] :\r\nLe pitre et visc\u00e8res. \r\nL'administration et bureaucratie et visc\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:41) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:42) [71%] :\r\nSon ma\u00eetre ce produit par le vent. \r\nSon ventre d\u00e9veloppe une rapacit\u00e9 accablantes, il ne peut \u00e9chapper \u00e0 sa propre s\u00e9cr\u00e9tions. \r\nNi la d\u00e9passer. \r\nNi la promo consid\u00e9ration de loin. \r\nSa complexion ne lui permet d'assimiler le monde que r\u00e9duit \u00e0 son ordures enferm\u00e9 dans sa dimension il ne soup\u00e7onne rien de l'univers, il existe dans la certitude lorsque vous l'entendrez dans ses propos, insolite, gardez -vous de conclure \u00e0 des calculs cyniques, il est rus\u00e9, certes, mais. \r\nSelon sa nature. \r\nLes trait\u00e9s rien de la v\u00f4tre. \r\nIl croit en lui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:30) [68%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:31) [95%] :\r\nIl croit en ce qu'il dit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:33) [66%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [76%] :\r\nIl croit en toutes les superstitions qui agissent dans lui et le font se mouvoir, il les habits. \r\nSon absurdit\u00e9 croit ainsi dans la d\u00e9mesure. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:21:46) [88%] :\r\nChaque obstacle rencontr\u00e9 se transfigure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:48) [81%] :\r\nN\u00e9cessairement on aime enjeu vital tout \u00e9tranger pressentis et par obligation naturelle, incarnation de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:21:59) [69%] :\r\nLe mal maudit. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:00) [83%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:01) [89%] :\r\nIl ne pose jamais qu'un dilemme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:02) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:04) [70%] :\r\nExterminer. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:05) [67%] :\r\n\u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:06) [80%] :\r\nC'est d'\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [80%] :\r\nLe pitre se fonde sur 2 propositions in\u00e9branlable qui ne lui est pas consubstantiel et dissolution pi\u00e8ge d'an\u00e9antissement p\u00eacher. \r\nQui est. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:24) [84%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:25) [86%] :\r\nSe pr\u00e9sente comme inf\u00e9riorit\u00e9 qu'il faut \u00e0 servir pour assurer la p\u00e9rennit\u00e9 du clan. \r\nIl est donc f\u00e9roce dans l'action. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:35) [98%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:36) [74%] :\r\nEt imperturbable administrativement imperturbable. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:22:47) [86%] :\r\nClermont-Ferrand, le 21 d\u00e9cembre 1942 Monsieur Darquier de Pellepoix commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux questions juives, Vichy, monsieur, je suis dans une situation plus que p\u00e9nible tr\u00e8s malheureuse, 6 ans, p\u00e8re de famille \u00e2g\u00e9 de 64 ans, qui est veuf depuis juillet 1934 et j'ai continu\u00e9 \u00e0 \u00e9lever seule avec moi, une fille \u00e2g\u00e9e actuellement de 19 ans, qui suis employ\u00e9 d'usine et, comme telle, oblig\u00e9 de partir \u00e0 mon travail \u00e0 7 heures 30, je rentre \u00e0 12 heures 15 pour d\u00e9jeuner d\u00e9jeuner repart \u00e0 13 heures 30 et je ne rentre d\u00e9finitivement \u00e0 la maison, qui \u00e0 18 heures 15 pour ne ne plus en sortir ma fille est seule pendant toutes les heures o\u00f9 je suis absent \u00e0 la suite de faits que j'ignore et qui paraissent devoir \u00eatre situ\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 o\u00f9 elle \u00e9tait \u00e9tudiante cette enfant a connu \u00e0 la Guivi du nomm\u00e9 Monsieur Abbas qui habite actuellement \u00e0 Clermont-Ferrand en 60 rue Bazak, il est \u00e2g\u00e9 de 34 ans comme n\u00e9 \u00e0 Budapest le pensent, ao\u00fbt 1908 il est venu en France en 1937. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:23:55) [90%] :\r\nEt habiter Paris jusqu'en juin 1940 puis il est venu le 20 juin 1940 a clairement et habit\u00e9 successivement dans cette ville 26 rue de l'attente et 11 rue Villeneuve ils venaient d'Allemagne, de Pologne, il n'est pas naturalis\u00e9s, il affirme ne pas \u00eatre juif, il n'a pas de moyens d'existence \u00e0 mon insu Eslami moralement, la main sur mon enfant et je suis dans l'impossibilit\u00e9 de sauver ma fille si la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise par son gouvernement ne vient pas \u00e0 mon secours bien plus une situation aux \u00e9tablissements Bailet, je suis dans l'obligation d'abandonner cette situation dans le plus court d\u00e9lai d\u00e8s que ceux -ci ne permettront afin de reprendre la place au foyer familial et de ne pas laisser d\u00e9truire totalement cette famille que j'ai cr\u00e9\u00e9e en 1907 or j'estime, et c'est pour cela que je vous \u00e9cris que la loi fran\u00e7aise est absolument injuste ayant \u00e0 choisir entre bris\u00e9 ma situation va obliger \u00e0 quitter une ville o\u00f9 j'ai habit\u00e9 toute ma vie ou oblig\u00e9 cette individu lui- m\u00eame cette ville o\u00f9 il ne fait rien, la loi fran\u00e7aise opte pour cet individu, on lui permettant de s'y maintenir, puisque je suis dans la possibilit\u00e9 de faire la preuve qu'il est juif, il est certain que cet individu est d'une Intelligence rare, connaissant le danger qu'il y a actuellement \u00e0 proclamer sa religion lorsqu'on appartient \u00e0 la race juive, il affirme n'\u00eatre pas juif, il affirme \u00eatre catholique, je suis pr\u00eat \u00e0 me rendre \u00e0 Vichy, si vous voulez bien me recevoir aux jours et heures que vous me fixerait \u00e0 vous apporter tout mon dossier vous \u00e9tablir qui je suis, en vous disant de faire faire une enqu\u00eate sur moi pour voir si sur un point quelconque, je ne vous ai pas dit la v\u00e9rit\u00e9, si je me suis adress\u00e9 \u00e0 vous, c'est parce que j'ai pos\u00e9 la question au journal Gringoire qui, apr\u00e8s avoir re\u00e7u de lettres de moi m'a r\u00e9pondu en me disant que vous aviez seule qualit\u00e9 pour me r\u00e9pondre si vous estimez que ma lettre doit \u00eatre adress\u00e9e \u00e0 un autre que vous pr\u00e9cisez moi qui je lui \u00e9crirai tout de suite je ne pas me laisser briser dans ces conditions, sans essayer de me d\u00e9fendre et leur gensne para\u00eet de plus en plus grande \u00e0 agir pour sauver mon enfant, excusez -moi de la libert\u00e9 que je prends, elle n'a eu aucune cause malheur si grand et mon d\u00e9sir d'essayer de sortir de cette situation de sauver ma fille, donc je n'ai eu louer pendant 19 ans et qui se noie totalement \u00e0 ce jour, dans des conditions que je ne comprends pas, et sans que la l\u00e9gislation de mon pays me permettent de faire quoi que ce soit pour la sauver, veuillez agr\u00e9er Monsieur mes respectueuses salutations. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:26:43) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:44) [91%] :\r\nVichy, le 22 d\u00e9cembre 1942 monsieur je vous accuse r\u00e9ception de votre lettre du 21 courant qui a retenu toute mon attention quoi que les textes actuellement en vigueur ne me permettent pas d'obliger pr\u00e9sum\u00e9 juif \u00e0 faire la preuve de sa non- appartenance \u00e0 cette religion, je tiens \u00e0 vous signaler que cette question ne m'a pas \u00e9chapp\u00e9 avec un projet de loi est \u00e9tablie en ce qui concerne votre cas particulier j'ordonne ce jour une enqu\u00eate et vous promet de vous aider en demandant l'expulsion de si les juifs, ce qui me para\u00eet plus que probable, ne vous d\u00e9couragez pas, et soyez assur\u00e9s que mon commissariat, malgr\u00e9 toutes les difficult\u00e9s que nous rencontrons r\u00e9soudra le probl\u00e8me juif en France veuillez sacr\u00e9 Monsieur l'expression de mes sentiments distingu\u00e9s sign\u00e9J. Antignac. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:47) [94%] :\r\nClermont le 7 janvier 1943 le Commissariat g\u00e9n\u00e9ral aux questions juives. \r\n\u00e0 monsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9tat civil de Vichy, direction le chef du gouvernement au Commissariat g\u00e9n\u00e9ral aux questions juives, Sexion d'enqu\u00eate et de contr\u00f4le. \r\nCette note cette lettre n\u00e9cessite une assez longue explication voici ce dont il s'agit, au mois d'ao\u00fbt, nos services ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s par la pr\u00e9fecture du Puy-de-D\u00f4me pour faire une enqu\u00eate discr\u00e8te sur M6 et le faire expulser comme ind\u00e9sirable s'est un \u00e9tudiant polonais immatricul\u00e9 \u00e0 la facult\u00e9 de Strasbourg. \r\nAu cours de l'enqu\u00eate que nous avons fait, nous avons appris que c'\u00e9tait un gar\u00e7on s\u00e9rieux, tr\u00e8s intelligent et donnant toute satisfaction \u00e0 ses professeurs, il ne fr\u00e9quent\u00e9e par les \u00e9tudiants juifs ni les \u00e9l\u00e9ments gaulliste de la facult\u00e9 de Strasbourg et en un mot, soutenait toujours \u00e0 sa place, puis nous avons appris qu'il fr\u00e9quentait la fille de Monsieur B, directeur g\u00e9n\u00e9ral des \u00e9tablissements B, nous avons appris \u00e9galement que c'\u00e9tait Monsieur B, qui \u00e9tait \u00e0 la base de cette enqu\u00eate et qui avait us\u00e9 de son influence \u00e0 la pr\u00e9fecture pour faire expulser, ce jeune homme de Clermont, parce qu'il ne voulait pas qu'il fr\u00e9quente sans fil depuis le mois de juillet a \u00e9t\u00e9 l'objet du fait de Monsieur B de nombreuses enqu\u00eates de toutes les polices de Clermont \u00e0 l'origine, nous avons convoqu\u00e9S.. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:29:11) [98%] :\r\nCelui -ci, bien entendu, n'a pas pu prouver l\u00e9galement sa non- appartenance \u00e0 la race juive n\u00e9anmoins. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:17) [83%] :\r\nIl n'en a pas le type et a pu retrouver dans ses papiers, des quittances de cotisations des associations sportives et de scout catholique. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:29:24) [90%] :\r\nCes cotisations remonter avant la guerre de 1939 c'est-\u00e0-dire \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la question juive n'existait pas, \u00e9tant donn\u00e9 la personnalit\u00e9 de Monsieur B et le scandale qui en serait r\u00e9sult\u00e9 \u00e0 Clermont, nous sommes all\u00e9s trouver Monsieur Coulon. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:29:38) [91%] :\r\nSecr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 la pr\u00e9fecture, qui nous avait demand\u00e9 l'enqu\u00eate \u00e0 l'origine. \r\nCelui -ci ne fit aucune difficult\u00e9 pour nous dire que c'\u00e9tait Monsieur B qu'il connaissait depuis longtemps qui \u00e9tait venus me trouver pour se d\u00e9barrasser deS.. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:29:50) [79%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:29:51) [89%] :\r\nEt nos domaines d'accord avec lui pour ne pas faire de rapports officiels \u00e0 ce sujet, et pour ne lui remettre \u00e0 ce sujet qu'une note confidentielle. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:29:57) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:30:01) [88%] :\r\nMonsieur B, revenu \u00e0 la charge, plusieurs fois il a remu\u00e9 \u00e0 Clermont et \u00e0 Vichy, si elle \u00e9tait derni\u00e8rement il est arriv\u00e9 \u00e0 un ordre du secr\u00e9taire particulier de monsieur le pr\u00e9sident, Pierre Laval \u00e0 la pr\u00e9fecture de Clermont qui stipulait que S \u00eatre incorpor\u00e9 dans une unit\u00e9 de travailleurs \u00e9trangers, nous avons essay\u00e9 pour \u00e9viter un scandale qui \u00e9taient proches d'emp\u00eacher cette incorporation, et c'est \u00e0 ce moment que l'on nous a montr\u00e9 l'ordre qui \u00e9manait du chef du gouvernement entre- temps ayant pouss\u00e9 l'enqu\u00eate \u00e0 fond. \r\nNous avons appris que MademoiselleB. \u00e9tait enceinte de 5 mois, et par l\u00e0 m\u00eame que le scandale devenait imminent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:40) [82%] :\r\nEn effet, MademoiselleB. \u00e9tait venu nous trouver lors de la corporation deS. pour nous avouer qu'elle avait voulu forcer son p\u00e8re a accept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:46) [89%] :\r\nEst- dans sa famille devant son \u00e9chec et la corporation de ce dernier. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:30:53) [86%] :\r\nCette jeune fille tenter une derni\u00e8re d\u00e9marche aupr\u00e8s de nous, avant de mettre \u00e0 ex\u00e9cution une id\u00e9e de suicide qui \u00e9tait bien ancr\u00e9 dans son esprit, la signataire aiguille celle -ci perd un p\u00e8re j\u00e9suite pr\u00e9dicateur tr\u00e8s connu \u00e0 Clermont dans l'espoir que seul celui -ci pourrait arranger les affaires, ceci dans le but de mettre au courant monsieur B de l'\u00e9tat de sa fille et de laisser seul juge de la d\u00e9cision qui doit apprendre le p\u00e8re du mont a donc \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9, le 27 d\u00e9cembre Monsieur B et depuis cette date Monsieur B ayant \u00e9t\u00e9 mis au courant \u00e9videmment changer d'avis et il regrette tout ce qui l'a fait contre il va marier sa fille le plus rapidement possible et le racheter un commerce \u00e0 300 ou 400 kilom\u00e8tres de Clermont. \r\nNous consid\u00e9rons donc que cette affaire est termin\u00e9e en ce qui nous concerne, par ailleurs, comme nous le disions plus haut n'a pas du tout le type juif mais par contre un type Tsiganes, tr\u00e8s accentu\u00e9e c'est une vous peut-\u00eatre gu\u00e8re mieux et il n'y a pas encore de loi concernant cette race bien d\u00e9fini \u00e9galement quant \u00e0 elle. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:56) [81%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:58) [99%] :\r\nCommissariat g\u00e9n\u00e9ral aux questions juives. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:34:25) [87%] :\r\nNatacha gu\u00e8re d'importance au d\u00e9cor, l'occasion pour le changer plut\u00f4t sa conduite. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:33) [81%] :\r\nSon effigie s'impose au Carrefour. \r\nDerri\u00e8re les vitrines. \r\nDans l'intimit\u00e9 du haut. \r\nDes ordonnances strict exige de chacun, le c\u00e9r\u00e9monial du portrait. \r\nSon assign\u00e9 de d'appara\u00eetre \u00e0 chaque revers de veston le salut m\u00eame porte sur l'. \r\nCependant, il ne se montre aux grands hommage publique par n\u00e9cessit\u00e9, il les veut rare, il n'a, semble la foule coup date fatidique lorsque sa main pour tous suspend les destins \u00e0 la f\u00eate des arm\u00e9es au fait du solstice d'hiver, le jour du grand anniversaire de la r\u00e9surrection du pape. \r\nEt haut, parleur proclame son nom. \r\nLes orateurs c\u00e9l\u00e9brant en lui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:35:21) [87%] :\r\nLe principe avec un grand P universel avec un grand eu. \r\nMais il choisit une place vient de para\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:35:32) [73%] :\r\nLes \u00e0 paramilitaires et tant sa solitude \u00e0 toute la cit\u00e9 ses intimes doivent donner leur passeport aux pour l'approcher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:42) [82%] :\r\nLa pi\u00e8ce ne vous montrera pas s'efface, il ne les supportent qu'avec irritation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:47) [83%] :\r\nLa mise en sc\u00e8ne sera simple, il suffit pour qu'il soit r\u00e9elle d'un fichier de Sam. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:35:58) [85%] :\r\nParis, le 13 octobre 1942 le commissaire g\u00e9n\u00e9ral aux questions juives Allemagne Satish tabac reste 54 avenue d'I\u00e9na, Paris Plage, j'ai l'honneur de porter \u00e0 votre connaissance, \u00e0 toutes fins utiles qu'un appartement situ\u00e9 57 bis boulevard Rochechouart appartenant aux juifs Graille histoire Loft contient un tr\u00e8s beau modifier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:28) [96%] :\r\nIl ne conna\u00eet le monde et n'agit sur lui que par ce fichier. \r\nIl re\u00e7oit des rapports, il les a note les classes \u00e0 tout instant, 6 millions de dossiers sont clairement ouvert \u00e0 son regard. \r\nCette pr\u00e9occupation ils m\u00fbrissent cette plante si forme implacable. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:36:56) [81%] :\r\nT\u00e9l\u00e9gramme code secret affaire secr\u00e8te train sp\u00e9cial, le 17 mai 1944 parvenue le 22 mai 1944 \u00e0 12 heures 30 num\u00e9ro 109 du 17 mai des affaires \u00e9trang\u00e8res parvenu le 23 mai 1944 dipl\u00f4me germes \u00e0 Budapest signe secret pour affaires secr\u00e8tes note t\u00e9l\u00e9gramme passer directement de Gis\u00e8le ambassade Budapest Telco qu'au 22 mai 1944 pour pl\u00e9nipotentiaire pl\u00e9nipotentiaire du Reich personne r\u00e9ponse au T\u00e9l\u00e9gramme num\u00e9ro 174 du 13 mai, monsieur le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, vous fait savoir que le F\u00fchrer a pris position \u00e0 l'\u00e9gard du compte rendu T\u00e9l\u00e9graphic ci- dessus d\u00e9sign\u00e9 si des gens du pays nous assistent dans l'ex\u00e9cution des mesures antijuives, nous pourrions peut-\u00eatre leur allouer des dotations dans le capital juif cela active la collaboration des habitants de ces localit\u00e9s sign\u00e9 Altenburg. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:09) [90%] :\r\nIl l'homme au coeur de la technique des bureaux. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:14) [94%] :\r\nSecret de sa puissance et dans l'administration. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:38:18) [76%] :\r\nD\u00e9termin\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:19) [92%] :\r\nSon na\u00eetre ne peut se r\u00e9aliser pleinement. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:38:23) [84%] :\r\nDans l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:38:29) [79%] :\r\nOffice entre le SS pour l'\u00e9conomie et l'administration num\u00e9ro 1521 pour Iannone Iannone Gong le 11 janvier 1943 groupe de services des camps de concentration objet or provenant des dents en or secret. \r\nAu commandant des principaux camps de concentration et des camps de prisonniers de guerre de Lublin en compl\u00e9ment au d\u00e9cret ci- dessus nous ordonnant que les petits quand eux aussi ramasse l'or provenant des dents en or pendant un laps de temps assez long, une ann\u00e9e, il ne l'envoie pas comme cela a \u00e9t\u00e9 fait r\u00e9cemment tous les mois le chef de l'Office central sign\u00e9 illisible SS Oberson fureur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:21) [90%] :\r\nDans la sc\u00e8ne de la grande ma\u00eetrise, vous l'entendrez ordonn\u00e9 le meurtre. \r\nMais. \r\nVous ne verrez pas le meurtre s'accomplir. \r\nLe pitre m\u00eame mais pas sa victime. \r\nIls refusent la confrontation, il agit \u00e0 distance. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:39:40) [93%] :\r\nCes agences sont des rouages techniques, ce qui lui importe, c'est la machine \u00e0 tuer et comment elle fonctionne. \r\nTard dans la soir\u00e9e ou la nuit, il appelle ses secr\u00e9taires leur dicte jusqu'\u00e0 l'aube, il s'emporte contre la fatigue des retards toujours, c'est que l'id\u00e9e lui vu oui j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:40:09) [76%] :\r\nCes experts partent \u00e0 la h\u00e2te appliqu\u00e9e v\u00e9rifier, il se retire alors avec le plus de ce. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:40:21) [79%] :\r\nLa solitude des gardes dans les couloirs et pitre invente la mort doit venir inattendu, elle doit s'ouvrir comme tracts dans la. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:40:36) [86%] :\r\nVie quotidienne la victime rencontre le meurtrier. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:40:40) [73%] :\r\nEn allant \u00e0 une t\u00e2che famili\u00e8re le pitre que se r\u00e9jouit on lui m\u00eame quelle merveilleuse Peyrefitte. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:40:50) [91%] :\r\nEt comme elle am\u00e9liore l'ex\u00e9cution comme l'ex\u00e9cution se rationalise devient rentable puisque les frais se r\u00e9duisent pratiquement \u00e0 rien, le voil\u00e0 maintenant apais\u00e9e, lui- m\u00eame, il s'est assis sur son lit de camp il fredonne. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:41:15) [89%] :\r\nNum\u00e9ro 12 157 6 f\u00e9vrier 1943 secret compte-rendu relatant l'utilisation faite \u00e0 ce jour, des vieilles mati\u00e8res textiles r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s lors du transfert des juifs, la liste si jointes indiquent que les quantit\u00e9s de vieilles mati\u00e8res r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es dans les camps d'Auschwitz et de Lublin lors du transfert des juifs, il convient de tenir compte du fait que la quantit\u00e9 de chiffon est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, c'est ce qui diminue d'autant les vieux adulte il Isabelle, notamment en ce qui concerne les garde- robe pour hommes, il nous a donc \u00e9t\u00e9 impossible de satisfaire pleinement \u00e0 la demande des garde- robe pour. \r\nCe fut le transfert par tracking cr\u00e9a les difficult\u00e9s les plus grandes, les arr\u00eats continuelle des transports g\u00e9n\u00e8re l'\u00e9vacuation des marchandises qui sont Acer parfois dans les diff\u00e9rents corps l'arr\u00eat des transports en direction de l'Ukraine depuis le mois de d\u00e9cembre 1942 s'est fait le plus durement sentir, il emp\u00eache en effet la livraison des v\u00eatements usag\u00e9s destin\u00e9s aux Allemands de l'\u00e9tranger \u00e9tabli l\u00e0- bas, c'est pourquoi toute cette livraison pour les Allemandes Ukraine fut d\u00e9tourn\u00e9 Berlitz taxe par le service de liaison des Allemands \u00e0 l'\u00e9tranger et dans un endroit encore le service effectuera la distribution aussit\u00f4t que la situation dans les transports, ce sera quelque peu assoupli jusqu'ici, le minist\u00e8re de l'\u00e9conomie du Reich a pu mettre \u00e0 notre disposition, le grand nombre de wagons dont nous avons besoin, ce minist\u00e8re continuera \u00e0 mettre aupr\u00e8s du minist\u00e8re des Transports du Reich et fera valoir la mauvaise situation en mati\u00e8re textile pour obtenir les wagons n\u00e9cessaires au transport des vieilles mati\u00e8res en provenance du gouvernement g\u00e9n\u00e9ral sign\u00e9 pour l'SS pour beaucoup, confort et g\u00e9n\u00e9rale des vins SS. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:43:00) [74%] :\r\nV\u00eatements usag\u00e9s pour hommes, ils sont l\u00e0 97 milliards d'Europe v\u00eatements usag\u00e9s pour femmes sont l'\u00e2ge de 76 milliards d'euros, vous sous- v\u00eatements, soit pour femmes 89000 assortiments sa totale 34 vague chiffon 400 wagons souhaite 2 1000000 700000 kilos ressort de 130 wagons 270000 kilos, je veux de femmes un wagon femmes qui l'autre vieilles mati\u00e8res \u00e7a va bien 19000 kilos, soit au total 2 1000000 992000 kilos total au wagon 536 wagons en tout cas 70 22. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:09) [91%] :\r\nObserver la foule lorsqu'elle traversera la Seine. \r\nDans cette obscure salle \u00e0 manger avec sa tapisserie \u00e0 rayures, la femme qui \u00e9crit sa lettre anonyme. \r\n\u00e0 son coin de table, le maquereau qui on appelle aux flics. \r\nLe tueur \u00e0 gages qui se veut, fonctionnaires et s'\u00e9chinent douloureusement \u00e0 son rapport. \r\nLe marchand de cravates \u00e9lim\u00e9 des pieds \u00e0 la t\u00eate, qui r\u00e9clament des biens du juif. \r\nCet autre qui est revenu de la guerre avec une d\u00e9coration qui ne peut pas l'oublier. \r\nLe fonctionnaire qui guette les autorit\u00e9s pour leur proposer son z\u00e8le. \r\nRegardez -les au visage. \r\nRegardez leurs yeux. \r\nRegardez les pommes Delorme. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:47:02) [83%] :\r\nPoste de commandement au front le 3 d\u00e9cembre 1940. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:47:06) [56%] :\r\nOui, comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:47:12) [83%] :\r\nLe Reich fureur est d'accord pour que, conform\u00e9ment \u00e0 votre proposition, les montres et bracelets, montres, ainsi que les stylos, soit par vos soins aux diverses divisions de l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:47:24) [71%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:47:25) [75%] :\r\nTout ce qu'il d\u00e9sirent, c'est que la division polici\u00e8re ne touche pas 700 montre mais seulement 500 et 200 montre ainsi r\u00e9cup\u00e9rer devront \u00eatre distribu\u00e9s par moiti\u00e9 \u00e0 la division d'un sera, il est \u00e0 la division Kopf qui ans toucheront ainsi 100 chacune. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:47:42) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:47:44) [86%] :\r\nDans mon rapport au Reich fureur SS j'ai d\u00e9clar\u00e9, chose que je jugeais pr\u00e9f\u00e9rable que vous aviez propos\u00e9 que cette remise aux divisions, montres, des stylos fut effectu\u00e9 en son nom \u00e0 l'occasion de la f\u00eate du solstice d'hiver, je suis \u00e9galement mesure apr\u00e8s un laps de temps assez long de vous r\u00e9pondre \u00e0 votre lettre du 13 mai 1943 le R\u00e9ginal et demeurait introuvable, le SS, groupe de fureur Franck m'avait envoy\u00e9 une copie le 2 septembre 1943 le ra\u00efs fureur SS est d'accord pour le plan de r\u00e9partition \u00e9labor\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque sur le stock de bracelets montres pour dames, il faudra se contenter de distribuer 15000 environ aux personnes d\u00e9plac\u00e9es d'origine allemande, en provenance de la Russie, toujours \u00e0 l'occasion de la f\u00eate du solstice d'hiver, et en accord avec le SS propagande fureur Laurette, de plus, le ra\u00efs fureur SS d\u00e9sire que les pi\u00e8ces de monnaie soit d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 la Rice de m\u00eame les montres poss\u00e9dant les m\u00e9canismes suisse du plus haut prix et des bo\u00eetiers en or et en platine pur etc, ainsi que les stylos \u00e0 plume d'or et les stylos mines devront \u00eatre mis \u00e0 la disposition de la Rice manque le rail sur un SS est d'avis que m\u00eame les collections de timbres poste pourrait peut-\u00eatre se transformer utilement en devises. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:49:10) [87%] :\r\n\u00e0 8 heures sign\u00e9 Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:49:16) [81%] :\r\nLa fen\u00eatre est ouverte sur le ils se tiennent dans la Manche, sa robe derri\u00e8re la fen\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:49:25) [78%] :\r\nEt scrute la nuit. \r\nDepuis, sans odeur monte. \r\nEt d\u00e9crit des filles et des rires loin sous les arts. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:49:36) [70%] :\r\nDes rencontres l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:49:40) [86%] :\r\nSur le tapis dans la sueur au de l'heure. \r\nL'amour et l'ordure de leur rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:49:54) [84%] :\r\nIl se penche sur la part d'un public. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:49:59) [80%] :\r\nCe convoi. \r\n\r\nLocuteur FS30 (00:50:06) [89%] :\r\n13 1000 42 11 heures 35 t\u00e9l\u00e9gramme. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:50:11) [90%] :\r\nFaisant suite \u00e0 une instruction duH. quartier g\u00e9n\u00e9ral les mots vers l'Est ne doivent pas \u00eatre employ\u00e9 dans tous les avis ayant trait au d\u00e9part forc\u00e9, d\u00e9portation, ceci afin d'\u00e9viter la diffamation des territoires occup\u00e9s de l'Est, ceci vaut \u00e9galement pour le terme d\u00e9portation car ce terme du temps des tsars \u00e9tait encore directement li\u00e9 avec la d\u00e9portation pour la Sib\u00e9rie pour tous les avis, ainsi que pour toute la correspondance, il y aura lieu de se servir de l'expression envoie pour travaux forc\u00e9s signature num\u00e9ro 2286 Tiret 42 secret. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:00) [97%] :\r\nPar quel miracle pourrait -il comprendre cette d\u00e9couverte qui s'ach\u00e8ve dans l'ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:07) [99%] :\r\nIl semblerait. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:51:08) [68%] :\r\nQuand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:11) [81%] :\r\nIls attendront jusqu'au mois. \r\nLeurs yeux fatigu\u00e9s voil\u00e0 place d\u00e9sert\u00e9e \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:51:19) [78%] :\r\nLa justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:22) [84%] :\r\nLe monde les a frustr\u00e9 d\u00e8s avant leur naissance. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:28) [90%] :\r\nIl faut quitter la Barbade. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:30) [99%] :\r\nCe point. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:51:31) [76%] :\r\nDescendre l'escalier moisi. \r\nRetrouvez la rue d\u00e9figur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:39) [75%] :\r\nC'est pour elles. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:40) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:42) [77%] :\r\nLanc\u00e9 le Crime banal du m\u00e9tier oblig\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:51:50) [88%] :\r\nLe 9 septembre 1942 notes de service. \r\nLe Commissariat g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 remarquer que dans la correspondance de certains services, les Juifs \u00e9taient d\u00e9nomm\u00e9s isra\u00e9lites l'emploi de cette d\u00e9nomination est due \u00e0 l'influence juive qui, en interdisant le mot juif a r\u00e9ussi \u00e0 mat\u00e9rialiser dans les termes le moyen principal de d\u00e9fense de la juiverie qui consiste \u00e0 pr\u00e9tendre que le probl\u00e8me juif n'est qu'un probl\u00e8me religieux au Commissariat g\u00e9n\u00e9ral aux questions juives, un juif doit \u00eatre rappel\u00e9 un juif et on ne doit pas \u00e9crire monsieur L\u00e9vy monsieur Dreyfuss mais le juif L\u00e9vy ou le juif Dreyfus le terme isra\u00e9lite ne sera employ\u00e9 que du point de vue religieux, par exemple la confession isra\u00e9lite ou le culte isra\u00e9lite sign\u00e9 Darquier de Pellepoix. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:52:59) [80%] :\r\nDes jours viendront encore englu\u00e9 dans le vide leur. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:53:08) [92%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 de toute \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:11) [81%] :\r\nPas bien dans l'accouplement d'un homme et du. \r\nPlus de pr\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:21) [85%] :\r\nIls ne connaissent pas l'angoisse de leur solitude, ils subissent cette n\u00e9cessit\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 le sexe et de couvrir \u00e7a pla\u00eet donc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:33) [94%] :\r\nCe mal. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:34) [58%] :\r\n13 nous sans regard. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:38) [73%] :\r\nL'injustice de vivre du travail comme un effroi une mal\u00e9diction l'. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:53:44) [77%] :\r\nIl n'exerce pas la haine mais elle est trop forte pour l'heure s'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:49) [87%] :\r\nIls ne peuvent, dans leur existence supporter le contact des autres sans interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:53:56) [70%] :\r\nDans la rue quotidienne des mis\u00e8re sordide Romain dont invent\u00e9 le pays. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:54:06) [82%] :\r\nLe meurtre qui et peut r\u00e9duire. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:54:11) [89%] :\r\nTous les hommes possible de tous les. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:54:13) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:14) [75%] :\r\nLes r\u00e9duire, oui on est salinit\u00e9 de l'eau rapporte. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:54:21) [84%] :\r\n13 juin 1941 monsieur le commandant chaque jour radio nous parle de la collaboration et de la question juive, je suis 100 pourcent d'accord, croyant ainsi servir mon pays, de sociologues, autre ne peut m'en vouloir. \r\nEn bon fran\u00e7ais, je d\u00e9sire de tout coeur, l'union de nos 2 pays. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:55:05) [96%] :\r\nCet \u00e9pisode est intitul\u00e9 Le pitre ne rit pas, une r\u00e9alisation de J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\nDemain, il sera \u00e0 nouveau question de d\u00e9lation sous l'Occupation, une d\u00e9lation au coeur du prochain documentaire d'histoire vivante. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:55:24) [82%] :\r\nDemain, rencontre avec le r\u00e9alisateur David Corn bronze. \r\n\r\nLocuteur FS43 (00:55:29) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:55:31) [84%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:55:51) [97%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:56:47) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS42 (00:57:02) [95%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS44 (01:00:29) [55%] :\r\nAvec vous. \r\n\r\nLocuteur FS41 (01:00:32) [99%] :\r\nNi ni. \r\nDans. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:01:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:02:04) [87%] :\r\nHistoire vivante vous donne rendez- vous demain dans le journal La libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et avec les voix de Frank se m\u00ealer Edmond, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS19 (01:02:36) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS45 (01:03:36) [89%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la d\u00e9lation aujourd'hui autour de David Rousset. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vuilloud, Edmond", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousset, David", "role": "\u00e9crivain et homme politique fran\u00e7ais (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C71F13F1-A2C3-4CAA-814A-EBC3376E8F7A", "internalArchiveId": "C71F13F1-A2C3-4CAA-814A-EBC3376E8F7A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Maudet, maire de Gen\u00e8ve en visite chez Corine Mauch, maire de Zurich : Interviews de Corine Mauch, maire de Zurich et de Pierre Maudet, maire de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le maire de Gen\u00e8ve, Pierre Maudet, \u00e9tait \u00e0 Zurich hier soir pour un d\u00eener avec Corine Mauch, son homologue zurichoise. Invit\u00e9s par un cercle de d\u00e9cideurs francophones, le Club des Quatre Saisons, les deux \u00e9lus ont expos\u00e9 leur vision du d\u00e9veloppement de leurs villes respectives. Beaucoup d'enjeux communs, mais les solutions pour y arriver ne se dessinent pas de la m\u00eame mani\u00e8re \u00e0 Zurich ou \u00e0 Gen\u00e8ve.", "durationSec": 129, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Zurich (ville)", "Gen\u00e8ve (ville)"], "thematicThemes": ["ville", "maire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-03-09T13:15:11Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RSR Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "maire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mauch, Corine", "role": "maire de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A72D7C8-0DA0-4652-9838-DBAC23AA5C72", "internalArchiveId": "1A72D7C8-0DA0-4652-9838-DBAC23AA5C72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cambodge. Proc\u00e8s Duch, ancien directeur du centre d'extermination khmer rouge S21 : 1. Reportage \u00e0 Phnom Penh avec les interviews  de Chum Sirath, qui a perdu ses deux fr\u00e8res, sa belle-soeur \u00e0 S 21,  Kim Mengky, un des avocats des victimes de S 21 et Phung Sunthary, qui a perdu son p\u00e8re \u00e0 S 21. - 2. Interview de Rithy Panh, r\u00e9alisateur franco-cambodgien qui a publi\u00e9 \"L'\u00e9limination\" (Ed. Grasset, 2012), le r\u00e9cit de sa survie sous le r\u00e9gime Khmer rouge ", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "summary": "1. Duch sera fix\u00e9 sur sa peine d\u00e9finitive, demain matin vendredi 3 f\u00e9vrier 2012, Duch, ancien directeur du centre d'extermination khmer rouge S21, avait \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 30 ans de prison, en premi\u00e8re instance. il avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, \u00e0 Phnom Penh, de crimes contre l'humanit\u00e9 pour avoir ordonn\u00e9 la mort de plus de 12'000 personnes sous le r\u00e9gime de Pol Pot, il a fait appel, il demande sa remise en libert\u00e9, sa relaxe, d\u00e9cision, demain, les familles des victimes de S21 attendent que justice leur soit rendue, mais ce long proc\u00e8s ne leur a pas permis d'en apprendre beaucoup plus sur les circonstances de la disparition de leurs proches. C'\u00e9tait pourtant une de leurs attentes. - 2. Interview int\u00e9grale voir Haute D\u00e9finition du 29 janvier 2012.", "durationSec": 284, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cambodge"], "thematicThemes": ["Khmers", "proc\u00e8s", "torture"], "thematicPersons": ["Duch (tortionnaire cambodgien)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-03-09T13:27:22Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Panh, Rithy", "role": "r\u00e9alisateur franco-cambodgien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sirath, Chum", "role": "femme cambodgienne qui a perdu ses deux-fr\u00e8res et sa belle-soeur \u00e0 S21", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Boruszewski, J\u00e9r\u00f4me", "role": "correspondant RSR Phnom Penh", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mengky, Kim", "role": "avocat de victimes", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sunthary, Phung", "role": "homme cambodgien qui a perdu son p\u00e8re \u00e0 S21", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D5FEDDD-17C1-4ED4-AC7B-C90E13E46EED", "internalArchiveId": "5D5FEDDD-17C1-4ED4-AC7B-C90E13E46EED", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si on devenait Gandhi ? (4/5) : Faire son Gandhi pour changer le monde", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "summary": "Le Mahatma Gandhi reste une r\u00e9f\u00e9rence jamais d\u00e9savou\u00e9e en mati\u00e8re de lutte, une figure tut\u00e9laire de r\u00e9sistance. A l\u2019heure o\u00f9 l\u2019indignation et la protestation reprennent des couleurs, Manuela Salvi et ses invit\u00e9s reviennent sur cette figure inspir\u00e9e et inspirante. Destin incroyable que celui de Gandhi: un seul homme port\u00e9 par des principes absolus a chang\u00e9 le cours de l\u2019histoire indienne! Au XXe si\u00e8cle, dans le chaos des totalitarismes et le fracas des guerres, il impose la seule r\u00e9volution bas\u00e9e sur la non-violence. Deux id\u00e9es fortes: la non-violence et la d\u00e9sob\u00e9issance civile. Qui sont les h\u00e9ritiers de Gandhi ? Son combat est-il universel ? Au printemps dernier, des manifestants de la place Tahrir revendiquaient une filiation avec le Mahatma et le discours des indign\u00e9s r\u00e9sonne avec la r\u00e9volte de cette \u00ab grande \u00e2me \u00bb. Et si Gandhi nous inspirait encore pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019aube d\u2019une r\u00e9volution politique et spirituelle ? Faut-il repartir de Gandhi pour r\u00e9inventer notre monde ?  (4/5) : D\u00e9sob\u00e9ir, est-ce faire son Gandhi? Ou est-ce \"vider son placard mental\"? Pour Michel Puech, tout citoyen est responsable de ses actes. Inutile d\u2019attendre d\u2019instances sup\u00e9rieures, qu\u2019elles soient politiques ou religieuses, pour changer la donne. Agissons! Soyons coh\u00e9rents! Et r\u00e9cup\u00e9rons la capacit\u00e9 d\u2019agir! En ce sens, plus qu\u2019un mod\u00e8le \u00e0 suivre, Gandhi est une ressource pour regarder vers l\u2019avenir. Il nous permet \"d\u2019\u00e9thiciser les probl\u00e8mes\". C\u2019\u00e9tait un pr\u00e9curseur. L\u2019Occident a impos\u00e9 un mod\u00e8le de puissance et de domination, o\u00f9 est l\u2019authenticit\u00e9, l\u2019\u00e9thique du soutenable? L\u2019indignation et la r\u00e9volte de Gandhi n\u2019\u00e9taient pas n\u00e9gociables, pourquoi pas les n\u00f4tres? C\u2019est le chemin qui compte! L\u2019autonomie de l\u2019individu change le monde. Et faire son Gandhi, c\u2019est \u00eatre digne et dire non \u00e0 l\u2019intol\u00e9rable. Michel Puech en est convaincu.", "durationSec": 1723, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["philosophie", "pacifisme", "non-violence", "contestation"], "thematicPersons": ["Gandhi"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-26T11:33:43Z", "speechToTexts": ["26.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [87%] :\r\nAvec esprit Pierre-Yves Moret, soyez vous- m\u00eame le changement que vous voulez dans le monde une Maxime, port\u00e9 par la figure et l'engagement de Gandhi et qui r\u00e9sonne aujourd'hui avec l'indignation qui agitent notre monde 4\u00e8me volet de cette s\u00e9rie, intitul\u00e9e : et si on devenait Gandhi propos\u00e9 par Manuela Salvi et r\u00e9alis\u00e9 par Marie- Claude Cudraz point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:28) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [92%] :\r\nD\u00e9sob\u00e9ir, est-ce faire son Gandhi, voil\u00e0 une des questions que l'on pose notamment cette semaine dans cette s\u00e9rie que vous nous proposez Manuela Salvi, bonjour, bonjour, faire son Gandhi, c'est une expression que l'on doit un philosophe que vous avez rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:42) [85%] :\r\n\u00e0 Michel Puech, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, il organis\u00e9 en colloque sur Gandhi \u00e0 Paris, c'\u00e9tait d\u00e9but d\u00e9cembre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, alors l'id\u00e9e est simple et elle r\u00e9sonne avec l'avis du Mahatma tout citoyen responsable de ses actes, donc Agissons. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [84%] :\r\nUne attitude qui s'applique \u00e0 plusieurs d\u00e9fis, notamment aujourd'hui au d\u00e9fi \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [89%] :\r\nEffectivement, puisque le constat scientifique \u00e9claire la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe le mouvement \u00e9cologique, on en tire une conclusion : il faut changer de mod\u00e8le de d\u00e9veloppement, il faut agir, seulement voil\u00e0, rien ne bouge ou presque les grands ou internationaux enregistre l'impasse, c'\u00e9tait l'\u00e9chec notamment la conf\u00e9rence de de Copenhague pour donner un exemple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [85%] :\r\nDonc, en fait, des outils qui n'ont pas l'air op\u00e9rant qu'est -ce qu'on peut faire donc r\u00e9sister. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:22) [85%] :\r\nR\u00e9sister alors \u00e9videmment le Gandhi s'opposer \u00e0 l'industrialisation de l'Inde, c'est vrai que dans ce cas -l\u00e0, avec le recul de l'histoire, c'\u00e9tait en mauvais combat mais il agissait \u00e0 son niveau, r\u00e9cemment, c'\u00e9tait l'heure o\u00f9 il aura pas tous revenir au balad\u00e9 dans les rues de Lausanne, Gen\u00e8ve ou Paris, avec le Rouennais faire son Gandhi, c'est la priorit\u00e9 \u00e0 l'action, poser des actes Simple susceptibles, m\u00eame s'ils sont simples, surtout s'ils sont simples, de changer le monde mais que suppose faire son Gandhi alors est -ce que Michel Puech s'imagine se promener en panne dans les rues de Paris pour donner l'exemple. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:10) [89%] :\r\nOn a envie d'\u00eatre quelqu'un qui pourrait ne poss\u00e9der que \u00e7a, et donc il a pas particuli\u00e8rement invent\u00e9, c'est quasiment l'inventaire de ce que le Moine bouddhiste a le droit de poss\u00e9der et on aimerait bien avoir, moi j'ai envie beaucoup le mental du Moine bouddhiste et la bonne id\u00e9e serait de se dire : j'ai le mental de moines bouddhistes, je pourrais me contenter d'une robe safran et d'un bol \u00e0 aum\u00f4ne mais du coup, j'ai quand m\u00eame une maison scooter et la cha\u00eene d\u00e9fi mais j'en suis d\u00e9tach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:40) [100%] :\r\nOn vide nos placards. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:42) [89%] :\r\nOn peut vider ses placards physique, \u00e7a se fait d'ailleurs, on peut aussi faire des photos pour que \u00e7a paraisse dans la presse, \u00e0 quel point on est d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9e et je crois que vider son placard mental, \u00e7a va \u00eatre mieux et se d\u00e9tacher de ce qu'on poss\u00e8de, c'est en fait une meilleure id\u00e9e que de s'en d\u00e9barrasser de mani\u00e8re spectaculaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:01) [90%] :\r\nPour \u00e9viter de s'encombrer vider son placard mental jolie expression Michel Puech, vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 suivre l'exemple de Gandhi, vous n'aimez pas trop des mod\u00e8les je crois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:10) [80%] :\r\n\u00eatre pr\u00eat \u00e0 suivre l'exemple d'un leader de fureur d'un doute, j'c'est pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne id\u00e9e, m\u00eame si le dans les langues indiennes serait gourou mais non m\u00eame ni en gros ni un ni en fureur est un leader, je crois pas que l'existence humaine aujourd'hui avec les potentiels d'informations, de culture, on a consist\u00e9 \u00e0 se trouver un ma\u00eetre est entr\u00e9 dans la sorte de servilit\u00e9 quand m\u00eame : quel sera le fait que suivre l'exemple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:38) [89%] :\r\nServilit\u00e9 mais grandeur aussi parce qu'on va vers le meilleur de soi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:41) [68%] :\r\nAussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:42) [85%] :\r\nJe crois que le meilleur de soi n'est pas dans un autre n'est pas dans un ma\u00eetre quel que soit se mettra m\u00eame sur le divinis\u00e9e Gandhi a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 quelqu'un d'assez authentique pour ne pas chercher \u00e0 \u00eatre divinis\u00e9e donc commen\u00e7ons par ne pas le divinis\u00e9e et puis m\u00eame s'il y a des humains divinis\u00e9e, consid\u00e9rant que le meilleur de ce qu'on peut \u00eatre \u00e9tant soi en mon potentiel et pas dans le fait de devenir un autre hein le mot pour devenir le n\u00f4tre, c'est s'ali\u00e9ner et si le ma\u00eetre Alien en produisant des clones, on fabrique de l'id\u00e9ologie ou en tout cas, quelque chose qui est pas authentique est clairement Gandhi n'a jamais \u00e9t\u00e9 l\u00e0- dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:19) [90%] :\r\nEt Gandhi a \u00e9t\u00e9 authentique son combat \u00e9tait authentique, il y avait m\u00eame chez lui une coh\u00e9rence, on y reviendra, Michel Puech entre ses id\u00e9es et sa vie, son destin sa vie spirituelle et et ses actions, mais aujourd'hui vous \u00eates philosophe que vous inspire Gandhi, ce n'est pas un mod\u00e8le, c'est quoi, c'est une ressource. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [86%] :\r\nOui, voil\u00e0 la bonne id\u00e9e, c'est l'id\u00e9e de ressources, c'est quand on n'a pas besoin de vie exemplaire, bien s\u00fbr, c'est int\u00e9ressant vies exemplaire et c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant de devoir le personnage Gandhi de l'\u00e9couter, de le lire, mais ce dont on a besoin c'est de ressources intellectuelles et il y en a beaucoup, on vit dans un monde globalis\u00e9, ou bien s\u00fbr, il y a des d\u00e9fauts \u00e0 la globalisation, il y a aussi un Avantage, c'est que des tas de ressources qui sont \u00e0 notre disposition les ressources de spiritualit\u00e9 diff\u00e9rentes de rationalit\u00e9 diff\u00e9rente de tout temps, \u00e9tat de science de savoir mais aussi de cr\u00e9ation imaginaire et parmi ces ressources, ils ne sont que certaines r\u00e9pondent vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:15) [89%] :\r\nDe r\u00e9novation intellectuelle et \u00e9thique d'aujourd'hui et la Gandhi vraiment pour moi dans les toutes premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:22) [85%] :\r\n\u00e9thique, le mot est important, vous l'avez l\u00e2ch\u00e9, vous l'utilisez souvent Michel Puech, vous dites que Gandhi nous permet d'\u00eatre ici, c'est des probl\u00e8mes et les des 2 les des occidentalis\u00e9s, il \u00e9tait tr\u00e8s anti- occidental, candidat il l'affirmait haut et fort ce qu'on peut faire \u00e0 l'amant le fait \u00e0 la main, l'artisanat, la paysannerie, avant tout, aujourd'hui, c'est irr\u00e9aliste, ce retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:46) [88%] :\r\nOui, le retour en arri\u00e8re, c'est toujours irr\u00e9aliste parce que le temps va toujours en avant et puis, personne n'a jamais propos\u00e9 de revenir \u00e0 l'arri\u00e8re, donc bien s\u00fbr et Gandhi et pas du tout \u00e0 l'arri\u00e8re, pr\u00e9curseur, peut-\u00eatre, il \u00e9tait en tout cas, si on doit le mette quelque part, le mieux serait, il est aujourd'hui, il est \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s comme ressource mais il indique plut\u00f4t la direction de l'avenir d'un avenir plus int\u00e9ressant que notre pr\u00e9sent que dans le pass\u00e9, il a jamais \u00e9t\u00e9 pass\u00e9iste, je crois qu'il est, il n'est ni occidental ni anti- occidental, il est dans ce qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 caract\u00e9riser tout \u00e0 l'heure en disant l'authenticit\u00e9 et aujourd'hui l'authenticit\u00e9 L \u00e0, comme chez lui une dimension au global. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:24) [91%] :\r\nMais l\u00e0 o\u00f9 on pourrait dire qu'il est anti- occidentale, c'est qu'il avait en horreur, la technique et vous le dites bien Michel Puech c'est qu'aborder tous les probl\u00e8mes sous l'angle de la technique, c'est une erreur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:35) [87%] :\r\nExactement, exactement, et l\u00e0, on est mal partis, si on l'accepte d'utiliser occidentale et technologiques comme synonyme, peut-\u00eatre que l\u00e0 aujourd'hui on a une possibilit\u00e9 de redistribuer les cartes en disant qu'effectivement nous en Occident par des comportements colonialiste en particulier nous avons impos\u00e9 une rationalit\u00e9 de puissance et de domination, mais d'autres ressources existent qui n'ont pas besoin de combattre, esp\u00e9rons -le, esp\u00e9rons que \u00e7a ne prendra pas la voie de l'affrontement et qu'on est encore l\u00e0 dedans, dans la logique de Gandhi et cherchons \u00e0 faire autrement que les logiques de puissance qui ont conduit \u00e0 la globalisation et pour \u00e7a, on est \u00e0 la recherche de mod\u00e8les alternatifs et encore une fois c'est Gandhi qui est parmi les tout premiers rangs proposer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:21) [95%] :\r\nMais quel que soit le mod\u00e8le, il y a un ingr\u00e9dient essentiel c'est l'\u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:28) [89%] :\r\nEn donnant \u00e0 \u00e9thique encense vraiment fort le sens d'une d'une \u00e9thique du soutenable, c'est-\u00e0-dire pas de vagues r\u00e9f\u00e9rences de valeurs, \u00e7a on en a plein, il y en a plein les textes s'les constitutions de tous les pays sont pleines de grande valeur et toutes les religions nous assure la main sur le coeur que ils veulent bien, mais en pratique non, donc il nous faut r\u00e9inventer la notion d'\u00e9thique, ce que le mot \u00e9thique marche peut-\u00eatre mieux que le mot morale qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9valoris\u00e9, peut-\u00eatre faut -il encore d'autres mais aussi \u00e9thique devient d\u00e9valoris\u00e9 mais le retour \u00e0 une authenticit\u00e9 de l'action individuelle et \u00e0 mon humble avis, ce qui permet de redistribuer les cartes en repartant de l'individu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [88%] :\r\nOn repart de l'individu, c'est votre ligne de force Michel Puech, restons sur l'\u00e9thique et sur la ressource Gandhi pour Gandhi la r\u00e9solution \u00e9thique \u00e9tait absolue, son indignation n'\u00e9taient pas n\u00e9gociables en sommes -nous capables aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:27) [91%] :\r\nAnn\u00e9e aussi capable que Gandhi, mais on peut s'entra\u00eener \u00e0 le devenir, on peut toujours en devenir plus capable plus consistant, plus r\u00e9solue, il y a \u00e7a dans les doctrines de la de la sagesse dans le le sto\u00efcisme par exemple l'id\u00e9e que oui, on va pas devenir sage mais on peut s'am\u00e9liorer en sagesse, c'est le chemin qui compte oui c'est le chemin qui compte quand il va dans le bon sens exactement et donc le but n'est pas de faire des concours de courage moral, mais de se prendre en main et de commencer \u00e0 faire quelque. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:33) [98%] :\r\nL'indignation, c'est un mot qui est tr\u00e8s \u00e0 la mode en ce moment sur les places d'Espagne, de Gr\u00e8ce devant Wall-Street \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\nNous avons aujourd'hui des indignation de pacotille, parce que nous sommes pas consistant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:46) [90%] :\r\nJe ne sais pas, \u00e0 la limite des indignation de pacotille, \u00e7a serait mieux que pas d'indignation du tout \u00e0 la limite des indignation m\u00e9diatique, ce serait mieux que pas d'indignation du tout, bien s\u00fbr qu'il y a danger, que \u00e7a soit r\u00e9cup\u00e9r\u00e9e et que \u00e7a se renverse mais pas d'indignation du tout, c'est \u00e7a qui est vraiment pr\u00e9occupante, on n'a pas de de petite amorce pour commencer \u00e0 faire sentir ce que pourrait-\u00eatre un comportement \u00e9thique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:13) [97%] :\r\nL'indignation, c'est donc un moteur mais on reste dans notre confort dans notre confort mat\u00e9riel et moral. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:21) [92%] :\r\nOui, si on veut sortir de son confort, c'est qu'on valorise l'asc\u00e9tisme et qu'on veut absolument vider ses placards et s'habiller avec campagne \u00e7a peut \u00eatre une une r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:32) [83%] :\r\nVous imaginez dans les rues de Paris avec un panier enrou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:36) [86%] :\r\nAlors l'Euro et c'est pas tellement d'alors que le panier oui et Gandhi, tout le monde se moquer de lui et c'est une tr\u00e8s bonne chose et quand Gandhi est venu en Europe la en d\u00e9cembre 1931 les journalistes, tout le monde, l'homme de la Russe moqu\u00e9 de lui, \u00e0 cause justement du Pagnol du dossier, plus exactement, et la mani\u00e8re dont il \u00e9tait insensible \u00e0 ce type d'humiliation qui nous nous rendre malade d\u00e8s que la cravate est mal ou que bon ben \u00e7a montre l'humilit\u00e9 parce que l'humilit\u00e9 de quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:07) [98%] :\r\nQui est dans l'action comme lui \u00e7a immunise contre l'humiliation. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:12) [89%] :\r\n\u00e7a immunise contre les moqueries des autres mais la cl\u00e9 c'est aussi se mobiliser dans l'action, c'est une des le\u00e7ons de Gandhi, il faut oser sortir avec son pagne bon peut-\u00eatre qu'\u00e0 Paris on en frappe albanais mais autre-chose oser poser des actions qui peut-\u00eatre vont attirer la moquerie des autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:33) [93%] :\r\nOui, on peut s'habiller avec des v\u00eatements qui ne sont pas de marque et \u00e7a c'est un vrai combat dans les \u00e9coles et dans les coll\u00e8ges modifier tout le syst\u00e8me d'apparence et de vanit\u00e9 dans tous les sens du terme qui nous est propos\u00e9 par les people la culture bling bling, on peut r\u00e9sister \u00e0 \u00e7a, sans aller jusqu'\u00e0 s'habiller comme Gandhi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:54) [90%] :\r\nAlors l'id\u00e9e subversive de Gandhi, si je r\u00e9sume, c'est : soyez vous- m\u00eame le changement que vous voulez apporter dans le monde et on en revient, Michel Puech, une id\u00e9e qui vous tient \u00e0 coeur, c'est l'action individuelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:08) [87%] :\r\nOui, le donc l\u00e0 vous avez cit\u00e9 l'une des plus belles phrases de Gandhi, qu'il faut continuer \u00e0 m\u00e9diter, et l'action individuelle, du coup, on comprend que c'est presque un pl\u00e9onasme, il y a d'action que le le l'agent, c'est \u00e0 l'individu et quand on parle d'agents en philosophie \u00e9thique pour des organisations une entreprise ou un pays on parle par d\u00e9l\u00e9gation par c'est une c'est une image et nous avons un peu perdu, \u00e7a nous sommes tellement fascin\u00e9 par des agents automatique comme les ordinateurs ou par des agents institutionnels comme les \u00c9tats que nous avons oubli\u00e9 que nous sommes \u00e0 l'argent et quand nous agissons, nous sommes l'agent d\u00e9cisif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:48) [85%] :\r\nMais pour retrouver son autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:52) [92%] :\r\nM\u00eame peut-\u00eatre moins, on commence \u00e0 se r\u00e9approprier la capacit\u00e9 d'agir, m\u00eame si c'est encore sous l'influence d'id\u00e9ologie ou de choses comme \u00e7a, mais au moins, on d\u00e9couvre que l'\u00eatre humain est ce qu'il fait, il est quand il est capable de faire et pas uniquement de b\u00e9n\u00e9ficier des avantages d'un syst\u00e8me, n'esp\u00e9rant que \u00e7a continue et en bougeant le moins possible pour rester sous l'arrosoir du confort, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:17) [93%] :\r\nJe suis ce que je fais, mais pour acc\u00e9der \u00e0 cette volont\u00e9 -l\u00e0, il en faut pr\u00e9cis\u00e9ment beaucoup de la volont\u00e9 de la r\u00e9solution, or c'est plut\u00f4t le d\u00e9sarroi qui donne le ton. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:30) [90%] :\r\nOui exactement le le le d\u00e9sarroi et tout ce qui va avec les r\u00e9solutions l'angoisse le courage dont il s'agit la volont\u00e9 que vous \u00e9voquez, c'est peut-\u00eatre tout simplement, c'est le Detroit d'avoir envie d'\u00eatre d'avoir envie d'\u00eatre quelqu'un, mais \u00e7a je ne crois pas qu'on puisse le le trouver, par une esp\u00e8ce de m\u00e9ditation, il va surgir quelque chose, je crois qu'il faut l'avoir re\u00e7u, et c'est en tant qu'\u00e9ducateur tous adultes, professeurs, agents des m\u00e9dias tous en tant qu'\u00e9ducateurs que nous sommes concern\u00e9s par cette question est -ce que nous donnons, en particulier aux enfants et aux jeunes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:07) [91%] :\r\nDe ce que c'est que \u00eatre quelqu'un qui est vraiment quelqu'un et j'ai m\u00eame pas dit quelqu'un de bien, mais question : qui est vraiment quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:14) [92%] :\r\nMais pour cela, Michel Puech, les mots ne suffisent pas, il faut l'action, on l'a bien compris, et dans cette action, il y a un autre mot qui \u00e9tait tr\u00e8s important pour Gandhi c'\u00e9tait le moule non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:26) [84%] :\r\nOui, oui, alors que c'\u00e9tait l'un des passages que j'aime le plus dans Gandhi et qui est le plus applicable dans ce que j'appelle l'\u00e9thique op\u00e9rationnel, c'est juste de dire non, Gandhi, dit ce mois existe dans toutes les langues et on ne l'utilise pas assez et on ne on ne se rend pas compte de sa puissance et tr\u00e8s souvent, j'avais tout le temps les les auditeurs, les \u00e9tudiants faire l'exp\u00e9rience, quand on pense, non d'abord, on r\u00e9fl\u00e9chit et quand on pense qu'on est qu'on a d\u00e9cid\u00e9 que ces non juste dit non sans agressivit\u00e9 ni violence, mais on dit non, et on reste sur ce nom. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:58) [86%] :\r\nAvec la consistance dans ce soit solide debout le nom ne suffit pas, il faut l'incarner ce nom. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:04) [89%] :\r\nExactement, on en revient \u00e0 l'indignation qui ne se limite pas \u00e0 des \u00e0 des paroles, des slogans, aller boire une bi\u00e8re sur la place de la R\u00e9publique, le samedi soir avec un panneau dans le t-shirt Indignados fabriqu\u00e9s en Chine, \u00e9videmment, la capacit\u00e9 \u00e0 dire non, elle est pas dans le verbale, elle est dans l'attitude est quelque chose de tr\u00e8s amusant, j'invite tout le monde a exp\u00e9riment\u00e9 ces Cantona en soit suffisamment de consistance pour pouvoir dire non, on n'a pas besoin de crier, ni de le dire 2 fois parce qu'on arrive \u00e0 communiquer les humains ont beaucoup de communication non verbale et dans une situation o\u00f9 il y a toujours de tr\u00e8s nombreux \u00e9l\u00e9ments de contexte le bon moment et la bonne fa\u00e7on, la bonne intonation pour dire non, pas forc\u00e9ment utilisant ce mot l\u00e0, souvent, \u00e7a suffit, mais c'est pas parce que le montant est magique, en r\u00e9alit\u00e9 c'est parce que derri\u00e8re on am\u00e8ne le poids de l'individu qui est capable d'\u00eatre qui il est et, tr\u00e8s souvent, \u00e7a modifie des situations qu'on pensait ne pas pouvoir modifier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:04) [83%] :\r\nSi c'\u00e9tait magique, ce serait trop facile, hein, il se Puech est -ce que les \u00e9cologistes en passe du plan individuel au plan collectif, c'est une mani\u00e8re de dire non que d'\u00eatre \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:18) [86%] :\r\nOu \u00e9cologistes oui toutes les mani\u00e8res de dire non dans des mouvements collectifs reviennent peut-\u00eatre \u00e0 la m\u00eame authenticit\u00e9, c'est dans ce cas l\u00e0 que on est bien dans le nom, la consistance, la construction de quelque chose et en m\u00eame temps, elles sont toutes expos\u00e9s au m\u00eame danger de l'action militante dans laquelle, en fait, on retrouve ce que nous d\u00e9noncions d\u00e9but, c'est-\u00e0-dire le fait d'avoir \u00e0 l'\u00e9gard de se ranger dans une id\u00e9ologie militer peut \u00eatre aussi une solution de facilit\u00e9 et on dit beaucoup plus, oui \u00e0 un puisque le militant que non \u00e0 ce qu'on combat. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:54) [88%] :\r\nDonc pour vous Michel Gandhi n'\u00e9tait pas militant, il \u00e9tait coh\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:58) [86%] :\r\nAh oui, il y a le choix entre militants et coh\u00e9rent, on mettra candidat en coh\u00e9rents et j'ai des petits probl\u00e8mes Georges Jean, mais souvent \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien avec les militants de la non- violence, il me semble que ce ce que Gandhi nous apporte ne se traduit tr\u00e8s difficilement en mouvement militant plus ou moins institutionnalis\u00e9 en sorte de de cat\u00e9chisme de br\u00e9viaire de mode d'emploi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:23) [96%] :\r\nVous l'avez dit \u00e0 Michel Puech la non- violence est aussi un des axes fondamentaux de de Gandhi. \r\nNon, violence donc pas domination c'est \u00e7a la cl\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:36) [91%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, nous sommes dans des syst\u00e8mes \u00e0 tous les niveaux, qui fonctionne \u00e0 la domination depuis l'int\u00e9rieur de la famille jusqu'aux organismes internationaux en passant par l'\u00e9conomie, les religions aussi, on est dans des syst\u00e8mes de domination qui nous demandent qu'une chose : la soumission, c'est \u00e7a qu'on apprend \u00e0 l'\u00e9cole de la soumission ben la racine de la violence. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:19) [82%] :\r\nMichel Puech Gandhi l'affirmait, le 1er qui dit non et mais en mati\u00e8re d'\u00e9cologie. \r\nOn n'est pas seul, il y a des partis qui pr\u00f4nent le changement, or le changement est encore peu visible, c'est parce que l'individu n'agit pas assez ou il n'agit pas correctement, m\u00eame si ce terme a une connotation morale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:38) [89%] :\r\nOui, l\u00e0 il y a une vraie difficult\u00e9, c'est comment, \u00e0 partir des convictions individuelles qu'on suppose assez universel, comment se fait- il que nous n'arrivions pas engager des actions collectives \u00e0 modifier les politiques des \u00c9tats Lorient 2 r\u00e9ponses possibles : la 1\u00e8re c'est que on n'a pas encore trouv\u00e9 le rouage ou le m\u00e9canisme pour passer de la conviction individuelle \u00e0 l'action collective. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:03) [90%] :\r\nOu l'inverse de l'action collective parce que le le parti \u00e9cologiste ont des actions collectives \u00e0 l'action individuelle qui s'incarne dans une \u00e9thique du quotidien dans une \u00e9tude de l'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:12) [90%] :\r\nCette logique -l\u00e0, je crois qu'on peut l'abandonner c'est la logique de de ce qu'on a fait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de ce qu'on essaie de faire du haut vers le bas du haut vers le bas, voil\u00e0, c'est-\u00e0-dire d'une institution qui a pris conscience qu'ils nous donnent des le\u00e7ons de morale et en pratique, donc, de milliers de gens qui prennent l'avion pour se r\u00e9unir dans des h\u00f4tels climatis\u00e9s pour nous expliquer que, chez nous, il faut baisser le chauffage \u00e9videmment que \u00e7a ne marche pas et peut-\u00eatre que c'est tout le syst\u00e8me du lien entre l'individuel et le collectif qui est \u00e0 revoir, peut-\u00eatre que c'est pas un probl\u00e8me de rouages mais un probl\u00e8me d'\u00e9cologie d'\u00e9cosyst\u00e8me 2 choses qui poussent, des choses qui se d\u00e9veloppe l\u00e0 o\u00f9 c'\u00e9tait pas pr\u00e9vu et il faut pas me dire : \u00e7a n'est pas possible etc, parce que \u00e7a a exist\u00e9, \u00e7a a exist\u00e9 avec notamment l'Internet, c'est comme \u00e7a que l'internet s'est produite et qui continuent de pousser, comme un \u00e9cosyst\u00e8me, on nous a pas \u00e9vang\u00e9liser pour que nous ayons un micro ordinateur et que nous le Connections, on nous a pas convaincus, c'est pas l'ONU qui ne l'a demand\u00e9 il y a pas eu de sommet pour faire \u00e7a, c'est juste que \u00e7a pousse parce que c'est utile parce que \u00e7a correspond \u00e0 des syst\u00e8mes de valeurs individuelles. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:12) [90%] :\r\nD'o\u00f9 la non- n\u00e9cessit\u00e9 pour faire une une comparaison avec la non- violence \u00e0 la non- n\u00e9cessit\u00e9 d'un d'un leader d'un groupe, le chemin, c'est une \u00e9thique de l'ordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:25) [86%] :\r\nExactement, c'est vous et moi qui utilisons Google et Wikip\u00e9dia et qui faisons la richesse de la force et la libert\u00e9 de l'internet actuel, ce sera la m\u00eame chose dans l'\u00e9cologie, c'est vous et moi qui, utilisant de l'\u00e9nergie qui, utilisant des moyens de transport qui, acceptant de consommer ou pas, d'une certaine mani\u00e8re, donc tous ces petits micros oui on sait micro non, toutes ces petites micro- actions effectivement, c'est \u00e7a qui cr\u00e9e tous les micro- \u00e9v\u00e9nement de ce qui est quand m\u00eame vraiment un \u00e9cosyst\u00e8me global aujourd'hui, c'est ce que vous appelez faire son Gandhi, oui on va appeler \u00e7a faire son Gandhi parce que on ne peut pas \u00eatre Gandhi et s'habiller, finalement, comme lui, mais on peut faire son petit Gandhi en se disant tiens, l\u00e0, je veux dire non \u00e0 ce qu'on me demande mon chef et je me la joue un peu \u00e0 la Gandhi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:12) [85%] :\r\nJe me la joue un peu, n'est pas s\u00fbr que Gandhi serait d'accord avec cette expression, je me la joue un peu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:17) [90%] :\r\nIl va \u00eatre permis d'avoir plus d'humour que Cardiff. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:21) [85%] :\r\nOn dira \u00e7a comme \u00e7a Michel Puech mais si ma micro- actions individuelles qu'individuels et \u00e9go\u00efstes, c'est une usurpation d'h\u00e9ritage de Gandhi, parce que lui a fait un projet pour l'indice s'inscrivait compl\u00e8tement dans le collectif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:38) [86%] :\r\nBien s\u00fbr, quoi, \u00e0 aucun moment individuel n'est synonyme d'\u00e9go\u00efste et \u00e7a aussi, faut pas le laisser dire d'o\u00f9 vient la consistance de Gandhi devient sa solidit\u00e9 elle vient oui de son dessin de son projet, un projet qui est pas forc\u00e9ment collectif, m\u00eame s'il passe par l'ind\u00e9pendance de l'Inde, c'est aussi un projet, le projet principal, c'est la dignit\u00e9 de chaque canadien la dignit\u00e9 de chaque \u00eatre humain, d'abord en Inde parce que c'est l\u00e0 qu'il est et c'est l\u00e0 qu'il peut agir auparavant c'\u00e9tait l'Afrique du Sud et, finalement, c'est pour tous les humains, donc faisons attention, ce n'est pas une id\u00e9ologie qui me demande de d\u00e9passer nos \u00e9go\u00efsmes et de nous sacrifier parce qu'en fait, quand on dit \u00e7a, on finit par aller \u00e9gorger son voisin, c'\u00e9tait une reconqu\u00eate de la dignit\u00e9 de chaque personne, en commen\u00e7ant par soi -m\u00eame et qui, de fait, nous vous inclus, donc l'action dispers\u00e9s l'action diss\u00e9min\u00e9es de reconqu\u00eate des dignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:30) [92%] :\r\nDignit\u00e9, simplicit\u00e9, humilit\u00e9 et on change le monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:36) [93%] :\r\nBen, on peut se changer soi -m\u00eame. \r\nOn y revient, et en se soi -m\u00eame et en diffusant autour de soi, puisque chacune de nos actions, a aussi une valeur de communication et de valeurs d'\u00e9ducation on peut faire pousser autre chose qui, \u00e0 terme, o\u00f9 pourrait prendre un petit peu d'ampleur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:22:55) [89%] :\r\nEt Internet \u00e9videmment est un exemple extraordinaire pour vous Michel Puech, il faut donner la priorit\u00e9 aux rapports horizontaux et non pas aux rapports verticaux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:05) [91%] :\r\nExactement, parce que le rapport vertical induit une logique de domination, une logique m\u00e9canique et \u00e7a a servi \u00e0 construire la civilisation, mais l\u00e0 nous avons envie de changer de civilisation et nous savons comment et nous avons les outils, nous avons les outils mat\u00e9riels et communicationnel et \u00e7a passera, effectivement par l'horizon talibanisation des structures par le collaboratif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:23:28) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:28) [97%] :\r\nVous jeter aux orties toutes les institutions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:32) [86%] :\r\nNon je crois pas qu'il faille c'est tr\u00e8s violent et agressif \u00e7a pas il n'y a pas besoin de d\u00e9truire les institutions suffit d'aller habiter ailleurs et ont invit\u00e9 le monde autrement on peut habiter le monde autrement et ailleurs et, peut-\u00eatre, elle s'effondre ont peut-\u00eatre elles continueront \u00e0 \u00eatre l\u00e0, mais plus personne ne sera dedans, on n'aura pas eu besoin de les d\u00e9truire activement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:51) [93%] :\r\nDonc on les vide de leur sens il y a urgence parce que nous sommes tous citoyens et la solution ne viendra pas des experts. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:59) [94%] :\r\nOui, et je suis pas s\u00fbr que j'ai envie de dire urgence non plus, je crois qu'on on manipule beaucoup la notion d'urgence aujourd'hui et je je dirais m\u00eame dont on a le temps de r\u00e9fl\u00e9chir, prenons le temps de r\u00e9fl\u00e9chir parce que \u00e7a fait au moins demisi\u00e8cle concours apr\u00e8s les urgences de la pauvret\u00e9, \u00e0 l'Afrique, des dangers de guerres etc et on arrive \u00e0 rien, donc \u00e7a peut \u00eatre une bonne id\u00e9e de se dire il y a mieux que urgent, c'est important, r\u00e9fl\u00e9chissons \u00e0 ce qui \u00e9tait important et prenons le temps de faire bien ce qui est important, chacun de nous, c'est peut-\u00eatre mieux que de se pr\u00e9cipiter collectivement sur les urgences. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:32) [94%] :\r\nDonc fixer des priorit\u00e9s Michel Puech c'est bien \u00e7a l'id\u00e9e de trier entre l'urgence et l'importance, mais aussi on dira en conclusion une coh\u00e9rence entre ses id\u00e9es et son action. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:46) [84%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:47) [90%] :\r\nOui, les id\u00e9es qui sont pas coh\u00e9rente avec les les actions, c'est le d\u00e9couplage entre le discours et l'action et je crois que \u00e7a c'est le probl\u00e8me d'entrer dans l'\u00e9thique, c'est le probl\u00e8me \u00e9thique actuel, donc la prise de conscience ne suffit pas, la prise de conscience au sens o\u00f9 elle n'est que verbale au sens o\u00f9 elle ne produit que de la parole de l'autopromotion \u00e9ventuellement de l'autopromotion \u00e0 une position de domination : non seulement elle ne suffit pas, mais elle est contre- productif. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:14) [87%] :\r\nVous \u00eates coh\u00e9rent Michel Puech non votre vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:17) [82%] :\r\nJe sais pas, je veux bien n'pas plus que Gandhi, j'ai l'intention d'\u00eatre des emplois mod\u00e8le, je m'occupe de moi et j'avec les autres races occup\u00e9 de de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:25) [85%] :\r\nDonc vous, vous ne prenez pas l'ascenseur ne prenez pas la voiture qu'est -ce que vous posez comme acte \u00e9cologique important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:31) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:33) [83%] :\r\nSi je fais des choses qui croit cependant mon syst\u00e8me de valeur, c'est pour le faire encore parler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:37) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:49) [96%] :\r\nLe philosophe Michel Puech, qui r\u00e9pondait \u00e0 vos questions, Manuela Salvi alors voil\u00e0 qui est clair, il s'agit de savoir prendre ses responsabilit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:57) [87%] :\r\nEt des 3 citoyens debout en tout cas, c'est ce que souhaite Michel Puech et ce principe, c'est aussi le fil conducteur d'un opuscule qui est sorti il y a quelques mois, une soixantaine de pages, une sorte de mode d'emploi la d\u00e9sob\u00e9issance civile de la r\u00e9flexion critique pour \u00eatre un citoyen, si ce n'est exemplaire du moins conscient de ses actes dans cet opuscule est sign\u00e9 d'un passeur en philosophie d'un amoureux de la sagesse, il est professeur de philosophie dans un lyc\u00e9e \u00e0 Fribourg au coll\u00e8ge Saint-Michel, c'est Jacques de Coulon et je vais le citer et ne soyons pas des moutons, soyons des lions et j'ajoute des lions solitaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:35) [86%] :\r\nAlors, \u00e7a se pratique \u00e0 l'exercice de d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelle, ce qui est opuscule, d'ailleurs, nous pourrons exercer avec Jacques de Coulon quelques-uns de ses exercices de r\u00e9sistance au tout cas des r\u00e9flexions, puisque c'est votre invit\u00e9 pour la derni\u00e8re \u00e9mission demain. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:48) [93%] :\r\nIl en appelle \u00e0 l'insurrection des consciences et la couverture c'est un bouton qui fait un bras d'honneur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:54) [89%] :\r\nVoil\u00e0 alors nous terminons sur une note originale cette \u00e9mission David esprit merci beaucoup Manuela Salvi et merci \u00e0 Marie- Claude, qui r\u00e9alise ses \u00e9missions, je rappelle notre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone si vous souhaitez nous joindre, faire des remarques ou des critiques ou des commentaires, le 0 58 236 60 70 et 0 58 236 60 70. \r\nAvec l'esprit, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui, mais nous serons fid\u00e8les au rendez- vous demain pour un dernier volet de cette s\u00e9rie, intitul\u00e9e Et si on devenait Gandhi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Puech, Michel", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-10CDFDA0-69F3-467B-8921-5AFDA499B6EC", "internalArchiveId": "10CDFDA0-69F3-467B-8921-5AFDA499B6EC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : L'hypnose (4/5)", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 500, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-24T15:08:05Z", "speechToTexts": ["24.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a me donne faim quand tu penses, j'aime dessiner question s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ai jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous c'est l'id\u00e9e de l\u00e0 o\u00f9 je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:28) [67%] :\r\nOui bonjour d\u00e9j\u00e0 quand elle ne pourrait plus vite, oui, oui, c'est-\u00e0-dire pendant et oui bandes-son d'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:35) [87%] :\r\nParce que c'est vrai que maintenant on est donc dans un \u00e9tat d'hypnose profond, c'est \u00e7a, oui, on a bien compris : bonjour comment est -ce qu'on parvenait \u00e0 c'\u00e9tait pas extraordinaire et on va peut-\u00eatre illustrer par son c'est plus que gr\u00e2ce \u00e0 l'hypnose, on peut vraiment soigner de multiples choses le champignon nous flicage, entre autres blessures ce il me faudra une vraie perhaps hier, je peux dire en tout cas, l\u00e0 en l'occurrence, vous \u00eates s\u00e9lectionn\u00e9 un morceau, c'est non pas pour arr\u00eater de fumer, non pas pour arr\u00eater d'avoir le vertige, mais pour arr\u00eater de faire pipi au lit, alors on \u00e9coute un petit bout et vous allez voir le c\u00f4t\u00e9 monotone et r\u00e9p\u00e9titif du moniteur du moniteur. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [62%] :\r\nS'il y a va quand m\u00eame je crois pas moi m\u00eame si les femmes \u00e0 les traiter \u00e7a et c'est l\u00e0 moi j'pas clean. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [74%] :\r\nOn peut se caresser, on \u00e9coute oui, attention si vous conduisez oui habituellement une voiture ah oui et je vous avez parfaitement bilingue et comprenait tr\u00e8s bien l'anglais, par exemple, ah oui, mais de les gens gardent quand m\u00eame s\u00e9rieusement, oui je pense oui moi je ai surtout bizarre, mais \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de toi d\u00e9j\u00e0, je pense que \u00e7a sortait bizarre du solide Julie sont. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:56) [93%] :\r\nPlusieurs sites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [75%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bien chiant, en tout cas, voil\u00e0, mais \u00e7a peut \u00eatre l'accent \u00e9videmment l\u00e0 on est plusieurs, on fait les comptes coincoin po\u00e8te, po\u00e8te, oui, c'est vrai que si on se met dedans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:10) [68%] :\r\nIl quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [88%] :\r\nDonc si tu veux, je le laisse seul le CD donc pour arr\u00eater de de faire pipi au lit, et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a dure quand m\u00eame 20 minutes quelque chose comme \u00e7a parce que il y a toutes ces \u00e9tapes qu'il faut franchir, on a vu, hein, il faut se relaxer, \u00e7a c'est clair et ensuite elle dans ses paroles, elle va commencer \u00e0 \u00e0 s'introduire et devenir une intra- l'occulte Reese donc \u00e0 10 carr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [74%] :\r\n\u00e7a le cul triste voil\u00e0 interlocutrice. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:38) [92%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc elle va passer de l'ext\u00e9rieur, \u00e0 l'int\u00e9rieur et guider les perceptions alors apr\u00e8s l'peut faire tout ce qu'elle veut, mais l\u00e0 en l'occurrence c'est ne pas \u00eatre stress\u00e9 avant de se coucher, etc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [89%] :\r\nPuis on est -ce qu'on va arriver \u00e0 l'id\u00e9e de quelqu'un qui va tout \u00e0 coup s'arr\u00eater de faire pipi au lit \u00e0 cause de ce processus, on \u00e7a va toucher quoi \u00e7a fonctionne comment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:00) [90%] :\r\nAlors apr\u00e8s, c'est vraiment la suggestion, mais en fait c'est c'est plus sur les \u00e9motions, je pense, sur la la confiance en soi, qu'elle va travailler tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:09) [83%] :\r\nDonc on retourne dans le pass\u00e9, les \u00e9motions pass\u00e9 \u00e7a c'est possible ou pas, \u00e7a c'est faux, c'est-\u00e0-dire il a analys\u00e9 ce qu'on accuse l'hypnose ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:16) [91%] :\r\nAlors en psychanalyse Freud en tout cas assez vite abandonn\u00e9 l'id\u00e9e, \u00e7a collait pas trop, en fait, il a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [83%] :\r\nEn m\u00eame temps prendre la cour mais c'est difficile de faire moniteur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:25) [70%] :\r\nSoit on va donner des religieux ah oui, oui, j'ai maintenant regardez bon alors dans le et, maintenant, c'est vrai que c'est pas facile maintenant que tu dit \u00e7a va pas dicter que non, c'est un compagnon. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:36) [85%] :\r\nCiblant \u00e7a on peut le signaler et c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a jouait pas trop et que sa th\u00e9orie et puis on peut \u00e9galement dire que c'est une id\u00e9e fausse de penser que on va parvenir \u00e0 atteindre quelque chose de secret chez chez la personne, c'est-\u00e0-dire qu'il il y a les m\u00eames barri\u00e8res, il y a les m\u00eames d\u00e9fense qui qui sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [76%] :\r\nPr\u00e9sent\u00e9 j'engage par exemple oui c'est-\u00e0-dire entendu par l'\u00c9tat du des chocs \u00e2ge c'est quoi vous connaissez pas \u00e7a, ben je sais pas Teixeira sous un autre une autre formulation ah ben disons qu'il y a une forme d'hypnose qui permettrait de r\u00e9soudre des probl\u00e8mes, ah oui, c'est en tout cas c'est utilis\u00e9 pour r\u00e9soudre relationnel \u00e9motionnel ou est pass\u00e9 si justement oui effacer peut-\u00eatre des des traumatismes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:16) [83%] :\r\nOui, oui, oui, mais alors \u00e7a d'accord, mais c'est, c'est \u00e9galement la m\u00eame technique qui a utilis\u00e9, et donc c'est pour vraiment de multiples raisons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:25) [78%] :\r\nDemandez si on peut gu\u00e9rir de traumatismes pass\u00e9 les gens, on peut peut-\u00eatre leur ont caus\u00e9 des futurs non, je crois, ben non, parce que \u00e7a me semblait logique d'y penser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:37) [89%] :\r\nParce que vu que l\u00e0 c'est vraiment la r\u00e9solution de conflits et le contr\u00f4le, par exemple, c'est id\u00e9al pour le contr\u00f4le du poids pour je n'ai pas l'arr\u00eat de de la du tabac, toutes ces choses -l\u00e0 du voile, c'est vraiment id\u00e9al de r\u00e9soudre le conflit, et surtout de de perdre le contr\u00f4le, pour le moment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [85%] :\r\nMoi leur mais surtout si on arrive \u00e0 faire croire \u00e0 quelqu'un ou sur l'art et la personne est quelqu'un de ne plus faire pipi au lit, par le biais de l'hypnose, on peut dire : voil\u00e0, maintenant vous ne ferait plus pipi au lit, en gros, mais vous allez faire caca, donc si on arrive pourquoi ce r\u00e9cit oui c'est \u00e7a, c'est pas parce que j'ai de la scatologie ici dans cette mission par rapport \u00e0 cet exemple, oui, on pourrait quand m\u00eame bloquer d'autres trucs si on touche au m\u00eame aux bonnes heures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:19) [82%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors apr\u00e8s, c'est vrai que, normalement, il y a un proche de principes de d\u00e9ontologie c'\u00e9tait vrai. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:27) [86%] :\r\nOui, c'est un r\u00eave de logis du FBI par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:30) [81%] :\r\n\u00e0 heure para\u00eet bien alors par exemple, c'est vrai que j'ai vu qu'il y a un site en fait o\u00f9 il y a des dominatrice sur Internet, hein, il y a des dominatrice qui font de l'hypnose, sexe, alors \u00e7a s'appelle comme \u00e7a et en fait elles vendent du MP3 ou des vid\u00e9os o\u00f9 elles hypnotisant fait le le monsieur qui paye, fin ao\u00fbt, la dame et puis comme \u00e7a, ici personne les clients arrivent \u00e0 r\u00e9aliser leurs fantasmes les plus fous, sans avoir cette esp\u00e8ce de retenue ou avoir des complexes ou \u00e0 avoir voit sans \u00eatre comme \u00e7a sous contr\u00f4le parce qu'on a un peu trop sous hyper contr\u00f4le tout le temps, alors il y a des personnes, alors soit, c'est juste pour avoir des relations normales parce qu'ils sont trop en Guin\u00e9e coinc\u00e9e, donc \u00e7a l'id\u00e9e d\u00e9bloque. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:16) [76%] :\r\nEt puis ceux qui sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9coincer la salle cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:19) [85%] :\r\nMais apparemment, oui, c'est entrer en transe et faire des choses que, en fait, on pourrait pas r\u00e9aliser sans \u00eatre consciemment en \u00e9tape comme \u00e7a d'hypnose, tu vois, donc il y a des sites peut-\u00eatre que tu veux le nom. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:33) [77%] :\r\nOui, pas du tout, je le donne demain ce qu'il faut en mati\u00e8re de fantasmes, alors est -ce qu'on \u00e9couterait pas que la hausse Bayer oui qui va chanter alors un peu la guerre en service une fois n'est pas coutume aux par ailleurs ocre experts fera ou non, il y a, il y a existe, il y a vol elle dit non mais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [71%] :\r\nTu et le pire est pass\u00e9 parce qu'il faut bon nazisme il semble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:42) [72%] :\r\nSes cheveux qui verront la soif oui on allemand oui pas berlinois oui compl\u00e8tement d\u00e9c\u00e9r\u00e9br\u00e9e qui nous on emmerde avec sa femme, qui nous dit que Monsieur \u00e7a Docteur non c'est il. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:07) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264670", "internalArchiveId": "GE1201264671", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.02.02", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 1854, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3755401", "imageURL": "http://www.rts.ch/3755590.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Etats-Unis: pour beaucoup d'Am\u00e9ricains la situation est dramatique \u00e0 cause de la crise \u00e9conomique comme en Floride", "GE/Minimag: portrait de Partick Tondeux qui raconte avec ses coups de pinceaux et parfois avec humour ce qui se passe dans les salles d'audience", "Echec de la grande r\u00e9organisation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations: entretien avec Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale", "L'invit\u00e9 culturel: Jo\u00ebl Dicker, \u00e9crivain", "Un nouveau documentaire retrace le parcours de Nelson Mandela", "12:45 Le Journal", "Egypte: au moins 74 personnes ont trouv\u00e9 la mort mercredi soir \u00e0 l'issue d'un match de football qui a mal tourn\u00e9 \u00e0 Port-Sa\u00efd", "NE/Rejet de la r\u00e9forme hospitali\u00e8re imagin\u00e9e par le Conseil d'Etat: entretien avec Alain Ribaux, pr\u00e9sident de la ville de Neuch\u00e2tel", "Egypte/Explosion de violence lors d'un match de football: les pr\u00e9cisions d'Alexandre Buccianti", "France: Au terme de 13 ann\u00e9es de proc\u00e9dure, la cour d'appel de Paris a condamn\u00e9 deux entit\u00e9s fran\u00e7aises de l'Eglise de Scientologie \u00e0 pr\u00e8s de 700'000 francs d'amende pour \"escroquerie en bande organis\u00e9e\"", "Priorit\u00e9s de la fondation Ethos: entretien avec Dominique Biedermann, directeur de la fondation", "Avec cette vague de froid de nombreuses villes ont pris des mesures pour tenter de venir en aide aux sans-abris", "Cr\u00e9ation du nouveau site internet, Plan\u00e8te sant\u00e9: entretien avec Bertrand Kiefer, docteur en m\u00e9decine", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Dans la course \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, la crise \u00e9conomique est au coeur des d\u00e9bats.", "Dans l'enceinte du Palais de Justice, cam\u00e9ras et appareils photos sont interdits. D\u00e8s lors les peintres sont les seuls \u00e0 pouvoir r\u00e9sumer en images les proc\u00e8s.", "Selon une \u00e9valuation externe command\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, les buts et les principes de la r\u00e9forme voulue par Eveline Widmer-Schlumpf \u00e9taient bons, mais leur mise en oeuvre n'a pas fonctionn\u00e9.", "Il raconte comment l'ancien prisonnier a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler l'Afrique du Sud apr\u00e8s 50 ans d'apartheid.", "Des supporters ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9s, tandis que d'autres sont morts \u00e9touff\u00e9s alors qu'ils tentaient d'\u00e9chapper \u00e0 des individus arm\u00e9s de couteaux, de b\u00e2tons et de pierres.", "Le Conseil d'Etat voulait \u00e9viter le prolongement de la guerre entre le haut et le bas du canton en \u00e9parpillant les missions hospitali\u00e8res. La Ville de Neuch\u00e2tel a officiellement revendiqu\u00e9 un site unique de soins aigus.", "Cette d\u00e9cision, sans pr\u00e9c\u00e9dent, a une forte port\u00e9e symbolique. De nombreuses organisations consid\u00e8rent depuis des ann\u00e9es l'Eglise de Scientologie comme une secte dangereuse.", "Ces d\u00e9fenseurs des actionnaires se sont illustr\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es par leurs combats contre les trop fortes r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants d'entreprises ou contre la d\u00e9charge trop facilement accord\u00e9e aux grands patrons.", "La ville de Lausanne (VD) a augment\u00e9 sa capacit\u00e9 d'accueil. Depuis mercredi soir, le nombres de lits disponibles dans les trois structures de la commune est pass\u00e9 de 100 \u00e0 150.", "Ce site concerne particuli\u00e8rement les Romands, car il a pour partenaires les grands h\u00f4pitaux et les soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales de Suisse romande. Ce sont des m\u00e9decins qui valident les informations de ce site."], "variantIds": ["ece-3664083", "ece-3662300"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-18T22:10:10Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186114\r\nDate de transcription : 14-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:16) [93%] : \r\nSur le fait que les les progr\u00e8s semblent assez lent dans vos attaques contre les grandes entreprises pour d\u00e9fend des actionnaires, \u00e7a c'est la premi\u00e8re question impression que les progr\u00e8s sont assez lents dans votre action 2\u00e8me question au progr\u00e8s sont lents dans notre action ouais voil\u00e0 l'action des taux sur le contr\u00f4le des grandes entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:17 > 0:00:30) [84%] : \r\nD'accord, voil\u00e0 c'est la question, vous r\u00e9pondez comme vous voulez, victoire, voil\u00e0 les, les, les gros actionnaires ont ont du mal \u00e0 vous suivre, hein, les nouveaux victoire aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales sont rares et on vous laisse voil\u00e0 \u00e0 cette \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:10 > 0:01:14) [95%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez les bienvenus et merci de votre attention au sommaire de ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:14 > 0:01:29) [95%] : \r\nUn match de football qui d\u00e9g\u00e9n\u00e8re en \u00c9gypte, une violente bataille a oppos\u00e9 hier soir des supporters du club de Port-Sa\u00efd \u00e0 des supporters du Caire, bilan 74 morts au moins et ce matin la pol\u00e9mique, la police et l'arm\u00e9e sont accus\u00e9s d'avoir laiss\u00e9 faire le carnage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:29 > 0:01:51) [94%] : \r\nPour la premi\u00e8re fois l'\u00c9glise de scientologie a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 en France pour escroquerie en bande organis\u00e9e, la branche fran\u00e7aise de ce groupement am\u00e9ricain devra payer une amende totale de plus de 700000 francs, la cour d'appel de Paris, on en a d\u00e9cid\u00e9 ainsi, la scientologie qui se pr\u00e9sente comme une nouvelle religion avait boycott\u00e9 les derni\u00e8res audiences de ce proc\u00e8s, parlant de tribunal d'inquisition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:52 > 0:02:08) [96%] : \r\nLa Suisse grelotte les temp\u00e9ratures resteront partout n\u00e9gatives ces prochains jours avec cette vague de froid, de nombreuses villes ont pris des mesures pour venir en aide aux sans- abri Lausanne augmente sa capacit\u00e9 d'accueil depuis hier soir, le nombre de lits disponibles est pass\u00e9 de 100 \u00e0 150 reportage dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:09 > 0:02:29) [91%] : \r\nEt dans ce journal, \u00e9galement, nous irons sur Internet \u00e0 la d\u00e9couverte d'un nouveau site Romand, qui peut se r\u00e9v\u00e9ler tr\u00e8s utile Plan\u00e8te Sant\u00e9, c'est son nom, ne veut pas se substituer aux m\u00e9decins mais souhaite offrir une information m\u00e9dicale valid\u00e9es par des professionnels de la sant\u00e9 \u00e0 une population qui ne sait pas forc\u00e9ment o\u00f9 la trouver sur Internet, l'un des responsables du site sera vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:49) [94%] : \r\nEt nous parlerons du 1er roman d'un jeune \u00e9crivain Genevois Jo\u00ebl Dicker les derniers jours de nos p\u00e8res, l'histoire du jeune Paul \u00c9mile et d'un groupe de Fran\u00e7ais recrut\u00e9s par les services secrets britanniques durant la Seconde Guerre mondiale pour combattre en France derri\u00e8re les lignes ennemies, une r\u00e9flexion sur la guerre et sur la relation p\u00e8re- fils Jo\u00ebl Dicker et notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:51 > 0:03:09) [97%] : \r\nEn \u00c9gypte, c'est une v\u00e9ritable trag\u00e9die au bilan effroyable au moins 74 personnes ont trouv\u00e9 la mort hier soir \u00e0 l'issue d'un match de football qui a mal tourn\u00e9 \u00e0 Port-Sa\u00efd, des supporters ont \u00e9t\u00e9 poignard\u00e9s tandis que d'autres sont morts \u00e9touff\u00e9s alors qu'il tentait d'\u00e9chapper \u00e0 des individus arm\u00e9s de couteaux, de b\u00e2tons et de pierres Laurent burqa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:29) [92%] : \r\nUn terrain de foot, transform\u00e9 en Champ de bataille, juste apr\u00e8s le match, des centaines de supporters de l'\u00e9quipe locale gagnantes ont envahi la pelouse et commencer \u00e0 attaquer les joueurs et fans de l'\u00e9quipe rivale venant du Caire 74 morts et des milliers de bless\u00e9s poignard\u00e9 \u00e9touff\u00e9s, pi\u00e9tin\u00e9s, battu \u00e0 coups de b\u00e2tons et de pierres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:56) [85%] : \r\nL'h\u00f4pital de Port-Sa\u00efd \u00e9taient d\u00e9bord\u00e9s, la plupart des victimes arrivant ici \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 mortes para\u00eetre cool, tous les habitants de Port-Sa\u00efd sont venus ici, apr\u00e8s le match, les gens qui \u00e9taient au stade et ceux qui \u00e9taient \u00e0 la maison, tout le monde est venu, hommes, femmes, pour donner leur sang, parce que l'h\u00f4pital en manquer au rabais dames et le ce nous stage fait cool, les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont point\u00e9es du doigt, elles auraient du sang sur les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:58 > 0:04:00) [99%] : \r\nAu lendemain de la trag\u00e9die, la col\u00e8re monte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:01 > 0:04:22) [88%] : \r\nMohamed vient de perdre son fr\u00e8re dans ce d\u00e9cha\u00eenement de violence, son cercueil a d\u00e9j\u00e0 pr\u00eats les mourides \u00e0 la le pays est profond\u00e9ment de endeuill\u00e9 les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont responsables de cet accident, ils sont responsables de A \u00e0 Z, mais parce qu'ils n'ont pas pu emp\u00eacher les supporters d'envahir le terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:23 > 0:04:46) [98%] : \r\nLes recrues de la police n'ont fait que regarder les bras crois\u00e9s, la rencontre avec des bless\u00e9s du mar\u00e9chal Tantaoui, chef du Conseil supr\u00eame des forces arm\u00e9es n'a pas aid\u00e9 \u00e0 calmer une situation explosive, certains accusent le pouvoir d'avoir permis sinon provoqu\u00e9 ce carnage pour punir des supporters qui aurait jou\u00e9 un r\u00f4le important dans la r\u00e9volution, il y a une ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:46 > 0:04:59) [91%] : \r\nEt avec nous en Direct sur place, Alexandre Buccianti, bonjour les accusations sont graves, hein, beaucoup d\u00e9noncent l'absence de s\u00e9curit\u00e9 entourant cette rencontre et, surtout, accusent les militaires au pouvoir d'avoir permis sinon provoqu\u00e9 ces trag\u00e9dies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:05:00 > 0:05:39) [89%] : \r\nOui, ces accusations sont non seulement celle des supporters mais sont aussi celles de plusieurs d\u00e9put\u00e9s du Parlement qui est en train de tenir \u00e0 l'instant une r\u00e9union extraordinaire sur la question et plusieurs de culture en en demander la d\u00e9mission du gouvernement et surtout la d\u00e9mission du ministre de l'Int\u00e9rieur, mais hier en entendu des propos inimaginable il y a quelque temps, des supporters du lui l'\u00e9quipe qui a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, qui r\u00e9clamaient tout simplement l'ex\u00e9cution du mar\u00e9chal peuvent pas est le chef du Conseil supr\u00eame des forces arm\u00e9es et qui est en quelque sorte l'actuel pr\u00e9sident de l'\u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:40 > 0:05:48) [86%] : \r\nAvec untel, bilan, hein, on se dit qu'il y aura forc\u00e9ment des suites, hein, vous l'avez dit, l\u00e0 on imagine donc aussi un bras de fer, des r\u00e8glements de compte des manifestations peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT6 (0:05:49 > 0:06:20) [89%] : \r\nDes manifestations qui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 puisque l'immeuble de la radio- t\u00e9l\u00e9vision \u00e9tatique est encercl\u00e9 \u00e0 l'instant par les manifestants qui emp\u00eache toute personne d'y entrer ou nous sortir il y a aussi la place Tahrir, la place vers \u00e9volution qui elle aussi est boucl\u00e9, ferm\u00e9 \u00e0 la circulation, mais il y a plusieurs marches qui sont pr\u00e9vues dans la journ\u00e9e, d\u00e9marche pour protester contre ce qui s'est pass\u00e9 et que beaucoup qualifient de conspiration contre le pop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:20 > 0:06:22) [98%] : \r\nAlexandre Buccianti merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:24 > 0:06:51) [95%] : \r\nLa grande r\u00e9organisation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations n'a pas port\u00e9 ses fruits, annonce ce matin Simonetta Sommaruga selon une \u00e9valuation externe command\u00e9e par la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale les buts et les principes de la r\u00e9forme voulue par Eveline mythe Widmer-Schlumpf \u00e9tait bon, mais leur mise en oeuvre n'a pas fonctionn\u00e9 dans le domaine de l'asile et des retours, le traitement des dossiers de pr\u00e8s de 20 pourcent moins bon qu'avant, alors qu'il aurait d\u00fb augmenter de 20 pourcent on \u00e9coute la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:52 > 0:07:25) [90%] : \r\nEntr\u00e9 que dans certaines structures dans ce domaine de l'asile dans l'ODM il y a pas assez de flexibilit\u00e9 pour r\u00e9agir, par exemple, si tout d'un coup a eu il y a une augmentation de grec et rend d'asile dans certains pays, alors l\u00e0, il faudra voir comment est-ce qu'on peut avoir cette flexibilit\u00e9 puis deuxi\u00e8mement c'est la collaboration avec les cantons dans le domaine de l'est des renvois la apparemment cette r\u00e9organisation, elle a pas apport\u00e9 ce qu'on voulait, alors l\u00e0, on va voir que les contacts avec les cantons, la collaboration, on peut l'am\u00e9liorer, on va trouver les bonnes structures pour \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:56) [94%] : \r\nLa vague de froid qui touche la Suisse ne faiblit pas, bien au contraire, le mercure est encore descendue cette nuit et ce matin, voici les temp\u00e9ratures minimales affich\u00e9es, moins 4 \u00e0 Lausanne, moins 8 \u00e0 Fribourg, et m\u00eame moins 12 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais avec le vent polaire qui souffle actuellement la sensation de froid est particuli\u00e8rement vive ainsi la temp\u00e9rature ressentie \u00e0 La Chaux-de-Fonds et par exemple d'environ moins 20 degr\u00e9s et la fin de semaine, ne s'annonce pas mieux avec un pic dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche il fera jusqu'\u00e0 moins 17 \u00e0 Del\u00e9mont et moins 21 \u00e0 La Chaux-de-Fonds encore \u00e0 la pr\u00e9vi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:57 > 0:08:12) [95%] : \r\nAvec cette vague de froid, de nombreuses villes ont pris des mesures pour tenter de venir en aide aux sans- abri ainsi Lausanne \u00e0 augmenter sa capacit\u00e9 d'accueil depuis hier soir, le nombre de lits disponibles dans les 3 structures de la commune est pass\u00e9 de 100 \u00e0 150 reportages \u00e0 la marmotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:14 > 0:08:23) [93%] : \r\nIls annoncent du beau coup de froid des moins 10 moins 18 donc exceptionnellement messieurs on va pouvoir accueillir plus de monde dans la structure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:23 > 0:08:32) [93%] : \r\n20 heures devant la marmotte \u00e0 Lausanne, le thermom\u00e8tre affiche moins 5, on prend les inscriptions pour la nuit, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 inscrit \u00e0 B\u00e2le \u00e0 l'int\u00e9rieur, tout est pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:33 > 0:08:47) [90%] : \r\nPour l'occasion, on a d\u00fb r\u00e9organiser toutes les chambres et puis ma\u00eetre des matelas suppl\u00e9mentaires pour accueillir 10 personnes de plus normalement la capacit\u00e9 d'accueil 7 31, mais l\u00e0 on pense pendant cette p\u00e9riode de grand froid \u00e0 41.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:47 > 0:08:54) [93%] : \r\n20 heures 15, on ouvre les portes \u00e0 un quart d'heure plus t\u00f4t que d'habitude, certains viennent ici pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:54 > 0:09:01) [70%] : \r\nIl est d\u00e9sormais d'or : les eaux assez mais pour dormir dans la le froid l\u00e0 se trop long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:02 > 0:09:09) [94%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que la ville coordonne un plan grand froid dans les 3 lieux d'accueil lausannois, on est pass\u00e9 de 100 \u00e0 145 places.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:09 > 0:09:27) [91%] : \r\nOn utilise les structures existantes, on utilise le mat\u00e9riel, la protection civile, donc il y a pas de mat\u00e9riel qui est qui est achet\u00e9 c'est plut\u00f4t une question de d'organisation, de gestion de l'espace et aussi une organisation par rapport au temps d'\u00e9veilleur donc on augmente finalement le les heures de travail des veilleurs, donc c'est \u00e7a qui co\u00fbte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:27 > 0:09:31) [89%] : \r\nVers 22 heures, surprise, une habitante de Saint-Sulpice vient faire un don.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:09:31 > 0:09:43) [86%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o n'Lausanne, indique, dans un froid polaire, on a pens\u00e9 que c'\u00e9tait important, utile, voire n\u00e9cessaire, d'amener les quelques couvertures, on a en stock de fuir nombre moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:43 > 0:09:52) [93%] : \r\nCette nuit, la marmotte a accueilli 40 personnes, l'op\u00e9ration est pr\u00e9vue jusqu'au 8 f\u00e9vrier inclus, \u00e0 moins que le froid ne s'installent plus longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:53 > 0:10:17) [95%] : \r\nLa chert\u00e9 du franc et la d\u00e9gradation de la conjoncture mondiale ont pes\u00e9 l'an dernier sur le commerce ext\u00e9rieur suisse, les exportations ont progress\u00e9 de 2 1 pourcent \u00e0 pr\u00e8s de 200 milliards de francs, les exportateurs ont d\u00fb raboter leurs prix, la majorit\u00e9 des branches a connu des chiffres rouges l'horlogerie en revanche se porte tr\u00e8s bien dans ce secteur, les exportations ont atteint 19,3 milliards de francs, en hausse de 19 v\u00e9hicules 2 pourcent par rapport \u00e0 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:18 > 0:10:44) [88%] : \r\nPetroplus semble int\u00e9resser plusieurs repreneurs et l'Inde se fait conna\u00eetre, ce matin, le groupe d'investissement Goldsmith bas\u00e9e aux \u00eeles Cayman annonce son int\u00e9r\u00eat pour les 5 raffineries de Petroplus, contact\u00e9 ce matin \u00e0 l'antenne z\u00fcrichoises Goldsmith confirme que le site de Cressier est concern\u00e9e, le groupe se donne 2 \u00e0 3 semaines pour \u00e9tudier les comptes de Petroplus et lui fournir une offre d'achat d\u00e9finitives concernant Crissier, le groupe affirme qu'il souhaite garder un maximum d'employ\u00e9e de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:46 > 0:11:14) [91%] : \r\nLa fondation Ethos adress\u00e9 ce matin \u00e0 Z\u00fcrich ses priorit\u00e9s pour cette ann\u00e9e, ses d\u00e9fenseurs des actionnaires se sont illustr\u00e9s se sont illustr\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es par leur combat contre les trop fortes r\u00e9mun\u00e9rations des dirigeants ou contre la d\u00e9charge trop facilement accord\u00e9e aux grands patrons Dominique Biedermann, bonjour, bonjour, vous \u00eates directeur de la Fondation Ethos, alors \u00e7a fait une quinzaine d'ann\u00e9es que vous vous attaquez aux grandes entreprises pour d\u00e9fendre les actionnaires, on a l'impression que les progr\u00e8s dans ce dans ce domaine sont tr\u00e8s long.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:16 > 0:11:42) [95%] : \r\nNous repr\u00e9sentons actuellement 125 caisses de pension nous avons certains th\u00e8mes effectivement qui sont d\u00e9velopp\u00e9s qui sont discut\u00e9es avec les entreprises depuis de nombreuses ann\u00e9es mais on sent quand m\u00eame des progr\u00e8s par exemple l'ann\u00e9e pass\u00e9e, ce sont presque la moiti\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s suisses qui se sont d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 organiser un vote consultatif du syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration, et \u00e7a c'est un grand progr\u00e8s en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:42 > 0:11:51) [95%] : \r\nMais tout de m\u00eame vos victoires aux assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales sont tr\u00e8s rares, on se souvient du refus de la d\u00e9charge des administrateurs d'UBS, les gros actionnaires ont du mal \u00e0 vous suivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:52 > 0:12:31) [93%] : \r\nIl est toujours difficile d'atteindre 50 pourcent l'ann\u00e9e derni\u00e8re, nous avons r\u00e9ussi \u00e0 bloquer la d\u00e9charge des administrateurs de Transocean ne l'a pas \u00e9t\u00e9 obtenu un syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration, celui de la soci\u00e9t\u00e9 Weatherford a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e plusieurs augmentations de capital controvers\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 refus\u00e9s, il y a eu plusieurs votes importants en ce qui concerne le syst\u00e8me de r\u00e9mun\u00e9ration, il y a eu r\u00e9guli\u00e8rement de fortes critiques par exemple chez Novartis ou 39 pourcent des actionnaires n'\u00e9taient pas d'accord avec le rapport de r\u00e9mun\u00e9ration pr\u00e9par\u00e9 par le conseil d'administration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:31 > 0:12:33) [97%] : \r\nDominique Biedermann merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:35 > 0:13:04) [92%] : \r\nLa ville de Neuch\u00e2tel a torpill\u00e9 ce matin la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, imagin\u00e9 par le Conseil d'\u00c9tat, la ville a clairement demand\u00e9 au Grand Conseil de refuser la copie de Gis\u00e8le Ory et voulait \u00e9viter le prolongement de la guerre entre le haut et le bas du canton en \u00e9parpillant les missions hospitali\u00e8res, la ville de Neuch\u00e2tel a officiellement revendiqu\u00e9 un site unique de soins aigus, mais pour la ville, peu importe qu'il soit situ\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel ou \u00e0 La Chaux-de-Fonds, Matthieu Oppliger et Thierry Cl\u00e9mence ont demand\u00e9 \u00e0 Alain Ribaux, le pr\u00e9sident de la ville de pr\u00e9ciser sa pens\u00e9e : les co\u00fbts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:05 > 0:13:34) [92%] : \r\nQu'est ce qu'il faut dire c'est du courage politique ou c'est de l'arrogance, la ville n'a pas de pouvoir de d\u00e9cision dans le dossier hospitalier, elle a en revanche cette cette valeur symbolique de l'expression d'une l'ex\u00e9cutif qu'elle assume aujourd'hui en donnant s'un avis sur la politique telle que propos\u00e9e par le Conseil d'\u00c9tat si l'h\u00f4pital a devait \u00eatre \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce serait une bonne bonne chose pour vous non aujourd'hui nous raisonnons dans un terme un tout petit peu plus large, nous aimerions que demain, il reste un syst\u00e8me hospitalier coh\u00e9rent dans ce canton \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:36 > 0:14:13) [93%] : \r\nUn nouveau site d'information m\u00e9dicale est apparue sur le Net, Plan\u00e8te Sant\u00e9 Point CH c'est son nom, un plus, direz-vous, mais celui-ci concerne particuli\u00e8rement les Romands car il a pour partenaire les grands h\u00f4pitaux et les soci\u00e9t\u00e9s m\u00e9dicales de Suisse romande et ce sont des m\u00e9decins qui valide les informations de ce site, de plus, il r\u00e9pond \u00e0 diff\u00e9rentes questions pratiques, par exemple, que faire si vous avez des douleurs subites \u00e0 la poitrine ou encore si votre enfant a de la fi\u00e8vre avec des adresses, canton par canton avec nous Bertrand Kieffer bonjour, on sait qu'il existe un beaucoup de sites \u00e0 caract\u00e8re m\u00e9dical c'est difficile de s'y retrouver, d'autant que pour certains d'entre eux, l'industrie pharmaceutique, les assurances sont derri\u00e8re, l\u00e0 vous vous dites ind\u00e9pendantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:13 > 0:14:34) [89%] : \r\nOui, on se dit ind\u00e9pendant et c'est vrai que c'est important, parce que beaucoup de monde a int\u00e9r\u00eat \u00e0 influencer la population qui populations qui cherchent de plus en plus d'informations dans le domaine de la sant\u00e9, et notre but \u00e0 nous, c'est donner cette information de fa\u00e7on agr\u00e9able tr\u00e8s utilisent tr\u00e8s utile, mais aussi sans affluence leur lutte le moins possible avec un esprit scientifique avec des m\u00e9decins derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:34 > 0:14:46) [91%] : \r\nAlors sur internet, il y a tout un c'est vrai que quand on tape le nom d'une maladie, c'est dangereux, hein, pour les hypocondriaques, par exemple, l\u00e0 aussi pour vous, c'est une information fiable, qui est pr\u00e9sent\u00e9 sur ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:46 > 0:15:15) [92%] : \r\nOui, c'est une information fiable, valid\u00e9 il y a g\u00e9n\u00e9ralement un m\u00e9decin qui a \u00e9crit un journaliste qui est intervenu, un autre m\u00e9decin qui a relu donc c'est c'est c'est fiable, alors \u00e9videmment il y a, il y a toujours les gens qui ont une tendance hypocondriaque ont toujours tendance vont vont penser qu'ils ont telle ou telle maladie mais on et c'est un grand mouvement maintenant voit dans notre soci\u00e9t\u00e9 que de transmettre de l'information et du pouvoir \u00e0 la population pour qu'elle apprenne \u00e0 g\u00e9rer ce qu'elle peut de sa maladie, quelle qu'elle prenne son destin en main, au niveau de la sant\u00e9, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:15 > 0:15:24) [92%] : \r\nOn le voit sur ces images, on peut faire une recherche un notamment sur le Module que faire si que faire si, qui est un outil d'aide \u00e0 la d\u00e9cision m\u00e9dicale, c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:24 > 0:16:11) [91%] : \r\nC'est dire le but c'est pas de poser un diagnostic, c'est pas de se substituer aux m\u00e9decins, c'est de D\u00e9d\u00e9 la la personne qui a un probl\u00e8me : que faire si je saigne du nez, savoir est ce que je dois appeler l'ambulance et ce que je dois t\u00e9l\u00e9phoner tout de suite \u00e0 une centrale d'alarme ou un m\u00e9decin de garde ou bien est-ce que je peux attendent demain pour appeler mon m\u00e9decin habituel ou encore est-ce que je peux g\u00e9rer moi- m\u00eame ce ce probl\u00e8me, donc on n'essaie de voir quel est le degr\u00e9 d'urgence de en posant les bonnes questions aux gens, ils r\u00e9pondent dessus et ils arrivent ensuite \u00e0 une d\u00e9cision, j'appelle le 144 je t\u00e9l\u00e9phone au m\u00e9decin de garde et c'est donc un syst\u00e8me justement qui est, qui vise \u00e0 d\u00e9charger un peu les urgences qui sont de plus en plus encombr\u00e9 et a donn\u00e9 une certaine, un certain pouvoir ou aux gens qui souffrent d'une maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:11 > 0:16:21) [89%] : \r\nVoil\u00e0 d'o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat aussi pour les h\u00f4pitaux, merci beaucoup, Bertrand Kieffer je rappelle le titre le site Plan\u00e8te Sant\u00e9 Point CH, voici l'adresse Mail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:21 > 0:16:22) [92%] : \r\nC'est beaucoup, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:24 > 0:17:14) [93%] : \r\n\u00e0 Fribourg, \u00e0 quelques semaines de l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil des \u00c9tats visant \u00e0 d\u00e9signer le successeur d'Alain Berset les soutiens politiques se pr\u00e9cise, le comit\u00e9 directeur du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, appelle \u00e0 voter pour Jacques Bourgeois un soutien de poids pour le candidat lib\u00e9ral radical mais un soutien qui devra encore \u00eatre avalis\u00e9e par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC, le 16 f\u00e9vrier le scrutin aura lieu le 11 mars le Valais planche sur la composition de son gouvernement, jusqu'ici, les fonctionnaires, on \u00e9tait exclu, \u00e0 l'exception des enseignants, la F\u00e9d\u00e9ration des magistrats et des employ\u00e9es de l'\u00c9tat du Valais s'est r\u00e9uni ce matin, elle annonce que l'avant- projet de la r\u00e9vision de la loi sur les incompatibilit\u00e9s et boucl\u00e9 cet avant- projet pr\u00e9voit qu'une partie de la fonction publique et les employ\u00e9es du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais soit \u00e9ligible en France pour la premi\u00e8re fois l'\u00c9glise de scientologie vient d'\u00eatre condamn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:15 > 0:17:34) [94%] : \r\nOui, au terme de 13 ann\u00e9es de proc\u00e9dure, la cour d'appel de Paris a en effet condamn\u00e9 2 entit\u00e9s fran\u00e7aises de l'\u00c9glise de scientologie \u00e0 pr\u00e8s de 700000 francs d'amende pour escroquerie en bande organis\u00e9e, cette d\u00e9cision sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 une forte port\u00e9e symbolique, de nombreuses organisations consid\u00e8rent depuis des ann\u00e9es, l'\u00c9glise de scientologie comme une secte dangereuse Olivier Collin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:36 > 0:17:48) [91%] : \r\nEscroquerie en bande organis\u00e9e, la qualification p\u00e9nale est tr\u00e8s lourde pour l'\u00c9glise de scientologie et ses adversaires, qui lutte contre toutes les tarifs des mouvements assimil\u00e9es \u00e0 des sectes, ce jugement rev\u00eat un caract\u00e8re historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:49 > 0:18:17) [94%] : \r\nC'est la 1\u00e8re fois en France que la scientologie en tant que personne morale est condamn\u00e9e pour escroquerie en bande organis\u00e9e et jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, simplement les personnes physiques devant diff\u00e9rents tribunaux avaient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s et je pense que pour l'avenir, c'est une d\u00e9cision qui sera prise en compte, car d'autres proc\u00e9dures visent la structure de la scientologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:17 > 0:18:31) [91%] : \r\nLa cour d'appel de Paris juge les m\u00e9thodes de l'organisation frauduleuse, l'\u00c9glise de scientologie, dont on voit ici la porte- parole crie \u00e0 l'incompr\u00e9hension \u00e0 la diabolisation et continuera le combat sur le plan judiciaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:31 > 0:18:39) [91%] : \r\nIl n'y a pas de cons\u00e9quences \u00e0 tirer \u00e9tonn\u00e9 qu'on se pourvoit en cassation et qu'on esp\u00e8re bien gagner et que s'il le faut nous irons, nous continuerons \u00e0 nous battre jusqu'au bout pour faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:39 > 0:18:50) [91%] : \r\nDe notre notre innocence m\u00eame si le bras de fer judiciaire n'est pas termin\u00e9 ce jugement confirme une condamnation et constitue une victoire politique pour les adversaires de la scientologie est un soulagement pour ces victimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:52 > 0:19:15) [96%] : \r\n\u00e0 Dakar, au lendemain de la mort d'un \u00e9tudiant de nouveaux affrontements ont oppos\u00e9 les forces de l'ordre \u00e0 plusieurs centaines de manifestants aux cris de Wade, d\u00e9mission ou les jeunes S\u00e9n\u00e9galais ont incendi\u00e9 un bus sur l'une des art\u00e8res principales de la capitale, les policiers ont ripost\u00e9 avec des gaz lacrymog\u00e8nes et des grenades assourdissantes la d\u00e9cision prise vendredi de valider la candidature du pr\u00e9sident sortant, d\u00e9clench\u00e9 une violente vague de contestation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:17 > 0:19:33) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, \u00e0 10 mois de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on assiste au traditionnel passe d'armes politiques en ce moment dans la course \u00e0 l'investiture r\u00e9publicaine, la crise \u00e9conomique est \u00e9videmment au coeur des d\u00e9bats pour beaucoup, la situation est dramatique exemple en Floride avec ce reportage de Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:34 > 0:19:47) [89%] : \r\nLa Floride payent un lourd tribut \u00e0 la crise \u00e9conomique, cet \u00e9tat de 20 millions d'habitants connaissent un taux d'ch\u00f4mage au-del\u00e0 de 10 pourcent il compte aussi un nombre record de familles d\u00e9log\u00e9es par la crise immobili\u00e8re et qui d\u00e9sormais d\u00e9pendre de service au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:47 > 0:19:57) [85%] : \r\nSur ou c'est un homme, on voit toujours plus de nouveaux sans- abri et des gens qui vivent \u00e7a pour la premi\u00e8re fois plus de familles avec des enfants, enfin moi et souhaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:58 > 0:20:11) [92%] : \r\nChrystal et son mari, malgr\u00e9 de job, elle a d\u00fb faire appel aux services sociaux pour se loger et garder ses 3 enfants, ces emplois pr\u00e9caires ne lui fournissent pas les ressources pour assurer le quotidien de sa famille, ni un ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:11 > 0:20:20) [92%] : \r\nEt moi, et mes 3 gamins, on n'a pas de maison, et on ne peut pas dormir dans la voiture, s'il n'y avait pas cette place ici on serait dans la rue et on me retirait mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:20 > 0:20:31) [82%] : \r\nAh bien n'est Gen\u00e8ve- pour Chrystal les discours politiques n'ont plus beaucoup de sens, il y a 4 ans, elle avait pourtant vot\u00e9 Obama en bois comme et pour Desmas House.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:20:32 > 0:20:42) [87%] : \r\nJ'\u00e9tais pleine d'espoir pour l'avenir, je croyais que tout ce qu'il avait annonc\u00e9 se r\u00e9aliserait une assurance maladie, des employes de meilleures \u00e9coles, et \u00e7a n'est pas arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:45 > 0:20:49) [62%] : \r\nEt Hasna mettent expert Isma\u00ebl World il est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:49 > 0:20:59) [94%] : \r\nLe comme Mitt Romney qui attaque Barack Obama ont beau jeu de promettre un avenir meilleur, ils ne r\u00e9ussiront pas \u00e0 convaincre Marie, m\u00e8re c\u00e9libataire, sans emploi depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:59 > 0:21:09) [86%] : \r\nMais la M\u00e9tro n'est ni Haute-Vienne Gretz, ils font partie de ce que j'appelle la bureaucratie, celle des grands int\u00e9r\u00eats, ils ne peuvent rien faire pour n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:09 > 0:21:15) [83%] : \r\nOn aimerait avoir ce malgr\u00e9 les promesses non tenues, Marie croit pourtant encore en Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:15 > 0:21:21) [87%] : \r\nEt o\u00f9 il a pris ses fonctions au coeur d'immenses probl\u00e8mes bien trop lourd pour les r\u00e9soudre en un seul maire Honda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:22 > 0:21:31) [83%] : \r\nLes sondages aujourd'hui donnent \u00e0 Barack Obama un Net Avantage face \u00e0 Newt bien gris tch\u00e8que n'a pas la procureure revenir en revanche le coude-\u00e0-coude appara\u00eet tr\u00e8s serr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:32 > 0:21:58) [93%] : \r\nLa sortie en librairie du 1er roman d'un jeune \u00e9crivain Genevois les derniers jours de nos p\u00e8res, c'est une plong\u00e9e dans la r\u00e9sistance durant la Seconde Guerre mondiale, Jo\u00ebl Dicker d\u00e9crit l'engagement d'un groupe de jeunes Fran\u00e7ais dont le S. O. E. une branche des services secrets britanniques leur formation technique commando aux op\u00e9rations d'espionnage le renvoi en France pour combattre l'occupant allemand, un roman haletant sur la guerre sur l'h\u00e9ro\u00efsme et la trahison Jo\u00ebl Dicker est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:04 > 0:22:16) [92%] : \r\nJo\u00ebl Dicker bonjour, bonjour, alors vous avez 25 ans, c'est votre 1er roman couronn\u00e9 par un prix d\u00e9j\u00e0 le prix des \u00e9crivains, je ne vois pourquoi avez-vous situer ce roman dans le milieu des services secrets britanniques durant la Seconde Guerre mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:16 > 0:22:35) [91%] : \r\nAlors je crois qu'il est important avec, c'est vraiment pour moi de revenir sur l'histoire du SOA, qui est une histoire qui est tr\u00e8s peu connu et qui m\u00e9ritait d'\u00eatre racont\u00e9e non pas sous la forme d'un livre uniquement un peu pesant et uniquement un livre d'histoire ou un essai, mais vraiment sous la forme d'un roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:35 > 0:22:44) [87%] : \r\nAlors, on le rappelle, S. O. E. \u00e7a veut dire Opel ex\u00e9cutive c'est une branche des services secrets cr\u00e9\u00e9s par Winston Churchill en 1940.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:44 > 0:23:15) [92%] : \r\nOui, alors \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 1940 apr\u00e8s la d\u00e9faite de la marine britannique \u00e0 Dunkerque, Winston Churchill, d\u00e9cide que, pour se battre contre les Allemands, il faut remplacer son arm\u00e9e, par des hommes \u00e0 l'int\u00e9rieur des lignes cette et c'est la raison pour laquelle il va recruter des gens dans les pays de toute l'Europe occup\u00e9e en France, en Pologne, en Allemagne, en Autriche, il va les vous les envoyer en Angleterre pour les entra\u00eener et puis ensuite il les renverra dans leur pays d'origine, dans laquelle ils sont \u00e9videmment insoup\u00e7onnable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:23:15 > 0:23:20) [87%] : \r\nUne histoire longtemps rest\u00e9e secr\u00e8te certaines archives ne sont toujours pas d\u00e9classifi\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:20 > 0:24:02) [92%] : \r\nOui, \u00e7a c'est passionnant, on a commenc\u00e9 \u00e0 en parler en Angleterre seulement dans les ann\u00e9es 60 par contre en France pendant 30 ou 40 ans, \u00e9videmment c'est rest\u00e9 un sujet tr\u00e8s d\u00e9licat parce que \u00e7a impliquait que les Anglais et une influence directe dans la formation des r\u00e9seaux de r\u00e9sistance en France pour ces raisons, les Anglais ont eu vraiment \u00e0 coeur de m\u00e9nager les feux de m\u00e9nager les Fran\u00e7ais le m\u00e9nager le g\u00e9n\u00e9ral, le g\u00e9n\u00e9ral de co\u00fbteux cours qui est devenu quand m\u00eame le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et pour ces raisons-l\u00e0, ils ont gard\u00e9 secret toutes les archives sur le SOS jusque dans les ann\u00e9es 2000, date \u00e0 laquelle on a ouvert en partie les archives, mais certaines sont encore sous le sceau du secret justement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:02 > 0:24:18) [92%] : \r\nAlors dans votre roman, on suit les aventures de Paul-\u00c9mile, un jeune Fran\u00e7ais qui s'engagent dans le SOE, un choix qui l'oblige \u00e0 quitter son p\u00e8re, vous dites en faisant le choix des armes Paul faisait le choix d'abandonner son p\u00e8re cette relation p\u00e8re- fils est un th\u00e8me central de votre roman.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:18 > 0:24:50) [92%] : \r\nOui, je crois que c'est un terme centrale parce qu'il me tenait moi a \u00e0 coeur de par mon jeune \u00e2ge et il me tenait aussi \u00e0 coeur parce que j'avais envie de raconter \u00e0 la fois l'histoire de quelqu'un qui quitte sa famille, son p\u00e8re et qui prend les armes pour se battre pour une cause qui est la sienne, mais aussi l'histoire d'un homme qui en quittant son p\u00e8re devient lui- m\u00eame un homme et cr\u00e9er son propre chemin de vie et le titre justement des derniers jours de nos p\u00e8res, l\u00e0, non seulement ce qu'on laisse, mais surtout ce qu'on va trouver si on va vers vers l'avant et c'\u00e9tait \u00e7a, donc j'avais envie de parler aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:50 > 0:24:59) [95%] : \r\nL'autre th\u00e8me central de votre livre, c'est l'engagement le sacrifice de ces jeunes hommes qui choisissent de donner leur vie pour une cause qu'ils estiment juste \u00e7a semble fou fascin\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:59 > 0:25:35) [90%] : \r\nOui, l'\u00e2ge, la juste cause, ce qui est d\u00e9j\u00e0 un th\u00e8me est un sujet qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9finir parce qu'il, ce qui pourrait \u00eatre pour moi une juste cause, ne le serait, \u00e9videmment, peut-\u00eatre pas pour vous mais l\u00e0 j'avais envie de parler de ce qu'on s'accorderait tous \u00e0 dire que c'est une juste cause, celle des hommes, celle de l'humanit\u00e9, celle qui fait qu'on ne peut pas tuer les femmes et les vieillards et les enfants, et c'est cette cause-l\u00e0 qui devraient \u00eatre je pense la celle qui serait la n\u00f4tre \u00e0 nous tous qui motive ces jeunes gens et ces jeunes femmes \u00e0 prendre les armes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:35 > 0:25:42) [87%] : \r\nJo\u00ebl Dicker merci, alors c'est le titre de votre livre Les derniers jours de nos p\u00e8res, qui vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions de Fallois et l'\u00e2ge d'Homme merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:25:45 > 0:26:05) [87%] : \r\nJe ne vous le savez, en ce moment, on parle beaucoup du proc\u00e8s de la Banque cantonale, or dans l'enceinte du palais de justice, cam\u00e9ras et appareils photo sont interdits d\u00e8s lors les peintres sont les seuls \u00e0 pouvoir r\u00e9sum\u00e9 en images les proc\u00e8s Patrick Tondeux en fait partie, ces coups de pinceau raconte avec pr\u00e9cision et parfois humour ce qui se passe dans une salle d'audience, Claude ni et Jean-Fran\u00e7ois gars Laurent compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:07 > 0:26:17) [90%] : \r\nNi juge, ni avocat, et encore moins inculp\u00e9s, Patrick Tondeux et pourtant l'habitu\u00e9 du palais de justice dans son sac une bouteille \u00e0 haut des feuilles et des couleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:17 > 0:26:21) [81%] : \r\nNon, je suis d\u00e9sol\u00e9, je n'ai pas le bas-ventre \u00e0 tout \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:22 > 0:26:29) [91%] : \r\nCar, \u00e0 Gen\u00e8ve, cam\u00e9ras et appareils photo sont interdits d'acc\u00e8s au palais, seuls sont admis aux s\u00e9ances du tribunal, les peintres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:29 > 0:26:40) [88%] : \r\nMon p\u00e8re m'emmenait dans l'est, dans les bistrots du quartier, il m'a demand\u00e9 d'dessin\u00e9 des t\u00eates et aujourd'hui j'ai 63 ans, et je vis, dessinant des f\u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:40 > 0:26:47) [92%] : \r\nGraphiste de profession, Patrick a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, il y a une dizaine d'ann\u00e9es, mettre son savoir- faire au service de la presse son Style n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:26:47 > 0:26:56) [91%] : \r\nPersonnage actuellement incontournable de nos pr\u00e9toires \u00e0 se demander d'ailleurs si ce ne sont pas les articles de presse qui illustre ses dessins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:57 > 0:27:05) [91%] : \r\nLe peintre met \u00e0 profit chaque minute de son temps libre, c'est dans cette librairie, \u00e0 quelques pas du tribunal qui l'aime fl\u00e2ner pour se ressourcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:05 > 0:27:17) [88%] : \r\nEt couleur de Gauguin c'est absolument prodigieux, il y a une d\u00e9monstration des couleurs dans les dans les visages que je trouve fantastique, la peinture, c'est la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:17 > 0:27:21) [95%] : \r\nMais pour s'inspirer, rien ne peut remplacer les tableaux de ma\u00eetres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:21 > 0:27:35) [77%] : \r\nAh oui, l\u00e0 je vis l\u00e0 je mais 20 \u00e0 un moment de pause, les mus\u00e9es sont tr\u00e8s peu fr\u00e9quent\u00e9 et dramatique, alors que le monde nous appartient, ces peintres nous appartiennent, j'ai l'impression dialoguer avec 16 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:36 > 0:27:43) [91%] : \r\n18 heures il est temps de finaliser le travail de la journ\u00e9e sur la table une petite dizaine de croquis en seul cela publi\u00e9 le lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:44 > 0:27:55) [88%] : \r\nJe m'int\u00e9resse avant tout aux pr\u00e9venus \u00e0 cet \u00eatre qui est l\u00e0, qui \u00e9choue l\u00e0, bon, la soci\u00e9t\u00e9 fait son travail et c'est tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:57 > 0:28:02) [83%] : \r\nMais cet homme il est nu pour moi parce que je ne connais pas son histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:02 > 0:28:11) [94%] : \r\nIl est l\u00e0 pour une raison grave mais j'attends, j'ai pas d'a priori sur son histoire sur ce qu'il a sur son d\u00e9lit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:12 > 0:28:15) [95%] : \r\nMais son travail ne laisse pas pour autant confin\u00e9s aux salles d'audience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:15 > 0:28:18) [92%] : \r\nVenga 12 mois 10 kilos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:19 > 0:28:28) [83%] : \r\nIl y a quelques ann\u00e9es s'est rendu au Mozambique, poursuivent le travail humanitaire de pr\u00eatre, le chirurgien cardiologue en carnet de voyage fixe pour toujours cette exp\u00e9rience humaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:28 > 0:28:39) [88%] : \r\nC'est admirable, l'engagement qu'elles ont pour soigner quelques \u00eatre sauv\u00e9 quelques \u00eatre alors qu'il y en a tellement \u00e0 sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:43 > 0:28:57) [95%] : \r\nLa r\u00e9conciliation Le miracle de Mandela, c'est le titre d'un documentaire qui, sorti sur nos \u00e9crans, il retrace le parcours de Nelson Mandela et surtout comment l'ancien prisonnier a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler l'Afrique du Sud apr\u00e8s 50 ans d'apartheid, un sujet de Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:59 > 0:29:04) [62%] : \r\nAvant, et \u00e7a alors ce matin on c'\u00e9tait \u00e0 5 20 quoi chasser, moineaux faut pour la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:07 > 0:29:10) [70%] : \r\nSolomon et d'arrachement, hein, on va le mec avait pas les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:12 > 0:29:16) [67%] : \r\nFigure AP un air rende et caetera regrets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:16 > 0:29:20) [78%] : \r\nQue je m'avait, pour la suite Mueller-Bucher et \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:23 > 0:29:42) [96%] : \r\nClint Eastwood et son film Invictus sont comme un d\u00e9clic pour Michael Henry Wilson cet historien du cin\u00e9ma se rend sur le tournage du film et c'est le point de d\u00e9part de son documentaire, la victoire de l'Afrique du Sud \u00e0 la Coupe du monde de rugby en 1995 Nelson Mandela parie sur ce sport de Blancs pour rassembler son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:42 > 0:29:43) [75%] : \r\n\u00e7a c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:29:48 > 0:29:59) [60%] : \r\nJe le de qu'Andr\u00e9 donne is pas et ben vid\u00e9o aux semences bah HPG a m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:59 > 0:30:07) [89%] : \r\nApr\u00e8s avoir pass\u00e9 27 ans en prison Nelson Mandela r\u00e9ussi donc l'impensable, gr\u00e2ce \u00e0 son habilet\u00e9 et \u00e0 sa magnanimit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:07 > 0:30:25) [85%] : \r\nPensez, 27 ans de prison que fait- il il essaie de comprendre l'adversaire, ils s'initient \u00e0 la litt\u00e9rature, il apprend la langue de Afrikaner qui n'apprend leur po\u00e9sie, il s'assied avec les gardiens de prison pour regarder les matches de de rugby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:26 > 0:30:32) [96%] : \r\nLe documentaire retrace pr\u00e8s de 50 ans d'apartheid et de violence avec une longue et difficile sortie du tunnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:34 > 0:30:49) [93%] : \r\nC'est la Commission de v\u00e9rit\u00e9 et de r\u00e9conciliation qui a \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e0 ouvrir le dossier de de de l'apartheid et pour moi, tout le documentaire c'est ce vers quoi tendait le documentaire vers 7.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:50 > 0:30:51) [90%] : \r\nCe moment de catharsis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:52 > 0:30:59) [94%] : \r\nMichael Henry Wilson propose un regard utile dans le r\u00e9troviseur, un regard sur une r\u00e9conciliation qui n'est vieille que de 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:01 > 0:31:25) [91%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous vous serez encore que couleur locale sera en Direct de La Br\u00e9vine, ce soir, la commune enregistre r\u00e9guli\u00e8rement des temp\u00e9ratures record, tenez, il y a 25 ans le 12 janvier 87, le thermom\u00e8tre est descendu \u00e0 moins 41,8 degr\u00e9s suffisamment pour f\u00eater cela, un anniversaire dans le froid avec Nathalie Sba\u00ef, marraine de l'\u00e9v\u00e9nement, c'est \u00e0 19 heures ce soir sur TSR1 d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:25 > 0:31:29) [92%] : \r\nDans un instant, c'est Dominique Chibli qui vous pr\u00e9sentera la m\u00e9t\u00e9o, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:44 > 0:31:49) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:05 > 0:32:06) [78%] : \r\nOui, je trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:40 > 0:32:42) [94%] : \r\nOui, \u00e7a ne me d\u00e9range pas plus que \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:32:44 > 0:32:45) [90%] : \r\nLes quartiers la cam\u00e9ra aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:35:26 > 0:38:24) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour alors une tr\u00e8s longue vague de froid s'installe gentiment sur nous avec un pr\u00eat un pic pr\u00e9vu pour la journ\u00e9e de samedi est toujours cet air tr\u00e8s froid, tr\u00e8s dense qui descend entra\u00een\u00e9e par tr\u00e8s tr\u00e8s forts courant de paysans regarde tout \u00e7a d'abord avec l'animation du satellite ou on constate que nous sommes toujours prot\u00e9g\u00e9 par un anticyclone qui va vraiment encore se gonfler d'ici ce week- end et puis nous avons ce couloir d\u00e9pressionnaire sur la M\u00e9diterran\u00e9e avec ces nuages qui remontent vers la Suisse alors dans le d\u00e9tail, selon m\u00e9t\u00e9o Suisse cet apr\u00e8s- midi nous allons garder un ciel plut\u00f4t gris, avec m\u00eame encore de faibles chutes de neige sur la joie, le Jura, le nord du plateau, on devrait avoir un temps g\u00e9n\u00e9ralement sec sur l'arc l\u00e9manique et puis en Valais au-dessus de 2000 m\u00e8tres la le ciel pour \u00eatre un petit peu plus lumineux pour le Tessin et la Suisse al\u00e9manique avec ses remont\u00e9es nuageuses de la M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien on garde un ciel tr\u00e8s gris, avec \u00e9galement c'est quelques flocons et puis \u00e9ventuellement quelques trou\u00e9es quand m\u00eame dans les Alpes orientales en ce qui concerne les temp\u00e9ratures, alors on le sens c'est froid, effectivement on a des valeurs bien n\u00e9gative comprise entre 4 5 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau Romand jusqu'\u00e0 moins 9 degr\u00e9s dans l'Est, moins de en Valais et moins 11 \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 de la Business 7bis est encore supportable, hein, et puis dans les Alpes, des vents de secteur sud mais tout cela va vraiment tr\u00e8s nettement se renforcer demain justement demain, h\u00e9 bien le matin, on aura encore ces remont\u00e9es nuageuses sur le Tessin avec encore un ciel bien gris au nord des Alpes du stratus en stratus qui sera plus dense sur l'Est qui pourrait aussi p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 quand m\u00eame dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis au-dessus, un ciel d\u00e9j\u00e0 assez voire bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, de moins en moins nuageux sur le Tessin en stratus nord il aura de bonnes chances de dissipation en tout cas sur la Suisse romande et en Valais et puis toujours du soleil au-dessus, venons-en maintenant au sujet \u00e9pineux de demain, les temp\u00e9ratures \u00e0 vous alors, vous le voyez, des valeurs qui sont largement n\u00e9gatives aussi bien pour les Maniema que pour les maxima malgr\u00e9 le brassage de la bise et puis l'apr\u00e8s- midi entre moins 6 et moins 12 degr\u00e9s en plaine et moins 15 \u00e0 2000 m\u00e8tres mais surtout demain, h\u00e9 bien la visite doit vraiment tr\u00e8s nettement se renforcer, regardez, elle pourrait souffler par moments jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, c'est pourquoi M\u00e9t\u00e9oSuisse lance un avis de prudence, car avec ces temp\u00e9ratures tr\u00e8s froides plus ces vents tr\u00e8s soutenu, h\u00e9 bien la sensation thermique sera quasiment intol\u00e9rable demain et on aura vraiment de gros risques de gelures, il faudra vraiment bien prot\u00e9ger la peau demain, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse un corps d\u00e9couvert l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re et de ce jour, c'est la Chandeleur alors r\u00e9galez-vous avec les cr\u00eapes et si le coeur vous en dit, pensez \u00e0 prendre des photos que vous nous envoyez pour ce soir, sur notre site internet, merci d'avance, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-02-02T12:43:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1202344478", "durationSec": 100, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Lausanne : 20120202, le centre d'accueil pour sans-abri La Marmotte a r\u00e9organis\u00e9 ses chambres afin d'augmenter le nombre de lits disponibles, suite au froid hivernal important pr\u00e9vu pour plusieurs jours. La ville de Lausanne a ainsi augmenter sa capacit\u00e9 d'accueil de 100 \u00e0 150 lits dans ses 3 structures d'aide aux indigents.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS LE COULEURS LOCALES DU 20120202", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HIVER", "FROID", "AIDE AUX INDIGENTS", "SANS-ABRI"], "sequenceIds": ["1323186"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344479", "durationSec": 67, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20120202, le conseil communal de la ville de Neuch\u00e2tel s'oppose au projet de r\u00e9forme hospitali\u00e8re du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois. Il r\u00e9clame la cr\u00e9ation d'un seul site pour les soins aigus.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "H\u00d4PITAL", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "thematicPersons": ["RIBAUX, ALAIN"], "sequenceIds": ["1323187"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344480", "durationSec": 119, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Floride : 20120202, l'\u00e9tat de la Floride est particuli\u00e8rement touch\u00e9 par le ch\u00f4mage et la crise \u00e9conomique. Le nombre de sans-abri ne cesse d'augmenter, et parmi eux, on trouve d\u00e9sormais de nombreuses familles d\u00e9pendantes de l'aide sociale. En p\u00e9riode de campagne \u00e9lectorale, la crise \u00e9conomique est au centre des d\u00e9bats politiques.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FLORIDE"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SANS-ABRI", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "thematicPersons": ["ROMNEY, MITT"], "sequenceIds": ["1323188"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344481", "durationSec": 158, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120202, le dessinateur de presse TONDEUX Patrick r\u00e9alise des dessins lors des proc\u00e8s \u00e0 l'int\u00e9rieur du tribunal. Il est le seul \u00e0 pouvoir t\u00e9moigner du d\u00e9roulement des audiences, puisque les cam\u00e9ras et les appareils photos sont interdits.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "INCOLLINGO, Massimo", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROC\u00c8S", "DESSIN DE PRESSE"], "sequenceIds": ["1323189"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344482", "durationSec": 124, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9, Gen\u00e8ve-ville : 20120202, le r\u00e9alisateur WILSON Michael Henry a r\u00e9alis\u00e9 un film documentaire, intitul\u00e9 \"Le miracle de Mandela\", sur l'apartheid et le long processus de r\u00e9conciliation en Afrique du Sud. Nelson Mandela a fait preuve de beaucoup d'habilit\u00e9 politique en utilisant le championnat du monde de rugby comme moteur de cette r\u00e9conciliation.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["APARTHEID", "FILM DOCUMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1323190", "1323191"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1202901089", "summary": "DUPLEX ZURICH :\r\nBIEDERMANN, Dominique, directeur Fondation Ethos (progr\u00e8s concernant la   r\u00e9mun\u00e9ration des dirigeants d'entreprises, difficult\u00e9 d'obtenir vote   majoritaire lors des assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales)", "id": "901088"}, {"internalArchiveId": "GS1202901090", "summary": "PLATEAU :\r\nKIEFER, Bertrand, docteur en m\u00e9decine Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (ind\u00e9pendance du  site internet d'informations sur la sant\u00e9 Plan\u00e8te sant\u00e9, fiabilit\u00e9 des   informations, conseils pratiques pour aider les gens dans les cas d'urgences) / DICKER, Jo\u00ebl, \u00e9crivain suisse (son roman \"Les derniers jours de nos p\u00e8res\",  histoire peu connue des Services secrets britanniques SOE pendant la Seconde guerre mondiale, r\u00f4le de la Grande-Bretagne dans la r\u00e9sistance fran\u00e7aise,  relation p\u00e8re fils dans le roman, l'engagement et le sacrifice pour une juste cause).", "id": "901089"}, {"internalArchiveId": "GS1202323187", "summary": "20:43.40\r\nLausanne, centre d'accueil la Marmotte, de nuit : divers plans employ\u00e9s  accueillant personnes sans-abri pour la nuit (19\") / MATINS DIAS, Sara,   responsable d'\u00e9quipe, faisant visiter les chambres d'accueil (mise en place de lits suppl\u00e9mentaires) / itw KANTE, Sedio, sans-abri (a dormi dehors les autres nuits) / divers plans personnes n\u00e9cessiteuses \u00e0 l'int de centre d'accueil (6\", 8\") / itw BELSER, Eliane, responsable de l'aide sociale d'urgence de Lausanne (r\u00e9organisation) / itw PACHE, Dominique, habitante de St-Sulpice (fait don de couvertures). hiver, froid, sans-abri, aide aux indigents.", "id": "1323186", "visualThemes": ["HIVER", "FROID", "AIDE AUX INDIGENTS", "SANS-ABRI"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323188", "summary": "20:46.30 ET 20:47.09\r\nNeuch\u00e2tel-ville : conf\u00e9rence de presse du conseil communal de la ville de Neuch\u00e2tel (10\") / itw RIBAUX, Alain, pr\u00e9sident ville de Neuch\u00e2tel (assurer la coh\u00e9rence d'un r\u00e9seau hospitalier dans le canton). h\u00f4pital, politique de la sant\u00e9, ex\u00e9cutif communal.", "id": "1323187", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "H\u00d4PITAL", "EX\u00c9CUTIF COMMUNAL", "POLITIQUE DE LA SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["RIBAUX, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323189", "summary": "20:52.36\r\nFloride : itw TROTTER, Brent, directeur d'un refuge pour sans-abri   (toujours plus de sans-abri) / HENSERSON, Chrystal, m\u00e8re de famille sans-abri, jouant avec ses 3 enfants / itw HENSERSON, Chrystal (je n'ai pas de maison,  lutte pour garder la garde de ses enfants, a vot\u00e9 pour Obama mais est d\u00e9\u00e7ue par les promesses non tenues) / meeting politique avec ROMNEY, Mitt, candidat  \u00e0 l'investiture du parti r\u00e9publicain \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine  (pr\u00e9sident Obama a rendu la situation pire qu'avant) / itw WIMBERLEY, Mary,  m\u00e8re de famille au ch\u00f4mage (les politiciens ne peuvent rien faire pour moi,  Obama doit faire face \u00e0 d'immenses probl\u00e8mes). crise \u00e9conomique, campagne  \u00e9lectorale.", "id": "1323188", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "SANS-ABRI", "CRISE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["FLORIDE"], "visualPersons": ["ROMNEY, MITT"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323190", "summary": "20:55.33\r\nGen\u00e8ve-ville : TONDEUX, Patrick, graphiste et dessinateur de presse, marchant en direction du Palais de justice, puis d\u00e9clarant \u00e0 l'entr\u00e9e du tribunal (\"vous n'avez pas le droit d'entrer\") / divers plans TONDEUX, Patrick peignant   portraits \u00e0 l'aquarelle / itw ASSAEL, Robert, avocat (personnage incontournable du tribunal) / TONDEUX, Patrick sortant du Palais de justice, puis fl\u00e2nant dans une librairie / itw TONDEUX, Patrick (les mus\u00e9es sont tr\u00e8s peu fr\u00e9quent\u00e9s,  source d'inspiration, s'int\u00e9resse surtout aux pr\u00e9venus) / TONDEUX, Patrick  travaillant \u00e0 son bureau / TONDEUX, Patrick feuilletant son carnet de croquis de son voyage au Mozambique. dessin de presse, proc\u00e8s.", "id": "1323189", "visualThemes": ["PROC\u00c8S", "DESSIN DE PRESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323191", "summary": "20:58.51\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait documentaire \"Le miracle de Mandela\" de WILSON, Michael Henry (10\", 8\", 6\", 7\") / itw EASTWOOD, Clint, r\u00e9alisateur (charisme de Nelson Mandela) / extrait film \"Invictus\" de EASTWOOD, Clint (10\") / itw  TUTU, Desmond, archev\u00eaque (r\u00f4le de Mandela et du rugby pour l'unification du pays). film documentaire, apartheid ", "id": "1323190", "visualThemes": ["APARTHEID", "FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["EASTWOOD, CLINT", "TUTU, DESMOND"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323192", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : itw WILSON, Michael Henry, r\u00e9alisateur  (Nelson Mandela a compris ses adversaires, long parcours vers la    r\u00e9conciliation). film documentaire, apartheid.", "id": "1323191", "visualThemes": ["APARTHEID", "FILM DOCUMENTAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "BUCCIANTI, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "556596", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186114", "position": "01"}}, {"id": "556595", "comment": "TEMOIN EMISSION+METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126040", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264671", "internalArchiveId": "GE1201264672", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.02.02", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 1910, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-3662287", "ece-3662288"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-12T20:20:08Z", "subTitles": ["19:30:01:07  19:30:14:11\r\n...\r\n\r\n19:30:14:17  19:30:16:10\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:15  19:30:19:00\r\n Le deuil et la col\u00e8re \u00e9clatent\r\n           en Egypte.\r\n\r\n19:30:19:05  19:30:22:21\r\n74 personnes sont mortes dans les\r\n violences du match d'hier soir.\r\n\r\n19:30:23:03  19:30:27:11\r\n Beaucoup d'Egyptiens d\u00e9noncent\r\n    l'inertie des autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:27:15  19:30:39:02\r\n   Des manifestations ont lieu\r\n       en ce moment m\u00eame.\r\n\r\n19:30:40:18  19:30:44:23\r\n     Le nombre de requ\u00e9rants\r\n       a augment\u00e9 de 45 %.\r\n\r\n19:30:45:04  19:30:48:15\r\n   Les tensions se multiplient\r\n  autour des centres d'accueil.\r\n\r\n19:30:48:20  19:30:56:13\r\n  S.Sommaruga veut r\u00e9organiser\r\nl'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations.\r\n\r\n19:30:58:02  19:31:01:05\r\n En Suisse, un nouveau concordat\r\n     est annonc\u00e9 pour lutter\r\n\r\n19:31:01:10  19:31:03:08\r\n     contre le hooliganisme.\r\n\r\n19:31:03:12  19:31:05:09\r\n       Les clubs devront\r\n    obtenir une autorisation\r\n\r\n19:31:05:13  19:31:07:11\r\n   avant les matchs \u00e0 risque.\r\n\r\n19:31:08:15  19:31:13:00\r\nUn nouveau site voit le jour pour \r\nr\u00e9pondre \u00e0 des questions de sant\u00e9.\r\n\r\n19:31:13:06  19:31:17:22\r\nPlanetesante.ch fait valider chaque\r\n     r\u00e9ponse par des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:31:18:03  19:31:22:10\r\n  Les risques de ces sites sont\r\n        l'autom\u00e9dication.\r\n\r\n19:31:23:10  19:31:25:13\r\n    Et puis la m\u00e9t\u00e9o glaciale\r\n        de cette semaine.\r\n\r\n19:31:25:18  19:31:28:09\r\n    Nous serons \u00e0 La Br\u00e9vine\r\n     dans quelques minutes.\r\n\r\n19:31:28:13  19:31:32:02\r\nNous parlerons aussi des mesures de\r\n pr\u00e9vention destin\u00e9es aux enfants.\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:36:23\r\n      La trag\u00e9die du Heysel\r\n      avait fait 39 morts.\r\n\r\n19:31:37:04  19:31:42:04\r\nMais lors du match de Port-Sa\u00efd,\r\n   74 personnes sont mortes.\r\n\r\n19:31:42:09  19:31:50:05\r\n Les manifestants affrontent les\r\n   forces de l'ordre au Caire.\r\n\r\n19:31:55:13  19:32:00:08\r\n         Dernier hommage\r\n   \u00e0 74 supporters de football.\r\n\r\n19:32:00:12  19:32:07:15\r\n  Certains \u00e9cras\u00e9s ou poignard\u00e9s\r\n   dans le stade de Port-Sa\u00efd.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:11:01\r\n   C'est un massacre planifi\u00e9.\r\n\r\n19:32:11:06  19:32:12:11\r\n         Apr\u00e8s le match,\r\n\r\n19:32:12:15  19:32:16:22\r\n  l'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e et la\r\npolice a cess\u00e9 de faire son travail.\r\n\r\n19:32:18:11  19:32:22:09\r\n        La th\u00e8se du complot\r\n    a fait le tour de l'Egypte.\r\n\r\n19:32:22:13  19:32:26:11\r\n        Al-Ahly ne devait\r\nfaire qu'une bouch\u00e9e de son rival.\r\n\r\n19:32:26:15  19:32:30:19\r\nMais il perd et au coup de sifflet,\r\n            le carnage.\r\n\r\n19:32:31:00  19:32:35:10\r\n  Des individus se ruent sur les\r\njoueurs et les supporters vaincus.\r\n\r\n19:32:35:14  19:32:42:05\r\n   La police assiste en retrait\r\n      \u00e0 la m\u00eal\u00e9e meurtri\u00e8re.\r\n\r\n19:32:43:22  19:32:45:13\r\n      Le mar\u00e9chal Tantaoui\r\n\r\n19:32:45:18  19:32:47:16\r\n       a envoy\u00e9 des voyous\r\n\r\n19:32:47:21  19:32:52:02\r\n      se venger des ultras\r\n        du club Al-Ahly.\r\n\r\n19:32:52:20  19:32:57:00\r\n       Les ultras attendent\r\n   les leurs \u00e0 la gare du Caire.\r\n\r\n19:32:57:05  19:33:00:20\r\n           Ils \u00e9taient\r\n   de toutes les manifestations\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:04:05\r\ncontre H.Moubarak et son successeur\r\n       le mar\u00e9chal Tantaoui.\r\n\r\n19:33:04:10  19:33:08:05\r\n        Ils sont convaincus\r\n        d'avoir \u00e9t\u00e9 pi\u00e9g\u00e9s.\r\n\r\n19:33:08:10  19:33:17:10\r\nLe mar\u00e9chal est venu accueillir les\r\njoueurs rentr\u00e9s par avion sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:33:18:10  19:33:20:18\r\nCa aurait pu se produire ailleurs.\r\n\r\n19:33:20:23  19:33:24:12\r\nL'Egypte ne sera pas d\u00e9stabilis\u00e9e.\r\n\r\n19:33:25:12  19:33:27:13\r\n      Au Parlement \u00e9gyptien,\r\n\r\n19:33:27:18  19:33:32:02\r\n   le limogeage des responsables\r\n    de la s\u00e9curit\u00e9 de Port-Sa\u00efd\r\n\r\n19:33:32:07  19:33:35:02\r\n     ne calme pas les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n19:33:37:02  19:33:39:08\r\nIl ne s'agit pas d'hooliganisme.\r\n\r\n19:33:39:13  19:33:41:12\r\n   C'est un sc\u00e9nario planifi\u00e9\r\n\r\n19:33:41:18  19:33:45:03\r\n pour discr\u00e9diter la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:33:46:04  19:33:49:07\r\n       En Egypte, d\u00e9sormais,\r\n        tout est politique.\r\n\r\n19:33:49:11  19:33:56:03\r\n   La r\u00e9volution a plus d'un an\r\n et reste sous tutelle militaire.\r\n\r\n19:33:57:15  19:34:09:21\r\n    Marion Touboul, bonsoir.\r\n\r\n19:34:11:07  19:34:19:00\r\n    Comment \u00e9tait le match ?\r\n\r\n19:34:19:02  19:34:28:11\r\nOn a assist\u00e9 au carnage en direct.\r\n\r\n19:34:28:12  19:34:35:23\r\n \u00c7a arrive qu'il y ait des heurts\r\n            au Caire,\r\n\r\n19:34:36:02  19:34:43:21\r\n       mais pas \u00e0 ce point.\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:52:00\r\n        70 000 manifestants\r\n         sont dans la rue.\r\n\r\n19:34:52:02  19:34:56:08\r\n       Les forces de l'ordre\r\n\r\n19:34:56:12  19:35:07:00\r\n     les emp\u00eachent d'acc\u00e9der\r\n   au b\u00e2timent du gouvernement.\r\n\r\n19:35:07:02  19:35:09:12\r\n      La th\u00e8se qui domine,\r\n\r\n19:35:09:17  19:35:17:10\r\n     c'est la volont\u00e9 de cr\u00e9er\r\nces violences de la part du pouvoir.\r\n\r\n19:35:17:11  19:35:20:13\r\n          Effectivement,\r\n c'est la premi\u00e8re fois qu'on voit\r\n\r\n19:35:20:15  19:35:33:00\r\n        des armes blanches\r\n      dans un stade de foot.\r\n\r\n19:35:33:03  19:35:36:02\r\n  C'est possible que les anciens\r\n       proches de Moubarak\r\n\r\n19:35:36:07  19:35:39:10\r\n    aient pay\u00e9 des malfaiteurs.\r\n\r\n19:35:39:11  19:35:45:19\r\n    Les ultras ont jou\u00e9 un r\u00f4le\r\n   important dans la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:35:45:19  19:35:50:08\r\n     Le nombre de requ\u00e9rants\r\n       a augment\u00e9 de 45 %.\r\n\r\n19:35:50:12  19:35:54:17\r\n   Les tensions se multiplient\r\n  autour des centres d'accueil.\r\n\r\n19:35:54:22  19:35:58:06\r\n     S.Sommaruga r\u00e9organise\r\n l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations\r\n\r\n19:35:58:11  19:36:01:07\r\nen corrigeant la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme\r\n   men\u00e9e par E.Widmer-Schlumpf.\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:07:04\r\n   La r\u00e9organisation de l'Office\r\ndes migrations n'est pas un succ\u00e8s.\r\n\r\n19:36:07:09  19:36:09:22\r\n    Un audit d'experts constate\r\n\r\n19:36:10:03  19:36:16:12\r\n   que l'efficacit\u00e9 a baiss\u00e9 dans\r\nles domaines de l'asile et du retour.\r\n\r\n19:36:17:23  19:36:20:06\r\nIl n'y a pas assez de flexibilit\u00e9\r\n\r\n19:36:20:11  19:36:22:21\r\npour r\u00e9agir face \u00e0 une augmentation\r\n\r\n19:36:23:03  19:36:28:11\r\n         de requ\u00e9rants\r\n  d'un pays donn\u00e9 par exemple.\r\n\r\n19:36:28:15  19:36:30:14\r\n Deuxi\u00e8mement, la collaboration\r\n\r\n19:36:30:20  19:36:37:17\r\navec les cantons dans le domaine\r\ndes renvois n'est pas optimale.\r\n\r\n19:36:38:04  19:36:40:06\r\n       Le nouveau directeur\r\n\r\n19:36:40:11  19:36:45:16\r\n esp\u00e8re que la r\u00e9organisation sera\r\n termin\u00e9e avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:46:06  19:36:48:14\r\n C'est une situation difficile.\r\n\r\n19:36:48:20  19:36:51:05\r\n  La r\u00e9organisation a sollicit\u00e9\r\n\r\n19:36:51:10  19:36:56:01\r\n       les collaborateurs\r\n et voil\u00e0 un nouveau challenge.\r\n\r\n19:36:56:06  19:36:59:14\r\n     Mais c'est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:37:03:00  19:37:07:05\r\n       Les demandes d'asile \r\n      ont fortement augment\u00e9.\r\n\r\n19:37:07:10  19:37:10:21\r\n        Le Printemps arabe \r\n       l'explique en partie.\r\n\r\n19:37:11:02  19:37:14:11\r\n      Mais cette augmentation\r\n     n'est pas exceptionnelle.\r\n\r\n19:37:14:15  19:37:17:14\r\n       On est loin des pics \r\n      de la guerre au Kosovo.\r\n\r\n19:37:17:19  19:37:20:18\r\n           Il y a aussi\r\n       des centres f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:37:21:00  19:37:26:05\r\n  que S.Sommaruga voulait ouvrir\r\n  et que les communes refusent.\r\n\r\n19:37:26:11  19:37:29:15\r\nL'h\u00e9bergement restera d\u00e9centralis\u00e9.\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:31:18\r\n          Ce qui reste,\r\n\r\n19:37:32:00  19:37:35:00\r\n c'est des centres de proc\u00e9dure\r\n\r\n19:37:35:05  19:37:38:17\r\net une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures.\r\n\r\n19:37:39:09  19:37:42:01\r\n   50 postes doivent \u00eatre cr\u00e9\u00e9s.\r\n\r\n19:37:42:06  19:37:47:22\r\n Des modifications l\u00e9gales seront\r\npropos\u00e9es d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:37:50:04  19:37:54:11\r\n L'afflux de requ\u00e9rants d'asile \r\n pose un probl\u00e8me aux autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:37:54:15  19:37:57:22\r\n   La Conf\u00e9d\u00e9ration doit cr\u00e9er\r\n400 places dans les mois \u00e0 venir.\r\n\r\n19:37:58:03  19:38:01:14\r\n Mais la population se rebelle,\r\n      comme \u00e0 Turbenthal.\r\n\r\n19:38:04:00  19:38:08:18\r\n L'arm\u00e9e entreposait ici des armes\r\n   du temps de la guerre froide.\r\n\r\n19:38:08:23  19:38:11:00\r\n L'Office des migrations envisage\r\n\r\n19:38:11:05  19:38:13:18\r\n           d'y h\u00e9berger\r\n    une centaine de requ\u00e9rants.\r\n\r\n19:38:13:23  19:38:15:15\r\n          Pour le maire,\r\n      c'est hors de question.\r\n\r\n19:38:16:11  19:38:19:03\r\n Les requ\u00e9rants qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:38:19:09  19:38:23:04\r\nh\u00e9berg\u00e9s ici n'\u00e9taient pas bien.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:27:07\r\nL'endroit n'est ad\u00e9quat ni pour eux\r\n      ni pour la population.\r\n\r\n19:38:28:03  19:38:31:04\r\n C'\u00e9tait des requ\u00e9rants du Kosovo\r\n      dans les ann\u00e9es 1990.\r\n\r\n19:38:31:09  19:38:34:19\r\nIls avaient fait une gr\u00e8ve de la faim\r\n       pour ne pas loger ici,\r\n\r\n19:38:35:00  19:38:38:18\r\n            l\u00e0 o\u00f9 vit\r\n une petite centaine d'habitants.\r\n\r\n19:38:38:23  19:38:42:16\r\n       La tension est vive.\r\n\r\n19:38:42:22  19:38:45:04\r\n    Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e.\r\n\r\n19:38:45:09  19:38:48:00\r\nDes autocollants sortent de presse.\r\n\r\n19:38:48:06  19:38:52:04\r\n    En ville, le sujet irrite.\r\n\r\n19:38:53:10  19:38:58:17\r\n         On n'en veut pas\r\ncar \u00e7a va nous co\u00fbter de l'argent.\r\n\r\n19:38:58:22  19:39:02:11\r\n-Je n'ai rien contre les requ\u00e9rants\r\n\r\n19:39:02:15  19:39:09:23\r\n  mais les gens qui viennent ici\r\nn'ont pas vraiment besoin d'asile.\r\n\r\n19:39:11:08  19:39:14:19\r\n    La commune tente un recours\r\n    aupr\u00e8s du canton de Zurich\r\n\r\n19:39:15:00  19:39:17:13\r\n  qui doit valider tous travaux.\r\n\r\n19:39:17:19  19:39:20:23\r\n       Sinon, il leur faudra\r\n         convaincre Berne.\r\n\r\n19:39:21:04  19:39:25:06\r\n      Les habitants esp\u00e8rent\r\n    que le projet sera enterr\u00e9.\r\n\r\n19:39:25:11  19:39:28:01\r\n            A Bettwil,\r\n   l'opposition de la population\r\n\r\n19:39:28:07  19:39:31:06\r\n avait fait reculer les autorit\u00e9s.\r\n\r\n19:39:32:20  19:39:35:00\r\nLa reprise de Petroplus se pr\u00e9cise.\r\n\r\n19:39:35:05  19:39:39:07\r\nGoldsmith Group pourrait racheter 5\r\nraffineries, dont celle de Cressier.\r\n\r\n19:39:39:11  19:39:44:15\r\n Le groupe se donne 2 \u00e0 3 semaines\r\navant de formuler une offre d'achat.\r\n\r\n19:39:46:14  19:39:50:10\r\n L'horlogerie suisse continue \u00e0\r\nafficher des chiffres somptueux.\r\n\r\n19:39:50:14  19:39:54:12\r\n    Les exportations sont en \r\n   hausse de 19,2 % pour 2011.\r\n\r\n19:39:56:06  19:39:59:23\r\n  Ethos critique \u00e0 nouveau les\r\n   r\u00e9mun\u00e9rations de Novartis.\r\n\r\n19:40:00:04  19:40:06:11\r\nLa fondation d\u00e9nonce les millions\r\n    vers\u00e9s \u00e0 Daniel Vasella.\r\n\r\n19:40:08:12  19:40:12:16\r\n        D.Biedermann d\u00e9fend\r\n  les actionnaires depuis 15 ans.\r\n\r\n19:40:12:21  19:40:15:03\r\n Il est \u00e9cout\u00e9 par les entreprises\r\n\r\n19:40:15:08  19:40:20:20\r\n car de plus en plus de caisses de\r\npension suivent la fondation Ethos.\r\n\r\n19:40:21:01  19:40:24:00\r\n            L'an pass\u00e9,\r\n 39 % des actionnaires de Novartis\r\n\r\n19:40:24:05  19:40:29:06\r\n      ont contest\u00e9 le salaire\r\n        de Daniel Vasella.\r\n\r\n19:40:29:11  19:40:39:10\r\nIl a longtemps eu le meilleur salaire\r\n    de toute la pharma mondiale.\r\n\r\n19:40:39:14  19:40:43:06\r\n    Aujourd'hui, il n'est plus\r\n     que pr\u00e9sident du conseil\r\n\r\n19:40:43:11  19:40:46:16\r\nmais gagne encore 13,5 mios par an.\r\n\r\n19:40:47:21  19:40:51:20\r\n     Ce n'est pas justifi\u00e9.\r\n\r\n19:40:52:01  19:40:55:02\r\n Un million de francs par mois,\r\n\r\n19:40:55:08  19:40:58:11\r\n         c'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:41:00:10  19:41:04:06\r\n Ethos d\u00e9nonce aussi chez Novartis\r\n\r\n19:41:04:11  19:41:08:02\r\n     les nombreux programmes\r\n  de participation aux b\u00e9n\u00e9fices\r\n\r\n19:41:08:08  19:41:13:02\r\n     qui pourraient multiplier\r\n   par 10 le salaire d'un cadre.\r\n\r\n19:41:14:01  19:41:15:15\r\n      Le directeur g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:41:15:21  19:41:18:14\r\n      a 86 % de son salaire\r\n\r\n19:41:18:19  19:41:22:22\r\nqui est vers\u00e9 de mani\u00e8re variable.\r\n\r\n19:41:23:03  19:41:27:12\r\n  Ca le conduit donc \u00e0 prendre des\r\nd\u00e9cisions en fonction de son salaire\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:31:05\r\n   et non plus dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n        de l'entreprise.\r\n\r\n19:41:32:08  19:41:35:00\r\nDeux arguments balay\u00e9s par Novartis.\r\n\r\n19:41:35:05  19:41:38:11\r\n          Le salaire fixe\r\nne peut \u00eatre augment\u00e9 que de 200 %.\r\n\r\n19:41:38:15  19:41:41:04\r\nEnsuite, D.Vasella m\u00e9rite son salaire\r\n\r\n19:41:41:09  19:41:46:02\r\n     car pr\u00e9sident du conseil\r\n   est un travail \u00e0 plein-temps.\r\n\r\n19:41:46:08  19:41:52:03\r\n      Prochaine passe d'arme\r\n      le 23 f\u00e9vrier \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:41:58:03  19:42:01:23\r\nA Gaza, Ban Ki-moon a subi des jets\r\n   de chaussures et de cailloux.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:04:13\r\n  Des manifestants palestiniens\r\n        lui reprochaient\r\n\r\n19:42:04:18  19:42:08:09\r\nde ne pas rencontrer des familles \r\npalestiniennes d\u00e9tenues en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:42:08:13  19:42:18:15\r\n      Les services de s\u00e9curit\u00e9\r\nde l'ONU semblent avoir \u00e9t\u00e9 surpris.\r\n\r\n19:42:20:18  19:42:24:09\r\n   En France, deux structures \r\n   de l'Eglise de scientologie\r\n\r\n19:42:24:13  19:42:28:10\r\n       ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9es\r\n  \u00e0 une amende de 700'000 frs.\r\n\r\n19:42:28:14  19:42:35:11\r\n  L'Eglise de scientologie veut\r\n    se pourvoir en cassation.\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:40:18\r\n     Hier, Fran\u00e7ois Hollande\r\n         a \u00e9t\u00e9 enfarin\u00e9.\r\n\r\n19:42:40:23  19:42:44:02\r\nLa femme qui a fait \u00e7a a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e\r\n\r\n19:42:44:07  19:42:49:17\r\n  \u00e0 l'infirmerie psychiatrique\r\n         de la police.\r\n\r\n19:42:49:23  19:43:00:17\r\nFran\u00e7ois Hollande a reconnu qu'il\r\ns'agissait des risques du m\u00e9tier.\r\n\r\n19:43:04:05  19:43:07:23\r\nEn France toujours, les anti-Sarkozy\r\n       comptent tirer profit\r\n\r\n19:43:08:04  19:43:10:01\r\n des \"casseroles\" du pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:10:06  19:43:14:06\r\n       Comme le rapatriement\r\nde son fils tomb\u00e9 malade en Ukraine.\r\n\r\n19:43:16:11  19:43:20:07\r\nPierre, le fils a\u00een\u00e9 de N.Sarkozy,\r\n      d\u00e9fraye la chronique.\r\n\r\n19:43:20:11  19:43:23:07\r\n          Il est artiste\r\n     sous le nom de DJ Mosey.\r\n\r\n19:43:23:11  19:43:26:15\r\n       En tourn\u00e9e en Ukraine,\r\nil a \u00e9t\u00e9 pris d'un malaise gastrique.\r\n\r\n19:43:26:20  19:43:28:13\r\nLe Canard encha\u00een\u00e9 raconte la suite.\r\n\r\n19:43:29:07  19:43:31:03\r\n       Il a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9,\r\n\r\n19:43:31:08  19:43:35:13\r\n mais pas par un avion m\u00e9dical.\r\n\r\n19:43:35:18  19:43:42:05\r\n Par l'escadron qui transporte \r\n les ministres et le pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:43:43:14  19:43:46:07\r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration: 40'000 euros.\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:49:01\r\n         Mais ce n'est pas\r\n      ce qu'a pay\u00e9 N.Sarkozy.\r\n\r\n19:43:49:22  19:43:54:18\r\nL'Elys\u00e9e nous a envoy\u00e9 une lettre\r\n     disant que le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:43:54:23  19:44:02:03\r\navait pris \u00e0 sa charge 7'600 euros.\r\n\r\n19:44:03:05  19:44:05:03\r\n      Ce rapatriement r\u00e9v\u00e8le\r\n\r\n19:44:05:08  19:44:06:23\r\n      une curieuse conception\r\n\r\n19:44:07:04  19:44:10:05\r\n      de la R\u00e9publique, que\r\n N.Sarkozy voulait irr\u00e9prochable.\r\n\r\n19:44:10:10  19:44:13:17\r\n     D'autres affaires planent\r\n     sur sa campagne \u00e0 venir.\r\n\r\n19:44:14:14  19:44:16:21\r\n       Par exemple l'affaire\r\n        Woerth-Bettancourt.\r\n\r\n19:44:17:03  19:44:19:07\r\n    L'ancien ministre du budget\r\n\r\n19:44:19:12  19:44:23:11\r\n          devra r\u00e9pondre\r\n de financement ill\u00e9gal de parti.\r\n\r\n19:44:23:15  19:44:27:07\r\n    Il est accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u\r\n  150'000 euros de L.Bettancourt\r\n\r\n19:44:27:11  19:44:31:14\r\n           pour financer\r\n la campagne de N.Sarkozy en 2007.\r\n\r\n19:44:31:19  19:44:33:20\r\n  Autre dossier, les accusations\r\n\r\n19:44:34:01  19:44:40:05\r\n      de financement ill\u00e9gal\r\n   de la campagne d'E.Balladur.\r\n\r\n19:44:40:10  19:44:44:05\r\n     Un lien pourrait exister \r\n    avec l'attentat de Karachi.\r\n\r\n19:44:44:11  19:44:49:16\r\n   Pour un proche du pr\u00e9sident,\r\n       la coupe est pleine.\r\n\r\n19:44:51:08  19:44:54:00\r\n      Dans toute campagne,\r\n\r\n19:44:54:05  19:44:58:20\r\n  des bassesses sont utilis\u00e9es.\r\n\r\n19:44:59:01  19:45:02:22\r\n  Les Fran\u00e7ais attendent un d\u00e9bat\r\nde haut niveau, id\u00e9es contre id\u00e9es.\r\n\r\n19:45:04:08  19:45:07:11\r\n      La morale en politique,\r\n         un id\u00e9al menac\u00e9.\r\n\r\n19:45:09:12  19:45:12:18\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n   un site de conseil sant\u00e9,\r\n\r\n19:45:12:23  19:45:15:19\r\n         o\u00f9 chacun peut\r\n    interroger des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:19:08\r\n Et puis nous parlerons du grand\r\n froid \u00e0 La Br\u00e9vine et ailleurs.\r\n\r\n19:45:20:13  19:45:25:07\r\n L'entr\u00e9e en Bourse de Facebook est\r\nle couronnement d'un immense succ\u00e8s.\r\n\r\n19:45:25:11  19:45:30:18\r\n  Les estimations se chiffrent\r\n    en milliards de dollars.\r\n\r\n19:45:33:13  19:45:36:12\r\n     La lettre de M.Zuckerberg\r\n\r\n19:45:36:18  19:45:39:14\r\n       qui annonce l'entr\u00e9e \r\n       en Bourse de Facebook\r\n\r\n19:45:39:19  19:45:43:14\r\n     a suscit\u00e9 l'enthousiasme\r\n        des investisseurs.\r\n\r\n19:45:43:20  19:45:46:11\r\n    Les march\u00e9s envisagent d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:45:46:16  19:45:50:00\r\n         une valorisation\r\n entre 75 et 100 mias de dollars.\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:53:09\r\n  La m\u00eame valeur que McDonald's.\r\n\r\n19:45:53:14  19:45:58:11\r\n  Ces espoirs d\u00e9coulent du succ\u00e8s\r\ndu site aux 845 mios d'utilisateurs.\r\n\r\n19:45:58:17  19:46:05:12\r\n    Une croissance fulgurante,\r\n      essentiellement bas\u00e9e\r\n\r\n19:46:05:17  19:46:08:18\r\n  sur les revenus publicitaires.\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:11:12\r\n Facebook va probablement lancer\r\n\r\n19:46:11:18  19:46:13:08\r\n  sa propre r\u00e9gie publicitaire.\r\n\r\n19:46:13:12  19:46:15:23\r\nCela va int\u00e9resser les annonceurs.\r\n\r\n19:46:16:04  19:46:21:22\r\n  Le groupe va chercher \u00e0 mieux\r\n positionner son nom, sa marque.\r\n\r\n19:46:22:03  19:46:31:09\r\n       Ces investissements\r\n  vont faire cro\u00eetre le groupe.\r\n\r\n19:46:33:00  19:46:35:08\r\n  On appelle aussi \u00e0 la prudence.\r\n\r\n19:46:35:13  19:46:37:16\r\nLes derni\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s technologiques\r\n\r\n19:46:37:21  19:46:41:01\r\n         lanc\u00e9es en Bourse\r\n  n'ont pas connu que des succ\u00e8s.\r\n\r\n19:46:41:06  19:46:42:17\r\n      Cette euphorie rappelle\r\n\r\n19:46:42:23  19:46:46:13\r\n    celle d'avant l'\u00e9clatement\r\nde la bulle technologique en 2000.\r\n\r\n19:46:47:06  19:46:48:20\r\n    Il n'y avait pas vraiment\r\n\r\n19:46:49:02  19:46:51:11\r\n    de bulle jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent.\r\n\r\n19:46:51:15  19:46:58:07\r\n    Avec Facebook, on arrive\r\n \u00e0 ce qu'on a connu \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:46:59:01  19:47:02:15\r\n    M.Zuckerberg veut continuer\r\n     \u00e0 contr\u00f4ler sa compagnie.\r\n\r\n19:47:02:20  19:47:07:00\r\n Il pourrait toucher, \u00e0 lui seul, \r\n un jackpot de 28 mias de dollars.\r\n\r\n19:47:07:06  19:47:10:20\r\n          Il deviendrait\r\nla huiti\u00e8me fortune de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:47:13:02  19:47:16:01\r\nEn Espagne, la hausse du prix des\r\n  transports publics scandalise\r\n\r\n19:47:16:06  19:47:19:08\r\n     une population affect\u00e9e\r\n          par la crise.\r\n\r\n19:47:19:12  19:47:22:12\r\n          Un mouvement\r\n    de r\u00e9volte a vu le jour.\r\n\r\n19:47:25:06  19:47:28:11\r\n         Ils sont d\u00e9cid\u00e9s\r\n     \u00e0 sauter les tourniquets.\r\n\r\n19:47:28:15  19:47:32:15\r\n   Objectif de la manifestation:\r\n   prendre le m\u00e9tro sans payer.\r\n\r\n19:47:32:20  19:47:36:11\r\n    Surnomm\u00e9s les \"yo no pago\",\r\n       \"moi je ne paie pas\",\r\n\r\n19:47:36:16  19:47:41:01\r\n  ils d\u00e9noncent les prix abusifs\r\n     des transports publics.\r\n\r\n19:47:48:04  19:47:52:01\r\n  On proteste contre la hausse\r\ndu prix du m\u00e9tro en pleine crise.\r\n\r\n19:47:52:07  19:47:56:11\r\n      Le ticket ne peut pas\r\n   augmenter de 50 % comme \u00e7a.\r\n\r\n19:47:56:16  19:48:01:10\r\n        -Je paie 55 euros\r\n      l'abonnement mensuel.\r\n\r\n19:48:03:00  19:48:06:17\r\n   La majorit\u00e9 des \"yo no pago\"\r\n    font partie des indign\u00e9s.\r\n\r\n19:48:06:22  19:48:10:11\r\n          Ils appellent\r\n    \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile.\r\n\r\n19:48:10:15  19:48:14:11\r\n      La police a interpell\u00e9\r\n      5 personnes hier soir.\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:18:00\r\n   Cr\u00e9\u00e9 il y a un mois et demi,\r\n\r\n19:48:18:05  19:48:20:09\r\n     le mouvement compte d\u00e9j\u00e0\r\n\r\n19:48:20:14  19:48:22:18\r\n   12'000 partisans sur le Net.\r\n\r\n19:48:23:00  19:48:26:09\r\n       Le ras-le-bol s'\u00e9tend\r\n    \u00e0 plusieurs grandes villes.\r\n\r\n19:48:26:13  19:48:30:07\r\n      A Barcelone, le ticket\r\n      a atteint les 2 euros.\r\n\r\n19:48:30:11  19:48:32:23\r\n         Une somme \u00e9lev\u00e9e.\r\n\r\n19:48:33:04  19:48:36:19\r\nLe salaire minimum est de 641 euros.\r\n\r\n19:48:37:17  19:48:43:19\r\n         C'est exag\u00e9r\u00e9,\r\n   surtout avec nos salaires.\r\n\r\n19:48:44:00  19:48:45:21\r\n      -C'est hors de prix.\r\n\r\n19:48:46:03  19:48:50:00\r\n     Je dois prendre le bus \r\n     d\u00e8s que je veux bouger.\r\n\r\n19:48:51:09  19:48:54:19\r\n    Avec l'aide de volontaires,\r\n      La\u00efa colle des affiches\r\n\r\n19:48:55:00  19:48:59:19\r\n      pour appeler au boycott\r\n     des transports en commun.\r\n\r\n19:49:01:08  19:49:03:07\r\n     On appelle les usagers\r\n\r\n19:49:03:11  19:49:07:13\r\n        \u00e0 ne pas utiliser\r\n les transports publics le mardi\r\n\r\n19:49:07:18  19:49:13:22\r\n     car les prix augmentent\r\n  et ils suppriment des lignes.\r\n\r\n19:49:17:11  19:49:21:13\r\n      Le mouvement a annonc\u00e9\r\n         d'autres actions\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:25:21\r\n contre les banques et la Bourse.\r\n\r\n19:49:27:23  19:49:31:14\r\n           Des bact\u00e9ries\r\nde type listeria ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes\r\n\r\n19:49:31:20  19:49:35:09\r\ndans trois articles de la Migros.\r\n\r\n19:49:35:13  19:49:42:16\r\n  Il s'agit d'escalopes Quorn et\r\nde mini-nuggets de la m\u00eame marque.\r\n\r\n19:49:43:19  19:49:48:11\r\nUn nouveau site voit le jour pour\r\nr\u00e9pondre aux questions de sant\u00e9.\r\n\r\n19:49:48:15  19:49:51:09\r\n         Planetesante.ch\r\n    fait valider ses contenus\r\n\r\n19:49:51:13  19:49:55:13\r\n    par des m\u00e9decins romands.\r\n\r\n19:49:57:14  19:50:02:07\r\n    Tout l'univers de la sant\u00e9\r\n concentr\u00e9 dans un site internet.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:08:13\r\n          Planetesante.ch\r\n    est au service des Romands.\r\n\r\n19:50:08:19  19:50:13:01\r\n  Les contenus sont ind\u00e9pendants\r\n  de l'industrie pharmaceutique\r\n\r\n19:50:13:06  19:50:15:23\r\n        et des assurances.\r\n\r\n19:50:16:13  19:50:19:23\r\nCette ind\u00e9pendance est importante.\r\n\r\n19:50:20:04  19:50:22:21\r\n La sant\u00e9 est un \u00e9norme march\u00e9.\r\n\r\n19:50:23:02  19:50:29:19\r\nNous souhaitons que l'information\r\n soit valid\u00e9e par des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:50:30:19  19:50:36:03\r\n   News m\u00e9dicales, forums, etc.,\r\n     le site se veut complet.\r\n\r\n19:50:36:08  19:50:43:15\r\n Son but est d'aider l'internaute\r\n   en cas de probl\u00e8me de sant\u00e9.\r\n\r\n19:50:46:21  19:50:49:07\r\n   On leur pose des questions.\r\n\r\n19:50:49:11  19:50:52:16\r\nOn g\u00e8re ensuite selon l'urgence.\r\n\r\n19:50:52:22  19:51:02:23\r\n   Appeler le 144, une centrale\r\nde garde, ou attendre le lendemain.\r\n\r\n19:51:03:04  19:51:05:18\r\n       Il s'agit vraiment\r\n\r\n19:51:05:23  19:51:08:05\r\n       d'aider le patient\r\n\r\n19:51:08:10  19:51:12:23\r\n \u00e0 g\u00e9rer son probl\u00e8me de sant\u00e9 \r\nsans se substituer \u00e0 un m\u00e9decin.\r\n\r\n19:51:13:04  19:51:16:12\r\n      Mais \u00e7a vise quand m\u00eame\r\n\u00e0 d\u00e9sengorger les centres d'urgence\r\n\r\n19:51:16:17  19:51:20:14\r\n      qui sont actuellement\r\n      compl\u00e8tement pleins.\r\n\r\n19:51:22:10  19:51:26:01\r\n       Parmi le foisonnement\r\n        des sites de sant\u00e9,\r\n\r\n19:51:26:07  19:51:34:01\r\n Planetesante.ch cherche \u00e0 devenir\r\n le site de r\u00e9f\u00e9rence des Romands.\r\n\r\n19:51:35:22  19:51:40:12\r\n   Marc-Andr\u00e9 Raetzo, bonsoir.\r\n\r\n19:51:40:17  19:51:44:19\r\n      L'avis des internautes\r\nest-il parfois plus enrichissant ?\r\n\r\n19:51:54:02  19:52:08:04\r\n      C'est une bonne id\u00e9e\r\n    d'avoir un site s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:52:08:06  19:52:11:19\r\n        Les internautes\r\n      partagent leur avis,\r\n\r\n19:52:11:21  19:52:13:05\r\n      chacun am\u00e8ne le sien.\r\n\r\n19:52:13:07  19:52:21:07\r\n         \u00c7a fonctionne ?\r\n\r\n19:52:21:10  19:52:36:03\r\n              Oui.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:45:12\r\nUn site comme celui-ci ne va pas\r\n    d\u00e9semplir les urgences.\r\n\r\n19:52:45:14  19:53:05:18\r\n     Certains sont f\u00e2ch\u00e9s de la\r\nd\u00e9gradation du service aux urgences.\r\n\r\n19:53:05:20  19:53:17:01\r\n        Ce sera marginal.\r\n\r\n19:53:17:03  19:53:22:11\r\n   La qualit\u00e9 du conseil peut \r\n   remplacer la consultation ?\r\n\r\n19:53:22:12  19:53:25:17\r\n Il y a une fondation genevoise\r\n      qui valide le site.\r\n\r\n19:53:25:19  19:53:30:01\r\n    Ce sont des gens s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:53:30:01  19:53:33:20\r\nUn nouvel accord pour lutter contre\r\n  le hooliganisme a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:36:07\r\n   Les clubs devront d\u00e9sormais\r\n    obtenir une autorisation\r\n\r\n19:53:36:11  19:53:38:17\r\n   avant les matchs \u00e0 risque.\r\n\r\n19:53:40:10  19:53:43:10\r\n        Des mios de d\u00e9g\u00e2ts\r\n  \u00e0 cause de hooligans d\u00e9cha\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:50:14\r\n        Des trains saccag\u00e9s\r\n  et des stades rendus dangereux.\r\n\r\n19:53:50:19  19:53:52:23\r\n      Les cantons ont d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:53:53:04  19:53:56:22\r\n       que les clubs de foot\r\nou de hockey de division sup\u00e9rieure\r\n\r\n19:53:57:04  19:54:01:05\r\n auront besoin d'une autorisation\r\n    avant les matchs \u00e0 risque.\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:05:19\r\n  Les conditions d'autorisation\r\nconcernent le transport des fans,\r\n\r\n19:54:06:00  19:54:11:21\r\n          leur contr\u00f4le\r\n     ou de la vente d'alcool.\r\n\r\n19:54:12:11  19:54:14:19\r\nL'engagement de la police suisse\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:20:00\r\n  co\u00fbte 25 mios de frs par an.\r\n\r\n19:54:20:05  19:54:29:05\r\n  Les 900 policiers mobilis\u00e9s \r\n par semaine manquent ailleurs.\r\n\r\n19:54:31:02  19:54:37:05\r\nLes sanctions contre les hooligans\r\n        seront renforc\u00e9es.\r\n\r\n19:54:37:10  19:54:39:09\r\n         Avec le nouveau\r\n      r\u00e9gime d'autorisation,\r\n\r\n19:54:39:14  19:54:41:15\r\n  les cantons tiennent d\u00e9sormais\r\n    le couteau par le manche.\r\n\r\n19:54:42:09  19:54:44:10\r\n   On n'a pas trouv\u00e9 d'accord\r\n\r\n19:54:44:14  19:54:47:00\r\n         avec les clubs.\r\n\r\n19:54:47:05  19:54:51:11\r\n   L'autorisation nous aidera\r\n  \u00e0 combattre le hooliganisme.\r\n\r\n19:54:52:11  19:54:55:22\r\n      Les clubs appr\u00e9hendent\r\n  les co\u00fbts financiers engendr\u00e9s\r\n\r\n19:54:56:04  19:54:58:09\r\n par les nouvelles autorisations.\r\n\r\n19:54:58:14  19:55:05:14\r\n Le FC Lausanne se dit dubitatif,\r\n       le FC Sion confiant.\r\n\r\n19:55:07:03  19:55:10:02\r\n  Le Minist\u00e8re public genevois\r\n     transmet l'instruction\r\n\r\n19:55:10:07  19:55:13:20\r\n        visant B.Chagaev\r\n    au parquet de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:55:14:01  19:55:16:21\r\n Il est toujours accus\u00e9 de gestion\r\nd\u00e9loyale et de faux dans les titres.\r\n\r\n19:55:17:02  19:55:21:01\r\n    Il devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9\r\n\u00e0 la prison de La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n19:55:21:06  19:55:25:14\r\n        Selon son avocat,\r\n il ferait une gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n19:55:27:06  19:55:30:18\r\n     Le championnat suisse\r\nde football reprend ce week-end.\r\n\r\n19:55:30:23  19:55:36:07\r\n       Le FC Sion est dernier\r\ndu classement mais se veut combatif.\r\n\r\n19:55:38:09  19:55:43:14\r\n       L'\u00e9quipe du FC Sion\r\n   a \u00e9t\u00e9 passablement remani\u00e9e.\r\n\r\n19:55:43:20  19:55:46:09\r\n5 d\u00e9parts pour 8 nouveaux joueurs.\r\n\r\n19:55:46:13  19:55:49:16\r\n        Un groupe renforc\u00e9\r\n      jouera dimanche \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:55:49:22  19:55:53:12\r\n  Mais dans quel \u00e9tat d'esprit en\r\n      \u00e9tant class\u00e9 dernier ?\r\n\r\n19:55:54:05  19:55:55:18\r\n         Sans pression,\r\n\r\n19:55:55:23  19:55:57:21\r\n si ce n'est celle que le staff\r\n\r\n19:55:58:02  19:56:00:09\r\n   va mettre sur les joueurs.\r\n\r\n19:56:00:14  19:56:05:06\r\n  A savoir, de faire en sorte \r\n de r\u00e9cup\u00e9rer 7 points sur B\u00e2le\r\n\r\n19:56:05:11  19:56:07:16\r\n    ou 16 sur Lausanne-Sport.\r\n\r\n19:56:07:21  19:56:13:09\r\nOn oublie ce qui s'est pass\u00e9 avant.\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:17:23\r\n         Notre objectif\r\n   est de gagner chaque match.\r\n\r\n19:56:19:08  19:56:23:03\r\n      D\u00e9class\u00e9 est moins pire\r\n     qu'\u00eatre ray\u00e9 de la carte.\r\n\r\n19:56:23:08  19:56:25:18\r\n        S\u00e9bastien Wuetrich\r\n    est pass\u00e9 de Xamax \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:56:26:15  19:56:28:12\r\n        J'y crois encore.\r\n\r\n19:56:28:18  19:56:30:13\r\n    Le pr\u00e9sident m'a certifi\u00e9\r\n\r\n19:56:30:18  19:56:33:09\r\n qu'on r\u00e9cup\u00e9rerait des points.\r\n\r\n19:56:33:13  19:56:35:12\r\n  Peut-\u00eatre pas l'int\u00e9gralit\u00e9.\r\n\r\n19:56:35:17  19:56:39:03\r\n  Il y a quelque chose \u00e0 faire.\r\n\r\n19:56:39:08  19:56:44:08\r\nOn verra \u00e0 la fin si c'est pour \r\nle haut de classement ou le bas.\r\n\r\n19:56:44:12  19:56:49:15\r\n        On a le potentiel\r\n    pour rattraper le retard.\r\n\r\n19:56:50:15  19:56:56:18\r\n      Le message est clair:\r\nle FC Sion reste en mode offensif.\r\n\r\n19:56:58:00  19:57:01:16\r\n   Le froid continue de s\u00e9vir\r\n      sur toute la Suisse.\r\n\r\n19:57:01:21  19:57:07:20\r\n On est encore plus bas qu'hier.\r\n\r\n19:57:08:01  19:57:13:00\r\n-6,6 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve, -7,1 degr\u00e9s \u00e0\r\n Lausanne, -10 degr\u00e9s \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:57:13:05  19:57:19:19\r\n    Vous pouvez nous envoyer\r\n   vos photos sur tsrinfo.ch.\r\n\r\n19:57:30:21  19:57:33:14\r\n Aujourd'hui, la Suisse a connu\r\n   des temp\u00e9ratures polaires.\r\n\r\n19:57:33:20  19:57:35:11\r\n   Il faisait la m\u00eame temp\u00e9rature\r\n\u00e0 La Chaux-de-Fonds qu'\u00e0 La Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:57:36:17  19:57:42:17\r\n    Fran\u00e7ois Egger, bonsoir.\r\n\r\n19:57:42:17  19:57:50:08\r\n     Il fait moins 15 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:57:50:10  19:57:59:03\r\n        Pour La Br\u00e9vine,\r\n     ce n'est pas un record.\r\n\r\n19:57:59:05  19:58:13:12\r\n Non, il fait particuli\u00e8rement bon\r\n        pour les habitants.\r\n\r\n19:58:13:14  19:58:23:11\r\n  En 1987, la temp\u00e9rature \u00e9tait \r\n  descendue \u00e0 moins 41,8 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:23:13  19:58:26:15\r\n   Les habitants sont coutumiers\r\n       de ces temp\u00e9ratures.\r\n\r\n19:58:26:17  19:58:37:02\r\n      Ils ont leurs secrets.\r\n\r\n19:58:37:02  19:58:45:03\r\n       La vague de froid\r\nn'est pas encore tout \u00e0 fait l\u00e0.\r\n\r\n19:58:45:08  19:58:46:19\r\n    A Anz\u00e8re, les -15 degr\u00e9s\r\n n'ont pas d\u00e9courag\u00e9 ces \u00e9l\u00e8ves\r\n\r\n19:58:47:00  19:58:49:05\r\n       en classe de neige.\r\n\r\n19:58:51:09  19:58:55:03\r\n       A 2'300 m d'altitude,\r\n    il fait environ -15 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:58:55:08  19:58:59:18\r\nMais pour cette soixantaine d'\u00e9l\u00e8ves,\r\n       pas question de louper\r\n\r\n19:58:59:23  19:59:02:11\r\n        leur troisi\u00e8me jour\r\n       de classe des neiges.\r\n\r\n19:59:03:05  19:59:05:03\r\n J'ai mis un pull, une polaire.\r\n\r\n19:59:05:09  19:59:07:12\r\n-J'ai pris la cagoule au cas o\u00f9.\r\n\r\n19:59:07:18  19:59:10:01\r\n-J'ai mis un sous-v\u00eatement en plus.\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:12:00\r\nT'avais peur qu'il fasse plus froid ?\r\n\r\n19:59:12:06  19:59:17:13\r\n  Je suis r\u00e9sistante au froid,\r\n          donc \u00e7a va.\r\n\r\n19:59:17:18  19:59:20:19\r\n   -J'ai beaucoup trop chaud.\r\n\r\n19:59:23:16  19:59:28:16\r\nD'apr\u00e8s les professionnels, le froid\r\n  est une question de perception.\r\n\r\n19:59:29:15  19:59:32:06\r\n   Je ne ressens pas le froid.\r\n\r\n19:59:32:11  19:59:35:17\r\n         S'il fait bon,\r\n\r\n19:59:35:22  19:59:38:05\r\n          venez skier.\r\n\r\n19:59:39:04  19:59:42:04\r\n          La sortie \u00e9tait\r\n    initialement pr\u00e9vue demain.\r\n\r\n19:59:42:09  19:59:45:13\r\n  Aujourd'hui \u00e7a va, mais il faut\r\n   tout de m\u00eame faire attention.\r\n\r\n19:59:46:00  19:59:49:19\r\nLa temp\u00e9rature est vraiment agr\u00e9able\r\n     car il n'y a pas de bise.\r\n\r\n19:59:50:00  19:59:52:22\r\nOn m'a d\u00e9conseill\u00e9 ce t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge.\r\n\r\n19:59:53:03  19:59:56:03\r\n    Car s'il tombe en panne,\r\n\r\n19:59:56:08  20:00:00:02\r\n     les enfants resteraient\r\n   plusieurs minutes au froid.\r\n\r\n20:00:01:02  20:00:05:14\r\nPour \u00e9viter de mourir congel\u00e9, il y a\r\n   quelques principes \u00e0 appliquer.\r\n\r\n20:00:06:16  20:00:12:19\r\nIl faut faire des pauses r\u00e9guli\u00e8res\r\n       et rentrer au chaud.\r\n\r\n20:00:13:00  20:00:15:23\r\n      Il faut aussi adapter\r\n\r\n20:00:16:04  20:00:19:19\r\n   la vitesse aux conditions.\r\n\r\n20:00:20:00  20:00:29:01\r\n Ce sont des r\u00e8gles de bon sens\r\n   \u00e0 appliquer en plein air.\r\n\r\n20:00:30:11  20:00:33:17\r\n       Un bon sens \u00e0 mettre\r\n   en pratique d\u00e8s ce week-end.\r\n\r\n20:00:33:22  20:00:37:00\r\n  M\u00e9t\u00e9o Suisse annonce -21 degr\u00e9s\r\n       \u00e0 2'000 m d'altitude.\r\n\r\n20:00:38:14  20:00:43:08\r\nL'Europe centrale et orientale est\r\n toujours p\u00e9trifi\u00e9e par le froid.\r\n\r\n20:00:43:12  20:00:49:18\r\nEn Russie, c'est l'arm\u00e9e qui d\u00e9gage\r\nles voitures pi\u00e9g\u00e9es dans la neige.\r\n\r\n20:00:49:23  20:00:54:11\r\nEn Ukraine, les rives de la mer \r\nNoire sont recouvertes de glace.\r\n\r\n20:00:54:16  20:01:00:05\r\n Ce froid intense devrait durer\r\n jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.\r\n\r\n20:01:02:22  20:01:05:18\r\n Le deuil et la col\u00e8re \u00e9clatent\r\n           en Egypte.\r\n\r\n20:01:05:23  20:01:10:14\r\n74 personnes sont mortes dans les\r\n violences du match d'hier soir.\r\n\r\n20:01:10:19  20:01:15:06\r\n Beaucoup d'Egyptiens d\u00e9noncent\r\n    l'inertie des autorit\u00e9s.\r\n\r\n20:01:15:11  20:01:19:07\r\n  Certains accusent le pouvoir \r\n  d'avoir encourag\u00e9 la violence\r\n\r\n20:01:19:12  20:01:23:18\r\n         pour justifier\r\n une reprise en main militaire.\r\n\r\n20:01:26:00  20:01:27:19\r\n    Tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:28:00  20:01:31:00\r\n    Tout de suite, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:31:10  20:01:34:07\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS-TXT:\r\n   M.Bartoletti, T.Dello Buono,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, G.Quoex,\r\n           C.Richardet\r\n\r\n20:01:34:12  20:01:37:19\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR1:\r\n        20H15 Temps pr\u00e9sent\r\n          21:15 Dr House\r\n\r\n20:01:38:00  20:01:41:11\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURTSR2:\r\n        20H10 Le doc nature\r\n         21H05 Un proph\u00e8te\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186212\r\nDate de transcription : 12-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:05 > 0:00:06) [62%] : \r\nEnfin si rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:07 > 0:00:08) [83%] : \r\nJ'aurais pas un stylo rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:49 > 0:00:52) [87%] : \r\nOui, je peux le faire non non l\u00e0 c'est pas dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:55 > 0:00:56) [80%] : \r\nJacques Godfrain Rothschild.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:13 > 0:02:37) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le deuil et la col\u00e8re \u00e9clate en \u00c9gypte 74 personnes sont mortes dans les violences du match d'hier soir, \u00e9touff\u00e9e, poignard\u00e9e, on d\u00e9nombre un millier de bless\u00e9s ce soir, beaucoup d'\u00c9gyptiens d\u00e9noncent l'inertie des autorit\u00e9s, des manifestations ont lieu en ce moment m\u00eame, certains accusent le pouvoir d'avoir encourag\u00e9 ou laisser faire pour justifier une reprise en main militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:03:29) [93%] : \r\nLe nombre de requ\u00e9rants notamment \u00e9rythr\u00e9en et tunisien a augment\u00e9 de 45 pourcent, les tensions se multiplient autour des centres d'accueil Simonetta Sommaruga s'exprime la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9organise l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations en corrigeant la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme en Suisse ce nouveau concordat est annonc\u00e9e pour lutter contre hooliganisme les grands clubs de football et de hockey devront obtenir une autorisation avant les matches \u00e0 risques, un nouveau site Internet voit le jour en Suisse romande pour r\u00e9pondre aux questions sur la sant\u00e9, Plan\u00e8te Sant\u00e9 fait valider chaque r\u00e9ponse par des m\u00e9decins de la r\u00e9gion, la vogue de ce genre de site est \u00e9norme sur internet, avec les risques de l'autom\u00e9dication et puis la m\u00e9t\u00e9o glaciale de cette semaine, nous serons \u00e0 La Br\u00e9vine dans quelques minutes, reportage aussi sur les mesures de pr\u00e9vention destin\u00e9 aux enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:52) [92%] : \r\nTout le monde se souvient de la trag\u00e9die \u00e0 Isra\u00ebl, qui avait fait 39 morts ici, le bilan est encore plus effrayant, septembre 4 tu\u00e9s lors du match de pour Sa\u00efd pour beaucoup des gens ou poignard\u00e9 la trag\u00e9die provoque le deuil et la col\u00e8re en \u00c9gypte \u00e0 l'heure m\u00eame o\u00f9 nous parlons, les manifestants affrontent les forces de l'ordre au Caire Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:55 > 0:04:05) [84%] : \r\nDernier hommage \u00e0 des supporters anonyme 74, amateur de football, certains \u00e9cras\u00e9, \u00e9touff\u00e9 ou encore poignard\u00e9 dans le stade de Port-Sa\u00efd.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:05 > 0:04:06) [56%] : \r\nC'est affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:06 > 0:04:15) [90%] : \r\nBon, donc c'est un massacre planifi\u00e9, juste apr\u00e8s le match, l'\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e et la police a cess\u00e9 de faire son travail, mais attends \u00e0 Douala.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:15 > 0:04:16) [70%] : \r\nQuand on a de l'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:16 > 0:04:40) [90%] : \r\nEt la th\u00e8se du complot, de faire le tour de l'\u00c9gypte, le match devait \u00eatre chaud, tr\u00e8s chaud, et le champion et devait faire qu'une bouch\u00e9e de son rival de Port-Sa\u00efd El-Masri mais il perd et au coup de sifflet, le carnage des individus se ruent sur les joueurs et les supporters vaincu curieuse c\u00e9l\u00e9bration de la victoire, la police assiste au retrait \u00e0 la belle et meurtri\u00e8re, les supporters \u00e9gyptiens ne sont pas des enfants de coeur de G\u00e9rard Collomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:42 > 0:04:47) [90%] : \r\nC'est le mar\u00e9chal Tantaoui, qui a tout organis\u00e9, il a envoy\u00e9 des voyous se venger des ultras du club hein, allez-y.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:50 > 0:04:51) [82%] : \r\nLes ultras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:52 > 0:05:05) [92%] : \r\nQui attendent les leur \u00e0 la gare du coeur des supporters qui ont \u00e9t\u00e9 de toutes les manifestations contre Hosni Moubarak et son successeur, le mar\u00e9chal Tantaoui, convaincus qu'ils sont tomb\u00e9s dans un pi\u00e8ge tendu par le Conseil militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:08 > 0:05:15) [91%] : \r\nLe mar\u00e9chal venus accueillir les joueurs de l'\u00e9quipe du Caire rentrer par avion sp\u00e9cial et souffler le vent de la r\u00e9conciliation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:15 > 0:05:21) [91%] : \r\n\u00e9cole ces \u00e9v\u00e9nements auraient pu se produire n'importe o\u00f9 l'\u00c9gypte ne sera pas d\u00e9stabiliser \u00e0 cause de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:22 > 0:05:23) [86%] : \r\nLe scandale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:24 > 0:05:33) [92%] : \r\nAu Parlement \u00e9gyptien, domin\u00e9 par les partis religieux le limogeage par le 1er ministre des responsables de la s\u00e9curit\u00e9 de Port-Sa\u00efd le calme par les d\u00e9put\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:33 > 0:05:42) [89%] : \r\nNon, \u00e0 s'il ne s'agit pas de violence ordinaire ou d'hooliganisme c'est un sc\u00e9nario du chaos planifi\u00e9 pour semer le trouble et discr\u00e9diter la r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:43 > 0:05:54) [85%] : \r\nViolence gratuite complot machiav\u00e9lique, on h\u00e9site d\u00e9sormais tout est politique : la place Tahrir se remplit d\u00e9j\u00e0 la r\u00e9volution \u00e0 plus d'un an, il reste sous tutelle militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:55 > 0:06:04) [92%] : \r\nMarion Touboul, vous \u00eates sur place, on revient d'abord sur le match d'hier, o\u00f9 vous le regardiez la t\u00e9l\u00e9vision dans un dans un caf\u00e9, comment c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:05 > 0:06:21) [86%] : \r\nOui, effectivement, on \u00e9tait dans un caf\u00e9, on a assist\u00e9 en Direct au carnage, mais personne ne l'imaginer qu'elle est, avoir ce nombre de morts alors dans les stades du Caire, \u00e7a arrive hein qui liait Des heurts mais \u00e7a en reste aux insultes, il y a jamais de coups de couteau, jamais de 2 coups de batte de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:22 > 0:06:26) [97%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 nous parlons, la col\u00e8re qui monte, les manifestations ont lieu en ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:27 > 0:06:49) [93%] : \r\nOui de tr\u00e8s grosses manifestations en ce moment au Caire il y a 70000 manifestants qui sont \u00e0 peu pr\u00e8s 100 m\u00e8tres du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, il y a devant les forces de l'ordre qui tentent d'emp\u00eacher les manifestants d'approcher le b\u00e2timent gouvernemental, ils sont en train d'envoyer en masse des gaz lacrymog\u00e8nes, il y aurait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de 300 manifestants qui serait asphyxi\u00e9e par ce gaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:49 > 0:07:00) [89%] : \r\nAlors, pendant qu'on voit ces images Manifestation la la th\u00e8se qui domine chez beaucoup de ceux qui manifestent, c'est les armes blanches introduite la volont\u00e9, hein, vraiment de cr\u00e9er ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT4 (0:07:00 > 0:07:02) [97%] : \r\nJe lance le chaos de la part du pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:03 > 0:07:40) [90%] : \r\nOui, c'est exactement \u00e7a, en une, c'est la premi\u00e8re fois qu'on voit des armes blanches sur un match de foot, on \u00e9tait pas habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais donc il se trouve qu'il est possible que il y a eu une esp\u00e8ce de th\u00e9orie du complot, en tout cas que les anciens membres les anciens proches de Jos\u00e9 Moubarak et payer des malfaiteurs pour monter dans les gradins et donc avec des coups de couteau semer le trouble et divis\u00e9e de cette mani\u00e8re le peuple \u00e9gyptien, il faut aussi savoir que les ultras, ils ont un r\u00f4le tr\u00e8s important dans la r\u00e9volution toujours maintenant et que valent les anciens du r\u00e9gime n'ont pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que ces personnes continuent \u00e0 avoir un un pouvoir important en \u00c9gypte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:40 > 0:07:41) [99%] : \r\nMarion Touboul merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:43 > 0:07:58) [95%] : \r\nLe nombre de requ\u00e9rants notamment les \u00c9rythr\u00e9ens et les Tunisiens a augment\u00e9 de 45 pourcent, les tensions se multiplient autour des centres d'accueil en Suisse Simonetta Sommaruga la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale r\u00e9organise l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:59 > 0:08:15) [90%] : \r\nLa grande r\u00e9organisation de l'Office des migrations lanc\u00e9e par Eveline Widmer-Schlumpf n'est pas sans succ\u00e8s Simonetta Sommaruga l'a reconnu, aujourd'hui, sur la base d'un audit d'experts qui constatent que dans le domaine de l'asile et du retour, l'efficacit\u00e9, a m\u00eame baiss\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:08:15 > 0:08:35) [87%] : \r\nIl y a pas assez de flexibilit\u00e9 pour r\u00e9agir, par exemple, si tout d'un coup, il y a une augmentation de grec et rendent d'asile dans certains pays, alors l\u00e0, il faudra voir comment est-ce qu'on peut avoir cette flexibilit\u00e9 puis deuxi\u00e8mement c'est la collaboration avec les cantons dans le domaine de l'est des renvois l\u00e0 apparemment cette r\u00e9organisation, elle a pas apport\u00e9 ce qu'on voulait le retour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:35 > 0:08:43) [96%] : \r\nIl va donc falloir r\u00e9organiser la r\u00e9organisation, ce que le nouveau directeur esp\u00e8re achever d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:43 > 0:08:44) [84%] : \r\nDonc loin d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:44 > 0:08:57) [88%] : \r\nSi c'\u00e9tait chez ann\u00e9e je me dis que si c'est certainement une situation difficile, nous avons eu une grosse r\u00e9organisation qui a beaucoup sollicit\u00e9 les collaborateurs et maintenant voil\u00e0 un nouveau Challenge mais c'est n\u00e9cessaire, et je suis s\u00fbr que nous r\u00e9ussirons L\u00e9nine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:58 > 0:09:14) [95%] : \r\nAutre probl\u00e8me, la forte augmentation des demandes d'asile l'ann\u00e9e derni\u00e8re 45 pourcent en plus mais le printemps arabe l'explique en partie et par rapport aux derni\u00e8res ann\u00e9es, cette augmentation n'est pas exceptionnel, loin des pics enregistr\u00e9s lors de la guerre au Kosovo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:15 > 0:09:27) [97%] : \r\nEt enfin, il y a le probl\u00e8me des Centres f\u00e9d\u00e9raux que Simonetta Sommaruga voulait ouvrir et que les communes refusent comme Abbeville dans le canton de Soleure l'h\u00e9bergement restera donc d\u00e9centraliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:28 > 0:09:37) [85%] : \r\nMais ce qui reste, et l\u00e0 je vais pas l\u00e2cher, c'est des Centres de proc\u00e9dure, une acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures, \u00e7a c'est central.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:37 > 0:09:46) [95%] : \r\nUne cinquantaine de postes devraient \u00eatre cr\u00e9\u00e9s, des modifications l\u00e9gales propos\u00e9es d'ici la fin de l'ann\u00e9e, on y verra alors plus clair dans la strat\u00e9gie Sommaruga.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:47 > 0:09:59) [92%] : \r\nL'accueil des requ\u00e9rants tourne au casse- t\u00eate la Conf\u00e9d\u00e9ration doit cr\u00e9er 400 places dans les mois \u00e0 venir, mais la cr\u00e9ation de nouveaux centres rencontre de fortes oppositions, exemple \u00e0 Turbenthal enterre z\u00fcrichoises Sandra Jamet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:01 > 0:10:13) [87%] : \r\nMoi, c'est l\u00e0- bas, l\u00e0 o\u00f9 l'arm\u00e9e entrepos\u00e9s armes et missives du temps de la guerre froide, un camp ou l'Office des migrations envisage d\u00e9sormais d'h\u00e9berger une centaine de requ\u00e9rants d'asile pour le maire de la ville cette hors de question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:13 > 0:10:24) [93%] : \r\nAlors que l'tr\u00e8s fort sur la base de l'exp\u00e9rience que nous avons d\u00e9j\u00e0 fait les requ\u00e9rants qui ont \u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9s ici par le pass\u00e9, il n'\u00e9tait pas bien, ce n'est pas un endroit ad\u00e9quat, ni pour eux ni pour la population funk.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:25 > 0:10:50) [94%] : \r\nC'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90 les requ\u00e9rants du Kosovo avait m\u00eame fait la gr\u00e8ve de la faim pour ne pas loger ici tout en haut de cette colline en pleine for\u00eat, l\u00e0 o\u00f9 vit en solitaire, une petite centaine d'habitants depuis que la presse a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 le projet de la Conf\u00e9d\u00e9ration, la tension est vive, une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e, les autocollants, ils sortent \u00e0 peine de presse au centre de la ville \u00e0 25 minutes plus bas dans la vall\u00e9e, le sujet irrite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:51 > 0:10:56) [87%] : \r\nIl abreuve danser, on veut pas de \u00e7a, parce que tout \u00e7a, \u00e7a va nous co\u00fbter de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:57 > 0:11:28) [88%] : \r\nEst connu : Katrina une autre soir compter, moi j'ai rien contre les requ\u00e9rants d'asile mais je suis pas d'accord, car la plupart des gens qui viennent ici non pas vraiment besoin d'asile, \u00e7a c'est une donn\u00e9e que le cri pour la commune, joue son va-tout tenter un recours aupr\u00e8s du canton du Z\u00fcrich qui doit valider tous travaux hors zones constructibles, sinon il leur faudra convaincre \u00e0 Berne Rendez-vous est pris pour mars, les habitants de Turbenthal, esp\u00e8re que d'ici l\u00e0, le projet sera enterr\u00e9 comme il l'a \u00e9t\u00e9 \u00e0 Belleville, o\u00f9 la vive opposition de la population avait fait reculer les autorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:29 > 0:11:42) [93%] : \r\nLa reprise de Petroplus semble se pr\u00e9ciser Goldsmith groupe annonce son int\u00e9r\u00eat pour le rachat des 5 raffineries celle de Cressier concern\u00e9s Goldsmith se donne 2 \u00e0 3 semaines pour \u00e9tudier les comptes et formul\u00e9 une offre d'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:43 > 0:12:05) [93%] : \r\nL'horlogerie suisse continue \u00e0 afficher des chiffres somptueux, les exportations sont en hausse de 19,2 pourcent pour l'ann\u00e9e 2011 et puis toujours au chapitre \u00e9conomique, Ethos critique \u00e0 nouveau les r\u00e9mun\u00e9rations de Novartis, elle d\u00e9nonce les millions vers\u00e9s \u00e0 Daniel Vasella et \u00e0 certains cadres de la multinationale Houston Reading Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:05 > 0:12:06) [78%] : \r\nOn Painting que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:06 > 0:12:27) [93%] : \r\nCela fait plus de 15 ans que Dominique Biedermann d\u00e9fend les actionnaires, aujourd'hui il est de plus en plus \u00e9cout\u00e9 par les m\u00e9dias, mais aussi par les entreprises, car de plus en plus de caisses de pension suivent la fondation Ethos ainsi l'an dernier 39 pourcent des actionnaires de Novartis ont contest\u00e9 le salaire de Daniel Vasella, qui a m\u00eame recueilli quelques sifflets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:28 > 0:12:32) [64%] : \r\nTracts un homme feu Varlam falloir donc savoir d\u00e9pit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:33 > 0:12:44) [90%] : \r\nLe patron grison a longtemps eu le meilleur salaire de toute la Pharma mondiale aujourd'hui, il n'est plus, copr\u00e9sident du conseil mais gagne encore 13 millions et demi par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:12:44 > 0:12:56) [95%] : \r\nC'est justifi\u00e9, selon vous, absolument pas, nous pensons que pour un pr\u00e9sident de conseil d'administration, il faut une bonne r\u00e9mun\u00e9ration mais un 1000000 de francs par mois, c'est exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:56 > 0:13:09) [87%] : \r\nBranch\u00e9 avec Thomas Minder, p\u00e8re de l'initiative contre elle et aux salaires Ethos d\u00e9nonce aussi chez Novartis, les nombreux programmes de participation aux b\u00e9n\u00e9fices qu'ils peuvent multiplier par 10 le salaire d'un cadre, selon Ethos.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:09 > 0:13:11) [69%] : \r\nCompte- ch\u00e8ques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:11 > 0:13:28) [95%] : \r\nLe directeur g\u00e9n\u00e9ral, \u00e0 86 pourcent de son salaire qui est vers\u00e9 de mani\u00e8re variable et seulement 14 pourcent fixe \u00e7a le conduit \u00e9videmment \u00e0 prendre certains certaines d\u00e9cisions en fonction de son salaire et non plus de l'int\u00e9r\u00eat de l'entreprise \u00e0 long terme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:44) [92%] : \r\n2 arguments balay\u00e9s par Novartis, d'abord le salaire fixe ne peut \u00eatre augment\u00e9 que de 200 pourcent ensuite Daniel Vasella m\u00e9rite son salaire car, pr\u00e9sident du Conseil est un travail \u00e0 plein temps, qui demande une expertise exceptionnelle de la Pharma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:45 > 0:13:52) [90%] : \r\nProchaine passe d'armes, le 23 f\u00e9vrier toujours \u00e0 B\u00e2le on verra qui de Biedermann ou Vasella recueillera les sifflets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:55 > 0:14:01) [91%] : \r\n\u00e0 Gaza : Ban Ki-moon a subi des jets de chaussures et de cailloux, des manifestants palestiniens lui reprochaient de ne pas rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:01 > 0:14:17) [92%] : \r\nEt des familles de palestiniens d\u00e9tenus par Isra\u00ebl, les services de s\u00e9curit\u00e9 du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral ont \u00e9t\u00e9 visiblement surpris comme ceux de Lionel Jospin l'avait \u00e9t\u00e9 lors de caillassage en terre palestinienne, alors qu'il \u00e9tait 1er ministre fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:18 > 0:14:25) [95%] : \r\nLa cour d'appel de Paris confirme la condamnation de 2 structures fran\u00e7aises de l'\u00c9glise de scientologie \u00e0 une amende de 700000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:25 > 0:14:32) [92%] : \r\nPour, je cite, escroquerie en bande organis\u00e9e, l'\u00c9glise de scientologie entend se pourvoir en cassation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:33 > 0:14:38) [84%] : \r\nOn connaissait les personnalit\u00e9s entart\u00e9 voici Fran\u00e7ois Hollande enfarin\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:14:38 > 0:14:58) [94%] : \r\nFemme qui a jet\u00e9 de la farine au visage du candidat socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, lors d'une r\u00e9union \u00e0 Paris a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e en infirmerie psychiatrique de la police, elle d\u00e9clare \u00eatre mal log\u00e9s, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9clare, je cite : ce sont les risques du m\u00e9tier 3 fonctionnaires de police le suivent en permanence pour garantir sa s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:00 > 0:15:11) [94%] : \r\nHormis cet incident, la campagne bat son plein en France, les anti- Sarkozy esp\u00e8re tirer profit de certaines affaires, exemple les conditions du rapatriement de son fils tomb\u00e9s malades en Ukraine Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:12 > 0:15:25) [94%] : \r\nC'est au tour de Pierre, le fils a\u00een\u00e9 de Nicolas Sarkozy de d\u00e9fray\u00e9 la chronique apr\u00e8s son fr\u00e8re Jean, le jeune homme est artiste sous le nom de Diegem Moser en tourn\u00e9e \u00e0 Odessa, en Ukraine, il a \u00e9t\u00e9 pris d'un malaise gastrique, la suite c'est le Canard Encha\u00een\u00e9 qui la raconte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:26 > 0:15:40) [92%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9 sanitaire entre guillemets, mais pas par un avion m\u00e9dical pas par une compagnie priv\u00e9e par les ETEC qui est l'escadron qui s'occupe du transport des ministres et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:40 > 0:15:46) [93%] : \r\nSelon les calculs du canard, le co\u00fbt de l'op\u00e9ration se monte \u00e0 40000 euros, mais ce n'est pas la facture qu'\u00e0 payer Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:46 > 0:16:00) [99%] : \r\nL'\u00c9lys\u00e9e nous a appris un petit peu de temps avant de nous envoyer une belle lettre pour nous dire que le pr\u00e9sident avait pris \u00e0 sa charge 7600 euros en faisant un ch\u00e8que sur ses deniers personnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:00 > 0:16:11) [93%] : \r\nLe rapatriement de Pierre Sarkozy r\u00e9v\u00e8le une bien curieuse conception de la R\u00e9publique, Nicolas Sarkozy voulait irr\u00e9prochable, mais d'autres affaires plane sur la campagne \u00e0 venir du pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:12 > 0:16:48) [93%] : \r\nPar exemple, l'affaire Woerth/Bettencourt, l'ancien ministre du Budget, convoqu\u00e9 par les juges, il devra r\u00e9pondre, entre autres, de financement ill\u00e9gal de parti politique, il est accus\u00e9 d'avoir re\u00e7u 150000 euros en cash de Liliane Bettencourt, pour financer la campagne de Nicolas Sarkozy en 2007, autre dossier l'attend toujours dans le m\u00eame registre, les accusations de financement ill\u00e9gal de la campagne d'\u00c9douard Balladur, dont Nicolas Sarkozy \u00e9tait le porte- parole et qui pourraient avoir un lien avec l'attentat de Karachi pour en tr\u00e8s proche du pr\u00e9sident, que l'on voit ici le soir de la victoire avec Nicolas Sarkozy et son fils Pierre, la coupe est pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:48 > 0:17:00) [91%] : \r\nNous savons que dans toute campagne il y a toujours un certain nombre de bassesses qui sont utilis\u00e9s, h\u00e9 bien je le dis, les Fran\u00e7ais attendent un d\u00e9bat de haut niveau, id\u00e9es contre id\u00e9es, projet contre projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:00 > 0:17:04) [86%] : \r\nLa morale en politique, un id\u00e9al, toujours menac\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:06 > 0:17:28) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, le site de conseils sant\u00e9 ouvert en Suisse romande, chacun peut interroger des m\u00e9decins et puis le grand froid \u00e0 La Br\u00e9vine et ailleurs, nous verrons les temp\u00e9ratures glaciales partout en Suisse, tout d'abord la prochaine entr\u00e9e en Bourse de Facebook c'est le couronnement d'un succ\u00e8s inou\u00ef, les estimations font valser les milliards avec la crainte d'une nouvelle bulle Internet Gaspard Kuhn Val\u00e9rie de faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:29 > 0:18:05) [93%] : \r\nCet homme peut se targuer d'avoir rallum\u00e9 la flamme des investisseurs en d\u00e9posant la demande d'entr\u00e9e en Bourse de Facebook, Mark Zuckerberg a suscit\u00e9 un enthousiasme comparables \u00e0 celui qu'on le connaissait au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, avant m\u00eame d'en conna\u00eetre les d\u00e9tails les march\u00e9s envisage une valorisation entre 75 et 100 milliards de dollars, soit une valeur identique \u00e0 celle de Mac Donald, des espoirs suscit\u00e9s par le ph\u00e9nom\u00e9nal succ\u00e8s du site au 845 millions d'utilisateurs presque 2 fois la population europ\u00e9enne et utilisable dans 70 langues une croissance fulgurante essentiellement bas\u00e9 sur les revenus publicitaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:05 > 0:18:28) [92%] : \r\nDonc il est probable que Facebook va lancer sa propre r\u00e9gie publicitaire, c'est vrai qu'un march\u00e9 de cette taille l\u00e0 va int\u00e9resser les annonceurs, ensuite elle va chercher le groupe va chercher \u00e0 trouver des revenus diff\u00e9rents venant de mieux positionner ce sont non, \u00e7a, \u00e7a marque en quelque sorte sur le web, donc probablement que tous ces investissements vont amener le groupe \u00e0 continu\u00e9 de cro\u00eetre au cours des prochaines ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:29 > 0:18:42) [92%] : \r\nEnthousiasme des march\u00e9s mais aussi appel \u00e0 la prudence, car les derni\u00e8res soci\u00e9t\u00e9s technologiques qui se sont lanc\u00e9s en bourse depuis une ann\u00e9e n'ont pas connu que des succ\u00e8s cette euphorie rappelle aussi celle d'avant l'\u00e9clatement de la bulle Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:42 > 0:18:59) [92%] : \r\nDans les ann\u00e9es 2000 il y avait pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, de v\u00e9ritables bulles au sens fondamental au sens de la valorisation de ces soci\u00e9t\u00e9s maintenant avec Facebook, on arrive \u00e0 des niveaux qui pour moi ressemble \u00e0 ceux de la bulle sp\u00e9culative qu'on a connu \u00e0 l'\u00e9poque, Mark Zuckerberg veut continuer \u00e0 exercer un contr\u00f4le t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:59 > 0:19:08) [92%] : \r\nTotal sur sa compagnie, il pourrait \u00e0 lui seul touch\u00e9 un Jackpot de 28 milliards de dollars et ainsi \u00e0 27 ans devenir la 8\u00e8me fortune de la plan\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:09 > 0:19:20) [92%] : \r\nEn Espagne, la hausse du prix des transports publics scandalise la population affect\u00e9e par la crise au mouvement de r\u00e9volte, a vu le jour, il revendique la d\u00e9sob\u00e9issance civique Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:21 > 0:19:39) [90%] : \r\nLe groupe avance tranquillement mais fermement d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 sauter les tourniquets, c'est l'objectif de la manifestation : prendre le m\u00e9tro sans payer, il se surnomme d'ailleurs les no Pago, moi je ne paye pas, il d\u00e9nonce les prises abusif des transports publics et leur situation chaque jour plus pr\u00e9caires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:44 > 0:19:59) [89%] : \r\nOn pas dire Tags Honda, on veut protester contre la hausse du prix du m\u00e9tro, en pleine crise, le ticket ne peut pas augmenter de 50 pourcent comme \u00e7a alors qu'il y a des gens qui n'ont plus de logement et pas d'emploi, je paie 55 euros, l'abonnement mensuel et je suis au ch\u00f4mage dans les mains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:00 > 0:20:14) [96%] : \r\nUne majorit\u00e9 des lieux Pago fait partie du collectif des Indign\u00e9s avec ce mouvement, ils entendent durcir le ton en appelant \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, les policiers \u00e9taient donc tr\u00e8s nombreux hier soir ils ont interpell\u00e9 5 personnes depuis sa cr\u00e9ation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:14 > 0:20:24) [91%] : \r\nIl y a seulement un mois et demi, le mouvement : You no Pago compte d\u00e9j\u00e0 12000 partisans sur Internet, le ras-le-bol fait aujourd'hui tache d'huile et s'\u00e9tend \u00e0 plusieurs grandes villes espagnoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:24 > 0:20:34) [95%] : \r\n\u00e0 Barcelone, le prix du ticket a grimp\u00e9 jusqu'\u00e0 la barre fatidique des 2 euros, une somme bien trop \u00e9lev\u00e9 pour les Catalans, le salaire minimum dans le pays n'est que de 641.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:35 > 0:20:47) [87%] : \r\nBonjour, mais moi \u00e7a me para\u00eet exag\u00e9r\u00e9, surtout quand on voit les salaires que l'on touche dans ce pays, la leur, soit lorsque c'est compliqu\u00e9, mais c'\u00e9tait pas S. elle et cette hors de prix, d'autant qu'il doit prendre le bus pour aller travailler, rentrer chez moi, ou d\u00e8s que je veux bouger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:47 > 0:20:48) [70%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:48 > 0:21:00) [82%] : \r\nY a organis\u00e9 sa lutte depuis Internet chaque semaine avec l'aide de volontaires, elles collent des affiches aux abords du m\u00e9tro pour appeler au boycott des transports en commun, voil\u00e0, car ce serait aller contre elle transportait alors ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:00 > 0:21:11) [93%] : \r\nOn appelle les usagers \u00e0 ne pas utiliser les transports publics, chaque mardi, car non seulement les prix ont augment\u00e9, mais en plus ils nous suppriment des lignes \u00e0 des bus et ils veulent baisser les salaires des conducteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:21:11 > 0:21:14) [74%] : \r\nOn est pas m\u00e9diterran\u00e9enne par la seule gr\u00e2ce \u00e0 la Star.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:15 > 0:21:21) [95%] : \r\nLe mouvement d\u00e8s Yo no Pago a d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 d'autres actions dans leur collimateur, cette fois, les banques et la bourse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:24 > 0:21:40) [88%] : \r\nDes bact\u00e9ries de type listeria ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes dans 3 articles de la Migros, ils peuvent comporter des risques pour les femmes enceintes, il s'agit d'escalopes dites de cornes au fromage \u00e0 la cr\u00e8me et aux \u00e9pinards d'escalopes de pesto et \u00e0 la mozzarella et de mini- ne Gates de cornes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:21:41 > 0:21:53) [89%] : \r\nUn nouveau site Internet voit le jour en Suisse romande, pour r\u00e9pondre \u00e0 des questions sur la sant\u00e9, Plan\u00e8te Sant\u00e9 fait valider chaque r\u00e9ponse par des m\u00e9decins de la r\u00e9gion, la vogue de ce genre de site est \u00e9norme sur Internet, reportage Fanny moche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:21:55 > 0:22:13) [90%] : \r\nPlus qu'une plan\u00e8te c'est tout l'univers de la sant\u00e9, concentr\u00e9 dans un site internet lanc\u00e9 par les \u00e9ditions M\u00e9decine et hygi\u00e8ne Plan\u00e8te sant\u00e9 Point CH est au service des romans, tous ces contenus sont valid\u00e9s par une centaine de m\u00e9decins des contenus ind\u00e9pendants de l'industrie pharmaceutique et des assurances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:14 > 0:22:27) [90%] : \r\nC'est tr\u00e8s important cette influence, cette ind\u00e9pendance parce que beaucoup de monde a int\u00e9r\u00eat \u00e0 influencer la population, la sant\u00e9, c'est un \u00e9norme march\u00e9, il y a de gros enjeux et nous souhaitons vraiment que l'information soit valid\u00e9e par des m\u00e9decins soit scientifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:22:28 > 0:22:41) [90%] : \r\nNews m\u00e9dical dossiers th\u00e9matiques forum et m\u00eame vid\u00e9os le site se veut le plus complet possible mais son objectif prioritaire est d'aider l'internaute \u00e0 prendre la bonne d\u00e9cision en cas de probl\u00e8mes de sant\u00e9 avec la rubrique que faire si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:42 > 0:23:18) [90%] : \r\nS'il tape, que faire si j'ai mal au ventre, on leur pose des questions, ils r\u00e9pondent oui ou non, et puis on apr\u00e8s on g\u00e8re \u00e7a selon l'urgence c'est-\u00e0-dire est-ce qu'il faut appeler tout de suite les 144 est-ce qu'on peut appeler une centrale de garde mais sans attende la fin de la nuit ou la fin du week- end ou est-ce qu'on peut attendre le lendemain pour voir son m\u00e9decin pour prendre rendez- vous, il faisait vraiment D\u00e9d\u00e9 la le patient ou la personne \u00e0 g\u00e9rer son probl\u00e8me de sant\u00e9 sans poser diagnostics et sans se substituer \u00e0 un m\u00e9decin mais \u00e7a vise quand m\u00eame \u00e0 d\u00e9sengorger les cendres d'urgence qui actuellement sont compl\u00e8tement plein et et \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est un probl\u00e8me pour toute la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:19 > 0:23:32) [89%] : \r\nAvec le foisonnement d\u00e9cide de sant\u00e9 sur Internet, les internautes finissent par \u00eatre perdu, voire hypocondriaque Plan\u00e8te sant\u00e9 Point CA cherche justement \u00e0 se d\u00e9marquer pour devenir le site de r\u00e9f\u00e9rence des romans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:34 > 0:23:40) [87%] : \r\nDocteur et bonsoir, bonsoir, vous co- dirig\u00e9 un grand r\u00e9seau de soins Genevois et Vaudois, d'abord en gros est-ce que c'est bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:40 > 0:23:47) [94%] : \r\nJe crois que \u00e7a r\u00e9pond \u00e0 un besoin beaucoup de gens qui vont chercher des informations sur internet et je pense que si on peut avoir un site s\u00e9rieux, \u00e7a c'est une bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:47 > 0:23:56) [89%] : \r\nLe g\u00e9nie d'internet, on l'a vu dans les critiques de restaurants critique d'h\u00f4tel plut\u00f4t que d'avoir un avis magistrats non \u00e0 tous les internautes, chacun am\u00e8ne un peu du sien, \u00e7a vaut pour la m\u00e9decine \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:23:57 > 0:24:06) [81%] : \r\n\u00e7a vaut pour la m\u00e9decine compte les gens essaient de partager sur une maladie que ce m\u00eame ont je ai un pour les maladies chroniques, peut-\u00eatre pas, pas pour les le, le programme qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par \u00e0 peine sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:07 > 0:24:16) [87%] : \r\nIl y a une concurrence aux m\u00e9decins finalement pour certains mots, alors si on a une angine blanche ou rouge, ce qu'il faut vraiment \u00eatre chez l'ORL si il suffit de coups de consulter comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:17 > 0:24:28) [91%] : \r\nAlors je pense que c'est comme \u00e7a, va pas d\u00e9semplir les centres d'urgence, comme le disait le Docteur Kiffer tout \u00e0 l'heure, je pense vraiment, \u00e7a peut aider \u00e0 rassurer quelques personnes qui sont marginalement inqui\u00e8te un peu trop inqui\u00e8te peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:29 > 0:24:39) [92%] : \r\nBeaucoup de gens sont f\u00e2ch\u00e9s de l'\u00e9tat des urgences dans les grands h\u00f4pitaux en Suisse romande faut attendent parfois des heures, certains diront, mieux vaut aller sur un site internet c'est tellement plus rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:24:39 > 0:24:48) [85%] : \r\nBen, il y a des gens qui le pensent, puis certaines \u00e0 Sciences utilisent des syst\u00e8mes de ce journal pour diminuer le recours aux urgences, c'est pas forc\u00e9ment impossible, je crois que \u00e7a serait marginal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:48 > 0:25:00) [91%] : \r\nVous connaissez la situation aussi aux \u00c9tats-Unis, \u00e7a c'est un d\u00e9but, on va voir de plus en plus de consultations sur Internet de mani\u00e8re m\u00eame sophistiqu\u00e9s, on envoie une photo d'un grain de beaut\u00e9, ce genre de choses \u00e7a \u00e7a va s'd\u00e9velopper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:00 > 0:25:04) [90%] : \r\n\u00e7a peut arriver, je ce pas dans la dans la philosophie actuellement en Europe, mais \u00e7a \u00e7a va arriver je pense oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:05 > 0:25:11) [93%] : \r\nEt puis la qualit\u00e9 du conseil quand m\u00eame \u00e7a, \u00e7a va remplacer \u00e7a peut remplacer la consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:11 > 0:25:23) [87%] : \r\nC'est tout le probl\u00e8me d'internet et comment valide la chose en cadets, il y a une fondation genevoise qui valide les sites Internet, il faut aussi voir qui a construit le site et je pense Plan\u00e8te sant\u00e9 c'est quand m\u00eame les gens relativement s\u00e9rieux, c'est \u00e7a qu'il faut regarder, je pense, le cur\u00e9 disons merci, je vous en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:24 > 0:25:33) [92%] : \r\nEn Suisse, un nouveau concordat est annonc\u00e9e pour lutter contre hooliganisme les grands clubs de football et de hockey devront obtenir une autorisation avant les matches \u00e0 risques : Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:35 > 0:25:38) [95%] : \r\nDes millions de d\u00e9g\u00e2ts \u00e0 cause de hooligans d\u00e9cha\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:44 > 0:25:47) [90%] : \r\nEt des stades rendu dangereux par des fans en furie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:48 > 0:26:09) [94%] : \r\nLes cantons en ont assez, d\u00e9sormais, ont-ils d\u00e9cid\u00e9, les clubs de foot ou de hockey de divisions sup\u00e9rieures auront besoin d'une autorisation avant les matches \u00e0 risques et pour l'obtenir, ils devront se soumettre aux conditions des autorit\u00e9s, que ce soit sur l'organisation du transport des femmes du contr\u00f4le \u00e0 l'entr\u00e9e ou de la vente d'alcool, c'est que la bataille contre la violence dans les stades co\u00fbtent tr\u00e8s cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:26:09 > 0:26:27) [91%] : \r\nL'engagement de la police suisse \u00e7a co\u00fbte environ 25 millions de francs par ann\u00e9e, \u00e7a veut dire que, en en d\u00e9ploie aussi \u00e0 peu pr\u00e8s 900 policiers par semaine qui sont, qui sont engag\u00e9es avec des matchs de football et de hockey et c'est beaucoup, ce sont des des agents de police qui manque ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:27 > 0:26:38) [95%] : \r\nAutre aspect du concordat le renforcement des sanctions compte Les hooligans mais le coeur de la r\u00e9forme, c'est qu'avec le nouveau r\u00e9gime d'autorisation, les cantons tiennent d\u00e9sormais le couteau par le manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:38 > 0:26:49) [95%] : \r\nJusqu'\u00e0 maintenant, on a cherch\u00e9 un accord avec les clubs, malheureusement, ils se sont pas inscrits dans cette d\u00e9marche, donc l'autorisation est un bon moyen pour les inciter une nouvelle fois \u00e0 nous donner la main pour combattre le hooliganisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:49 > 0:27:03) [89%] : \r\nDes clubs qui appr\u00e9hende les co\u00fbts financiers que pourraient engendrer les nouvelles autorisations contact\u00e9s t\u00e9l\u00e9phoniquement le FC Lausanne- est dubitatif sur l'efficacit\u00e9 de ces autorisations plus serein, le FC Sion, qui pensent qu'il n'aura pas de difficult\u00e9 pour les obtenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:04 > 0:27:23) [93%] : \r\nLe minist\u00e8re public, je ne vois transmis l'instruction visant Bulat Chagaev \u00e0 Neuch\u00e2tel, ce dernier devrait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 \u00e0 la prison de La Chaux-de-Fonds Bulat Chagaev a \u00e9t\u00e9 entendu pour la seconde fois \u00e0 Gen\u00e8ve par le procureur Yves Bertossa, ils m\u00e8nent une gr\u00e8ve de la faim depuis l'arrestation, selon son avocat, Jacques Barillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:25 > 0:27:34) [92%] : \r\nLe championnat suisse de football reprend ce week- end, puni sur le tapis Vert le FC Sion est pass\u00e9 de la 2\u00e8me \u00e0 la derni\u00e8re place du classement, mais il se veut combatif Jo\u00ebl r\u00e9v\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:37 > 0:27:51) [85%] : \r\nMalgr\u00e9 le froid au bio, \u00e7a chauffe au FC Sion, l'\u00e9quipe \u00e9tait passablement des peurs pour 8 nouveaux joueurs, c'est donc un coup pour renforcer, qui jouera dimanche \u00e0 B\u00e2le, jouer, oui, mais dans quel \u00e9tat d'esprit, on est en place et, dernier du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:51 > 0:28:15) [92%] : \r\nSans pression, si ce n'est celle que le staff va mettre sur la sur les \u00e9paules des joueurs, \u00e0 savoir de faire une 2\u00e8me partie exceptionnelle, de faire en sorte de pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer 7 points sur balle au 16 points sur sur Lausanne- Sport, mais voil\u00e0, je dirais qu'on oublie ce qui s'est pass\u00e9 avant, aujourd'hui notre seul objectif, c'est de rentrer \u00e0 chaque match sur le terrain pour tenter de le gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:17 > 0:28:23) [87%] : \r\nD\u00e9class\u00e9 c'est moins pire que d'\u00eatre ray\u00e9 de la carte passer de Neuch\u00e2tel Xamax tout FC Sion S\u00e9bastien W\u00fcthrich revient de loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:23 > 0:28:48) [90%] : \r\nMoi j'y crois encore par l\u00e0 que le pr\u00e9sident aussi, il m'a, il m'a certifi\u00e9 qu'il n'allait pas perdre ce qu'ils ont perdu comme point qu'ils allaient en r\u00e9cup\u00e9rer peut-\u00eatre pas l'int\u00e9gralit\u00e9, mais quand m\u00eame qu'ils salon r\u00e9cup\u00e9rer parce que la soir\u00e9e que \u00e7a fait peur quand m\u00eame, je pense qu'il y a, il y a quelque chose \u00e0 faire, et puis \u00e0 la fin, on verra si c'est justement, on aura fait \u00e7a pour pour le haut de classement pour le bas de classement, mais moi je pense qu'il y a, on a le potentiel et la qualit\u00e9 pour pour rattraper leur temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:48 > 0:28:54) [94%] : \r\nLe message est clair, que ce soit dans les coulisses ou sur le terrain, le FC Sion reste en mode offensif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:56 > 0:29:19) [92%] : \r\nLe froid continuait \u00e0 s\u00e9vir sur toute la Suisse revoici la carte nationale, on l'a vu hier, on la voit, aujourd'hui, on est encore plus bas que hier, moins 6,6 \u00e0 Gen\u00e8ve, moins 7,1 \u00e0 Lausanne, moins 10 \u00e0 Fribourg, je vous laisse regarder le d\u00e9tail, les photos les plus spectaculaires du froid et la neige sont d'ailleurs les bienvenus sur notre site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:19 > 0:29:30) [91%] : \r\nTSR : info Point CH les images que nous recevons ici sont celles de La Br\u00e9vine o\u00f9 on va retrouver Fran\u00e7ois dans un instant Fran\u00e7ois quelle temp\u00e9rature \u00e0 La Br\u00e9vine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:32 > 0:29:37) [88%] : \r\nAlors, je regarde le thermom\u00e8tre officielle ici, il fait moins 15 degr\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:37 > 0:29:43) [88%] : \r\nJean-Fran\u00e7ois ici en Studio, il fait bon, je crois qu'il fait 20 degr\u00e9s pour la Br\u00e9vine moins 15 c'est pas un record.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:45 > 0:30:29) [90%] : \r\nNon, effectivement, il fait particuli\u00e8rement beau, en tout cas pour les br\u00e8ves et j'ai crois\u00e9 tout \u00e0 l'heure des gens qui sont venus ici avec une simple chemise ouverte sans gants, c'est vrai que c'est moins 15 degr\u00e9s au regard de ce lundi 12 janvier 1987 o\u00f9 les temp\u00e9ratures sont descendues \u00e0 moins 41,8 degr\u00e9s, c'est le record de Suisse, mais il y a un record officiel et un record officieux ici puisque, en 1962 les temp\u00e9ratures sont descendues jusqu'\u00e0 moins 42,6 degr\u00e9s, c'est vous dire allez miniers sont coutumiers de ces temp\u00e9ratures il y en a, on quelques petits secrets, je vous en livre cerner du village qui m'a dit : h\u00e9 bien moi quand il fait moins 30 degr\u00e9s, h\u00e9 bien je m\u00eame huitaine alors Darius, je sais que, parfois, dans le Studio, il peut faire froid, je me demande bien quel est votre secret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:29 > 0:30:41) [91%] : \r\nFran\u00e7ois merci, je vous le dirai en tout cas, bonne soir\u00e9e \u00e0 La Br\u00e9vine, un peu partout en Suisse romande, le froid et la pr\u00e9vention, y compris pour les enfants, exemple \u00e0 Anz\u00e8re, on va aller, reportage sign\u00e9 Axel Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:45 > 0:30:56) [94%] : \r\n2300 m\u00e8tres d'altitude, la temp\u00e9rature tutoie les moins 15 degr\u00e9s mais pour la soixantaine d'\u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire d'Arbaz pas question de rater leur 3\u00e8me jour de classe de neige, chacun a pris ses petites pr\u00e9cautions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:58 > 0:31:07) [76%] : \r\nJ'ai mis les pulls pour le ski, j'ai mis une col\u00e8re en gilet pris la cagoule si Jeanine je j'ai mis un sous- v\u00eatement plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:31:07 > 0:31:09) [85%] : \r\nParce qu'aujourd'hui tu avais peur qu'il fasse plus froid ou \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:31:12 > 0:31:16) [86%] : \r\nFaire mais je lui ai dit que \u00e7a allait, parce que je suis r\u00e9sistante au froid, quoi, j'ai beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:16 > 0:31:29) [75%] : \r\nTruffaut \u00e0 avec dans le bande de r\u00e9actions parfois parfait de toutes fa\u00e7ons, d'apr\u00e8s les le froid, une question de perception, honn\u00eatement je sont par le fond en mai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:31:29 > 0:31:34) [85%] : \r\nJamais content, avec le temps, mais je peux dire c'est hiver il fait bon venait ce qui est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:35 > 0:31:47) [91%] : \r\nUne sortie initialement pr\u00e9vue demain, trop glacial craignaient les enseignants aujourd'hui, \u00e7a va, mais il faut tout de m\u00eame faire attention, la temp\u00e9rature est vraiment agr\u00e9able du fait surtout qu'il n'y a pas de bise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:47 > 0:31:58) [85%] : \r\nLe chef de la s\u00e9curit\u00e9 monsieur Fardel m'a d\u00e9conseill\u00e9 de de de Prague, ce t\u00e9l\u00e9si\u00e8ge Karma s'il tombait en panne, les enfants resteraient plusieurs minutes au froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:58 > 0:32:04) [94%] : \r\nPour \u00e9viter de mourir congel\u00e9 quelques principes simples \u00e0 appliquer pour les petits comme pour les grands.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:32:04 > 0:32:27) [92%] : \r\nIl faut faire des haltes r\u00e9guli\u00e8res pour rentrer dans la chaleur, voire du show et disons r\u00e9\u00e9quilibrer son corps quand il fait froid, on est, on a moins de r\u00e9flexe aussi il faut adapter la vitesse aux conditions et je pense, et des mesures plein de petites mesures que les parents doivent dans les parents doivent parler \u00e0 leurs enfants et puis que le bon sens impose aussi que lorsqu'il s'agit d'\u00eatre en plein air, quand il fait froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:28 > 0:32:35) [92%] : \r\nUn bon sens \u00e0 mettre en pratique d\u00e8s ce week- end m\u00e9t\u00e9o Suisse annonce pour samedi, moins 21 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:36 > 0:32:58) [95%] : \r\nL'Europe centrale et orientale est toujours touch\u00e9 de fa\u00e7on dramatique par cette vague de froid en une semaine, plus de 120 victimes en Russie, les autorit\u00e9s ont engag\u00e9 l'arm\u00e9e pour d\u00e9gager les voitures prise au pi\u00e8ge en Ukraine, les rives de la mer Noire sont couvertes d'une couche de glace, selon les services m\u00e9t\u00e9o, la p\u00e9riode de froid devrait se prolonger au moins jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:00 > 0:33:21) [94%] : \r\nJe vous rappelle l'information, le deuil et la col\u00e8re en \u00c9gypte 74 personnes sont mortes dans les violences du match de pour Sa\u00efd, beaucoup ont \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9es poignard\u00e9, on d\u00e9nombre un millier de bless\u00e9s ce soir, des manifestations ont lieu au Caire, certains accusent le pouvoir d'avoir encourag\u00e9 ou laisser faire pour justifier une reprise en main militaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:22 > 0:33:27) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Dominique Chibli toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:33:42 > 0:33:46) [79%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 Info Point CH.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:03 > 0:34:19) [71%] : \r\nMesurant la sont de corpulence il mal je Milan noir nous prions toutes les personnes pour autant les renseignements sur sa disparition totale pardon tout spectateur Alice je prenais un truc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:43 > 0:34:45) [87%] : \r\nJ'ai rien dans le prompteur, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:48 > 0:34:50) [85%] : \r\nSur quoi d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:50 > 0:34:58) [87%] : \r\nDonc, j'ai 2 images : la premi\u00e8re c'est la carte vigilance, vigilance et la 2\u00e8me l'image du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:58 > 0:35:04) [67%] : \r\nVous allez voir, non si ann\u00e9e cl\u00e9, je les le monde ok libre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:07 > 0:35:09) [87%] : \r\nLa premi\u00e8re, elle arrive tout de suite un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:25 > 0:35:35) [83%] : \r\nLa premi\u00e8re arrive tout de suite, puis la 2\u00e8me je parle de conditions qui \u00eates sib\u00e9rienne qui seront Siberian demain mais qui a donc qui sont hivernal aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:39 > 0:35:42) [76%] : \r\nMais elle va contre Niel, ouais, ouais, non, ils vont le faire vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:38:04 > 0:42:23) [91%] : \r\nBen alors gare aux gelures demain effectivement couvrait vraiment bien votre peau couvrait aussi bien toute votre peau puisque nous aurons des conditions sib\u00e9riennes demain aujourd'hui, elle n'\u00e9tait qu'hivernal alors M\u00e9t\u00e9oSuisse lance justement un avis de prudence pour demain car les vents la bise va se renforcer, notamment sur l'ouest l\u00e9manique sur ces r\u00e9gions n'aura quasiment des conditions de Blizzard avec de la neige souffl\u00e9e, une visibilit\u00e9 tr\u00e8s mauvaise et puis je vous le disais justement ce froid qui va \u00eatre glaciale alors h\u00e9 bien aujourd'hui c'\u00e9tait encore hivernal et si on regarde l'image du jour qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 par Carole ch\u00e9quier, h\u00e9 bien on voit ses conditions qui \u00e9taient encore agr\u00e9able propice \u00e0 la promenade encore avec de la neige, effectivement il neigeait encore sur une bonne moiti\u00e9 est de la Suisse, de la neige qui est aussi tomb\u00e9 \u00e0 Chavannes l'effort avec cette photo qui a \u00e9t\u00e9 prise par Madame Carole Jeker en d\u00e9but d'apr\u00e8s- midi, donc des flocons aujourd'hui mais peu d'chose mais avec le froid, tous ces flocons tenez bien et sur l'animation du satellite, h\u00e9 bien on constate que nous avons ce couloir d\u00e9pressionnaire sur la M\u00e9diterran\u00e9e avec ces nuages qui sont remont\u00e9s qui nous ont valu ces quelques chutes de neige, mais des chutes de neige beaucoup plus importante aujourd'hui sur l'Italien tout cela demain va se d\u00e9caler vers l'Est de l'Europe et puis \u00e0 l'arri\u00e8re, les conditions deviendront anticyclonique, donc on aura de plus en plus de soleil d\u00e9pression qui vont m\u00eame remonter d'ici ce week- end, mais regardez le gradient de pression, il se resserre et c'est pourquoi la bise va vraiment se renforcer ses 7 bis qui va faire descendre de l'air glacial de l'air sib\u00e9rien justement vers nos r\u00e9gions de l'air qui va d\u00e9gouliner qui va s'installer chez nous pendant plusieurs jours, avec un pic de froid attendue pour la journ\u00e9e de samedi, mais donc, selon M\u00e9t\u00e9oSuisse, cette nuit, nous allons garder un ciel tr\u00e8s nuageux avec encore quelques chutes de neige sur une bonne moiti\u00e9 est de la Suisse sur le Tessin \u00e9galement des pr\u00e9cipitations qui cesseront en fin de nuit, demain matin, on aura toujours des remont\u00e9es nuageuses sur le Tessin, avec un ciel bien gris du gris aussi au nord des Alpes, mais l\u00e0, ce sera du stratus en stratus qui sera plus tenace sur l'Est que sur l'ouest et un stratus qui p\u00e9n\u00e9trera aussi avec le froid, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, au-dessus de 1500 voire 1000 800 m\u00e8tres le temps sera bien ensoleill\u00e9 l'apr\u00e8s- midi, de plus en plus de soleil car gr\u00e2ce \u00e0 la bise le stratus va se d\u00e9chirer un petit peu moins sur laisse toujours et puis pas du tout puisqu'il y aura pas de bise dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, o\u00f9 l\u00e0 le stratus sera beaucoup plus tenace et puis regardons les temp\u00e9ratures, c'est vraiment elle qui nous int\u00e9resse un de mal sont bien s\u00fbr largement n\u00e9gative, on descendra jusqu'\u00e0 moins 13 mai moins 15 degr\u00e9s localement en fin de nuit et puis au meilleur de la journ\u00e9e, on ne montera pas au-dessus de moins 7 degr\u00e9s, \u00e7a c'est pour les r\u00e9gions de peine puisqu'on attend, moins 11 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et moins 15 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres mais le ressenti sera beaucoup plus glacial, puisque je vous le disais la bise va se renforcer, elle sera m\u00eame sur l'ouest l\u00e9manique et justement l'indice \u00e9olien h\u00e9 bien \u00e0 1000 m\u00e8tres par exemple avec une bise qui peut souffler par moments jusqu'\u00e0 90 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, moins 15 degr\u00e9s nous para\u00eetront moins 30 degr\u00e9s quand je vous disais que demain il faudra vraiment bien se couvrir, h\u00e9 bien ce sera le cas et pour la suite, h\u00e9 bien on continuera \u00e0 bien se couvrir parce qu'on va garder le froid, on va garder la bise aussi qui pourrait m\u00eame encore se renforcer pour la journ\u00e9e de samedi et c'est pour cela que le pic de froid est attendu samedi, on aura toujours des conditions anticycloniques donc avec un temps plut\u00f4t ensoleill\u00e9 mais quand m\u00eame probablement plus de nuages \u00e0 partir de la journ\u00e9e de mardi en Suisse al\u00e9manique, h\u00e9 bien, l\u00e0 aussi, des temp\u00e9ratures glaciales et puis probablement de la neige attendues en d\u00e9but de semaine des pr\u00e9cipitations pas tr\u00e8s forte mais en Suisse al\u00e9manique, on sera plus proche d'une d\u00e9pression qui va se creuser sur l'Autriche et puis sur le Tessin \u00e9galement en temps sec et du soleil \u00e9galement des temp\u00e9ratures froides alors moins froide que chez nous, certes, mais quand m\u00eame tr\u00e8s basses pour le sud des Alpes ou \u00e0 la vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re et de demain \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et demain \u00e0 cette m\u00eame place, vous retrouverez Philippe Jeanneret \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:43:32 > 0:43:40) [92%] : \r\nJe vous rappelle l'information de ce jeudi 2 f\u00e9vrier la venue au monde de la petite Kim \u00c9lise Dominique bienvenue \u00e0 elle et on l'embrasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:43:57 > 0:44:01) [74%] : \r\nL'information en continu, c'est sur TSR1 Info Point.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1202344483", "durationSec": 81, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Riddes : 20120202, le club de football du FC Sion se pr\u00e9pare pour la reprise du championnat suisse de football de Super league. Malgr\u00e9 sa rel\u00e9gation \u00e0 la derni\u00e8re place du championnat, le FC Sion se donne les moyens pour tenter de conserver sa place en Super league.", "remarks": "UNIQUEMENT EN SON COMPLET", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RIDDES"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "thematicCorporations": ["FC SION"], "sequenceIds": ["1323124"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344484", "durationSec": 32, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120202 et archives, le propri\u00e9taire du Neuch\u00e2tel Xamax FC, CHAGAEV Bulat, a \u00e9t\u00e9 entendu pour la 2e fois par le procureur genevois BERTOSSA Yves. CHAGAEV Bulat, qui aurait entam\u00e9 une gr\u00e8ve de la faim, va \u00eatre transf\u00e9r\u00e9 dans le canton de Neuch\u00e2tel o\u00f9 le parquet va reprendre l'instruction de l'affaire de gestion d\u00e9loyale et de faux dans les titres dont il est accus\u00e9.", "remarks": "SUJET PARTIELLEMENT DECRIT", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "thematicPersons": ["BARILLON, JACQUES", "CHAGAEV, BULAT"], "sequenceIds": ["1323131"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344485", "durationSec": 108, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20120202, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale et cheffe du D\u00e9partement de justice et police SOMMARUGA Simonetta a pr\u00e9sent\u00e9 son projet de r\u00e9organisation de l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations (ODM). Celui-ci doit corriger les erreurs de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9forme men\u00e9e par WIDMER-SCHLUMPF Eveline.", "remarks": "SUJET UNIQUEMENT DISPONIBLE SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1323240"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344486", "durationSec": 89, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Zurich : Turbenthal, 20120202 et archives, la cr\u00e9ation de nouveaux centres d'accueil pour les r\u00e9fugi\u00e9s et requ\u00e9rants d'asile se heurte \u00e0 l'opposition de la population, comme \u00e0 Turbenthal dans l'Oberland zurichois. La Conf\u00e9d\u00e9ration doit pourtant cr\u00e9er 400 nouvelles places.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "sequenceIds": ["1323241"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344487", "durationSec": 113, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Zurich-ville, B\u00e2le-ville : 20120202 et archives, le directeur de la fondation Ethos BIEDERMANN Dominique d\u00e9fend depuis 15 ans les int\u00e9r\u00eats des actionnaires. Il d\u00e9nonce \u00e9galement les salaires trop \u00e9lev\u00e9s des chefs d'entreprise, et notamment la r\u00e9mun\u00e9ration du pr\u00e9sident de Novartis, VASELLA Daniel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CATEAU, Jean-Paul", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE", "ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "SALAIRE", "ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES", "IN\u00c9GALIT\u00c9 SOCIALE"], "thematicPersons": ["VASELLA, DANIEL"], "sequenceIds": ["1323242", "1323243"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344488", "durationSec": 115, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Paris : 20120202 et archives, les diff\u00e9rentes affaires judiciaires auxquelles l'actuel pr\u00e9sident fran\u00e7ais SARKOZY Nicolas est li\u00e9 pourraient influencer n\u00e9gativement sa campagne pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. La derni\u00e8re affaire r\u00e9v\u00e9l\u00e9e par le journal satirique Le Canard encha\u00een\u00e9 concerne le rapatriement d'Ukraine de son fils SARKOZY Pierre tomb\u00e9 malade par des moyens gouvernementaux.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "sequenceIds": ["1323244", "1323245"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344489", "durationSec": 100, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120202 et archives, le r\u00e9seau social internet Facebook a officiellement annonc\u00e9 son intention d'\u00eatre c\u00f4t\u00e9 en bourse. Sa valeur financi\u00e8re pourrait atteindre les 100 milliards de dollars. L'analyste de la banque Bordier et Cie PELLET Daniel met en garde contre le risque d'une bulle sp\u00e9culative.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KUEHN, Gaspard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "ACHOUMI, Colette", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "thematicCorporations": ["FACEBOOK"], "sequenceIds": ["1323246"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344490", "durationSec": 125, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Madrid, Barcelone : 20120202, la r\u00e9cente hausse du prix des transports publics scandalise la population durement touch\u00e9e par la crise \u00e9conomique. A Madrid, le collectif \"Yo no pago\" organise des manifestations dans le m\u00e9tro et appelle \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civique en refusant de payer les transports. A Barcelone, le collectif \"TMB 51\" appelle au boycott des transports publics tous les mardis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MADRID", "BARCELONE"], "thematicThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "MANIFESTATION POLITIQUE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE DES PRIX"], "sequenceIds": ["1323247", "1323248"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344491", "durationSec": 102, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20120202, le site internet Plan\u00e8te sant\u00e9 esp\u00e8re devenir le site m\u00e9dical de r\u00e9f\u00e9rence pour la population de Suisse romande. Les contenus de ce site ont tous \u00e9t\u00e9 valid\u00e9s par des m\u00e9decins romands de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["PROPHYLAXIE", "INTERNET", "SANT\u00c9"], "sequenceIds": ["1323249"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344492", "durationSec": 90, "title": "12.02.02", "excerpt": "* SUISSE : 20120202 et archives, la conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police a promulgu\u00e9 une nouvelle loi pour lutter contre le hooliganisme. Les grands clubs de football et de hockey devront obtenir une autorisation avant les matchs \u00e0 risque.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["HOOLIGANISME", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["KELLER-SUTTER, KARIN"], "sequenceIds": ["1323250"]}, {"internalArchiveId": "GE1202344493", "durationSec": 1910, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Valais : 20120202, les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole primaire d'Arbaz ont profit\u00e9 de leur journ\u00e9e de ski \u00e0 Anz\u00e8re malgr\u00e9 le froid, avec moins 15 degr\u00e9s sur les pistes. Pour les enfants en bas \u00e2ge, certaines pr\u00e9cautions sont n\u00e9cessaires pour les prot\u00e9ger.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARBAZ"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "FROID", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "sequenceIds": ["1323251", "1323252"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1202901091", "summary": "DUPLEX LE CAIRE EGYPTE :\r\nTOUBOUL, Marion, journaliste (a regard\u00e9 le match de Port-Sa\u00efd \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, col\u00e8re des manifestants, th\u00e9orie du complot organis\u00e9 par les anciens du   r\u00e9gime \u00e0 cause de la pr\u00e9sence d'armes blanches)", "id": "901090"}, {"internalArchiveId": "GS1202901092", "summary": "PLATEAU :\r\nRAETZO, Marc-Andr\u00e9, m\u00e9decin (le site internet Plan\u00e8te Sant\u00e9 r\u00e9pond \u00e0 un besoin, ce site ne va pas d\u00e9semplir les urgences des h\u00f4pitaux, consultations m\u00e9dicales sur internet, validation des sites m\u00e9dicaux).\r", "id": "901091"}, {"internalArchiveId": "GS1202323125", "summary": "21:29.26\r\nRiddes, terrain de football sous tente : divers plans footballeurs du FC  Sion s'entra\u00eenant avec de dos ROUSSEY, Laurent, entra\u00eeneur FC Sion, donnant des consignes (13\", 7\", 3\", 6\") / itw ROUSSEY, Laurent (pression sur les  joueurs) / itw WUETRICH, S\u00e9bastien, footballeur FC Sion (potentiel).    entra\u00eenement sportif.", "id": "1323124", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF"], "visualGeographicals": ["RIDDES"], "visualCorporations": ["FC SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323132", "summary": "21:28.51\r\nGen\u00e8ve-ville : ext b\u00e2timent avec inscription \"Pouvoir judiciaire, minist\u00e8re public\" / CHAGAEV, Bulat, propri\u00e9taire Neuch\u00e2tel Xamax FC, sortant de voiture avec BARILLON, Jacques, avocat de CHAGAEV Bulat. proc\u00e9dure judiciaire, club sportif Neuch\u00e2tel Xamax FC.", "id": "1323131", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "PROC\u00c9DURE JUDICIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BARILLON, JACQUES", "CHAGAEV, BULAT"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323241", "summary": "21:10.32\r\nBerne-ville : arriv\u00e9e, puis conf\u00e9rence de presse de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de Justice et police (8\") / itw  SOMMARUGA, Simonetta (manque de flexibilit\u00e9 de la pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9organisation, am\u00e9liorer la collaboration entre les cantons, centres de proc\u00e9dure) / entretien d'un requ\u00e9rant d'asile dans un bureau (6\") / itw GATTIKER, Mario, chef de  l'Office f\u00e9d\u00e9ral des migrations (ODM) (pr\u00e9c\u00e9dente r\u00e9organisation a d\u00e9j\u00e0   beaucoup sollicit\u00e9 les collaborateurs) / infographie sur l'augmentation des  demandes d'asile. politique d'immigration.", "id": "1323240", "visualThemes": ["POLITIQUE D'IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323242", "summary": "21:12.25\r\nZurich, Turbenthal, Schmidruti : enneig\u00e9, divers plans b\u00e2timent isol\u00e9 qui  devrait \u00eatre transform\u00e9 en centre d'accueil pour requ\u00e9rants d'asile (20\", 8\") / itw BRUNNER, Georg, maire de Turbenthal (oppos\u00e9 \u00e0 ce projet) / BRUNNER, Georg montrant affiche avec inscription \"Nein danke\" / itw d'habitants (ne veulent pas de ce centre) / sc\u00e8ne de rue dans le village enneig\u00e9 (6\"). centre   d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s.", "id": "1323241", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323243", "summary": "21:14.56\r\nZurich-ville, diverses s\u00e9quences : conf\u00e9rence de presse de BIEDERMANN,  Dominique, directeur de la Fondation Ethos (10\") / itw BIEDERMANN, Dominique (salaire de Daniel Vasella n'est pas justifi\u00e9). salaire, chef d'entreprise ", "id": "1323242", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "SALAIRE", "ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES", "IN\u00c9GALIT\u00c9 SOCIALE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["VASELLA, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323244", "summary": " B\u00e2le-ville : 20110222, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires Novartis avec  VASELLA, Daniel se faisant siffler (12\") / infographie sur l'\u00e9volution de  salaire de Daniel Vasella / 20090224, assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des actionnaires  Novartis avec VASELLA, Daniel souriant face au discours critique de MINDER, Thomas, directeur d'entreprise (10\"). salaire, chef d'entreprise, assembl\u00e9e d'actionnaires, in\u00e9galit\u00e9 sociale.", "id": "1323243", "visualThemes": ["CHEF D'ENTREPRISE", "SALAIRE", "ASSEMBL\u00c9E D'ACTIONNAIRES", "IN\u00c9GALIT\u00c9 SOCIALE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["MINDER, THOMAS", "VASELLA, DANIEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323245", "summary": "21:18.24\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : diverses archives SARKOZY, Pierre, fils de Nicolas Sarkozy (8\")", "id": "1323244", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323246", "summary": " Paris : itw ROSSIGNEUX, Brigitte, journaliste au Canard encha\u00een\u00e9    (rapatriement de Pierre Sarkozy par un avion officiel r\u00e9serv\u00e9 aux ministres, lettre de l'Elys\u00e9e) / gros plan une du journal satirique Le Canard encha\u00een\u00e9 / statement / archive 20100719, WOERTH, Eric entrant dans b\u00e2timent (9\") /  archive, ext villa de BETTENCOURT, Liliane, puis BETTENCOURT, Liliane entrant dans son salon (8\") / archive 19950000, SARKOZY, Nicolas, porte-parole de  BALLADUR, Edouard, lors de conf\u00e9rence de presse (5\") / itw ESTROSI, Christian, d\u00e9put\u00e9 UMP (bassesses pendant campagne \u00e9lectorale). \u00e9lection pr\u00e9sidentielle  corruption.", "id": "1323245", "visualThemes": ["CORRUPTION", "\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["WOERTH, ERIC", "SARKOZY, NICOLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323247", "summary": "21:21.00\r\nGen\u00e8ve-ville : itw PELLET, Daniel, analyste Bordier et Cie (march\u00e9   publicitaire g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par Facebook, nouveaux investissements apr\u00e8s l'entr\u00e9e en bourse de Facebook, danger de la bulle sp\u00e9culative). r\u00e9seau social, march\u00e9 financier.", "id": "1323246", "visualThemes": ["MARCH\u00c9 FINANCIER", "R\u00c9SEAU SOCIAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["FACEBOOK"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323248", "summary": "21:22.43\r\nMadrid, diverses s\u00e9quences : divers plans manifestants du collectif \"Yo no pago\" \u00e0 l'int d'une station de m\u00e9tro, certains sautant par dessus les   tourniquets (30\", 6\") / itw manifestants (augmentation scandaleuse en p\u00e9riode de crise \u00e9conomique) / divers plans manifestants interpell\u00e9s par policiers  (13\") / statement. manifestation politique, prix (\u00e9conomie), transport  public urbain, crise \u00e9conomique, politique des prix ", "id": "1323247", "visualThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "MANIFESTATION POLITIQUE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE DES PRIX"], "visualGeographicals": ["MADRID"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323249", "summary": " Barcelone : divers plans bus et m\u00e9tro (10\") / itw de rue (prix des transports publics) / itw PACHECO, La\u00efa, membre du collectif \"TMB 51\" (appelle au boycott des transports publics). manifestation politique, prix (\u00e9conomie), transport public urbain, crise \u00e9conomique, politique des prix.", "id": "1323248", "visualThemes": ["TRANSPORT PUBLIC URBAIN", "MANIFESTATION POLITIQUE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "CRISE \u00c9CONOMIQUE", "POLITIQUE DES PRIX"], "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323250", "summary": "21:25.18\r\nGen\u00e8ve : sur \u00e9cran d'ordinateur, divers plans site internet Plan\u00e8te Sant\u00e9 (30\", 30\") / itw KIEFER, Bertrand, directeur groupe m\u00e9decine et hygi\u00e8ne   (importance de l'ind\u00e9pendance du site, ne remplace pas diagnostic d'un   m\u00e9decin, d\u00e9sengorger les centres d'urgences) / divers sites internet consacr\u00e9s \u00e0 la sant\u00e9. sant\u00e9, prophylaxie.", "id": "1323249", "visualThemes": ["PROPHYLAXIE", "INTERNET", "SANT\u00c9"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323251", "summary": "21:27.10\r\nSUISSE : archives illustrant les probl\u00e8mes caus\u00e9s par le hooliganisme (40\", 10\", 14\") / itw KELLER-SUTTER, Karin, pr\u00e9sidente conf\u00e9rence des directeurs cantonaux de justice et police (co\u00fbt du hooliganisme) / itw STUDER, Jean,  conseiller d'Etat chef du D\u00e9partement de justice et s\u00e9curit\u00e9 neuch\u00e2telois  (collaboration avec les clubs). l\u00e9gislation.", "id": "1323250", "visualThemes": ["HOOLIGANISME", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["STUDER, JEAN", "KELLER-SUTTER, KARIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323252", "summary": " Anz\u00e8re : divers plans enfants de l'\u00e9cole primaire d'Arbaz \u00e0 l'arriv\u00e9e de  t\u00e9l\u00e9cabine / itw \u00e9l\u00e8ves (habillement contre le froid ) / itw POLETIS, Chris, professeur de ski (pas de sensation de froid) / ensoleill\u00e9, divers plans  enfants skiant (10\") / itw SERMIER, Roland, enseignant (choix des    installations). ski alpin (loisir), enfant (\u00e2ge) ", "id": "1323251", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "FROID", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["ANZERE"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323253", "summary": " Valais : itw DE ROTEN, Pierre-Christian, m\u00e9decin (pr\u00e9cautions \u00e0 prendre en p\u00e9riode de grand froid sur les pistes). froid, ski alpin (loisir), enfant (\u00e2ge).\r", "id": "1323252", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "FROID", "SKI ALPIN (LOISIR)"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "556598", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186212", "position": "01"}}, {"id": "556597", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126043", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264672", "internalArchiveId": "GE1201264673", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.02.02", "publicationDate": "2012-02-02T00:00:00Z", "durationSec": 1154, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["TSR 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3756255", "imageURL": "http://www.rts.ch/3756266.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Br\u00e9vine (NE): le village, baptis\u00e9 aussi la Sib\u00e9rie de la Suisse, c\u00e9l\u00e8bre jeudi le record de la temp\u00e9rature la plus froide jamais enregistr\u00e9e en Suisse", "D\u00e9couverte des cours de self-d\u00e9fense pour les a\u00een\u00e9s", "GE: 1000 nouveaux logements, financ\u00e9s par la fondation Wilsdorf, vont \u00eatre construits aux Vernets", "VS: un projet permettant aux fonctionnaires de si\u00e9ger au Parlement valaisan est \u00e0 l'\u00e9tude en ce moment", "Couleurs locales", "Ajoie (JU): plus de 100 milans royaux passent l'hiver dans la r\u00e9gion", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C'\u00e9tait le 12 janvier 1987 et le thermom\u00e8tre affichait moins 41,8 degr\u00e9s.", "Ils ont entre 60 et 90 ans et ils ne veulent plus se trouver d\u00e9munis face \u00e0 d'\u00e9ventuels agresseurs. Alors ils s'entra\u00eenent dur.", "Cependant, pour que ce projet se r\u00e9alise, il faut d'abord d\u00e9placer la caserne des Vernets.", "Jusqu'ici seuls les enseignants avaient le droit de si\u00e9ger. Mais le l\u00e9gislatif pourrait s'ouvrir \u00e0 d'autres repr\u00e9sentants de la fonction publique.", "Cela ne s'\u00e9tait pas vu depuis 10 ans. Ce rapace est de plus en plus rare en Europe."], "variantIds": ["ece-3664056", "ece-3664055", "ece-3662556"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:39Z", "subTitles": ["19:00:01:16  19:00:17:07\r\n...\r\n\r\n19:00:17:11  19:00:19:04\r\n   Il faut bien se d\u00e9marquer.\r\n\r\n19:00:19:09  19:00:21:04\r\n      Nous, c'est le froid.\r\n\r\n19:00:21:09  19:00:24:12\r\nLe froid est un atout, \u00e0 La Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:00:24:17  19:00:27:12\r\n       Le village organise \r\n      une f\u00eate, aujourd'hui.\r\n\r\n19:00:27:17  19:00:33:06\r\n   Il d\u00e9tient le record du froid\r\n     en Suisse : -41,8 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:00:34:11  19:00:37:19\r\n         Il m'a demand\u00e9\r\n      si j'avais des sous.\r\n\r\n19:00:38:00  19:00:41:06\r\n J'ai dit non et il m'a attaqu\u00e9.\r\n\r\n19:00:41:11  19:00:46:06\r\n   Cet homme a choisi de prendre\r\n    des cours de self d\u00e9fense.\r\n\r\n19:00:46:11  19:00:49:22\r\nA Gen\u00e8ve, il en existe sp\u00e9cialement\r\n          pour les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:00:51:01  19:00:54:15\r\nC'est un rassemblement inhabituel:\r\n\r\n19:00:54:21  19:00:57:10\r\n         des milans royaux\r\n     passent l'hiver en Ajoie.\r\n\r\n19:00:57:15  19:01:00:11\r\n   Des images de ce rapace rare\r\n        en fin de journal.\r\n\r\n19:01:03:09  19:01:06:09\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:01:06:13  19:01:11:06\r\n Les fonctionnaires vont-ils faire\r\nleur entr\u00e9e au Parlement valaisan ?\r\n\r\n19:01:11:11  19:01:14:11\r\n    Le projet est \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:01:14:16  19:01:19:09\r\nJusqu'ici, seuls les enseignants\r\n  avaient le droit de si\u00e9ger.\r\n\r\n19:01:19:14  19:01:21:22\r\n Le l\u00e9gislatif pourrait s'ouvrir\r\n   \u00e0 d'autres fonctionnaires.\r\n\r\n19:01:23:00  19:01:26:20\r\n    V\u00e9ronique Maret a travaill\u00e9\r\n     au Service de l'\u00e9galit\u00e9.\r\n\r\n19:01:27:01  19:01:32:13\r\nUne fois \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante,..\r\n\r\n19:01:32:18  19:01:37:03\r\n       ..elle a d\u00fb quitter\r\n   son emploi de fonctionnaire.\r\n\r\n19:01:37:15  19:01:41:15\r\n Je travaillais sur l'engagement\r\n    des femmes en politique.\r\n\r\n19:01:41:20  19:01:46:17\r\nEt lorsque je m'engage en politique,\r\n    je ne peux plus travailler.\r\n\r\n19:01:46:23  19:01:53:11\r\n         C'est bizarre !\r\n\r\n19:01:56:04  19:01:58:13\r\nHormis les enseignants, en Valais,..\r\n\r\n19:01:58:18  19:02:02:23\r\n      ..aucun fonctionnaire\r\nne peut \u00eatre \u00e9lu au Grand Conseil.\r\n\r\n19:02:03:04  19:02:05:05\r\n  Le personnel d'Etat en a assez.\r\n\r\n19:02:05:14  19:02:09:20\r\n Avec un devoir de r\u00e9cusation,..\r\n\r\n19:02:10:01  19:02:17:11\r\n  ..au Parlement, on sait quand\r\non doit se r\u00e9cuser ou s'abstenir.\r\n\r\n19:02:18:19  19:02:25:12\r\nUne motion demande aussi l'ouverture\r\naux employ\u00e9s du R\u00e9seau Sant\u00e9 Valais.\r\n\r\n19:02:26:21  19:02:33:11\r\n  Les 4'000 employ\u00e9s m\u00e9ritent de\r\npouvoir participer \u00e0 la politique.\r\n\r\n19:02:33:23  19:02:40:14\r\n   L'UDC r\u00eave lui d'un Parlement\r\n  interdit aux employ\u00e9s d'Etat,..\r\n\r\n19:02:40:19  19:02:45:17\r\n ..estimant que les autres cantons \r\nnagent en plein conflits d'int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:02:46:19  19:02:52:21\r\n     L'extr\u00eame est Gen\u00e8ve, o\u00f9\r\nun policier, bras arm\u00e9 de l'Etat,..\r\n\r\n19:02:53:02  19:02:56:09\r\n ..peut si\u00e9ger au Grand Conseil.\r\n\r\n19:02:56:13  19:03:01:17\r\n  Il explique donc \u00e0 l'Ex\u00e9cutif\r\n      ce qu'il doit faire.\r\n\r\n19:03:02:15  19:03:04:18\r\n   L'Union des arts et m\u00e9tiers..\r\n\r\n19:03:04:23  19:03:06:21\r\n   ..et la Chambre du commerce..\r\n\r\n19:03:07:02  19:03:09:05\r\n..sont sur la m\u00eame ligne que l'UDC.\r\n\r\n19:03:09:10  19:03:12:22\r\n         Vider chaque si\u00e8ge\r\ndu Grand Conseil des fonctionnaires.\r\n\r\n19:03:13:04  19:03:17:04\r\n         M\u00eame s'il s'agit\r\n d'une femme de m\u00e9nage d'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:03:19:10  19:03:22:14\r\n     Le quartier des Vernets\r\n     est c\u00e9l\u00e8bre, \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:22:20  19:03:25:11\r\n         Il risque bien\r\nde se m\u00e9tamorphoser, \u00e0 l'avenir.\r\n\r\n19:03:25:15  19:03:28:06\r\n    1'000 nouveaux logements\r\n          sont pr\u00e9vus.\r\n\r\n19:03:28:11  19:03:31:23\r\n      Le tout est financ\u00e9\r\n   par la Fondation Wilsdorf.\r\n\r\n19:03:32:04  19:03:35:13\r\n Pour que le projet se r\u00e9alise,\r\n il faudra d\u00e9placer la caserne.\r\n\r\n19:03:36:21  19:03:41:12\r\n   47'000 m2 au coeur de Gen\u00e8ve:\r\n   la parcelle lou\u00e9e par l'arm\u00e9e\r\n\r\n19:03:41:18  19:03:43:18\r\n  est convoit\u00e9e de toutes parts.\r\n\r\n19:03:43:23  19:03:46:12\r\n      Promoteurs et autorit\u00e9s\r\n         ont tous envisag\u00e9\r\n\r\n19:03:46:17  19:03:48:09\r\n   d'y construire des logements.\r\n\r\n19:03:48:13  19:03:51:09\r\n        La Fondation Wilsdorf\r\na pr\u00e9sent\u00e9 le premier projet concret.\r\n\r\n19:03:52:02  19:03:54:21\r\n     C'est un lieu de r\u00eave.\r\n\r\n19:03:55:02  19:03:57:21\r\n        C'est une partie\r\n     de la ville en devenir.\r\n\r\n19:03:58:03  19:04:03:03\r\n  Il y a peu de constructions.\r\n\r\n19:04:03:13  19:04:06:00\r\n       L'architecte mandat\u00e9\r\n  a travaill\u00e9 pendant neuf mois.\r\n\r\n19:04:06:05  19:04:09:23\r\nSon projet pr\u00e9voit 1'000 logements,\r\ndont les deux tiers seront sociaux.\r\n\r\n19:04:10:23  19:04:18:20\r\n   On a voulu faire un projet\r\navec le moins de densit\u00e9 au sol.\r\n\r\n19:04:19:02  19:04:24:21\r\n    On retrouve des b\u00e2timents\r\n         de type \"tour\".\r\n\r\n19:04:26:06  19:04:29:12\r\n Le projet pr\u00e9voit la construction\r\n   d'un b\u00e2timent universitaire.\r\n\r\n19:04:29:18  19:04:34:00\r\n   Le p\u00f4le r\u00e9unira les facult\u00e9s\r\n    de physique, math\u00e9matiques\r\n\r\n19:04:34:05  19:04:36:07\r\n et astronomie sous le m\u00eame toit.\r\n\r\n19:04:36:12  19:04:39:11\r\n        Pour la fondation,\r\n    la proposition est logique:\r\n\r\n19:04:39:15  19:04:46:01\r\n   apr\u00e8s avoir r\u00e9nov\u00e9 son si\u00e8ge,\r\n elle a offert un pont \u00e0 la ville.\r\n\r\n19:04:46:06  19:04:48:19\r\n         Depuis trois ans,\r\n       d'autres associations\r\n\r\n19:04:49:00  19:04:51:16\r\n\u00e9tudient l'am\u00e9nagement du p\u00e9rim\u00e8tre.\r\n\r\n19:04:52:10  19:04:59:01\r\n       La Fondation Wilsdorf\r\nest dans un processus d'am\u00e9nagement.\r\n\r\n19:04:59:06  19:05:03:02\r\n       Notre association\r\n    fait valoir ses int\u00e9r\u00eats\r\n\r\n19:05:03:07  19:05:08:18\r\n       pour qu'ils soient\r\n    \u00e9galement pris en compte.\r\n\r\n19:05:09:07  19:05:13:21\r\n   Le projet, estim\u00e9 \u00e0 900 mios\r\n de frs, doit encore \u00eatre financ\u00e9.\r\n\r\n19:05:14:02  19:05:16:22\r\n        De plus, l'arm\u00e9e a \r\n       un bail jusqu'en 2040\r\n\r\n19:05:17:03  19:05:20:07\r\n   et ne peut pas \u00eatre expuls\u00e9e\r\n      du jour au lendemain.\r\n\r\n19:05:20:16  19:05:23:21\r\n        Je suis sceptique\r\n   quant aux effets d'annonce.\r\n\r\n19:05:24:02  19:05:29:00\r\n  On est l\u00e0 pour faire \u00e9voluer\r\n   des dossiers int\u00e9ressants\r\n\r\n19:05:29:05  19:05:31:21\r\n du point de vue architectural.\r\n\r\n19:05:32:02  19:05:36:17\r\n      La premi\u00e8re condition\r\n  est que ce terrain se lib\u00e8re.\r\n\r\n19:05:36:22  19:05:40:04\r\n     Il faut encore mettre\r\n   des millions sur la table.\r\n\r\n19:05:40:14  19:05:44:04\r\n     Les autorit\u00e9s cantonales\r\n   et le ministre de la D\u00e9fense\r\n\r\n19:05:44:09  19:05:46:10\r\n  doivent se r\u00e9unir le 1er mars.\r\n\r\n19:05:46:14  19:05:50:00\r\n   L'arm\u00e9e pourrait \u00eatre relog\u00e9e\r\n    dans la campagne genevoise\r\n\r\n19:05:50:06  19:05:54:10\r\n et ainsi permettre de construire \r\ndes logements dont Gen\u00e8ve a besoin.\r\n\r\n19:05:55:17  19:05:57:23\r\nVoici les autres nouvelles du jour.\r\n\r\n19:05:58:22  19:06:06:12\r\n Une bagarre entre deux requ\u00e9rants\r\n d'asile a mal tourn\u00e9, \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:06:06:17  19:06:09:01\r\n Un Egyptien de 33 ans est d\u00e9c\u00e9d\u00e9.\r\n\r\n19:06:09:06  19:06:14:08\r\n  Lui est son agresseur logeaient\r\n  au centre d'accueil de Vennes.\r\n\r\n19:06:14:12  19:06:18:05\r\n    La police a pu interpeller\r\n        l'auteur pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n19:06:18:10  19:06:27:06\r\nOn exclut l'utilisation d'une arme\r\n   \u00e0 feu ou d'une arme blanche.\r\n\r\n19:06:27:11  19:06:32:01\r\n      L'enqu\u00eate devra \u00e9tablir\r\n      les raisons de la rixe.\r\n\r\n19:06:32:06  19:06:36:18\r\n        Petroplus int\u00e9resse\r\n       plusieurs repreneurs.\r\n\r\n19:06:37:00  19:06:44:04\r\n   Ce matin, le groupe Goldsmith\r\n      a annonc\u00e9 son int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n19:06:44:10  19:06:47:00\r\n       L'antenne zurichoise\r\n        de Goldsmith Group\r\n\r\n19:06:47:05  19:06:54:12\r\n confirme que son offre int\u00e9grera\r\n    la raffinerie de Cressier.\r\n\r\n19:06:54:17  19:07:02:03\r\nGoldsmith se donne 2 \u00e0 3 semaines \r\npour fournir une offre d\u00e9finitive.\r\n\r\n19:07:02:08  19:07:07:03\r\nPour tenter de succ\u00e9der \u00e0 A.Berset,\r\n au Conseil des Etats, J.Bourgeois\r\n\r\n19:07:07:09  19:07:12:21\r\nest soutenu par le PDC qui appelle\r\n \u00e0 voter pour le radical-lib\u00e9ral.\r\n\r\n19:07:13:02  19:07:18:20\r\n      Ce soutien devra encore\r\n    \u00eatre avalis\u00e9 le 16 f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:07:19:01  19:07:22:17\r\n Le scrutin aura lieu le 11 mars.\r\n\r\n19:07:22:22  19:07:26:18\r\n    Le favori de la gauche est\r\n  le socialiste Christian Levrat.\r\n\r\n19:07:26:23  19:07:31:22\r\n La Ville de Neuch\u00e2tel a torpill\u00e9\r\nla r\u00e9forme hospitali\u00e8re de l'Etat.\r\n\r\n19:07:32:03  19:07:41:05\r\n   Elle a exig\u00e9 la r\u00e9alisation\r\n d'un seul h\u00f4pital de soins aigus\r\n\r\n19:07:41:10  19:07:44:06\r\n    pour l'ensemble du canton.\r\n\r\n19:07:44:11  19:07:50:21\r\n  Elle n'a pas voulu, en revanche,\r\nrevendiquer l'attribution de ce site.\r\n\r\n19:07:51:02  19:07:55:16\r\nNous aimerions que demain, il reste\r\n  un syst\u00e8me hospitalier coh\u00e9rent\r\n\r\n19:07:55:21  19:07:59:20\r\n         dans le canton.\r\n\r\n19:08:02:08  19:08:05:22\r\n  Les trains ne circulent plus\r\n    entre Sion et Martigny.\r\n\r\n19:08:06:03  19:08:09:08\r\n    Des \u00e9l\u00e9ments de coffrage\r\n     sont tomb\u00e9s d'un pont.\r\n\r\n19:08:09:12  19:08:11:23\r\n       Ils ont endommag\u00e9 \r\n      la ligne de contact.\r\n\r\n19:08:12:04  19:08:16:01\r\n       La reprise du trafic\r\nest esp\u00e9r\u00e9e pour demain, vers midi.\r\n\r\n19:08:16:06  19:08:18:20\r\n        Un service de bus\r\n       a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n19:08:22:11  19:08:25:00\r\n          A La Br\u00e9vine,\r\n     c'est la f\u00eate du froid.\r\n\r\n19:08:25:05  19:08:27:21\r\n          Aujourd'hui,\r\n  le village c\u00e9l\u00e8bre un record:\r\n\r\n19:08:28:03  19:08:31:20\r\ncelui de la plus basse temp\u00e9rature\r\n      enregistr\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:08:32:01  19:08:36:13\r\n      Le 12 janvier 1987,\r\n   il y faisait -41,8 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:08:36:18  19:08:39:02\r\n        F.Egger, bonsoir.\r\n\r\n19:08:39:08  19:08:43:18\r\n       Quelle temp\u00e9rature \r\n       avez-vous ce soir ?\r\n\r\n19:08:45:13  19:08:52:14\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:08:52:16  19:08:56:04\r\n     Je sors mon thermom\u00e8tre.\r\n\r\n19:08:56:06  19:09:06:10\r\n     Il fait moins 14 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:09:06:12  19:09:09:16\r\n    Si on appelle cette vall\u00e9e\r\n    \"la Sib\u00e9rie de la Suisse\",\r\n\r\n19:09:09:18  19:09:22:05\r\n       c'est \u00e0 cause de lui.\r\n\r\n19:09:22:07  19:09:29:00\r\nC'est le thermom\u00e8tre qui comm\u00e9more\r\n        le record de 1987.\r\n\r\n19:09:29:02  19:09:34:18\r\nEst-ce qu'il faut du sang esquimau\r\n       pour survivre ici ?\r\n\r\n19:09:34:20  19:09:41:10\r\n              Non,\r\n   c'est tout \u00e0 fait vivable.\r\n\r\n19:09:41:11  19:09:48:09\r\n   On n'a pas de particularit\u00e9\r\n       au niveau du sang.\r\n\r\n19:09:48:11  19:10:10:23\r\n      On a eu des \u00e9pisodes\r\n        un peu cocasses.\r\n\r\n19:10:11:01  19:10:13:23\r\n  On a vu une voiture \u00e9trang\u00e8re\r\n         faire une photo\r\n\r\n19:10:14:04  19:10:16:04\r\n devant l'entr\u00e9e de La Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:10:16:09  19:10:24:03\r\n  Les thermom\u00e8tres de la Br\u00e9vine \r\n sont m\u00e9diatis\u00e9s depuis longtemps.\r\n\r\n19:10:24:12  19:10:26:07\r\n    -20, -25  c'est donc vrai ?\r\n\r\n19:10:26:11  19:10:31:14\r\n        Oui, c'est vrai.\r\n\r\n19:10:31:19  19:10:34:16\r\n      Hier, il y avait -27.\r\n\r\n19:10:35:13  19:10:41:11\r\n     La Br\u00e9vine a m\u00eame connu\r\n -41,8 degr\u00e9s le 12 janvier 1987.\r\n\r\n19:10:41:15  19:10:44:19\r\n          A La Br\u00e9vine,\r\n  on est \u00e0 la fois fier et g\u00ean\u00e9.\r\n\r\n19:10:45:06  19:10:50:02\r\n      Beaucoup se plaignent\r\n  de ne pas avoir de personnel.\r\n\r\n19:10:50:07  19:10:57:21\r\nLes h\u00f4teliers et commer\u00e7ants ne sont\r\n   pas tr\u00e8s contents de ce froid.\r\n\r\n19:10:58:09  19:11:00:23\r\n        C'\u00e9tait en 1971,..\r\n\r\n19:11:01:05  19:11:06:02\r\n     ..avant que le marketing\r\n   ne privil\u00e9gie l'exceptionnel.\r\n\r\n19:11:06:07  19:11:10:10\r\n     Aujourd'hui, La Br\u00e9vine\r\n  joue \u00e0 fond la carte du froid.\r\n\r\n19:11:10:21  19:11:16:10\r\n     On a la chance d'avoir\r\n une marque, autant l'utiliser !\r\n\r\n19:11:16:20  19:11:21:13\r\nLes commer\u00e7ants ne se plaignent plus\r\n     de l'image de La Br\u00e9vine.\r\n\r\n19:11:22:21  19:11:26:13\r\n     D\u00e8s qu'il fait froid,..\r\n\r\n19:11:26:18  19:11:32:05\r\n..on a plein de t\u00e9l\u00e9phones pour \r\nsavoir \u00e0 combien c'est descendu.\r\n\r\n19:11:32:10  19:11:34:18\r\n        C'est ce qui fait\r\n       vendre La Br\u00e9vine !\r\n\r\n19:11:35:04  19:11:38:22\r\nLes Br\u00e9viniers sont fiers du froid.\r\n\r\n19:11:39:08  19:11:43:00\r\n   Tr\u00e8s fiers, c'est unique !\r\n\r\n19:11:43:05  19:11:47:02\r\n-Les gens savent o\u00f9 est La Br\u00e9vine !\r\n\r\n19:11:47:08  19:11:52:12\r\n-On a le froid et la bonne humeur !\r\n\r\n19:11:53:00  19:11:57:01\r\n      Vous jouez sans gants ?\r\n\r\n19:11:57:07  19:11:58:20\r\n     Oui, on est habitu\u00e9s !\r\n\r\n19:11:59:01  19:12:02:07\r\n   Tout est question d'habitude.\r\n\r\n19:12:34:07  19:12:58:07\r\n               ...\r\n\r\n19:13:37:00  19:13:41:07\r\nLes gens ont fait cette association\r\navec la Sib\u00e9rie pour promouvoir la\r\n\r\n19:13:41:09  19:13:50:23\r\n             r\u00e9gion.\r\n\r\n19:13:51:01  19:13:58:22\r\nLes gens ici ont l'air heureux de\r\n      vivre dans le froid.\r\n\r\n19:13:58:22  19:14:02:15\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n   des cours de self d\u00e9fense\r\n\r\n19:14:02:20  19:14:04:11\r\n         pour les a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n19:14:04:15  19:14:07:21\r\n       Entre 60 et 90 ans,\r\n ils ne veulent pas \u00eatre d\u00e9munis\r\n\r\n19:14:08:02  19:14:11:02\r\n face \u00e0 d'\u00e9ventuels agresseurs.\r\n\r\n19:14:13:01  19:14:17:03\r\n       Il y a 15 ans, Albert\r\ns'est fait agresser par deux jeunes\r\n\r\n19:14:17:08  19:14:22:13\r\n       dans un parc public.\r\n\r\n19:14:22:18  19:14:25:20\r\n   Voici l'article du journal.\r\n\r\n19:14:26:08  19:14:30:13\r\n    Il est profond\u00e9ment marqu\u00e9.\r\n\r\n19:14:30:23  19:14:37:12\r\nDeux jeunes m'ont demand\u00e9 des sous.\r\n\r\n19:14:37:18  19:14:39:14\r\n      Quand j'ai dit non,..\r\n\r\n19:14:39:19  19:14:47:00\r\n      ..ils m'ont attaqu\u00e9,\r\n mis par terre, avec un couteau.\r\n\r\n19:14:47:11  19:14:51:14\r\n       Apr\u00e8s quelques jours\r\n    \u00e0 l'h\u00f4pital, Albert r\u00e9agit.\r\n\r\n19:14:51:19  19:14:54:22\r\n    Ciao, \u00e0 tout \u00e0 l'heure !\r\n\r\n19:14:55:04  19:15:00:19\r\n         Cela fait 13 ans\r\n    qu'il fait du self d\u00e9fense.\r\n\r\n19:15:01:00  19:15:05:17\r\nIls sont 15 seniors \u00e0 s'entra\u00eener,\r\n    dans ce dojo du quartier.\r\n\r\n19:15:05:22  19:15:10:09\r\n        Ce soir, on apprend\r\n   \u00e0 se servir de son parapluie.\r\n\r\n19:15:10:18  19:15:13:08\r\n      Je veux le menacer..\r\n\r\n19:15:13:13  19:15:16:11\r\n      ..mais mon agresseur\r\n       veut le r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:15:16:22  19:15:22:10\r\n    Deux par deux, on alterne\r\nle r\u00f4le d'agresseur et de victime.\r\n\r\n19:15:22:21  19:15:24:23\r\n         Ca me rassure.\r\n\r\n19:15:25:04  19:15:27:03\r\n      -Elle fait mal aussi.\r\n\r\n19:15:27:08  19:15:29:15\r\n     On apprend des choses.\r\n\r\n19:15:29:20  19:15:32:21\r\n         Elle m'attaque\r\n et on se d\u00e9fend tout de suite.\r\n\r\n19:15:33:08  19:15:39:00\r\n  Pour m\u00e9moriser ces mouvements,\r\n       il faut les r\u00e9p\u00e9ter.\r\n\r\n19:15:39:10  19:15:41:03\r\n      C'est tr\u00e8s technique.\r\n\r\n19:15:41:08  19:15:43:16\r\n Il faut savoir comment prendre.\r\n\r\n19:15:43:21  19:15:48:21\r\nQuand on apprend, c'est difficile\r\n de trouver juste tout de suite.\r\n\r\n19:15:49:08  19:15:53:14\r\n          Sur le tatami,\r\n   Roger ne laisse rien passer.\r\n\r\n19:15:53:19  19:15:57:07\r\n        Cet ex-instructeur\r\nde la police genevoise conna\u00eet bien\r\n\r\n19:15:57:12  19:16:00:00\r\n   les proc\u00e9d\u00e9s des agresseurs.\r\n\r\n19:16:00:11  19:16:04:10\r\n     Il vient \u00e0 deux mains,\r\n        c'est ce sch\u00e9ma.\r\n\r\n19:16:04:14  19:16:08:01\r\n          A une main,\r\n     c'est un autre sch\u00e9ma.\r\n\r\n19:16:08:11  19:16:08:11\r\n       Les gens ont besoin\r\n    d'avoir confiance en eux,\r\n\r\n19:16:08:16  19:16:13:16\r\n       de savoir jusqu'o\u00f9\r\nils peuvent se permettre d'agir.\r\n\r\n19:16:13:21  19:16:21:10\r\n   S'ils peuvent agir ou non.\r\n\r\n19:16:23:01  19:16:29:17\r\nEntre 60 et 90 ans, on ne mise pas\r\n sur ses performances physiques.\r\n\r\n19:16:29:23  19:16:33:19\r\n      On apprend \u00e0 utiliser\r\n    la force de son agresseur.\r\n\r\n19:16:34:18  19:16:40:22\r\n On se prom\u00e8ne plus insouciant,\r\n     mais toujours alerte.\r\n\r\n19:16:41:10  19:16:45:14\r\n     Albert ne s'enferme plus\r\n        chez lui, le soir.\r\n\r\n19:16:45:19  19:16:48:18\r\n      Il sait comment r\u00e9agir\r\n       en cas d'agression.\r\n\r\n19:16:50:05  19:16:54:09\r\n   En Ajoie, c'est une ann\u00e9e\r\nexceptionnelle pour les oiseaux.\r\n\r\n19:16:54:13  19:16:59:15\r\n    Plus de 100 milans royaux\r\n passent l'hiver dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:16:59:20  19:17:03:11\r\nCa ne s'\u00e9tait pas vu depuis 10 ans.\r\n\r\n19:17:03:15  19:17:06:17\r\n      En Europe, ce rapace\r\n    est de plus en plus rare.\r\n\r\n19:17:08:05  19:17:11:18\r\n     Ils sont 50 \u00e0 se r\u00e9unir,\r\n          avant la nuit.\r\n\r\n19:17:11:23  19:17:18:06\r\n        Ces rapaces ne sont\r\n pas des chasseurs tr\u00e8s efficaces.\r\n\r\n19:17:18:11  19:17:20:11\r\n   Par contre, ils sont malins.\r\n\r\n19:17:20:21  19:17:22:18\r\n        Ils ne tuent pas.\r\n\r\n19:17:22:23  19:17:26:04\r\n       Ils ne consomment\r\n  que des cadavres d'animaux..\r\n\r\n19:17:26:09  19:17:42:20\r\n..et tentent de voler la nourriture\r\n   que les corneilles trouvent.\r\n\r\n19:17:44:06  19:17:48:06\r\n Michel Juillard \u00e9tudie les milans\r\n       depuis des d\u00e9cennies.\r\n\r\n19:17:49:10  19:17:53:12\r\nOn voit bien deux taches blanches.\r\n\r\n19:17:54:18  19:17:56:23\r\nLe milan a quelques caract\u00e9ristiques.\r\n\r\n19:17:58:06  19:18:02:11\r\nC'est le plus grand rapace du Jura,\r\n    jusqu'\u00e0 1,50 m d'envergure.\r\n\r\n19:18:02:16  19:18:07:12\r\n  Il est roux avec deux grandes\r\n taches blanches sous les ailes.\r\n\r\n19:18:07:17  19:18:11:03\r\n  Sa queue est tr\u00e8s \u00e9chancr\u00e9e.\r\n\r\n19:18:12:12  19:18:16:02\r\n     La population europ\u00e9enne\r\n       de cet oiseau baisse\r\n\r\n19:18:16:07  19:18:21:16\r\n    car la nourriture diminue\r\n ainsi que la f\u00e9condit\u00e9 du milan.\r\n\r\n19:18:21:21  19:18:25:11\r\n  Mais on peut encore les sauver.\r\n\r\n19:18:26:01  19:18:30:07\r\n   Il faut de la nourriture, de\r\nla tranquillit\u00e9 quand ils nichent,\r\n\r\n19:18:30:11  19:18:34:23\r\n   ne pas couper leurs arbres\r\n      et ne pas les tirer.\r\n\r\n19:18:35:04  19:18:40:05\r\n    Il pourra ainsi perdurer.\r\n\r\n19:18:41:22  19:18:44:20\r\n     Dans quelques semaines,\r\n ces milans formeront des couples\r\n\r\n19:18:45:01  19:18:47:05\r\n    et pr\u00e9pareront leurs nids.\r\n\r\n19:18:48:20  19:18:51:02\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n19:18:51:07  19:18:54:02\r\n    Excellente soir\u00e9e \u00e0 tous\r\n          et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:18:54:07  19:18:59:21\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nT.Dello Buono, V.Fiore-Donno, G.Quo\u00ebx\r\n\r\n19:19:00:02  19:19:04:09\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186309\r\nDate de transcription : 29-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:06) [84%] : \r\nPierre-Alain peut parler, ce serait, je pense \u00e0 Arras dans son merci d'\u00eatre avec nous les fonctionnaires vont-ils faire leur entr\u00e9e au parlement valaisan Carla, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:00:08 > 0:00:11) [66%] : \r\nK. AOL nickel oui monsieur je t'entends l\u00e0 o\u00f9 s'entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:00:13 > 0:00:23) [83%] : \r\nMerci beaucoup 19 heures 8 et il quelle heure l\u00e0 encore on a 3 minutes, OK, d'accord, OK, vous avez encore la alors oui c'est bon je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:36 > 0:01:39) [85%] : \r\nIl faut bien se d\u00e9marquer pour quelque chose, non donc nous c'est franc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:41 > 0:02:19) [86%] : \r\nLe froid est un argument marketing \u00e0 la Br\u00e9vine, le village neuch\u00e2telois organise une f\u00eate aujourd'hui il d\u00e9tient depuis 25 ans, le record du froid en Suisse, moins 41,8 degr\u00e9s, nous serons en Direct les demandes d'ici je pas d\u00e9\u00e7u pour le PDG des films par plus de soleil et au moins toute suite rapide quantit\u00e9 suite \u00e0 cette agression, cet homme a d\u00e9cid\u00e9 de prendre des cours de self- d\u00e9fense \u00e0 Gen\u00e8ve, il en existe des sp\u00e9cifique pour les a\u00een\u00e9s, reportage, c'est un rassemblement inhabituel, une centaine de milans royaux passent l'hiver, on Ajoie les images de ce rapace de plus en plus rares en Europe sont \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:23 > 0:02:41) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous les fonctionnaires vont-ils faire leur entr\u00e9e au parlement valaisan, le projet est \u00e0 l'\u00e9tude, jusqu'ici, seuls les enseignants avaient le droit de si\u00e9ger, mais le Parlement pourrait s'ouvrir \u00e0 d'autres repr\u00e9sentants de la fonction publique et aux employ\u00e9es du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais Flore Dussey Charles-Henri Boichat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:42 > 0:02:56) [88%] : \r\nV\u00e9ronique Maret ne fr\u00e9quente plus trop le quartier pourtant elles travaillaient l\u00e0 \u00e0 20 pourcent \u00e0 la biblioth\u00e8que du service de l'\u00e9galit\u00e9, mais une fois \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante, on lui demande de quitter son emploi de fonctionnaire, si elle veut r\u00e9ellement si\u00e9ger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:56 > 0:03:14) [93%] : \r\nJe faisais tout des statistiques des analyses sur l'engagement des femmes en politique et, lorsque je m'engage en politique, on me dit, donc vous ne vous pouvez plus travailler dans le dans votre profession, c'est quand m\u00eame un choix c'est quand m\u00eame bizarre de se dire qu'on est interdite travailler parce qu'on a fait un choix d'engagement politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:14 > 0:03:24) [91%] : \r\nException faite des enseignants en Valais aucun fonctionnaire ne peut \u00eatre \u00e9lu au Grand Conseil Stop \u00e0 ce syst\u00e8me archa\u00efque, scande le personnel d'\u00c9tat valaisan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:24 > 0:03:37) [93%] : \r\nDu moment que l'on instaure un devoir de r\u00e9cusation tr\u00e8s fort pour tout le monde dans le parlement, on sait exactement quand est-ce qu'on peut prendre une d\u00e9cision quand est-ce qu'on doit se r\u00e9cuser et ne pas se prononcer, ou quand on doit s'abstenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:37 > 0:03:45) [94%] : \r\nUne motion d\u00e9pos\u00e9e demande \u00e9galement l'ouverture aux employ\u00e9es du r\u00e9seau Sant\u00e9 Valais, hormis bien s\u00fbr les chefs de service et membre de la direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:45 > 0:03:53) [91%] : \r\nLes employ\u00e9es de l'h\u00f4pital du Valais, qui sont plus de 4000 mairie de ne pas constituer une caste qui n'auraient pas acc\u00e8s \u00e0 cette tribune politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:53 > 0:04:04) [88%] : \r\nMais un sacr\u00e9 bras de fer se dessine, car l'UDC r\u00eave d'un Parlement enti\u00e8rement interdit aux employ\u00e9es d'\u00c9tat estimant que les autres cantons romands nagent d\u00e9j\u00e0 en plein conflit d'int\u00e9r\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:04 > 0:04:20) [90%] : \r\nOn a l'extr\u00eame absolu qui a, par exemple, Gen\u00e8ve, o\u00f9 les policiers, c'est-\u00e0-dire le bras arm\u00e9 de l'\u00c9tat peuvent si\u00e9ger au Grand Conseil, c'est-\u00e0-dire expliquer \u00e0 celui qui doit leur donner des ordres, l'ex\u00e9cutif, ce qu'il doit faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:22 > 0:04:35) [97%] : \r\nL'Union valaisanne des arts et m\u00e9tiers et la Chambre du commerce du canton sont sur la m\u00eame ligne que l'UDC en clair vouloir vider chaque si\u00e8ge du Grand Conseil des fonctionnaires, m\u00eame s'il s'agit d'une femme de m\u00e9nage de l'h\u00f4pital de Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:36 > 0:04:54) [88%] : \r\nLe quartier des Vernets cette des quartiers c\u00e9l\u00e8bres de Gen\u00e8ve, h\u00e9 bien il risquent de se m\u00e9tamorphoser \u00e0 l'avenir 1000 nouveaux logements sont pr\u00e9vus, le taux d'financ\u00e9 par la Fondation Wilsdorf, propri\u00e9taire de Rolex, mais pour que ce projet se r\u00e9alise, il faudra d'abord d\u00e9placer la caserne des Vernets Claudio Zamparini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:55 > 0:05:10) [86%] : \r\n47000 m2 au coeur de Gen\u00e8ve la pas salu\u00e9 par l'arm\u00e9e pour sa caserne et l'objet de toutes les convoitises, promoteur et autorit\u00e9 en tous visage d'y construire des logements, mais c'est la Fondation Wilsdorf, propri\u00e9taire de Rolex, qui a pr\u00e9sent\u00e9 hier le 1er projet concret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:10 > 0:05:19) [92%] : \r\nC'est un lieu de r\u00eave parce que c'\u00e9tait un morceau de de la ville, c'est une partie d'un d'un nouveau quartier qui devrait devenir, et on est sur un p\u00e9rim\u00e8tre, il y a peu de construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:19 > 0:05:28) [92%] : \r\nMandat\u00e9 par la fondation, l'architecte a travaill\u00e9 pendant 9 mois, au final, le projet pr\u00e9voit la r\u00e9alisation de 1000 logements dont 2 tiers seront des logements sociaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:29 > 0:05:44) [93%] : \r\nCe que nous avons voulu aussi c'est amener des constructions qui a le moins de densit\u00e9 au sol, c'est-\u00e0-dire qui occupe le moins possible sol pour laisser le seul aux habitants, donc en fait on retrouve avec des b\u00e2timents qui sont plut\u00f4t des b\u00e2timents qui ont plut\u00f4t une hauteur de 60 m\u00e8tres dans cette r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:45 > 0:05:54) [98%] : \r\nLe projet pr\u00e9voit aussi la construction d'un b\u00e2timent universitaire le nouveau p\u00f4le scientifique r\u00e9unira sous le m\u00eame toit les facult\u00e9s de physique, des math\u00e9matiques et d'astronomie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:55 > 0:06:04) [89%] : \r\nPour la Fondation la proposition d'am\u00e9nagement est une suite logique, car apr\u00e8s avoir r\u00e9nov\u00e9 son si\u00e8ge mondial ici dans ce quartier et a construire un nouveau pont qui sera bient\u00f4t offert \u00e0 la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:05 > 0:06:10) [95%] : \r\nPourtant, d'autres associations \u00e9tudie depuis 3 ans, l'am\u00e9nagement du p\u00e9rim\u00e8tre de la caserne des Vernets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:11 > 0:06:28) [90%] : \r\nIl est clair que la Fondation Wilsdorf continue un processus de, de, d'am\u00e9nagement de ses abords, notre association continue \u00e0 faire passer ses int\u00e9r\u00eats pour qu'il puisse \u00e9galement \u00eatre prises en compte et pas seulement les int\u00e9r\u00eats de Rolex et de Wilsdorf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:29 > 0:06:38) [92%] : \r\nCar le projet dont les co\u00fbts sont estim\u00e9s \u00e0 900 millions de francs doit encore trouver le financement de pas au b\u00e9n\u00e9fice d'un bail jusqu'en 2040, l'arm\u00e9e ne peut pas \u00eatre expuls\u00e9s du jour au lendemain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:39 > 0:06:58) [91%] : \r\nJe suis un peu sceptique, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, sur les effets d'annonce, mais en, en principe, on est l\u00e0 pour aussi faire \u00e9voluer des dossiers qui sont, je le r\u00e9p\u00e8te, int\u00e9ressant du point de vue architectural, mais d'abord, la 1\u00e8re condition c'est que ce terrain se lib\u00e8re et il est pour 2040 et encore faut-il mettre des millions sur la tables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:59 > 0:07:13) [90%] : \r\nC'est la nos informations autorit\u00e9s cantonales et le ministre de la d\u00e9fense vont se r\u00e9unir le 1er mars prochain \u00e0 Berne sur la table la proposition de loger l'arm\u00e9e dans la campagne genevoise et ainsi utiliser l'espace lib\u00e9r\u00e9 pour y construire des logements dont Gen\u00e8ve a cruellement besoin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:14 > 0:07:16) [80%] : \r\nLes voici, en bref, les principales nouvelles du jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:20 > 0:07:37) [95%] : \r\nUne bagarre entre 2 requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, a mal tourn\u00e9, hier \u00e0 Lausanne, un \u00c9gyptien de 33 ans, a perdu la vie dans cette rue, lui et son agresseur log\u00e9s au centre d'accueil de vaines \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de l\u00e0, les secours n'ont rien pu faire pour la victime, mais la police a pu interpeller l'auteur pr\u00e9sum\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:37 > 0:07:47) [94%] : \r\nDonc \u00e0 exclure l'utilisation d'une arme \u00e0 feu ou d'une arme blanche pour ce qui est d'objets se trouvant \u00e0 proximit\u00e9 qui aurait pu \u00eatre utilis\u00e9 \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par l'enqu\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:47 > 0:07:50) [99%] : \r\nUne enqu\u00eate qui devra aussi \u00e9tablir les raisons de la rixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:51 > 0:08:20) [94%] : \r\nOn sait que Petroplus int\u00e9resse plusieurs repreneurs, mais les choses semblent s'acc\u00e9l\u00e9rer ce matin le groupe d'investissement Goldsmith a annonc\u00e9 son int\u00e9r\u00eat pour la reprise des 5 raffineries du groupe, contact\u00e9 par nos soins, l'antenne z\u00fcrichoises Goldsmith Group confirme que son offre int\u00e9grera bien la raffinerie de Cressier dont elle dit vouloir garder un maximum des 260 employ\u00e9 Goldsmith se donne 2 \u00e0 3 semaines pour \u00e9tudier les comptes de Petroplus et pour lui fournir une offre d'achat d\u00e9finitive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:21 > 0:08:45) [96%] : \r\nDans la course \u00e0 la succession d'Alain Berset au Conseil des \u00c9tats Jacques Bourgeois peut compter sur un soutien de poids, le comit\u00e9 directeur du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, appelle \u00e0 voter pour le candidat lib\u00e9ral radical, un soutien qui devra encore \u00eatre avalis\u00e9e par l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du PDC fribourgeois le 16 f\u00e9vrier le scrutin aura lieu le 11 mars Jacques Bourgeois sera notamment oppos\u00e9 au favori de la gauche, le socialiste Christian Levrat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:46 > 0:09:10) [92%] : \r\nAutour de la ville de Neuch\u00e2tel de torpiller la r\u00e9forme hospitali\u00e8re, concoct\u00e9 par l'\u00c9tat, elle a officiellement invit\u00e9 le Grand Conseil a refus\u00e9 la r\u00e9partition des missions entrent La Chaux-de-Fonds et Neuch\u00e2tel, elle a exig\u00e9 la r\u00e9alisation d'un seul h\u00f4pital de soins aigus pour l'ensemble du canton, elle n'a pas voulu en revanche et certains appellent \u00e7a de la diplomatie, d'autres de manque de courage revendiqu\u00e9 pour l'heure, l'attribution de ce site.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:10 > 0:09:17) [94%] : \r\nAujourd'hui nous raisonnons dans un terme un tout petit peu plus large, nous aimerions que demain, il reste un syst\u00e8me hospitalier coh\u00e9rent dans ce canton \u00e0 Neuch\u00e2tel, dans le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:17 > 0:09:18) [91%] : \r\nOu \u00e0 La Chaux-de-Fonds peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:22 > 0:09:37) [92%] : \r\nEt ce soir, les trains ne circulent plus entre Sion et Martigny, des \u00e9l\u00e9ments de coffrage d'un pont routier sont tomb\u00e9s, ils ont endommag\u00e9 la ligne de contact \u00e0 la hauteur de rides, la reprise du trafic est esp\u00e9r\u00e9 pour demain vers la mi- journ\u00e9e, un service de bus a \u00e9t\u00e9 mis en place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:38 > 0:09:59) [91%] : \r\nEt c'est la f\u00eate du froid \u00e0 la Br\u00e9vine, le village baptis\u00e9 aussi la Sib\u00e9rie de la Suisse c\u00e9l\u00e8bre aujourd'hui un record : celui de la temp\u00e9rature la plus froide jamais enregistr\u00e9 en Suisse : c'\u00e9tait le 12 janvier 1987 et le thermom\u00e8tre affichait moins 41,8 degr\u00e9s Fran\u00e7ois G\u00e9rard vont participer aux festivit\u00e9s bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:00 > 0:10:03) [93%] : \r\nBonsoir et quelle temp\u00e9rature vous avez ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:05 > 0:10:38) [89%] : \r\nAlors je sors mon thermom\u00e8tre de poche et je peux vous dire qu'il fasse et bon ce soir, il fait moins 14 degr\u00e9s mais si on est ici dans cette vall\u00e9e qu'on appelle la vache, la petite Sib\u00e9rie de la Suisse, c'est \u00e0 cause ou gr\u00e2ce \u00e0 lui ce thermom\u00e8tre officiel qui a effectivement indiqu\u00e9 moins 41,8 degr\u00e9s, c'\u00e9tait en 1987 il y a 25 ans alors pour marquer ce record suisse, h\u00e9 bien les Br\u00e9vine et ont d\u00e9cid\u00e9 de faire une f\u00eate Jean-Pierre Schneider Disney aidera bonsoir bonsoir, alors qu'on fait est ce que vous avez du sang et ce qui vaut pour tenir avec ces temp\u00e9ratures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:38 > 0:10:52) [91%] : \r\nNon il est pas n\u00e9cessaire, je crois que vous avez vu ce soir, les gens qui \u00e9taient l\u00e0 autour du vin et chaud habill\u00e9 normalement avec des habits bien s\u00fbr un peu isolant des bonnes chaussures, mais c'est tout \u00e0 fait vivable, on n'a pas de particularit\u00e9s au niveau du sang dans la arm\u00e9e dans Br\u00e9vine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:10:52 > 0:10:55) [85%] : \r\nLe froid, c'est une hantise, m\u00eame en \u00e9t\u00e9, parfois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:56 > 0:11:27) [89%] : \r\nAlors oui, \u00e7a peut \u00eatre une hantise : on a vu quelques \u00e9pisodes un peu bizarre casse oui un peu cocasse si vous voulez oui, \u00e7a s'est pass\u00e9 devant le magasin de sport en moins au mois de juin, au mois de juillet, alors qu'ils ont une temp\u00e9rature assez agr\u00e9able, on a vu une voiture \u00e9trang\u00e8re de touristes sur pense qu'ils sont pr\u00e9par\u00e9s mis le bonnet 1000 la veste bien imperm\u00e9able et puis les gants pour pouvoir faire une photo devant enfin le le passage devant le le comment l'entr\u00e9e de la Br\u00e9vine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:27 > 0:11:34) [92%] : \r\nAlors c'est vrai que la Br\u00e9vine aujourd'hui joue son atout avec le froid, mais \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, je vous propose ce reportage de Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:35 > 0:11:41) [94%] : \r\nBienvenue \u00e0 la Br\u00e9vine, ce village dont les thermom\u00e8tres sont m\u00e9diatis\u00e9s depuis fort longtemps, midi moins 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:42 > 0:11:44) [95%] : \r\nMoins 25 c'est donc vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:45 > 0:11:52) [80%] : \r\nMais c'est vrai, c'est vrai, oui, mais fait un peu moins froid aujourd'hui qu'hier, ah oui, et r\u00e9v\u00e8le cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:52 > 0:12:03) [88%] : \r\nMoins 27 moins 33 et m\u00eame jusqu'\u00e0 moins 41,8 le 12 janvier 1987 des records qui pendant des ann\u00e9es, ont suscit\u00e9 \u00e0 la Br\u00e9vine, \u00e0 la fois fiert\u00e9 et embarras.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:03 > 0:12:17) [83%] : \r\nIl y a beaucoup de gens qui se plaignent, les gens disent : on ne peut pas avoir personnel fournir \u00e0 la Br\u00e9vine, il fait trop froid veut parvenir, sauf les gens, les h\u00f4teliers et commer\u00e7ants surtout ce portrait comptable quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:17 > 0:12:29) [91%] : \r\nC'\u00e9tait en 1971 bien avant que le marketing et la communication ne privil\u00e9gient tout ce qui est exceptionnel et particulier aujourd'hui, la Br\u00e9vine et ses environs o\u00f9 joue \u00e0 fond la carte du froid.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:12:29 > 0:12:36) [97%] : \r\nJe crois qu'on a la chance d'avoir je voudrais presque dire une une marque donc autant l'utiliser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:36 > 0:12:41) [96%] : \r\nEt \u00e7a marche : d\u00e9sormais, les commer\u00e7ants ne se plaignent plus de l'image de la Br\u00e9vine bien au contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:41 > 0:12:53) [83%] : \r\nD\u00e8s qu'il fait froid, on a plein de t\u00e9l\u00e9phone plein de, de, de demandes, savoir si c'est je ai Clara combien cette baisse est descendu c'est c'est ce qui fait, ce qui fait vendre la Br\u00e9vine oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:53 > 0:12:58) [86%] : \r\nLe froid est donc devenu un fonds de commerce, et les Br\u00e9vine en sont d\u00e9finitivement fier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:58 > 0:13:12) [86%] : \r\nTr\u00e8s fier, pourquoi, parce qu'il y a pas \u00e7a partout, au moins on sait o\u00f9 et o\u00f9 est la Br\u00e9vine sur la carte de la Suisse, quoi, en tout cas, puis ben il faut bien se d\u00e9marquer pour quelque chose, non donc, nous c'est le froid et la bonne humeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:12 > 0:13:17) [91%] : \r\nVous arrivez comme \u00e7a a jou\u00e9 dans la glace par moins 30 degr\u00e9s sans gants, oui le navire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:17 > 0:13:19) [97%] : \r\nC'est s\u00fbr, tout est question d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:22 > 0:13:29) [91%] : \r\nJean-Pierre Chenel comment est-ce que vous avez r\u00e9ussi \u00e0 transformer ce qui \u00e9tait au d\u00e9part un handicap en une force ONU en un produit touristique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:29 > 0:13:49) [90%] : \r\n\u00e9coutez, je crois que c'est au fil des ann\u00e9es, les gens sont rendus compte que, dans notre vall\u00e9e, si on voulait un d\u00e9veloppement touristique et \u00e9conomique, il fallait qu'me transformer ce froid qui \u00e9tait n\u00e9gative pendant de nombreuses ann\u00e9es le le le mettre au go\u00fbt du jour et puis que les gens puissent aussi on peut le partager et puis y en avoir du plaisir, je crois qu'on peut y vivent tr\u00e8s bien et les conditions sont requises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:14:03) [85%] : \r\nEt en profiter : faire profiter de toute une r\u00e9gion, merci beaucoup Gilbert Jean Nathalie Weinrich vas vous \u00eates une de nos ic\u00f4nes m\u00e9t\u00e9o, vous avez un peu froid quand je trouve, il y a, c'est vrai qu'est-ce que vous parlez de la Br\u00e9vine en \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:03 > 0:14:05) [80%] : \r\nNon c'est c'est assez court comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:05 > 0:14:11) [96%] : \r\nC'est tr\u00e8s bien, mais par contre c'est vrai que vous utilisez la Br\u00e9vine comme r\u00e9f\u00e9rence pour parler du franc suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:11 > 0:14:24) [86%] : \r\nVraiment y aller les sp\u00e9cificit\u00e9s topographiques en Suisse il y a cinq mesdames, pour l'Engadine Yahoo Laeken il y a \u00e9videmment la Br\u00e9vine le Vallon la vall\u00e9e de la Br\u00e9vine qui qui provoque une sorte de Lakhdar froid quand il y a pas de vent, les temp\u00e9ratures vont tr\u00e8s tr\u00e8s bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:24 > 0:14:27) [85%] : \r\nEt vous vous servez de la Br\u00e9vine, que pourrait faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:27 > 0:14:36) [92%] : \r\nAlors beaucoup, c'est vrai, la Sib\u00e9rie de la Suisse, on est en plein dedans avec ce ce froid sib\u00e9rien, alors on peut imaginer qu'on qu'on stigmatise un petit peu, mais en fait c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:36 > 0:14:43) [89%] : \r\nJustement, c'est ce que je voulais demander parce que quand vous parlez tout le temps de la Br\u00e9vine vous stigmatisez comme une r\u00e9gion vous vous faites passer ces gens un peu comme des sauvages du fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:43 > 0:15:04) [90%] : \r\nNon, mais les gens ici, ils aiment \u00e7a, ils ont fait cette association pour promouvoir justement leur r\u00e9gion en parlant du froid, pourquoi pas un tourisme du froid comme il y a un tourisme etc et apparemment \u00e7a \u00e7a marche, il y a des gens qui aiment \u00e7a, qui sont un petit peu maso et en fait, tous les gens ici, ils ont l'air tr\u00e8s heureux de vivre dans le froid et voil\u00e0 donc moi je suis un peu plus C\u00f4te d'Azur, de la Suisse, le Tessin en ce qui me concerne m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:04 > 0:15:13) [86%] : \r\nOn voit, vous avez pas de gants, merci beaucoup et vous chaufferettes fantastique, merci beaucoup et Viviane, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais ce soir, je vous fais une infid\u00e9lit\u00e9, je pars avec Nathalie Sba\u00ef tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:14 > 0:15:31) [92%] : \r\nMerci beaucoup Fran\u00e7ois, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 vous inviter et dans la suite de ce journal, ces cours de self- d\u00e9fense pour les a\u00een\u00e9s, ils ont entre 60 et 90 ans et ne veulent plus se trouver d\u00e9muni face \u00e0 d'\u00e9ventuels agresseurs, alors il s'entra\u00eene dur, regardez le reportage d'Aline affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:32 > 0:15:48) [86%] : \r\nIl y a pr\u00e8s de 15 ans Albert s'est fait agresser par 2 jeunes en promenant son chien dans un parc public, je vais vous montrer la celui de la gr\u00e8ve sur dans les jours No\u00ebl, cet \u00e9v\u00e9nement a profond\u00e9ment marqu\u00e9, il se rappelle encore des moindres d\u00e9tails.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:48 > 0:16:05) [72%] : \r\n2 jeunes qui venaient l\u00e0 \u00e9tait assez fort et me demandent d'ici je sais pas des secours, puis j'ai dit non je pars puis soleil et moi toute de suite \u00e0 quai qui met par terre, puis une couteau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:07 > 0:16:28) [89%] : \r\nApr\u00e8s quelques jours pass\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital Albert a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9agir, j'ai rarement vu dans la cela fait maintenant 13 ans qu'il se rend chaque semaine un cours de self- d\u00e9fense, comme lui, ils sont une dizaine de Siniora \u00e0 s'entra\u00eener dans ce dojo du quartier ici on simule devrait s'attaque ce soir par exemple, on apprend \u00e0 se servir de son parapluie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:35 > 0:16:42) [86%] : \r\nUne fois les informations en main, place \u00e0 la pratique de par 2 on s'alternent le r\u00f4le d'agresseurs et de victimes, moi \u00e7a me rassure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:46 > 0:16:52) [74%] : \r\nOn a plein de choses, vous voyez, l\u00e0, elle m'attaquer en bloc Joseph-Antoine suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:53 > 0:17:18) [87%] : \r\nMais les mouvements ne sont pas tous \u00e9vident \u00e0 m\u00e9moriser, il faut souvent les r\u00e9p\u00e9ter plusieurs fois, c'est tr\u00e8s technique et qu'il faut savoir exactement comment prendre puis comment mettent les mains alors quand on n'a pas l'habitude, prix qu'on apprend c'est toujours le probl\u00e8me de trouver le point juste tout de suite, car il faut \u00eatre exact sur le tatami Roger ne laisse rien passer cet ancien instructeur de la police genevoise conna\u00eet bien le modus operandi des agresseurs, leurs parents et leurs faiblesses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:26 > 0:17:40) [92%] : \r\nLes gens ont besoin d'avoir confiance en eux de savoir jusqu'o\u00f9 ils peuvent se permettre d'agir par rapport \u00e0 une agression s'ils peuvent agir ou ne pas agir pour ne pas prendre de risques en fait et de rester dans la proportionnalit\u00e9 par rapport au code p\u00e9nal, donc la les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:40 > 0:18:08) [89%] : \r\nD\u00e9fonce suivre autre enjeu enseigner des prises adapt\u00e9s \u00e0 l'\u00e2ge des participants entre 60 et 90 ans, il ne faut pas miser sur ses performances physiques mais apprendre \u00e0 utiliser \u00e0 son compte la force de l'agresseur et on se prom\u00e8ne un peu plus l\u00e2chement mer \u00e0 fera tout seul en avant pour Albert, le r\u00e9sultat est donc concluant, plus question pour lui de s'enfermer chez lui le soir, il sait d\u00e9sormais comment r\u00e9agir en cas d'agression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:18:09 > 0:18:25) [91%] : \r\nAnn\u00e9e exceptionnelle pour les oiseaux en Ajoie un 1000000 de il y a peu et maintenant plus de 100 milans royaux qui passent l'hiver dans la r\u00e9gion, \u00e7a ne s'\u00e9tait pas vu depuis 10 ans ce rapace et de plus en plus rares en Europe, Erwin Gen\u00eat Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:26 > 0:18:39) [92%] : \r\nIls sont une cinquantaine \u00e0 se regrouper avant de s'envoler en for\u00eat pour la nuit, majestueux, les milans royaux se donnent rendez- vous pr\u00e8s de ces grands arbres tous les soirs, rapace imposant, ce ne sont pourtant pas des chasseurs, tr\u00e8s efficace, par contre, ils sont plut\u00f4t mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:40 > 0:19:02) [86%] : \r\nNe tue pas, il ne consomme que les des cadavres d'animaux qui tout et l\u00e0 ou des morceaux de de de cadavres et profiter justement de l'opportunit\u00e9 des des corneilles qui sont capables de trouver n'importe quoi n'importe o\u00f9, pour ensuite leur envol\u00e9e apr\u00e8s et puis il a tent\u00e9 de reprendre la nourriture qu'ils ont trouv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:03 > 0:19:08) [92%] : \r\nMichel Juillard \u00e9tudie les milans depuis de nombreuses d\u00e9cennies, du coup, il arrive \u00e0 les identifier, de tr\u00e8s loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:09 > 0:19:12) [84%] : \r\nOui, je parle, c'est de taches blanches comme on les voit bien comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:12 > 0:19:16) [93%] : \r\nPour les novices quelques caract\u00e9ristiques du Milan permettent de ne pas se tromper.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:16 > 0:19:19) [87%] : \r\nC'est le plus grand d\u00e9rapage qu'on a dans le Jura, il fait je connais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:19 > 0:19:23) [76%] : \r\n50 d'envergure ou de couleur g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:23 > 0:19:29) [87%] : \r\nEt sous les ailes, qu'il a de grandes pages blanches et une queue qui est tr\u00e8s \u00e9chancr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:29 > 0:19:44) [94%] : \r\nEt d'un vraiment marqu\u00e9, le constat est sans appel : la population europ\u00e9enne de cet oiseau est en constante diminution et la Suisse n'\u00e9chappe pas \u00e0 la r\u00e8gle en cause une nourriture qui diminuent et une baisse de la f\u00e9condit\u00e9 au sein de l'esp\u00e8ce en prenant quelques pr\u00e9cautions, on peut toutefois encore les sauver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:44 > 0:20:00) [90%] : \r\nDonc il y a de la nourriture qu'on ne le d\u00e9range pas qu'on ne coupe pas les arbres sur lequel il il effectue construit son nid et puis qu'on ne le tire pas si ces ces conditions sont r\u00e9unies, h\u00e9 bien il a encore des chances de de perdurer dans la r\u00e9gion pour le bonheur de tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:01 > 0:20:05) [90%] : \r\nC'est milans se s\u00e9pareront dans quelques semaines, ils formeront des couples et commenceront \u00e0 pr\u00e9parer le riz.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:08 > 0:20:12) [97%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal, je vous souhaite une excellente soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-02-02T18:37:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1202273884", "durationSec": 190, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Sion : 20120202, un projet est \u00e0 l'\u00e9tude pour permettre aux fonctionnaires de si\u00e9ger au parlement valaisan. Actuellement, seuls les enseignants ont le droit de si\u00e9ger au Grand Conseil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["FONCTIONNAIRE", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL"], "sequenceIds": ["1323060"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273885", "durationSec": 144, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120202, la Fondation Wilsdorf a financ\u00e9 un projet de construction de 1000 nouveaux logements dans le quartier des Vernets. Mais il est situ\u00e9 sur les terrains occup\u00e9s par la caserne dont le bail est effectif jusqu'en 2040. Les autorit\u00e9s tentent de trouver une solution pour d\u00e9placer la caserne militaire.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ZAMPERINI, Claudio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LOGEMENT", "CASERNE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "thematicPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"], "sequenceIds": ["1323214"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273886", "durationSec": 109, "title": "12.02.02", "excerpt": "* La Br\u00e9vine : 20120202 et archives, la Vall\u00e9e de La Br\u00e9vine est c\u00e9l\u00e8bre depuis longtemps pour son grand froid hivernal. Les habitants ont d\u00e9cid\u00e9 d'exploiter cette sp\u00e9cificit\u00e9 pour d\u00e9velopper le tourisme de cette r\u00e9gion, rebaptis\u00e9e la Sib\u00e9rie de la Suisse.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BREVINE, LA"], "thematicThemes": ["FROID", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1323215"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273887", "durationSec": 167, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20120202, certaines personnes \u00e2g\u00e9es suivent un entra\u00eenement d'autod\u00e9fense pour pouvoir se d\u00e9fendre face \u00e0 d'\u00e9ventuels agresseurs malgr\u00e9 leur \u00e2ge. Le retrait\u00e9 SIGRIST Albert a commenc\u00e9 cette formation \u00e0 la suite d'une agression et pour lutter contre son sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["AUTOD\u00c9FENSE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1323216"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273888", "durationSec": 108, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Ajoie : 20120202, plus de 100 oiseaux milans royaux passent l'hiver dans la r\u00e9gion, une pr\u00e9sence qui ne s'\u00e9tait plus produite depuis 10 ans. Ce rapace est de plus en plus rare en Europe.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["AJOIE"], "thematicThemes": ["MILAN"], "sequenceIds": ["1323217"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273889", "durationSec": 57, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Riddes : 20120202, le trafic ferroviaire CFF a \u00e9t\u00e9 interrompu entre Martigny et Sion, suite \u00e0 l'effondrement d'\u00e9l\u00e9ments de coffrage d'un pont routier en construction sur les voies de chemin de fer. Un service de bus a \u00e9t\u00e9 mis en place pour assurer le transport des voyageurs.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RIDDES"], "thematicThemes": ["PONT", "CIRCULATION FERROVIAIRE"], "sequenceIds": ["1323218"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273890", "durationSec": 41, "title": "12.02.02", "excerpt": "* Lausanne : 20120202, une bagarre entre 2 requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s a eu lieu \u00e0 Praz-S\u00e9cheraud. Un Egyptien de 33 ans est mort et l'agresseur pr\u00e9sum\u00e9 a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 par la police. L'enqu\u00eate devra \u00e9tablir les raisons de la rixe.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BAGARRE"], "sequenceIds": ["1323219"]}, {"internalArchiveId": "GE1202273891", "durationSec": 92, "title": "12.02.02", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1202273892", "durationSec": 34, "title": "12.02.02", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCON, Gilles", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1202901093", "summary": "DUPLEX LA BREVINE NEUCHATEL :\r\nSCHNEIDER, Jean-Pierre, habitant de la Br\u00e9vine (record de la temp\u00e9rature la  plus froide en Suisse le 19870112, \u00e0 moins 41, 8, d\u00e9veloppement touristique  gr\u00e2ce au froid) et SBAI, Natalie, pr\u00e9sentatrice de la m\u00e9t\u00e9o RTS et marraine de la f\u00eate du froid (la Br\u00e9vine comme r\u00e9f\u00e9rence pour le froid en Suisse, les  habitants de la Br\u00e9vine aiment le froid).\r", "id": "901092"}, {"internalArchiveId": "GS1202323061", "summary": "21:41.19\nSion : MARET, V\u00e9ronique, d\u00e9put\u00e9e suppl\u00e9ante PS valaisanne, marchant dans la rue / itw MARET, V\u00e9ronique (son ancien travail de biblioth\u00e9caire) / itw VOLPI FOURNIER, Maryl\u00e8ne, pr\u00e9sidente F\u00e9d\u00e9ration des magistrats, enseignants et  personnel (FMEP) (responsabilit\u00e9 personnelle de r\u00e9cusation) / itw EPINEY,  Dominique, directeur administratif et financier H\u00f4pitaux de Sierre, Sion,  Martigny (cas du personnel hospitalier) / ADDOR, Jean-Luc, chef de groupe UDC valaisan (conflits d'int\u00e9r\u00eats dans les autres cantons) / pano ext b\u00e2timent  Grand Conseil valaisan avec drapeaux flottant (6\") / statement. fonctionnaire, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil.", "id": "1323060", "visualThemes": ["FONCTIONNAIRE", "D\u00c9PUT\u00c9 AU GRAND CONSEIL"], "visualGeographicals": ["SION"], "visualPersons": ["ADDOR, JEAN-LUC"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323215", "summary": "21:43.28\r\nGen\u00e8ve-ville, quartier des Vernets : enneig\u00e9, divers plans caserne des  Vernets (10\", 6\") / itw ROULET, Jacques, architecte (projet exceptionnel) /  maquette et photos du projet de construction d'immeubles locatifs et d'un  b\u00e2timent universitaire (12\", 17\") / pont des Vernets Rolex en construction (4\") / itw SIMONIN, David, pr\u00e9sident Association pour le reconversion des Vernets (d\u00e9fendre nos int\u00e9r\u00eats) / itw PAGANI, R\u00e9my, conseiller administratif   D\u00e9partement des constructions et de l'am\u00e9nagement (d\u00e9bloquer le dossier).  logement, caserne, am\u00e9nagement urbain.", "id": "1323214", "visualThemes": ["LOGEMENT", "CASERNE", "AM\u00c9NAGEMENT URBAIN"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323216", "summary": "21:52.56\r\nBr\u00e9vine, La : depuis voiture circulant, travelling entr\u00e9e du village (3\") / panneau indiquant \"Vall\u00e9e de la Br\u00e9vine, la Sib\u00e9rie de la Suisse\" (6\") / itw MATTHEY, Vincent, coordinateur tourisme neuch\u00e2telois (on a la chance d'avoir une marque pour la r\u00e9gion) / itw THEURILLAT, Rapha\u00ebl, h\u00f4telier (client\u00e8le  attir\u00e9e par le froid) / itw de rue (fiers du froid). froid, tourisme.", "id": "1323215", "visualThemes": ["FROID", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["BREVINE, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323217", "summary": "21:50.09\r\nGen\u00e8ve : SIGRIST, Albert, retrait\u00e9, cherchant article de journal dans un  dossier / itw SIGRIST, Albert (circonstances de son agression) / divers plans moniteurs et personnes \u00e2g\u00e9es s'entra\u00eenant \u00e0 des exercices de self-d\u00e9fense  (20\", 10\", 12\") / itw participants / itw PERRIARD, Roger, professeur de   Ju-Jitsu (apprendre \u00e0 conna\u00eetre ses limites). personne \u00e2g\u00e9e, autod\u00e9fense.", "id": "1323216", "visualThemes": ["AUTOD\u00c9FENSE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323218", "summary": "21:55.07\r\nAjoie : groupe d'oiseaux milans royaux volant et se perchant sur arbres (12\", 5\", 15\") / itw JUILLARD, Michel, biologiste (ne sont pas de bons chasseurs,  profitent de la chasse des corneilles, prot\u00e9ger l'esp\u00e8ce) / JUILLARD, Michel observant avec jumelles / photos de milans royaux de JUILLARD, Michel. milan.", "id": "1323217", "visualThemes": ["MILAN"], "visualGeographicals": ["AJOIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323219", "summary": "21:49.08\r\nRiddes : sur chantier de construction d'un pont routier, divers plans  \u00e9l\u00e9ments de coffrage qui se sont effondr\u00e9s sur voies des CFF. circulation  ferroviaire.", "id": "1323218", "visualThemes": ["PONT", "CIRCULATION FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["RIDDES"]}, {"internalArchiveId": "GS1202323220", "summary": "21:48.23\r\nLausanne : enneig\u00e9, divers plans lieu o\u00f9 s'est d\u00e9roul\u00e9 la      bagarre \u00e0 Praz-S\u00e9cheraud entre 2 requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s / itw PITTET, Jean-Philippe, porte-parole de la police lausannoise (enqu\u00eate sur l'arme  utilis\u00e9e). homicide, fait divers.", "id": "1323219", "visualThemes": ["HOMICIDE", "FAIT DIVERS", "BAGARRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "556600", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186309", "position": "01"}}, {"id": "556599", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126042", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-97E69E33-06AF-4DB1-B16B-0194DE41E233", "internalArchiveId": "97E69E33-06AF-4DB1-B16B-0194DE41E233", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Les toilettes", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 110, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-03T08:39:01Z", "speechToTexts": ["03.11.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nLove Nicolas plus la fonction des toilettes alors la 1\u00e8re chose \u00e0 savoir, c'est que les toilettes, elles ont pas toujours \u00e9t\u00e9 pos\u00e9 l\u00e0, dans notre salle de bain en fait au d\u00e9part, l'homme, il \u00e9tait encore civilis\u00e9es comme aujourd'hui qu'elles existaient m\u00eame pas, les gens ils aient leurs besoins dans un seau qui portait toute la journ\u00e9e avec comment sac \u00e0 main, sauf que c'\u00e9tait un sous la main quoi et puis ensuite, ils ont creus\u00e9 une sorte de trou, mais au lieu de la met dans la maison pour ce soit logique il en tout au fond du jardin moi nos anc\u00eatre, il va aller dehors pour faire pipi, vous imaginez l'enfer sur terre que savait \u00eatre comme le Wi-fi passe pas dans le jardin, en plus, tu peux m\u00eame pas utiliser Thomas \u00e9tale sur les toilettes attend et comment il faisait pour organiser leur journ\u00e9e c'est juste pas possible, moi je comprends qu'il Moretto hein les peuvent d\u00e9j\u00e0 10 ans, enfin bref, apr\u00e8s il y a un mec un peu moins d\u00e9bile, que les autres car invent\u00e9 le syst\u00e8me de la chasse d'eau, c'\u00e9tait au 17\u00e8me si\u00e8cle, en pleine \u00e2ge du bronze, mais comme il n'avait pas encore des et dans les gens et mettez tous dans les lacs et du coup il pouvait plus faire de ski nautique bonjour d'aujourd'hui, les conditions sont vachement am\u00e9lior\u00e9 hein \u00e0 part en France, o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre tandis qu'au Japon ils sont super \u00e0 la pointe de la technologie toilettes hy\u00e8ne ou au Japon, ils ont des chiottes quitter jouent de la musique pendant tu pisses un jet d'eau ti\u00e8de qui lave et un vent chaud qui te s\u00e8che \u00e0 la fin tu as m\u00eame pas besoin de papier ces monstres \u00e9cologique comme m\u00e9thode ah les Japonais, ils sont nuls en centrale waters closed qui sont hyper dou\u00e9 en conclusion, je dirais que sont les toilettes, on est bien emmerder quoi, bravo, tr\u00e8s joli, pardon, mais qui, au bout du rouleau Madame se suffire. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Barre, Antonin", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4BA03EC1-416C-4E30-BA01-7DFABD054B9B", "internalArchiveId": "4BA03EC1-416C-4E30-BA01-7DFABD054B9B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 123", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 99, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-22T09:49:10Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [98%] :\r\nCette nuit, il s'est pass\u00e9 quelque chose. \r\nQui pourra faire de pourrait d\u00e9penser ce que tu veux. \r\nDr\u00f4le, moi je ne jamais mes r\u00eaves, la nuit derni\u00e8re, comme par magie. \r\nJe peux voir la plan\u00e8te terre depuis mon poste de commande \u00e0. \r\nLe blog aux de mon satellite est assez grand pour d\u00e9gager la vue mon permettre d'observer le monde juste en-dessous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [83%] :\r\nJe vois des hommes qui parle \u00e0 d'autres hommes depuis une tribune en gesticulant avec un troph\u00e9e dans la main et puis d'autres qui, sur une terrasse en se parlant avec des canettes litres de bi\u00e8re dans le nez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:47) [79%] :\r\n\u00e7a, c'est mon chaque ce qui m'observe sans arr\u00eat, avec son groupe au fond de la cabine et si je me d\u00e9concentre, 30 secondes, il se met \u00e0 jouer. \r\nMais c'est pas facile de rester immobile \u00e0 cause de la temp\u00e9rature ambiante qui a chut\u00e9 depuis quelques jours, le personnel de la navette est en gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale \u00e0 cause des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 et du coup les chauffages pour ne sont plus mis en marche. \r\nJ'ai bien essay\u00e9 de faire un petit feu dans l'armoire \u00e0 hydrog\u00e8ne mais chaque fois que malinoise petit peu de mon poste, si si c'est bon, \u00e7a va tr\u00e8s bien, pardon, alors moi je garde mon cap Cordonier 5 7 6 4 6 2 6 7 7 5, destination le plus loin possible d'ici, de toute fa\u00e7on apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:33) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:38) [85%] :\r\nApr\u00e8s, je me souviendrai plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F3151011-54AD-4C63-BC5D-244F618C7E66", "internalArchiveId": "F3151011-54AD-4C63-BC5D-244F618C7E66", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Peter Jahn, Senior Legal & Compliance Officer \u00e0 la Finma (Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers), \u00e0 propos de la transmission par la Suisse de milliers de donn\u00e9es bancaires crypt\u00e9es aux autorit\u00e9s judiciaires am\u00e9ricaines", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 261, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["secret bancaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T20:05:53Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nAu point ensemble parce qu'on le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances, a confirm\u00e9 hier avoir transmis des milliers de donn\u00e9es bancaires crypt\u00e9es aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, il pr\u00e9cise toutefois qu'il ne s'agit pas de donn\u00e9es qui concernent des clients, mais seulement des activit\u00e9s commerciales des banques suisses avec les \u00c9tats-Unis Petteri Yann bonjour, bonjour monsieur, vous \u00eates Seigneur les gaules and Anne-Sophie sera la Finma l'Autorit\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale de surveillance des march\u00e9s financiers, alors 1\u00e8re question ce cryptage qu'est -ce que c'est exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est juste pour sauver la face, oui, nous avons fait une un cr\u00e9mant de patienter Lettres des noms de famille des employ\u00e9es de qui ont f\u00eat\u00e9 des conneries avant de transmettre ces non le type Akhmetov Jost. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [78%] :\r\nL'action que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [85%] :\r\n\u00e7a veut dire tant dans votre cas, par exemple, veillant \u00e7a donne vachement pro et devient W devient f etc etc mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:56) [80%] :\r\nUn camp, mais les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont sans doute rapidement d\u00e9crypt\u00e9s c'est demain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [87%] :\r\nOui, c'est possible, je vous ai dit c'est, c'est c'est juste pour sauver la face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [98%] :\r\nEt quand ce sera fait, alors on pourra dire que le secret bancaire est d\u00e9finitivement mort. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:07) [77%] :\r\nOui, mais je dois quand m\u00eame \u00eatre ici rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [95%] :\r\nEnvers les clients am\u00e9ricains des banques suisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [81%] :\r\nAh non, non, pour ceux qui n'en maintenant sa aux pirates Phone non, non, je veux \u00eatre rassurant avec les Suisses, rappelle le secret bancaire existe encore compl\u00e8tement \u00e0 l'int\u00e9rieur des fronti\u00e8res, \u00e7a veut dire l'\u00e9vasion fiscale, \u00e7a n'est pas un d\u00e9lit p\u00e9nal en peut encore profiter s'amuser nous ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:31) [93%] :\r\nL'\u00e9vasion fiscale a, on rappelle que c'est le fait d'omettre de d\u00e9clarer certains \u00e9l\u00e9ments aux imp\u00f4ts, alors que la fraude, c'est le fait d'\u00e9tablir de faux documents et \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:41) [88%] :\r\nC'est juste, oui, mais il faut \u00eatre stupide pour faire de la fraude fiscale, l'\u00e9vasion s'est tellement ils hier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [80%] :\r\nEt \u00e7a concerne beaucoup de gens en Suisse, l'\u00e9vasion fiscale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:50) [88%] :\r\nJe toi \u00e0 dire savent concernant environ toutes les personnes qui ont pas envie de d\u00e9clarer tous leurs revenus ou toute leur fortune, les imp\u00f4ts, en gros, \u00e7a concerne toutes les personnes qui ont un compte au noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:02) [76%] :\r\nNon pas de ma question est -ce que \u00e7a repr\u00e9sente beaucoup de monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:05) [75%] :\r\nEnviron, tout le monde moi voyez vous- m\u00eame, par exemple, vous avez pas un quant au noir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [90%] :\r\nOui, non, non, ah mais comment vous pouvez \u00eatre aussi s\u00fbr qu'autant de monde profite du secret bancaire en Suisse qui dit secret dit opacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:20) [88%] :\r\nNon, non, non, non, on conna\u00eet tr\u00e8s bien les montants qui sont concern\u00e9s et son public heureux ah bon, oui quand quand quand vous touchez des int\u00e9r\u00eats sur votre compte \u00e9pargne mais est -ce que qu'est -ce qui qu'est -ce que la la banque vous savez vous pouvez lire \u00e7a sur le relais qu'est -ce que la banque elle pr\u00e9l\u00e8ve sur ses int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:37) [68%] :\r\n35 pourcent Nombre Nombre, c'\u00e9tait d'abord au Tibet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:39) [89%] :\r\nL'imp\u00f4t anticip\u00e9, c'est juste oui et que vous peuvent r\u00e9cup\u00e9rer seulement si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [85%] :\r\nSi je d\u00e9clare Le en question aux imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:47) [98%] :\r\nVoil\u00e0 et sinon si vous d\u00e9clarez pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [96%] :\r\nSinon l'argent reste dans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [91%] :\r\nDans les contes, dans les caisses de la Conf\u00e9d\u00e9ration et ce montant total il est public, ici les chiffres en 2010, c'est un total de 4 milliards 313 millions de francs que la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle a encaiss\u00e9 au titre de l'imp\u00f4t anticip\u00e9, c'est dans les comptes, \u00e7a ici avec oui quand m\u00eame 4 milliards oui et \u00e7a, c'est seulement 35 pourcent des des dividendes ou d\u00e9sint\u00e9r\u00eat, \u00e7a veut dire des des des rendements du capital qui ont \u00e9t\u00e9 pas d\u00e9clar\u00e9 samedi on peut faire \u00e0 la louche, une projection 304 \u00e7a fait 12 milliards au total de de rendement qui ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s et puis si vous fa\u00eetes une projection, on peut arriver en gros \u00e0 300 jusqu'\u00e0 400 milliards de francs qui ont \u00e9t\u00e9 planqu\u00e9s par les Suisses, \u00e7a veut dire environ 100000 francs par contribuable en moyenne oui quand m\u00eame oui, mais je dois \u00eatre encore une fois, rassurant c'est important actuellement les banques suisses baissent leur culotte devant le Fisc am\u00e9ricain mais pas devant le Fisc suisse qui a une trop petite bite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:54) [78%] :\r\nOn est rassur\u00e9 merci faites rien d'rappelle que vous \u00eates Seigneur l\u00e9gal and complet Jens officer \u00e0 la Finma et je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:01) [93%] :\r\nJe vous remercie beaucoup, j'ai eu du plaisir \u00e0 \u00eatre ici \u00e0 Couleur 3 ce matin tant mieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:07) [78%] :\r\nSony, disponible en vid\u00e9o sur Couleur 3 concerts. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-97DEA1F0-9D84-4459-9D97-63A0DCD4C87F", "internalArchiveId": "97DEA1F0-9D84-4459-9D97-63A0DCD4C87F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Inattention au volant: quelles sanctions?", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "Une auditrice s\u2019offusque des comportements risqu\u00e9s de certains automobilistes qui n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 taper un sms ou \u00e0 regarder un film pendant qu\u2019ils conduisent!\r\nDominique Jaccard s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur et aux types d\u2019amendes qui sanctionnent ces comportements qui multiplient les risques d\u2019accident. Invit\u00e9e: Olivia Cutruzzola, porte-parole de la police vaudoise", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["amende", "conduite automobile", "l\u00e9gislation", "t\u00e9l\u00e9phone mobile"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T22:31:42Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [77%] :\r\nEt vous voici donc il Dominique Jacquet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [90%] :\r\nImaginez la nuit sur l'autoroute, une voiture qui zigzague de gauche \u00e0 droite : que se passe -t-il selon son conducteur a trop bu, j'imagine pas du tout une jeune femme en train d'\u00e9crire un message sur son t\u00e9l\u00e9phone portable dans le temps, volant exactement, autre situation dans un taxi qui regarde le chauffeur sur son GPS. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [91%] :\r\nAssez logiquement, j'imagine l'itin\u00e9raire \u00e0 suivre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:26) [79%] :\r\nNon, un film, une situation r\u00e9elle, constat\u00e9e par une auditrice offusqu\u00e9s par ces comportements et elle pr\u00e9cise, il est ainsi son GPS qu'on lui demande ce qu'il regarde, oui et non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [88%] :\r\nLe chauffeur, qui se sent manifestement un peu coupable, je vous vois l\u00e9g\u00e8rement vous voulez en venir Dominique conduire tout en envoyant des Samsung tout en regardant un film, le meilleur moyen \u00e9videmment d'augmenter les risques d'accident si du coup l'un ou l'autre de ces automobilistes avaient \u00e9t\u00e9 surpris par un policier aurait -il re\u00e7u une amende. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:54) [86%] :\r\nOui, c'est la cela tombe sous le coup de la loi sur la circulation routi\u00e8re alors pour ce qui concerne le fait de lire ou d'\u00e9crire un SMS avec son t\u00e9l\u00e9phone portable toute au comptant en conduisant ou simplement le fait de de t\u00e9l\u00e9phoner sans Kit mains libres, ce comportement peut-\u00eatre sanctionn\u00e9 par une amende d'ordre Olivia C\u00f4te outre co\u00fbte trop de cela, elle est porte- parole de la police vaudoise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:16) [89%] :\r\nComme le dit l'article 311 de la loi sur les amendes d'ordre l'utilisation d'un t\u00e9l\u00e9phone sans dispositifs main- libre pendant la conduite et punissable d'une amende de 100 francs et de ce fait, le policier peut fonctionner sur le Champ l'automobiliste qui se qui sera en train d'utiliser un t\u00e9l\u00e9phone pendant qu'il est en train de conduire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [87%] :\r\nDonc l'usage du t\u00e9l\u00e9phone portable au volant sans Kit mains libre fait partie de la liste des comportements qui peuvent \u00eatre sanctionn\u00e9es par une amende d'ordre une amende de 2 ordres, c'est quoi alors, en fait c'est une sanction selon une proc\u00e9dure simplifi\u00e9e, toute une s\u00e9rie, un de comportements on infraction \u00e0 la loi sur la circulation routi\u00e8re figure sur une liste officielle d\u00e9cid\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on ne trouve, par exemple le fait de ne pas boucl\u00e9 sa ceinture de d\u00e9passer l'heure de stationnement, de ne pas s'arr\u00eater compl\u00e8tement au signal Stop on va, etc, etc, le montant de l'amende est fixe entre 20 francs et 263 et dans ces cas -l\u00e0, le policier a le droit de verbaliser directement date. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [84%] :\r\nEt du coup, regarder un film sur son GPS au volant est -ce que \u00e7a figure aussi sur cette liste de de comportements dangereux avec amendes d'ordre \u00e0 la cl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [91%] :\r\nAlors non, mais il y a aussi, infraction \u00e0 la loi sur la circulation routi\u00e8re et donc sanctions possibles. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:28) [87%] :\r\nC'est une activit\u00e9 ce soir \u00e0 la conduite, le fait de regarder un film sur un GPS au bout en conduisant, clairement, \u00e9videmment, c'est que vous ne voulez pas toute votre votre attention \u00e0 la conduite ce ce comportement et est potentiellement dangereux, h\u00e9 bien \u00e9videmment que le policier qui va attraper un automobiliste en train de regarder un film va le d\u00e9noncer \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9fectorale et au service des automobiles. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [88%] :\r\nVoici comprend bien dans ce cas de figure, l\u00e0 il y aura pas d'amendes d'ordre imm\u00e9diate. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:56) [88%] :\r\nIl y aura une d\u00e9nonciation, le prix va d\u00e9cider de la sanction, mais \u00e9galement on parall\u00e8le, le service des automobiles qui va d\u00e9cider d'une sanction administrative, \u00e0 savoir le retrait de permis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:07) [84%] :\r\nOui, la, la, la sanction est plus fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:09) [91%] :\r\nOui, c'est utile de rappeler que ce que dit la loi en fait sur l'inattention au volant, alors je vous les lis un pr\u00e9c\u00e9dent dans l'ordonnance sur les rails de la circulation, on se r\u00e9jouit \u00e9coutez bien le conducteur vouera son attention \u00e0 la route et \u00e0 la circulation, il \u00e9vitera toute occupation qui rendrait plus difficile la conduite du v\u00e9hicule, elle veillera en outre \u00e0 ce que son attention ne soit distraite notamment ni par un appareil reproducteur de son ni par un quelconque syst\u00e8me d'information ou de communication. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:39) [82%] :\r\nDonc si son intention est est distraite par l'un ou l'autre des nombreuses appara\u00eet qu'on trouve dans les voitures, on est en infraction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:44) [92%] :\r\nEn tout cas, potentiellement, en fait, il en va de la responsabilit\u00e9 citoyenne de chacun, la police n'est pas l\u00e0 quand m\u00eame pour surveiller chaque r\u00e9glage d'autoradio de remise en marche de son de son GPS etc mais si ce comportements hein qui qui cr\u00e9e une inattention volant cause un accident alors l\u00e0 il y aura des suites p\u00e9nales. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [87%] :\r\nCes comportements, source d'inattention sont donc souvent la la cause d'accidents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [90%] :\r\nBah, l'inattention et la cause la plus fr\u00e9quente des accidents graves, elle repr\u00e9sente entre 25 et 30 pourcent des des dommages corporels graves les comportements les plus dangereux sont ceux o\u00f9 o\u00f9 le regard du conducteur s'\u00e9loigne en Guin\u00e9e un plus longtemps de la route, mais \u00e7a peut durer plusieurs secondes \u00e0 savoir encore parler au t\u00e9l\u00e9phone portable au volant multiplie par 4 les risques d'accident et \u00e9crire un SMS au volant, le risque d'accident est multipli\u00e9 par 23. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:39) [80%] :\r\nCes chiffres font r\u00e9fl\u00e9chir alors vous- m\u00eame, c'est oui, tr\u00e8s clairement r\u00e9fl\u00e9chir Andr\u00e9 par exemple vous au volant seulement dans un bouchon, je ne porte plus qu'ailleurs, voil\u00e0 T\u00eate-Rousse \u00e0 votre bouche, on dit bien d'absolument des 15 kilom\u00e8tres et il s'en souvient, mais sinon non, alors vous \u00eates sage et pas de SMS et pas de ce que j'entends tout le th\u00e9\u00e2tre de affaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:02) [89%] :\r\nMais moi ce qui m'arrive, c'est de farfouiller dans mon sac \u00e0 la recherche du t\u00e9l\u00e9phone portable qui sonne, pour voir si c'est urgent si c'est et je laisse le t\u00e9l\u00e9phone, mais j'ai envie de savoir, et \u00e7a c'est terrible aussi oui parce que on est pris par autre chose, compl\u00e8tement, et \u00e7a peut durer une, 2, 3, 4 secondes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [84%] :\r\nJe vous parle pas des cigarettes \u00e0 Dominique, mais non, mais pas Laurent voil\u00e0, c'est ce qu'on a droit de fumer, d'ailleurs, oui, peut-\u00eatre, j'imagine, \u00e7a, manger, fumer, boire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [90%] :\r\nMais c'est une question de, de, de, de responsabilit\u00e9 apr\u00e8s personnel citoyenne de faire attention d'\u00eatre attentif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:34) [85%] :\r\nVoil\u00e0, merci beaucoup Dominique Zachary n'oublie pas votre vignette automobile sur les pages test\u00e9es jusqu'\u00e0 hier 31 janvier donc, si vous \u00eates sur l'autoroute sans sans vignette 20, d\u00e9p\u00eachez -vous de vous rendre dans un point de vente pour l'acqu\u00e9rir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cutruzzola, Olivia", "role": "porte-parole de la police vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jaccard, Dominique", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EDDDE5CD-C9A2-4496-B096-68CE29E875FB", "internalArchiveId": "EDDDE5CD-C9A2-4496-B096-68CE29E875FB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Jo\u00ebl Dicker, \u00e9crivain genevois, auteur de \"Les Derniers jours de mon p\u00e8re\" (Ed. L'Age d'homme)", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 3395, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Dicker, Jo\u00ebl"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:31Z", "speechToTexts": ["15.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes, bonjour \u00e0 tous, bienvenue, vous \u00eates sur la 1\u00e8re c'est \u00e0 premi\u00e8res vues 13 heures pass\u00e9es de 3 minutes et d'une poign\u00e9e de trentaine de secondes, dirons -nous, nous allons passer une heure aujourd'hui avec la sensation litt\u00e9raire romande du moment, il s'appelle Jo\u00ebl Dicker, il publie un livre intitul\u00e9 Les derniers jours de nos p\u00e8res, c'est un roman publi\u00e9 en co\u00e9dition \u00e0 la fois aux \u00e9ditions de Fallois en France et aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'Homme ici en Suisse jeudi sensation litt\u00e9raire parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 de l'aventure de ce roman roman refus\u00e9 plusieurs fois pr\u00e9sent\u00e9 pour le prix des auteurs, je ne vois qu'il a remport\u00e9e par ailleurs alors n'\u00e9taient pas publi\u00e9s, ce qui am\u00e8ne \u00e0 la publication et autres, l'aventure de ce roman, son parcours de vie, ce livre raconte une histoire m\u00e9connue, celle des services secrets britanniques qui, pendant la Seconde Guerre mondiale, \u00e0 l'instigation de Churchill, effar\u00e9 par l'\u00e9crasement de l'arm\u00e9e britannique, notamment dans la poche de Dunkerque, on a fait beaucoup de films l\u00e0- dessus, c'\u00e9tait : il faut quand m\u00eame qu'on pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 des agents des combattants qui soit capable d'agir dans l'ombre, tout simplement, ce sera la cr\u00e9ation de SOE Sp\u00e9cial ex\u00e9cut\u00e9 ex\u00e9cutive Op\u00e9ration Executive voil\u00e0 et bassesses veut seront ensuite parachut\u00e9 dans les pays occup\u00e9s par l'Allemagne nazie pour mener des actions de sabotage est bien de tout \u00e7a, nous allons parler que notre invit\u00e9 Jo\u00ebl Dicker. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [80%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8re vue, Pierre-Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:36) [87%] :\r\nBonjour Jo\u00ebl Dicker bonjour du Qu\u00e9bec, comment allez- vous, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, alors vous avez un probl\u00e8me de montres, moi j'ai un probl\u00e8me \u00e7a relire le prochain ex\u00e9cutif pourtant c'est pas compliqu\u00e9, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:46) [90%] :\r\nCe livre Jo\u00ebl Dicker on on va raconter son propos et puis on racontera son histoire \u00e9galement parce qu'elle est assez exemplaire de notre \u00e9poque, finalement, que devient livre une fois qu'il est \u00e9crit qu'elle est son parcours transbahutent et d'un tri postal \u00e0 l'autre, il arrive sur un bureau, il \u00e9tait refus\u00e9, il est accept\u00e9, c'est aussi une aventure que vous vivez -vous, puisque c'est votre, votre b\u00e9b\u00e9, mais parlons d'abord du contenu du livre Les derniers jours de ne perd un roman, je le rappelle, bas\u00e9e sur des faits r\u00e9els, vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 au d\u00e9part, vous vouliez \u00e9crire un roman sur McCarthy ce s\u00e9nateur am\u00e9ricain manipulateur alcoolique qui voyaient des communistes partout, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de l'exclusion de quantit\u00e9 d'artistes et d'hommes et de femmes publiques tr\u00e8s importants aux \u00c9tats-Unis et au pr\u00e9texte qu'ils \u00e9taient potentiellement communiste on les appelait les Black list\u00e9 tout simplement ce qui est de leur a permis \u00e0 certains de venir faire carri\u00e8re en Europe par la suite quand face \u00e0 ce qui, notre histoire et puis vous vous \u00eates dit non, mais tout a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fait et tr\u00e8s bien fait sur Carthy, donc je vais aller vers autre chose et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 cette aventure de de ces op\u00e9rations sp\u00e9ciales britanniques pendant la Seconde Guerre mondiale, comment le sujet vous est -il apparu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:01) [91%] :\r\nAlors c'est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a si ce n'est qu'au moment o\u00f9 je m'int\u00e9ressais au au maccarthysme qui est vraiment je crois une des tr\u00e8s grandes pages est une des pages les plus importantes de l'histoire des \u00c9tats-Unis, je voulais me pencher un peu sur tout l'aspect historique des \u00c9tats-Unis \u00e0 ce moment -l\u00e0, qui est quand m\u00eame une une p\u00e9riode passionnante, une p\u00e9riode qui bouillonne vraiment il y a des changements fondamentaux dans l'histoire des \u00c9tats-Unis et puis attendez plus ou moins 35 ans apr\u00e8s cette p\u00e9riode l\u00e0, j'avais quand m\u00eame besoin de me plonger dans les livres d'histoire dans les manuels pour comprendre exactement ce qui se passait \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, peut-\u00eatre que \u00e7a m'a donn\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, le go\u00fbt de creuser un petit peu, et puis j'avais pour un de mes personnages dont j'avais l'ambition du fournir un passeport britannique \u00e0 ce \u00e0 ce moment -l\u00e0, je voulais qu'ils soient un journaliste britannique envoy\u00e9 \u00e0 Washington, et sous couvert des services secrets britanniques \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me renseigne un peu sur son histoire \u00e0 lui parce que c'est un peu toujours comme \u00e7a que \u00e7a commence quand on cr\u00e9e, quand on a un personnage \u00e0 qui on veut donner une identit\u00e9, il a un pr\u00e9sident qui est celui du livret dans lequel on le jette, et puis pour avoir un peu de doit aussi avoir un pass\u00e9, alors je ne pense un petit peu sur lui, et je me dis bon, s'il est affili\u00e9 aux services secrets britanniques et qu'il a \u00e0 peu pr\u00e8s, disons une trentaine d'ann\u00e9es en 1950 qui est ce qu'il faut remettre exactement, alors il faut trouver quelque chose qui puisse alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, on est vraiment dans une id\u00e9e juste de faire en sorte de trouver des \u00e9l\u00e9ments qui donne un peu de corps \u00e0 ce personnage- l\u00e0 et puis je commence \u00e0 creuser un peu, et puis je tombe tout \u00e0 fait par hasard sur cette histoire du soir, alors je trouve que c'est pas mal d'exc\u00e8s, \u00e7a peut donner un \u00e9l\u00e9ment nouveau livre et je commence \u00e0 me dire, mais tiens et si il y a un moment donn\u00e9 dans le dans l'histoire, on suivait le personnage, quelques ann\u00e9es plus t\u00f4t, au moment o\u00f9 il est en train de se former au pour montrer aussi une page d'histoire qui m'a int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0, et puis je creuse encore un petit peu, et puis je me dis mais c'est vrai, \u00e7a, c'est quand m\u00eame vachement bien alors je je me renseigne plus \u00e7a je me dis bon, on pourrait faire un 2\u00e8me chapitre sur le vaisseau a d'abord une mission apr\u00e8s comment il s'former puis j'enfin un 2\u00e8me je me dis mais en fait, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s bien, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me dis bon, soit je fais un livre sur le maccarthysme, soit je fais arrive sur le vaisseau mais l\u00e0 il y a 2 sujets vraiment et je crois que l'int\u00e9r\u00eat pour le SO l'a emport\u00e9 \u00e0 ce moment -l\u00e0 et je me suis plong\u00e9 dedans, c'est comme \u00e7a, en fait, qui est n\u00e9e mati\u00e8re c'est-\u00e0-dire otanesque aussi une mati\u00e8re plus romanesque Ingmar maintient aussi peut-\u00eatre plus in\u00e9dite, parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, quand je creuse un peu, je cherche des livres, alors il y a quelques livres d'histoire, qui sont assez r\u00e9cent et puis je creuse encore en plein dedans, mais est -ce que c'est moi qui ne sais vraiment rien ou est -ce que il y a tr\u00e8s peu de livres sur \u00e7a et je me renseigne encore un peu et puis -je vraiment \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me dis mais \u00e7a serait l'occasion peut-\u00eatre de mettre le doigt sur quelque chose dont on a peu parl\u00e9 parce que c'est aussi \u00e7a, donc on a besoin pour \u00e9crire un livre de proposer \u00e0 nos Lecteurs, quelque chose de, de nouveau, c'est pas toujours facile, je me suis dit l\u00e0 peut-\u00eatre c'est l'occasion pour moi de trouver quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:12) [90%] :\r\nC'est un \u00e9clairage sur une une part essentielle du combat de la Seconde Guerre mondiale, que l'on a pu voir dans beaucoup de films qui n'\u00e9tait pas pr\u00e9cis\u00e9ment nommer le E c'\u00e9tait donc je le rappelle, ce service voulues par Churchill aussit\u00f4t dissous d\u00e8s la fin de la guerre en 1946 ce service n'existe plus, tout du moins officiellement, il y a beaucoup d'archives qui n'ont pas, elles \u00e9taient d\u00e9classifi\u00e9es par ailleurs des archives du SOE, on estime qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s entre 15 et 18 pourcent des des archives qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et qui sont r\u00e9partis \u00e0 gauche \u00e0 droite et notamment encore aujourd'hui dans les services secrets britanniques et auxquels on n'a pas acc\u00e8s et certaines on a acc\u00e8s \u00e9galement \u00e0 certaines archives qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9classifi\u00e9es et c'est un service qui est donc je rappelle avait pour r\u00f4le de soutenir les foyers de r\u00e9sistance dans les pays occup\u00e9s par l'Allemagne nazie et c'est un service qui a accueilli beaucoup de gens de provenances diverses et vari\u00e9es, souvent au cours apr\u00e8s un p\u00e9riple absolument invraisemblable travers\u00e9e des Pyr\u00e9n\u00e9es, en plein hiver, prises d'un bateau en Espagne, on remonte le long des c\u00f4tes fran\u00e7aises, sans se faire rep\u00e9rer par les bateaux de patrouille allemands, on arrive en Angleterre on est form\u00e9 un entra\u00eenement extr\u00eamement difficile, avec beaucoup d'appel\u00e9s, tr\u00e8s tr\u00e8s peu, tr\u00e8s tr\u00e8s peu d'\u00e9lus et puis c'\u00e9tait effectivement donc des hommes de loi mais est -ce que vous avez une fascination vous Jo\u00ebl Dicker pour parce que ces gens qui sont partis en besoin absolument tout, famille, amis pays et qui partait vers l'inconnu avais votre \u00e2ge finalement ce que vous avez une fascination ou peut-\u00eatre une forme de respect pour ces gens qui, \u00e0 l'\u00e2ge que vous aviez -vous que vous avez -vous aujourd'hui ont absolument tout quitt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:45) [91%] :\r\nMais c'est une question qui est tr\u00e8s forte et tr\u00e8s juste que vous posez l\u00e0 parce que c'est un des \u00e9l\u00e9ments qui me marque aussi, parce que quand je me renseigne un peu sur le et indirectement aussi sur les r\u00e9seaux de r\u00e9sistance, on est tr\u00e8s vite face \u00e0 des gens qui ont 20 ans 25 ans sont d\u00e9j\u00e0 les plus \u00e2g\u00e9s pour certains groupes, et l\u00e0, a quand m\u00eame qui est quelque chose qui me frappe parce qu'on se dit mais c'est quand m\u00eame fou de se dire qu'il y a 60 ans, il y avait des gens qui, \u00e0 20 ans son parti ont pris les armes et se sont battus pour une cause qui leur semble tellement importante qui leur semble tellement existentielle que beaucoup d'entendre ont donn\u00e9 leur vie et et je pense que \u00e7a fait, \u00e0 ce moment -l\u00e0, tout en, tout un chemin dans ma t\u00eate parce qu'on se dit bon aujourd'hui en 2009 qui elle- m\u00eame o\u00f9 j'\u00e9cris ce livre, on a vraiment une vision tellement simples de la vie : souvent, tout est facilit\u00e9, on a une vie assez prot\u00e9g\u00e9 en Suisse, donc on n'est pas en guerre et et je me suis dit mais au fond, est -ce que moi maintenant, si je devais faire ce qu'ils ont fait ce que je le ferai et c'est une question \u00e0 laquelle j'ai pas la r\u00e9ponse, je crois que j'aimerais dire presque plut\u00f4t non et en m\u00eame temps j'aimerais dire plut\u00f4t oui et je crois que cette esp\u00e8ce d'ambivalence qu'on aurait tous, on se dit mais au fond, \u00e9videmment, c'est une \u00e9vidence, il faut se battre pour les justes causes, il faut se battre contre les oppressions et puis en m\u00eame temps quand on prend la mesure de ce que signifie se battre, on se dit mais au fond, est -ce que je le ferais et \u00e7a pose des grandes questions sur qui on est vraiment, je crois, alors qui sont \u00e9videmment tr\u00e8s con conversation de salon ou de radio, quand on en parle maintenant comme \u00e7a, mais j'ai vraiment essay\u00e9 de me projeter et de me dire : mais cette ambivalence qu'est -ce qu'elle peut donner et qu'elle peut qu'est -ce qui peut donner comme r\u00e9sultat sur les gens font et c'est pour \u00e7a que quand j'ai d\u00e9velopp\u00e9 les personnages pour ce livre, j'ai eu \u00e0 coeur de d\u00e9velopper aussi ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, qui sont des gens qui pour la plupart ont pas forc\u00e9ment envie de faire la queue, la guerre et ce qui \u00e9tait faux aussi avec ce soir c'est que Churchill \u00e0 ce moment -l\u00e0, il se rend bien compte qu'il y a pas le temps, il n'a pas les moyens de s\u00e9lectionner, il peut pas commencer \u00e0 dire je veux uniquement des hommes, qui soient grand effort et avec un pass\u00e9 avec un militaire exactement et il va, pour la 1\u00e8re fois SA, qui est compl\u00e8tement faux, il va recruter si je puis dire, tout le monde et n'importe qui, tout le monde et n'importe qui, par rapport aux crit\u00e8res de l'arm\u00e9e et de la guerre, qui \u00e9taient en cours jusqu'\u00e0 cette p\u00e9riode jusqu'\u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, il va recruter des hommes, des femmes, des communistes, des voyous, les choses qui sont alors disons, qui est une sp\u00e9cialit\u00e9, quand m\u00eame, pour certains, \u00e0 condition que certains et les \u00e9cart les caract\u00e9ristiques et des caract\u00e9ristiques qui ferait de quelqu'un de diff\u00e9rent, je dirai qu'il le peut leur permettrait de d'agir de mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, dans des moments tr\u00e8s particuliers, \u00e7a peut \u00eatre une aisance avec des langues, \u00e7a peut \u00eatre une connaissance de machines en ing\u00e9nierie et toutes ces petites choses qui font une une diff\u00e9rence, mais qui va aussi cr\u00e9er ce SOA, qui sera une arm\u00e9e de gens tellement disparate et tellement diff\u00e9rents que c'est presque dr\u00f4le, il y a vraiment des sc\u00e8nes canton, on n'imagine vraiment des ouvriers et des aristocrates mis ensemble dans un manoir anglais en train d'apprendre \u00e0 se battre de mani\u00e8re compl\u00e8tement folle dans dans dans un Champ dans un dans un terrain dans dans un terrain debout et on se dit mais mais c'est compl\u00e8tement fou, et pourtant c'est ce qui s'est pass\u00e9 et j'avais vraiment envie de pouvoir retransmettre \u00e0 la fois ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s fantasque s'est substituts quand m\u00eame parce que il y a ce qu'on retrouve dans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:27) [88%] :\r\nPar ailleurs, qui est, qui sont tous des socio- types tr\u00e8s diff\u00e9rents avec celui qui a voulu rentrer dans les ordres, celui qui est anim\u00e9 d'un id\u00e9alisme qui est une figure romantique, celui qui est en surpoids, qu'on appelle le gros et puis qui qui quand m\u00eame l\u00e0 et veut battre malgr\u00e9, je dis, pas ce handicap mais enfin les difficult\u00e9s rencontr\u00e9es au cours de ces missions, raison, bon il y a vous montrer effectivement que cette arm\u00e9e secr\u00e8te, elle est compos\u00e9e de gens qui n'ont rien \u00e0 voir avec les canons, on va dire hollywoodien du film d'espionnage. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:58) [89%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai et c'est probablement gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a que le vaisseau a pu \u00eatre aussi performant pendant la guerre, parce que quand Churchill cr\u00e9e le SO la seule id\u00e9e qui la somme \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est qu'il est bien conscient que les Anglais sont plus capables de se battre, de front \u00e0 front contre les Allemands, et pourtant il est conscient aussi que les Anglais peuvent pas tout d'un coup, ne plus bas, le temps de remettre sur pied une flotte et une arm\u00e9e alors ce qui va faire, c'est simplement, apr\u00e8s une discussion avec ses mines ce il va dire, en fait il faut messieurs recruter des gens issus de l'Europe qu'on va former nous et qu'on va renvoyer ensuite dans leur, dans leur pays o\u00f9 ils seront insoup\u00e7onnables, ou du moins beaucoup plus difficilement identifiables par les Allemands, puisqu'ils sont eux- m\u00eames issus de ces pays l\u00e0, et puis alors, non seulement il va recruter donc des locaux mais ces locaux sont tellement diff\u00e9rents les uns les uns des autres qui s'deviennent vraiment des gens compl\u00e8tement normaux, si je puis dire, et c'est exactement, c'est tr\u00e8s juste, quand vous dites \u00e7a parce que quand, quand vous quand vous parlez des canons hollywoodiens ou m\u00eame militaire que l'on pourrait pr\u00eater aux agents des services secrets, on est l\u00e0 dans un monde compl\u00e8tement nouveau et il renverse vraiment l\u00e0, le cours de la guerre, avec cette id\u00e9e vraiment nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:18) [90%] :\r\nUne question que je me posais par rapport \u00e0 \u00e0 ce livre aussi Jo\u00ebl Dicker c'est qu'est -ce que est -ce que l'int\u00e9r\u00eat que l'on a pour ces causes -l\u00e0 parce que depuis quelques ann\u00e9es sont parus, quantit\u00e9 de livres se rapportant \u00e0 la seconde guerre mondiale qui questionne, par ailleurs, la vision historique \u00e9tabli que nous avons de ce conflit et qui s'int\u00e9resse non pas l'histoire avec un grand H aux \u00e9v\u00e9nements au au plan de bataille des \u00c9tats-Majors, mais \u00e0 l'histoire de celles et ceux qui l'ont fait la guerre, on a beaucoup parl\u00e9 de Janata Minitel \u00e9tait bienveillante qui se mettait dans la peau d'un officier nazi et qui nous faisait vivre son quotidien, d'une certaine fa\u00e7on, avec une foule de d\u00e9tails historiques enfin quelque chose tout \u00e0 fait irr\u00e9prochable sur le plan de de l'histoire factuelle, telle qu'on la conna\u00eet, est -ce que c'est par r\u00e9action finalement \u00e0 ces guerres que l'on ait dit juste en tout cas, du point de vue am\u00e9ricain, je pensais notamment l'invasion de l'Afghanistan \u00e0 la r\u00e9gion de de l'Irak en 2003 pour une une juste cause, alors on s'est bien rendu compte par la suite que l'est le moteur de cette invasion \u00e9tait \u00e9tait folle qui est bas\u00e9 sur, sur des mensonges qu'on se dit oui, mais il y a quand m\u00eame \u00e0 une \u00e9poque pas si r\u00e9centes que \u00e7a enfin pas si \u00e9loign\u00e9 que \u00e7a, des gens qui sont engag\u00e9s vraiment pour une juste cause est -ce que c'est pas finalement le le le la vision de c'est une guerre que l'on nous a dit juste, mais qui ne sont pas n\u00e9cessairement qui nous ram\u00e8ne \u00e0 une autre guerre, celle -l\u00e0 qui \u00e9tait juste et qui a n\u00e9cessit\u00e9 un engagement tels que, effectivement, \u00e0 17 ans, 20 ans, on prenait un bateau, on partait pour l'Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:45) [91%] :\r\nOui, je crois que la guerre est devenu un concept de plus en plus compliqu\u00e9es \u00e0 identifier parce que on avait des guerres jusqu'il y a pas si longtemps, qui \u00e9taient des guerres entre 2 pays dans lesquels, \u00e0 coups de canon on se taper sur la t\u00eate et puis peu \u00e0 peu, il y a eu une guerre qui a chang\u00e9 parce que l'ennemi, les demis de l'Inde n'est plus forc\u00e9ment aussi clairement identifiables, qu'il a pu l'\u00eatre, et l\u00e0 je me rapporte aux aux Am\u00e9ricains dont vous parlez maintenant qui vont se battre en Irak ou en Afghanistan face \u00e0 des ennemis dont eux- m\u00eames ne ne sont pas capables de de d\u00e9finir clairement qui sont, j'avais envie de me rapporter justement \u00e0 un moment donn\u00e9 o\u00f9 la guerre res quelque chose d'encore assez assez clair qu'on pouvait d\u00e9finir assez facilement mais dans laquelle quand m\u00eame la notion de juste cause devient difficile aussi \u00e0 d\u00e9finir, parce qu'une guerre, peut-\u00eatre, je crois, forc\u00e9ment, juste une guerre peut-\u00eatre tout \u00e0 fait justifi\u00e9e mais une guerre a indubitablement des effets annexes catastrophiques et c'est pour \u00e7a que j'ai utilis\u00e9 en introduction, une phrase de Hemingway que j'aime vraiment tout particuli\u00e8rement et o\u00f9 il dit que la guerre, m\u00eame la plus justifi\u00e9e reste un Crime et le la notion de juste cause dont vous parlez justement je crois une une notion qui marque taraud\u00e9 pas mal en \u00e9crivant ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:21) [82%] :\r\nParce qu'en fait je pense qui est en vous qui s'est pos\u00e9 la question de la juste cause. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:25) [92%] :\r\nMais oui, mais parce que dans ce livre, on a des agents du SOA qui sont persuad\u00e9s qu'ils se battent pour une juste cause et je suis moi- m\u00eame persuad\u00e9 qu'ils le font, et la plupart des personnes penseront comme moi mais on a aussi par exemple, un agent des services secrets militaires allemands qui lui aussi pense se battent pour une juste pour une juste cause et la juste cause, je crois qu'elle doit \u00eatre d\u00e9fini, non pas seulement pour des crit\u00e8res qui sont les 2 les n\u00f4tres qui sont des crit\u00e8res personnels, mais je crois qu'elle doit se d\u00e9finir \u00e0 l'\u00e9chelle de l'humanit\u00e9 et \u00e7a peut para\u00eetre un peu pompeux de dire \u00e7a comme \u00e7a, mais au fond je crois que ce qui pousse ces gens finalement \u00e0 se battre, c'est pas de savoir si leur causer plus juste ou ou moins juste qu'une autre mais c'est surtout qu'ils ont \u00e0 ce moment la conscience que s'ils le font pas, si eux maintenant \u00e0 20 ans ou \u00e0 25 ans ne prennent pas les armes et ne vont pas se battre le monde risque de tourner \u00e0 la \u00e0 la catastrophe et je crois que l\u00e0 ce qui me plaisait, c'est qu'on a des gens qui comprennent l'importance de se battre et qui sont persuad\u00e9s que ce qu'ils font est le juste choix et malgr\u00e9 tout parfois quand m\u00eame, ils ont ses remords ou ses regrets ou cette appr\u00e9hension parce que certains d'entre eux font quand m\u00eame le sacrifice ultime et \u00e7a, c'est vraiment ce qui m'a le plus frapp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:50) [88%] :\r\nEt m\u00eame lorsqu'ils avaient surv\u00e9cu \u00e0 la la guerre certains, on peut dire leur biographie sur tous les sites consacr\u00e9s au on fait des crises cardiaques 45 ans, 40 enfin son Joxe sorti \u00e9puis\u00e9 totalement \u00e9puis\u00e9 moralement et physiquement de l'action qu'ils ont men\u00e9e lors de la seconde guerre mondiale, je vous rappelle qu'on est avec Jo\u00ebl Dicker, nous parlons de son 1er roman publi\u00e9 aux \u00e9ditions de Fallois, l'\u00e2ge d'Homme c'est une co\u00e9dition franco- suisse, les derniers jours de nos p\u00e8re nous allons \u00e9couter Jos\u00e9phine Baker et pourquoi r\u00e9sistante, elle aussi, Jos\u00e9phine Baker sur 2 notes. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:24) [90%] :\r\nEt puis tout cela. \r\nEt puis tout. \r\nDu robinet trop voiture brid\u00e9e Jean Tremblay, mais beaucoup plus qui plus. \r\nOn recherchait jusqu'\u00e0 scandale. \r\nDans nos mains qui se tient et puis tout a mal. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:18) [84%] :\r\nJos\u00e9phine Baker sur 2 notes, un mot sur Jos\u00e9phine Baker Am\u00e9ricaine install\u00e9e en France noire am\u00e9ricaine utile de pr\u00e9ciser qu'il quitte l'Am\u00e9rique \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 l'Am\u00e9rique est en pleine de s\u00e9gr\u00e9gation raciale avec des bus pour les plans des bus pour les Noirs de fontaines pour les noir pour les Blancs, des toilettes, des bars, des Restos, elle sera engag\u00e9e totalement dans la R\u00e9sistance Jos\u00e9phine Baker, c'est bien \u00e7a, Jo\u00ebl Dicker oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:44) [94%] :\r\nOui, je crois qu'elle repr\u00e9sente vraiment parce que je l'\u00e9coutais et j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce que je vous disais sur les justes causes qui est quelque chose de tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9finir, mais il y a quand m\u00eame c'est juste cause dans lesquelles on retrouve les id\u00e9aux humains et les valeurs humaines qui je crois nous permettent d'avancer et elle fait partie de ces gens qui justement ont eu cette cause en et peu importe o\u00f9 ils sont all\u00e9s se sont battus pour \u00e7a et je crois que \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est le plus important, cette capacit\u00e9 que on doit pouvoir trouver en nous, qu'on doit avoir en nous et qui nous permettra, \u00e0 un moment donn\u00e9 de dire assez, \u00e7a c'est pas possible et et et je crois que de plus en plus de gens ont de la peine \u00e0 le retrouver et c'est \u00e7a qui parfois me fait un peu un peu, un petit peu peur et c'est peut-\u00eatre aussi \u00e7a dont j'avais envie de parler, dans ce livre c'\u00e9tait de rappeler parce que vous le disiez avant aussi, il y a \u00e9norm\u00e9ment de livres qui sont sortis et qui sortent encore sur la 2\u00e8me guerre parfois les gens disent mais encore un livre plus on conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 tout et pourtant alors d'abord je crois qu'on ne conna\u00eet pas encore tous mais surtout il y a pour moi cette fascination dans ces gens qui ont trouv\u00e9 en eux la force de dire non et la force de se battre et je crois que c'est une force qu'on doit faire perdurer ou qu'on doit essayer de faire perdurer d'une fa\u00e7on ou d'une autre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:10) [91%] :\r\nC'est une piq\u00fbre de rappel pour nos soci\u00e9t\u00e9s endormi entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:12) [91%] :\r\nJe crois, sans pr\u00e9tention, parce que c'est un livre que j'ai \u00e9cris moi aussi dans le confort de ma vie en Suisse, mais je crois que c'est l'espoir de dire aux gens : attention, ne nous endorment ou pas, on parle de la 2\u00e8me guerre mondiale maintenant dans des termes tr\u00e8s s'\u00e9tait, avant c'\u00e9tait le pass\u00e9 dans des termes tr\u00e8s fantomatique, je dirais, et la 2\u00e8me guerre mondiale et de plus en plus consid\u00e9r\u00e9e comme une p\u00e9riode noire de l'Europe, 5 ou 6 ans, o\u00f9 les gens un peu fous ont d\u00e9cid\u00e9 de tuer les autres et puis apr\u00e8s tout d'un coup par un miracle de la vie, ou peut-\u00eatre pas le m\u00e9rite de la vie, mais pour des raisons qui nous sont \u00e9videntes : l'Europe a retrouv\u00e9 la raison, et puis tout est all\u00e9 bien et je crois que c'est pas \u00e7a du tout, je crois que, \u00e0 partir de du milieu des ann\u00e9es 30 l'Europe, elle est tr\u00e8s mal contres les ann\u00e9es 40 et les ann\u00e9es 45, l'Europe a sombr\u00e9 et que c'est uniquement par la force de quelques hommes ou de beaucoup d'hommes, que \u00e7a soit les militaires, que ce soit les agents du SO, que ce soit les r\u00e9sistants qui ont donn\u00e9 un petit coup de main le plus insignifiant soit -il, que ce soit les dirigeants, tous ces gens ensemble ont lutt\u00e9 contre le monde pour remettre l'Europe sur les rails et je crois pas que la 2\u00e8me guerre mondiale soit simplement une un passage un peu \u00e0 vide de l'Europe qu'on pourrait expliquer pour des raisons de difficult\u00e9s \u00e9conomiques ou le crash de 1929 je crois vraiment qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:48) [93%] :\r\nA sombr\u00e9 et qu'elle a trouv\u00e9 son salut dans une poign\u00e9e de personnes qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se battre et de la remette sur les rails, mais je crois que si nous-m\u00eames on fait pas tous les jours ce travail soit pour l'Europe, pour le reste du monde, l'Europe et le monde sont condamn\u00e9s \u00e0 repartir dans ce genre de travers, on a d\u00e9j\u00e0 vu, on l'a vu au Rwanda, on l'a vu en ex- Yougoslavie et et ce qui m'ce qui m'effraie encore plus, c'est \u00e0 quel point on est au fond aujourd'hui capable de tout savoir, on a acc\u00e8s aux informations, on a acc\u00e8s \u00e0 toutes les cha\u00eenes de tous les pays, on a acc\u00e8s \u00e0 toutes les informations possibles et imaginables et pourtant on est quand m\u00eame capable de cette distance, le matin, en regardant les nouvelles et en mangeant notre tartine de regarder ce qui se passe en en Syrie ou ailleurs et de dire ah, c'est vraiment affreux, affreux et puis au fond notre raisonnement s'arr\u00eate l\u00e0 et alors je sais pas ce qu'on devrait exiger ou attendre de nous-m\u00eames, c'est une question qui est difficile aussi, mais je crois qu'en tout cas on ne doit pas s'endormir rester tr\u00e8s vigilant et rester vigilant, est d\u00e9j\u00e0 un pas en avant et on est pas oblig\u00e9 de partir dans le monde pour se battre pour des causes simplement \u00eatre vigilant et \u00eatre capable de soi -m\u00eame, se dire attention, l\u00e0, on atteint une limite qui devient une limite qui n'est pas telle tol\u00e9rable, on franchit un seuil qu'on ne peut pas tol\u00e9rer rien que cette capacit\u00e9 qu'on doit avoir en soi et que qu'on fait perdurer, \u00e0 mon avis, est d\u00e9j\u00e0 quelque chose qui est important. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:18) [91%] :\r\nNous sommes en compagnie de Jo\u00ebl Dicker, je vous le rappelle son 1er roman publi\u00e9 Les derniers jours de notaire est une co- \u00e9dition aux \u00e9ditions de Fallois, et l\u00e0 je donne donc une co\u00e9dition franco- 6 franco- suisse, pardon, je rappelle que vous avez remport\u00e9 le Prix des \u00e9crivains g\u00e9nevois avec ce livre, on va revenir un petit peu sur votre parcours, si vous le voulez bien vous \u00eates juriste, je l'ai dit, de formation, formation oui et puis vous avez pratiqu\u00e9 d'autre chose beaucoup plus \u00e9tonnante : tout d'abord le cours Florent \u00e0 Paris et puis langues orientales oui alors longues au c'est typiquement le parcours de beaucoup de gens qui, dans les ann\u00e9es 30 plus tard au cours de la guerre sont devenus des espions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:56) [93%] :\r\nFinalement, il y a quelque chose l\u00e0, qu'on pourrait relier avec le parcours de de certains agents du SOE. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:03) [87%] :\r\nAlors, alors le parcours le cours Florent m'a amen\u00e9 \u00e0 Paris et Paris m'a amen\u00e9 au Langlois, j'ai fait une ann\u00e9e aux langues, donc c'est un passage, et je crois que les langues au monde donn\u00e9 envie de d'aller ensuite \u00e0 l'\u00e0 l'universit\u00e9, et c'est un peu, elle qui m'ont conduit sur les bancs de la facult\u00e9 de droit de Gen\u00e8ve, donc c'est un peu des entrem\u00ealement comme \u00e7a, pourquoi le cours Florent, parce que je crois que je me suis ennuy\u00e9 produit prodigieusement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:33) [91%] :\r\nPendant mon gymnase et que je me suis dit maintenant il faut \u00eatre un peu s\u00e9rieux, allons faire un petit peu de th\u00e9\u00e2tre j'aimais \u00e7a, et j'avais envie de me confronter vraiment \u00e0 ce qui \u00e9tait le monde du th\u00e9\u00e2tre, jour et nuit et vit vraiment \u00e7a, alors j'ai eu le porte le priv\u00e9 de partir \u00e0 Paris, j'ai int\u00e9gr\u00e9 les cours Florent, je me suis rendu compte que le th\u00e9\u00e2tre n'est pas forc\u00e9ment ce pourquoi j'\u00e9tais fait notamment parce que j'\u00e9tais l\u00e0 avec des gens qui en voulait plus que moi et qui travaillent plus dur que moi et je me suis dit bon il faut quand m\u00eame que je me trouve quelque chose \u00e0 faire, dans lequel j'ai envie de travailler dur parce que sinon \u00e7a reste qu'une chose qu'on qu'on ne fait pas de fa\u00e7on s\u00e9rieuse, alors je me suis ensuite dit bon j'aimerais me remplir peut-\u00eatre un peu la t\u00eate, on m'a parl\u00e9 des langues au on 10 pour lui lui faire un peu de russe, parce que je j'ai des origines russes dit tiens, c'est pas mal \u00e7a et je me suis retrouv\u00e9 langues orientale et j'ai beaucoup aim\u00e9 l'exp\u00e9rience en fait de l'universit\u00e9, qui \u00e9tait la 1\u00e8re fois pour moi ou j'entrais dans un monde comme \u00e7a o\u00f9 il y a un professeur qui parle et on \u00e9coute et on prend des notes et puis surtout si on aime, on reste si on aime pas, on vient pas et on peut choisir ce qu'on aime et on peut choisir ce qu'on aime pas et je crois que c'est le concept de l'universit\u00e9, qui m'a s\u00e9duit la et je me suis dit apr\u00e8s, bon, il faut, il faudrait \u00eatre s\u00e9rieux toujours faire une facult\u00e9 et puis comme je n'aime pas les maths, j'ai d\u00fb choisir une facult\u00e9 o\u00f9 il y en avait pas et la facult\u00e9 de droit, plus ou moins la seule qui r\u00e9pondent \u00e0 cette secr\u00e9taire, donc je me suis retrouv\u00e9 \u00e0 faire du droit pendant 5 longues ann\u00e9es \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, qui \u00e9tait une belle exp\u00e9rience, parce que je crois que j'aime le droit, je suis moins convaincu par les vertus de l'universit\u00e9, en tout cas celle de Gen\u00e8ve, qui je crois devrait \u00eatre devraient se montrer parfois elle- m\u00eame un peu plus s\u00e9rieuses dans les m\u00e9thodes de travail qu'implique mais en tout cas j'ai d\u00e9couvert \u00e0 l'universit\u00e9, le droit et j'ai d\u00e9couvert dans le droit, quelque chose qui m'a toujours plu, qui est le fondement, un peu de notre soci\u00e9t\u00e9 grecque ou romaine comme \u00e7a et qui m'a bien peu gros dans votre livre, c'est la notion de justice oui peut-\u00eatre oui, oui, c'est \u00e7a qui est une notion tr\u00e8s tr\u00e8s basique qui parfois peut prendre des travers tr\u00e8s pr\u00e9tentieux mais qui, je crois, comme j'essaye de, d'en parler est une tr\u00e8s noble et et puis quand j'ai fini mon droit, j'ai commenc\u00e9 ce livre et puis ce livre AP et j'y suis rest\u00e9 un an et demi \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:11) [93%] :\r\nVous \u00eates jeune, vous \u00eates n\u00e9 en 1985 c'est un parcours d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s normal pour pour quelqu'un de votre \u00e2ge et de votre g\u00e9n\u00e9ration mais tout donner un livre au bout parce que finalement, lorsque vous regardez en arri\u00e8re Jo\u00ebl Dicker il y a pas chez vous, peut-\u00eatre cette petite pens\u00e9e qui vous ferait dire au fond j'\u00e9tais fait pour \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:36) [92%] :\r\nAlors, j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 \u00e9crire mais j'ai toujours beaucoup aim\u00e9, je crois, l'expression artistique, j'aurais aim\u00e9 prendre mais je ne parle pas tr\u00e8s bien, mais j'aime la musique, j'ai une passion pour la pour la musique, donc j'ai j'ai jou\u00e9 de la batterie pendant de nombreuses ann\u00e9es et puis j'ai trouv\u00e9 dans la musique, la possibilit\u00e9 d'exprimer des id\u00e9es ou des sentiments et de transmettre aussi et j'ai retrouv\u00e9 cette sensation -l\u00e0 dans l'\u00e9criture, qui \u00eates un moyen diff\u00e9rent, tr\u00e8s diff\u00e9rent de la musique et qui est un moyen, je crois, plus accessible, parce que la musique parfois appliquons n\u00e9e des musiciens et implique de composer plusieurs et implique ensuite de trouver un support pour ce produit, alors c'est devenu maintenant de plus en plus simple, mais il y a pas si longtemps que \u00e7a \u00e0 faire de la musique et la produire, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s sympa alors qu'\u00e9crire, au fond, on a du papier, on a 2 stylos, on \u00e9crit et puis c'est cela, et donc il y a, je crois qu'il y a un acc\u00e8s par l'\u00e9criture, assez facile \u00e0 la transmission de sentiments de messages qu'on aimerait faire passer, je crois que c'est \u00e7a qui m'a plu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:46) [91%] :\r\nCe message que voulait faire passer Jo\u00ebl Dicker, quel est -il si on reprend votre roman, c'est un message qui s'adresse \u00e0 qui, aux gens de votre de votre g\u00e9n\u00e9ration aux personnes plus \u00e2g\u00e9es, vous faites -vous d'engagement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:00) [89%] :\r\nJe ne sais pas si je veux donc d'engagement Pacs que \u00e7a serait tr\u00e8s pr\u00e9tentieux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:04) [94%] :\r\nVous souhaiteriez peut-\u00eatre plus d'engagement de la part d'une g\u00e9n\u00e9ration que l'on dit d\u00e9sint\u00e9resser totalement du sort du monde oui, je crois, oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:11) [95%] :\r\nC'est un roman qui s'adresse essentiellement aux gens de mon \u00e2ge et qui sont des gens qui je crois sont dans une situation assez difficile parce qu'on se retrouve aujourd'hui avec des menaces perp\u00e9tuelles sur l'\u00e9conomie sur la suite du monde sur l'avenir du monde et on est, je trouve les jeunes de 20 \u00e0 30 ans dans une position tr\u00e8s des queues d\u00e9courageantes parce qu'on nous dit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:36) [75%] :\r\nJ'exog\u00e8ne chaque g\u00e9n\u00e9ration dit \u00e7a, oui, oui, je sais, c'est dr\u00f4le parce que, quand des gens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:42) [94%] :\r\nParle \u00e0 des gens qui sont d'une autre g\u00e9n\u00e9ration, mais c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 comme \u00e7a avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:47) [93%] :\r\nSocrate aussi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:50) [92%] :\r\nMais, mais c'est mais pourtant, pourtant on nous brandit souvent la m\u00eame : la menace de l'emploi, la menace de l'\u00e9conomie, la menace du monde qui va mal et je crois que ces menaces nous pousse beaucoup et \u00e0 juste titre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:05) [95%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9go\u00efsme et au repli sur soi -m\u00eame et on peut reprocher \u00e0 personne si on nous assure, nous annonce que l'\u00e9conomie va aller de plus en plus mal, alors on a envie de mettre nos sous de c\u00f4t\u00e9 pour se prot\u00e9ger un peu en cas de p\u00e9pin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:22) [86%] :\r\nDonc on a moins, donc \u00e7a va de plus en plus mal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:24) [92%] :\r\nDonc \u00e7a consomme moins mais \u00e7a implique des r\u00eaves, des r\u00eaves des r\u00e9flexes qui sont des r\u00e9flexes qui sont mauvais, mauvais pour le d\u00e9veloppement je crois du reste du monde, que ce soit sur le plan \u00e9conomique ou moral et je crois que c'est important pour moi et \u00e7a reste une mesure tr\u00e8s limit\u00e9e, ce n'est que mon message tr\u00e8s humble \u00e0 ceux qui veulent bien lire ce qui est important pour moi de dire, mais c'est pas la fin, on a parfois un discours, on a l'impression que le monde va s'arr\u00eater dans 2 ou 3 ans, peut-\u00eatre en 2012 selon le terrain de normalement et des fois je me dis mais c'est pas la fin, on a, on n'a pas le droit de celui de se limiter, je crois \u00e0 une seule vie, on a une vie qui est la n\u00f4tre, qui a ses limites, mais je crois que si on vit notre vie de fa\u00e7on uniquement li\u00e9 \u00e0 nous-m\u00eames, ce sont des villes g\u00e2cher nos vies et puis ce sont les villes du fait du futur aussi qui sont un petit peu g\u00e2ch\u00e9e et je crois que parfois on doit pas \u00e0 son travail \u00e0 sa propre vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:20) [91%] :\r\nMais on doit essayer de tendre vers une ouverture vers le vers l'autre, une ouvre une ouverture sur le monde et c'est toujours des paroles tr\u00e8s c'est tr\u00e8s gentil, peut-\u00eatre un peu simple, mais, mais c'est une crainte que j'ai souvent quand je parle avec des gens contre je vois ce que les gens font, je me dis : mais au fond c'est c'est pas possible, on est, il y a mieux \u00e0 faire, on doit quand m\u00eame aller plus loin que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:47) [94%] :\r\nMais, justement alors lorsque vous dites que lorsque je vois ce que font les gens, je me dis qu'il y a mieux \u00e0 faire que font -ils mal et que pourrait -il faire de mieux : Jo\u00ebl Dicker. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:55) [80%] :\r\nC'est une question qui est difficile, elle est difficile parce que tout \u00e7a, les \u00e9l\u00e9ments. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:01) [92%] :\r\nNon, elle est, elle est difficile parce qu'elle, elle pourrait faire penser que ce sont l\u00e0 des jugements de valeur, c'est pas le cas, mais je vais vous donner un exemple qui, pour moi, permettrait de synth\u00e9tiser tout \u00e7a quand je vois par exemple l'\u00e9tat de la culture aujourd'hui, c'est quelque chose qui m'inqui\u00e8te, et c'est quelque chose pour lesquelles nous sommes chacun de nous, responsable de le faire aller mieux quand je vois le peu de place encore est tellement la culture alors, en quoi va -t-elle mal je crois que les gens ne lisent plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:32) [91%] :\r\nJe crois que les gens ne s'int\u00e9ressent plus tellement \u00e0 la et je crois que les gens sont de plus en plus cibl\u00e9e par des \u00e9missions de t\u00e9l\u00e9, on ne donne pas de marques, mais on parle \u00e0 TF1 ou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:47) [93%] :\r\nQui, qui produit des \u00e9missions qui je trouve ont tendance vraiment \u00e0 endormir les gens et on est, on force les gens et on pousse les gens \u00e0 se mettre dans des dans des attitudes tr\u00e8s simpliste et on les emp\u00eache derri\u00e8re celle de penser mais je trouve quand on voit les et les \u00e9missions qui sont, qui sont propres, qui sont produites et qui produisent du chiffre et de l'int\u00e9r\u00eat et on se dit mais c'est compl\u00e8tement fou, c'est compl\u00e8tement faux parce que ces heures que les gens passent et puis c'est bien fait, parce qu'on a envie de les voir, et moi aussi, j'en fais, j'ai envie de les voir et c'est c'est fait de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on se plonge dedans et que quand on rentre le soir chez soi, on n'est qu'une envie, c'est de se brancher sur la t\u00e9l\u00e9vision et voir quelle est la suite, mais ce sont des heures tellement pr\u00e9cieuse qui nous sont vol\u00e9es et qu'on pourrait consacrer, personne n'est oblig\u00e9 de regarder, personne n'est oblig\u00e9, \u00e7a c'est vrai alors est -ce que est -ce que c'est une tendance que nous avons, nous, \u00e0 se laisser aller vers cette pens\u00e9e unique et la quelle il faut se battre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:45) [90%] :\r\nLes Fran\u00e7ais, c'est tout le monde, c'est juste un probl\u00e8me de g\u00e9n\u00e9ration parce que vous parlez par exemple de de des fr\u00e9quentations des mus\u00e9es, le parfum de que que les gens ne lisent plus, ou ne s'int\u00e9ressent plus \u00e0 la culture, le la, la fr\u00e9quentation des mus\u00e9es en g\u00e9n\u00e9ral en Suisse romande, par exemple, elle explose, elle est vraiment au et on peut consid\u00e9rer que ce ne sont pas des et alors \u00e9videmment il y a toujours une Exposition qui va ramener des bus entiers de touristes venus de France et l'Italie pour aller voir les impressionnistes, ici ou l\u00e0, parce que \u00e7a \u00e9videmment \u00e7a marche quoi qu'on fasse \u00e7a marche mais aussi de l'Exposition beaucoup plus pointu, qui ram\u00e8ne un nombre de de visiteurs absolument \u00e9tonnant, donc, il y a, il y a quand m\u00eame un int\u00e9r\u00eat, une envie, un besoin de culture lorsque c'est un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rationnel est -ce que dans votre g\u00e9n\u00e9ration rappelle 27 ans est -ce que c'est un un probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rationnel qui fait que on a plus envie de regarder une \u00e9mission de TF1, tr\u00e8s bien fait par ailleurs plut\u00f4t que d'aller voir une Exposition, un petit peu pointu dans un mus\u00e9e m\u00e9connu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:37) [91%] :\r\nJe sais pas si c'est g\u00e9n\u00e9rationnel, je sais pas si la responsabilit\u00e9 \u00e0 vous, moi l'user moi je fr\u00e9quente les mus\u00e9es ce qui ce qui m'inqui\u00e8te plus, par exemple l'c'est l'orthographe, c'est un exemple qui est tr\u00e8s basse, Spacek mais quand on voit le niveau de l'orthographe des gens quand on voit les aide que peut \u00e9crire des gens quand on voit \u00e0 l'\u00e9cole, m\u00eame je crois qu'on conna\u00eet tous des enfants, des enfants, des enseignants qui ont d\u00e9cid\u00e9 des exemples frappants sur le niveau de crue de connaissances sur le niveau d'orthographe, on se dit mais il y a un probl\u00e8me qu'il faut prendre maintenant \u00e0 bras le corps et il faut faire quelque chose maintenant, parce que on est vers une pente qui est une pente tr\u00e8s savonneuse et mais pour laquelle je, je pense qu'il y a encore maintenant on a les outils, les moyens, on a des professeurs, on a des moyens pour le faire, pour \u00e9duquer un petit peu mieux \u00e7a m'inqui\u00e8te de voir que les gens \u00e9crivent l'orthographe n'importe comment, alors, on peut se demander si c'est g\u00e9n\u00e9rationnels parce qu'on peut se demander ce que c'est le fait que le SMS ou que Facebook ou que je ne sais pas quoi et introduit des esp\u00e8ces de codes de langage qui implique des appellations et qui font que quand on est face \u00e0 une feuille, on ne sait plus vraiment comment on \u00e9crit, c'est peut-\u00eatre le cas, mais ce qui m'inqui\u00e8te, c'est le r\u00e9sultat alors s'il fait si le SMS ou ou Facebook sont une cause de r\u00e9gression du niveau de l'orthographe alors les professeurs doivent prendre ce probl\u00e8me \u00e0 bras-le-corps et r\u00e9introduire des cours d'orthographe plus assidus, s'il le faut faire lire les les gens plus sinc\u00e8re, je crois que c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:14) [89%] :\r\nPour la formation de la pens\u00e9e, ce qui se con\u00e7oit bien s\u00e9ance clairement je crois je crois et puis. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:19) [90%] :\r\nDes fois, on a des et je sais pas, je lisais, je crois que je lisais dans La Tribune de Gen\u00e8ve si je me trompe pas un article selon lequel, en Allemagne, 20 pourcent des des jeunes de plus de 20 ans ne savent pas ce que c'est et \u00e7a, je me dis mais c'est compl\u00e8tement faux et \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me fait peur parce que je me dis si, maintenant, si en 2012, 20 pourcent des des jeunes en Allemagne ne savent pas ce que c'est, Auschwitz, alors on a un probl\u00e8me, on a un probl\u00e8me, pas parce que il faut savoir ou pas savoir ce que c'est, Auschwitz, mais parce que \u00e7a en dit long sur l'\u00e9tat de ceux qui savent de de ce qu'ils ne savent pas et je suis pas du tout en train de dire que je sais plus que les autres, ou qu'il faut faire usage de ne pas de le\u00e7ons, je m'inqui\u00e8te juste je constate je parle avec des gens, je je lis ces informations -l\u00e0, je re\u00e7ois des mails qui n'ont aucun sens parce que couvert truff\u00e9e de fautes et puis je me dis mais c'est grave alors mais vous le disiez avant, peut-\u00eatre que c'est un probl\u00e8me qui est l\u00e0 depuis toujours et je lisais une phrase de Klaus Mann dans laquelle il se plaignait en 1930 il disait mon Dieu, les \u00e9missions de radio sont devenus d'un niveau tellement d\u00e9plorable, les gens ne savent plus rien, c'est une catastrophe, alors peut-\u00eatre que c'est le cas depuis toujours, mais je crois en tout cas qu'on doit des fois se poser la question parce qu'on entendait dire, c'\u00e9tait le cas depuis toujours, chaque ann\u00e9e il y a d'autres personnes qu'le le passera toujours qu'on a juste dire pour moi, il y a un dysfonctionnement ici et il faut faire en sorte que, qu'on leur \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:40:50) [91%] :\r\n\u00e7a pose aussi la question de l'enseignement de l'histoire qui est remise en cause dans de tr\u00e8s nombreux pays europ\u00e9ens, d'apr\u00e8s ce que j'ai pu lire ici ou l\u00e0, en particulier en France ou dans certaines classes on supprime carr\u00e9ment les cours d'histoire, parce que ce sont des gens qui sont destin\u00e9es \u00e0 faire de la math\u00e9matique, la statistique la recherche nucl\u00e9aire, que sais -je, et au fond l'histoire, c'est une perte de temps, lorsqu'on se destine \u00e0 de devenir physicien nucl\u00e9aire, \u00e7a, \u00e7a pose r\u00e9ellement un probl\u00e8me : comment avancer lorsqu'on ne sait pas d'o\u00f9 on vient. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:17) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a pose un probl\u00e8me, \u00e7a, \u00e7a me ferait \u00e7a me fait vraiment peur, \u00e7a pose un probl\u00e8me qui est immense, d'Abdallah d'import, c'est un probl\u00e8me parce que si on ne sait pas qui on est ni d'o\u00f9 on vient, on aura beaucoup de peine \u00e0 savoir exactement o\u00f9 on va et je prends par exemple l'exemple, c'est un exemple qui qui est le qui est le mien, mais je pense pas qu'on puisse diff\u00e9rencier la crise \u00e9conomique europ\u00e9enne aujourd'hui de des ann\u00e9es 39 40 45 parce que pour moi \u00e0 la fin de la guerre, il y a cette volont\u00e9 de remettre l'Europe sur les rails, il y a la volont\u00e9 d'unir ces pays ensembles, il y a une volont\u00e9 tr\u00e8s humaniste, elle est pas \u00e9conomique \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle est humaniste pour que \u00e7a ne se reproduise plus, et puis les pays se mettent ensemble et puis ils passent des accords ensemble et puis les fronti\u00e8res s'efface et puis on arrive \u00e0 la monnaie unique et puis un jour, les Allemands se r\u00e9veille disent : mais pourquoi est -ce que l'on devrait payer nous pour les Grecs, qui ne font rien, et alors l\u00e0, on se dit ah oui c'est vrai, en fait, on va mettre les dehors mais et l\u00e0 je me dis mais c'est pas \u00e7a du tout, parce que si on pense \u00e0 \u00e7a veut dire que l'on consid\u00e8re que les ann\u00e9es 39 45, comme je vous le disais avant son simplement un esp\u00e8ce de moment d'\u00e9garement profond dans l'esprit des gens que tout d'un coup, en 45 un peu aid\u00e9 par les par les GI, ils ont retrouv\u00e9 la raison et que la vie a continu\u00e9 son chemin et que, aujourd'hui, tout d'un coup, h\u00e9 ben on a un probl\u00e8me qui est diff\u00e9rent, et puis les Grecs ont leurs probl\u00e8mes et les Allemands ont leurs probl\u00e8mes, donc chacun va se va s\u00e9parer ce serait bien, comme \u00e7a, mais c'est pas \u00e7a du tout, si aujourd'hui les Grecs et les Allemands sont li\u00e9s sont li\u00e9s \u00e0 ce point- l\u00e0, c'est parce qu'ils ont une histoire commune en 39 et 45 et m\u00eame avant, et donc je crois le 1er probl\u00e8me que vous posez ici, c'est que si on n'enseigne pas l'histoire, on sait pas o\u00f9 on va et si on sait pas o\u00f9 on va, il y a de fortes chances qu'on aille dans le mur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:43:08) [93%] :\r\nLes Allemands auraient -ils oubli\u00e9 que, ils ont \u00e9t\u00e9 remis sur pied en 1945 et que la guerre pr\u00e9c\u00e9dente a \u00e9t\u00e9 tout l'inverse, lorsque les Allemands ont d\u00fb payer des dommages de guerre \u00e0 la fin de la guerre de 14 18 ils ont fini de payer en 1990 juste ces mois gigantesques et que cette erreur -l\u00e0 n'a pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9dit\u00e9 par la suite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:32) [93%] :\r\nOui, mais alors je sais pas si on court, je sais pas si on peut reprocher aux Allemands ou \u00e0 d'autres d'avoir la m\u00e9moire courte ou si on peut se reprocher \u00e0 nous-m\u00eames aujourd'hui de pas revenir sur l'histoire et il y a 2 actions possibles, on peut dire, les Allemands ont la m\u00e9moire courte, c'est tr\u00e8s dommage, on peut dire, il me semble que les Allemands ne comprennent pas vraiment ce qui se trame ici, on va leur on va leur expliquer de fa\u00e7on claire et et je crois que cela quand je dis qu'il faut prendre les choses \u00e0 bras-le-corps coince constat\u00e9 le probl\u00e8me, c'est une chose, mais essayer de r\u00e9soudre ce probl\u00e8me avec les moyens qu'on a, c'en est une autre et puis juste pour revenir aussi quand vous parliez du fait qu'on n'enseigne pas l'histoire, ce qui m'inqui\u00e8te aussi c'est que si on on n'apprend pas l'histoire aussi, on ne se cultive pas un petit peu et qu'on n'apprend pas conna\u00eetre les autres, on a de la peine \u00e0 accepter les autres, alors on a peur, on a peur de l'autre, on a pas de ce qui peut se passer et puis on en vient d'autres c'est toujours moins bien que soit compl\u00e8tement et on en vient \u00e0 ce qui se passe en Am\u00e9rique aujourd'hui, quand vous prenez un vol pour vous rendre aux \u00c9tats-Unis, c'est devenu compl\u00e8tement fou, mais \u00e7a, c'est la peur de l'autre et la peur de l'autre nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:38) [89%] :\r\nJo\u00ebl Dicker votre livre et je le rappelle les derniers jours de nos p\u00e8res, qui nous raconte l'\u00e9pop\u00e9e du SE- ses services secrets britanniques est parachut\u00e9 dans les pays occup\u00e9s par l'Allemagne nazie, des hommes et des femmes, des femmes aussi bien aussi form\u00e9 pour mener des actions de de sabotage et de terrorisme, comme le disait les les Allemands \u00e0 l'\u00e9poque contre les troupes d'occupation, on a \u00e9voqu\u00e9 votre parcours le cours Florent, les langues orientales, vous \u00eates juriste aujourd'hui, je le rappelle, et puis il y a l'\u00e9criture, ce rapport que vous avez \u00e0 la langue aussi \u00e0 l'histoire, on l'a bien compris au travers de tout ce que vous venez de nous dire et puis y les sources. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:16) [94%] :\r\nLes ours le Yukon l'Alaska. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:21) [87%] :\r\nQuand on est quand on grandit, on a 2 options : soit on continue d'adorer l'ours en plus qu'on a eue, soit on devient chasseur et parfois on paye tr\u00e8s cher pour l'ont tu\u00e9 en Alaska, ce que j'ai compris moi je, \u00e7a me d\u00e9passe, mais enfin voil\u00e0, chacun son truc, vous savez donc une passion pour les v\u00e9los. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:35) [90%] :\r\nAlors je ne chasse pas, hein, je pr\u00e9cise tout de suite voulu chasser de son jardin Rafiki mais c'est tr\u00e8s amusant que vous parliez de la chute de la chasse parce que j'ai toujours eu une attirance tr\u00e8s particuli\u00e8re pour l'Am\u00e9rique du Nord pour les paysages pour la taille pour la faune, et puis j'y suis all\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant, \u00e0 de nombreuses reprises avec mais parents et je me souviens que dans les supermarch\u00e9s, il y avait des rayons journaux absolument, compl\u00e8tement fou, immense et il y avait des gens notre chasse et j'ai regard\u00e9 ces journaux avec une fascination Fall parce que je voyais ces chasseurs qui \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'ours ou de cerf immense et je me disais : mais au fond, peut-\u00eatre que seuls les chasseurs sont capables de voir les animaux vraiment et je me disais : je pourrais \u00eatre chasseur mais je tuerai pas mais comme \u00e7a, si je suis un chasseur moi aussi je pourrais voir \u00e7a et puis j'ai peu \u00e0 peu compris quand il suffisait en fait de faire ce que les chasseurs font, c'est-\u00e0-dire se balader dans la for\u00eat pour peut-\u00eatre avoir un jour ou l'autre, la chance de voir les ours comme \u00e7a, et alors je suis parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:31) [92%] :\r\nSi je suis parti \u00e0 plusieurs reprises, voir les ours justement d'abord dans le parc de Yellowstone aux \u00c9tats-Unis et puis apr\u00e8s j'ai continu\u00e9 ma route au Canada, en Colombie- Britannique en Alberta, dans le Yucatan et en Alaska, qui sont des ours, c'\u00e9tait des ours, c'est le pays des et ce sont, c'est un pays qui est fascinant par sa taille, par son immensit\u00e9 qu'on qu'on n'a pas du tout, ni en Europe ni Ancenis en Suisse, au fond, ce y assez vite contre les fronti\u00e8res ou contre les montagnes ou contre les hommes aussi, alors que l\u00e0, on se retrouve dans des endroits o\u00f9 on peut conduire des milliers de km est tomb\u00e9 sur une ou 2 maisons et et encore, et \u00e7a c'est vraiment fascinant cette sensation de ce p\u00e8re d'appartenir de non plus \u00eatre dans un monde qui nous appartient parce qu'on a mis des routes et des bus et \u00e0 des maisons, mais dans un monde o\u00f9 on doit se faire accepter, on a notre tente, et puis on doit trouver un endroit o\u00f9 se mettre et on doit vivre en respect avec les animaux, la faune et la flore aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:37) [86%] :\r\nSinon, l'ours vient d\u00e9chirer l'attente si on a oubli\u00e9 de mettre sa nourriture dans le container pr\u00e9vus \u00e0 cet effet. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:43) [89%] :\r\nOui mais m\u00e9langer le tout le temps, danger, mais je crois que ce qui est plaisant aussi, c'est que c'est une belle le\u00e7on de vie parce que c'est une le\u00e7on de respect et et un jour, justement, sur la c\u00f4te pr\u00e8s de l'Alaska, il y a un type qui me dit qu'il \u00e9tait sur son bateau, c'est un ancien p\u00eacheur de thon, il me dit : si tu respectes pas l'oc\u00e9an le en il t\u00eatu et je crois que c'est vrai et je crois que \u00e7a implique la d\u00e9esse des \u00e9l\u00e9ments qui sont tellement plus puissants que nous, que si on les respecte pas, on risque bien de de mourir et c'est ce qui me pla\u00eet, au fond, je crois, c'est d'\u00eatre dans un dans un dans un espace qui est plus du tout le mien et dans lequel je dois me faire accepter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:19) [91%] :\r\nC'est dr\u00f4le parce que vous citez, Hemingway, au d\u00e9but de votre livre, on en a parl\u00e9 \u00e9galement en d\u00e9but d'\u00e9mission, ce que vous me racontez l\u00e0 c'est un peu la vision du monde qui avait \u00e9migr\u00e9, c'est-\u00e0-dire je suis ce que je suis voil\u00e0 je suis Ernest Hemingway avec mes d\u00e9fauts et mes qualit\u00e9s, bon voil\u00e0 la l'envie, la volont\u00e9 absolument mais farouche indestructible, d'\u00eatre un grand \u00e9crivain avec la feuille de laurier ou de fortune, toujours dit non, et puis \u00e7a il y a cette recherche du danger permanent chez nous cette fascination pour le danger vous avez comme Hemingway, une forme de fascination pour le danger lui c'\u00e9tait la guerre, la corrida, la p\u00eache, la mer, la vie seul dans les bois est -ce que vous avez vous aussi Jo\u00ebl Dicker une une envie, un besoin de contact avec le danger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:01) [93%] :\r\nJe crois pas que j'ai besoin d'\u00eatre en contact avec le danger, mais je crois par exemple que les les espaces du Grand Nord am\u00e8ne parfois une sensation de vie tr\u00e8s forte parce qu'on est seul, des fois, on a un peu peur et on se dit ah ben je me r\u00e9jouis de rentrer chez moi et je suis content de nous confronter maintenant \u00e0 ce que je vois ici pour prendre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:21) [87%] :\r\nUn peu les en construction, c'est la r\u00e9alit\u00e9, parce que je veux dire, l\u00e0 vous sortez de la radio vous tracez un petit peu vers l'Est, vous \u00eates aussi dans les montagnes, pouvait avoir la m\u00eame sensation danger il y a d\u00e9j\u00e0 manque souvent une construction autour de survie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:33) [90%] :\r\nCompl\u00e8tement mais compl\u00e8tement, il y a la construction du pays du paysage, il y a une fascination il y a le mythe qui qui est l\u00e0 et on peut faire ce qu'on fait l\u00e0- bas, ici, mais c'est juste que les moyens, il y a beaucoup, mais il y a aussi la fascination pour les \u00c9tats-Unis pour le pour cette Am\u00e9rique du Nord, qui est un pays qui, je crois, tr\u00e8s attirant comme \u00e7a parce qu'il est tellement possible c'est tellement passible quand on voit comme combien les et les espaces sont compt\u00e9s maintenant ici, et combien on peut se retrouver \u00e0 quelques heures de vol dans des endroits. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:03) [87%] :\r\nOn essaie de l'immobilier fait r\u00eaver 80000 dollars pour une maison et du terrain, on est l\u00e0, il y a vraiment Direct donc fascination pour les grands espaces, vous vous sentez \u00e0 l'\u00e9troit, je ne l\u00e0 bas au bout du lac. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:18) [89%] :\r\nNon, j'aime Gen\u00e8ve j'aime la taille de la ville, j'aime cette sensation dans le contraire \u00e7a humaine oui compl\u00e8tement, et c'est le c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve qui est incroyable, \u00eatre dans ce monde \u00eatre avoir des impressions de grande ville en m\u00eame temps pouvoir en faire le tour en une vingtaine de minutes \u00e0 pied puis voir le Mont Blanc comme \u00e7a quand il fait beau et c'est particulier, je crois que je vois, parfois il fait beau et je crois que Gen\u00e8ve est une ville tr\u00e8s particuli\u00e8re, tr\u00e8s bon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:47) [86%] :\r\nJe vous rassure, je suis pay\u00e9 par les Chaux-de-Fonniers pour dire du mal de Jack, c'est-\u00e0-dire une sorte d'\u00e9quilibre comme \u00e7a, Jo\u00ebl Dicker les derniers jours de ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:55) [91%] :\r\nPerc\u00e9e votre roman publi\u00e9 aux \u00e9ditions de Fallois et aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme co\u00e9dition franco- suisse, le livre est sorti en France, \u00e7a se passe comment, en 2 mots, vous avez une id\u00e9e, vous voulez pas savoir, vous vous en fichez vous \u00eates tr\u00e8s impatient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:08) [90%] :\r\nAlors je m'en fiche pas, \u00e7a se passe pas mal, je crois qu'il faut maintenant laisser un peu de temps aux livres pour d\u00e9coller, mais on me dit souvent alors est -ce que les ventes, \u00e7a marche, alors je n'en sais rien, et comme j'ai dis donc, j'ai pas de nouvelle, c'est que \u00e7a marche pas si bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:21) [85%] :\r\nPour l'heure, pas de nouvelles, bonnes nouvelles r\u00e8gles acte moral les derniers jours de ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:24) [85%] :\r\nP\u00e8re 1er roman r\u00e9compens\u00e9 du Prix des \u00e9crivains g\u00e9nevois c'est tous, \u00e9ditions de Fallois, l\u00e0 je merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir Jo\u00ebl merci beaucoup pour la vitesse, \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t chez vous serez pr\u00e9sent notamment sur Espace 2, l\u00e0 ce sera plus litt\u00e9raire que l'\u00e9mission que nous avons fait ensemble vous sera \u00e9galement pr\u00e9sent chez Devine qui vient d\u00eener oui si quelque 13 13 absolument de sera l'occasion d\u00e9couvrir un peu plus qui vous \u00eates et votre livre merci en tout cas vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:54) [70%] :\r\n\u00e0 premi\u00e8reV. Pierre-Philippe Kader sur la trace. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:52:01) [99%] :\r\nOui. \r\nLa semaine. \r\nIl des chiens et il y a \u00e7a. \r\nC'est aussi David si le vin, c'est la et \u00e7a et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:53:59) [65%] :\r\nC'est un la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:02) [82%] :\r\nNadine Carina tous que, l\u00e0, \u00e9t\u00e9 une cigarette \u00e9videmment le chocolat, cigarettes que distribuent les GI am\u00e9ricains o\u00f9 il \u00e9tait mise britanniques lorsqu'ils ont d\u00e9barqu\u00e9 sur le continent Bonjour Madeleine Khroub ayant Jean-Pierre Keller toujours l'Ladakh, cette semaine, je le rappelle, visite de cet endroit incroyable qui est un royaume. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:55:18) [85%] :\r\nEt non, c'\u00e9tait un merveilleux, c'\u00e9tait un voyou le royaume bouddhiste dans l'Himalaya, maintenant c'est une r\u00e9gion donn\u00e9e nous il Jammu Cachemire d'affaires bien indien, il y a un gouvernement central indien qui g\u00e8re aussi cette r\u00e9gion -l\u00e0, cette r\u00e9gion, qui fait partie du Jammu, on a parl\u00e9 beaucoup derni\u00e8rement, enfin il y a un moment d\u00e9j\u00e0 depuis ann\u00e9es 90 minutes Nantes, j'avais un conflit avec le Pakistan, il est toujours un probl\u00e8me Sylvain le Cachemire, c'est un peu le l'endroit perdu et c'est ce qui explique aussi que la faute aux Anglais, bien s\u00fbr, tout a commenc\u00e9 en 1948 il nous manque plus qu'une pipe et un fauteuil en cuir, non mais c'est vrai que le le probl\u00e8me, c'est que le Cachemire maintenant enfin pendant longtemps pouvait plus y aller, les touristes y reviennent maintenant on va parler de \u00e7a, justement, la disparition de l'agriculture parce que l\u00e0- bas qu'on cultivait beaucoup, c'\u00e9tait m\u00eame l'activit\u00e9 essentielle : moi, maintenant, il y a beaucoup de touristes qui arrivent, c'est \u00e7a qu'on a parl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:15) [91%] :\r\nCe sera tout \u00e0 l'heure dans un dromadaire sur l'\u00e9paule, merci \u00e0 Jean-Claude Bailly qui en Russie aujourd'hui sera l\u00e0 \u00e9galement demain lors de la diffusion de l'\u00e9mission, vous avez enregistr\u00e9 avec le violoniste Pierre \u00e0 il y a nous parlerons d'un concert qui se tiendra \u00e0 l'auditorium Stravinski 1000 places pour 10 francs, alors soyez \u00e0 l'\u00e9coute, demain il est 14 heures sur la 1\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dicker, Jo\u00ebl", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4750C28-274B-4B99-A397-3E79549F7B77", "internalArchiveId": "A4750C28-274B-4B99-A397-3E79549F7B77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Air, duo fran\u00e7ais : A propos de l'album \"Le voyage dans la lune\" [brut]", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le duo de french touch revient en 2012 avec l'album \"Le Voyage dans la Lune\" qui sort le 6 f\u00e9vrier, bande-son contemporaine au film \u00e9ponyme r\u00e9alis\u00e9 par Georges M\u00e9li\u00e8s en 1902. L'itin\u00e9raire de la terre \u00e0 la lune, voil\u00e0 qui correspond bien \u00e0 l'univers forc\u00e9ment cosmique de Jean-Beno\u00eet Dunckel et de Nicolas Godin, qui sont li\u00e9s depuis longtemps au monde du cin\u00e9ma, ayant travaill\u00e9 sur la bande-son de films comme \"Virgin Suicides\" ou de \"Lost In Translation\".", "durationSec": 908, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["film (oeuvre)", "lune", "pop", "cin\u00e9ma"], "thematicPersons": ["M\u00e9li\u00e8s, Georges", "Air"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-12T09:22:45Z", "program": {"href": "/programs/0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "id": "0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "name": "Sept heures du soir"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Godin, Nicolas", "role": "membre du groupe", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Air", "role": "groupe britannique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dunckel, Jean-Beno\u00eet", "role": "membre de Air", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1B3727C0-1B71-49C5-8267-9F74CD736B2A", "internalArchiveId": "1B3727C0-1B71-49C5-8267-9F74CD736B2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Populisme, examen d'un vilain mot : Table ronde", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "Depuis quelques ann\u00e9es, la fortune du terme \"populisme\" dans le d\u00e9bat politique est incroyable. Le mot s'est m\u00eame converti en invective globale et d\u00e9finitive lanc\u00e9e \u00e0 la face de l'adversaire politique. Concept tr\u00e8s vague et p\u00e9joratif, il peut m\u00eame dispenser de contre-argumenter: \"Vous n'\u00eates qu'un populiste, je ne discute pas avec vous!\" Le populisme se d\u00e9cline et se colore au gr\u00e9 des adversaires auxquels on fait face: populisme de droite bien s\u00fbr (dans l'h\u00e9ritage du parrain Poujade), populisme de gauche, plus r\u00e9cent, semble-t-il; quand la gauche invoque de fa\u00e7on trop appuy\u00e9e la lutte des \"petits\" contre les \"grands\" (ex-lutte des classes), populisme centriste , c'est plus nouveau, semble-t-il; celui qui d\u00e9fend la classe moyenne du laminage social qu'elle subit, dit-on. Le terme est terriblement vague avec quelques contours tout de m\u00eame qui se dessinent dans la brume des d\u00e9bats politiques. Serait populiste donc celui qui ferait appel \u00e0 la lutte de \"ceux d'en bas\" contre les \u00e9lites diverses et vari\u00e9es qui leur auraient confisqu\u00e9 le pouvoir, gommerait la complexit\u00e9 du monde et de son fonctionnement au profit des formules et solutions simplistes (\"y a qu'\u00e0..\" \"y faut qu'on...\"), invoquerait le recours \u00e0 la volont\u00e9 et au suffrage populaire sur des question qui d\u00e9passent l'entendement du peuple souverain, favorise l'\u00e9motionnel et l'impulsif au d\u00e9triment d'un comportement rationnel, tendrait \u00e0 opposer les uns aux autres des groupes humains imagin\u00e9s homog\u00e8nes (races, nationalit\u00e9s, classes, g\u00e9n\u00e9rations etc). Les invit\u00e9s de Babylone \u00e9changeront, peut-\u00eatre dans la disharmonie, leurs interpr\u00e9tations et leur compr\u00e9hension du \"populisme\".", "durationSec": 3243, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique", "populisme"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 51'00''", "lastModifiedDate": "2016-08-16T10:37:45Z", "speechToTexts": ["16.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [67%] :\r\nMonique plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [90%] :\r\nSoyez les bienvenus dans Babylone, votre rendez- vous des savoirs et des cultures depuis quelques ann\u00e9es, le terme de populisme est r\u00e9current dans le d\u00e9bat politique, un terme souvent utilis\u00e9 sur le ton de l'invective globale et d\u00e9finitive, lanc\u00e9e \u00e0 la face de son adversaire politique le terme de populisme semble donc pouvoir ainsi se cuisiner admirablement bien \u00e0 toutes les sauces politique mais le concept de lui reste d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment vague pire il dispense m\u00eame souvent d'argumenter, de contre- argumenter bref traiter l'autre de populiste est souvent une fa\u00e7on disons de clore le d\u00e9bat Philippe Thibault bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [86%] :\r\nOui, c'est bonjour Nicolas oui de clore le d\u00e9bat et surtout, comme il est tr\u00e8s vague, il est aussi tr\u00e8s confortable d'usage, on peut le d\u00e9cliner en toutes circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [81%] :\r\nAlors, en compagnie de vos invit\u00e9s, on va faire donc tout toute l'heure, l'examen de ce vilain mot entre guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:09) [86%] :\r\nAlors ces invit\u00e9s \u00e0 Paris nous avons marque cr\u00e9pon, qui est philosophe qui dirige d\u00e9part compte philosophie de l'\u00c9cole Normale sup\u00e9rieure, directeur de recherche au CNRS et qui vient de faire para\u00eetre un livre dont le titre est de la d\u00e9mo phobie tiens encore un nouveau terme \u00e0 des mots- phobies dont on parlera un peu parce que il les pas de contact avec le le populisme sont quand m\u00eame existants et peut-\u00eatre m\u00eame nombreuses Herman Sommerer \u00eatre \u00e9galement \u00e0 Paris, les chercheurs en sciences politiques et il est l'auteur d'un livre sur \u00e7a-y-est la ce r\u00e9volutionnaire, le conservateur celtique de ce livre qui a paru l'ann\u00e9e derni\u00e8re, parce que c'est IaaS en pleine r\u00e9volution et l'une des figures de la r\u00e9volution qui a exprim\u00e9 des grandes r\u00e9serves sur justement ce qu'on appelait pas encore le populisme et qui \u00e9tait cet homme, sorte de d\u00e9mocratie directe du peuple Monsieur Sorbara nous expliquera un peu la nature de ses r\u00e9serves ici au Studio de Gen\u00e8ve nous avons Thierry Ehrmann, qui est professeur associ\u00e9 ma\u00eetre d'enseignement et de recherche en rh\u00e9torique, alors forc\u00e9ment, \u00e7a nous int\u00e9resse en rh\u00e9torique et qu'il enseigne \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel travaille justement sur la rh\u00e9torique populiste entre autres domaines de recherche et nous avons \u00e9galement Soli Pardo qui \u00e9tait avocat, qui \u00e9tait \u00e9lu et membre du comit\u00e9 directeur du MCG, du moins, Mouvement des Citoyens Genevois \u00e0 Gen\u00e8ve, un parti qui est souvent qualifi\u00e9 de populiste par ses d\u00e9tracteurs et ses affaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:25) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 tous les 4 d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Philippe Zibung Babylone est aujourd'hui dans une r\u00e9alisation de Bastia Mclean Anne Marchand \u00e0 Gen\u00e8ve Alexandre lumi\u00e8re \u00e0 Paris Nicole Duparc est au micro, et c'est le populaire Gillot Zaman, qui signe la carte sonore que voici : vraiment c'est du populisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:43) [78%] :\r\nIl va populiste comme \u00e7a populiste est accus\u00e9 d'\u00eatre populiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:49) [78%] :\r\nPopulisme, on n'est pas dans une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on peut se traiter de de couillons de d\u00e9biles de raclures de fachos \u00e0 longueur de d\u00e9bats dans les m\u00e9dias, ben c'est ainsi qu'il a peut-\u00eatre marqu\u00e9 on se traite \u00e0 tout bout de gens de populiste. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:02) [84%] :\r\nD'abord le mot populisme dans le domaine litt\u00e9raire tr\u00e8s artistique \u00e0 d\u00e9signer un mouvement 1925 nous serons en Direct de manifestants. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:14) [84%] :\r\nC'est le nouveau gros mot que l'on se jette au populiste du parti politique qui pr\u00e9tend dire tout haut ce que tout le monde pour pas confondre populisme son acte aussi du balai pour g\u00e9rer la ville exactement la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:27) [94%] :\r\nPoliticiens, journalistes \u00e0 chaque fois qu'un d\u00e9bat part en sucette \u00e0 la radio, \u00e0 la TV, il y en a toujours un pour traiter son adversaire de populiste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:34) [86%] :\r\nPourquoi populisme aujourd'hui c'est l'insulte supr\u00eame en politique le tessinois de la Lega emmen\u00e9e par un pr\u00e9sident \u00e0 vie, ex- coca\u00efnomane et propri\u00e9taires de bordels ont envoy\u00e9 de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Berne et \u00e0 Gen\u00e8ve, surprise, le mieux \u00e9lu au Conseil national et celui du Mouvement Citoyen Genevois le MCG populiste et populisme, c'est un mot qui est moderne, on trouve pas dans les c'est Dictionnaire du 19\u00e8me si\u00e8cle, il est vraiment tr\u00e8s r\u00e9cente gauche populiste, \u00e7a vous va comme son p\u00e8re, elle joue la provocation verbale du populisme \u00e0 Lens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:05) [84%] :\r\nDire que la bourse est un casino et que ceux qui font tourner la roulette sont des tordus c'est du populisme pr\u00e9tendent que de g\u00e9rance immobili\u00e8re sont des nuisibles qui sera sur le dos de leurs locataires, c'est du populisme se demander pourquoi la hausse r\u00e9elle de l'assurance maladie correspondent assez peu \u00e0 celles qui ne souhaitait annonc\u00e9 pourquoi c'est du populisme \u00e0 s'interroger sur le prix du livre ou du litre de la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:25) [69%] :\r\n\u00c9lise, mais la d\u00e9mocratie et mocratie et je mocratie populisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:33) [87%] :\r\nVoil\u00e0 populisme le terme fait recette, il n'a jamais vraiment bonne presse le populisme en tout cas est en d\u00e9bat dans Babylone, nous sommes en compagnie des invit\u00e9s de Philippe Zibung, le philosophe marque cr\u00e9pon le politologue R25 Maurer, le professeur Thierry Ehrmann, sp\u00e9cialiste en rh\u00e9torique et Soli Pardo pr\u00e9sent comme acteur politique, vous \u00eates avocat et membre le rappel du comit\u00e9 directeur du MCG \u00e0 Gen\u00e8ve, le Mouvement des Citoyens Genevois, on va donc tenter ensemble d'y voir un peu plus clair sur ce terme de populiste qui se d\u00e9cline, se colore au gr\u00e9 de l'\u00e9chiquier politique, un populisme de droite, de gauche, il contamine, on le dit pr\u00eat depuis peu, m\u00eame le train, le ph\u00e9nom\u00e8ne est peut-\u00eatre un peu plus r\u00e9cent, alors elle est l'histoire du mot de ses usages de ces visages au gr\u00e9 des \u00e9poques, des id\u00e9ologies, des contextes politique, quelle d\u00e9finition lui donner qu'est -ce qu'un discours populiste quels ingr\u00e9dients, on va dire : Faut -il voici des des grandes t\u00eates de chapitre : Philippe Zibung de la table ronde que vous avez pr\u00e9par\u00e9 mais, peut-\u00eatre, une 1\u00e8re remarque que je soumettrai \u00e0 vos 4 invit\u00e9s, c'est vrai qu'il y a pas disons quelques d\u00e9cennies peut-\u00eatre on traitait volontiers l'adversaire politique de d\u00e9magogue, ce terme de d\u00e9magogues semble s'\u00eatre un peu estomp\u00e9e, il est devenu plut\u00f4t rare dans le discours, alors que le terme de populiste lui a vraiment pris du muscle les mots n'\u00e9tant pas innocent, pourquoi selon vous, qui veut r\u00e9pondre en 1er peut-\u00eatre Thierry Ehrmann. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:06) [85%] :\r\nAlors effectivement, il y a une esp\u00e8ce de disparition de cette ce terme de d\u00e9magogie, faut voir que le le d\u00e9magogue au fond il ne pr\u00e9tend pas forc\u00e9ment \u00eatre le reflet des aspirations et des d\u00e9sirs du peuple il y il plaide un peu pour sa paroisse et donc dossier il y avait des professeurs oui exactement, il fait des promesses et le flingue, la p\u00e9riode qui flattent le peuple, mais il ne pr\u00e9tend pas \u00eatre le le repr\u00e9sentant de ce peuple la voixD. des petits qui n'arrivent pas \u00e0 s'exprimer, etc donc une sant\u00e9 \u00e0 la une une posture n'existe plus beaucoup \u00e0 l'heure actuelle, on peut ou on peut dire pour que peut-\u00eatre que certains partis classiques ont des personnalit\u00e9s un peu tendance d\u00e9magogique qui qui flattent le peuple. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:50) [83%] :\r\nDonc, si je vois jeunes id\u00e9ologie populiste ainsi le mot a chang\u00e9, c'est que la r\u00e9alit\u00e9 derri\u00e8re un petit peu chang\u00e9 votre avis \u00e0 sujet pourquoi moins d\u00e9magogie et plus de populisme jet\u00e9 au visage de chacun marque r\u00e9pond par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:02) [86%] :\r\nBien, je pense que si on parle plus de, de, de populisme que d\u00e9magogie, c'est parce que le vrai probl\u00e8me aujourd'hui et l'audience, que l'on peut donner \u00e0 ce qu'on appelle la Vox populi, la voix du peuple et il y a une fa\u00e7on de il y a un usage du concept de populisme qui consiste syst\u00e9matiquement \u00e0 vouloir minimiser minimiser la Vox populi c'est ce que moi j'appelle cela la DEMA la d\u00e9mo phobie lorsque cette d\u00e9mo phobie consiste \u00e0 construire une image p\u00e9jorative du peuple comme n\u00e9cessairement victime de ses affects comme instrumentalis\u00e9, manipul\u00e9, donc le le le populisme le populisme, c'est en fait un concept qu'il faut comprendre comme un pharmaco ne, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la fois un rem\u00e8de est un poison, c'est tant\u00f4t un rem\u00e8de, tant\u00f4t un poison, et c'est ce qui fait tout l'int\u00e9r\u00eat, toute la complexit\u00e9 du terme oui on a effectivement probablement besoin du concept de populisme pour d\u00e9signer des discours politiques ou des actions politiques qui sont effectivement des d\u00e9magogues qui sont d\u00e9magogues ou qui syst\u00e9matiquement minimis\u00e9 elle aussi le peuple ou en construise une image p\u00e9jorative en pensant qu'on ne peut s'adresser qu'aux patients aucune aux aux peurs et un peuple, et puis il y a donc, donc, de ce point de vue l\u00e0, nous avons besoin du concept de populisme pour d\u00e9signer une telle fa\u00e7on de s'adresser au peuple, mais il y a aussi un usage empoisonn\u00e9 du populisme lorsqu'il consiste \u00e0 minimiser syst\u00e9matiquement toute action politique toute tout discours politique qui voudrait ou qui s'imposeraient la t\u00e2che de \u00e9coutez la voix du pain de l'entendre de la relayer donc c'est alors que l'ambivalence du du du du concept. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:01) [86%] :\r\nLa voix du peuple, on reviendra sur cette notion quand m\u00eame assez vague est difficile \u00e0 d\u00e9crire, qu'est -ce que c'est que le peuple avant cela Erwan Sommerer des morts, donc d'avoir le d\u00e9magogue ou populiste, c'est pas la m\u00eame chose, quelle est votre perception du du changement de de terme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:21) [88%] :\r\nJe je pense moi qu'il ne s'agit que d'un changement de terminologie justement un mais ce n'est pas incompatible avec ce que vient de avec ce qui vient d'\u00eatre dit je, j'ai le d\u00e9magogue dans la dans la pens\u00e9e classique \u00e0 partir de, de, de Platon, Aristote, c'est celui qui flatte les instincts du peuple qui profite de ces exc\u00e8s qui qui sert le peut pour asseoir sa propre carri\u00e8re politique et profiter de de de l'assentiment de porter le peuple, c'est \u00e0 ces actes aujourd'hui, le terme de d\u00e9magogue n'est plus tr\u00e8s usit\u00e9 mais je crois qu'on utilise le terme de populisme comme synonyme tout simplement de de d\u00e9magogue, le terme de populisme et \u00e0 une histoire, il renvoie des pratiques sp\u00e9cifiques, mais lorsqu'on jette \u00e0 la figure d'un opposant aujourd'hui le le mot populiste, on entend souvent d\u00e9magogue, on ne fait pas r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette histoire beaucoup plus complexe, \u00e0 mon avis qui remonte au XVIIIe, au XIXe si\u00e8cle, du du populisme qui n'avait pas cette dimension forc\u00e9ment imm\u00e9diatement disqualifiante et et p\u00e9joratif qui pouvaient \u00eatre brandie comme un \u00e9tendard, on pouvait lire : je suis je suis populiste et j'en suis fier, tandis que la d\u00e9magogie reste une \u00e9tiquette disqualifiant donc \u00e0 mon avis aujourd'hui populisme veut dire grosso-modo d\u00e9magogie mais c'est \u00e0 tort qu'on utilise ce terme de populisme parce que il renvoie \u00e0 des choses, on a eu plus, plus complexe et plus int\u00e9ressante que la simple d\u00e9magogie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [88%] :\r\nOn termine ce 1er tour de table avec vous Soli Pardo Philippe Zibung vous a pr\u00e9sent\u00e9 un comme membre d'un parti, le MCG qui souvent tax\u00e9 de parti populiste, il est bien s\u00fbr pas le seul, mais disons, pour vous, c'est un peu l'habitude les \u00e9tiquettes finissent bien s\u00fbr toujours par coller alors comment vivez -vous avec celle de populiste peut toujours se d\u00e9fendent, dire qu'on ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:00) [86%] :\r\nNous bonjour je revendique presque d'\u00eatre populisme parce que je vous pose le le populisme \u00e0 la Suisse, ce qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent d'autres populisme parce que le populisme devrait \u00eatre vraiment con\u00e7u dans une dimension plurielle \u00e0 l'\u00e9litisme, donc nous avons un \u00e9litisme de base des. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:20) [85%] :\r\nPrincipaux partis politiques et un populisme qui cherche \u00e0 placer le citoyen au centre du d\u00e9bat et \u00e0 placer les pr\u00e9occupations du citoyen on sans doute d\u00e9bat ind\u00e9pendamment des \u00e9lites, c'est tr\u00e8s anciennement ancr\u00e9e dans notre civilisation ne soit pas, prenons un exemple tr\u00e8s simple, c'est celui de de Mo\u00efse qui s'absente quelques jours pour aller sur le mont Sina\u00ef, donc il laisse le des h\u00e9breux sans \u00e9lites et ce peuple, c'est le bordel cot\u00e9 qui revient, c'est la populace a fait un veau d'or, enfin \u00e7a c'est le bordel, donc il y a quelque chose, je rejoins les les internautes de de salles qui a toujours \u00e9t\u00e9 associ\u00e9e \u00e0 ce que peut faire ou ne pas faire le peuple, et c'est l\u00e0, c'est c'est toujours vivant, c'est vrai, c'est \u00e7a, c'est particuli\u00e8rement vrai en France, je dirais, o\u00f9 les \u00e9lites, qu'elles soient de droite ou de gauche sont absolument similaire sortent du m\u00eame moule des m\u00eames hautes \u00e9coles, elles ont le m\u00eame profil \u00c9tienne du discours qu'il varie finalement que peu d'autant plus que la la la politique devient de plus en plus technocratique de moins en moins politique, donc le citoyen se sont abandonn\u00e9s par les les politiques et par les \u00e9lites politiques donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:31) [83%] :\r\nQue la politique et ses structures repr\u00e9sente de moins en moins le peuple sont des structures qui sont devenus un petit peu autonome Erwan Sommerer, quelle est votre interpr\u00e9tation par rapport \u00e0 un des premiers critiques du poilu du du populisme, la c'est Yes est -ce que vous vous trouvez cette cette opposition valide, d'un c\u00f4t\u00e9 les \u00e9lites de l'autre c\u00f4t\u00e9 les les populiste qui, eux, comprennent vraiment le peuple, c'est \u00e0 se m\u00e9fiait non de ce ce recours directe \u00e0 la volont\u00e9 populaire et \u00e0 ses instincts. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:59) [90%] :\r\nOui, il s'en m\u00e9fie beaucoup, et c'est assez int\u00e9ressant par rapport \u00e0 ce que je viens d'entendre puisque je Siey\u00e8s, comme chez la plupart de ses contemporains, au moins au d\u00e9but de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, ensuite les choses ont \u00e9volu\u00e9 au fil des ans il y a l'id\u00e9e que le seul r\u00e9gime moderne possible, c'est le syst\u00e8me repr\u00e9sentatif pour signer ses ses contemporains, la d\u00e9mocratie c'est un r\u00e9gime ath\u00e9nien du 6\u00e8me si\u00e8cle avant J\u00e9sus-Christ, qui n'a plus aucune actualit\u00e9 dans la France de la fin du 18\u00e8me si\u00e8cle et il y a cette id\u00e9e chez Siey\u00e8s, qui est un des th\u00e9oriciens de la repr\u00e9sentation que la modernit\u00e9 passe par la s\u00e9paration des t\u00e2ches, la sp\u00e9cialisation et la d\u00e9l\u00e9gation, donc vous ne vous n'allez pas amener vos lettres vous- m\u00eame, a assur\u00e9 \u00e0 qui voulait l'envoyer, vous passez par un par un facteur par la Poste et vous ne vous occupez pas vous- m\u00eame des t\u00e2ches politiques vous passez par des professionnels de la mon\u00e9tique, il y a chez CS une valorisation de l'expertise de la sp\u00e9cialisation dans les affaires publiques, qui permet \u00e0 une une \u00e9lite sans doute une une caste sp\u00e9cifique d'individus, de prendre en charge ce que le reste des citoyens ne veut pas prendre en charge et ce qui laisse finalement au peuple, aux citoyens tout le loisir pour s'occuper de leurs affaires priv\u00e9es pour s'occuper de leurs propres probl\u00e8mes, en fait, c'est une source de libert\u00e9, la repr\u00e9sentation si chez scivias et ne pense pas qu'il est un peuple qui existe un dans sa, dans sa th\u00e9orie, la soci\u00e9t\u00e9 d'une collection d'individus atomis\u00e9s c'est une perception individualiste de la soci\u00e9t\u00e9, il n'y a pas de peuple, il n'y a pas de voix du peuple, il n'y a pas de volont\u00e9 du peuple, la seule volont\u00e9 du peuple de la nation que les qui existe, c'est celle des repr\u00e9sentants, il faut passer par la d\u00e9lib\u00e9ration au sein du Parlement pour que la volont\u00e9 du peuple de la nation puisse se faire entendre la conclusion en est chez lui qu'il \u00e9tait impossible d'opposer une volont\u00e9 populaire externe au Parlement aux assembl\u00e9e d\u00e9lib\u00e9rante \u00e0 ce que les repr\u00e9sentants ont d\u00e9cid\u00e9 il n'y a aucune r\u00e9serve chez CCS de souverainet\u00e9 ext\u00e9rieure \u00e0 l'appareil politique et \u00e0 la classe politique pour lui, c'est une aberration et ceux qui pr\u00e9tendent le contraire comme Robespierre \u00e0 partir de, de la mont\u00e9e en puissance du club des Jacobins et de la terreur, ce sont des gens qui inventent un peuple pourcent faire les porte- parole du fictif et servir ainsi leurs propres int\u00e9r\u00eats, c'est une vision assez radicale qui est celle de Siey\u00e8s, faut pas oublier qu'il a fini par donner le pouvoir \u00e0 Bonaparte, qui n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait non plus dans sa conception de la de la repr\u00e9sentation, qui \u00e9taient ensuite qui est apparu \u00e0 ses yeux comme l'arch\u00e9type du d\u00e9magogue mais c'est quand m\u00eame une une conception int\u00e9ressante qui passe encore une fois par la division des t\u00e2ches, les experts de la politique s'occupe des affaires publiques et le peuple ou les individus qui le constituent en toute libert\u00e9 d'\u00e9vacuer leurs occupations priv\u00e9es, la s\u00e9lection est un m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:15:29) [83%] :\r\nOuais, c'est vrai que c'est int\u00e9ressant parce que \u00e7a me revient avec les gouvernements des experts en ce moment, on en parlera tout \u00e0 l'heure mais simplement sur cette notion de peuple, hein, vous le dites, Hermann ce Maurer, le peuple n'existe pas pourcent hier donc ce discours populiste \u00e9videmment fait toujours r\u00e9f\u00e9rence au peuple, alors \u00e7a sera notre peut-\u00eatre most second chapitre \u00e0 quel peuple pr\u00e9cis\u00e9ment ce de quel poids par le ton noir, tout, tout simplement, c'est toute la question, Philippe Zibung et sur les, les, les grandes acceptation oui justement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:56) [82%] :\r\nQue fait monsieur cr\u00e9pon aurait des choses \u00e0 nous dire sur les d\u00e9finitions du peuple parce que le terme est vague, en fait, vous avez beaucoup de mouvements font une OPA sur le terme peuple pense que le comprennent alors que que la d\u00e9finition m\u00eame \u00eatre extr\u00eamement polys\u00e9mique, comme on dit \u00e0 la plusieurs sens. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:12) [86%] :\r\nMais oui, parce qu'il y a en fait 3 3 fa\u00e7ons d'entendre le peuple 3, 3 grandes fa\u00e7ons de le comprendre des 3 grands de fa\u00e7on aussi de s'en servir en politique, le peuple, \u00e7a peut tout simplement le corps des citoyens, donc le peuple, c'est l'ensemble de de des des citoyens et \u00e0 ce moment -l\u00e0, il y a pas tellement de sens \u00e0 construire une coupure entre le peuple et les \u00e9lites, les \u00e9lites font \u00e0 ce titre, la partie du peuple, il y a un 2\u00e8me sens et et on sait combien il peut \u00eatre aussi utilis\u00e9, instrumentalis\u00e9 en politique, c'est un sens historique, culturelle, parfois ethniques ou ont d\u00e9fini le peuple par une histoire commune, on va avoir une origine commune et ami commun aussi marocain a parfois un mythe commun et l\u00e0 \u00e9videmment on on s'aventure parfois sur un terrain extr\u00eamement dangereux politiquement en ce sens, si on voulait au qualifi\u00e9 aujourd'hui le r\u00e9gime hongrois de Viktor Orb\u00e1n de populiste, on pourrait dire que c'est de cet usage -l\u00e0 de la notion de peuple qu'il se sert oui et puis il y a un 3\u00e8me sens \u00e9videmment de, de, de, de Pebble qui est 13 actif dans les visages du concept de populisme, c'est le peuple, entendu comme ceux qui n'ont pas rare il y a ceux qui n'ont jamais le pouvoir, ceux qui sont ceux qui sont \u00e9cart\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral des responsabilit\u00e9s de la richesse et c'est aussi pourquoi, effectivement, voil\u00e0 les petits, les sans- grade, le blog comme l'h\u00e9ritier de la pl\u00e8be donc on a le peut encore des citoyens, le peuple au sens historique vous voir ethnique ou et puis le peuple comme les, les sans- grade, ceux qui non par Ariane, \u00e9videmment, que ces 3, ces 3 fa\u00e7ons d'autant le pape donne lieu \u00e0 des formes de populisme ou \u00e0 des usages du du concept de populisme tout \u00e0 fait diff\u00e9rent, on peut avoir un populisme de gauche par exemple qui va pr\u00e9tendre parler au nom de ces sans- grade au nom de la pl\u00e8be au nom des petits, comme vous dites, puis on peut avoir un populisme nationaliste qui va vouloir parler au nom du peuple au sens historique, culturelle voire ethnique du terme oui, je ne vois pas tr\u00e8s bien l'usage du populiste lorsqu'il s'agit d'entendre peuple encore des citoyens parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e9videmment, le concert de la il y a pas de sens. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:58) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, ce sont toutes les assassins int\u00e8gre bien s\u00fbr toutes les institutions de repr\u00e9sentation du en partie aux acteurs \u00e9crire de l'aspect rh\u00e9torique sp\u00e9cifiquement rh\u00e9torique et quelle est la rh\u00e9torique, mais avant cela, justement puisqu'on parle de peuples et de ses d\u00e9finitions assez diff\u00e9rentes, compr\u00e9hension, vous disiez tout \u00e0 l'heure Soli Pardo, finalement on a le populiste, l'\u00e9litisme, on a \u00e0 en fonctionnement technocratique institutionnel dans lequel le peuple, dites -vous, ne se reconna\u00eet pas plus tout \u00e0 fait, c'\u00e9tait votre propos je crois tout \u00e0 l'heure, c'est les Pardo alors maintenant le peuple que vous dites en tant que parti repr\u00e9sent\u00e9, vous dites, Mouvement des citoyens, je ne vois donc vous avez ambition de repr\u00e9senter les citoyens g\u00e9nevois dans toute leur vari\u00e9t\u00e9 dans toute leur leur leur ensemble et qu'est -ce qu'il est et quel est le peuple que que vous repr\u00e9sentez la la, dans laquelle les 3 d\u00e9finitions : reconnaissez -vous votre peuple, celui des citoyens Genevois Soli Pardo. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:19:49) [87%] :\r\nOui, je trouve que les par exemple les 3 d\u00e9finitions de monsieur cr\u00e9pon sont sont tr\u00e8s fine et tr\u00e8s exact mais en Suisse je dirais il y a une 4\u00e8me d\u00e9finition c'est la d\u00e9mocratie populiste en ce sens que le peuple est construit et r\u00e9guli\u00e8rement en qualit\u00e9 d'organe institutionnel pour se prononcer sur les sujets parfois importants, parfois secondaire parfois totalement anodin, mais le peuple et consulter par notre syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:18) [86%] :\r\nDonc, on a en concurrent des institutions de repr\u00e9sentation par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:21) [88%] :\r\nExactement ce que nous ne sommes plus dans un syst\u00e8me \u00e0 la Montesquieu avec les 3 pouvoirs judiciaire, l'ex\u00e9cutif et l\u00e9gislatif, nous avons 4 pouvoir et le pouvoir supr\u00eame est d\u00e9tenu par le pas puisque c'est le peuple qui a le dernier mot sur tout sujet politique qui est tu fais l'objet d'un d\u00e9bat de soci\u00e9t\u00e9, donc on est dans un syst\u00e8me en Suisse o\u00f9 il y a donc, on peut qualifier d\u00e9mocratie populisme ou s'adresser au peuple s'adresser aux citoyens qui votent et pas un moyen d'influer consid\u00e9rablement sur le la, les transformations politiques que conna\u00eet notre pays, et s'adresse, dire : nous sommes les repr\u00e9sentants des citoyens, c'est essayer de cristalliser ce que les soutes citoyens qui n'est pas forc\u00e9ment ce que leurs \u00e9lites, m\u00eame s'ils les ont d\u00e9sign\u00e9s vote et on a cette sanction populaire qui permet de corriger les \u00e9lites lorsqu'elle s'\u00e9loigne par trop de ce que les citoyens souhaitent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:19) [87%] :\r\nDonc le peuple fait partie de l'organigramme en Suisse, alors oui, diff\u00e9rence de de de d\u00e9mocratie qui sont purement repr\u00e9sentative voil\u00e0, donc \u00e7a c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 suisse, donc en fait vous n'avez pas choisir, c'est ce que vous venez vous expliquer, vous n'\u00eates pas \u00e0 choisir entre le peuple historique le peuple social non c'est pas, c'est pas le peuple laiss\u00e9s par les petites Joncour. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:38) [82%] :\r\nPr\u00e9sent parce que je connais qu'un peu, c'est celui des urnes non, c'est les gens qui vont d\u00e9poser leur bulletin dans dans l'urne et c'est simple peuvent c'est \u00e7a les, les, les citoyens suisses ce sont des, des gens qui, qui sont les \u00e9lites entre mardi vont aussi dans les airs, oui, mais la masse des des citoyens et dot\u00e9 de pouvoirs que 2 qui n'existe nulle part ailleurs, pratiquement au point de vue influent sur les \u00e9lites correction de ce que les \u00e9lites pourraient commettre comme c'est donc chose inappropri\u00e9e par rapport \u00e0 ce que souhaite le peuple donc on on a cette correction continue, nous votons sur des dizaines de sujets par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:20) [81%] :\r\nV\u00e9rification correction en fait ce sont les, les, les, les 2 principales alors justement si on prend marque cr\u00e9pon ou ou Erwan Sommerer si surprend cette notion de d\u00e9mo phobie que vous avez cit\u00e9 tout \u00e0 l'heure qu'il est aussi le type de votre livre marque r\u00e9pond en fait les les reproches que l'on adresse \u00e0 ceux qui s'adressent qui qui qui veut se tourner directement vers le pape, c'est que le peuple finalement est trop b\u00eate il un peu mineur n'est -ce pas il est pas tout \u00e0 fait majeur trop pulsionnel, trop \u00e9motionnel, mais est -ce qu'il n'y a pas des des questions qui sont effectivement trop complexe pour \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e par un par un coup dur de r\u00e9f\u00e9rendum ou d'initiative est -ce que vous en pensez Marc r\u00e9pond ou alors un demain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:59) [87%] :\r\nAlors moi je pense que ce que j'phobie, c'est ce que j'appelle des mots- phobies, c'est justement la construction d'une image du peuple comme ignorant insuffisamment inform\u00e9s comme r\u00e9agissant uniquement en fonction de, de ses affecte est incapable d'avoir une distance ou de prendre une distance par rapport \u00e0 ces \u00e7a fait l'ennui de cette construction ou de cette image, c'est que elle, elle est toujours elle repose toujours sur une fiction, elle n'est pas rien ne nous permet, rien ne nous permet de pr\u00e9suppos\u00e9 que le peuple est globalement intrins\u00e8quement victime de ces ignorant, donc je pense que lorsqu'on parle lorsqu'on, lorsqu'on fait un r\u00e9f\u00e9rendum, ce qu'on appelle \u00e0 la voix du peuple, c'est une confiance qu'on fait, qu'il vaut mieux qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'absence de confiance qui est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 la construction de, de, de, de cette image d'un peuple comme trop ignorant pour s'exprimer, de trop affect\u00e9s, donc je pense que lorsqu'on parle de populisme, par contre, il faut toujours se demander quelle quelle quelle est l'affect, du peuple auquel le discours qu'on va qualifier de populiste s'adresse, c'est pour \u00e7a qu'il y a un lien, par exemple, entre une certaine forme de populisme et la x\u00e9nophobie et c'est cette cette image du peuple cette construction qui faut interroger \u00e0 chaque fois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:48) [82%] :\r\nEt donc il y a Marc Evans je vous comprends bien, donc \u00e0 cette construction -l\u00e0 le peuple comme ignorant et puis \u00e0, \u00e0 l'oppos\u00e9, il y a ce qu'on a entendu tout \u00e0 l'heure, ce peuple qui a toujours raison, j'aimerais vous entendre Thierry Hermann l\u00e0 dessus et de construction de la un extr\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:06) [85%] :\r\nOn a vraiment de 2 extr\u00eames et Marc r\u00e9pond montre une esp\u00e8ce de fiction, mais il y a aussi l'inverse qui est toute totalement une fiction aussi, hein, c'est-\u00e0-dire dire que on on magnifie le peuple peut pas toujours raison, en Suisse, c'est parti vraiment flagrant, donc lorsque Mb\u00e9ki compris moi lorsque je vote des fois, je sais que je vois dans l'\u00c9tat de sous- information je me fie \u00e0 des impressions, etc, on peut pas dire que je suis forc\u00e9ment un citoyen qui est toujours \u00e9clair\u00e9 sur tous les sujets sur lesquels je suis amen\u00e9 \u00e0 voter et et donc il y a eu une rh\u00e9torique populiste qui est qui qui flatte aussi le l'id\u00e9e du du peuple qui a toujours assez de bon sens pour savoir ce qui est juste, etc, au-del\u00e0 des aspects qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s technique, tr\u00e8s complexe, tr\u00e8s nuanc\u00e9e de de la politique \u00e0 la politique n'est pas une affaire faire simple, pas bien, pas forc\u00e9ment le sens de l'\u00e9quilibre dans dans les dans la les les scissions oui nous n'a pas l'essence forc\u00e9ment de, de, de l'expertise, c'est-\u00e0-dire on peut pas on peut pas dire l'ensemble du peut enfin on, on dit toujours : le peuple a toujours raison et on se plie \u00e0 la soupe \u00e0 la volont\u00e9 du peuple, ce qui au fond est tout \u00e0 fait juste on en d\u00e9mocratie, mais c'est souvent magnifi\u00e9s c'est on n'arrive pas \u00e0 remettre en question l'id\u00e9e que le peuple a parfois peut avoir tort. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:25) [55%] :\r\nC'est bien comme \u00e7a ai un tabou moi une esp\u00e8ce de la sage. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:29) [83%] :\r\nD'accord, lib\u00e8re d'un point de de Gaulle en bon populiste, je ne dis pas que le peuple a toujours raison, il a simplement le dernier mot tout cas en Suisse, donc il est tort ou raison, est quelque chose de relativement secondaire, oui il a le dernier mot, c'est l'instance supr\u00eame ces institutions qui le pr\u00e9vu ainsi ces institutions qui qui ont pr\u00e9vu cela c'est ma foi il peut peut peut se tromper, William, et puis peut-\u00eatre tromp\u00e9, \u00e7a arrive aussi proprement un exemple tr\u00e8s simple, c'est la prochaine votation sur les 6 semaines de de cong\u00e9s pay\u00e9s, oui les adversaires et les partisans des 6 semaines on les m\u00eames arguments 10 ce sera excellent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:27:08) [68%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:09) [89%] :\r\nD'avoir 6 semaines de cong\u00e9s pay\u00e9s, contre le surmenage et les adversaires disent non parce que ce sera tr\u00e8s mauvais pour surmenage, parce que vous devrez \u00eatre pr\u00eat \u00e0 travailler avec une rentabilit\u00e9 sup\u00e9rieure de 2 pourcent le le reste de l'ann\u00e9e, donc vous allez plus souvent surmen\u00e9, donc des 2 c\u00f4t\u00e9s, on brandit le surmenage, donc, et qui a raison, qui a tort, je ne sais m\u00eame pas s'il y a un sp\u00e9cialiste au monde, en visite au logis ou en sociologie du travail qui peut dire, l'une des solutions est pr\u00e9f\u00e9rable \u00e0 l'autre, donc on est dans un syst\u00e8me o\u00f9 ma foi c'est peut-\u00eatre y a prise, on a v\u00e9cu quand m\u00eame des si\u00e8cles sous l'ancien r\u00e9gime avec des souverain qui \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 le plus souvent par voie h\u00e9r\u00e9ditaire et qui parfois avaient une vision totalement capricieuse mais la chose publique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [85%] :\r\nL'affaire des 6 semaines de vacances que vous citez n'est pas tr\u00e8s technique en France, il y a eu r\u00e9cemment \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum en fait c'est pas si r\u00e9cent que \u00e7a la derni\u00e8re exp\u00e9rience r\u00e9f\u00e9rendaire date de 2005, elle concernait le trait\u00e9 europ\u00e9en, finalement c'est un un r\u00e9f\u00e9rendum qui a pas bien tourn\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'attendaient les \u00e9lites, entre guillemets, et est -ce qu'elle a baiss\u00e9, il y a certaines qu'elle avait essay\u00e9 \u00e0 la p\u00e9riode de la r\u00e9volution aurait souhait\u00e9 pour un domaine aussi technique que le peuple puisse se prononcer, \u00eatre la la la derni\u00e8re voie, qui se prononce sur un document quand m\u00eame complexe et tr\u00e8s volumineux qu'est -ce qu'il en aurait pens\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:40) [83%] :\r\n6. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:41) [89%] :\r\nEh bien, c'\u00e9tait absolument contre le principe m\u00eame du du r\u00e9f\u00e9rendum en conformit\u00e9 avec ses id\u00e9es et pour lui c'est une une aberration disons tautologique puisque consultez la nation c'\u00e9tait consulter les repr\u00e9sentants de la nation, seul d\u00e9tenteur exclusif de sa de sa volont\u00e9 donc il il vous disait clairement certains d'entre nous veulent organiser une consultation du peuple, mais \u00e7a revient \u00e0 nous consulter, nous repr\u00e9sentant donc \u00e7a n'avait pour lui aucun sens \u00e9tait un th\u00e9oricien, donc c'est quelqu'un qui qui argumenter sur un plan comme \u00e7a logique et c'est beaucoup d'opposer \u00e0 ceux qui ont introduit au cours de la r\u00e9volution cette id\u00e9e r\u00e9f\u00e9rendaire plut\u00f4t en provenance des disons des membres du club des Jacobins au autour de Condorcet \u00e0 une certaine \u00e9poque avec les les Girondins, mais il \u00e9tait lui tout \u00e0 fait hostile \u00e0 ce genre de \u00e0 ce jour, 2 choses n'ont pas, qui n'est pas confiance dans le peuple, mais dans son dans son univers mental \u00e0 lui, th\u00e9oricien abstrait, le peuple n'existait pas en dehors des lieux de la repr\u00e9sentation, donc la question de la confiance dans le peuple ne se ne se posait pas pas, elle a pu se poser, je rebondis sur ce qui se disait il y a quelques il y a quelques instants, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant cette histoire de confiance ou non dans le dans le peuple, on parle de la confiance du peuple envers les \u00e9lites, mais c'est vrai que l'inverse, posent aussi beaucoup d'interrogations chez les, chez les partisans de la souverainet\u00e9 populaire et de la d\u00e9mocratie directe \u00e0 partir de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et surtout au 19\u00e8me si\u00e8cle, la coh\u00e9sion des des autres grandes r\u00e9volutions fran\u00e7aise en 1830 1848 ou pendant la Commune de Paris, nous avons une m\u00eame interrogation chez les, chez les partisans de la souverainet\u00e9 populaire chez des gens comme Ledru-Rollin chez les fouri\u00e9riste ou m\u00eame chez quelqu'un comme Proudhon, il y a cette volont\u00e9 de donner la parole au peuple, cette id\u00e9e que les \u00e9lites trahissent le peuple que la repr\u00e9sentation est une aberration et qu'il faut rendre au peuple l'occasion de se prononcer sur les affaires publiques m\u00eame se demander ce que le peuple est pr\u00eat, est ce qu'il est pr\u00eat \u00e0 \u00e7a, ce qui est suffisamment \u00e9duqu\u00e9s et ce qu'il est suffisamment est ce que le le timing historique entre guillemets le bon est -ce qu'il ne faut pas attendre que l'\u00e9ducation est fait son chemin que l'alphab\u00e9tisation et fait son chemin, ils ont tous le souvenir cuisant du a partisme en t\u00eate, \u00e0 savoir un leader qui pour le coup, est d\u00e9peint comme un d\u00e9magogue qui s'adresse \u00e0 une masse de, de, de paysans, il faut se remet dans le contexte de l'\u00e9poque, hein, ce qui est le peuple en France que le gros de la troupe, disons en France \u00e0 l'\u00e9poque une masse de paysan illettr\u00e9 analphab\u00e8te plut\u00f4t r\u00e9trograde et proche des id\u00e9es religieuses disons pour faire simple et qui assoit son pouvoir sur la manipulation \u00e0 leurs yeux de ce peuple l\u00e0 et ses partisans de la souverainet\u00e9 progressiste et Ledru-Rollin les les fourriers, les consid\u00e9rant les Proudhon, qui pr\u00f4ne le retour au peuple \u00e0 la parole du pape se m\u00e9fie beaucoup de ce mauvais peuple l\u00e0 de ce mauvais peuple qui s'est exprim\u00e9 sous le bonapartisme et donc eux- m\u00eames se demandent : mais finalement est -ce que c'est bien le moment et pourquoi donc on arrive \u00e0 la conclusion que non, ce n'est pas le bon moment, lui, anarchistes, consid\u00e8re que le peuple n'est pas pr\u00eat que le peuple qu'il pensait \u00eatre le peuple id\u00e9ale, capable d'exprimer la bonne volont\u00e9 au bon moment, n'est pas ce peuple l\u00e0 et on retrouve ces d\u00e9bats chez les marxistes, aussi, \u00e0 savoir que la classe ouvri\u00e8re poss\u00e8de par essence un ferment d'\u00e9mancipation de justice que ce peuple qui est la classe ouvri\u00e8re, d\u00e9tient les cl\u00e9s de l'histoire, mais que ce pape -l\u00e0 n'est pas encore pr\u00eat et qu'il faut le travailler l'informel, \u00e9duquer, voire peut-\u00eatre et c'est l\u00e0 l'effet pervers de la chose qu'on retrouve dans tous populisme, voire peut-\u00eatre parler en son nom, avant m\u00eame qu'il soit pr\u00eat le Parti communiste, c'est avant le peuple, ce que le peuple doit vouloir dans une situation id\u00e9ale, mais comme le peuple n'est pas pr\u00eat, h\u00e9 bien le parti ou le leader, parle \u00e0 sa place. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:06) [87%] :\r\nIl a besoin d'une avant- garde ce ce prol\u00e9tariat oui tout \u00e0 fait Marc r\u00e9pond \u00e0 \u00e0 ce sujet, peut-\u00eatre aussi en relation avec ce ce r\u00e9f\u00e9rendum de 2005 en France sur le le trait\u00e9 europ\u00e9en est -ce que \u00e7a d'apr\u00e8s vous savez qu'il \u00e9tait remis on en cause et que finalement le la d\u00e9cision populaire a \u00e9t\u00e9 contourn\u00e9e dans le cas pr\u00e9sent, ce que j'ai l'impression que le le suffrage universel devient moins l\u00e9gitime que qu'on essaye un petit peu de le de le relever du pouvoir et de cette, de cette force du dernier recours et de du du recours absolu, celui du du souverain justement du peuple souverain. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:37) [89%] :\r\nNon parce que je trouve que justement la contestation du du suffrage universel, o\u00f9 la contestation des, des, des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales proc\u00e8de tr\u00e8s souvent de ce que moi j'appelle des mots- phobies, c'est-\u00e0-dire qu'elle est le suffrage universel, o\u00f9 les \u00e9lections sont contest\u00e9s par certains th\u00e9oriciens critiques de la d\u00e9mocratie sous pr\u00e9texte que, effectivement, on ne pourrait pas se filles et \u00e0 la majorit\u00e9 qui s'y expriment moi je pense qu'il faut distinguer vraiment 2 choses : il faut distinguer d'une part, donc comme je l'indiquais cette cette image d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9e du peuple que j'appelle donc des mots forts et puis il faut distinguer la volont\u00e9 populiste et de se passer des interm\u00e9diaires de s'adresser directement au peuple, je crois que ce qui est dangereuse dans le populisme, c'est cette id\u00e9e de vouloir supprimer toutes les m\u00e9diations institutionnelles n\u00e9cessaires entre eux la la la la voix du peuple et la prise de d\u00e9cision politique, mais personne, \u00e7a reste quand je conteste toute toute construction d'une image p\u00e9jorative et d\u00e9pr\u00e9ciation du peuple qui viserait \u00e0 minimiser cette voie -l\u00e0, cette votre \u00e7a n'est pas pour autant que je cr\u00e9dite lundi, quelque chose comme la n\u00e9cessit\u00e9 de s'adresser directement au peuple de se passer, d\u00e9mis de de m\u00e9diation des institutions et donc de la repr\u00e9sentation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:11) [82%] :\r\nMarc r\u00e9pondant dans ce que j'entends, hein, dans ce que vous dites supprimer donc cette id\u00e9e populiste de vouloir supprimer toute m\u00e9diation donc supprimer le tiers, donc ce qui veut dire qu'on se retrouve dans un face \u00e0 face porteur potentiellement de violence est -ce que vous avez avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:29) [88%] :\r\nOui, c'est exactement \u00e7a que je dis, c'est exactement \u00e7a, c'est exactement \u00e7a, et je sais ce qui m'inqui\u00e8te toujours dans le dans le dans le populisme, bien qu'il soit de gauche ou de droite, c'est l'id\u00e9e de s'adresser directement au peuple, ind\u00e9pendamment de tout les direction de toute institution, quitte \u00e0 en appeler \u00e0 ses passions \u00e0 sa violence \u00e0 les instrumentaliser, donc voil\u00e0 je trouve dangereux dans le dans le populisme, alors il y a le vote \u00e0 tout \u00e0 l'heure pour le dire, c'\u00e9tait tr\u00e8s serr\u00e9, je me m\u00e9fie toujours d'une construction comme celle que nous a pr\u00e9sent\u00e9 Monsieur Pardo d'une opposition entre le peuple et les \u00e9lites si par \u00e9lites, il faut entendre effectivement toutes c'est tout ce qui Defaites occupe ses positions interm\u00e9diaires, je trouve \u00e7a toujours extr\u00eamement inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:35:25) [78%] :\r\nAlors bri\u00e8vement la voie \u00e0 la d\u00e9fense. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:27) [82%] :\r\nOui, quand je parle de les \u00e9lites et du peuple, je ne dis pas qu'ils sont opposition permanente et syst\u00e9matique, je dis que, on a fait, \u00e7a fait partie d'une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, le peuple d\u00e9sign\u00e9 ses repr\u00e9sentants mais le recours au suffrage populaire est une correction de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:35:48) [86%] :\r\nD'actes que pourraient commettre ces ces repr\u00e9sentants qui ne serait pas en accord avec la volont\u00e9 populaire, c'est une correction permanente et bien c'est pareil \u00e9ventuelles question c'est pas une opposition syst\u00e9matique permanente institutionnelle entre le peuple et ses \u00e9lites, on a moyen de corriger ce que les \u00e9lites pourrait effectuer de contraire \u00e0 la volont\u00e9 du pape par des interventions pour de celui -ci par les. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:36:14) [84%] :\r\nDonc je vois sans Marc r\u00e9pond : oui, oui, parce que c'est si vous voulez, l\u00e0 je je cette volont\u00e9 populaire dont parle Monsieur partout cette crise elle jamais spontan\u00e9e, il y a l\u00e0 encore c'est tr\u00e8s si voulez Quentin quand un parti populiste pr\u00e9tend recueillir la volont\u00e9 du peuple, c'est pas une volont\u00e9 qui s'exprime naturellement et spontan\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire, c'est cette volont\u00e9 tr\u00e8s souvent elle peut-\u00eatre Sidot instrumentiste, elle fait l'objet d'un projet d'une propagande quand on dit voil\u00e0 que on a recueilli la volont\u00e9 du peuple parce que le peuple majoritairement s'opposent aux \u00e9trangers, \u00e7a c'est pas une volont\u00e9 qui s'est manifest\u00e9 spontan\u00e9ment, c'est une volont\u00e9 qui a d'abord \u00e9t\u00e9 travaill\u00e9e par des discours par des images par une propagande, donc il y a, il y a pas d'un c\u00f4t\u00e9 des \u00e9lites et puis de l'autre, un peuple qui s'exprimeraient spontan\u00e9ment et dont on devrait recueillir la volont\u00e9 ind\u00e9pendamment des \u00e9lites. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:18) [90%] :\r\nAlors une volont\u00e9 par des discours d'un vol 11 ans \u00e0 l'art du discours populiste et \u00e0 la rh\u00e9torique, puisque nous avons avec nous \u00e0 un sp\u00e9cialiste Thierry Ehrmann Thierry Roman, quels sont les les les figures rh\u00e9toriques qui vous font dresser l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:36) [82%] :\r\nIl y a dans le discours populiste font assez peu des des figures classiques des figures multiples m\u00e9taphores beaucoup de recherches stylistiques parce qu'confond le discours populiste est fond\u00e9e sur un langage qui est tr\u00e8s simple, qui est plut\u00f4t provocateur qui est assez Direct mais figure de r\u00e9p\u00e9tition, peut-\u00eatre, des choses comme \u00e7a, et, et le discours est aussi fond\u00e9 sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:58) [77%] :\r\nOui, r\u00e9pond r\u00e9pond : mais \u00e7a, c'est tr\u00e8s vague pour tout le discours politique. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:03) [82%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce m\u00eame salon cela \u00e7a, \u00e7a fonctionne tr\u00e8s tr\u00e8s bien ce qui est sp\u00e9cifique et un peu au discours populiste, c'est souvent le le registre que on appelle en rh\u00e9torique, et puis, c'est-\u00e0-dire le le le registre de l'\u00e9loge en particulier l'\u00e9loge du du peuple, donc on fait l'\u00e9loge du peuple ses valeurs de de son histoire et le discours au fond c'est un discours de de fronti\u00e8res, on va dire : voil\u00e0 ce qui nous constitue nous comme communit\u00e9 souvent faussement homog\u00e8ne d'ailleurs le le peuple est pris dans son nom d'esp\u00e8ce de de d'homog\u00e9n\u00e9it\u00e9 un peu factice qui fait qu'on n'est pas comme les autres, qui fait qu'on on n'est pas comme les autres, alors oui nous, oui, c'est le seul processus on nous et on fortifie le le nous allons \u00e0 l'encontre de du et c'est vraiment un discours qui est plut\u00f4t de d\u00e9fense du territoire, ce qui a beaucoup chang\u00e9, hein, parce que, au fond, dans 6, on faisait sur foi des filiations entre extr\u00eame droite et populisme en font le l'extr\u00eame- droite, un discours qui se pr\u00e9tend sup\u00e9rieur aux autres, quelque chose comme \u00e7a, un discours plut\u00f4t d'attaque, alors que le populisme ni non, mais moi j'ai rien compris autrement, qui viennent par virement aquazole un discours plut\u00f4t de de d\u00e9fense du territoire et et de tradition de valeurs qui que que l'on veut le plus imm\u00e9diat possible parce que, au fond, dans le dans le discours populiste et aussi une esp\u00e8ce de 2 minutes de la, de l'\u00e2ge d'or, en fait on on est en train d'\u00eatre dans une soci\u00e9t\u00e9 en d\u00e9lit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:25) [78%] :\r\nSont cens\u00e9s on pas du pain, vous laissez -moi oui donc \u00e7a c'\u00e9tait un des \u00e9l\u00e9ments, alors vous avez parl\u00e9 des groupes humains aussi, alors on pense bien s\u00fbr \u00e0 la nation, mais il y en a d'autres aussi, c'est d'opposer des groupes pensez comme homog\u00e8nes, en fait, c'est peut-\u00eatre une fiction, c'\u00e9tait moi j'les les jeunes pour les vieux, les banlieues, les nationaux contre les \u00e9trangers, les races, les classes aussi donc un de d'poser comme si ces groupes \u00e9taient homog\u00e8nes, comme s'ils \u00e9taient m\u00eame discernable. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:52) [77%] :\r\nOui, c'est en ou ou l'inverse, \u00e0 dire qu'on avait pas de groupe, l\u00e0, on devrait en faire, on prend le peuple dans une esp\u00e8ce de globalit\u00e9 sans faire des distinctions dans les diff\u00e9rentes cat\u00e9gories de de la population, on peut aussi voir qui en font de de 2 cas de figure assez classique, c'est le nom que nous ou le en bas on donc on est souvent source construction tour de de 2 groupes un peu maximaux seront c'est pas tr\u00e8s bien qui a, dans un message, les petits contre les grands, ou bien nous contre l'ext\u00e9rieur quoi certainement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:27) [85%] :\r\nMais j'en reviens \u00e0 la question \u00e0 laquelle on n'est pas tout \u00e0 fait r\u00e9pondu Soli Pardo tout alors je vous posais commente : vous \u00eates membre du comit\u00e9 directeur du Mouvement des Citoyens Genevois qu'est -ce qui vous qualifie pour repr\u00e9senter les citoyens Genevois, vous n'\u00eates pas mouvement de citoyens J\u00e9r\u00f4me et des citoyens qu'est -ce qui vous qu'est -ce qui vous donne le le le droit, la l\u00e9gitimit\u00e9 pour les repr\u00e9senter en tant que que que corps. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:51) [75%] :\r\nEt d'abord il y a une d'aspiration constitutionnel la constitution genevoise stipule que tout pouvoir est une d\u00e9l\u00e9gation des citoyens et qui est, qui d\u00e9tiennent la souverainet\u00e9 supr\u00eame donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:05) [84%] :\r\nMais l\u00e0, elle aussi, on parle d'un parti politique qui dit : nous sommes le mouvement parce que c'est le seul, c'est le sens de votre raison sociale, nous sommes le Mouvement des Citoyens Genevois et pas de citoyens Genevois et quelle quelle est votre vision de de ce pape qu'est -ce qui vous l\u00e9gitime \u00e0 \u00e0 consid\u00e9rer ce corps social commun \u00e0 toutes homog\u00e8nes que vous que vous seriez habilit\u00e9 \u00e0 repr\u00e9senter parce que contre les autres, par exemple contre les partis concurrents. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:30) [87%] :\r\nPour les partis concurrents ne se privent pas non plus de dire qu'ils repr\u00e9sentent l'ensemble des lib\u00e9raux l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:41:39) [81%] :\r\nDes lib\u00e9raux \u00e9taient oui, d\u00e9j\u00e0, qui a d\u00e9j\u00e0 il y a, il y a des familles de pens\u00e9e et qui se rassemblent autour d'un projet social vous autoroute au-del\u00e0 de tout projet social, vous dites : repr\u00e9senter les citoyens d'une r\u00e9gion particuli\u00e8re oui parce que, \u00e0 travers leurs diff\u00e9rences de classes d'\u00e2ge de, de, d'int\u00e9r\u00eats d'int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et d'int\u00e9r\u00eat personnel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:58) [85%] :\r\nOn leur pr\u00e9sente dans ce qu'ils ont droit commun. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:42:01) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:02) [97%] :\r\nEt qu'ont -ils de commun c'est de d\u00e9tenir la souverainet\u00e9. \r\nEt notre mouvement nous demander citoyens c'est le mouvement qui pr\u00f4ne la souverainet\u00e9 des citoyens, le citoyen au centre de la chose politique et non pas pensez bas\u00e9 sur les processus \u00e9conomiques ou sur des processus sociaux, c'est vraiment le citoyen, en tant qu'unit\u00e9 de base, nous savons \u00e0 la pr\u00e9tention, mais on peut appeler \u00e7a une pr\u00e9tention d'ensembles de repr\u00e9senter les citoyens de ce canton. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:35) [81%] :\r\nPas toutes classes sociales qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:37) [85%] :\r\nL'asocial approfondir notre lectorat, les \u00e9tudes le montrent, est extr\u00eamement \u00e9vad\u00e9 d'ouvriers, nous, nous avons beaucoup d'ouvriers qui votent pour nous avons des des commer\u00e7ants nous avons \u00e9galement des des cadres, donc vous \u00eates rectorat est tr\u00e8s tr\u00e8s homog\u00e8ne dans le le corps avec. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:58) [86%] :\r\nDonc nous continuons peut-\u00eatre c'est exploration juste de cette bo\u00eete \u00e0 outils populiste, on a commenc\u00e9, Thierry Ehrmann, vous nous disiez donc cette simplification dans le discours mais question tout discours politique qui s'adresse \u00e0 un grand nom forc\u00e9ment doit simplifier s'adresser par des slogans donc qui se qui fait vraiment la sp\u00e9cificit\u00e9, encore une fois parce que \u00e7a, j'ai pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:25) [83%] :\r\nDifficile \u00e0 dire, \u00e7a c'est comme pour le la la question id\u00e9ologique quelle est la sp\u00e9cificit\u00e9 id\u00e9ologique du populisme, on voit avec la la r\u00e9ponse de de Soli Pardo se le sas, il y a pas de 2 corps id\u00e9ologique marqu\u00e9 comme il y avait le corps marxisme, des choses comme \u00e7a, quoi, et donc, dans, dans l'expression aussi on, on, on utilise au fond, les hommes politiques utilise les m\u00eames ficelles que les hommes politiques populistes, d'une certaine mani\u00e8re, ce qui a ceux qu'ils le font de mani\u00e8re beaucoup plus efficace, voil\u00e0 beaucoup plus Direct en n'ayant pas peur de de provoquer de ne s'embarrassant pas de de respect des institutions de certains codes de la parole etc quand quand Oscar Freising populiste UDC suisse s'adresse enfin bon bah dans un d\u00e9bat, il dit : je sais comment gagner un d\u00e9bat et ce n'est pas en manipulant des id\u00e9es complexes et bien argument\u00e9, donc on sait qui va agir plut\u00f4t sur des ressorts assez classiques sont des ressorts \u00e9motionnels mais arriv\u00e9 \u00e0 la hauteur et de vraiment les figures de oui absolument tout ce qui est de l'ordre de l'id\u00e9e un peu complexe avec des tout ce qui est de or de la nuance, etc, on sait que \u00e7a ne passe pas bah il va bien dans les m\u00e9dias et des hommes politiques populistes ont compris plus vite que d'autres monnaies. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:48) [69%] :\r\nOui mais communiquer efficacement sans cette populiste, c'est \u00e7a la guerre jure de repr\u00e9sentants politiques. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:54) [85%] :\r\nPeut-\u00eatre un dernier mot oui cr\u00e9pon voil\u00e0 une saveur R, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:01) [89%] :\r\nOui 7, je trouve que dans la r\u00e9ponse que vient de dire Monsieur Hermann y a quelque chose de tr\u00e8s int\u00e9ressant quand il parle \u00e9videmment du du r\u00e9gisseur \u00e9motionnel propre discours populiste parce que je crois que la grande distinction et en g\u00e9n\u00e9ral quand on, quand on, quand on accuse quelqu'un, un populiste, c'est souvent cela qu'on a en vue, c'est le rapport au aux \u00e9motions du public aux \u00e9motions du peuple aux \u00e9motions de la soci\u00e9t\u00e9, les \u00e9motions, elles sont l\u00e9gitimes, c'est normal que que qu'on des appr\u00e9hensions par rapport au ch\u00f4mage par rapport \u00e0 beaucoup de questions apr\u00e8s toute la toute l'action et de savoir qu'est -ce qu'on fait avec ces \u00e9motions -l\u00e0 est -ce qu'on va chercher \u00e0 les instrumentaliser \u00e0 les exploiter \u00e0 les encourager ou est -ce qu'on va au contraire chercher \u00e0 cr\u00e9er une sorte de distance critique de, de, de, de, de regard apais\u00e9 sur ses \u00e9motions, et je pense que la l'escale entre un discours \u00e0 calmer ce caf\u00e9 alors apporter une r\u00e9ponse \u00e0 leur apporter une r\u00e9ponse \u00e0 leur apporter une r\u00e9ponse rationnelle, donc moi je crois que la grande diff\u00e9rence entre un discours populiste et un discours qui ne serait pas populiste, c'est le fait de s'adresser exclusivement aux \u00e9motions en pensant que dans le fond, c'est la seule chose \u00e0 quoi on puisse adresser chez les citoyens, o\u00f9 s'adresser \u00e0 la raison. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:20) [85%] :\r\nMais en fait, tout le monde a besoin de susciter les \u00e9motions de ses \u00e9lecteurs, Obama lorsqu'il se fait \u00e9lire il prend aussi soin montrer sa jolie petite famille avec son chien dans le jardin, \u00e7a va, \u00e9videmment, ce sont les Storytelling fait partie maintenant de la bo\u00eete \u00e0 outils de tout politicien qui est, qui est \u00e0 la recherche des suffrages finalement \u00e7a les distingue \u00e7a distinguent pas les populistes de de tout politicien efficace. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:45) [90%] :\r\nNon, mais le suspense non mais qu'on qu'on qu'on puisse alors entends tr\u00e8s bien qu'on puisse jouer sur effectivement l'int\u00e9r\u00eat des citoyens pour une une figure pour une histoire, c'est une chose, mais Barack Obama justement \u00e0 l'avait pr\u00e9cis\u00e9 dans sa campagne, il entendait ne pas s'adresser \u00e0 ne pas surfer ne pas jouer sur les peurs des citoyens am\u00e9ricains, \u00e0 la diff\u00e9rence de son pr\u00e9d\u00e9cesseur, donc quand l'\u00e9motion \u00e0 laquelle je pense le plus en r\u00e9alit\u00e9, c'est, c'est c'est c'est c'est c'est la valeur de la peur, oui, et donc je pense que la la la distinction entre entre un discours plus un discours qui n'est pas c'est beaucoup un rapport justement peur aux appr\u00e9hensions en phobie l\u00e9gitime encore une fois, de citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:32) [86%] :\r\nOui, peut-\u00eatre, une derni\u00e8re question pour terminer notre notre notre discussion, on a des des repr\u00e9sentants fran\u00e7ais suisses la autour de nos 2 tables dans dans Babylone donc 2 syst\u00e8mes tr\u00e8s diff\u00e9rents France r\u00e9publicaine suisse d\u00e9mocratie semi- directe mais ce qu'on remarque aujourd'hui c'est malgr\u00e9 ces diff\u00e9rences institutionnelles 30 pourcent en en gros un bon on r\u00e9sume de de populisme, autant en France qu'on Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:05) [82%] :\r\nPour le pour les les intentions de vote par exemple ou les r\u00e9sultats de vote, on a m\u00eame dans des situations totalement diff\u00e9rentes, alors que la structure, la structure est diff\u00e9rente et le le le r\u00e9sultat est est semblable, alors que l'populisme est cens\u00e9 \u00eatre l'expression d'une frustration, Suisse, ils ont pas raison des il y a pass\u00e9 tout \u00e7a si on le peuple s'exprimer comment interpr\u00e9ter cette cette situation malgr\u00e9 les diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:27) [90%] :\r\nUne r\u00e9ponse assez br\u00e8ve de chacun. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:29) [89%] :\r\nOui, je voudrais apporter une juste une nuance sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit sur les 2 situations, \u00e9videmment les syst\u00e8mes politico- institutionnels sont tr\u00e8s diff\u00e9rents, il faut pas oublier tout de m\u00eame les racines gaullistes de la V\u00e8me R\u00e9publique qui participe de ce projet de d\u00e9passer les assembl\u00e9es des d\u00e9lib\u00e9rante pour s'adresser directement au peuple, on a une racine populiste de la 5\u00e8me R\u00e9publique qui aujourd'hui \u00e9tait \u00e9puis\u00e9e puisque le r\u00e9f\u00e9rendum s'est un peu tari les techniques de communication directe qui reste l'\u00e9lection au suffrage universel Direct du pr\u00e9sident, mais enfin on pourrait discuter de son aspect populiste ou non mais il y a l\u00e0, \u00e0 l'origine de la 5\u00e8me R\u00e9publique cette id\u00e9e que, un individu peut s'adresser directement \u00e0 un peuple se faire le porte- parole de sa volont\u00e9, par del\u00e0 les m\u00e9canismes de la de la repr\u00e9sentation et le rassembler au-del\u00e0 de ces ces diff\u00e9rences, je crois que cette racine populiste gaulliste impr\u00e8gne profond\u00e9ment la 5\u00e8me R\u00e9publique et faciliter ouvre un espace pour des discours de m\u00eame type, on a aujourd'hui des discours de type non pas populisme peut-\u00eatre crypto- pseudo- populiste, que ce soit au centre avec Fran\u00e7ois Bayrou, que ce soit aux extr\u00eames qui vise \u00e0 critiquer la disparition peut-\u00eatre de cette prise en compte de la souverainet\u00e9 populaire qui \u00e9tait pr\u00e9sente aux origines de la 5\u00e8me R\u00e9publique, donc il y a un espace qui est ouvert d\u00e9finitivement \u00e0 mon avis dans notre r\u00e9gime de par notre culture et les origines gaulliste de notre constitution, pour une forme de populisme qui est l'appel au peuple comme correctif alors spontan\u00e9e non instituer contre les d\u00e9rives \u00e9ventuelles des \u00e9lites contre le syst\u00e8me ou l'\u00e9tablissement comme on peut dire, \u00e0 l'extr\u00eame gauche \u00e0 l'extr\u00eame droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:00) [73%] :\r\nDernier oui, dernier mot, seule une kyrielle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:04) [90%] :\r\nLe le c'est un peu le grand paradoxe helv\u00e9tique, c'est-\u00e0-dire que la plupart des partis populistes dans le monde cherche \u00e0 donner plus de pouvoir au peuple souverain alors que, en Suisse, au fond, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas, mais on voit que les revendications class\u00e9 comme populiste en Suisse ne sont pas vraiment de cet ordre l\u00e0 au contraire on compte 9 ce que \u00e7a de louer ce ce syst\u00e8me de d\u00e9mocratie directe et c'est plut\u00f4t une sorte de populisme identitaire qui remplace la qu\u00eate de plus de pouvoir pour le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:50:29) [82%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci \u00e0 tous les 4, je je vous entends marque tr\u00e8s branch\u00e9e que vous aimeriez en compte quand quelque chose, on est vraiment le leur passe merci en tout cas \u00e0 tous les les 4 difficile, bien s\u00fbr, de r\u00e9sumer notre conversation en tout cas pas de corps id\u00e9ologique marqu\u00e9e par rapport au populisme, c'est une des choses en tout cas on pourrait retenir, merci \u00e0 tous les cas d'\u00eatre pass\u00e9 par Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:52:07) [96%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Cr\u00e9pon, Marc", "role": "philosophe, traducteur et directeur de recherche au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Sommerer, Erwan", "role": "docteur en science politique, sp\u00e9cialiste de la pens\u00e9e politique latino-am\u00e9ricaine", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Herman, Thierry", "role": "ma\u00eetre d'enseignement et de recherche, professeur associ\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Pardo, Soli", "role": "avocat, conseiller communal MCG \u00e0 Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Zibung, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-852720F6-4060-415B-9F67-95C955A55625", "internalArchiveId": "852720F6-4060-415B-9F67-95C955A55625", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La d\u00e9lation (3/5) : Autour de David Rousset", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "David Rousset a d\u00e9mont\u00e9 et expliqu\u00e9 de mani\u00e8re capitale et pionni\u00e8re le fonctionnement et la rentabilit\u00e9  de la machine d'extermination mise en place par Hitler. D\u00e8s 1946, David Rousset est l'un des premier \u00e0 \u00e9crire sur les camps nazis, il r\u00e9dige : \u00ab l'Univers concentrationnaire \u00bb. L'ann\u00e9e suivante, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de t\u00e9moigner encore, et sans doute \u00e0 cause de sa formation de journaliste, David Rousset r\u00e9cidive avec \u00ab Les Jours de notre mort \u00bb. Dans ces deux r\u00e9cits, il donne \u00e0 la question des camps de concentrations allemands un relief inhabituel et une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 part.", "durationSec": 8177, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Buchenwald", "Allemagne"], "thematicThemes": ["camp de concentration", "guerre mondiale (deuxi\u00e8me)", "national-socialisme", "nazisme", "d\u00e9portation"], "thematicPersons": ["Rousset, David"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs. Certains fichiers peuvent avoir \u00e9t\u00e9 dupliqu\u00e9s.", "lastModifiedDate": "2015-10-21T05:07:11Z", "speechToTexts": ["21.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [74%] :\r\nDe courrier une se distance 20, monsieur le commissaire aux questions juives, propos\u00e9e par Jean Leclerc Patrick de petites villes mon \u00e9tonnement de voir encore dans la rue Oberkampf et du pain tenant encore la commettre cette semaine, voici les appels, la d\u00e9lation monsieur calomnie v\u00e9rifier tout ce que les juifs qui \u00e9taient au 72 rue devant il vengeance je tire demand\u00e9 qu'une enqu\u00eate s\u00e9v\u00e8re soit faite sur cet individu qui occupent un emploi dans l'administration et qui ne d\u00e9grade \u00e9voque un contexte de qui voudrait pas encore le plus pour aider, il explique, \u00e9crivez -nous au large \u00e9cho \u00e0 vos c'est l'aspect Paris mythique qui sont tr\u00e8s \u00e0 partir du moment sympathique dans l'\u00c9tat et dans l'exercice du pouvoir d'\u00c9tat et des nouveaux dans le pour passer le pas d\u00e9crire une \u00eatre anonyme de d\u00e9lation votre t\u00e9moignage apr\u00e8s qu'il faut avoir une charge de aide en soi qui est tr\u00e8s forte, j'ai l'honneur de porter avec tous les 15 jours, nous avions des sources les de d\u00e9nonciation nous situe pas l\u00e0 puisqu'il souffle sur la ville \u00e0 Tourbillon de la haine et de d\u00e9lation, toutes les valeurs morales sont plus ou moins corrompus. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:01:10) [73%] :\r\nLe bourreau mat\u00e9riau de chacun d'entre nous, j'ai, j'attaque quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [90%] :\r\nJournal eBay ration 15 d\u00e9cembre 1997 extrait d'un article sign\u00e9 Antoine de Gaudemar. \r\nSur son lit une paupi\u00e8re en fran\u00e7ais sur une orbite vide \u00e9dent\u00e9s m\u00e9connaissable, est-ce bien toi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [70%] :\r\nLorsque la pour la ramener, il assumait une all\u00e8gre corpulence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [93%] :\r\nComment est -il devenu ce vieil enfant writer. \r\nCe petit \u00e0. \r\nIl est tout de m\u00eame tir\u00e9. \r\nLe souffle de vie qui l'anime encore lui permettra -t-il de vaincre l'ultime m\u00eame vers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:00) [88%] :\r\n7 ans, c'est que Maurice Nadeau d\u00e9crit son ami David Rousset, en 1945 lorsque celui -ci rapatri\u00e9s d'Allemagne o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 comme r\u00e9sistant, 2 ans plus t\u00f4t, d'abord \u00e0 Buchenwald puis un organigramme puis \u00e0 moyen de gamme dans les mines de sel. \r\nDavid Rousset est mort \u00e0 85 ans en 1997, il aura \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 t\u00e9moigner de la r\u00e9alit\u00e9 de l'univers concentrationnaire nazi. \r\nUne ann\u00e9e avant le si c'est un homme de Primo, les vies avant Robert Antelme avant tous les t\u00e9moignages qui vont peu \u00e0 peu se succ\u00e9der comme autant de jalons d'un m\u00e9morial infernal, David Rousset a d\u00e9mont\u00e9 et expliqu\u00e9 de mani\u00e8re, capitale et pionni\u00e8re le fonctionnement et la rentabilit\u00e9 de la machine d'extermination mise en place par Hitler, analyse des camps nazis d\u00e8s 1946 David Rousset, \u00e9crit l'Univers concentrationnaire qui lui vaudra un assez d\u00e9risoire prix Renaudot l'ann\u00e9e suivante, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de t\u00e9moigner encore et sans doute \u00e0 cause de sa formation de journaliste acquise avant la guerre comme correspondants des journaux Times des fortunes, David Rousset r\u00e9cidive avec Les jours de notre mort aujourd'hui, retour sur ces 2 ouvrages de David. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [80%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:32) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 43 et je suis parti dans les camps \u00e0 Buchenwald en janvier 44 et ceci jusque mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:45) [71%] :\r\nC'est tant de vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:50) [92%] :\r\nConcentrationnaire proprement dit, alors \u00e9videmment, c'\u00e9tait beaucoup de tous. \r\nUne incroyable d\u00e9couverte n'est -ce pas et il faut bien comprendre cela avant mon arrestation quand j'\u00e9tais dans la clandestinit\u00e9 \u00e0 Paris je dirigeais un centre clandestin nous sortions d'ailleurs une revue etc, j'ai \u00e0 ce titre, re\u00e7u des documents d\u00e9j\u00e0 en cas monter sur les premiers grands d'extermination nazis, c'\u00e9tait sur les jambes, je n'h\u00e9site pas publi\u00e9 parce que j'ai cru qu'il s'agissait l\u00e0 de cette propagande de guerre comme on en avait connu dans la guerre 14 18, donc je ne lisez pas et je me souviens toujours de mots d'\u00e9tonnement, tentant en prison, ici \u00e0 Paris, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 3 dans une cit\u00e9 d'or et on est arriv\u00e9 en 4\u00e8me qui est t\u00eate en allemand et c'est d'ailleurs le seul projet beaucoup de questions, parce que nous demandions qu'est -ce qui peut mieux faire, l\u00e0, mais qui \u00e9tait un communiste allemande et qui nous a dit : mais vous savez, ici, n'est -ce pas c'est le paradis, nous l'avons regard\u00e9e comme provocateur ou comme un fou, mais on ne sera \u00e0 quelle nouvelle, nous avons pour la 1\u00e8re fois compris ce qui voulait dire et \u00e7a c'\u00e9tait extr\u00eamement important n'est -ce pas, on ne pouvait pas imaginer les conditions d'existence qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:21) [75%] :\r\nEt celle des grandes consciences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:37) [89%] :\r\nSans doute, de par la culture religieuse dans laquelle il a baign\u00e9 protestante tendance d'arbustes, nous l'\u00e9voquions hier autant que vis-\u00e0-vis de son engagement politique aupr\u00e8s des courants trotskistes, David Rousset \u00e0 sa vie durant, \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 cultiver sa diff\u00e9rence et son propre point de vue gardant toute distance l'embrigadement trop rapide autour d'un mode d'emploi m\u00eame proche d'un Trotski personnellement c\u00f4toy\u00e9 David Rousset semble avoir toujours su faire la part des choses dans la suite du r\u00e9cit qu'il va nous donner aujourd'hui cette impression de fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:14) [94%] :\r\nQue se confirmer, elle donne \u00e0 la question des camps de concentration allemands un relief. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:21) [73%] :\r\nInhabituel, c'est une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:06:26) [62%] :\r\nDans bien Nicolas ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:29) [86%] :\r\nVous pensez que la soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire nazi commencer avec leur arriv\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 nous sommes arriv\u00e9s, alors que cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pleinement fonctionnel et tout \u00e0 fait institutionnalis\u00e9 n'est -ce pas, c'est toujours ce qu'il faut bien comprendre le syst\u00e8me concentrationnaire nazi n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en fonction de la guerre et des \u00e9trangers et des pays occup\u00e9s par l'arm\u00e9e allemande, le syst\u00e8me concentrationnaire nazi, \u00e7a c'est capital \u00e0 \u00e9couter constitu\u00e9 contre la population allemande contre le peuple allemand contre les sociaux- d\u00e9mocrates, contre les communistes allemands et contre les lib\u00e9raux allemands, ce sont des lib\u00e9raux allemands, les communistes allemands et les champions d\u00e9mocrates allemands qui ont \u00e9t\u00e9 des premiers constituant les comme concentration allemands et je dirais alors dans une p\u00e9riode et c'est cela aussi que les \u00e9trangers n'ont pas toujours compris dans une p\u00e9riode qui \u00e9tait beaucoup plus effroyable que celle que nous avons que nous avons v\u00e9cu parce que d'abord, premi\u00e8rement, c'\u00e9tait une p\u00e9riode de r\u00e9pression pure et d'Asie, vous l'\u00c9tat avant tout exercer \u00e0 la fois la mort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:57) [96%] :\r\nEt la vengeance sur leurs adversaires sociaux. \r\nEt deuxi\u00e8mement, ce n'est que plus tard qu'apr\u00e8s cela, ils ont pens\u00e9, vu l'extension num\u00e9rique par les Russes et par les autres \u00e9trangers a transform\u00e9 cette masse de d\u00e9tenus ont nullement oeuvre servile et pas il y a la 2\u00e8me \u00e9tape dans l'histoire du camps et qui sont tout \u00e0 fait, il y en a m\u00eame 3 je dirais l\u00e0 pour un meilleur \u00e9tape \u00e7a a \u00e9t\u00e9 purement et simplement l'exercice de la terreur, il fallait non seulement tu\u00e9 mais tuer lentement et dans la souffrance des adversaires politiques et sociaux du r\u00e9gime et l'ASS puis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:45) [76%] :\r\nGestionnaire Direct et puis comme le lourd augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:52) [90%] :\r\nQue les conventions multiplie que les t\u00e2ches de l'ASSE diversifi\u00e9e, h\u00e9 bien il a fallu trouver autre chose et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que l'ASSE a introduit dans les camps de prisonniers de droit commun. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:09:08) [76%] :\r\nEt \u00e7a a fait des prisonniers de droit commun et gestionnaire des corps, or les droit commun \u00e0 10, les politiques, ils ont une industrie qui m\u00e8ne ici, r\u00e2lent contre les politiques, c'est tr\u00e8s curieux, oui, c'est leur comportement profond, ils ont donc exercer une Pierre extraordinaire \u00e0 la g\u00e9riatrique et puis toutes les reniera pas lorsque le nombre de d\u00e9tenus devenus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:41) [83%] :\r\nLa SEC dit mais c'est idiot ou n'est -ce pas bon, on peut exercer cette terreur tout en utilisons cette maladie et l'utiliser comme ailleurs on va l\u00e0, oui, d'une part \u00e0 des entreprises industrielles, elle va travailler dans des entreprises industrielles et ce probl\u00e8me au fur un mesure o\u00f9 nous avons aussi on \u00e0 la veille de la guerre et dans la guerre devient un probl\u00e8me vital puisqu'une bonne partie de la main-d'oeuvre allemands ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s dans l'arm\u00e9e, donc on va l'utiliser comme et c'\u00e9tait d'autant plus possible comme grand nombre de ces gens \u00e9taient en effet devant des ouvriers qualifi\u00e9s ou des caves, il y a alors tout ce qui va g\u00e9rer tout \u00e7a et droit comme n'\u00e9tait absolument pas capable de g\u00e9rer et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les communistes allemands qui \u00e9taient politiques et qui \u00e9tait en m\u00eame temps pour une grande partie d'entre eux, des ouvriers et des d\u00e9clare m\u00eame si la situation avec l'appui d'une fraction de la jeunesse qui, pour les raisons que je qu'voulait l'acc\u00e8s \u00e9cart\u00e9 du droit commun et ouvrir le pouvoir interne aux professionnels, aux ouvriers, les communistes allemands ont commenc\u00e9 \u00e0 se c'est sur du pouvoir naviguer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, merci, il y a eu des \u00e0 l'Ag\u00e9rie et tout cela et puis dit ni quand nous sommes arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:48) [99%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:02) [100%] :\r\nC'est notre tour. \r\nLes cris ont presque cess\u00e9 dans notre wagon. \r\nLa peur fait trembler les corps. \r\nLes hommes hagards \u00e9coute sans voir. \r\nUne appr\u00e9hension ravages brutalement les corps tous les muscles exasp\u00e9r\u00e9s \u00e0 vif. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:24) [65%] :\r\nD'abord, tout roule. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:26) [88%] :\r\nUn gros officier donne l'ordre de descendre. \r\nIl y a comme un reflux une h\u00e9sitation t\u00e2tonnante. \r\nLes premiers se cabre, tandis que les autres, affol\u00e9s les gestes f\u00e9brile. \r\nPuis, le 1er saute et le second le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:15:46) [73%] :\r\nUn autre refuse en criant qu'on veut le tuer, il est ce que l'est lanc\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:15:57) [86%] :\r\n\u00e0 mon grand \u00e9tonnement DSS demeure \u00e0 l'\u00e9cart. \r\nUn camion fermer cette avanc\u00e9e et nous devons sauter \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:05) [86%] :\r\nIl y. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:11) [68%] :\r\nFera regardez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:16:12) [64%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:13) [88%] :\r\nC'est mon plus jeune fr\u00e8re, dit -elle en montrant Luc, il n'a pas encore 11 ans. \r\nLe voyage l'a beaucoup fatigu\u00e9. \r\nOui, c'est \u00e7a un visage intelligent et attentif, qui lui donne le courage de parler. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:16:24) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:16:26) [56%] :\r\nIl est fort, dit -il. \r\nIl peut tr\u00e8s bien march\u00e9. \r\nEt moi, je suis donc \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:37) [99%] :\r\nLorsque je m'accroche pour me hisser. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:16:39) [68%] :\r\nBon. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:40) [89%] :\r\nJe re\u00e7ois un coup de badine mais presque comme une tape amicale. \r\nNous serons les seuls \u00e0 ne pas \u00eatre frapp\u00e9 \u00e0 ne pas faire la route \u00e0 pied jusqu'\u00e0 Buchenwald. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:16:49) [76%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:16:50) [94%] :\r\nLes autres vont courir pendant des kilom\u00e8tres pieds nus dans la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:16:54) [88%] :\r\nLes chiens \u00e0 leurs trousses, \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:17:00) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:04) [98%] :\r\nMonsieur s'il vous pla\u00eet. \r\nBon, c'\u00e9tait le cas comme. \r\nCe qui est pris est pouss\u00e9 dans le camion. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:17:10) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:11) [90%] :\r\nJe ne voudrais pas le quitter, dit -elle. \r\nL'auberge donc fureur la regarde de ses yeux fatigu\u00e9. \r\nIl fait un signe de la t\u00eate et s'\u00e9loigne devant chaque rang, il d\u00e9signe du doigt ceux qui doivent monter. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:17:27) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:17:28) [73%] :\r\nLes femmes montrent leur b\u00e9b\u00e9 des hommes rel\u00e8vent leur pantalon pour faire voir les plaies que les autres gens. \r\nLa fatigue est plus hallucinante que l'angoisse. \r\n\u00c9va s'accroche \u00e0 l'un des montants du camion et cherche des yeux je termine, il est rest\u00e9 avec le groupe des hommes. \r\nIl n'a pas fait un geste, pas dit un mot, ils ne sont pas la fatigue, il ne pense plus \u00e0 rien. \r\nIl seulement cette petite fille \u00e9perdue accroch\u00e9 aux camions et ils sont aussi fortement tout le corps de sa femme contre lui que ses l\u00e8vres se retrouveront. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:18:08) [84%] :\r\nPour ceux qui s'point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:23) [94%] :\r\nNous nous entassant dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:26) [73%] :\r\nSort tout affaissement de lassitude devenu brutalement consciente apr\u00e8s le p\u00e9ril conjurer. \r\nMais lancinante d'obsession que nous sommes, \u00e0 part que notre sort est particulier. \r\nOn nous conduit en camion. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:18:42) [71%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:44) [84%] :\r\nLes muscles continue \u00e0 trembler. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:47) [99%] :\r\nLes hommes ont peur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:18:49) [95%] :\r\nLitt\u00e9ralement, on \u00e9touffe. \r\nChacun dans l'effort qu'il fait pour respirer coince un peu plus son voisin et les c\u00f4tes craque. \r\nLes angoisse monte et le coeur faiblit devant l'\u00e9vanouissement proche. \r\n\r\nLocuteur FT26 (00:19:03) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:19:05) [99%] :\r\nMerci. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:19:07) [82%] :\r\nNous arrivons. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:19:10) [95%] :\r\nOn ouvre le camion. \r\nNous souhaitons en aveugle dans la boue comme un gibier alerter qui se courbe d\u00e9j\u00e0 sous les. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:19:38) [75%] :\r\nPour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:19:40) [60%] :\r\nEt c'est ce qu'elle. \r\n\u00c9va re\u00e7oit un coup de matraque sur les poules qui lui paralyse le bras et la br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:19:49) [77%] :\r\nQui ne voit rien, elle court avec la meute anti- rencontrer le luxe qui sanglote invite se fait dans sa t\u00eate, les vieillards sont arrach\u00e9s du camion et jet\u00e9 sur le sol d\u00e8s lors, le mot graisses carn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:20:05) [80%] :\r\nPouvoir tout elle aper\u00e7oit seulement sans comprendre, disait \u00eatre v\u00e9cue de plus au cr\u00e2ne chauve qui gesticulent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:24) [98%] :\r\nMais la schlague ne vient pas. \r\nSans comprendre, sans regarder. \r\nNous grimpons tr\u00e8s vite quelques marches. \r\nNous entrons dans une grande salle, tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9e tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:20:38) [81%] :\r\nChaude plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:20:45) [87%] :\r\nDans un coin de la salle d'autres d\u00e9port\u00e9s qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s se. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:20:50) [87%] :\r\nDes d\u00e9tenus, apporter des piles de v\u00eatements je crois reconna\u00eetre les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:20:56) [83%] :\r\nOn nous fait align\u00e9s devant une tr\u00e8s longues tables des d\u00e9tenus \u00e9trangers courtois retire \u00e0 ceux qui en ont leur alliance et remettent \u00e0 chacun d'entre nous une plaque avec le num\u00e9ro grav\u00e9, que l'on doit s'attacher au point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:21:14) [78%] :\r\nStup\u00e9faction apaisante, il reprend. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:21:19) [80%] :\r\nLa hantise de la guerre s'efface, nous envoyons comme d'une farce bien traverser c'est beau ici, les gens sont aimables. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:21:34) [83%] :\r\nLa soif r\u00e9appara\u00eet avec une violence nouvelle, on nous fait passer dans une autre salle sous une lumi\u00e8re crue des enfilades de tondeuses \u00e9lectriques avec l'attendrir nous alignons sur 3 rangs devant les machines dans un angle, un robinet des voix supplie le capot de nous laisser voir Peter passeur, ils nous regardent en souriant et accorde ta mouvement de t\u00eate rue est r\u00e9prim\u00e9e pendant que d'autres se font entendre \u00e0 la file, nous attendons notre tour de pouvoir toutes les impatiences communistes plaisir. \r\nL'eau coule sur les l\u00e8vres sur le menton oui c'est sur la poitrine, l'eau jaillit dans la gorge s\u00e8che comme un fruit juteux. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:22:33) [80%] :\r\nIl OSS. \r\nSous la terreur Luc ravale ses sanglots. \r\nMais il y a des b\u00e9b\u00e9s qui se d\u00e9chire crier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:22:45) [72%] :\r\nLes maires Pressler bouches hurlantes contre leur poitrine. \r\nEt la rage s'fond d\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:00) [68%] :\r\nTout le monde va passer aux douches qui le ESS seulement tenez -vous tranquille en attendant. \r\nLes autres juifs vous avez pli\u00e9 l'Europe pendant des g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:23:12) [93%] :\r\nMaintenant, vous n'\u00eates que le ma\u00eetre, vous devez ob\u00e9ir. \r\nVous devez comprendre cela vite pour votre bien, tout ici est construit pour votre bien. \r\nOn n'aurait plus beaucoup de temps \u00e0 \u00eatre malheureux, surtout si vous conduisez sagement. \r\nNous sommes des seigneurs magnanime. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:42) [88%] :\r\nJ'annonce journaliste le secr\u00e9taire qui est devant moi me consid\u00e8re un instant et me demande si je n'ai pas d'autres qualifications, je lui dis que je peux \u00eatre aussi professeurs il secoue la t\u00eate, il me r\u00e9pond que \u00e7a ne va pas, il me dit : il y a trop d'intellectuels ici beaucoup trop, nous avons des intellectuels de tous les pays, alors ce n'est pas bon, il vaut mieux que vous indiquez, un travail Manuel qu'est -ce que vous savez faire avec vos mains. \r\nSi vous dites seulement journaliste professeur alors vous risquez d'aller travailler \u00e0 la terrasse dehors au froid. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:24:22) [80%] :\r\nIl vaut mieux \u00eatre ouvrier je vous regarde, d\u00e9sempar\u00e9s, car je ne sais rien faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:31) [91%] :\r\nEt je suis si persuad\u00e9 de ma totale incapacit\u00e9 que je n'ai m\u00eame pas l'envie d'imaginer, d'inventer quelque sp\u00e9cialisations. \r\nIl propose conciliant mais sans beaucoup d'enthousiasme, on peut toujours marqu\u00e9 commer\u00e7ants. \r\n\r\nLocuteur MS34 (00:24:50) [78%] :\r\nEt l\u00e0, ce qui est gravement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [85%] :\r\nCes textes sont extraits des jours de notre mort que David Rousset fait para\u00eetre apr\u00e8s- guerre en 46. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:25:03) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:25:05) [93%] :\r\nCe n'est cependant pas son 1er livre puisqu'un an auparavant, il aura obtenu le prix Renaudot pour un autre ouvrage Univers concentrationnaire, une premi\u00e8re dans ce domaine, pr\u00e9cise l'historien Jean-Fran\u00e7ois et qui a fait travailler sur cet ouvrage ses propres \u00e9tudiants Jean-Fran\u00e7ois c'est. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:25:23) [91%] :\r\nUn texte qui para\u00eet d'abord sous la forme de 3 articles dans la revue internationale des 1945 1 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un texte \u00e9crit \u00e0 chaud hein lors de sa convalescence qui dicte \u00e0 sa femme et qui suscite imm\u00e9diatement beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, qui est donc publi\u00e9e sous forme d'ouvrage d\u00e8s 1946 aux \u00e9ditions du Pavois, le texte se distingue des autres textes qui paraissent et qui sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 l'\u00e9poque parce que, pour la 1\u00e8re fois il ne s'agit pas d'un t\u00e9moignage ou du r\u00e9cit d'une trag\u00e9die individuelle mais de la tentative de penser un syst\u00e8me de pens\u00e9e les comptes non pas comme une excroissance mais une composante tout \u00e0 fait fondamentale du syst\u00e8me nazi et il y a, pour la 1\u00e8re fois l'id\u00e9e selon laquelle on doit penser les comptes comme une soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire et donc la nouveaut\u00e9, c'est dans la fa\u00e7on d'un. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:26:32) [91%] :\r\nR\u00e9pondez l'objet comme une sorte d'anthropologie sociale, il invente, on dit souvent un adjectif, on connaissait d\u00e9j\u00e0 l'expression camps de concentration qui datait de 1901 mais lui il d\u00e9cline sous forme de syst\u00e8me concentrationnaire et c'est surtout l'invention d'un concept Univers concentrationnaire, \u00e7a \u00e9voque pour la 1\u00e8re fois l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me global et l'id\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9 qui doit et \u00e7a c'est encore plus nouveau, qui doit \u00eatre pens\u00e9 en relation avec l'autre soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait donc v\u00e9ritablement d\u00e8s le d\u00e9but, un texte qui marque une rupture par la fa\u00e7on de penser la Shoah et qui \u00e9tait parti vraiment int\u00e9ressant dans le cas d'un s\u00e9minaire puisque c'\u00e9tait un s\u00e9minaire sur lequel je me proposais de d\u00e9velopper l'id\u00e9e des cons comme une soci\u00e9t\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le camp comme laboratoire du r\u00e9gime qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:27:24) [84%] :\r\nEst -ce qu'on peut parler dans cet univers concentrationnaire d'un territoire hors sol ou d'un territoire remarquablement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son propre Khadr est -ce que l'Univers concentrationnaire et l'enfant de ceux qui l'entourent. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:27:41) [90%] :\r\nIl en est, plus que l'on soit il en est le le coeur m\u00eame, et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant chez David Rousset, c'est l'id\u00e9e de pas pens\u00e9 le syst\u00e8me concentrationnaire comme une excroissance qui r\u00e9pondrait \u00e0 une crise \u00e0 une guerre, c'est-\u00e0-dire pas quelque chose qui est provisoire et d'ailleurs c'est le propre du syst\u00e8me concentrationnaire, \u00e0 la diff\u00e9rence des camps qui existait pr\u00e9c\u00e9demment d'avoir le temps, la dur\u00e9e pour vocation effectivement un certain nombre d'auteurs, \u00e0 la suite de David Rousset vont consid\u00e9rer que le syst\u00e8me concentrationnaire cette soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 cet univers concentrationnaire est le lieu m\u00eame o\u00f9 se r\u00e9alise cette ambition d'un r\u00e9gime totalitaire, puisqu'il s'agit de refonder l'homme et de refonder la soci\u00e9t\u00e9 alors les relations avec la soci\u00e9t\u00e9 environnante sont assez complexe puisque d'une certaine fa\u00e7on, s'effor\u00e7ait de dissimuler aux yeux de l'opinion publique pour partie ce qui passait \u00e0 l'int\u00e9rieur des camps mais il est un trac\u00e9 que mon \u00e0 l'ensemble du r\u00e9gime et, en fait, il ne pourrait pas y avoir de r\u00e9gime nazi sans syst\u00e8me concentrationnaire. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:28:44) [88%] :\r\nEt \u00e0 l'inverse, peut -on envisager peut-\u00eatre l'existence d'un compte hors syst\u00e8me totalitaire en travaillant un peu sur la question, on s'aper\u00e7oit que le tout 1er camp historiquement situ\u00e9, c'est pendant la guerre de S\u00e9cession, c'est-\u00e0-dire un Suisse qui le cr\u00e9e, et le fonds d'il s'appelle Wirtz, il faudra par histoire revenir sur lui, on est l\u00e0 \u00e9videmment dans une parenth\u00e8se singuli\u00e8re pour l'histoire des \u00c9tats-Unis, puisque c'est une p\u00e9riode de guerre mais en tout cas pas dans un syst\u00e8me totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:29:20) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, il faut distinguer 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui rel\u00e8vent de logiques diff\u00e9rentes et un des probl\u00e8mes, une des difficult\u00e9s pour penser l'expression de camps de concentration, c'est qu'elle a d\u00e9sign\u00e9 au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et qui sont \u00e0 peine comparables, les conflits auxquels vous faites r\u00e9f\u00e9rence dans la guerre de S\u00e9cession, on pourrait dire la m\u00eame chose pour les camps de la guerre des bourses qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place par les Britanniques leur Kirchner, mais on pourrait dire \u00e7a aussi dans le cas de la guerre d'ind\u00e9pendance de Cuba contre l'Espagne, ce sont des camps qu'on qualifierait d\u00e9sormais de camps d'internement dans la mesure o\u00f9 ils r\u00e9pondent \u00e0 une situation de crise, une guerre, il s'agit d'isoler de la soci\u00e9t\u00e9, une partie de la population qui pourrait soit participer au conflit soit cacher un certain nombre du conflit, c'est exactement le probl\u00e8me qui se pose dans le cas de la guerre d\u00e9bours, mais dans tous ces cons, et on pourrait dire la m\u00eame chose pour les camps de la Guerre mondiale ou pour les camps qui existe de nos jours, qui r\u00e9pondent \u00e0 des crises \u00e0 un afflux rapide de r\u00e9fugi\u00e9s par exemple, ce sont des camps qui a priori ne sont pas cens\u00e9s s'inscrire dans la dur\u00e9e, ce sont des cons qui sont provisoires et la grande diff\u00e9rence avec le syst\u00e8me concentrationnaire nazi mais c'est aussi valable pour le goulag ou pour le la aux gagne en Chine, c'est qu'ils sont inh\u00e9rents au syst\u00e8me qui les entourent et, non donc non je ne pense pas qu'on on pourrait avoir le d\u00e9veloppement d'un univers d'un espace concentrationnaire du type de celui des nazis dans un environnement autre que celui qui \u00e9tait celui de la soci\u00e9t\u00e9 nazis de l'\u00e9poque et d'ailleurs une des singularit\u00e9s de Rousset, c'est de penser ces 2 soci\u00e9t\u00e9s en interaction, l'une par rapport \u00e0 l'autre, en quoi est -ce corrompent d\u00e9j\u00e0 dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande nazis de l'\u00e9poque, les fonctionnement les ressorts psychologiques, le type d'organisation qu'on va retrouver de fa\u00e7on accentu\u00e9e au sein du syst\u00e8me concentrationnaire donc v\u00e9ritablement le syst\u00e8me concentrationnaire, un laboratoire d'exp\u00e9rimentation des objectifs politiques du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS40 (00:31:53) [73%] :\r\nVoil\u00e0, point, j'ai suivi. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:33:27) [74%] :\r\nTous les matins j'en s'\u00e9tonnant de se retrouver l\u00e0 plus de fonds le Briantet pur, pas de sifflets qui traverse le sommeil et br\u00e9silienne. \r\nLes couvertures sont propres Jean tous les draps pour s'assurer de leur r\u00e9alit\u00e9 les radiateurs. \r\nDerri\u00e8re la cloison, il entend l'audit qui se lavent. \r\n\r\nLocuteur MS41 (00:33:59) [94%] :\r\nIls ont de l'eau chaude, ils peuvent prendre tous les jours suivant leur d\u00e9sir, une douche ou un bain dans une r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:34:10) [94%] :\r\nLe menu est r\u00e9guli\u00e8rement augment\u00e9 d'un kilo de viande par semaine. \r\nEt je trouve indigne cette tu en cachette, hein, de la part r\u00e9serv\u00e9e aux exp\u00e9riences. \r\nCommerce clandestin fourni plus ou moins r\u00e9guli\u00e8rement des l\u00e9gumes du lait, des rations suppl\u00e9mentaires. \r\nCependant, Jean a faim. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:34:33) [74%] :\r\n\u00e7a doit tenir un autre monsieur, pour une fois que \u00e7a voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:34:39) [95%] :\r\nDe 7 heures \u00e0 midi et d'une heure et demie \u00e0 17 heures 30, il doit \u00eatre au travail. \r\n\r\nLocuteur MS42 (00:34:44) [74%] :\r\nQuand, oui, c'est du bluff, il n'est pas occup\u00e9e d'une op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:35:16) [93%] :\r\nIl y a un paysage effroyablement calme d\u00e9crit par David Rousset, on a l'impression que la vie, la vie continue. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:35:24) [89%] :\r\nAlors, et il y a effectivement le 1er, notion qui est importante, effectivement des comptes, c'est une certaine forme aussi d'nuit de dur\u00e9e, hein, ce sont des gens qui sont coup\u00e9s en particulier, ils sont coup\u00e9s, sous la forme d'information parce que physiquement, ils sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des autres centres de la soci\u00e9t\u00e9, mais ce qui les isole fondamentalement, ceux qui sont priv\u00e9s de la plupart des informations vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur et les d\u00e9tenus charge par de multiples billets \u00e0 savoir ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais l\u00e0 il y a une certaine forme d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre les 2 soci\u00e9t\u00e9s, et puis apr\u00e8s vous dites : la vie reprend le dessus, on pourrait renverser le questionnement, disons, un peu comme le dit lui- m\u00eame, David Rousset, le titre de son roman qui suit imm\u00e9diatement l'Univers concentrationnaire, ce sont les jours de notre mort, c'est non pas une sorte de survie qui perdure jusqu'au moment o\u00f9 il y a la mort mais le syst\u00e8me concentrationnaire, c'est une succession de bord d'abord la mort juridique ou on dispara\u00eet en tant que citoyens poss\u00e9dant des droits, on n'est plus prot\u00e9g\u00e9, premi\u00e8rement, puis deuxi\u00e8mement tr\u00e8s importante, un processus qui vise \u00e0 tuer la personne morale qui a, entre nous, hein, c'est ce \u00e0 quoi font r\u00e9f\u00e9rence les titres d'ouvrages comme prime ou l\u00e8ve ici, c'est un homme, ou l'esp\u00e8ce humaine de Robert Antelme, qui a partag\u00e9 la l'exp\u00e9rience de Buchenwald avec David Rousset et puis enfin, seulement la mort physique donc, plut\u00f4t que parler de vie qui dure, on pourrait parler de morts successives \u00e0 diff\u00e9rents niveaux d'abord juridique puis morale et enfin physiquement, mais il s'agit fondamentalement avant de tuer le corps de tuer l'humain qui est en nous et donc, c'est un processus qui se fait par plusieurs \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:37:11) [89%] :\r\nEt, n\u00e9anmoins, et c'est vraiment \u00e7a qui est fascinant, chez David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:37:16) [91%] :\r\nDans son \u00e9criture dans cette prise de position dans sa parole publique quant il r\u00e9pond en interview, on entend cette semaine, pas mal d'archives de ces diff\u00e9rentes \u00e9missions ou de ces diff\u00e9rents entretiens, pas un moment l'ombre de la vengeance ne semble appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:37:37) [94%] :\r\nL'homme arrive \u00e0 se hisser \u00e0 des auteurs qui lui permet probablement comme sur un belv\u00e9d\u00e8re de regarder et de d\u00e9tailler. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:37:48) [90%] :\r\nAlors il y a seulement 2 facteurs qui ont permis cette approche de David Rousset, la 1\u00e8re c'est que d'une certaine fa\u00e7on, il a r\u00e9ussi et le d\u00e9cret, c'est bien dans les ouvrages \u00e0 se retrouver dans des situations qui Lyon permis de survivre, et en particulier il y a le passage \u00e0 l'infirmerie est tout \u00e0 fait important et m\u00eame s'il finit par attraper le typhus, il est clair qu'il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 plusieurs moments de son parcours concentrationnaire dans des situations qui \u00e9taient en Guin\u00e9e relativement favorable parce ce qu'ont permis de survivre le 2\u00e8me aspect le plus fondamental et le raconte assez bien dans dans le texte de nature autobiographique, c'est que c'est quelqu'un qui avait pass\u00e9 sa vie \u00e0 l'\u00e9tude, fondamentalement, \u00e9tudes de philosophie, lecture et l\u00e0, il consid\u00e8re qu'il a plus rien d'autre \u00e0 faire que d'\u00e9tudier le monde au sein duquel il vit et donc il essaye de se lib\u00e9rer d'un regard, il essaie de se lib\u00e9rer de l'id\u00e9e de trag\u00e9die personnelle pour faire un travail d'analyse, de compr\u00e9hension, hein, puisque, selon lui, c'est ce qui le distingue des bourreaux, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 comprendre le monde d'avoir la conscience de ce qui se passe, donc d\u00e8s le d\u00e9but, il y a chez David Rousset c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui se pince au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:39:06) [91%] :\r\nDes individus, et d'ailleurs l'id\u00e9e qu'on trouve chez David Rousset sec potentiellement dans un contexte historique pr\u00e9cis le bourreau existe un int\u00e9rieur de chacun d'entre nous et donc il ne s'agit pas tant de rester attach\u00e9s \u00e0 des processus de vengeance individuelle que de r\u00e9fl\u00e9chir au syst\u00e8me qui a permis la mise en place de ces processus et en fait un engrenage de petites mesquineries qui permettent \u00e0 cette machine destructrice de r\u00e9aliser son objet. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:39:55) [82%] :\r\nDavid Rousset a -t-il enfant\u00e9, si j'ose dire, d'autres les auteurs dans sa lign\u00e9e ou est -ce qu'il fait figure un peu d'exceptions Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS39 (00:40:04) [88%] :\r\nIl fait relativement figurent 6 semaines d'exception de travail tout \u00e0 fait novateur, hein, comme j'ai dit c'est l\u00e0 des t\u00e9moignages qui font le r\u00e9cit de choses qui pour la plupart, sont relativement indicible, d'ailleurs, sont extr\u00eamement nombreuses, mais la singularit\u00e9 de Rousset et d'avoir \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 prononcer ces \u00e9v\u00e9nements au-del\u00e0 de son itin\u00e9raire individuel comme une r\u00e9flexion de nature sociologique sur quelle est cette soci\u00e9t\u00e9 qui a permis la r\u00e9alisation d'une telle m\u00e9canique de mort, alors je pense qu'il a beaucoup inspir\u00e9 des auteurs par la suite, m\u00eame s'il ne le cite pas toujours, notamment dans cette id\u00e9e que c'est des gens tout \u00e0 fait ordinaire qui participent \u00e0 cette machine, on retrouve ce type d'id\u00e9e, je suis un politologue am\u00e9ricain comme Daniel Goldin Hagen sur les Bourreaux volontaires d'Hitler, les Allemands ordinaires et le low-cost, cette id\u00e9e qui est tr\u00e8s profond\u00e9ment inscrite dans le travail de David Rousset selon laquelle ce ne sont pas des gens extraordinaires des assassins, mais potentiellement chacun d'entre nous, petits fonctionnaires, cheminots militaire douaniers qui participent \u00e0 cette m\u00e9canique, il a aussi \u00e9t\u00e9 je pense extr\u00eamement novateur dans le lien qu'il tisse entre le syst\u00e8me concentrationnaire et l'imp\u00e9rialisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre pas le 1er mai l'un des plus importants dont le lien qui est \u00e9tabli entre l'imp\u00e9rialisme europ\u00e9en du XIXe si\u00e8cle, le racisme qui accompagne cet imp\u00e9rialisme et le syst\u00e8me concentrationnaire est -ce qu'on retrouvera chez Hannah Arendt dans les origines du totalitarisme qui \u00e9tait un triptyque qui commence par l'imp\u00e9rialisme, on peut dire que cette id\u00e9e figurent d\u00e9j\u00e0 chez David Rousset qui essaye de voir comment on fait, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 peut secr\u00e9taire un syst\u00e8me qui va au-del\u00e0 de la simple r\u00e9pression et d\u00e9j\u00e0 donc l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me concentrationnaire. \r\n\r\nLocuteur MS46 (00:44:56) [97%] :\r\n\u00e9crire apr\u00e8s avoir vu. \r\nApr\u00e8s avoir v\u00e9cu apr\u00e8s avoir travers\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis devant l'indicible \u00e9crire et conserver la capacit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 d\u00e9crire et \u00e0 dire. \r\nSur le pourquoi de suite \u00e9criture sur sa n\u00e9cessit\u00e9, David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS47 (00:45:20) [86%] :\r\nNous avions v\u00e9cu une exp\u00e9rience si extraordinaire est d'une importance aussi consid\u00e9rable qu'il \u00e9tait \u00e9vident que il fallait transmettre les gens qui sont, qui \u00e9taient des 2 sont essentiels et pour nous et pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 n'est -ce pas, j'ai la motivation profonde mais aussi comment dirais -je moins r\u00e9sonner moins rationnel que \u00e7a, c'\u00e9tait tout simplement comme qui a v\u00e9cu avec intensit\u00e9, une certaine exp\u00e9rience dans sa vie et donc l\u00e0 n'est -ce pas avec les moyens qui sont les siens de l'exprimer et donc je suis revenu avec le diffuser daans th\u00e9matiques et d\u00e8s que je suis sorti du typhus, si je puis dire, j'ai imm\u00e9diatement d\u00e9crit l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:14) [85%] :\r\nEt alors ensuite n'est -ce pas mais alors \u00e7a sur un temps plus long, vous savez, une ann\u00e9e enti\u00e8re, mais une ann\u00e9e terriblement donc terriblement cher, j'ai \u00e9crit les journaux autrement et les journaux notre mort ne sont pas seulement mon t\u00e9moignage personnel mais c'est \u00e9videmment le t\u00e9moignage d'un grand nombre de camarades d\u00e9port\u00e9s que j'ai rencontr\u00e9 que j'ai longuement d'interroger et donc j'ai int\u00e9gr\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments, les t\u00e9moignages dans 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS35 (00:46:46) [97%] :\r\nComment l'ouvrage a -t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 sa sortie, David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:49) [85%] :\r\nIl y a eu 2 accueil dont l'homme a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sensible, tous mes camarades anciens d\u00e9port\u00e9s quel qui \u00e9tait pris leurs tendances diverses et donc opinions diverses qui \u00e9taient tr\u00e8s vari\u00e9es, l'Espagne se sont montr\u00e9s d'accord avec ce que j'avais \u00e9crit ce que j'avais, d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ils ont tout \u00e0 prouver et \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi un t\u00e9moignage extr\u00eamement pr\u00e9cieux et je pense que pour le reste n'est -ce pas, h\u00e9 bien il y a une grande commotion dans le public qui l'a lu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:47:38) [98%] :\r\nL'exp\u00e9rience concentrationnaire. \r\nValeurs une le\u00e7on majeure. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS48 (00:47:50) [83%] :\r\nIl faut bien se rendre compte que cette irruption d'une soci\u00e9t\u00e9 barbare s'est produite donc nous en pays qui \u00e9tait ou tout le monde industriel hautement cultiv\u00e9e, charg\u00e9 d'une tr\u00e8s longue et tr\u00e8s riche histoire, \u00e7a c'est quelque chose qui est absolument essentiel, donc aucune soci\u00e9t\u00e9 sur notre plan\u00e8te mais dentelle bouleversement, c'est la 1\u00e8re le\u00e7on qui est important, la seconde le\u00e7on : c'est, je dirais, de montrer comment cette soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire constitue. \r\n\r\nLocuteur MS49 (00:48:34) [85%] :\r\nOui, et \u00e0 vie plus et aurait -t-elle survivre, ce sont les al\u00e9as de la Guerre mondiale qui l'ont fracass\u00e9, elle est pas morte d'ailleurs, m\u00eame si la victoire avait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente de ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 ce syst\u00e8me se serait sur l'ensemble de la plan\u00e8te, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:00) [92%] :\r\nQue nous aurions v\u00e9cu comme une nouvelle forme historique. \r\n\r\nLocuteur MS49 (00:49:04) [69%] :\r\nDe barbarie et \u00e7a ce danger ce danger tout fait, v\u00e9ritables de magie \u00e9vasion a v\u00e9cu la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS48 (00:49:13) [83%] :\r\nDoit le comprendre, c'est une le\u00e7on fondamentale pour la jeunesse, une le\u00e7on historique fondamental, et puis il mis une derni\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire a aussi \u00e9t\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 ou dans des conditions absolument inhumaines, l'homme a r\u00e9alis\u00e9 ses virtualit\u00e9s, l'homme a r\u00e9sist\u00e9, r\u00e9plique fini. \r\n\r\nLocuteur MS50 (00:49:41) [87%] :\r\nQui \u00e0 toutes les portes de destruction et de dissolution et \u00e0 mon avis, c'est l\u00e0 une le\u00e7on optimiste extraordinaire, c'est une confiance que l'on peut avoir une confiance que l'on peut avoir de fa\u00e7on raisonn\u00e9e dans la capacit\u00e9 des hommes de surmonter eux- m\u00eames leur propre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:50:50) [98%] :\r\nPoint alors point. \r\n\r\nLocuteur MS44 (00:51:50) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois, vous avez ouvert \u00e0 notre demande, l'ouvrage le pitre ne rit pas. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:51:58) [92%] :\r\nQue fait para\u00eetre David Rousset, en 1948 nous aurons l'occasion d'y consacrer toute l'\u00e9mission de demain, en quelques mots, c'est un livre qui \u00e9tait inspir\u00e9 par David Rousset, \u00e0 partir de documents qu'il prend au centre de documentation juive \u00e0 Paris, et ce sont essentiellement des lettres de d\u00e9nonciation, mais David Rousset apporte sa part \u00e0 cet objet en signant une pr\u00e9face, que l'on entendra pr\u00e9cis\u00e9ment demain, tout au moins des extraits et qui a sa singularit\u00e9 dans l'\u00e9criture, disons. \r\n\r\nLocuteur MS36 (00:52:33) [93%] :\r\nL'ensemble du livre extr\u00eamement novateur, hein, d'abord l'id\u00e9e d'utiliser une documentation tout \u00e0 fait in\u00e9dite, c'est la documentation du sang juif contemporain des directives, des lettres, des r\u00e9solutions ou simplement des documents qui sont envoy\u00e9s par des particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:52:49) [89%] :\r\nL'originalit\u00e9, c'est v\u00e9ritablement que tous ces documents \u00e9manent de gens qui sont pas au sommet de l'arri\u00e8re qui sont pas tous DSS loin sont faux, mais au contraire, on a des textes qui \u00e9mane de fonctionnaires de cheminots de secr\u00e9taire, c'est donc simplement un engrenage de petits les actes quotidiens, mais c'est l'ensemble de ses actes quotidiens qui permettent la r\u00e9alisation de la solution finale, ce que ces documents tr\u00e8s belle c'est l'antis\u00e9mitisme une r\u00e9glementation appliqu\u00e9e aux juive dans les moindres d\u00e9tails, un certain nombre de d\u00e9tails d'ailleurs qui sont tout \u00e0 fait ridicule parfois m\u00eame ubuesque et qui r\u00e9v\u00e8le cette obsession de la race, omnipr\u00e9sente chez les nazis, mais au-del\u00e0 des nazis au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande et tr\u00e8s rapidement, puisque vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, on trouve aussi des documents qui \u00e9mane de Polonais de Fran\u00e7ais donc des territoires occup\u00e9s, c'est-\u00e0-dire comment en fait, l'antis\u00e9mitisme est une fa\u00e7on pour les gens de r\u00e9gler bien souvent au-del\u00e0 l'id\u00e9ologie, un certain nombre de petits probl\u00e8mes quotidiens mon mari me trompe avec une femme juive, j'en appelle \u00e0 vous \u00e0 la protection dans la race ou r\u00e9cup\u00e9rer un nouvel appartement ou un nom pour et donc l\u00e0, fondamentalement, ce qu'on voit appara\u00eetre, c'est comment l'antis\u00e9mitisme agit surtout \u00e0 tous les niveaux de la vie quotidienne dans les relations humaines et en particulier la CIA cette obsession de la race dans les rapports sexuels. \r\n\r\nLocuteur FS51 (00:54:30) [78%] :\r\nQue vous vous occupez des juifs et si votre campagne n'est pas enfin bon voyez donc le genre est existence de la vie,M.A. actuellement en h\u00f4tel trentenaire, boulevard de Strasbourg ne portant pas le toile cette personne, non contente d'\u00eatre juive des poches le mari d\u00e9bourser fran\u00e7aise et sache donner de quoi \u00e9l\u00e8ve il d\u00e9fendait les femmes contre les juifs, ce sera votre meilleur propagande et vous rentrez \u00e0 Marie- France c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS52 (00:55:05) [62%] :\r\nApocalyptique, il est aussi. \r\n\r\nLocuteur MS53 (00:55:10) [92%] :\r\nIl s'agit bien de tracas de la vie quotidienne, le terme est parfaitement adapt\u00e9 ces tracas de la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS38 (00:55:18) [86%] :\r\nSont en permanence parmi nous, ils peuvent donc nous rappelle le David Rousset ressortir dans des contextes historiques forts comme celui -l\u00e0, cependant, revenons un instant au pitre qui ne rit pas pourquoi untel titre \u00e0 votre avis il est singulier non. \r\n\r\nLocuteur MS37 (00:55:35) [90%] :\r\nAlors le pitre, il y a bien s\u00fbr l'id\u00e9e du clown du bouffon et je crois que ce qui appara\u00eet \u00e0 la 1\u00e8re lecture dans ces documents, qu'on les lit pour la 1\u00e8re fois ce n'est pas dans le contexte historique, c'est le caract\u00e8re relativement absurde tout \u00e0 fait ubuesque, parfois m\u00eame contradictoires avec des types de questions du type mais devons -nous traiter les juifs d'origine allemande, de la m\u00eame fa\u00e7on que les juifs d'origine polonaise, parce que, tr\u00e8s clairement, dit l'un des intervenants, les juifs ayant v\u00e9cu en Allemagne ont n\u00e9anmoins une hygi\u00e8ne de vie qui est bien sup\u00e9rieur aux autres, donc un certain nombre de probl\u00e8mes, donc c'est l'aspect, on pourrait dire dans un 1er temps, on pourrait avoir une certaine forme d'ironie, mais justement, ce qui est singulier dans le cas de ce pitre aussi, c'est qu'il est incapable d'ironie de second degr\u00e9 de distance et ce qui est racont\u00e9 par son personnage n'est nullement le produit d'une inventivit\u00e9 mais au contraire une description de geste tout \u00e0 fait r\u00e9elle de choses qu'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es et dans lequel baignait quotidiennement tous les individus, la 2\u00e8me aspect tout \u00e0 fait novateur, je crois, de cette introduction, c'est que ce pitre qui ne rit pas, on retrouve toujours le m\u00eame visage y un visage identique pour tous les acteurs et je crois que c'est une fa\u00e7on pour David Rousset, il a d\u00e9cid\u00e9 de nous dire que potentiellement le pitre \u00e9tant chacun d'entre nous, cela peut \u00eatre chacun d'entre nous, c'est-\u00e0-dire ce type de comportement de mesquinerie souvent de bassesse, hein, parce que les gens sont beaucoup moins motiv\u00e9e par des consid\u00e9rations id\u00e9ologiques que par les tracas de la vie quotidienne, en fait, ce potentiel de d\u00e9shumanisation existe en chacun d'entre nous, c'est-\u00e0-dire que la dimension du. \r\n\r\nLocuteur MS45 (00:57:23) [80%] :\r\nPitre est pr\u00e9sente dans l'homme et elle peut plus ou moins se d\u00e9velopper selon des contextes historique particulier. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:57:30) [54%] :\r\nEt le ill\u00e9gaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:46) [79%] :\r\nCe 2\u00e8me Temps de l'\u00e9vocation de David Rousset \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me du sport. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:57:56) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:57:59) [90%] :\r\nM\u00eame \u00e0 la suite de cette \u00e9vocation et l'ouverture des pages d'un ouvrage hors du commun de David Rousset le pitre. \r\n\r\nLocuteur MS54 (01:02:10) [90%] :\r\nPoint de. \r\n\r\nLocuteur FS55 (01:04:03) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:05:06) [86%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et avec les voix de V\u00e9ronique Marti et non et Franck sommet, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re et il est 16 heures. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:05:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS56 (01:06:34) [88%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la d\u00e9lation aujourd'hui autour de David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:07:41) [76%] :\r\nC'est ce une histoire vivante en nouvelle diffusion monsieur le commissaire aux questions juives, propos\u00e9e par Jean l'\u00e9claircie de poss\u00e9der une m\u00e9thode mon devoir encore dans la rue Oberkampf et du pain encore la Comex, cette semaine, voici les adresses la d\u00e9lation monsieur calomnie v\u00e9rifier tout ce que les juifs qui \u00e9taient au 72 rue de Vanves, c'est une vengeance : je viens vous demander qu'une enqu\u00eate s\u00e9v\u00e8re soit faite sur cet individu qui occupent un emploi dans l'administration et qui ne d\u00e9grade \u00e9voque un contexte de qui voudrait encore le pour aider et juifs, \u00e9crivez -nous au large \u00e9cho \u00e0 vos pleurs : c'est l'aspect Paris mythique qui sont tr\u00e8s \u00e0 partir du moment o\u00f9 ils s'int\u00e8grent dans l'\u00c9tat et dans l'exercice du pouvoir d'\u00c9tat et des nouveaux dans la pour passer le pas d'\u00e9crire une \u00eatre anonyme de d\u00e9lation votre t\u00e9moignage papa et que il faut avoir une charge de aide en soi qui est tr\u00e8s forte, j'ai l'honneur de porter avec tous les 15 jours, nous avions peu de choses et je de d\u00e9nonciation, puis par l\u00e0 puisqu'il souffle sur la avenir \u00e0 Tourbillon de la haine et de d\u00e9lation, toutes les valeurs morales sont plus ou moins corrompus. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:08:51) [73%] :\r\nLe bourreau existe mat\u00e9riau de chacun d'entre nous Jacques A quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:08:59) [69%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:08:59) [88%] :\r\nJournal : il d\u00e9ration 15 d\u00e9cembre 1997 extrait d'un article sign\u00e9 Antoine de Gaudemar. \r\nSur son lit une paupi\u00e8re en fran\u00e7ais et sur une orbite vide \u00e9dent\u00e9s m\u00e9connaissable, est-ce bien toi. \r\nDavid. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:09:19) [70%] :\r\nLorsque la pour la ramener, il assumait une all\u00e8gre corpulence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:09:24) [97%] :\r\nComment est -il devenu ce vieil enfant. \r\nCe petit \u00e0 bosse. \r\nIl est tout de m\u00eame tir\u00e9. \r\nLe souffle de vie qui l'anime encore lui permettra -t-il de vaincre l'ultime m\u00eame vers\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:09:41) [88%] :\r\n7 ans, c'est que Maurice Nadeau d\u00e9crit son ami David Rousset, en 1945 lorsque celui -ci rapatri\u00e9s d'Allemagne o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 comme r\u00e9sistant, 2 ans plus t\u00f4t, d'abord \u00e0 Buchenwald puis un organigramme puis \u00e0 moyen de gamme dans les mines de sel. \r\nDavid Rousset est mort \u00e0 85 ans en 1997, il aura \u00e9t\u00e9 un des premiers \u00e0 t\u00e9moigner de la r\u00e9alit\u00e9 de l'univers concentrationnaire nazi. \r\nUne ann\u00e9e avant le si c'est un homme de Primo Levi avant Robert Antelme avant tous les t\u00e9moignages qui vont peu \u00e0 peu se succ\u00e9der comme autant de jalons d'un m\u00e9morial infernal, David Rousset a d\u00e9mont\u00e9 et expliqu\u00e9 de mani\u00e8re, capitale et pionni\u00e8re le fonctionnement et la rentabilit\u00e9 de la machine d'extermination mise en place par Hitler, analyse des camps nazis d\u00e8s 1946 David Rousset, \u00e9crit l'Univers concentrationnaire qui lui vaudra un assez d\u00e9risoire prix Renaudot l'ann\u00e9e suivante, convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de t\u00e9moigner encore et sans doute \u00e0 cause de sa formation de journaliste acquise avant la guerre comme correspondants des journaux Times que Fortuyn David Rousset r\u00e9cidive avec les jours de notre mort aujourd'hui, retour sur ces 2 ouvrages de David. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:11:10) [73%] :\r\nAlors. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:11:13) [86%] :\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 en octobre 43 et je suis parti dans les camps \u00e0 Buchenwald en janvier 44 et ceci jusque en mais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:11:24) [74%] :\r\n40 c'est de vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (01:11:30) [73%] :\r\nConcentrationnaire proprement dit est -ce pas alors \u00e9videmment, c'\u00e9tait beaucoup de tout. \r\nUne incroyable d\u00e9couverte n'-ce pas et il faut bien comprendre cela avant mon arrestation quand j'\u00e9tais dans la clandestinit\u00e9 \u00e0 Paris je dirigeais un centre clandestin nous sortions d'ailleurs une revue etc, j'ai \u00e0 ce titre, re\u00e7u des documents d\u00e9j\u00e0 en cas de sur les premiers camps d'extermination nazis, c'\u00e9tait sur les gens, je n'h\u00e9site pas publi\u00e9 parce que j'ai cru qu'il s'agissait l\u00e0 de cette propagande de guerre comme on en avait connu dans la guerre de 14 18, donc je ne lisez pas et je me souviens toujours de mots d'\u00e9tonnement, tentant en prison, ici \u00e0 Paris, nous \u00e9tions d\u00e9j\u00e0 3 dans une cit\u00e9 d'or et on est arriv\u00e9 en 4\u00e8me qui est en allemand et c'est d'ailleurs le seul projet beaucoup de questions, parce que nous demandions qu'est -ce qui venu faire l\u00e0 mais qui \u00e9tait un communiste allemand et qui nous a dit : mais vous savez, ici, n'-ce si le paradis, nous l'avons regard\u00e9e comme provocateur ou comme un fou mais qu'ne serons arriver \u00e0 quelques, nous avons pour la 1\u00e8re fois compris ce qui lui tire et \u00e7a c'\u00e9tait extr\u00eamement important c'est pas, on ne pouvait pas imaginer les conditions d'existence qui est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:13:01) [80%] :\r\nEt celle des grandes consciences. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:13:17) [89%] :\r\nSans doute, de par la culture religieuse dans laquelle il a baign\u00e9 protestante tendance d'arbustes, nous l'\u00e9voquions hier autant que vis-\u00e0-vis de son engagement politique aupr\u00e8s des courants trotskistes, David Rousset \u00e0 sa vie durant, \u00e9t\u00e9 attach\u00e9 \u00e0 cultiver sa diff\u00e9rence et son propre point de vue gardant toute distance l'embrigadement trop rapide autour d'un mode d'emploi m\u00eame proche d'un Trotski personnellement c\u00f4toy\u00e9 David Rousset semble avoir toujours su faire la part des choses dans la suite du r\u00e9cit qu'il va nous donner aujourd'hui cette impression de fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:13:55) [93%] :\r\nQue se confirmer, elle donne \u00e0 la question des camps de concentration allemands un relief. \r\n\r\nLocuteur MS9 (01:14:01) [73%] :\r\nIl, c'est une v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:14:07) [55%] :\r\nDans bien aussi ou. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:14:10) [87%] :\r\nVous pensez que la soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire nazi avec leur arriv\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 nous sommes arriv\u00e9s, alors que cette soci\u00e9t\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pleinement fonctionnel et tout \u00e0 fait institutionnalis\u00e9 n'est -ce pas, c'est toujours ce qu'il faut bien comprendre le syst\u00e8me concentrationnaire nazi n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en fonction de la guerre et des \u00e9trangers et des pays occup\u00e9s par l'arm\u00e9e allemande, le syst\u00e8me concentrationnaire nazi, \u00e7a c'est capital \u00e0 \u00e9couter constitu\u00e9 contre la population allemande contre le peuple allemand contre les sociaux- d\u00e9mocrates, contre les communistes allemands et contre les lib\u00e9raux allemands, ce sont des lib\u00e9raux allemands, les communistes allemands et les champions d\u00e9mocrates allemands qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9programm\u00e9s, constituant les comme concentration allemands et je dirais alors dans une p\u00e9riode et c'est cela aussi que les \u00e9trangers n'ont pas toujours compris dans une p\u00e9riode qui \u00e9tait beaucoup plus effroyable que celle que nous avons connu, vous avez v\u00e9cu parce que d'abord, premi\u00e8rement, c'\u00e9tait une p\u00e9riode de r\u00e9pression pure et d'Asie, vous l'\u00c9tat avant tout exercer \u00e0 la fois la mort. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:15:37) [92%] :\r\nEt aux gens sur leurs adversaires sociaux. \r\nEt deuxi\u00e8mement, ce n'est que plus tard qu'apr\u00e8s cela, ils ont pens\u00e9, vu l'extension num\u00e9rique par les Russes et par les autres \u00e9trangers a transform\u00e9 cette masse de d\u00e9tenus ont nullement un de servile pas il y a la 2\u00e8me \u00e9tape la ville quand et qui sont en tout cas que il y en a m\u00eame 3 je dirais l\u00e0 pour un \u00e9tape \u00e7a a \u00e9t\u00e9 purement et simplement l'exercice de la terreur, il fallait non seulement tu\u00e9 mais tuer lentement et dans la souffrance, les politiques et sociaux du r\u00e9gime et l'ASS. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:16:25) [84%] :\r\nGestionnaire Direct avec et puis, comme le nombre augmenter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (01:16:33) [85%] :\r\nQue les plus que les t\u00e2ches de l'ASSE diversifi\u00e9e, h\u00e9 bien il a fallu trouver autre chose et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que l'ASSE a introduit dans l'\u00e9cole, les prisonniers de droit commun. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:16:49) [78%] :\r\nEt \u00e7a a fait des prisonniers de droit commun, ma\u00eetre et gestionnaire des corps auraient droit commun a 10 les politiques, ils ont une industrie qui ici, r\u00e2lent contre les politiques, c'est tr\u00e8s curieux, mais c'est leur comportement profond, ils ont donc exercer une Pierre extraordinaire \u00e0 la g\u00e9riatrique et puis derni\u00e8re lorsque le nombre de d\u00e9tenus devenus. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:17:21) [83%] :\r\nLa SEC mais c'est idiot ou n'est -ce pas bon, on peut exercer, c'est-\u00e0-dire tout en utilisant cette masse et l'utiliser comme ailleurs, on va la jouer, d'une part \u00e0 des entreprises industrielles, elle va travailler dans des entreprises industrielles et ce probl\u00e8me au fur un mesure o\u00f9 nous avons aussi on \u00e0 la veille de la guerre et dans la guerre devient un probl\u00e8me vital puisqu'une bonne partie de la main-d'oeuvre allemands ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s dans l'arm\u00e9e, donc on va l'utiliser comme et S\u00e9v\u00e9so ne sont plus possibles comme grand nombre de ces gens \u00e9taient en effet devant des ouvriers qualifi\u00e9s ou des caves, il y a alors puisqu'il va g\u00e9rer tout \u00e7a et droit commun n'\u00e9tait absolument pas capable de g\u00e9rer et c'est assur\u00e9ment l\u00e0 que les communistes allemands qui \u00e9taient des politiques, et qui \u00e9tait en m\u00eame temps pour une grande partie d'entre des ouvriers et des m\u00eame si la situation avec l'appui d'une fraction de la jeunesse qui, pour les raisons que je qu'voulait l'acc\u00e8s \u00e9cart\u00e9 du droit commun et ouvrir le pouvoir interne aux professionnels, aux ouvriers, les communistes allemands ont commenc\u00e9 \u00e0 se c'est sur du pouvoir navire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 terrible, il y a eu des combats sanglants \u00e0 la p\u00e9riode du temps cela \u00e9t\u00e9 ni quand nous sommes arriv\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:22:38) [88%] :\r\nPoint voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:22:54) [99%] :\r\nC'est notre tour. \r\nLes cris ont presque cess\u00e9 dans notre wagon. \r\nLa peur fait trembler les corps. \r\nLes hommes hagards \u00e9coute sans voix. \r\nUne appr\u00e9hension ravages brutalement les corps tous les muscles exasp\u00e9r\u00e9s \u00e0 vif. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:23:16) [69%] :\r\nD'abord, tout roule. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:23:18) [88%] :\r\nUn gros officier donne l'ordre de descendre. \r\nIl y a comme un reflux une h\u00e9sitation t\u00e2tonnante. \r\nLes premiers se cabre, tandis que les autres, affol\u00e9s les gestes f\u00e9brile. \r\nPuis, le 1er saute et le second le 3\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:23:38) [82%] :\r\nUn autre refuse en criant qu'on veut le tuer, il est pouss\u00e9, bouscul\u00e9 2. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:23:49) [87%] :\r\n\u00e0 mon grand \u00e9tonnement les demeure \u00e0 l'\u00e9cart. \r\nUn camion fermer cette avanc\u00e9e et nous devons sauter \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (01:23:57) [79%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:02) [67%] :\r\nL'auberge fera regardez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:24:04) [69%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:05) [85%] :\r\nC'est mon plus jeune fr\u00e8re, dit -elle en montrant Luc, il n'a pas encore 11 ans. \r\nLe voyage l'a beaucoup fatigu\u00e9. \r\nOui, c'est \u00e7a un visage intelligent et attentif, qui lui donne le courage de parler. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:24:16) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:24:18) [63%] :\r\nL'effort des tirs. \r\nIl peut tr\u00e8s bien marcher. \r\nDonc moi je fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:24:29) [85%] :\r\nLorsque je m'accroche pour ma\u00efs et. \r\nJe re\u00e7ois un coup de badine mais presque comme une tape amicale. \r\nNous serons les seuls \u00e0 ne pas \u00eatre frapp\u00e9 \u00e0 ne pas faire la route \u00e0 pied jusqu'\u00e0 Buchenwald. \r\n\r\nLocuteur FS20 (01:24:41) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:24:42) [93%] :\r\nLes autres vont courir pendant des kilom\u00e8tres pieds nus dans la. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:24:46) [88%] :\r\nLes chiens \u00e0 leurs trousses, donc \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:24:52) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:24:56) [98%] :\r\nMonsieur s'il vous pla\u00eet. \r\nBon \u00e9t\u00e9 le cas comme. \r\nCe qui est pris est pouss\u00e9 dans le camion. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:25:02) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:25:03) [86%] :\r\nJe ne voudrais pas le quitter, dit -elle. \r\nL'auberge donc fureur la regarde de ses yeux fatigu\u00e9. \r\nIl fait aussi, signe de la t\u00eate et s'\u00e9loigne devant chaque rang, il d\u00e9signe du doigt ceux qui doivent monter. \r\n\r\nLocuteur MS22 (01:25:19) [75%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:25:20) [75%] :\r\nDes femmes suppliaient montrent leur b\u00e9b\u00e9 des hommes rel\u00e8vent leur pantalon pour faire voir les plaies que les autres gens. \r\nLa fatigue est plus hallucinante que l'angoisse. \r\n\u00c9va s'accroche \u00e0 l'un des moteurs du camion et cherche des yeux je termine, il est rest\u00e9 avec le groupe des hommes. \r\nIl n'a pas fait un geste, pas dit un mot, ils ne sont pas la fatigue, il ne pense plus \u00e0 rien. \r\nIl va seulement cette petite fille \u00e9perdue accroch\u00e9 aux camions et ils sont aussi fortement tout le corps de sa femme contre lui que ses l\u00e8vres se retrouveront. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:26:00) [68%] :\r\nPour tous \u00e0 poil encore point. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:26:15) [94%] :\r\nNous nous entassant dans la voiture. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:26:18) [75%] :\r\nTout affaissement de lassitude devenu brutalement consciente apr\u00e8s le p\u00e9ril conjurer. \r\nMais lancinante d'obsession que nous sommes, \u00e0 part que notre sort est particulier. \r\nOn nous conduit en camion. \r\n\r\nLocuteur MS26 (01:26:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:26:36) [84%] :\r\nLes muscles continue \u00e0 trembler. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:26:39) [99%] :\r\nLes hommes ont peur. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:26:41) [91%] :\r\nLitt\u00e9ralement, on \u00e9touffe. \r\nChacun dans l'effort qu'il fait pour respirer coince un peu plus son voisin et les c\u00f4tes craque. \r\nLes angoisse monte et le coeur faiblit devant l'\u00e9vanouissement proche. \r\n\r\nLocuteur FT26 (01:26:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS25 (01:26:57) [88%] :\r\nLes martyrs. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:26:59) [60%] :\r\nSavez -vous. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:27:02) [95%] :\r\nOn ouvre le camion. \r\nNous souhaitons en aveugle dans la boue comme un gibier alerter qui se courbe d\u00e9j\u00e0 sous les. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:27:31) [92%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:27:32) [89%] :\r\nLes essais Siegel. \r\n\u00c9va re\u00e7oit un coup de matraque sur les poules qui lui paralyse le bras et la br\u00fble. \r\n\r\nLocuteur MS28 (01:27:41) [78%] :\r\nQui ne voit rien, elle court avec la meute anti- rencontrer qui sanglote invite se fait dans sa t\u00eate, les vieillards sont arrach\u00e9s du camion et jet\u00e9 sur le sol d\u00e8s lors, le mot graisses carn\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS16 (01:27:57) [83%] :\r\nPouvoir elle aper\u00e7oit seulement sans comprendre, disait \u00eatre v\u00e9cue de plus voyez au cr\u00e2ne chauve qui gesticulent. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:28:16) [98%] :\r\nMais la schlague ne vient pas. \r\nSans comprendre, sans regarder. \r\nNous grimpons tr\u00e8s vite quelques marches. \r\nNous entrons dans une grande salle, tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9e tr\u00e8s proche. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:28:30) [60%] :\r\nChaude de cesse plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:28:36) [93%] :\r\nDans un coin de la salle d'autres d\u00e9port\u00e9s qui nous ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s ce d\u00e9sir. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:28:42) [90%] :\r\nDes d\u00e9tenus, des piles de v\u00eatements je crois reconna\u00eetre les n\u00f4tres. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:28:48) [84%] :\r\nOn nous fait align\u00e9s devant une tr\u00e8s longues tables des d\u00e9tenus \u00e9trangers courtois retire \u00e0 ceux qui en ont leur alliance et remettent \u00e0 chacun d'entre nous une plaque avec le num\u00e9ro grav\u00e9, que l'on doit s'attacher au point. \r\n\r\nLocuteur MS29 (01:29:06) [75%] :\r\nStup\u00e9faction apaisante, il reprend. \r\n\r\nLocuteur MS30 (01:29:11) [80%] :\r\nLa hantise de la guerre s'efface nous en rayon comme d'une farce bien travers\u00e9 c'est beau ici, les gens sont aimables. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:29:26) [83%] :\r\nLa soif r\u00e9appara\u00eet avec une violence nouvelle, on nous fait passer dans une autre salle sous une lumi\u00e8re crue des enfilades de tondeuses \u00e9lectriques avec l'attendrir nous alignons sur 3 rangs devant les machines dans un angle, un robinet des voix supplie le capot de nous laisser voir Peter passeur, ils nous regardent en souriant et accorde ta mouvement de t\u00eate rue est r\u00e9prim\u00e9e pendant que d'autres se font entendre \u00e0 la file, nous attendons notre tour de pouvoir toutes les impatiences communistes plaisir. \r\nL'eau coule sur les l\u00e8vres sous le menton oui c'est sur la poitrine, l'eau jaillit dans la gorge s\u00e8che comme un fruit juteux. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:30:25) [80%] :\r\nIl OSS. \r\nSous la terreur, Luke ravale ses sanglots. \r\nMais il y a des b\u00e9b\u00e9s qui se d\u00e9chire crier. \r\n\r\nLocuteur MS23 (01:30:37) [76%] :\r\nLes maires, les bouches hurlantes contre leur poitrine. \r\nEt la rage s'd\u00e9sespoir. \r\n\r\nLocuteur MS19 (01:30:52) [75%] :\r\nTout le monde va passer aux douches qui le ESS seulement tenez -vous tranquilles en attendant. \r\nLes autres juifs vous avez pli\u00e9 l'Europe pendant des g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur FS16 (01:31:03) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:31:04) [85%] :\r\nMaintenant, vous n'\u00eates que le ma\u00eetre devait ob\u00e9ir. \r\nVous devez comprendre cela vite pour votre bien, tout ici est construit pour \u00eatre bien. \r\nOn n'aurait plus beaucoup de temps \u00e0 \u00eatre malheureux, surtout si vous vous conduisez sagement. \r\nNous sommes des seigneurs magnanime. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:31:34) [89%] :\r\nJ'annonce journaliste le secr\u00e9taire qui est devant moi me consid\u00e8re un instant et me demande si je n'ai pas d'autres qualifications, je lui dis que je peux \u00eatre aussi professeurs il secoue la t\u00eate, il me r\u00e9pond que \u00e7a ne va pas, il me dit : il y a trop d'intellectuels ici beaucoup trop, nous avons des intellectuels de tous les pays, alors ce n'est pas bon, il vaut mieux que vous indiquez, un travail Manuel qu'est -ce que vous savez faire avec vos mains. \r\nSi vous dites seulement journaliste professeur alors vous risquez d'aller travailler \u00e0 la terrasse dehors au froid. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:32:14) [81%] :\r\nIl vaut mieux \u00eatre ouvrier je vous regarde, d\u00e9sempar\u00e9s, car je ne sais rien faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS18 (01:32:23) [93%] :\r\nEt je suis aussi persuad\u00e9 de ma totale incapacit\u00e9 que je n'ai m\u00eame pas l'envie d'imaginer, d'inventer quelque sp\u00e9cialisations. \r\nIl propose conciliant mais sans beaucoup d'enthousiasme, on peut toujours marqu\u00e9 commer\u00e7ants. \r\n\r\nLocuteur MS34 (01:32:42) [79%] :\r\nEt l\u00e0, ce qui est gravement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:32:50) [84%] :\r\nCes textes sont extraits des jours de notre mort que David Rousset fait para\u00eetre apr\u00e8s- guerre en 46. \r\n\r\nLocuteur FS34 (01:32:55) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:32:57) [91%] :\r\nCe n'est cependant pas son 1er livre puisqu'un an auparavant, il aura obtenu le prix Renaudot pour un autre ouvrage l'Univers concentrationnaire, une premi\u00e8re dans ce domaine, pr\u00e9cise l'historien Jean-Fran\u00e7ois et qui a fait travailler sur cet ouvrage ses propres \u00e9tudiants Jean-Fran\u00e7ois Faye c'est. \r\n\r\nLocuteur MS36 (01:33:15) [91%] :\r\nUn texte qui para\u00eet d'abord sous la forme de 3 articles dans la revue internationale d\u00e8s 1945 \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un texte \u00e9crit \u00e0 chaud hein lors de sa convalescence qui dicte \u00e0 sa femme et qui suscite imm\u00e9diatement beaucoup d'int\u00e9r\u00eat, qui est donc publi\u00e9e sous forme d'ouvrage d\u00e8s 1946 aux \u00e9ditions du Pavois, le texte se distingue des autres textes qui paraissent et qui sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 l'\u00e9poque parce que, pour la 1\u00e8re fois il ne s'agit pas d'un t\u00e9moignage ou du r\u00e9cit d'une trag\u00e9die individuelle mais de la tentative de penser un syst\u00e8me de pens\u00e9e les comptes non pas comme une excroissance mais une composante tout \u00e0 fait fondamentale du syst\u00e8me nazi et il y a, pour la 1\u00e8re fois l'id\u00e9e selon laquelle on doit penser les comptes comme une soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire et donc la nouveaut\u00e9, c'est dans la fa\u00e7on d'un. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:34:24) [91%] :\r\nR\u00e9pondez l'objet comme une sorte d'anthropologie sociale, il invente, on dit souvent un adjectif, on connaissait d\u00e9j\u00e0 l'expression camps de concentration qui datait de 1901 mais lui il d\u00e9cline sous forme de syst\u00e8me concentrationnaire et c'est surtout l'invention d'un concept Univers concentrationnaire, \u00e7a \u00e9voque pour la 1\u00e8re fois l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me global et l'id\u00e9e d'une soci\u00e9t\u00e9 qui doit et \u00e7a c'est encore plus nouveau, qui doit \u00eatre pens\u00e9 en relation avec l'autre soci\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait donc v\u00e9ritablement d\u00e8s le d\u00e9but, un texte qui marquait une rupture par la fa\u00e7on de penser la Shoah et qui \u00e9tait parti vraiment int\u00e9ressant dans le cas d'un s\u00e9minaire puisque c'\u00e9tait un s\u00e9minaire sur lequel je me proposais de d\u00e9velopper l'id\u00e9e des cons comme une soci\u00e9t\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est-\u00e0-dire le camp comme laboratoire du r\u00e9gime qui l'entoure. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:35:16) [84%] :\r\nEst -ce qu'on peut parler dans cet univers concentrationnaire d'un territoire hors sol ou d'un territoire remarquablement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 son propre Khadr est -ce que l'Univers concentrationnaire et l'enfant de ceux qui l'entourent. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:35:33) [90%] :\r\nIl en est, plus que l'on soit en il en est le le coeur m\u00eame, et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant chez David Rousset, c'est l'id\u00e9e de pas pens\u00e9 le syst\u00e8me concentrationnaire comme une excroissance qui r\u00e9pondrait \u00e0 une crise \u00e0 une guerre, c'est-\u00e0-dire pas quelque chose qui est provisoire et d'ailleurs c'est le propre du syst\u00e8me concentrationnaire, \u00e0 la diff\u00e9rence des camps qui existait pr\u00e9c\u00e9demment d'avoir le temps, la dur\u00e9e pour vocation effectivement un certain nombre d'auteurs, \u00e0 la suite de David Rousset vont consid\u00e9rer que le syst\u00e8me concentrationnaire cette soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 cet univers concentrationnaire est le lieu m\u00eame o\u00f9 se r\u00e9alise cette ambition d'un r\u00e9gime totalitaire, puisqu'il s'agit de refonder l'homme et de refonder la soci\u00e9t\u00e9 alors les relations avec la soci\u00e9t\u00e9 environnante sont assez complexe puisque d'une certaine fa\u00e7on, s'effor\u00e7ait de dissimuler aux yeux de l'opinion publique pour partie ce qui passait \u00e0 l'int\u00e9rieur des camps mais il a un trac\u00e9 que mon \u00e0 l'ensemble du r\u00e9gime et, en fait, il ne pourrait pas y avoir de r\u00e9gime nazi sans syst\u00e8me concentrationnaire. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:36:36) [88%] :\r\nEt \u00e0 l'inverse, peut -on envisager peut-\u00eatre l'existence d'un compte hors syst\u00e8me totalitaire enfin travaillant peu sur la question, on s'aper\u00e7oit que le tout 1er camp historiquement situ\u00e9, c'est pendant la guerre de S\u00e9cession, c'est-\u00e0-dire un Suisse qui le cr\u00e9e, et le fonds d'il s'appelle Wirtz, il faudra par revenir sur lui, on est l\u00e0 \u00e9videmment dans une parenth\u00e8se singuli\u00e8re pour l'histoire des \u00c9tats-Unis, puisque c'est une p\u00e9riode de guerre mais en tout cas pas dans un syst\u00e8me totalitaire. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:37:12) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il faut distinguer 2 ph\u00e9nom\u00e8nes qui rel\u00e8vent de logiques diff\u00e9rentes et un des probl\u00e8mes d'une des difficult\u00e9s pour penser l'expression de camps de concentration, c'est qu'elle a d\u00e9sign\u00e9 au cours du 20\u00e8me si\u00e8cle des ph\u00e9nom\u00e8nes qui sont tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et qui sont \u00e0 peine comparables, les conflits auxquels vous faites r\u00e9f\u00e9rence dans la guerre de S\u00e9cession, on pourrait dire la m\u00eame chose pour les camps de la guerre des bourses qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place par les Britanniques leur Kirchner, mais on pourrait dire \u00e7a aussi dans le cas de la guerre d'ind\u00e9pendance de Cuba contre l'Espagne, ce sont des camps qu'on qualifierait d\u00e9sormais de camps d'internement dans la mesure o\u00f9 ils r\u00e9pondent \u00e0 une situation de crise, une guerre, il s'agit d'isoler de la soci\u00e9t\u00e9, une partie de la population qui pourrait soit participer au conflit soit cacher un certain nombre du conflit, c'est exactement le probl\u00e8me qui se pose dans le cas de la guerre d\u00e9bours, mais dans tous ces cons, et on pourrait dire la m\u00eame chose pour les camps de la Guerre mondiale ou pour les camps qui existe de nos jours, qui r\u00e9pondent \u00e0 des crises \u00e0 un afflux rapide de r\u00e9fugi\u00e9s par exemple, ce sont des camps qui a priori ne sont pas cens\u00e9s s'inscrire dans la dur\u00e9e, ce sont des cons qui sont provisoires et la grande diff\u00e9rence avec le syst\u00e8me concentrationnaire nazi mais c'est aussi valable pour le goulag ou pour le la aux gagne en Chine, ceux qui sont inh\u00e9rents au syst\u00e8me qui les entourent et, non donc non je ne pense pas qu'on on pourrait avoir le d\u00e9veloppement d'un univers d'un espace concentrationnaire du type de celui des nazis dans un environnement autre que celui qui \u00e9tait celui de la soci\u00e9t\u00e9 nazis de l'\u00e9poque et d'ailleurs une des singularit\u00e9s de Rousset, c'est de penser ces 2 soci\u00e9t\u00e9s en interaction, l'une par rapport \u00e0 l'autre, en quoi est -ce corrompent d\u00e9j\u00e0 dans la soci\u00e9t\u00e9 allemande nazis de l'\u00e9poque, les fonctionnement les ressorts psychologiques, le type d'organisation qu'on va retrouver de fa\u00e7on accentu\u00e9e au sein du syst\u00e8me concentrationnaire donc v\u00e9ritablement le syst\u00e8me concentrationnaire est un laboratoire d'exp\u00e9rimentation des objectifs politiques du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS40 (01:41:08) [90%] :\r\nVoil\u00e0 point vous le savez point. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:42:42) [74%] :\r\nTous les matins j'en s'\u00e9tonnant de se retrouver l\u00e0 plus de fonds, le pur, pas de sifflets qui traverse le sommeil est bris\u00e9. \r\nLes couvertures sont propres Jean les draps pour s'assurer de leur r\u00e9alit\u00e9 les radiateurs. \r\nDerri\u00e8re la cloison, il entend aujourd'hui qui se lavent. \r\n\r\nLocuteur MS41 (01:43:14) [94%] :\r\nIls ont de l'eau chaude, ils peuvent prendre tous les jours suivant leur d\u00e9sir, une douche ou un bain dans une r\u00e9bellion. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:43:25) [93%] :\r\nLe menu est r\u00e9guli\u00e8rement augment\u00e9 d'un kilo de viande par semaine. \r\nEt je me dis ne tu en cachette, hein, de la part r\u00e9serv\u00e9e aux exp\u00e9riences. \r\nCommerce clandestin fourni plus ou moins r\u00e9guli\u00e8rement des l\u00e9gumes du lait, des rations suppl\u00e9mentaires. \r\nCependant, Jean a faim. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:43:48) [69%] :\r\n\u00e7a doit tenir un autre Monsieur allez, pour une fois \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:43:53) [95%] :\r\nDe 7 heures \u00e0 midi et d'une heure et demie \u00e0 17 heures 30, il doit \u00eatre au travail. \r\n\r\nLocuteur MS42 (01:43:59) [72%] :\r\nPourtant, mais aussi du bluff, il n'est pas occup\u00e9 d'une op\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS43 (01:44:06) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:44:31) [93%] :\r\nIl y a un paysage effroyablement calme d\u00e9crit par David Rousset, on a l'impression que la vie, la vie continue. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:44:38) [89%] :\r\nAlors, et il y a effectivement le 1er, notion qui est importante, effectivement des comptes, c'est une certaine forme aussi, dans la nuit de dur\u00e9e, hein, ce sont des gens qui sont coup\u00e9s en particulier, ils sont coup\u00e9s, sous la forme d'information parce que physiquement, ils sont pas tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 des autres centres de la soci\u00e9t\u00e9, mais ce qui les isole fondamentalement, ceux qui sont priv\u00e9s de la plupart des informations vis-\u00e0-vis de l'ext\u00e9rieur et les d\u00e9tenus charge par de multiples billets \u00e0 savoir ce qui se passe \u00e0 l'ext\u00e9rieur, mais l\u00e0 il y a une certaine forme d'\u00e9tanch\u00e9it\u00e9 entre les 2 soci\u00e9t\u00e9s, et puis apr\u00e8s vous dites : la vie reprend le dessus, on pourrait renverser le questionnement, disons, un peu comme le dit lui- m\u00eame, David Rousset, le titre de son roman qui suit imm\u00e9diatement l'Univers concentrationnaire, ce sont les jours de notre mort, c'est non pas une sorte de survie qui perdure jusqu'au moment o\u00f9 il y a la mort mais le syst\u00e8me concentrationnaire, c'est une succession de bord d'abord la mort juridique ou on dispara\u00eet en tant que citoyens poss\u00e9dant des droits, on n'est plus prot\u00e9g\u00e9, premi\u00e8rement et puis deuxi\u00e8mement, tr\u00e8s importante, un processus qui vise \u00e0 tuer la personne morale qui a, entre nous, hein, c'est ce \u00e0 quoi font r\u00e9f\u00e9rence les titres d'ouvrages comme prime ou l\u00e8ve ici, c'est un homme, ou l'esp\u00e8ce humaine de Robert Antelme, qui a partag\u00e9 la l'exp\u00e9rience de Buchenwald avec David Rousset et puis enfin, seulement la mort physique donc, plut\u00f4t que parler de vie qui dure, on pourrait parler de morts successives \u00e0 diff\u00e9rents niveaux d'abord juridique puis morale et enfin physiquement, mais il s'agit fondamentalement avant de tuer le corps de tuer l'humain qui est en nous et donc, c'est un processus qui se fait par plusieurs \u00e9tapes. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:46:26) [90%] :\r\nEt, n\u00e9anmoins, et c'est vraiment \u00e7a qui est fascinant, chez David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS44 (01:46:31) [91%] :\r\nDans son \u00e9criture dans cette prise de position dans sa parole publique quant il r\u00e9pond en interview, on entend cette semaine, pas mal d'archives de ces diff\u00e9rentes \u00e9missions ou de ces diff\u00e9rents entretiens, pas un moment l'ombre de la vengeance ne semble appara\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:46:51) [94%] :\r\nL'homme arrive \u00e0 se hisser \u00e0 des auteurs qui lui permet probablement comme sur un belv\u00e9d\u00e8re de regarder et de d\u00e9tailler. \r\n\r\nLocuteur MS37 (01:47:03) [90%] :\r\nAlors il y a seulement 2 facteurs qui ont permis cette approche de David Rousset, la 1\u00e8re c'est que d'une certaine fa\u00e7on, il a r\u00e9ussi et le d\u00e9cret assez bien dans les ouvrages \u00e0 se retrouver dans des situations qui Lyon permis de survivre, et en particulier il y a le passage \u00e0 l'infirmerie, tout \u00e0 fait important et m\u00eame s'il finit par attraper le typhus, il est clair qu'il s'est retrouv\u00e9 \u00e0 plusieurs moments de son parcours concentrationnaire dans des situations qui \u00e9taient en Guin\u00e9e relativement favorable parce qu'ont permis de survivre le 2\u00e8me aspect le plus fondamental et le raconte assez bien dans dans le texte de nature autobiographique, c'est que c'est quelqu'un qui avait pass\u00e9 sa vie \u00e0 l'\u00e9tude, fondamentalement, \u00e9tudes de philosophie, lecture et l\u00e0, il consid\u00e8re qu'il a plus rien d'autre \u00e0 faire que d'\u00e9tudier le monde au sein duquel il vit et donc il essaye de se lib\u00e9rer d'un regard, il essaie de se lib\u00e9rer de l'id\u00e9e de trag\u00e9die personnelle pour faire un travail d'analyse, de compr\u00e9hension, hein, puisque, selon lui, c'est ce qui le distingue des bourreaux, c'est sa capacit\u00e9 \u00e0 comprendre le monde d'avoir la conscience de ce qui se passe, donc d\u00e8s le d\u00e9but, il y a chez David Rousset c'est tout \u00e0 fait \u00e9tonnante capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui se pince au-del\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS45 (01:48:20) [91%] :\r\nDes des individus, et d'ailleurs l'id\u00e9e qu'on trouve chez David Rousset sec potentiellement dans un contexte historique pr\u00e9cis le bourreau existe de chacun d'entre nous et donc il ne s'agit pas tant de rester attach\u00e9s \u00e0 des processus de vengeance individuelle que de r\u00e9fl\u00e9chir au syst\u00e8me qui a permis la mise en place de ces processus et en fait un engrenage de petites mesquineries qui permettent \u00e0 cette machine destructrice de r\u00e9aliser son objectif. \r\n\r\nLocuteur MS38 (01:49:10) [81%] :\r\nDavid Rousset a -t-il enfant\u00e9, si j'ose dire, d'autres les auteurs dans sa lign\u00e9e ou est -ce qu'il fait figure un peu d'exceptions, Jean-Fran\u00e7ois Perrier. \r\n\r\nLocuteur MS39 (01:49:19) [88%] :\r\nIl fait relativement figurent 6 semaines d'exception de travail tout \u00e0 fait novateur, hein, comme j'ai dit cela, des t\u00e9moignages qui font le r\u00e9cit de choses qui pour la plupart, sont relativement indicible, d'ailleurs, sont extr\u00eamement nombreux mais la singularit\u00e9 de Rousset et d'avoir \u00e9t\u00e9 le 1er \u00e0 prononcer ces \u00e9v\u00e9nements au-del\u00e0 de son itin\u00e9raire individuel comme une r\u00e9flexion de nature sociologique sur quelle est cette soci\u00e9t\u00e9 qui a permis la r\u00e9alisation d'une telle m\u00e9canique de mort, alors je pense qu'il a beaucoup inspir\u00e9 des auteurs par la suite, m\u00eame s'il ne le cite pas toujours, notamment dans cette id\u00e9e que c'est des gens tout \u00e0 fait ordinaire qui participent \u00e0 cette machine, on retrouve ce type d'id\u00e9e, je suis un politologue am\u00e9ricain comme Daniel Goldin Hagen sur les Bourreaux volontaires d'Hitler, les Allemands ordinaires et les locaux de cette id\u00e9e, qui est tr\u00e8s profond\u00e9ment inscrite dans le travail de David Rousset selon laquelle ce ne sont pas des gens extraordinaires des assassins, mais potentiellement chacun d'entre nous, petits fonctionnaires, cheminots militaire douaniers qui participent \u00e0 cette m\u00e9canique, il a aussi \u00e9t\u00e9 je pense extr\u00eamement novateur dans le lien qu'il tisse entre le syst\u00e8me concentrationnaire et l'imp\u00e9rialisme, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, peut-\u00eatre pas le 1er mai l'un des plus importants dont le lien qui est \u00e9tabli entre l'imp\u00e9rialisme europ\u00e9en du XIXe si\u00e8cle, le racisme qui accompagne cet imp\u00e9rialisme et le syst\u00e8me concentrationnaire est -ce qu'on retrouvera chez Hannah Arendt dans les origines du totalitarisme qui \u00e9tait un triptyque qui commence par l'imp\u00e9rialisme, on peut dire que cette id\u00e9e figurent d\u00e9j\u00e0 chez David Rousset qui essaye de voir comment on fait, \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 peut secr\u00e9taire un syst\u00e8me qui va au-del\u00e0 de la simple r\u00e9pression et toutes celles d\u00e9j\u00e0 donc l'id\u00e9e d'un syst\u00e8me concentrationnaire. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:53:42) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS46 (01:54:42) [96%] :\r\n\u00e9crire, \u00e9crire apr\u00e8s avoir vu. \r\nApr\u00e8s avoir v\u00e9cu apr\u00e8s avoir travers\u00e9, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 mis devant l'indicible \u00e9crire et conserver la capacit\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 d\u00e9crire et \u00e0 dire. \r\nSur le pourquoi de c'\u00e9tait friture sur sa n\u00e9cessit\u00e9, David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS47 (01:55:08) [86%] :\r\nNous avions v\u00e9cu une exp\u00e9rience si extraordinaire est d'une importance aussi consid\u00e9rable qu'il \u00e9tait \u00e9vident que mais il fallait transmettre les gens qui sont, qui \u00e9taient des 2 sont essentiels et pour nous et pour l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 n'est -ce pas, j'ai la motivation profonde mais aussi comment dirais -je moins r\u00e9sonner moins rationnel que \u00e7a, c'\u00e9tait tout simplement comme qui a v\u00e9cu avec intensit\u00e9, une certaine exp\u00e9rience dans sa vie et l\u00e0 n'est -ce pas avec les moyens qui sont les siens de l'exprimer et donc je suis revenu avec le diffuser daans th\u00e9matiques et d\u00e8s que je suis sorti du typhus, si je puis dire, j'ai imm\u00e9diatement d\u00e9crit l'univers. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:56:02) [85%] :\r\nEt alors ensuite n'est -ce pas mais alors \u00e7a sur un temps plus long, vous savez, une ann\u00e9e enti\u00e8re, mais une ann\u00e9e terriblement aussi terriblement, j'ai \u00e9crit les journaux autrement et les gens de notre mort ne sont pas seulement mon t\u00e9moignage personnel mais c'est \u00e9videmment le t\u00e9moignage d'un grand nombre de camarades d\u00e9port\u00e9s que j'ai rencontr\u00e9 que j'ai longuement interrog\u00e9 et donc j'ai \u00e0 int\u00e9grer les \u00e9l\u00e9ments, les t\u00e9moignages dans 7 ans. \r\n\r\nLocuteur MS35 (01:56:34) [97%] :\r\nComment l'ouvrage a -t-il \u00e9t\u00e9 re\u00e7u \u00e0 sa sortie, David Rousset. \r\n\r\nLocuteur MS6 (01:56:37) [84%] :\r\nIl y a eu 2 accueil dont l'homme a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement sensible, tous mes camarades anciens d\u00e9port\u00e9s quel qui \u00e9tait pris leurs tendances diverses dont opinions diverses qui \u00e9taient tr\u00e8s vari\u00e9es se sont montr\u00e9s d'accord avec ce que j'avais \u00e9crit ce que j'AVIC d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, ils ont tout \u00e0 prouver et \u00e7a, c'\u00e9tait pour moi un t\u00e9moignage extr\u00eamement pr\u00e9cieux et je pense que pour le reste n'est -ce pas, h\u00e9 bien il y a une grande commotion dans le public qui l'a lu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:57:26) [99%] :\r\nL'exp\u00e9rience concentrationnaire. \r\nDes valeurs, une le\u00e7on majeure. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:57:38) [83%] :\r\nIl faut bien se rendre compte que cette irruption d'une soci\u00e9t\u00e9 barbare s'est produite donc en pays qui \u00e9tait ou tout le monde industriel hautement cultiv\u00e9e, charg\u00e9 d'une tr\u00e8s longue et tr\u00e8s riche histoire, \u00e7a c'est quelque chose qui est absolument essentiel, donc aucune soci\u00e9t\u00e9 sur notre plan\u00e8te, mais pr\u00e9server dentelle bouleversement, c'est la 1\u00e8re le\u00e7on qui est important, la seconde le\u00e7on : c'est, je dirais, de montrer comment cette soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire c'est Constit. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:58:22) [83%] :\r\nOui, et \u00e0 vie plus et au risque -t-elle survivre, ce sont les al\u00e9as de la Guerre mondiale qui l'ont fracass\u00e9, elle est pour morte, d'ailleurs, m\u00eame si la victoire avait \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rente de ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 ce syst\u00e8me se serait g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 sur l'ensemble de la plan\u00e8te, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (01:58:48) [91%] :\r\nQue nous aurions v\u00e9cu comme une nouvelle forme historique. \r\n\r\nLocuteur MS49 (01:58:52) [84%] :\r\nDe barbarie et \u00e7a ce danger ce danger tout avec v\u00e9ritables de ma g\u00e9n\u00e9ration a v\u00e9cu la jeunesse. \r\n\r\nLocuteur MS48 (01:59:01) [84%] :\r\nDoit le comprendre, c'est une le\u00e7on fondamentale pour la jeunesse, une le\u00e7on historique fondamental, et puis il enl\u00e8ve une derni\u00e8re la soci\u00e9t\u00e9 concentrationnaire a aussi \u00e9t\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 ou dans des conditions absolument inhumaines, l'homme a r\u00e9alis\u00e9 ses virtualit\u00e9s, l'homme a r\u00e9sist\u00e9 antique fini. \r\n\r\nLocuteur MS50 (01:59:29) [87%] :\r\nQui a toutes les portes de destruction et de dissolution et \u00e0 mon avis, c'est l\u00e0 une le\u00e7on optimiste extraordinaire, c'est une confiance que l'on peut avoir une confiance que l'on peut avoir de fa\u00e7on raisonn\u00e9e dans la capacit\u00e9 des hommes de surmonter eux- m\u00eames leur propre. \r\n\r\nLocuteur MS44 (02:02:14) [93%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois, vous avez ouvert \u00e0 notre demande, l'ouvrage le pitre ne rit pas. \r\n\r\nLocuteur MS38 (02:02:23) [92%] :\r\nQue fait para\u00eetre David Rousset, en 1948 nous aurons l'occasion d'y consacrer toute l'\u00e9mission de demain, en quelques mots, c'est un livre qui \u00e9tait inspir\u00e9 par David Rousset, \u00e0 partir de documents qu'il prend au centre de documentation juive \u00e0 Paris, et ce sont essentiellement des lettres de d\u00e9nonciation, mais David Rousset apporte sa part \u00e0 cet objet en signant une pr\u00e9face, que l'on entendra pr\u00e9cis\u00e9ment demain, tout au moins des extraits et qui a sa singularit\u00e9 dans l'\u00e9criture, disons. \r\n\r\nLocuteur MS36 (02:02:57) [93%] :\r\nL'ensemble du livre extr\u00eamement novateur, hein, d'abord l'id\u00e9e d'utiliser une documentation tout \u00e0 fait in\u00e9dite, c'est la documentation du sang juif contemporain des directives, des lettres, des r\u00e9solutions ou simplement des documents qui sont envoy\u00e9s par des particuliers. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:03:14) [89%] :\r\nL'originalit\u00e9, c'est v\u00e9ritablement que tous ces documents \u00e9manent de gens qui sont pas au sommet de l'arri\u00e8re archives qui sont pas tous DSS loin sont faux, mais au contraire, on a des textes qui \u00e9mane de fonctionnaires de cheminots de secr\u00e9taire, c'est donc simplement un engrenage de petits les actes quotidiens, mais c'est l'ensemble de ses actes quotidiens qui permettent la r\u00e9alisation de la solution finale, ce que ces documents tr\u00e8s belle c'est l'antis\u00e9mitisme une r\u00e9glementation appliqu\u00e9e aux juive dans les moindres d\u00e9tails, un certain nombre de d\u00e9tails d'ailleurs qui sont tout \u00e0 fait ridicule parfois m\u00eame ubuesque et qui r\u00e9v\u00e8le cette obsession de la race, omnipr\u00e9sente chez les nazis, mais au-del\u00e0 des nazis au sein de la soci\u00e9t\u00e9 allemande et tr\u00e8s rapidement, puisque vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, on trouve aussi des documents qui \u00e9mane de Polonais de Fran\u00e7ais donc des territoires occup\u00e9s, c'est-\u00e0-dire comment en fait, l'antis\u00e9mitisme est une fa\u00e7on pour les gens de r\u00e9gler bien souvent au-del\u00e0 l'id\u00e9ologie, un certain nombre de petits probl\u00e8mes quotidiens mon mari me trompe avec une femme juive, j'en appelle \u00e0 vous \u00e0 la protection dans la race ou r\u00e9cup\u00e9rer un nouvel appartement ou un nom pour et donc l\u00e0, fondamentalement, ce qu'on voit appara\u00eetre, c'est comment l'antis\u00e9mitisme agit surtout \u00e0 tous les niveaux de la vie quotidienne dans les relations humaines et en particulier la CIA cette obsession de la race dans les rapports sexuels. \r\n\r\nLocuteur FS51 (02:04:55) [74%] :\r\nVous vous occupez des juifs et si votre campagne n'est pas infamant, voici donc le genre des d\u00e9sistements au sud de la ville et \u00e0 ancienne danseuse actuellement en h\u00f4tel 31 boulevard de Strasbourg ne portant pas l'\u00e9toile cette personne, non contente d'\u00eatre juive des poches Chili Marie d\u00e9bourser fran\u00e7aise et sachez qu'autour de moi, ils vont de fonder les femmes contre les juifs, ce sera votre meilleure propagande et vous rentrez Marie- fran\u00e7ais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS52 (02:05:29) [58%] :\r\n\u00e0 la poubelle hypocrite il aussi pour. \r\n\r\nLocuteur MS53 (02:05:34) [92%] :\r\nIl s'agit bien de tracas de la vie quotidienne, le terme est parfaitement adapt\u00e9 ces tracas de la vie quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS38 (02:05:42) [85%] :\r\nSont en permanence parmi nous, ils peuvent donc nous rappelle le David Rousset ressortir dans des contextes historiques forts comme celui -l\u00e0, cependant, revenons un instant au pitre qui ne rit pas pourquoi untel titre \u00e0 votre avis il est singulier non. \r\n\r\nLocuteur MS37 (02:06:00) [90%] :\r\nAlors le pitre, il y a bien s\u00fbr l'id\u00e9e du clown du bouffon et je crois que ce qui appara\u00eet \u00e0 la 1\u00e8re lecture dans ces documents, qu'on les lit pour la 1\u00e8re fois ce n'est pas dans le contexte historique, c'est le caract\u00e8re relativement absurde tout \u00e0 fait ubuesque, parfois m\u00eame contradictoires avec des types de questions du type mais devons -nous traiter les juifs d'origine allemande, de la m\u00eame fa\u00e7on que les juifs d'origine polonaise, parce que, tr\u00e8s clairement, dit l'un des intervenants, les juifs ayant v\u00e9cu en Allemagne ont n\u00e9anmoins une hygi\u00e8ne de vie qui est bien sup\u00e9rieur aux autres, donc un certain nombre de probl\u00e8mes, donc c'est l'aspect, on pourrait dire dans un 1er temps, on pourrait avoir une certaine forme d'ironie, mais justement, ce qui est singulier dans le cas de ce pitre aussi, c'est qu'il est incapable d'ironie de second degr\u00e9 de distance et ce qui est racont\u00e9 par son personnage n'est nullement le produit d'une inventivit\u00e9 mais au contraire une description de geste tout \u00e0 fait r\u00e9elle de choses qu'ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es dans lequel baignait quotidiennement tous les individus, la 2\u00e8me aspect tout \u00e0 fait novateur, je crois, de cette introduction, c'est que ce pitre qui ne rit pas, on retrouve toujours le m\u00eame visage il y a un visage identique pour tous les acteurs et je crois que c'est une fa\u00e7on pour David Rousset qui a d\u00e9cid\u00e9 de nous dire que potentiellement le pitre \u00e9tant chacun d'entre nous, cela peut \u00eatre chacun d'entre nous, c'est-\u00e0-dire ce type de comportement de mesquinerie souvent de bassesse, hein, parce que les gens sont beaucoup moins motiv\u00e9e par des consid\u00e9rations id\u00e9ologiques que par les tracas de la vie quotidienne, en fait, ce potentiel de d\u00e9shumanisation existe en chacun d'entre nous, c'est-\u00e0-dire que la dimension du pupitre. \r\n\r\nLocuteur MS45 (02:07:48) [82%] :\r\nElle pr\u00e9sente dans l'homme et elle peut plus ou moins se d\u00e9velopper selon des contextes et historique particules. \r\n\r\nLocuteur MS2 (02:08:10) [83%] :\r\nCe 2\u00e8me Temps de l'\u00e9vocation de David Rousset \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9 par J\u00e9r\u00f4me Nussbaum. \r\n\r\nLocuteur MS54 (02:12:34) [66%] :\r\nNon point de. \r\n\r\nLocuteur FS55 (02:14:28) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (02:14:34) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS56 (02:15:31) [88%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et avec les voix de V\u00e9ronique Marti et non et Franck sommet, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point rsr Point CH ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, nous vous donnons rendez- vous dans quelques instants sur TSR2 pour la diffusion de d\u00e9noncer sous l'Occupation, un film du r\u00e9alisateur David Grande-Bretagne la semaine prochaine histoire vivante est consacr\u00e9 \u00e0 l'histoire de la Chine ancienne d'apr\u00e8s les informations, la soir\u00e9e se poursuit avec le magazine haute fr\u00e9quence vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 20 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Nussbaum, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rousset, David", "role": "\u00e9crivain et homme politique fran\u00e7ais (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vuilloud, Edmond", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BBE9CBC4-5A0C-49E2-872E-95D4E0C4684E", "internalArchiveId": "BBE9CBC4-5A0C-49E2-872E-95D4E0C4684E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Et si on devenait Gandhi ? (3/5) : Pourquoi d\u00e9sob\u00e9ir en d\u00e9mocratie ?", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le Mahatma Gandhi reste une r\u00e9f\u00e9rence jamais d\u00e9savou\u00e9e en mati\u00e8re de lutte, une figure tut\u00e9laire de r\u00e9sistance. A l\u2019heure o\u00f9 l\u2019indignation et la protestation reprennent des couleurs, Manuela Salvi et ses invit\u00e9s reviennent sur cette figure inspir\u00e9e et inspirante. Destin incroyable que celui de Gandhi: un seul homme port\u00e9 par des principes absolus a chang\u00e9 le cours de l\u2019histoire indienne! Au XXe si\u00e8cle, dans le chaos des totalitarismes et le fracas des guerres, il impose la seule r\u00e9volution bas\u00e9e sur la non-violence. Deux id\u00e9es fortes: la non-violence et la d\u00e9sob\u00e9issance civile. Qui sont les h\u00e9ritiers de Gandhi ? Son combat est-il universel ? Au printemps dernier, des manifestants de la place Tahrir revendiquaient une filiation avec le Mahatma et le discours des indign\u00e9s r\u00e9sonne avec la r\u00e9volte de cette \u00ab grande \u00e2me \u00bb. Et si Gandhi nous inspirait encore pour c\u00e9l\u00e9brer l\u2019aube d\u2019une r\u00e9volution politique et spirituelle ? Faut-il repartir de Gandhi pour r\u00e9inventer notre monde ?  (3/5) : La force d\u2019\u00e2me et le courage d\u2019un Gandhi inspire les combats d\u2019aujourd\u2019hui. Sa r\u00e9volte s\u2019est inscrite dans l\u2019histoire d\u2019un pays, l\u2019Inde, qui subissait l\u2019imp\u00e9rialisme britannique. La d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 des lois iniques relevait de la survie et de la dignit\u00e9 de tout un peuple. En d\u00e9mocratie, cette m\u00eame d\u00e9sob\u00e9issance est-elle moralement tol\u00e9rable? In\u00e9galit\u00e9s, ch\u00f4mage, pauvret\u00e9, crise financi\u00e8re et \u00e9conomique, les raisons de se r\u00e9volter ne manquent pas. Mais pourquoi d\u00e9sob\u00e9ir pour changer la politique alors que les instruments de dialogue social existent? Et pourtant... les actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile se multiplient. Cacher un r\u00e9fugi\u00e9, forcer les portes d\u2019une centrale nucl\u00e9aire ou refuser d\u2019appliquer un r\u00e8glement, les citoyens marquent leur refus. Ils ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s. Mais comment faire pour que ces actes de d\u00e9sob\u00e9issance portent en eux les germes d\u2019un changement?", "durationSec": 1723, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Inde"], "thematicThemes": ["contestation", "pacifisme", "non-violence", "20e si\u00e8cle"], "thematicPersons": ["Gandhi"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:50:33Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [92%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit Pierre-Yves Moret, port\u00e9 par un id\u00e9al de justice et de fortes valeurs spirituelles Gandhi reste une figure tut\u00e9laire, en mati\u00e8re de r\u00e9sistance alors que l'indignation revient au go\u00fbt du jour nous revenons toute cette semaine sur l'h\u00e9ritage de cet homme, figure \u00e0 la fois d'humilit\u00e9 et de grandeur, et si on devenait Gandhi, c'est le titre de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions propos\u00e9 par Manuela Salvi et r\u00e9alis\u00e9 par Marie- Claude Cudraz, mesdames et messieurs, bienvenue dans le 3\u00e8me \u00e9pisode de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 Gandhi, c'est vous qui nous l'a propos\u00e9, Manuela Salvi bonjour bonjour alors Gandhi est -il toujours un mod\u00e8le, une source d'inspiration, ce matin, on s'int\u00e9resse en particulier \u00e0 la cat\u00e9gorie de la d\u00e9sob\u00e9issance civile avec vos invit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [92%] :\r\nAlors c'est vrai, le combat, la r\u00e9volte de Gandhi s'est inscrit dans l'histoire d'un pays qui subissait l'imp\u00e9rialisme britannique la d\u00e9sob\u00e9issance civile et la non- violence pratiqu\u00e9e par Gandhi, suivi par tout un peuple, c'est une question de survie mais en d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie dans laquelle nous vivons depuis quand m\u00eame pas mal d'ann\u00e9es, faut -il encore d\u00e9sob\u00e9ir pour changer la donne politique et pourquoi d\u00e9sob\u00e9ir h\u00e9 bien Sandra Laugier, philosophe et Albert Ogien sociologue pardon, constatent les actes de d\u00e9sob\u00e9issance civile se multiplient de plus en plus de citoyens, refuse d'appliquer certaines lois l\u00e9gales mais qu'il qualifie d'ill\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [80%] :\r\nEst -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a que les les raisons de se r\u00e9volter ne manquent pas, mais qu'ils augmentent au \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [90%] :\r\nAlors, crise financi\u00e8re, crise \u00e9conomique, des in\u00e9galit\u00e9s qui s'accroissent des bonus des banquiers, les salaires disproportionn\u00e9s des managers les raisons, c'est vrai qu'elle ce n'est pas exhaustive ne manquent pas et le mouvement des indign\u00e9s, l\u00e0 pour le prouver, avec la caution, alors non pas de Gandhi, mais d'une autre figure morale probablement plus proche de nous, celle de St\u00e9phane Hessel, son livre indignez -vous, a \u00e9t\u00e9 traduit en plusieurs langues, c'est un bestseller mondial Shankill et m\u00eame traduit en chinois, c'est vrai que la col\u00e8re gronde et elle gronde fort les citoyens ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s les lois alors certaines sont l\u00e9gitimes, d'autres ne le sont peut-\u00eatre pas, surtout dans la loi sur les \u00e9trangers et ils refusent de les appliquer, sont des actes individuels mais qui remettent en question le collectif. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:25) [87%] :\r\nD'ailleurs, le Live de St\u00e9phane Hessel est vraiment tout petit un, il fait une dizaine de pages mais \u00e7a vraiment \u00e9t\u00e9, sorte de petit noyau la graine de moutarde qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 un arbre, de personnes qui s'exprime, les uns et les autres, des personnes qui posent des actes pour manifester d'abord une opposition avant tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:41) [88%] :\r\nSemer des graines, il en restera toujours quelque chose, je crois que St\u00e9phane Hessel a r\u00e9sonn\u00e9 avec une forme de de malaise, alors c'est vrai que ces actes pour manifester l'opposition a syst\u00e8me \u00e9tabli ne sont pas toujours aussi visibles inclut les manifestants du mouvement des indign\u00e9s ou des manifestants du printemps arabe n'emp\u00eache des citoyens prennent des risques, par exemple, il en France est arriv\u00e9 c'est arriv\u00e9 aussi en Suisse, il cache des \u00e9trangers, des r\u00e9fugi\u00e9s qui sont expuls\u00e9s il de certains r\u00e9fugi\u00e9s alors m\u00eame qu'en France la loi r\u00e9prime et je crois que c'est le cas aussi en Suisse, r\u00e9prime ses aides \u00e0 des personnes \u00e9trang\u00e8res expuls\u00e9es ou alors ils forcent l'entr\u00e9e des centrales nucl\u00e9aires pour prouver que la s\u00e9curit\u00e9 n'est pas garanti, alors pour le sociologue Albert Ogien, ce sont des actes politiques et la d\u00e9mocratie, l\u00e0 aussi, n'est pas en danger, au contraire, c'est un signe de de vitalit\u00e9, alors on pourrait se poser cette question \u00e0 ce que des actions des indign\u00e9s sont -elles encore aussi des actions de d\u00e9sob\u00e9issance civile pose en tout cas une question essentielle : celle d'une exigence absolue de respecter pleinement la voix de chaque citoyen et l\u00e0 pour Sandra Laugier qui r\u00e9pond la 1\u00e8re question de cet entretien qui philosophe qui est philosophe, c'est une exigence morale avant tout, au risque de se retrouver seul contre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:08) [82%] :\r\nLa base morale quant \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile, c'est celle -l\u00e0, c'est de se dire qu'apr\u00e8s tout on a les ressources en soi m\u00eame si domin\u00e9 isol\u00e9 qu'on soit dans les ressources pour savoir qu'on a raison, et m\u00eame si l'on a beaucoup de monde, peut-\u00eatre tout le monde contre soi, je crois que \u00e7a, c'est un principe moral vraiment fondamentale et c'est vrai que nous essayons de qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:31) [93%] :\r\nAlbert Ogien principe moral d\u00e9sob\u00e9ir, c'est prendre la libert\u00e9 de dire non, de dire non pour renverser un tyran, c'est ce que nous disaient les manifestants de la place Tahrir ou en Tunisie, ils se sont parfois r\u00e9clamer de Gandhi, un mod\u00e8le en Inde, \u00e9videmment, on peut le comprendre, mais c'est une ressource aussi pour l'Europe pour nos soci\u00e9t\u00e9s occidentales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:54) [90%] :\r\nEn tant que forme l'action politique, elle a \u00e9t\u00e9 inscrite dans sa r\u00e9ussite et dans ses principes dans l'histoire par Gandhi, je pense que c'est de la m\u00eame mani\u00e8re qu'aujourd'hui les gens Aboul Street peuvent se revendiquer de la Tunisie, il y a des exemples historiques de mouvements qui sont marqu\u00e9s par la r\u00e9ussite qui marque les esprits et qui sont repris dans ce que j'appelle Jimmy appeler \u00e7a un peu le Patrimoine politique et de l'humanit\u00e9, on sait qu'il y a des formes d'actions qui fonctionnent et on va les r\u00e9utiliser \u00e0 la fois Gandhi a marqu\u00e9 l'histoire par la victoire sur le le colonialisme britannique par la d\u00e9sob\u00e9issance civile non violente et pacifique au prix que \u00e7a co\u00fbte, et de la m\u00eame mani\u00e8re, le d\u00e9part de Ben Ali a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9 ou \u00e0 marquer les esprits d'un peuple qui se l\u00e8ve, qui dit non et cons\u00e9quence incroyable le tyran au bout de 10 jours s'en va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:45) [86%] :\r\nPatrimoine politique de de l'humanit\u00e9, tr\u00e8s belle expression Albert jamais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:50) [91%] :\r\nSandra Laugier est -ce qu'on assiste \u00e0 en retour du Peuple du peuple qui reprend la parole pour reprendre son destin en main, on a l'impression. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:00) [88%] :\r\nDonc il y a cette volont\u00e9 du peuple d'occuper un espace qui \u00e9tablit un espace public de r\u00e9cup\u00e9rer sa parole comment r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la d\u00e9mocratie en ce moment et puis on s'aper\u00e7oit qu'il y a encore une m\u00eame exigence : un, que ce soit dans les pays qui viennent de la conqu\u00e9rir ou dans les pays o\u00f9 elle est install\u00e9e, mais o\u00f9 on a l'impression que il n'y a pas r\u00e9ellement de ma\u00eetrise par soit le peuple serait pour moi, c'est un nom un peu globale un peu g\u00e9n\u00e9ral pour une entit\u00e9 se donc peut-\u00eatre les les hommes et les femmes humain donc pr\u00e9sentement de leur destin de leurs aspirations et de leur parole. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:42) [95%] :\r\nMais ce moralement acceptable, parce qu'en d\u00e9mocratie les instruments existent pour changer les lois pour les modifier, il y a une longue tradition dialogue social. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:50) [85%] :\r\nAlors le le point de d\u00e9part de notre r\u00e9flexion sur la d\u00e9sob\u00e9issance, c'est clair, c'\u00e9tait vraiment celui -ci c'est-\u00e0-dire bon bah, apr\u00e8s tout, pourquoi est -ce qu'on a besoin de d\u00e9sob\u00e9issance civile dans des pays o\u00f9 il y a toutes les proc\u00e9dures normalement pour s'exprimer, que ce soit, donc les manifestations des p\u00e9titions d'\u00e9couter la presse milieu et par ailleurs aussi tous les processus donc parlementaire etc et ce qui nous a motiv\u00e9s dans l'\u00e9criture, c'est vif, c'est justement tous ces moyens paraissait pas obsol\u00e8te, mais en tout cas insuffisant inutile pour r\u00e9ellement arriv\u00e9 \u00e0 une expression et donc, par exemple, la voie parlementaire, elle paraissait vraiment jou\u00e9 d'avance que les manifestations ne servait \u00e0 rien, que la presse \u00e9tait disons critiqu\u00e9 d\u00e8s lors qu'elle se permettez dire quelque chose qui g\u00eaner qui que ce soit et du coup, on avait l'impression que, m\u00eame si on est en r\u00e9gime d\u00e9mocratique, h\u00e9 bien on est vraiment dans des formes extr\u00eamement restreinte et limit\u00e9e d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:00) [93%] :\r\nDonc la d\u00e9sob\u00e9issance civile n'est pas incongru n'est pas excessive en d\u00e9mocratie mais arr\u00eatons -nous un instant sur d\u00e9sob\u00e9issance civile Albert Ogien d\u00e9sob\u00e9issance civile par rapport \u00e0 criminelles ou ne devrait -on pas dire d\u00e9sob\u00e9issance civique parce que c'est un acte citoyen. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:17) [85%] :\r\nC'est un petit d\u00e9bat, non je pense que oui, on peut se d\u00e9barrasser facilement, donc effectivement dans le livre, on consacre une ou 2 pages, a consid\u00e9r\u00e9 que cette distinction, qui a \u00e9t\u00e9 introduite par \u00c9tienne Balibar \u00e9tait pas n\u00e9cessaire, au fond, il n'y a pas grande diff\u00e9rence entre d\u00e9sob\u00e9issance civile et d\u00e9sob\u00e9issance civique pour autant que donc l'id\u00e9e qu'on avait eue, c'\u00e9tait de dire : consid\u00e9rons la d\u00e9sob\u00e9issance civile comme un une forme d'action politique \u00e0 ce moment -l\u00e0, elle ne peut pas \u00eatre con\u00e7u comme une action d'un individu d'une personne qui serait froiss\u00e9 parce qu'elle observait qui jugeraient par elles-m\u00eames inacceptable une loi ou quelque chose qui enfreindraient ces libert\u00e9s dans la discussion sur civile et civique, il y avait cette petite diff\u00e9rence, on disait qu'elle \u00e9tait civique lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 collective des civils quand elle \u00e9tait personnelle, individuelle, on ce qu'on a voulu dire, c'est que si cette distinction -l\u00e0 n'existe pas, c'est que, elle en fait en v\u00e9rit\u00e9 les actions d\u00e9sob\u00e9issance civile sont des actions collectives qui sont men\u00e9es par des individus en nom propre, c'est \u00e7a qui est quand m\u00eame particulier. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:17) [90%] :\r\nEt ces gestes et de d\u00e9sob\u00e9issance civile se se multiplient touchent souvent la loi sur les \u00e9trangers, les enseignants refusent d'appliquer des directifs, c'est en tout cas le cas en France, mais la d\u00e9sob\u00e9issance civile est un dernier recours, c'est un raccourci pour changer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:33) [88%] :\r\nD'abord on a consid\u00e9r\u00e9 que c'\u00e9tait vraiment une action en dernier recours, une fois qu'on a \u00e9puis\u00e9 tous les autres moyens que vous aviez \u00e9voqu\u00e9 apr\u00e8s je crois que, \u00e0 bien y r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une somme que les mouvements d\u00e9sob\u00e9issance ne sont pas forc\u00e9ment des mouvements de dernier recours, maintenant j'ai l'impression qu'il y a une spontan\u00e9it\u00e9 dans ses mouvements dans beaucoup des mouvements et de, en particulier dans la jeunesse, je crois que l'id\u00e9e du dernier recours n'est plus vraiment pr\u00e9sente dans la rh\u00e9torique ou dans les les d\u00e9sirs de ses mouvements, je crois qu'il y a tout simplement voil\u00e0 d'impression de pas avoir la la parole de pas avoir d'espace et donc l'id\u00e9e de passer imm\u00e9diatement \u00e0 l'action, donc la dessus, je crois qu'on peut peut-\u00eatre un peu r\u00e9viser notre jugement puisqu'on parlait de Gandhi, c'est vrai que la dimension absolument pacifique, gentil, non violent de ces qui revendiqu\u00e9 depuis le d\u00e9but, pas d\u00e9sob\u00e9issance civile, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre quelque chose aussi qui n'est peut-\u00eatre pas enti\u00e8rement ils sont intouchables. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:36) [87%] :\r\nAlbert Ogien le pouvoir \u00e0 une parade assez simple : ne pas r\u00e9primer, ne rien faire et le mouvement s'\u00e9tiole, on le voit avec le mouvement des indign\u00e9s qui n'ont ni leader qui ne sont pas tr\u00e8s organis\u00e9 au fond ne prend-il P\u00e2ris de de s'\u00e9tioler. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:50) [89%] :\r\nVous avez tout \u00e0 fait raison sur le 1er point sur le 2\u00e8me, je me permettrai de contester alors le 1er point c'est vrai que, puisque le le principe de la forme d'action politique et la d\u00e9sob\u00e9issance, de se mettre en infraction, ce qu'on attend c'est que il y a une r\u00e9pression tout \u00e0 fait logique de l'infraction qu'on a commises et pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est ce que les d\u00e9sob\u00e9isseurs veulent faire entra\u00eenant une question politique devant un tribunal pour que le Tribunal statue pour savoir si vous et et aussi qu'on en discute dans le public, donc ouverte dans le le l'espace public, une question politique, en passant par le tribunal et si bien s\u00fbr les pouvoirs ne r\u00e9agissent pas les gens qui ont fait l'action va se retrouve marron, comme on dit cela, ils ont fait une action d'infraction, mais personne ne l'essentiel \u00e0 ce moment -l\u00e0, bon elle tombe \u00e0 l'eau leur action et je pense qu'il y a beaucoup de strat\u00e9gie aujourd'hui qui sont utilis\u00e9s en particulier dans les la r\u00e9pression des des manifestations anti- nucl\u00e9aires ou la mani\u00e8re de g\u00e9rer les choses et de ne pas r\u00e9pondre pr\u00e9cis\u00e9ment aux provocations des gens en attendant que m\u00eame se lasse de faire ce qu'ils font, alors \u00e7a c'est la la la 1\u00e8re chose se quant aux indign\u00e9s, l\u00e0 il n'y a pas de r\u00e9ponse du pouvoir le les les indign\u00e9s, c'est de m\u00eame qu'il d\u00e9cr\u00e8te qu'ils ne veulent pas avoir de leader, pas de programme, pas d'objectif r\u00e9el, concret, unanime et donc l\u00e0 on est dans une autre perspective, et je veux juste profiter de ce saut vers les indign\u00e9s pour revenir \u00e0 ce que Sandra logique vient de dire, qui se trouve tr\u00e8s, tr\u00e8s important, c'est que les mouvements que nous avons \u00e9tudi\u00e9s \u00e9taient effectivement des mouvements qui se d\u00e9clarait de d\u00e9sob\u00e9issance civile, de facto, c'est-\u00e0-dire on n'applique pas le r\u00e8glement et on attend qu'on soit sanctionn\u00e9 et en ce sens effectivement il correspond \u00e0 une forme civile ou civique de la m\u00eame mani\u00e8re, Gandhi, c'est c'est pareil, c'est vrai que notre \u00e9poque o\u00f9 il fallait rester calme devant l'oppression, je rappelle que pour Gandhi, le fait d'\u00eatre en situation coloniale qui est une situation indigne par nature et le fait de la montrer de la manifester en se mettant par terre en disant : mais pourquoi nous, battez -vous, que faites -vous chez nous la situation coloniale en elle- m\u00eame port\u00e9 l'indignit\u00e9 de la situation et c'est l\u00e0- dessus que la non- violence, a pu porter ses fruits, les indign\u00e9s ne passe plus du tout par cette phase -l\u00e0, on est pass\u00e9 \u00e0 un moment o\u00f9 on n'a m\u00eame plus besoin ou envie de montrer aux autres qu'on est Poli civile civique gentil mais simplement on est, on a d\u00e9pass\u00e9 cette borne l\u00e0 et cette d\u00e9sob\u00e9issance qui assez particuli\u00e8re parce qu'elle ne se revendique pas d'une infraction, elle est juste de dire non, de fa\u00e7on massive. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:19) [92%] :\r\nMais parce que le syst\u00e8me lib\u00e9ral porte en lui les germes de l'indignit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:24) [88%] :\r\nIl veillera une difficult\u00e9 j'accepte beaucoup votre formulation je pense \u00e0 titre personnel que beaucoup des personnes qui se d\u00e9clare indign\u00e9 dans cette id\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re- plan de leur esprit et et c'est bien port\u00e9 par le slogan et de les 99 pourcent contre contre les 20 pourcent et et l\u00e0 il y a quelque chose comme une repr\u00e9sentation d'une indignit\u00e9 fondamentale de ce syst\u00e8me -l\u00e0, alors l\u00e0 on o\u00f9 \u00e7a coince encore un petit peu, ce qui n'est pas \u00e9vident, pas pour tout le monde, officiellement, il n'est pas \u00e9vident qu'on attaque le syst\u00e8me n\u00e9o- lib\u00e9ral en disant : \u00e7a en dit il y a quelque chose qui nous opprime, mais on le nomme jamais et c'est une des faiblesses du mouvement des indign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:19) [83%] :\r\nSandra Laugier, on a \u00e9voqu\u00e9 Gandhi les figure tut\u00e9laire de la d\u00e9sob\u00e9issance civile sentent am\u00e9ricaine celle -l\u00e0, le berceau de d\u00e9sob\u00e9issance civile en l'\u00e9t\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:29) [87%] :\r\nOui, une des premi\u00e8res expressions donc en tout cas une formulation des sentiments qui conduisent \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile parce que \u00e9videmment c'est donc, mouvement qui ont certainement et existait auparavant, mais ceux qui ont r\u00e9ellement th\u00e9matiser \u00e7a Tanquerel Walter Emerson qui est donc un grand philosophe am\u00e9ricain qu'on appelle transcendantal distincts, cat\u00e9gorie \u00e0 laquelle il appartient et donc avait \u00e9t\u00e9 8 Rocky et lui, celui qui a le plus clairement formul\u00e9e \u00e0 la fois le principe de la d\u00e9sob\u00e9issance civile ou de la r\u00e9sistance, donc au gouvernement civil et qui m'a mis ses id\u00e9es en application en allant se retirer de lui- m\u00eame au bord de d\u00e9tente de Walden o\u00f9 il a \u00e9crit le livre qui porte ce nom \u00e9tait un vrai vraiment de r\u00e9f\u00e9rence pour beaucoup de militants, beaucoup de gens de Lecteurs qui vraiment prennent peur comme un mod\u00e8le pour s'\u00eatre retir\u00e9 de fa\u00e7on non violente mais malgr\u00e9 tout extr\u00eamement explicite de la soci\u00e9t\u00e9 pour marquer une distance donc une d\u00e9sapprobation, une sorte de d\u00e9go\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9 de son \u00e9poque et ce qui est frappant avec ses auteurs, c'est que ils ont exprim\u00e9 leur sentiment de refus d'mais dans une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait parfaitement d\u00e9mocratique, puisque c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 le mod\u00e8le de la d\u00e9mocratie, c'est vraiment la d\u00e9mocratie des p\u00e8res fondateurs en Am\u00e9rique, donc il s'\u00e9tait autonomiser par rapport \u00e0 la domination europ\u00e9enne etc et donc, \u00e9videmment, on a l'impression que, il y a l\u00e0 une sorte de de paradoxes, pourquoi dans le berceau de la d\u00e9mocratie, on a cette naissance de laisser d\u00e9sob\u00e9issance et \u00e0 l'\u00e9poque, c'est vraiment parce qu'il y avait une sorte de d\u00e9ception tr\u00e8s grande par rapport au principe m\u00eame de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:36) [85%] :\r\nMais parce que la d\u00e9mocratie a toujours inachev\u00e9 \u00e0 leur travail mais inachev\u00e9e, c'est l'id\u00e9e aussi que chaque voix compte, \u00e2ge, disait \u00e0 l'instant, on est l\u00e0 dans un sentiment universel \u00e0 1000 lieues de lettres \u00e9go\u00efste et qui maximise son Avantage le le Lettre de la pens\u00e9e \u00e9conomique lib\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:56) [88%] :\r\nJe crois que c'est, c'est vraiment l'impression qu'on est dans un univers o\u00f9 m\u00eame si on a un gouvernement donc raisonnablement d\u00e9mocratique qui ne r\u00e9pond pas aux aspirations et on ne se reconna\u00eet pas en lui, on ne consid\u00e8re pas que donc il n'agit en notre nom, donc on n'est pas dans une vision un peu utopique, par exemple dans les discours actuels sur la d\u00e9mocratie directe, je crois que c'est pas du tout la m\u00eame chose que cette id\u00e9e -l\u00e0, parce que c'est pas l'id\u00e9e que chacun doit vraiment dire quelque chose est d\u00e9cid\u00e9, c'est simplement le minimum, c'est qu'on puisse se reconna\u00eetre dans ce qu'on voit et de ce qu'on entend ne pas \u00eatre compl\u00e8tement \u00e9coeur\u00e9, on peut \u00eatre c'est ce minimum l\u00e0 qui n'est pas garanti dans beaucoup d\u00e9mocratie et c'est \u00e7a qui suscitait ces mouvements -l\u00e0, donc on a, je crois qu'on est pas dans la na\u00efvet\u00e9 d'un id\u00e9al o\u00f9 chacun pourrait d\u00e9cider compl\u00e8tement son sort et \u00eatre entendu, on est vraiment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:53) [82%] :\r\nClairement la voie chaque citoyen c'est en danger pour la d\u00e9mocratie, en tout cas une impossibilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:59) [84%] :\r\nRespecter, je ne sais pas jeu toute fa\u00e7on, il n'y a pas de situation o\u00f9 mat\u00e9riellement on pourrait respecter ou m\u00eame exprim\u00e9 de faire entendre, sans m\u00eame parler de respecter votre chaque citoyen, c'est pour \u00e7a que la base de cette conception de la d\u00e9mocratie, cette conception ordinaire de d\u00e9mocratique, nous d\u00e9fendons, c'est tout simplement de pouvoir se reconna\u00eetre minima allemand dans un discours public, rien de plus que cela et c'est pour \u00e7a qu'on pr\u00e9f\u00e8re m\u00eame plut\u00f4t que parler de d'indignation et c'est ce que disait Albert j'interpelle c'est pas indignation, c'est plut\u00f4t l'indignit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que orn\u00e9 de rubans une situation indigne et c'est cela en fait que la d\u00e9sob\u00e9issance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:45) [88%] :\r\nSi je me permets de vous rebondir sur votre pleinement reconna\u00eetre pleinement la voix des gens, je pense qu'il y a 2 niveaux a plusieurs autres mais en tout cas, disons dans la discussion que nous avons maintenant il y a 2 niveaux, il y a le niveau que Sandra Laugier vient de de marquer, qui est l'indignit\u00e9, c'est-\u00e0-dire comment je me situe par rapport \u00e0 des gens qui me repr\u00e9sente et est -ce que je peux accepter que ce syst\u00e8me ne repr\u00e9sente que je m'y reconnaissent et donc la question : celle de d'une dignit\u00e9 du syst\u00e8me dans lequel je suis qui me permet d'y vivre de fa\u00e7on acceptable, Serge, je peux encore me dire que, avec toutes les difficult\u00e9s, \u00e7a me va, ce cadre -l\u00e0 me va, il ne met pas ignoble et au moment o\u00f9 ce cadre -l\u00e0, m'est ignoble, donc se pose la question de l'indignit\u00e9 de ce cadre et de la voie que je veux exprimer de face \u00e0 cette indignit\u00e9, autre chose est la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, c'est un autre niveau dire est -ce que les parlementaires repr\u00e9sentent bien ma voix, parce qu'on on \u00e9coute pleinement ma voix dans la d\u00e9mocratie \u00e9lectorale comme on appelle \u00e7a ce qu'on demande \u00e0 des gens, c'est de faire un choix politique et de ce choix politique, on attend en respectant la r\u00e8gle de la majorit\u00e9 qu'dise on traite les affaires publiques de fa\u00e7on relativement correcte acceptable avec des marges qui ont parce que sinon on n'aurait pas d\u00e9mocratie, d\u00e9mocratie, c'est il y a de la droite, disons il y a de la gauche, donc il y a une opposition une concurrence entre projets mais l'ensemble des citoyens s'il trouve le cadre digne vont accepter la r\u00e8gle de la majorit\u00e9, \u00e7a c'est le but d'une d\u00e9mocratie, c'est apprendre la tol\u00e9rance, l'\u00e9coute des autres, ce qui veut dire aussi que quand on est au pouvoir, on peut pas faire tout et n'importe quoi contre l'ensemble de la population, il faut aussi tenir compte de la partie qui n'\u00e9tait pas dans la majorit\u00e9, donc il y a une sorte d'\u00e9quilibre dans une des manques normalement et je pense que c'est quand cet \u00e9quilibre trop gravement rompue que ce devient indigne et que les gens peuvent dire non, ce cadre -l\u00e0 me va pas du tout et je pense que c'est un petit moment de ce type -l\u00e0 qu'on vit actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:46) [90%] :\r\nEt on peut dire avec Camus \u00e0 la d\u00e9mocratie n'est pas la loi de la majorit\u00e9, mais la protection des minorit\u00e9s ce cadre l\u00e0 est remis en question, en tout cas par le le mouvement des indign\u00e9s vous l'\u00e9voquez Albert Ogien la d\u00e9sob\u00e9issance civile Patrimoine politique mondial mais ce que cette d\u00e9sob\u00e9issance qui se multiplient ne porte en elle une forme de radicalit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:08) [88%] :\r\nLa radicalit\u00e9 \u00e9pouse un probl\u00e8me, c'est que si on avait la non- violence, qui est un principe fondateur de la d\u00e9sob\u00e9issance civile en tant que fonds l'action politique bien \u00e9videmment sa radicalit\u00e9 s'arr\u00eate au fait que je ne fais rien chez certains mouvements d'indign\u00e9s aujourd'hui c'est ce qu'on voit, c'est de dire : il suffit que nous soyons 200 1000 300 1000 400 1000 500 1000 sur une place pour que cette force m\u00eame la r\u00e9sistance passive, c'est la force du nombre et non pas la la violence de nos formes d'action qui va d\u00e9terminer le changement de politique, la question c'est qu'il faut qu'on ait 500 1000 \u00e0 un 1000000 de personnes dans les rues et on les a pas les mouvements d'comprennent bien qu'ils ils ont une force qu'ils ont eu un impact que les gens reconnus dans le dur l\u00e9gitimit\u00e9 les gens, j'entends par l\u00e0, Barack Obama, Ben Bernanke, chef de la la F\u00e9d\u00e9ral R\u00e9serve, ne pas parfaitement, mais vous avez vraiment 1000 fois raison, c'est g\u00e9nial, alors que c'est eux qu'on accuse d'\u00eatre les les policiers mais pour les \u00e9lus, ind\u00e9cent, donc l\u00e0 on a une situation un un peu paradoxal, mais tout \u00e0 fait, est ce qu'il faut se r\u00e9soudre \u00e0 renoncer \u00e0 la non- violence pour avoir un effet visible de notre action et c'est l\u00e0 o\u00f9 passent ce qui se passe dans les mouvements \u00e0 la fois aux \u00c9tats-Unis et en Espagne, c'est que dans l'incapacit\u00e9 de changer le syst\u00e8me, certains pensent qu'il faut se donner des objectifs de moindre importance, ne pas abattre la finance globale dont je r\u00e9p\u00e8te aussi que les gouvernements du monde entier n'arrivent pas le faire, donc on voit pas comment les ann\u00e9es arriverait, sauf \u00e0 faire pression sur le gouvernement de se rabattre sur des questions plus local \u00e7a des injustices plus petite, plus Isola le plus localisable, c'est-\u00e0-dire des foyers qui ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s par des banques parce d\u00e8s ce printemps, les gens ne peuvent plus payer ceux qui doivent payer pour leurs biens immobiliers, et donc ils sont saisis par les banques et donc \u00e7a donne lieu \u00e0 des proc\u00e8s, et dans ces proc\u00e8s, certaines personnes originaires du mouvement des indign\u00e9s viennent et d\u00e9fendent localement des cas d'injustice, et \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut gagner ou pas avoir c\u00e9d\u00e9 les banques pour la r\u00e9parer des injustices \u00e0 un niveau bien plus locale un des paradoxes des mouvements des indign\u00e9s, c'est qu'ils sont beaucoup trop d\u00e9mocrate pour vouloir recourir \u00e0 la violence parce que la d\u00e9mocratie c'est l'apaisement, c'est la r\u00e9solution des conflits par la n\u00e9gociation, j'ai pas pu la sagesse du peuple, si on veut ou comme disait une historienne la longue patience Dieppe. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:25) [87%] :\r\nDu passage entre sagesse et et et patience, la question restera en suspens 2012, sera peut-\u00eatre l'ann\u00e9e o\u00f9 le mouvement des Indign\u00e9s prendra une autre forme politique plus radicale en conclusion Sandra Laugier serait -il d'urgence de d\u00e9sob\u00e9ir, de remettre encore plus \u00e0 l'ordre du jour de la d\u00e9sob\u00e9issance civile. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:46) [87%] :\r\nJe crois qu'on peut dire que 2012 sera forc\u00e9ment une ann\u00e9e importante pour ces moments d\u00e9sob\u00e9issance, je ne pense pas, pour ma part, qui vont dispara\u00eetre, tout simplement parce que les conditions qui leur ont donn\u00e9 naissance un qui descend favoriser non pas changer en gros une situation d'injustice global, hein, puisqu'on parle de la globalisation de la d\u00e9sob\u00e9issance, mais c'est elle r\u00e9pond \u00e9videmment d'une part, \u00e0 la globalisation dont vous parliez du syst\u00e8me n\u00e9olib\u00e9ral etc, mais elle r\u00e9pond surtout \u00e0 une sorte de globalisation, de la justice, hein, de conditions d'injustice extr\u00eamement importante, mais surtout de plus en plus visible des injustices par rapport par exemple aux conditions de vie aux conditions environnementales conditions par rapport \u00e0 la maladie, par rapport \u00e0 la mort par par la naissance de des \u00e9l\u00e9ments aussi fondamentaux et pour lesquels il y a vraiment des conditions d'injustice qui sont perceptibles dans chaque pays, comme nous le voyons depuis des ann\u00e9es mais qui sont perceptibles r\u00e9ellement au niveau mondial et \u00e9galement \u00e0 la fois niveau mondial et au niveau tr\u00e8s locales tr\u00e8s imm\u00e9diat, et je pense que cette conjugaison d'injustice extr\u00eamement ordinaire locales autour de nous, et puis d'une sorte d'injustice globale, massive est quelque chose qui devrait conduire, alors je ne sais pas si \u00e7a peut conduire \u00e0 une multiplication des mouvements ou \u00e0 leur radicalisation \u00e0 jeudi, ressemblait vraiment pas insuffisamment sp\u00e9cialiste Jean de pour le dire mais ce qui est \u00e9vident c'est que il y a vraiment des conditions pour que, en tout cas on n'arr\u00eate pas de parler de d\u00e9sob\u00e9issance civile en tous de coeur oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:34) [75%] :\r\n2 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:46) [98%] :\r\nLe sociologue Albert Ogien \u00e0 votre micro Manuela Salvi \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s la philosophe Sandra Laugier alors la responsabilit\u00e9 des citoyens comment l'assumer, c'est une question qui restera toujours d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:57) [85%] :\r\nBen \u00e9videmment glisser un bulletin dans l'urne on d\u00e9sob\u00e9ir aux citoyens de trancher, chacun son combat, c'est une question d'autonomie et de r\u00e9flexion critique mais toujours et c'est important dans la la non- violence, pour que l'action politique et et encens\u00e9 la non- violence est une valeur que Gandhi a toujours permis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:15) [93%] :\r\nOn parlait d'ailleurs sp\u00e9cifiquement les 2 premiers jours de cette semaine de des ressources spirituelles de Gandhi dans son action et dans sa r\u00e9sistance, on a l'impression qu'aujourd'hui, les indign\u00e9s, sans porter de jugement sur qui que ce soit ne se r\u00e9f\u00e8re pas des valeurs spirituelles d'abord est -ce qu'on peut dire qu'ils sont mus par une foi tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:33) [88%] :\r\nDans la foi que les choses ne fonctionnent pas bien, c'est d\u00e9j\u00e0 pas mal, surtout qu'ils sont certainement le reflet d'un malaise dans la soci\u00e9t\u00e9, alors le reproche souvent de ne pas \u00eatre organis\u00e9 de ne pas avoir de leader, c'est peut-\u00eatre pas \u00e7a qui est important, c'est ce qu'il nous dise, m\u00eame s'ils l'expriment pas tr\u00e8s clairement parfois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:53) [90%] :\r\nAlors on revient Gandhi d\u00e9sob\u00e9ir aujourd'hui est -ce que c'est faire son Gandhi est -ce qu'on peut dire \u00e7a, par rapport \u00e0 cette r\u00e9f\u00e9rence de cette figure morale tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:02) [86%] :\r\nEst tr\u00e8s forte, imposant la question autrement : comment faire sans Gandhi et on part du principe que Gandhi est une ressource alors pour Michel Puech il les philosophes \u00e0 Paris s'int\u00e9resse beaucoup d\u00e9veloppement durable, h\u00e9 bien, pour Michel Puech tout citoyen responsable de ses actes, inutile d'attendre pour changer la donne \u00e9cologique par exemple de grandes d\u00e9cisions politiques agissons et soyons coh\u00e9rents, d\u00e9j\u00e0 au niveau individuel et le reste viendra. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:27) [92%] :\r\nC'est votre invit\u00e9 pour demain pour le 4\u00e8me volet de cette s\u00e9rie, merci beaucoup, Manuela Salvi, merci \u00e9galement \u00e0 Marie- Claude Scudery pour la r\u00e9alisation de ces \u00e9missions et puis je rappelle que vous trouvez des informations compl\u00e9mentaires sur notre page internet esprit Point rsr Point CH. \r\nC'est la fin de vie, d'esprit pour aujourd'hui suite demain de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e si on devenait Gandhi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cudry, Marie-Claude", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Laugier, Sandra", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ogien, Albert", "role": "sociologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2A266136-FD13-4213-B2E5-A3776B19C428", "internalArchiveId": "2A266136-FD13-4213-B2E5-A3776B19C428", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Londres au XVIIIe si\u00e8cle (8/10) 1760-1800 : Mozart \u00e0 Londres", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 3915, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Londres"], "thematicThemes": ["histoire", "18e si\u00e8cle", "musique classique", "compositeur"], "thematicPersons": ["Mozart, Wolfgang Amadeus"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 49'00''", "lastModifiedDate": "2017-04-15T16:36:24Z", "speechToTexts": ["15.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire aujourd'hui encore Londres XVIIIe si\u00e8cles suit les bienvenus. \r\nBonjour, ville meurtrie, bonjour Jacques Feyder tout ce que personne, Claude Hermann Robson tueuse et puis un jeune homme en culottes courtes, pas loin, c'est le petit Wolfgang Amadeus Mozart, qui va f\u00eater ce qu'on me 9\u00e8me anniversaire \u00e0 Londres lors d'un de ses grands voyages \u00e0 travers l'Europe musicale pour parler de cette Londres au 18\u00e8me si\u00e8cle, aujourd'hui encore, et on commence en musique avec justement une oeuvre du petit Mozart de 8 ans compos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:52) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re symphonie de Mozart que Chelsea 16 dans le Presto final est interpr\u00e9t\u00e9 ici par l'acad\u00e9mie 25000 geeks dirig\u00e9e par Christopher Hogwood pour ouvrir ce 8\u00e8me volet de la Londres musical au XVIIIe si\u00e8cle, avec un tout jeune compositeur et musicien qui avait ici 9 ans lorsqu'il compose et c'est cette page Claude Hermann. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:13) [90%] :\r\nEt le jeune compositeur c'est Mozart, Mozart qui, en avril 1764 apr\u00e8s avoir pass\u00e9 4 mois Paris arrive en Angleterre avec sa soeur, Nannerl et son p\u00e8re L\u00e9opold et les 2 enfants sont tout \u00e9tonn\u00e9s de constater en voyant la mer pour la premi\u00e8re fois qu'elle ne reste jamais la m\u00eame classe de d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:34) [82%] :\r\nVient d'Autriche qui o\u00f9 il n'y a pas beaucoup de de c\u00f4t\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et puis passe par Paris, alors le 23 avril et sont \u00e0 Londres, ils vont y rester jusqu'au premier ao\u00fbt 1765 donc un peu plus d'un an et moins de 8 jours apr\u00e8s leur arriv\u00e9e, ils sont convi\u00e9s \u00e0 la cour par les souverains George III et Charlotte de en Bourse tr\u00e8s vite ce qui sont de grands amateurs de musique tous les 2, contrairement au Hanovre pr\u00e9c\u00e9dents qui \u00e9tait un peu moins alors L\u00e9opold Mozart ce que l\u00e0 \u00e9videmment comme toujours de n'avoir re\u00e7u que 24 Guin\u00e9e pour l'occasion, mais il reconna\u00eet quand m\u00eame l'attitude simple bienveillante et amical des souverains anglais, une attitude qui l'\u00e9change de celles des souverains fran\u00e7ais oui dans les souvenirs de L\u00e9opold et le 19 mai rebelote, les revoil\u00e0 convi\u00e9s par le roi et la reine de 6 heures \u00e0 10 heures du soir George III demanda Wolfgang de jouer du Haendel du Jean-Chr\u00e9tien Bach et du Abel, ce que fait Mozart, des chiffres ont brillamment parce qu'\u00e9videmment il ne conna\u00eet pas si musique et aussi de l'or impressionne beaucoup le roi et puis l'accompagne la reine dans une Aria et il joue \u00e0 partir de la basse continue d'une Aria de Haendel, les plus belles m\u00e9lodies, plongeant l'assistance dans un grand \u00e9tonnement, c'est encore L\u00e9opold qui parle et voil\u00e0 donc le jeune Mozart plong\u00e9 dans un bain musical italienne lisant et \u00e7a va lui faire le plus grand bien, surtout que, tr\u00e8s vite, il nous avec Jean Chr\u00e9tien Bach des Liens d'amiti\u00e9 qui ont certainement commenc\u00e9 le jour o\u00f9 selon Nissen, qui \u00e9tait le second mari de Constance Mozart Jean-Chr\u00e9tien Bach, professeur de la reine, a pris le petit Mozart sur ses genoux et \u00e0 jouer quelques mesures, puis l'enfant \u00e0 continuer et c'est ainsi que, jouant \u00e0 tour de r\u00f4le, ils ont ex\u00e9cut\u00e9 une sonate enti\u00e8re avec une pr\u00e9cision merveilleuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [90%] :\r\nJean Chr\u00e9tien bar dont on a parl\u00e9 hier et qui a m\u00eame pas 30 ans \u00e0 l'\u00e9poque je calcule 1735 sa date de naissance dans 65 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:24) [88%] :\r\nEt Mozart qu'il y a 8 ans en 64 et Jean-Chr\u00e9tien Bach sera de conseiller les guide de Mozart pendant tout son s\u00e9jour londonien et Mozart inspir\u00e9 par d\u00e9cide d'\u00e9crire ses premi\u00e8res symphonies, on a entendu un petit extrait et puis des Sonates une sonates pour clavier \u00e0 4 mains, des sonates avec partie de du violoncelle et au contact de Bach, l'enfant de 8 ans BASF familiaris\u00e9 avec l'op\u00e9ra italien et avec le Style galant et le nouvel op\u00e9ra de Bach, Adriano in Sierra qui a \u00e9crit le 26 janvier 1765 au Th\u00e9\u00e2tre royal de veille Market, h\u00e9 bien cet op\u00e9ra les Mozart le voient et bac met en relation Mozart et le Castres amende qui chante dans cette production et qui va initier Mozart \u00e0 l'arri\u00e8re italienne et \u00e0 l'art du bel Canto \u00e0 8 ans c'est bien \u00e0 8 ans en d\u00e9but et parall\u00e8lement \u00e9videmment Mozart va d\u00e9couvrir toute une s\u00e9rie d'oratorio de Haendel ex\u00e9cut\u00e9s pendant le Car\u00eame Judas macchab\u00e9e Alexander Fist Samson Isra\u00ebl en \u00c9gypte et le messie, il va \u00eatre compl\u00e8tement bluff\u00e9 par la musique de Haendel qui va admirer toute sa vie, c'est l'un des enfants Mozart se font conna\u00eetre du grand public en participant aux s\u00e9ries de concerts Bach dont nous parlions hier, ainsi qu'un concert de charit\u00e9 dans la salle des jardins du Ranelagh, donc voyez, ils sont dans tous les lieux \u00e0 la mode et il joue aussi des concerts priv\u00e9s dans des familles nobles et c'est en sortant d'un de ses concerts que L\u00e9opold Mozart tombe gravement malade Ajar \u00e9videmment pendant la maladie du p\u00e8re, pas de concert, pas d'argent mais Mozart en profite pour composer tout simplement et une fois que L\u00e9opold est r\u00e9tabli, il organise des \u00e9v\u00e9nements qui n'ont malheureusement pas le succ\u00e8s attendu, tout simplement parce que il y a trop de concerts ah non il y a beaucoup trop d'offres et et que la saison est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s pleines et que par cons\u00e9quent, le nom de Mozart n'\u00e9tant pas encore connu, il y a peu de gens qui vont conserver alors Mozart pendant la la maladie de son p\u00e8re, composent une Aria pour t\u00e9nor avec orchestre sa premi\u00e8re Arias qui s'intitule va dans le forum Portas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:35) [73%] :\r\n\u00e9coutons -l\u00e0 et si par Christophe prix derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:46) [87%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [72%] :\r\nChristophe pr\u00e8s gardien avec leur fait bar encore question de Michigan que dans cette terre va dans les football pour le Tata \u00e9crite par un composite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:22) [89%] :\r\nFaire du m\u00e9tier de 8 ans \u00e9tonnant Claude Hermann de Mozart qui est hautement ce qui n'est pas plus de succ\u00e8s public quand m\u00eame prodigieux que \u00e7a dans la Londres du 1765. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:35) [89%] :\r\nIl y a du succ\u00e8s, mais il n'en a pas autant que son p\u00e8re l'escomptaient justement comme je le disais, parce qu'il est beaucoup trop de concerts en ville et que les gens ne sont pas forc\u00e9ment au courant, puis, en plus ils donnent beaucoup de concerts priv\u00e9s aussi Mozart. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:47) [89%] :\r\nAlors l\u00e0, il a le l'estime du roi de la famille royale des courtisans des. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:50) [87%] :\r\nCourtisans absolument, mais quand m\u00eame vers la fin du s\u00e9jour londonien des Mozart, il y a un magistrat anglais qui s'appelle dingue sparring qui entend tout le tapage que L\u00e9opold c'est autour du talent de ses 2 enfants prodiges et il craint une supercherie, il n'est pas le seul, hein, du reste, et il d\u00e9cide d'examiner par lui- m\u00eame les connaissances musicales de Wolfgang et -il \u00e9crit un long rapport dans lequel il appara\u00eet compl\u00e8tement bluff\u00e9 par l'enfant de 8 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:16) [86%] :\r\nQu'il envoie un membre de la Soci\u00e9t\u00e9 royale, je l'ai entendu en des concerts publics chez son p\u00e8re, o\u00f9 j'ai pass\u00e9 un long moment, seul avec lui, c'est pourquoi je vous envoie ce rapport aussi surprenant et incroyable qu'il soit, je lui a port\u00e9 un dur manuscrit compos\u00e9 par un Anglais sur des paroles d'un op\u00e9ra de m\u00e9tastases des font toute la partition est \u00e9crite en cinq port\u00e9e le 1er et le 2\u00e8me, violon qui accompagnait les 2 voix chantante et une basse, je dois dire que les partis de la 1\u00e8re de la seconde voie \u00e9tait \u00e9crite complet d'alto, comme disent les Italiens, vous verrez tout \u00e0 l'heure pourquoi je fais cette remarque, je lui donnais intentionnellement le texte manuscrit afin de savoir quel \u00e9tait son habilet\u00e9 dans le d\u00e9chiffrage car elle n'\u00e9tait pas possible qu'il est d\u00e9j\u00e0 connu la partition \u00e0 peine utile mis la musique sur le pupitre qu'il attaqua le pr\u00e9lude comme un \u00eatre fid\u00e8le \u00e0 l'intention du compositeur, tant dans la mesure que dans le Style je rapporte ce fait parce que, m\u00eame bien d'\u00e9mettre parmi les plus grands font quelquefois des fautes \u00e0 une premi\u00e8re lecture le pr\u00e9d\u00e9termin\u00e9, il prit la voie la plus haute, le sang, l'autre \u00e0 son p\u00e8re, sa voix avec les timbres faible d'un enfant, mais il chante d'une mani\u00e8re magistrale est in\u00e9galable, son p\u00e8re qui avait pris la voix grave dans le duo Daytona une ou 2 fois dans sa partie bien quelle ne fut pas plus difficile que la voix haute l'enfant montera alors un peu de m\u00e9contentement indiqua du doigt les fautes et remis son p\u00e8re sur la voie non seulement il ex\u00e9cuta sa partie vocale du duo de fa\u00e7on impeccable, avec un go\u00fbt et une pr\u00e9cision des plus parfait mais aussi la partie des 2 violents l\u00e0 o\u00f9 ils \u00e9taient justement n\u00e9cessaire et un excellent, il est bien connu que seuls les musiciens, les meilleurs sont capables d'accompagner d'une fa\u00e7on aussi remarquables lorsqu'il eut fini cette exercice il s'applaudit lui- m\u00eame pour sa r\u00e9ussite et demande avec vivacit\u00e9, si je n'avais rien apport\u00e9 d'autres comme musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:53) [88%] :\r\nAlors \u00e9videmment Barrington apporter d'autres musiques lui fait passer encore des tas de tester notamment un moment et fait faire une improvisation sur le mot perfide au hier la Mozart s'emballe et devient tr\u00e8s, tr\u00e8s excit\u00e9 et il finit par jouer comme un poss\u00e9d\u00e9 alors \u00e9videmment Barrington est compl\u00e8tement confondu et il finira par rendre un rapport totalement favorable et il ira faire des v\u00e9rifications pour voir si Mozart et bien, et l'ann\u00e9e que son p\u00e8re, indique \u00e0 quelques mois apr\u00e8s, c'\u00e9tait juste L\u00e9opold Trichet tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement, oui, un an donc voil\u00e0 Mozart avait 9 ans, et non pas 8 ans enfin bon alors \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 la toute fin du s\u00e9jour londonien des Mozart qui quitte Londres pour le continent, le 24 juillet 1765 mais entre- temps, ils ont fait don au British Museum de la copie manuscrite du motet pour choeur \u00e0 4 voix mixtes a cappella que Shell 20 Gordes izao Refugee que Mozart a compos\u00e9 pendant leur s\u00e9jour alors L\u00e9opold aura eu un mal fou \u00e0 entre guillemets extraire des Guin\u00e9e du public anglais mais le jeune Mozart lui aura \u00e9largit consid\u00e9rablement son univers musical et notamment au contact Jean-Chr\u00e9tien Bach et, plus tard, il va composer son concerto pour piano que Shell 107 en arrangeant les sonates opus 5 de Jean-Chr\u00e9tien Bach et il va \u00e9crire l'andante de son concerto pour piano que Shell 414 sur un th\u00e8me de l'ouverture de l'op\u00e9ra de Jean-Chr\u00e9tien Bach la calamiteux ind\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:43) [88%] :\r\nLe pianiste Malcolm Bilson avec les English par Vauxhall rester jeune ordinaire dans ce tr\u00e8s beau mouvement lent du 12\u00e8me concerto pour piano en la majeur de Mozart, une oeuvre d\u00e9but viennois de Mozart, quelques ann\u00e9es apr\u00e8s la p\u00e9riode dont nous parlons, Claude Clayderman 17 83 qui est un hommage, vous l'avez dit \u00e0 Christiane avec cette citation de l'op\u00e9ra, la calamit\u00e9 avec, c'est une oeuvre probablement donc en hommage \u00e0 la mort toute r\u00e9cente de Jean Chr\u00e9tien, le jour de l'an 1782 Mozart \u00e9crivit \u00e0 son p\u00e8re, je suppose que tu entendu que le bar anglais mort quelle perte pour le monde de la musique, une amiti\u00e9 de toute une vie, donc avec Jean Chr\u00e9tien pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:20) [84%] :\r\nAlors heureusement Mozart pourra \u00eatre ami avec Hayden climat un peu remplacer Jean-Chr\u00e9tien Bach, son d\u00e9fil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:28) [83%] :\r\nQui pouvait admirer le qui \u00e9tait quand m\u00eame largement au-dessus des autres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:31) [87%] :\r\nEt Mozart ne retournera jamais en Angleterre, bon, il y aura des projets mais qui ne pourront pas se r\u00e9aliser, et puis apr\u00e8s il va mourir mais \u00e7a n'emp\u00eachera pas en Autriche de cultiver des Liens et en Italie aussi des Liens avec de grands musiciens anglais qui font carri\u00e8re \u00e0 Londres, et notamment le jeune prodige Thomas de l'un que l'on surnomme le Mozart anglais et que Wolfgang rencontre en avril 1770 \u00e0 Florence Lindley n\u00e9s la m\u00eame ann\u00e9e que Mozart et \u00e0 Florence, il est l'\u00e9l\u00e8ve du grand violoniste Nardini, et il semble avoir \u00e9t\u00e9 le seul ami Mozart qui le m\u00eame \u00e2ge que lui, est ce que Mozart, il demande ne fr\u00e9quenter que des adultes pratiquement soeur son papa et L\u00e9opold, raconte un concert qui a lieu chez la po\u00e9tesse Cor\u00e9e l\u00e0 les 2 gar\u00e7ons se produisirent \u00e0 tour de r\u00f4le, toute la soir\u00e9e dans de perp\u00e9tuels z'embrassement le lendemain, le petit anglais un tr\u00e8s aimable jeune homme vint chez nous avec son violon et Enjoy tout l'apr\u00e8s- midi, Wolfgang l'accompagner sur son violon, le lendemain, les 2 enfants jouaient encore \u00e0 tour de r\u00f4le tout l'apr\u00e8s- midi, non comme des enfants mais tout \u00e0 fait comme des hommes, le petit Thomas nous accompagner ensuite \u00e0 la maison et ce mythe a pleur\u00e9 \u00e0 grosses larmes car nous devions partir le lendemain il 21 de et donna Wolfgang embrassant sans fin un po\u00e8me que la Signora Cory l\u00e0 avait \u00e9crit pour la circonstance, depuis que le destin ta de moi, je ne sais que te suivre par la pens\u00e9e et la joie et le rire se change son affliction mais au sein de cette affection j'esp\u00e8re te revoir cette suave harmonie du paradis qui m'a fait \u00e9prouver une extase d'amour r\u00e9sonne dans mon coeur et \u00e0 l'improviste, mon r\u00eave au ciel pour contempler le vrai et Thomas h\u00e9 bien il va mourir \u00e0 l'\u00e2ge de 22 ans, d'un accident de Cannes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:50) [86%] :\r\nAdagio du concerto pour violon enfin majeur de Thomas Lehn les tout jeunes prodiges anglais donc contemporain de Mozart, dont vous nous parliez Claude Hermann ici dans l'interpr\u00e9tation de Myriam comme sc\u00e8ne avec Reinhardt que Bell qui dirige tout r\u00e9cemment ici la barri\u00e8re et chef philharmonique, il avait bien raison de faire ressortir cette partie sont peu oubli\u00e9 d'un compositeur qui certainement s'il avait m\u00eame v\u00e9cu les quelques ann\u00e9es qui le s\u00e9parent du jeune \u00e2ge qu'avait Mozart, \u00e0 sa mort aurait marqu\u00e9 l'histoire de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:17) [91%] :\r\nOui, parce qu'il avait une originalit\u00e9 que les autres compositeurs anglais de la m\u00eame \u00e9poque, n'avait pas alors Mozart fait aussi la connaissance de 2 chanteurs britanniques qui vont participer \u00e0 la cr\u00e9ation des noces de Figaro \u00e0 Vienne en 1786 le 1er c'est l'Irlandais Michael Kelly et il chante l'op\u00e9ra Dublin puis il part \u00e9tudier en Italie est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'une excellente r\u00e9putation de t\u00e9nors, il est engag\u00e9 \u00e0 l'op\u00e9ra de la cour de Vienne et c'est l\u00e0 qu'il va rencontrer Mozart, les 2 hommes deviennent amis, ils boivent beaucoup de punch et ils font d'interminables parties de billard, dit -on, Kelly se fait immanquablement battre Parme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:55) [88%] :\r\nTr\u00e8s je pense peut-\u00eatre la raison de cette dette \u00e0 la fin de sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:58) [84%] :\r\nEt les Anglais \u00e9tant tr\u00e8s joueurs eux- m\u00eames les Irlandais aussi tout \u00e7a s'accorder tr\u00e8s bien alors, peu de temps apr\u00e8s Kelly, il demande \u00e0 Mozart, aupr\u00e8s de qui il pourrait \u00e9tudier le contrepoint et voil\u00e0 ce que Mozart va lui r\u00e9pondre : si tu avais \u00e9tudi\u00e9 la composition pendant ton s\u00e9jour \u00e0 Naples et quand on l'esprit n'avait pas d'autres pr\u00e9occupations qui aurait peut-\u00eatre bien fait, mais maintenant que ta profession d'acteurs absorbe toute son attention, il serait imprudent d'entreprendre cette \u00e9tude aride, je t'en donne ma parole la nature Tafer m\u00e9lodiste et tu ne ferait que la contrarier et d\u00e9rang\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chit un petit savoir est une chose dangereuse la m\u00e9lodie est l'essence de la musique, je compare un bon m\u00e9lodiste un beau cheval de course et un contrapuntique c'est un cheval de gauche aussi, laisse -moi tranquille et rappelle -toi le vieux proverbe italien qui s'appelait au mais dans \u00e7a qui s'est le plus, c'est le moins et Michael Kelly va cr\u00e9er le h\u00e9ros de de Courtillot et donc Basilio dans Les noces de Figaro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:00) [82%] :\r\nNous \u00e9coutons ici dans l'interpr\u00e9tation de Ren\u00e9, il y a, comme c'est le Concerto K\u00f6ln cette terre du 4\u00e8me acte des noces de Mozart. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:33:16) [81%] :\r\nOui, il y a oui. \r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:42) [82%] :\r\nGr\u00e2ce \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:56) [73%] :\r\nMais c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:02) [83%] :\r\nEt puis Michel Youn\u00e8s vaudoise. \r\n\r\nLocuteur FT6 (00:35:20) [71%] :\r\nLa Divinidylle m\u00eame Denis oui, elle est aujourd'hui. \r\nIl y juste fait 10 personnes. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:36:27) [76%] :\r\nMais si on est quasiment sur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:50) [90%] :\r\nDon Basilio ici c'est Coby van Rensburg, le ma\u00eetre de musique dans ce 4\u00e8me acte des noces de Figaro et un r\u00f4le tenu donc par parmi quel Kelly dont vous nous parliez Claude Hermann dans la cr\u00e9ation de des noces de Figaro \u00e0 Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:37:05) [85%] :\r\nMarie quel elle et qui a \u00e9t\u00e9 l'ami de Mozart et donc Mozart a connu un autre grand chanteur britannique qui est en fait une chanteuse, c'est la soprano ne Storace aussit\u00f4t, si vous pr\u00e9f\u00e9rez le et qui a \u00e9t\u00e9 la Suzanne des noces et de p\u00e8re italien contrebassiste qui travaillait au th\u00e9\u00e2tre de Market et au jardin de Marylebone Nancy Storace a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re de cantatrice en Italie comme Kelly et elle est arriv\u00e9e \u00e0 Vienne en 1784 avec son fr\u00e8re Steven qui lui \u00e9tait compositeur pour la sc\u00e8ne \u00e9l\u00e8ve de Mozart, il est devenu aussi son ami avec le pianiste Thomas tous au-del\u00e0 \u00e0 Vienne une tendre idylle va na\u00eetre entre Wolfgang insistera immortalis\u00e9e par l'air de concert qui ob\u00e9issent cordes \u00e9dit\u00e9 avec piano oblig\u00e9 compos\u00e9 pour elle parmesan en d\u00e9cembre 1786 avec pour en t\u00eate cette phrase que je t'oublie pour mademoiselle Stora, c'est moi et alors Mozart va correspondre avec Nancy Storace jusqu'\u00e0 la fin de sa vie et la cantatrice qui la consid\u00e9rer ces lettres d'amour comme son bien le plus pr\u00e9cieux, les d\u00e9truit juste avant de mourir \u00e0 son tour, 26 ans apr\u00e8s Mozart. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:39:34) [100%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:02) [89%] :\r\nVoil\u00e0. \r\nVoil\u00e0 oui mais. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:03) [90%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:45:18) [82%] :\r\nUne. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:45:25) [72%] :\r\nLe TGV. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:30) [86%] :\r\nNanterre mais Amato et un air \u00e9crit pour Nancy Storace par Mozart chant\u00e9 Si par Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 Bartoli il y a 20 ans d\u00e9j\u00e0 Les d\u00e9buts avec ce disque Mozart Andreas Schiff aussi au piano et qui, \u00e0 la t\u00eate de la Wiener quand m\u00eame orchestr\u00e9 et Mozart et ses interpr\u00e8tes anglais dont vous nous avez parl\u00e9 Claude Hermann Mozart ne retrouvera jamais \u00e0 Londres, ni en Angleterre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:52) [87%] :\r\nNon, mais ses Oeuvres vont \u00eatre jou\u00e9 dans les concerne londonien, particuli\u00e8rement apr\u00e8s le retour de ses amis autour des Storace, Steven Storace, fr\u00e8re de Nancy et on va donner des symphonies, des concertos mozartien \u00e0 Hanover scolaire, donc tr\u00e8s belle salle en 1784 et 1787 mais c'est surtout \u00e0 la nacre identique, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 dont nous parlions hier qu'on entend le plus souvent \u00e0 tour de ses coll\u00e8gues, pianiste Kramer et Clementi joue concertos et sa musique de chambre avec piano Clementi moiti\u00e9 Clementi, le grand pianiste dont nous allons parler demain, mais la musique de Mozart n'est pas vraiment tr\u00e8s bien comprise par les Anglais, elle est consid\u00e9r\u00e9e comme difficile et \u00e9trange et dans leur esprit, elles d\u00e9passent les musiques de Haydn en discontinuit\u00e9 et en disant harmonie, c'est tr\u00e8s curieux, \u00e7a oui, d'autant plus curieux parce que quand on sait que que Mozart s'inscrit dans la continuit\u00e9 de Jean Chr\u00e9tien Bach qui lui est appr\u00e9ci\u00e9 des Anglais mais la notori\u00e9t\u00e9 anglaise de Mozart va venir plus tard l'avenir \u00e0 partir de 1800 c'est d\u00e9j\u00e0 plus notre si\u00e8cle et Joseph Riding qui va lui rencontr\u00e9 le succ\u00e8s \u00e0 Londres d\u00e8s sa venue en 1791 \u00e9crira tous d\u00e9pit\u00e9 en 1792 je n'ai qu'un regret, c'est qu'avant sa mort, Mozart n'ait pu convaincre les Anglais qui avancent dans le noir en ce qui concerne sa grandeur, un sujet \u00e0 propos duquel sermonne jour apr\u00e8s jour, loin, tr\u00e8s bien, de vieux papa et de montrer le sermonne les Anglais Kymco Pr\u00e9vert rien Mozart de lui d'ailleurs aussi dans la derni\u00e8re de Bien Entendu puisqu'il va clore le si\u00e8cle \u00e0 Londres, il ne reste une trace d'un concert, nous donnions pendant lequel ont \u00e9t\u00e9 jou\u00e9es des Oeuvres de Mozart, c'\u00e9tait le concert du 3 mars 1784 dans la salle d'radar 20 square alors on a pas les les Oeuvres pr\u00e9cise, mais on sait que, aux c\u00f4t\u00e9s d'Oeuvres de Hayden de Steinmetz de sorties et de, on trouve une ouverture de Mozart, non pr\u00e9cis\u00e9, le quintette avec encore l'air assez Michel et une sonate pour piano qui est jou\u00e9 par Clementi \u00e0 demain matin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hermann, Claude", "role": "musicologue", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA6EB47E-FA56-4BD0-85EA-833BA4918415", "internalArchiveId": "FA6EB47E-FA56-4BD0-85EA-833BA4918415", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Ladakh, la mue silencieuse du \"Petit Tibet\" (3/5) : Le village de Dorjey", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "Avec un micro, tenter de figer le temps. Ce temps qui court, \u00e9rodant le pass\u00e9 et questionnant l'avenir. S'interroger, vite! O\u00f9 va le Ladakh, ce d\u00e9sert d'altitude dissimul\u00e9 dans l'ombre des montagnes himalayennes roses et cendr\u00e9es? Silencieusement, sans crier gare, il mue. Inlassablement, la ville de Leh, son chef-lieu, enfle et s'\u00e9tire. Autour, les campements de nomades se vident peu \u00e0 peu. Les routes prolif\u00e8rent. Le grondement des moteurs s'amplifie. Le temps r\u00e9tr\u00e9cit. A l'extr\u00eame nord de l'Etat indien du Jammu et Cachemire, enserr\u00e9 entre le Pakistan et la Chine qui lui disputent ses fronti\u00e8res, cette terre grande comme deux fois la Suisse et peupl\u00e9e de moins de deux cent mille \u00e2mes est demeur\u00e9e interdite aux visiteurs \u00e9trangers jusqu'en 1974. Zone recul\u00e9e et strat\u00e9giquement sensible, le Ladakh a soudain vu d\u00e9ferler sur lui l'arm\u00e9e indienne dans les ann\u00e9es 1960, puis des vagues de touristes occidentaux et indiens \u00e0 partir du milieu des ann\u00e9es 1970. Si l'\u00e9crasante majorit\u00e9 des Ladakhis est encore rurale, l'\u00e9conomie de march\u00e9 et le boom touristique bouleversent le mode de vie et la culture du \"Petit Tibet\". En compagnie du jeune traducteur et guide Tsewang Dorjey, C\u00e9line Rouzet nous invite \u00e0 nous embarquer dans un voyage d'altitude pour traquer les petits moments du Ladakh suspendus entre hier et demain, entre abandon m\u00e9lancolique de la culture ancestrale et poursuite anxieuse d'une hypoth\u00e9tique modernit\u00e9 ma\u00eetris\u00e9e. Phiang village, \u00e0 quinze minutes de la ville. C'est l\u00e0 que Dorjey, notre jeune guide, a grandi. C'est l\u00e0 qu'est rest\u00e9e vivre sa famille, et en particulier sa m\u00e8re fatigu\u00e9e, Tsewang Dolma, qu'il aide dans les champs lorsque son emploi du temps charg\u00e9 le lui permet. Ici aussi la vie change imperceptiblement. Les moines bouddhistes sont moins nombreux \u00e0 peupler le monast\u00e8re, les habitants construisent des maisons sur leurs terres agricoles, les vieux s'accrochent \u00e0 leurs vaches quand les jeunes r\u00eavent de voitures\u2026 Invit\u00e9 : Dadul Samtan, Ladakhi r\u00e9sidant \u00e0 Bordeaux avec son \u00e9pouse fran\u00e7aise. Il d\u00e9veloppe le march\u00e9 indien pour les entreprises fran\u00e7aises et europ\u00e9ennes et a une agence de voyages \u00e0 Leh. Il nous raconte ses souvenirs d'enfant et de jeune homme au Ladakh, de sa premi\u00e8re arriv\u00e9e \u00e0 Leh, depuis son village natal, jusqu'\u00e0 son arriv\u00e9e en France il y a 5 ans.", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Inde", "Ladakh"], "thematicThemes": ["mariage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-13T11:21:03Z", "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Rouzet, C\u00e9line", "role": "journaliste ind\u00e9pendante", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dolma, Tsewang", "role": "m\u00e8re de Dorjey", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitant/es du Ladakh", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dorjey, Tsewang", "role": "guide et traducteur", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Samtan, Dadul", "role": "Ladakhi r\u00e9sidant \u00e0 Bordeaux avec son \u00e9pouse fran\u00e7aise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-24407B8F-0292-49CD-B88D-810ADDD14A9A", "internalArchiveId": "24407B8F-0292-49CD-B88D-810ADDD14A9A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : L'ail", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 131, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-11T12:23:17Z", "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-756E6ED6-1D82-46C1-9663-923AB2379F2B", "internalArchiveId": "756E6ED6-1D82-46C1-9663-923AB2379F2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Petroplus obtient un sursis concordataire pour sa raffinerie de Cressier : Reportage \u00e0 l'H\u00f4tel du Soleil \u00e0 Cornaux, une commune proche de la raffinerie avec les interviews d'In\u00e8s Habib, fille d'Elamri Habib, d'Elamri Habib, tenancier de l'H\u00f4tel du Soleil, de Claude Gabus, administrateur de la commune de Cressier, de Mauro Nanini, habitant de Cressier et de Roland Stampfli, pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de Cressier", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "Le groupe Petroplus a obtenu hier, un sursis concordataire de deux mois pour sa raffinerie de Cressier, dans le canton de Neuch\u00e2tel. Mais la production ne reprendra pas et c'est toute une r\u00e9gion qui s'inqui\u00e8te pour les 260 employ\u00e9s de la raffinerie, et les tr\u00e8s nombreux sous-traitants dont le sort est li\u00e9 \u00e0 son avenir.", "durationSec": 225, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Cressier (NE)"], "thematicThemes": ["raffinage du p\u00e9trole", "sursis concordataire"], "thematicPersons": ["Petroplus"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-03-09T13:03:02Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stampfli, Roland", "role": "pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif de Cressier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habib, In\u00e8s", "role": "fille d'Elamri Habib, tenancier de l'H\u00f4tel du Soleil", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Habib, Elamri", "role": "tenancier de l'H\u00f4tel du Soleil", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gabus, Claude", "role": "administrateur de la commune de Cressier", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nanini, Mauro", "role": "habitant de Cressier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2F2DBEC5-B66F-4B52-9596-F0D6065448A0", "internalArchiveId": "2F2DBEC5-B66F-4B52-9596-F0D6065448A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les pizzas (3/5). System Of A Down : \"Chic'n'stu", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 289, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["System of a Down"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-09T16:40:00Z", "speechToTexts": ["09.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:01) [80%] :\r\nLa la. \r\nLa auditrice qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [80%] :\r\nLa pizzas c'est le mal, pas forc\u00e9ment pour ces calories mais pour ce qu'elle repr\u00e9sente, le\u00e7on de capitalisme persistait moderne dans Trends to. \r\nLes mecs de system avait Down ne sont pas les plus joyeux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:42) [81%] :\r\nIls sont parfois aussi un peu agressif. \r\nFranchement brutaux de bon march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:50) [84%] :\r\nMais tout \u00e7a est dans le but louable de r\u00e9veiller le zombie consommateur qui est en vous de le faire se rebeller contre la soci\u00e9t\u00e9 abrutissante, vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de suivre le troupeau au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 system aveu d'un est f\u00e2ch\u00e9 contre ses fans des chansons in\u00e9dites ont \u00e9t\u00e9 l\u00e2ch\u00e9s sur internet sous le nom de toxicit\u00e9, 2 communes suite tr\u00e8s tendue \u00e0 leur album toxicit\u00e9 les 4 de syst\u00e8mes d'armes s'\u00e9nerve, il refuse que le public et que des morceaux \u00e0 moiti\u00e9 termin\u00e9 et ils veulent sortir un album de bonne qualit\u00e9, intitul\u00e9 Style DES Albums, vol, cet album alors il retourne en Studio et les fr\u00e8res enregistre toutes les chansons avec des nouveaux titres ainsi th\u00e9rapie devient Chick ou m\u00eame dans certaines versions pizzas paye et les system Down en profite pour r\u00e9gler son compte \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, celle -l\u00e0 m\u00eame qui encourage les femmes \u00e0 \u00e9couter des d\u00e9mos avant tout le monde au lieu d'attendent le produit fini authentique ne system Down chante. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:44) [86%] :\r\nDes poivrons et des piments verts, des champignons, des olives, de la ciboulette, qui a besoin d'une th\u00e9rapie, la publicit\u00e9 cr\u00e9e le besoin, quel magnifique pizzas chaque minute, chaque seconde ach\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [86%] :\r\nPlut\u00f4t que de parler des m\u00e9faits de la publicit\u00e9 et la soci\u00e9t\u00e9 de consommation, avec moult de chiffres et de la morale system Avada on a bien compris qu'il faut faire saliver le public la nourriture marche bien comme app\u00e2t et system Down l\u00e0 d\u00e9j\u00e0 utilis\u00e9 dans ses chansons chaud Geert souhait ou encore Marblehead la bouffe provoque le besoin, \u00e0 telle point que les gens sont m\u00eame attir\u00e9 par une pomme d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [75%] :\r\nPas parce que je voulais un peu lui bonjour. \r\nC'est pas un d\u00e9bat parce que je m'en m\u00eame temps on peut parler, l\u00e0 n'est pas que je ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:30) [65%] :\r\nLa grisaille et gare adjoint de. \r\nC'est ce que je un devoir. \r\nC'est ce qu'a dit suivre les Canadiens que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [65%] :\r\nAujourd'hui regarde attend Paris. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-789BBD33-476D-407C-AFB1-A7CDCDCAE348", "internalArchiveId": "789BBD33-476D-407C-AFB1-A7CDCDCAE348", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : L'hypnose (3/5)", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "durationSec": 580, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-22T11:21:54Z", "speechToTexts": ["22.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [75%] :\r\n\u00e9coutez, penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a me donne faim quand tu penses KimD. sa question plan s\u00e9cheresse qui sont mon cerveau de fa\u00e7on intensive World fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous \u00e9coutez de donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:25) [78%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre vous pour Pierre sont lourdes : un mort, ce sont des valises que vous avez sur les lieux, Canal Vert. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [90%] :\r\nOui, alors on continue sur hypnose et les m\u00e9thodes d'induction pour arriver donc dans cet \u00e9tat d'hypnose, on a vu qu'il y a que 25 pourcent des des personnes qui sont extr\u00eamement sensibles \u00e0 l'acier technique d'adduction qui tombe assez rapidement, sans vraiment trop de r\u00e9sistance en \u00e9tat d'hypnose pour 50 pourcent de de la population, c'est un petit peu plus p\u00e9nible et peut-\u00eatre qu'ils arrivent pas \u00e0 toutes les \u00e9tapes, si tu veux et puis pour 25 pourcent,, donc nous y aura aucun effet et rien \u00e0 faire, m\u00eame ferm\u00e9 les yeux, on r\u00e9sistera il se passera rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [79%] :\r\nDonc d'apr\u00e8s vous, ce serait presque un handicap de pas parvenir \u00e0 arriver \u00e0 induire cette hypnose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:11) [87%] :\r\nDisons que c'est quand m\u00eame un \u00e9tat assez relaxant o\u00f9 on perd le contr\u00f4le r\u00e9ellement de ses fonctions, si tu veux, par exemple, on peut citer des cas d'auto- hypnose entre autres cantons se ronge les ongles, on en dans un esp\u00e8ce d'\u00e9tat tu sais c'est tr\u00e8s rythmique r\u00e9p\u00e9titif et on pense plus rien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:31) [76%] :\r\nOn nous fait quand j'\u00e9tais petit d\u00e9faut sont arriv\u00e9s de d'devant des petites bulles passer devant mesure et de repos, je pouvais presque sortir de mon corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:38) [89%] :\r\nOui, alors c'est exactement des, des \u00c9tats de d'autohypnose en fait tous les jours, on est en tout cas une petite partie un petit instant en hypnose mais \u00e7a on n'en fait pas cas oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [78%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait les trucs, mes parents me donner \u00e0 fumer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [89%] :\r\nEn cl\u00f4ture et et on peut aussi citer le tricot qui maintenant est reconnue comme provoquant un \u00e9tat d'hypnose, tout \u00e7a, \u00e7a fait un petit cliquetis comme \u00e7a les 2, les 2 \u00e9glises qui stocke normalement c'est assez r\u00e9gulier r\u00e9p\u00e9titif et donc \u00e7a permet d'entrer dans un \u00e9tat justement comme \u00e7a modifi\u00e9 de conscience, donc \u00e7a c'est tout, et d'une m\u00e9thode qu'on utilise mais on sait pas exactement comment, pourquoi, on sait juste qu'on sent bien quand on le fait, mais en fait c'est ce c\u00f4t\u00e9 r\u00e9p\u00e9titif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:23) [82%] :\r\nDonc les gens qui t\u00e9l\u00e9chargent aurait comme \u00e7a des trucs sur le Net, passer des heures sur leur clavier Vincent \u00e0 2 faces, d\u00e8s que les r\u00e9seaux sociaux, ce qui a pas une forme d'hypnose aussi l\u00e0- dedans : \u00eatre hypnotis\u00e9 par un \u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:35) [89%] :\r\nHein, c'est pas possible, c'est pas possible, en tout cas, il faudrait que le Tchad soit tr\u00e8s non- informatif et inint\u00e9ressant donc dans ce cas -l\u00e0, oui, alors si tu veux pour passer vraiment en \u00e9tat d'hypnose, il faut un moniteur, on l'appelle hypnotiseur mais \u00e7a, c'est quand il y a un spectacle, je sais pas mais, normalement, on peut dire que c'est, c'est donc un un moniteur qui va faire passer la personne un individu dans un \u00e9tat d'hypnose, alors comment va -t-il proc\u00e9der, je vous donne un peu les diff\u00e9rentes \u00e9tapes alors d'abord il faut attirer l'attention du sujet sur quelque chose de tr\u00e8s r\u00e9p\u00e9titif qui est dans l'environnement, c'est-\u00e0-dire il faut du pendule exactement le la spirale du morceau de fromage ou m\u00eame plus, ah oui c'est vrai, et donc je t'attrape justement oui donc en fait il. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:24) [84%] :\r\nIl faut que la personne soit relax\u00e9 et consentante, hein, \u00e7a c'est clair, sinon elle va jamais entrer en hypnose mais donc la 1\u00e8re \u00e9tape c'est vraiment montr\u00e9 au cerveau ou \u00e0 la personne que tout ce qui est ext\u00e9rieur environnement ext\u00e9rieur et inint\u00e9ressant r\u00e9p\u00e9titif rythmique et monotone donc battu assez spirale noire et blanche qui tourne, \u00e7a fait entrer dans un \u00e9tat o\u00f9 effectivement quand il se passe plus rien \u00e0 l'ext\u00e9rieur, ton cerveau commence \u00e0 produire des perceptions par par lui- m\u00eame interne comme quand il y a des d\u00e9bris des des privations sensorielles, je sais pas entendu c'est des privations, ce soir, Louis XVII dans des questions par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:04) [72%] :\r\nAlors je vais jamais avec elle sont dans des caves. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:07) [85%] :\r\nPourquoi \u00e7a sera sujet pour une autre fois en tout cas plus l'ext\u00e9rieur et inint\u00e9ressant et plus qui va produire des des perceptions qui sont riches et qui sont auto- g\u00e9n\u00e9riques comme \u00e7a, donc \u00e7a \u00e7a l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [86%] :\r\nSecundo, le silence en commen\u00e7ant des trucs, on n'entend pas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [78%] :\r\nExactement oui alors c'est \u00e7a, des privations, c'est-\u00e0-dire on enl\u00e8ve toute stimulation ext\u00e9rieure et le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [76%] :\r\nMaroc sans dormir, on est dans sa chambre et on entendait, chose qu'on n'aurait pas tondu sa minute avant ce qu'on arrive dans une phase d'endormissement et puis qu'on ait eu sensibles r\u00e9ceptifs \u00e0 des bruits qu'on aurait jamais pu capter dans une esp\u00e8ce de de bruit normal de fond avec laquelle est ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:44) [85%] :\r\nOui, exactement, oui c'est un peu \u00e7a, alors la 2\u00e8me \u00e9tape, c'est en fait \u00eatre non- informatif, mais sur l'\u00e9tat du sujet comme, par exemple, on va pas donn\u00e9 l'ordre, on va pas dire fermer les yeux, mais on va faire le moniteur va faire comme s'il \u00e9tait \u00e0 la place du sujet qui ressentait les choses, il dit : vos paupi\u00e8res sont lourdes, par exemple, comme si le mouvement, le comportement, et ce par lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire c'est pas parce qu'il est fatigu\u00e9, qui va fermer les yeux, mais elle se ferme, donc en fait, c'est comme si tu subis d\u00e8s ses propres comportements qui voit, par exemple, il va commencer \u00e0 dire vos pieds touchent le sur le votre dos contre le dossier de la chaise, terrain de conscientisation oui et puis surtout, s'il y a rien de nouveau, tu vois il y a, il y a rien de nouveau, par contre, le sujet commence \u00e0 normalement la d\u00e9connecter 6 heures de contr\u00f4le c\u00e9r\u00e9bral, parce que c'est comme si quelqu'un \u00e9tait en train de dire que les comportements \u00e9taient tu vois par eux- m\u00eames, ils \u00e9taient l\u00e0 par nous-m\u00eames, donc tu fermes des yeux, ensuite, il peut demander de lever un bras etc mais il dit pas lever un bras, Eddy votre bras se l\u00e8vent, tu comprends un peu le et c'est l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a commence \u00e0 basculer dans un \u00e9tat o\u00f9 le contr\u00f4le n'est n'est plus, n'est plus actif dans le cerveau, alors l\u00e0 au lieu d'\u00eatre un interlocuteur le le moniteur devient un intra locuteurs et l\u00e0 c'est encore l'\u00e9tape d'apr\u00e8s, o\u00f9 il dit par exemple, vous entendez voli\u00e8re moustique, tu vois, alors que, il y a pas de moustiques, donc il se met \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:23) [87%] :\r\nPlace vraiment de la de la perception et il guide les perceptions et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'\u00e9tat d'hypnose est maximale, il et c'est l\u00e0 o\u00f9 normalement le contr\u00f4le est totalement nul il y a plus du tout de conflits c'est-\u00e0-dire il va pas s'opposer le sujet, il a d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 les \u00e9tapes pr\u00e9c\u00e9dentes, donc c'est trop tard, et puis surtout, il est bien, je veux dire il y a aucune raison. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:45) [88%] :\r\nC'est dire que l'individu peut p\u00e9n\u00e9trer carr\u00e9ment \u00e0 la terreur de votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:48) [80%] :\r\nOui, c'est la ben oui, alors c'est l\u00e0 o\u00f9 Claudia dangereux comme moi, c'est l\u00e0 o\u00f9 je pas lors de spectacles ou de show t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 actuellement etc, les gens, sauf si tu veux, font des actes, mais ici il lutte m\u00eame pas quoi, ils font des actes en fait qu'ils auraient jamais fait dans la vraie vie, ils sont ridicules et \u00e7a donne des bons spectacle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:07) [83%] :\r\n\u00e7a donne du spectacle marrant mais on peut l'utiliser \u00e0 d'autres fins, alors ces mati\u00e8res de propagande politique en mati\u00e8re d'mais non. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [90%] :\r\nNon, alors on n'entre pas en hypnose compte sa volont\u00e9 et puis si tout \u00e0 coup, le moniteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:21) [91%] :\r\nFaut -il le savoir parce qu'on est toujours capable oui justement de contr\u00f4ler oui vraiment son. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:26) [86%] :\r\nOui, on entre activement en \u00e9tat d'hypnose en \u00e7a c'est s\u00fbr et puis si le le moniteur demande quelque chose de qui est r\u00e9pr\u00e9hensible par la morale ou qui est en d\u00e9saccord avec nos valeurs personnelles, on peut se poser, donc \u00e0 tout moment la personne peut sortir de l'\u00e9tat d'hypnose et surtout apr\u00e8s l'deviendra r\u00e9sistante, c'est-\u00e0-dire que, apr\u00e8s, elle l'aura, elle aura plus confiance et elle va plus du tout rentrer armures chronique non voil\u00e0 donc non \u00e7a son processus actifs, \u00e7a c'est s\u00fbr, donc c'est pas compte, notre volont\u00e9, c'est une id\u00e9e fausse, Daniel la suite demain, d'accord, si tu veux, alors je sais pas qui va \u00e9couter un un petit passage \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [74%] :\r\n\u00e9coutez la la lutte qu'il faut \u00e9couter un truc vu que c'est votre rubrique ben balancer l'assaut. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:12) [79%] :\r\nBonjour tr\u00e8s t\u00f4t et tr\u00e8s non voil\u00e0 donc. \r\nC'\u00e9tait bon dodo au point. \r\n\u00e0 la cl\u00e9 de l'acc\u00e8s moi tr\u00e8s Alice de 2 puis pied oui oui. \r\nDe 8 heures nous produisons de l'incarner, quelle horreur, et on ne savait ni des oui ben \u00e7a je veux pas voir de plus pr\u00e8s, et on n'a pas de sous les pieds, j'opinion commenter \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:26) [92%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-580BFF63-990E-4184-9753-C09B8F327A09", "internalArchiveId": "580BFF63-990E-4184-9753-C09B8F327A09", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Daniel de Roulet, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Fusions\" (Ed. Buchet-Chastel, 2012)", "publicationDate": "2012-02-01T00:00:00Z", "summary": "Daniel de Roulet tisse la toile de l\u2019\u00e9pop\u00e9e nucl\u00e9aire du 20e si\u00e8cle et nous fait revivre de grands d\u00e9bats. A travers deux entreprises sp\u00e9cialis\u00e9es dans le traitement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires, l\u2019\u00e9crivain parle de science, de politique et d\u2019amour. Les deux plus grandes entreprises mondiales sp\u00e9cialis\u00e9es dans le traitement des d\u00e9chets vont fusionner. Donc se d\u00e9clarer la guerre puisqu\u2019il n\u2019y a pas de place pour tout le monde, des chefs aux employ\u00e9s. Une occasion  de r\u00e9fl\u00e9chir aux atouts et aux dangers du nucl\u00e9aire \u00e0 travers des personnages dont Daniel de Roulet p\u00e9n\u00e8tre l\u2019intimit\u00e9. Cette \u00ab guerre \u00bb se d\u00e9roule \u00e0 Londres, dans une tour de 54 \u00e9tages au nom pr\u00e9destin\u00e9, \u00ab Fusions \u00bb, o\u00f9 se c\u00f4toient le pouvoir, l\u2019argent et l\u2019amour. Deux femmes de caract\u00e8re se font face : Marthe, n\u00e9e \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 la fin des ann\u00e9es trente, et Shizuko, n\u00e9e \u00e0 Nagasaki le jour o\u00f9 la bombe atomique d\u00e9truisit la ville, drame qui a marqu\u00e9 Shizuko dans son corps, lui enlevant peu \u00e0 peu l\u2019usage de ses jambes. A travers ce roman o\u00f9 se m\u00ealent les destins et les avanc\u00e9es scientifiques, Daniel de Roulet poursuit la saga de ceux qui ont cru - de bonne foi ? - en l\u2019atome et dessine une fin de 20e si\u00e8cle qui a pens\u00e9 \u00e9ternelle l\u2019\u00e9pop\u00e9e du nucl\u00e9aire.", "durationSec": 3160, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "d\u00e9chet radioactif", "\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-11T12:14:03Z", "speechToTexts": ["11.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, le rendez- vous du livre et de l'\u00e9criture sur Espace 2 Anik juin Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous recevons aujourd'hui Daniel de Roulet, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:21) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [92%] :\r\nAu cours d'une autre vie avant l'\u00e9criture notre invit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 informaticien dans une centrale nucl\u00e9aire et c'est peut-\u00eatre cette exp\u00e9rience personnelle qui a suscit\u00e9 chez lui l'envie, et peut-\u00eatre la n\u00e9cessit\u00e9 aussi d'\u00e9crire des fictions autour de l'\u00e9nergie atomique domestiqu\u00e9e par l'homme en bon coureur de fond, Daniel de Roulet, construit une oeuvre tout \u00e0 fait coh\u00e9rente sur la dur\u00e9e, r\u00e9guli\u00e8rement, il compl\u00e8te une saga romanesque commenc\u00e9e il y a longtemps d\u00e9j\u00e0, entre le Japon et l'Occident entre fusion nucl\u00e9aire effusions amoureuses, la r\u00e9cente catastrophe de Fukushima n'a fait que renforcer la pertinence de son regard de scientifiques et d'homme de lettres, pr\u00e8s d'un an apr\u00e8s l'accident qui a remis en cause notre rapport \u00e0 la force nucl\u00e9aire, il publie chez Buchet-Chastel un nouveau roman intitul\u00e9 Fusions et c'est de ce dernier opus, ce que nous allons parler avec vous, Daniel de Roulet bonjour bonjour avant Fusions Daniel de Roulet en 2011 fid\u00e8le \u00e0 votre film, vous avez publi\u00e9 un texte bref intitul\u00e9 tu n'as rien vu \u00e0 Fukushima est ce qu'il y a un rapport entre ce texte en forme de lettres adress\u00e9es et le roman pr\u00e9sentement paru. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [88%] :\r\nEh bien le le roman qui qui para\u00eet maintenant \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 \u00e9crit : Il \u00e9tait sous presse et on avait m\u00eame d\u00e9cid\u00e9 de le publier, puis ensuite il y a eu de grandes discussions parce que j'aime pas avoir l'air de, de, de surfer sur le malheur des autres, et donc ce on s'est dit il faut il faut laisser reposer face mon \u00e9ditrice qui a pris cette d\u00e9cision et on a la \u00e0 la place, je publie une vraie que j'avais \u00e9crit, il n'a mis que chez l\u00e0- bas et dans lequel je je parle d'ailleurs de fusion dans cette, dans cette lettre, parce que j'avais fait une une lecture dans un endroit qui est symbolique de l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire qui \u00e9taient \u00e0 \u00e0 Belfort voil\u00e0, oui, il y a un rapport forc\u00e9ment comme parce que quand la la r\u00e9alit\u00e9 devient plus forte que que les choses qu'on raconte dans un roman, on ne peut que saluer cette fin tr\u00e8s confront\u00e9e \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:30) [92%] :\r\nDonc vous nous dites fusion a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit avant la catastrophe du du d\u00e9faut de Fukushima, en mars dernier, ce que vous avez \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 par la suite, d'infl\u00e9chir \u00e9ventuellement ceux de revenir \u00e0 ce roman pour y int\u00e9grer les, les cons\u00e9quences de cette catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [88%] :\r\nMaintenant, je m'en suis gard\u00e9 parce que le \u00e7a appartient \u00e0 une histoire qui doit se terminer en 1988 et donc je voulais pas avoir commenc\u00e9 \u00e0 faire des pr\u00e9visions sur ce qui aurait pu se passer l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:55) [88%] :\r\nMais on pourrait imaginer que cela fasse l'objet d'un d'un roman concernant cette cette grande saga que vous, \u00e0 vous si vous poursuivez depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:04) [90%] :\r\nAbsolument, dans, dans, dans le prochain qui s'appelle le d\u00e9mant\u00e8lement du coeur il y a un \u00e9pisode puisque \u00e7a se passe en \u00e9t\u00e9 2011, dans lequel il y a un rapport avec Fukushima c'est on peut, on peut passer des choses tellement forte par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 par rapport \u00e0 \u00e0 la, comment dire, \u00e0 l'avancement de des catastrophes du monde que je vois pas comment la litt\u00e9rature pour les \u00e9viter, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:27) [89%] :\r\nFusions Daniel de Roulet, le 9\u00e8me, tome de cette saga que vous avez joliment intitul\u00e9 la simulation humaine comment entendre ce terme simulation il y a quelque chose d'un peu balzacien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [88%] :\r\nDerri\u00e8re oui balzacien ironique \u00e9videmment que aujourd'hui si je prends un projet comme celui qui est all\u00e9 PFL en discussion, qui est le Human Brain Project de simuler l'ensemble du cerveau humain, on voit qu'il faut des milliers, \u00e7a va co\u00fbter un 1000000000 de francs suisses semble -t-il, il faut des milliers de de d'ordinateurs pour essayer de reproduire ce qui se passe dans un seul cerveau alors \u00e9videmment c'est pas moi c'est l'auteur qui va pouvoir raconter toute la simulation humaine, simplement c'est une c'est une approche, je pense que la litt\u00e9rature comme la science a bon l\u00e0 s'en \u00e0 elle et il y a pas de raison de pas lui donner un nom, un tout petit peu ronflant quoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [82%] :\r\nNous vous recevons aujourd'hui Daniel de Roulet avec Annika qui s'est plong\u00e9 dans votre roman, le temps d'un d'un week- end bonjour Annick bonjour Jean-Marie alors, vous en \u00eates revenu de ce roman, enfin revenu le week- end aussi du week- end aussi, faites -nous un bref r\u00e9sum\u00e9 de de fusion, si cela est possible. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:30) [89%] :\r\nAlors Fusions d'abord, s'\u00e9crit au pluriel, et pour cause : la fusion se pratique dans des domaines tr\u00e8s diff\u00e9rents, quoique dans ce roman et dans les autres romans tous reli\u00e9s premi\u00e8res fusion nous sommes le 2 juin 1988 exactement, c'est la fusion entre les 2 plus grandes entreprises de d\u00e9chets nucl\u00e9aires Big \u00e9troit au total 150000 employ\u00e9es concern\u00e9es, c'est la guerre qui va avaler qui est une op\u00e9ration Win Win ou un march\u00e9 de semi- dupe et de quelques vainqueur d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sign\u00e9 de toute fa\u00e7on ce qu'il faut gagner, c'est de l'argent et tout cela se passe donc en une journ\u00e9e le 2 juin, unit\u00e9 de temps dans un lieu, une tour de Londres autour pr\u00e9destin\u00e9, elle s'appelle Fusion au pluriel au nom pr\u00e9destin\u00e9 exactement dis autour \u00e0 Lyon autour pr\u00e9destin\u00e9 oui c'\u00e9tait les sont et 2\u00e8me Fusions toujours en 1988 celle de 2 empires, les \u00c9tats-Unis devraient \u00e9galement et l'URSS version glasnost de Gorbatchov, fin de la guerre froide et l\u00e0 apparemment c'est Reagan qui se frottent les mains, mais tout cela n'est peut-\u00eatre que du cin\u00e9ma Fusions encore et l\u00e0 nous changeons d'\u00e9poque Flashback sur l'\u00e9pop\u00e9e du nucl\u00e9aire et vous mettez Daniel de Roulet en parall\u00e8le 2 destins, celui du physicien Robert Oppenheimer, p\u00e8re de la bombe atomique am\u00e9ricaine et celui d'Andr\u00e9 il Sakharov, p\u00e8re de la bombe H sovi\u00e9tique, 2 hommes, 2 trajectoires marqu\u00e9e par la recherche scientifique, le nucl\u00e9aire, puis le doute, et du coup, et l\u00e0, c'est un euph\u00e9misme de tr\u00e8s s\u00e9rieux ennuis pour les 2 alors voil\u00e0 pour le d\u00e9cor est le fil rouge de ce 20\u00e8me si\u00e8cle le nucl\u00e9aire qui vous occupe de livre en livre et de roman en roman livre tr\u00e8s fouill\u00e9, on peut m\u00eame parler d'enqu\u00eate mais aussi il y a la fiction avec des personnages de Chair et de sang, des hommes et des femmes qui aiment, qui souffrent, qui s'engagent, qui fuient parfois ou baissent l'\u00e9chine et, plus rarement, me semble -t-il, triomphe et c'est des hommes et des femmes de familles en particulier, mais il y a aussi tout un entourage que l'on retrouve de livre en livre vous nous raconterez certainement comment s'y retrouver dans un arbre g\u00e9n\u00e9alogique assez touffu, alors je crois qu'on peut parler d'engagement nique antinucl\u00e9aire de votre part, en r\u00e9sum\u00e9, mais Daniel de Roulet en m\u00eame temps il y a un r\u00e9el int\u00e9r\u00eat, voire une une fascination pour la mati\u00e8re scientifique d'o\u00f9 d\u00e9livrer des romans pour r\u00e9fl\u00e9chir plus qu'un essai qui viendrait dire h\u00e9 bien voil\u00e0, il faut tout arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:06) [87%] :\r\nOui, parce que, dans un essai, on aura une position claire et ma position n'est pas tr\u00e8s clair, elle justement c'est, j'appelle \u00e7a le droit d'ing\u00e9rence litt\u00e9raire, c'est-\u00e0-dire la possibilit\u00e9 de se m\u00ealer des affaires ou soi-disant, seuls les scientifiques veulent avoir le dernier mot, je pense que le le nucl\u00e9aire, c'est quasiment une question philosophique aujourd'hui c'est c'est pas du tout que le nucl\u00e9aire soit impossible \u00e0 r\u00e9aliser que l'\u00e9nergie soit pas ma\u00eetrisable que tous ces processus ne puissent pas \u00eatre d\u00e9crit maintenant de plus en plus finement, mais ce qui se passe, c'est que derri\u00e8re tout \u00e7a il y a la fragilit\u00e9 de, de, de, des hommes de leur soci\u00e9t\u00e9, de la mani\u00e8re dont, dont ils se battent en permanence entre et comment une une science pure et dure \u00e0 une une science qui qui a, qui a des solutions peut \u00eatre g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par ces humains fragiles et \u00e7a c'est une question \u00e0 la fois philosophiques et litt\u00e9raires et pour moi il y a une contradiction l\u00e0- dedans qui peut \u00eatre racont\u00e9 par le roman, et comme cette contradiction, j'arrive pas enfin \u00e0 faire face de mani\u00e8re simple, donc on un essai, j'en fais des romans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:10) [92%] :\r\nVous avez travaill\u00e9, donc je crois que Jean-Marie le disait : vous, vous avez \u00e9t\u00e9 informaticien dans une 1\u00e8re vie puisque vous avez commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire v\u00e9ritablement ou en tout cas, vivre de votre plume \u00e0 l'\u00e2ge de, de 50 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 un informaticien dans une centrale atomique si \u00e7a vous a donn\u00e9 des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [64%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:28) [82%] :\r\nBen vous savez qu'on est informaticien, on travaille aussi bien pour une banque pour un grand magasin que pour un lobby. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:33) [66%] :\r\nC'est quoi \u00e7a j'votre mission aussi Laurence d\u00e9viation non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:36) [93%] :\r\nQuand vous vous \u00e9crivez des programmes, vous savez, il y a des clients, vous travaillez pour un employeur qui qui va chez ses clients et il s'est trouv\u00e9 que j'avais que mon employeur avait un client qui \u00e9tait une centrale nucl\u00e9aire en Suisse, dans laquelle il fallait faire un programme pour les alertes de la population des pompiers, des autorit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [90%] :\r\nEt j'ai travaill\u00e9 \u00e0 \u00e7a et donc il fallait installer le programme \u00e0 l'int\u00e9rieur de la centrale et en allant dans cette centrale, c'\u00e9tait au d\u00e9but des ann\u00e9es 70 je me suis rendu compte que, il y avait plein de de tags de de Soulages \u00e0 l'int\u00e9rieur des des murs en b\u00e9ton brut, qui \u00e9taient en fait des injures nucl\u00e9aire et imaginez -vous un h\u00f4pital dans laquelle dans laquelle les m\u00e9decins \u00e9crirait les OPA, la chirurgie est une imb\u00e9cilit\u00e9 etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [82%] :\r\nJ'ai d\u00e9jeun\u00e9 la radio dans le jeu, jamais la radio aussi, oui a mix\u00e9 qui pourrait venir faire mais d'accord avec humour : c'est une chose et l\u00e0 c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait de la rage contre leur propre du travail on peut attribuer \u00e7a justement \u00e0 cette fragilit\u00e9 humaine dont vous parliez \u00e0 l'instant, moi je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:36) [85%] :\r\nPense que il y a, il y a dans la la mani\u00e8re dont les gens sont sont forc\u00e9s de d'organiser une grosse bo\u00eete comme \u00e7a comme parce que c'est une \u00e9norme entreprise, une centrale nucl\u00e9aire, en tout cas dans sa construction, apr\u00e8s il y a moins de monde, h\u00e9 bien voil\u00e0, et se manifeste tout ce qui se passe quand, quand on veut organiser le travail de mani\u00e8re et anarchique et l\u00e0 c'est sup\u00e9rieurs chic et et la fragilit\u00e9 tout de suite derri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:00) [91%] :\r\nOn va revenir revenir \u00e0 \u00e0 Fusions Daniel de Roulet, ce dernier roman qui para\u00eet chez Buchet-Chastel Buchet-Chastel, il suffit de le dire en \u00e9coutant un un 1er extrait tir\u00e9 de de ce de ce texte et c'est le com\u00e9dien \u00c9ric Defosse qui sera notre lecteur aujourd'hui \u00e7a tombe plut\u00f4t bien parce que \u00c9ric c'est d\u00e9j\u00e0 confront\u00e9 \u00e0 votre prose en d'autres temps, et en d'autres lieux, bonjour \u00c9ric Avril bonjour, quelques mots sur vous, sur votre travail passer sur des textes de Daniel de Roulet j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:25) [87%] :\r\nVivement, c'\u00e9tait il y a quelques ann\u00e9es avec G\u00e9rald Chevrolet, c'\u00e9tait les p\u00e9r\u00e9grinations litt\u00e9raires dans le Jura et j'int\u00e9gration transfrontali\u00e8re une une op\u00e9ration transfrontali\u00e8re absolument o\u00f9 les gens marchaient et se rendait \u00e0 des points \u00e0 l'amont dans la montagne, et il y avait des lectures Emap, arr\u00eatez de faire un d\u00e9coupage du livre de Daniel de Roulet Bleu Si\u00e8cle qui qui qui qui pr\u00e9c\u00e8de donc que Fusions et je vois qu'on y retrouve les m\u00eames personnages. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:54) [77%] :\r\nOui, d'ailleurs bleu si\u00e8cle si je mets 30 pas devient le logo de la fusion, mais c'\u00e9tait le nom d'une entreprise, ce que ce que je trouve int\u00e9ressant, comme dans l'op\u00e9ration que vous avez fait \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est que je m'\u00e9tais rendu compte qu'on en enlevant les 3 quarts de la mati\u00e8re du du livre on comprenait en tout cas exactement de quoi il fallait oui on \u00e9tait pos\u00e9 beaucoup de questions sur ma propre \u00e9criture en disant : mais j'ai fait beaucoup trop si l'autre arrivent \u00e0 dire si simple et, ce qui signifie que le Fusions justement qui le r\u00e9sum\u00e9 du match, il reste un et dans le coeur d'une d'une violence je vous mets au Danone apr\u00e8s bon Rallye qu'on revient donc \u00e0 Fusions et lesquels le passage, avez -vous choisi qu'on va entendre lecture par Paris. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:32) [89%] :\r\nEt quelques lignes qui se situe dans les premi\u00e8res pages du roman, le narrateur, enfin c'est pas vraiment un narrateur, c'est un immeuble comme \u00e7a, qui raconte une histoire, s'adresse \u00e0 une tour de 54 \u00e9tages, la tour, dont je vous parlais, pr\u00e9nomm\u00e9 Fusions tout un symbole, une tour situ\u00e9e \u00e0 Londres et qui a \u00e9t\u00e9 construite par l'un des protagonistes de ce roman que l'on retrouve dans d'autres romans Max von pas. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:57) [80%] :\r\nLa tour Fusions, vous contr\u00f4lez vos occupants vous plongez chez vos voisins. \r\nIl ne sera pas possible de rendre compte en un seul r\u00e9cit de la vie de chacun, il va falloir se limiter, m\u00eame pour un seul jour, quelques patrons \u00e0 une infirme en fauteuil roulant. \r\nLeurs querelles ont commenc\u00e9 depuis de nombreuses ann\u00e9es, aujourd'hui, elles vont se d\u00e9nouer genre guerre de Troie ou les arm\u00e9es se font face, pendant 10 ans, jusqu'\u00e0 se cacher, il d\u00e9cide que \u00e7a suffit et qu'il faut s'en prendre \u00e0 ce pauvre Hector. \r\nIci, le patron de la soci\u00e9t\u00e9 Big assi\u00e8gent la soci\u00e9t\u00e9 3 M et tous ses employ\u00e9es le Champ de bataille s'\u00e9tend \u00e0 vos 54 \u00e9tages, ce soir, il ne restera de tous ces combats que des ruines des pleurs et pas de vrais vainqueurs. \r\nEntre 2 massacres on entendra les employ\u00e9es chanter la tristesse de la vie de bureau et les petites farces autour de la machine \u00e0 caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:55) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:56) [89%] :\r\nOn \u00e9voquera les souvenirs qui aide les femmes \u00e0 r\u00e9sister aux d\u00e9sirs inassouvis des m\u00e2les et au rire de la grande histoire qui \u00e9crase le destin de chacun. \r\nEt maintenant Fusions ici vous sur vos talons aiguilles transformez -vous en tour de contr\u00f4le, au loin, vous devriez d'apercevoir un avion de \u00e0 10000 m\u00e8tres d'altitude, le pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis arrive de Moscou, Air Force One exigera qu'on vide le ciel qu'on d\u00e9gage les pistes lat\u00e9ral qu'on avertit ce Madame Thatcher, la reine d'Angleterre, les tireurs d'\u00e9lite, les forces sp\u00e9ciales en guerre contre les terroristes irlandais fait place nette pour qu'ils puissent se poser \u00e0 vos pieds. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:13:38) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:26) [90%] :\r\nIl y a donc de la force de l'ironie, et peut-\u00eatre aussi un peu de lyrisme dans l'interpr\u00e9tation de \u00c9ric Defosse dans cette adresse \u00e0 la tour Fusions \u00e0 croire Daniel de Roulet que cette tour qu'on imagine elles-m\u00eames plut\u00f4t arrogante dans le ciel et l'un des des personnages de ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:43) [86%] :\r\nOui, c'est comme un personnage est et j'ai eu de la peine \u00e0 l'comment dire, \u00e0 savoir qui s'adressait \u00e0 7 tours se pense qu'il y a une ambigu\u00eft\u00e9 qui entretenu pendant tout le le roman peut-\u00eatre vers la fin, on comprend qui parle \u00e0 tous, j'ai \u00e9t\u00e9 voir il y a 3 jours, Richard III au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve, c'est le texte de Shakespeare et j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s frapp\u00e9 et je promets que je n'ai pas copier que Shakespeare s'adresse \u00e0 la Tour de Londres, en lui disant : vous voil\u00e0 il y a une sc\u00e8ne incroyable oui \u00e0 une m\u00e8re qui dit \u00e7a, Annick. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:16) [65%] :\r\nVa au cas o\u00f9 c'est un peu vrai, \u00e7a, qui est une grande anglicistes pas un sp\u00e9cialiste qui expire la tour donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:27) [79%] :\r\nAlors peut-\u00eatre oui situ\u00e9 Daniel de Roulet, il y a pas vraiment un narrateur il y a quelqu'un il donc qui raconte l'histoire, ma plus grande mission j'compris oui oui je. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:38) [88%] :\r\nNon, c'est pas non atome initiation \u00e0 l'amateur qui chaque fois emprunte le point de vue du personnage principal du chapitre chaque chapitre est construit \u00e0 partir du point de vue d'un personnage, et ce point de vue pourrait \u00eatre un jeune du d\u00e9but \u00e0 la fin, mais il ne voit jamais autre chose que sa propre vie, seule la tour \u00e0 laquelle on s'adresse, voil\u00e0 et coordonne l'ensemble des mouvements qui se passe dans les diff\u00e9rents \u00e9tages puisque une des bo\u00eetes \u00e0 une des entreprises prend un certain nombre d'\u00e9tages, une autre entreprise, en a d'autres pour passer de l'une \u00e0 l'autre, c'est la tour qui fait la transition. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:11) [96%] :\r\nC'est bien pratique pour faire une fusion de d\u00e9j\u00e0 dans la m\u00eame tour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:14) [85%] :\r\nBah, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9 de longue date par ceux qui veulent faire fusionner ces 2 entreprises. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:18) [90%] :\r\nOn signalera encore pour terminer avec l'adresse que donc il y a un personnage qui dit je, clairement et c'est Reagan. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [89%] :\r\nOui, parce que dans un monologue int\u00e9rieur ce que j'ai pu appuyer sur ses propres dires, c'est-\u00e0-dire que Richler les m\u00e9moires de rigueur n'ont maintenant \u00e9t\u00e9 publi\u00e9, on a publi\u00e9 aussi l'ensemble des discours et l'ensemble des mouvements qui l'a eue pendant toute une journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que chaque journ\u00e9e du pr\u00e9sident est d\u00e9sormais document\u00e9s, apr\u00e8s 20 ans dans l'acc\u00e8s aux archives et donc vous voulez savoir tr\u00e8s exactement quels petits papiers, on lui avait mis dans la poche pour r\u00e9pondre assez aux gens qui \u00e9taient avec lui et je pense que, aujourd'hui, tout le monde peut reproduire d'une certaine mani\u00e8re le parcours d'un pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis un jour tr\u00e8s pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:07) [85%] :\r\nOn revient \u00e0 la tour, symbole d'une \u00e9poque cette tour de Londres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:17:11) [86%] :\r\n\u00e9videmment, puisque c'est un moment fort de la du thatch\u00e9risme, c'est le moment o\u00f9 on a pu construire toutes ces tours qui ont \u00e9t\u00e9 vide au d\u00e9part qui \u00e9taient les les tours o\u00f9 on a fait ensuite le, le grand stade, on a fait le le Millennium, donc c'est c'est toute la zone Est de l'East End qui a \u00e9t\u00e9 o\u00f9 il y avait les Docks, qu'on a d\u00e9moli, on a reconstruit les taux et pendant longtemps, ils ont \u00e9t\u00e9 vide et l\u00e0, c'est le d\u00e9but de leur ont \u00e9t\u00e9 vide au d\u00e9but des ann\u00e9es 80, vers 88, elles \u00e9taient toutes pleines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:41) [87%] :\r\nOui, maintenant c'est un quartier assez vivant d'ailleurs avec un mus\u00e9e avec des des galeries etc alors Fusions la guerre entre les entre les \u00e9tages puisqu'une fusion c'est c'est jamais comment dire chose ais\u00e9e, il y a toujours des gagnants et des perdants, non moi je disais oui, oui, non mais la t\u00e9l\u00e9, ah oui, bien s\u00fbr, Daniel. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:59) [93%] :\r\nDe Roulet, et donc ces entreprises de retraitement ou de traitement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires vont vont fusionner, c'est aussi un livre sur le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:10) [86%] :\r\n\u00e9videmment que c'est de l'argent, c'est un banquier qui tire les les ficelles ce Tita DSIN ce qui a un projet de gagner de l'argent et puis en plus il y a des des Liens avec le pouvoir, mais c'est pas tellement vu du du point de vue de la c'est pas qu'on en parlait dans ces pages \u00e9conomiques, j'essaie justement, chaque fois que que j'ai \u00e9t\u00e9 de mais dans la situation de ces personnages qui subissent cette fusion plus qui ne la d\u00e9cide, et ils la subissent avec cette esp\u00e8ce de, de, de, de situation en fait croire que c'est un destin que c'est pas possible pour eux de faire autre chose, comme les Troyens ce devait se battre parce que y a pas de possibilit\u00e9 autre que que la guerre pour r\u00e9gler la question, et l\u00e0 il y a peu, il y aurait soi-disant pas d'autre possibilit\u00e9 que la fusion donc eux ils savent qu'il ils n'ont qu'une petite marge de manoeuvre et \u00e0 la fin de la journ\u00e9e, ils vont l'utiliser par un stratag\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:01) [88%] :\r\nMais la tour, c'est quand m\u00eame de la hauteur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:03) [83%] :\r\nOui, sur toute chose mais la la tour, bon, vous savez bien que en peut-\u00eatre raconter une anecdote, ce roman je le tra\u00eene depuis 13 ans, pr\u00e9sent la 1\u00e8re fois la premi\u00e8re version de ce roman que j'ai montr\u00e9, c'\u00e9tait le 11 septembre 2001. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:19:26) [67%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:27) [87%] :\r\nO\u00f9 se r\u00e9unissait le comit\u00e9 d'un \u00e9diteur, le soleil qui se sont r\u00e9unis de 12 A4 et qui avait s'sous forme de maquette ce livre ce livre \u00e9tait faite en 2 tours de 10 centim\u00e8tres sur 10 centim\u00e8tres tout le texte \u00e9crit de mani\u00e8re \u00e0 tenir l\u00e0 dessus, et ces 2 tours \u00e9taient sur la table quand j'\u00e9tais demand\u00e9 si le roman a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e, on m'a dit : tu as le sens de l'opportunit\u00e9, je ne savais pas encore qu'il avait eu l'histoire des taux, donc c'est c'est un roman je \u00e7a pr\u00e9sage parce que c'est pour moi une histoire assez p\u00e9nible dans la mesure o\u00f9 j'avais \u00e9crit une histoire qui s'est pass\u00e9e dans une tour les tours s'effondrent et on me dit : tu vois, c'est pas le moment de publier un truc qui avec des tours qui se construisent, qui s'effondre, et ensuite j'ai laiss\u00e9 s'roman tr\u00e8s longtemps de c\u00f4t\u00e9 dans 10 ans, mais il faut que je trouve un moyen de r\u00e9\u00e9crire ce roman en sachant que les tours aujourd'hui sont mortels parce que quand j'ai \u00e9crit le roman, c'\u00e9tait la construction d'une tour et c'\u00e9tait impossible pour moi d'imaginer la fin de cette tour quand un jour, m\u00eame si je raconte qu'elle est amiant\u00e9 et que donc je sais que peut-\u00eatre il faudra la la nettoyer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:41) [74%] :\r\nPour parler de la de la radiot\u00e9l\u00e9vision donc et non de la temp\u00eate, donc je parle de n\u00e9cessite une, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la maison, \u00e0 la fin, et donc il y a pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:50) [89%] :\r\nC'est toujours comme \u00e7a quand on \u00e9crit par rapport \u00e0 l'actualit\u00e9 ou par rapport au monde comme il est, on est forc\u00e9ment confront\u00e9 \u00e0 un certain moment, \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements qui sont plus forts que ce qu'on voulait voulait mettre en sc\u00e8ne et quand \u00e7a m'est arriv\u00e9 une 2\u00e8me fois apr\u00e8s donc une 1\u00e8re fois Jalel et on me dit non, c'est pas le moment parce que c'est les vrais tours qui se sont effondr\u00e9s et une 2\u00e8me fois arrive Fukushima dit non c'est pas le moment, \u00e9crit autre chose, donc aujourd'hui, finalement, je le mets sur la table et je sais. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:18) [100%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [91%] :\r\nJe suis comme hant\u00e9 par la la possibilit\u00e9 qu'il se passe ce que je raconte dans ce genre d'histoire vous savez les inqui\u00e8te cette prescience, donc si vous semblez tr\u00e8s science pour moi c'est c'est que c'est tellement \u00e9vident, quand on analyse le le l'\u00e9tat du monde aujourd'hui que la catastrophe est au milieu de nous que quand on la voit d\u00e9bouch\u00e9 pour de bon, \u00e7a para\u00eet incroyable, mais c'est r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:40) [89%] :\r\nAnnick la tour, on y revient, mais c'est vrai qu'on y pense tout le temps, ces 2 tours qui qui qui vont sombrer Les 2 tours de Manhattan cette tour et je rappelle qu'on est en 1988 donc l\u00e0 il y a un grand effort de l'\u00e9crivain de regarder la date 88 et de voir ce qui s'est pass\u00e9 avant puisque vous faites beaucoup r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'histoire, je dirais, moi en groupe, \u00e7a se passe entre 1940 et 88 donc 88 c'est, c'est le jour tour phare du livre et puis il y a des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 travers les personnages \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques, y compris 1945 un Hiroshima, Nagasaki, mais donc cette tour a \u00e9t\u00e9 voulu par le grand- p\u00e8re de Max von donc Suisse de La Chaux-de-Fonds, d'ailleurs je crois voil\u00e0 et puis c'est aussi une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 Le Corbusier \u00e0 un autre personnage que vous aimez bien chicaner r\u00e9guli\u00e8rement Daniel de Roulet Riley oh, vous n'en parlez pas beaucoup mais \u00e0 peu pr\u00e8s toutes les j'ai pas calcul\u00e9 tant de passage et hop une petite pique \u00e0 Monsieur Le Corbusier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:39) [76%] :\r\nLes donn\u00e9es de Roulet, vous avez une formation d'architecte aussi sans le passage voyez bien qu'il en quand on va chanter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:45) [87%] :\r\nSur cassette \u00e9poque l\u00e0 dans les ann\u00e9es 80 le \u00e0 une figure incontournable c'est pas, c'est pas que je voulais lancer des piques, c'est que c'est lui qui a expliqu\u00e9 la th\u00e9orie des taux, celui qui a dit : il faut commencer \u00e0 construire en hauteur, il a fait des plans, le fameux plan voisin o\u00f9 ils rasent pas arriver en face race comme pour montrer qu'il a besoin d'une \u00e0 Gaza pour reconstruire une architecture contemporaine, donc le modernisme, l'architecture de de l'\u00e9cole de de d'Ath\u00e8nes, c'est l'ensemble de, de, de, de ces mesures propos\u00e9es par le comit\u00e9, donc il est normal qu'on lui donne la paternit\u00e9 de ses de ses id\u00e9es quand il dit qu'il faut qu'on a commenc\u00e9 habiter en routeur parce qu'il y a plus assez de place, il dit pas forc\u00e9ment quelque chose qui est faux, je veux dire le, le fait qu'il est \u00e0 la \u00e0 la base de de ce mouvement qui a amen\u00e9 les tours en Europe, il faut dire que les tours existait aux \u00c9tats-Unis pendant tr\u00e8s longtemps, la 1\u00e8re tour qu'on a construite en France, c'est en 1937 et c'est l\u00e0, c'est la tour de Drancy qui a ensuite \u00e9t\u00e9 d\u00e9moli parce que c'est l'endroit o\u00f9, ensuite on a enferm\u00e9 les juifs pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale et donc les tours en Europe ont ont vraiment \u00e0 caract\u00e8re symbolique, c'est la le passage entre l'architecture am\u00e9ricaine et l'arriv\u00e9e d'un nouveau mode de vivre et de travailler dans des bureaux parce que tours de bureaux en Europe et les quartiers qui ont \u00e9t\u00e9 faits, comme la D\u00e9fense, comme la comme l'a justement les Docks \u00e0 Londres ou \u00e0 hauteur dames, c'est quand m\u00eame un moment important de notre nouvelle vision du monde et j'ai remarqu\u00e9, j'ai d\u00e9j\u00e0 situ\u00e9 une histoire notre roman dans les, dans le quartier de la D\u00e9fense et quand j'avais racont\u00e9 que dans le quartier de la D\u00e9fense, qui avait un endroit qui s'appeler Place des Vosges, aucun des des \u00e9diteurs que j'avais \u00e0 Paris n'\u00e9taient jamais all\u00e9s dans le quartier de la D\u00e9fense, je crois qu'aujourd'hui la situation a peu chang\u00e9 depuis 10 ans, il y a l\u00e0 peut-\u00eatre un ou 2 qui sont risqu\u00e9s jusque l\u00e0 bas, mais pour moi, c'est \u00e7a, c'est que il y a un monde mus\u00e9al, dont tout le monde parle, et puis un monde en train de se construire et une Corbusier \u00e0 quelqu'un qui a construit ce nouveau monde et on veut pas forc\u00e9ment le voir, et chaque fois, je mets le nom de Corbusier Andy assez parce que tu l'aimes pas, non, c'est parce qu'il est absolument n\u00e9cessaire d'en parler pour parler de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:59) [89%] :\r\nC'est vrai que quand on, quand on voit son nom et qu'on pense \u00e0 vous, on pense aussi \u00e0 la question politique, mais on va rester pas le processus qui est architecte et architecte du livre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:09) [90%] :\r\nVous disiez justement tout \u00e0 l'heure que ce roman Fusions de Daniel de Roulet comporte des personnages qui ne sont pas que des politiques ou des nucl\u00e9ocrates, j'aime beaucoup ce n\u00e9ologisme, il y a aussi des, des, des personnages fait de Chair et de sang qui sont soumis aux passions humaines ont passion amoureuse, on va s'en rendre compte, \u00e0 travers un 2\u00e8me passage tir\u00e9 du roman que vous avez choisi oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:30) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, on lit \u00e9galement une histoire romanesque dans dans chacun de vos livres, je crois d'ailleurs Daniel de Roulet, c'est ce qui rend les personnages attachants et l\u00e0 on va choisir, j'ai choisi un extrait tragique, Max von Pockett en voiture avec la jeune femme qu'il aime, Lucienne il bavarde, il se chamaille un peu et la voiture fait une embard\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:52) [87%] :\r\nLe vol plan\u00e9 dure une \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:25:55) [87%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:56) [98%] :\r\nUne embard\u00e9e comme au ralenti. \r\nUne \u00e9cume sale entoure la Simca qui s'enfonce dans la rivi\u00e8re, il a le temps de voir la t\u00eate de Lucienne heurter le pare- brise, l'eau s'engouffre monde tr\u00e8s vite par la fen\u00eatre ouverte, il essaie de forcer la porte, agissant r\u00e9fl\u00e9chir avec cet instinct de survie qui donne une force d\u00e9finitive r\u00e9ussit \u00e0 se d\u00e9gager \u00e0 remonter vers la lumi\u00e8re. \r\nHeureusement, la loi n'est pas profondes \u00e0 cet endroit, le courant peu violent, le toit de la voiture flottent \u00e0 quelques centim\u00e8tres sous la surface de l'eau, il essaie de d\u00e9gager la porti\u00e8re coinc\u00e9e pour faire sortir Lucienne n'en a pas la force s'attaque \u00e0 l'autre c\u00f4t\u00e9, Lucienne ne bouge plus, le front coll\u00e9 au pare- brise, les cheveux d\u00e9faits, ils s'acharnent s'affole ses puise appel \u00e0 l'aide comprend Lucienne d\u00e9sormais sans vie. \r\nDerri\u00e8re la vitre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:50) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:50) [87%] :\r\nIls continuent de l'appeler hurle parce qu'elle a les yeux grand ouverts. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:54) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:26:56) [70%] :\r\nLucienne. \r\nLucienne. \r\nPlus tard il se tra\u00eene jusqu'\u00e0 la rive avant de perdre connaissance. \r\nC'est le genre d'histoire dont on ne se remet pas il imaginait un avenir \u00e0 2 quitter ornant vivre ensemble dans une grande ville, le voil\u00e0 seul assailli par quelques images impossibles \u00e0 partager le front de Lucienne \u00e9cras\u00e9e contre le pare- brise, les cheveux flottants, pas de sang, une porti\u00e8re qui coince des nuisances enti\u00e8re, il tente de l'ouvrir. \r\nSeul avec les reproches les terreurs subite qui l'accablent quand il croit \u00e0 la revoir, au milieu d'un groupe de passante. \r\nIl a honte de confondre Lucienne avec une inconnue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:40) [63%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:41) [91%] :\r\nPuis viennent des jours BP tout va travers il ne supporte plus de lui avoir surv\u00e9cu aurait voulu mourir \u00e0 sa place : une chose est s\u00fbre : il n'entrera jamais plus dans une Simca ne se baignera plus dans la Loue ne comptera plus les grains de beaut\u00e9 d'une jeune fille sous un sol pleureur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:58) [61%] :\r\n\u00e9coutons Toulouse. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:00) [94%] :\r\nApr\u00e8s l'enterrement, apr\u00e8s les r\u00e9sultats du bac et vers la fin de l'\u00e9t\u00e9, il tra\u00eene sa m\u00e9lancolie jusque dans les caf\u00e9s, se mettent \u00e0 boire son p\u00e8re le convoque dans son bureau. \r\nNon plus dans la maison familiale, mais dans la pi\u00e8ce, au-dessus de la porte de la cimenterie Doumax Max-Pol surveille \u00e0 la fois \u00e0 l'entr\u00e9e des ouvriers et la sortie des camions charg\u00e9s de sacs de ciment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:22) [90%] :\r\nLa. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:24) [93%] :\r\nLe p\u00e8re propose un cigare \u00e0 son fils qui dit non de la t\u00eate et oublie d'ajouter, merci. \r\nOn va parler s\u00e9rieusement, dit le p\u00e8re comme si \u00e7a ne se voyait pas fils est -ce que la direction de l'usine, resp. \r\nLe fils r\u00e9pondent que la fabrication du ciment le laisse indiff\u00e9rent que Paul, le fr\u00e8re a\u00een\u00e9 montre de l'app\u00e9tit pour 2 Max veut surtout partir aussi loin que possible, tout compte fait, puisque Luciana disparu tout se vaut la vie moche la famille ridicule l'avenir sans int\u00e9r\u00eat, il devrait jeter \u00e0 la t\u00eate de son p\u00e8re, des tas d'autres choses encore se contente d'annoncer poliment : je vais quitter Ornans. \r\nEt faire quoi, des \u00e9tudes d'architecture, pourquoi l'architecture \u00e0 cause de Lucienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:13) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:09) [93%] :\r\nEntre les lignes sur Espace 2 pour donner donner une r\u00e9sonance \u00e0 la prose de Daniel de Roulet j'ai choisi le quatuor fran\u00e7ais \u00e9b\u00e8ne qui a r\u00e9cemment fait para\u00eetre un album intitul\u00e9 fiction sur lequel en trouve quelques r\u00e9interpr\u00e9tation brillante de grands classiques de la pop ou de la musique de film et de fiction \u00e0 fusion il y a une certaine logique avec Annick juin nous recevons aujourd'hui Daniel de Roulet, auteur d'un roman qui vient de para\u00eetre chez Buchet-Chastel senti tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment Fusions Daniel de Roulet, vous avez pass\u00e9 on a \u00e9voqu\u00e9 en d\u00e9but d'\u00e9mission, mais je crois qu'il serait un int\u00e9ressant d'y revenir, vous avez choisi de passer donc justement par la fiction pour \u00e9voquer les grandes questions que nous impose aujourd'hui notre rapport \u00e0 la puissance nucl\u00e9aire \u00e0 l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire qui la puissance justement, selon vous, que vous attribuez \u00e0 la fiction par rapport \u00e0 \u00e0 d'autres formes d'\u00e9criture que vous auriez pu prendre pour exprimer finalement finalement les m\u00eames les m\u00eames sentiments qui sont les v\u00f4tres, les m\u00eames id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:02) [85%] :\r\nNous sommes, que chaque auteur il choisit ses moyens mais il y en a qui ne ma\u00eetrise plus ou moins, puis d'autres, moi je dis, je ma\u00eetrise pas laisser je ma\u00eetrise pas la position qui est, qui permet de dire voil\u00e0 comment je ma\u00eetrise pas l'patos non plus, je ma\u00eetrise peu l'ironie et puis j'aime inventer des personnages et les faire durer et ne ne pas les faire mourir \u00e0 la fin du roman, parce que j'en aurai peut-\u00eatre besoin une 2\u00e8me fois et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:30) [88%] :\r\nEn m\u00eame temps \u00e7a me permet, alors c'est tr\u00e8s \u00e9go\u00efste, \u00e7a me permet de d\u00e9crypter le monde et l'\u00e9poque dans laquelle j'ai v\u00e9cu, parce qu'il y a des choses que j'ai v\u00e9cu et donc je me rends compte aujourd'hui seulement de la porte, et qu'ils avaient \u00e0 ce moment -l\u00e0 et dans quel contexte ils \u00e9taient parce que la grande histoire nous \u00e9crase, on n'est pas on on n'a pas invent\u00e9 le moment o\u00f9 on est n\u00e9, on invente pas, alors si on a tout juste la possibilit\u00e9 d'avoir voil\u00e0 peut-\u00eatre de baisser un peu la t\u00eate quand quand \u00e7a tire trop fort de de se mettre un peu de c\u00f4t\u00e9, il le romancier, il essaye de reconstruire sa parce que ils pensent que il y a quelques Lecteurs qui ont eu la m\u00eame trajectoire qui prend la comprend, ou bien que il y a des des nouvelles g\u00e9n\u00e9rations dans lesquels ces choses -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s et qu'il faut raconter ce qui s'est pass\u00e9 avant compte qu'elle conna\u00eet aujourd'hui, donc on lui dit que le monde a \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9e totalement de \u00e7a para\u00eet une chose impossible et donc raconter la la guerre froide, pour moi c'est important parce que \u00e7a me permet aussi de comprendre pourquoi les dogmatismes exister des 2 c\u00f4t\u00e9s et comment les dogmatismes aujourd'hui pourrait se se reproduire dans des situations o\u00f9 justement chacun veut \u00e9crire l'int\u00e9grisme peut \u00e9crire des voil\u00e0, vous avez \u00e9crit chacun son essai avec les bons et les mauvais etc alors que le roman, c'est impossible de faire \u00e7a, il y a pas de bons et de mauvais dans ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:48) [86%] :\r\nAnnick, j'aimerais savoir comment, comment vous \u00e9crivez comment vous construisez ces romans, Daniel de Roulet parce que on a peut-\u00eatre compris il y a des allers retours dans les dates, rien que dans ce dernier livre Fusions dans les autres \u00e9galement, alors comment je vous imaginais chez vous avec un immense tableau avec un arbre g\u00e9n\u00e9alogique, je m'en suis fait un tout petit pour moi aussi pour m'y retrouver ces personnages vous les suivez on retrouve la grand- m\u00e8re d'un des personnages d'ailleurs, on apprend des choses dans ce livre qui \u00e9tait rest\u00e9s en suspens dans Kamikaze Mozart, c'est la propagande saga ses propres d'une saga, mais il y a des saga lin\u00e9aire, vous les prenez, vous commencez \u00e0 la 1\u00e8re page vous terminez, puis vous avez les 3 volumes, vous avez fait votre les politiciens, ce qui a c'est plus compliqu\u00e9, alors qu'est ce que vous voulez faire par- l\u00e0 et comment faire le le faites -vous concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:39) [94%] :\r\nBon alors tr\u00e8s simplement, je fais des fiches pour chacun des personnages et des arbres g\u00e9n\u00e9alogiques chez des tables de correspondance par rapport aux dates etc, mais le tout \u00e7a s'\u00e9croule au moment o\u00f9 justement, vous \u00eates en train d'\u00e9crire une saga \u00e0 partir d'un point de vue. \r\nQui lui- m\u00eame est fluctuant si vous \u00e9crivez une saga qui commence au moment, donc ils finissent disant que vous allez vous allez dire j'ai j'\u00e9cris tout ce qui s'est pass\u00e9 avant 1989 et puis vous vous \u00eates en 1900 dans l'un, c'est facile, puis vous allez \u00e9crire pendant 20 ans, tout ce qui se passe en 1989 rien ne va bouger, en revanche, quelqu'un qui \u00e9crit et c'est le propre des sagas du XXe si\u00e8cle, soit les chemins de la libert\u00e9 de \u00e7a, soit les, les, les textes de de Martin du Gard, c'est et s'ils ont tous \u00e9crits \u00e0 un moment o\u00f9 tout \u00e0 coup \u00e7a \u00e7a a explos\u00e9, c'est-\u00e0-dire ils \u00e9crivent par exemple ce qui se passe pendant la 2\u00e8me Guerre mondiale la 1\u00e8re guerre mondiale qui sont en 1933 ils pensent que rien d'autre, se passera de nouvelles guerres que c'\u00e9tait la derni\u00e8re guerre et puis leur personnage entr\u00e9 en 1933 et hop, il se retrouve par rapport \u00e0 un nazisme qui monte ou bien Sartre \u00e9crit, il pense que la que que il y aura toujours un monde entre les les la la France et l'Allemagne, et puis tout \u00e0 coup, il \u00e9tait -il, et moi ce qui m'arrive, c'est un peu ce genre d'histoire, c'est-\u00e0-dire que j'ai \u00e9crit une saga, qui est comme un fleuve mais je suis emport\u00e9 moi- m\u00eame par le fleuve, c'est-\u00e0-dire que j'ai \u00e9crit en 1992 le d\u00e9but d'une histoire et maintenant je suis en 2011, \u00e9videmment, les personnages je lisais avec moi et je les effets entrer l\u00e0- dedans et donc j'ai plus le m\u00eame point de vue, on peut pas, on n'est pas au bord du fleuve du roman- fleuve et on regarde couler le fleuve, on est dans le fleuve et il coule avec vous et donc vous d\u00e9crypter l'histoire en m\u00eame temps qu'elle vous arrive. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:31) [88%] :\r\nEt puis vous dites fleuve, c'est assez int\u00e9ressant parce que un fleuve traverse pas assez cool, plus ou moins lentement et l\u00e0 on est dans un monde o\u00f9 les fleuves sont irrigu\u00e9es, je pense \u00e0 l'Internet \u00e0 la globalisation, on \u00e9crit diff\u00e9remment, j'imagine aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:35:43) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:44) [80%] :\r\nBen \u00e9videmment que on n'a plus besoin, donner beaucoup d'informations, le ils ont le le roman, c'est plus une somme d'informations \u00e0 documentation parce que tout le monde peut la trouver, si quelqu'un comprend pas un passage qu'est -ce que un SS va. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:35:57) [58%] :\r\nJe suis all\u00e9 se souvient sornette oui qu'-ce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:00) [80%] :\r\nTelle est, \u00e0 16 20 l\u00e0 une belle photo etc le le probl\u00e8me du roman, c'est plut\u00f4t de dire comment les 16 va s'articuler \u00e0 quelle impression il faisait quand pass\u00e9 sur la place Rouge et qu'on disait voil\u00e0, il y a une nouvelle guerre mondiale qui se pr\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:12) [93%] :\r\nAlors les impressions on essaie, Daniel de Roulet d'approcher un petit peu vos personnages pour pas oublier qu'il s'agit d'une fiction avec des hommes et des femmes qui, bien s\u00fbr, nous raconte l'histoire que vous avez invent\u00e9 mais dans lesquels peut-\u00eatre certaines personnes se reconnaissent non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:27) [97%] :\r\nIl y a des personnages aujourd'hui qui sont tellement romanesque dans la vie politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:32) [82%] :\r\nAlors certains ou les appeler par leur nom, mais d'autres ont des noms diff\u00e9rents et on peut imaginer un je vais pas vous demander, vous vous sacr\u00e9 monsieur mardi r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:42) [81%] :\r\nEt il y a, il y en a un \u00e0 qui j'ai m\u00eame envoy\u00e9e je crois pas que \u00e7a lui a forc\u00e9ment des plus Tita DSIN donc \u00e7a veut dire l'int\u00e9r\u00eat c'est c'est l'int\u00e9r\u00eat allemand et c'est en fait le personnage de de Tettamanti \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:55) [79%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e9t\u00e9 Tatline, c'est le grand banquier qui va g\u00e9rer toute cette fusion tirer les ficelles et empocher les dividendes je plus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:00) [87%] :\r\nExact, voil\u00e0 c'est presque un roman \u00e0 clef, non c'est pas un roman \u00e0 clef dans la mesure o\u00f9 les personnages qui ne sont pas historiques sont des personnages qui sont aussi proche que possible de la limite et qui c\u00f4toient des personnages historiques, c'est-\u00e0-dire que je pouvais pas raconter l'histoire de Sakharov, depuis l'int\u00e9rieur de sa cave bien que j'ai lu son journal et d'et le journal que sa femme a \u00e9crit sur lui, c'\u00e9tait un jeu, je sais qui est sa mais je, je me vois plut\u00f4t je vois plut\u00f4t mes personnages comme ayant c\u00f4toy\u00e9 Sakharov, donc ils rencontrent Sakharov sur laquelle bien il discute avec lui, Sakharov dit les choses qu'il dit dans ce roman, il il montre sa position, qui est de dire : il faut ouvrir le monde, il faut faire, l\u00e0 il faut faut arr\u00eater la guerre froide et voil\u00e0, dans la mesure o\u00f9 l'histoire de Sakharov, m'a touch\u00e9, j'esp\u00e8re qu'elle touche le lecteur et je construis le personnage comme un personnage \u00e9mu par la rencontre avec Sakharov. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:50) [88%] :\r\nOui, et puis, face \u00e0 \u00e7a, car au fond un parall\u00e8le de Sakharov, il y a Ropert Robert Oppenheimer, qui est lui le p\u00e8re de de la bombe atomique am\u00e9ricaine, ce qui vous int\u00e9resse assez les questionnements, qu'ils se posent alors tous ces tous vos personnages se pose des questions, et ce sont presque des couples alors il y a les couples amoureux, l'amour, allez je vais m'arr\u00eater l\u00e0 un instant l'amour \u00e7a occupe une grande place dans vos romans, Daniel de Roulet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:12) [81%] :\r\nJ'ai j'ai habit\u00e9 de dire qu'en fait l'amour, c'est la seule, moment o\u00f9 vous \u00eates compl\u00e8tement par rapport \u00e0 une position fixe dans le monde, et l\u00e0, lui, de personnages qui tombe amoureuse, h\u00e9 bien, il d\u00e9couvre un autre monde, c'est, c'est \u00e0 \u00e7a que sert pour le romancier, la d\u00e9couverte de l'amour. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:28) [83%] :\r\nEnfin, je peux vous poser une question d\u00e9couvre nous, moi je n'est pas s\u00fbr non, en fait, excusez -moi de vous interrompre, c'est ce que je voulais dire Daniel de Roulet, je me disais mais ces personnages et ils aiment, ils aiment avec force, moi j'aime en m\u00eame temps et \u00e7a ne l'est, \u00e7a ne leur fait pas vraiment chang\u00e9 de trajectoire, l'amour pourrait vous faire changer j'ai qui reste accroch\u00e9 \u00e0 ce qu'ils veulent \u00eatre ce qu'il croit \u00eatre finalement je trouve que l'amour presque un peu d\u00e9cevant parce fort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:55) [89%] :\r\nParce que aucun des personnages ne renie son pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire vous et on vient de l'histoire de de de Lucienne lui Max perdant Lucienne pense que sa vie est termin\u00e9e et puis 5 ans plus tard, \u00e0 la sortie de ses \u00e9tudes et y rencontre une nouvelle femme et il il oublie pendant un moment, ce qui s'est pass\u00e9 avec les ciel je pense que c'est \u00e7a quand m\u00eame fait, c'est plus fort le le fleuve de la vie et que les ruptures dans lesquels vous \u00eates entra\u00een\u00e9e vous essayez toujours de retrouver le fleuve et mes personnages essayent de retrouver leur chemin principal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:29) [83%] :\r\nPrincipal c'est pas le couple pas forc\u00e9ment le Lionel Dian. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:34) [82%] :\r\nC'est l'ancien probl\u00e8mes qui existerait pas assez, et pour cela, mais il y aurait -il de la litt\u00e9rature si les couples, les Allemands n'existait pas, s\u00fbrement pas, c'est-\u00e0-dire la litt\u00e9rature enfin le romanesque disant et et induit par ces ruptures par la possibilit\u00e9 de changer de monde par impossibilit\u00e9 de d'emmener un lecteur pour changer \u00e0 l'int\u00e9rieur de de cette situation maintenant que que je sois pas suffisamment passionn\u00e9 pour tout jeter par- dessus bord \u00e0 chaque nouvelle rencontre c'est possible et donc si le romancier \u00e0 \u00e7a \u00e0 ce type de carte ben \u00e9videmment que ces personnages ne pas aller au-del\u00e0 de ce que lui peut se parce que je je ne je n'essaie pas de vivre une autre vie que la mienne, \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces personnes, je pense que le le monde il est, il est l\u00e0, c'est des Lillois, je crois, qui dit mais j'ai pas besoin d'inventer un nouveau monde les Leila et et c'est de \u00e7a qu'il a commenc\u00e9, lui aussi, voil\u00e0 c'est pas, nous n'avons pas invent\u00e9 et et notre solitude d'auteur, c'est la solitude des gens qui vont dans les motels quoi et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:36) [88%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, il y a une solitude de de vos personnages, c'est la fragilit\u00e9 peut-\u00eatre dont dont vous parliez, alors les personnages, bien s\u00fbr, je peux pas vous en parler beaucoup parce que on n'a pas le temps, c'est juste impossible, mais il y a 2 femmes qui sont directrice respectivement de ces entreprises de de traitement de d\u00e9chets nucl\u00e9aires qui sont des femmes fortes, on va dire juste un mot, il y en a une qui est n\u00e9 \u00e0 Nagasaki, \u00e7a c'est par Lazard 1945 et qui en garde les s\u00e9quelles dans dans son corps et qu'elle deviendra une activiste alors antinucl\u00e9aire, l\u00e0 il est question d'engagement et puis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:41:08) [83%] :\r\nMais \u00e7a, c'est un engagement internes \u00e0 \u00e0 la science, c'est pas une femme qui se met \u00e0 l'ext\u00e9rieur, qui dit : et maintenant, je prends mon drapeau et je lutte conte l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, non, elle est, elle a subi elle- m\u00eame les les s\u00e9quelles de l'atome, elle a le feu nucl\u00e9aire, Enel, je veux dire les \u00e0 50 ans, elle d\u00e9couvre enfin l'peu \u00e0 peu paralys\u00e9, elle a fait des enfants, et voil\u00e0 qu'elle se met \u00e0 travailler sur pour l'AIEA a donc \u00e7a la l'Agence Internationale pour l'\u00e9nergie atomique est une agence de promotion du nucl\u00e9aire mais ils travaille l\u00e0- dedans parce que c'est l\u00e0- dedans qu'elle pense que les choses soient au m\u00eame titre que l'le romancier travaille \u00e0 l'int\u00e9rieur du Mont parce que c'est l\u00e0, donc les choses vont changer, c'est pas \u00e0 l'ext\u00e9rieur que le que la position peut \u00eatre prise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:55) [83%] :\r\nIl y a quand m\u00eame un tout petit peu de vous aussi les les engagements au fil du temps \u00e9volue ou en tout cas, ils \u00e9voluent en intensit\u00e9 cette japonaise va quand m\u00eame pouss\u00e9 \u00e0 un son compagnon \u00e0 distance, a provoqu\u00e9 un attentat \u00e0 15 heures \u00e0 soumettrons pas, c'est l'histoire de la ligne bleue, oui, c'est l'histoire de la ligne bleue, un autre de vos romans, merci, voil\u00e0 donc il y a aussi ces personnages vous permettre de de complexifier d'\u00e9voluer, et donc de traverser le temps et on vous y retrouve Daniel de passer, qu'il dit ah non, vous m'avez aid\u00e9, je ne suis pas s\u00fbr j'aurais aussi ce que voulait dire par l\u00e0, on y retrouve bien Daniel de Roulet fut un homme engag\u00e9, je vous rappelle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:33) [74%] :\r\nIl a \u00e9crit : je suis pas un homme engag\u00e9, je suis un homme d'Jacques travaille comme comme l'eau des de l'cordon se d\u00e9tend. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:40) [88%] :\r\nUn d\u00e9sengagement, je dirais, c'est-\u00e0-dire que pour moi, la litt\u00e9rature, c'est un d\u00e9sengagement mais parce que la litt\u00e9rature et ensuite se m\u00eale de tout, donc il faut prendre un peu distante pour pouvoir se remet les de tout, mais je consid\u00e8re pas que j'ai reni\u00e9 quoi que ce soit de de 2 des choses que j'ai pens\u00e9 quand j'avais 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:58) [89%] :\r\nEt quand vous aviez pendant 20 ans, vous aviez fait des shorts fortes notamment par amour, je le rappelle, et \u00e7a, c'\u00e9tait l'explosion du Chalet, enfin le de d'un magma de la de la presse, c'est \u00e7a, voil\u00e0, il y a diff\u00e9rents niveaux d'\u00e9criture dans ce lieu dans ce livre, on le disait le vous adresser au autour, il y a le jeu de Reagan, alors j'aimerais quand m\u00eame qu'on entende parce que vous disiez je manque un peu d'humour, pas s\u00fbr, Daniel de Roulet, vous avez en tout cas une vision assez sarcastique de sa ch\u00e8re Reagan. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:32) [93%] :\r\nEt cette vision sarcastique, on va l'entendre par la voix de notre lecteur du jour, \u00c9ric Defosse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:43) [89%] :\r\nJ'ai expliqu\u00e9 une la partie que j'avais gagn\u00e9 \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, les Sovi\u00e9tiques \u00e0 genoux, il m'a f\u00e9licit\u00e9 comme si c'\u00e9tait naturel de ma part de m'occuper de politique internationale, il oublie que moi je ne fais pas \u00e7a pour m'amuser mais pour \u00e9viter que Gorby ne soit l'homme de l'ann\u00e9e en couverture du time- cette Gorby mania, \u00e7a suffit, j'accomplis un devoir national, quitte \u00e0 DSIN tr\u00e8s classe juste en passant, \u00e0 demander si pour le retraitement de l'arsenal nucl\u00e9aire avait d\u00e9j\u00e0 des id\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:16) [48%] :\r\nC'est ce que. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:17) [95%] :\r\nIl a compris mon message, un contrat de quelques centaines de milliards de dollars oui centaines le d\u00e9partement d'\u00c9tat va soumettre un projet pour \u00e9liminer 50 pourcent de de nos ogives strat\u00e9giques. \r\nPersonne n'entendait notre conversation Mega poliment retrait ils craignent le tueur au fusil \u00e0 lunette et les terroristes irlandais dans mon dernier film, j'en ai vu d'autres, quand j'ai jou\u00e9 un parrain de la mafia sous ma chemise, je dois porter un gilet pare- balles. \r\nAu d\u00e9but, je me contentais de mimer mon r\u00f4le de pr\u00e9sident, un sourire calibr\u00e9, un signe de la main pour quelques journalistes dont j'avais retenu le pr\u00e9nom un d\u00e9placement lent pour laisser le temps aux cam\u00e9ras, pas difficile de jouer mieux que Nixon, Ford ou Carter apr\u00e8s 3 mois de pr\u00e9sidence quand ce fou \u00e0 tirer sur moi et que la balle est pass\u00e9e \u00e0 200 kilom\u00e8tres du coeur, j'ai compris que le r\u00f4le avait ses mauvais c\u00f4t\u00e9s pas assur\u00e9e par le syndicat des acteurs qui est intime et comme Gorby chez lui, pas de place pour mettre un doigt entre la fonction et l'homme tout entier, un grand de la finance mondiale, voil\u00e0 pourquoi elle n'a pas besoin de le mentionner, ils concluent des affaires comme il respire, m'a beaucoup aid\u00e9, sans lui je n'aurais jamais eu ce 1er grand r\u00f4le, gouverneur de la Californie disons sans son argent sans Franck Sinatra et quelques autres, puis il m'a aid\u00e9 \u00e0 remporter l'investiture r\u00e9publicaine, \u00e7a lui a co\u00fbt\u00e9 quelques millions, pas grand- chose pour lui quand j'ai su que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 la Maison Blanche, je l'ai appel\u00e9 pour lui demander s'il voulait un poste d'ambassadeur ou autre chose, vex\u00e9, il m'a r\u00e9pondu qu'il avait agi par amiti\u00e9 qu'il avait ses banques et ses entreprises, quand j'ai lanc\u00e9 la guerre des \u00e9toiles, d\u00e9but 1983 je vais consulter, il a not\u00e9 qu'Intel investissements \u00e9taient \u00e0 la limite de nos Budgets publics et priv\u00e9s, selon lui, les Sovi\u00e9tiques ne pourrait jamais se le payer, s'il se lan\u00e7ait ce serait leur ruine, j'ai repris son raisonnement \u00e0 mon compte depuis lors, je sais par Gorby que \u00e7a les a sign\u00e9, il avait mobilis\u00e9 pour leur d\u00e9fense des sommes si gigantesque qu'il ne restait rien pour leur agriculture et leur industrie et l\u00e0 dessus arrive Tchernobyl Gorby dit que c'est la vraie cause de leur effondrement, la fusion du coeur, une catastrophe aux cons\u00e9quences si gigantesque qu'elle a tout emport\u00e9, y compris le syst\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:47) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:51) [89%] :\r\nMais voil\u00e0, nous \u00e9tions la plong\u00e9e dans le for int\u00e9rieur d'un certain Ronald Reagan dans les ann\u00e9es 80 et c'est faux : sous votre plume, Daniel de Roulet, ce que ce pr\u00e9sident a l'air \u00e0 la fois machiav\u00e9lique qui est quelque peu cr\u00e9tins, vous avez un peu accentu\u00e9 le trait sans doute ou c'est votre vision du personnage ou tout cela est tr\u00e8s fond\u00e9e sur des sur des documents que vous nous disiez tout \u00e0 l'heure que qui nous sont parvenues. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:12) [88%] :\r\nJe pense que l'histoire se fait pas seulement conduire \u00e0 la corbeille de la Bourse se fait pas seulement dans les guerres se fait aussi dans la t\u00eate des gens et et que, et que gourbi et et rigueur sont des personnages qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:25) [87%] :\r\nCompter pour la fin de la guerre froide qui qui se sont rencontr\u00e9s et dans des circonstances tr\u00e8s intime et on le voit document\u00e9 chez chez Reagan et je me suis beaucoup demand\u00e9 comment ce ce Reagan qui nous paraissait un imb\u00e9cile, effectivement c'\u00e9tait il il \u00e9tait la ris\u00e9e quand m\u00eame de de l'Occident pendant un certain temps, avait r\u00e9ussi ce tour de force de voil\u00e0 de fait de liquider un pass\u00e9 qui qui a dur\u00e9 50 ans et en lisant, en le lisant, lui, en lisant comment il \u00e9tait tomb\u00e9 amoureux, par exemple, de Nancy Reagan, j'ai d\u00e9couvert des choses que je ne savais pas c'est que m\u00eame si Reagan \u00e9tait plut\u00f4t une gauchiste et lui \u00e9tait pr\u00e9sident du syndicat des acteurs, il fallait \u00e9tait venue se plaindre du maccarthysme auquel elle \u00e9tait soumis, laissez -les comme \u00e7a qu'ils se sont connus, donc \u00e7a veut dire qu'il y avait quand m\u00eame des contradictions, c'est chercher \u00e0 Rome et que vers la fin de sa vie, cette mani\u00e8re qu'il a eu de consid\u00e9rer toute sa vie comme \u00e9tant une vie d'acteur, il y a un r\u00f4le de plus comme pr\u00e9sident des \u00c9tats-Unis, je ne l'invente pas, c'est lui qui en parle en permanence Annick. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:27) [87%] :\r\nOui, je disais enqu\u00eate vous avez beaucoup enqu\u00eat\u00e9 pour pour tous ces livres, Daniel de Roulet, des livres qui passe par les \u00c9tats-Unis et l'URSS, le Japon, l'Afrique du Sud, la Suisse \u00e9galement, je crois, on va pas s'\u00e9tendre, mais enfin la la Suisse n'est pas absente de cette \u00e9pop\u00e9e atomique l'uranium pour la bombe mais je crois que c'est l'\u00e9t\u00e9, sur cet uranium \u00e9tait suisse d'ailleurs voil\u00e0, je suis tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:50) [83%] :\r\nJe suis tomb\u00e9 sur un \u00e9pisode seulement en \u00e9crivant le roman parce que je vous ai oh je suis aper\u00e7u que l'uranium de qualit\u00e9 donc cette centrale qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 construite a \u00e9t\u00e9 en fait revendus \u00e0 l'Afrique du Sud vit \u00e0 la France de par les transactions financi\u00e8res, totalement ill\u00e9gal et que donc les les les ogives nucl\u00e9aires qu'on construit l'est le r\u00e9gime de l'apartheid sud- africains ont \u00e9t\u00e9 faites par l'uranium qui \u00e9tait isolante donc quand m\u00eame pas vous croire c'est c'est plus beau, c'est plus grands romanciers. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:23) [87%] :\r\nOui, mais il faut le savoir, parce que c'est int\u00e9ressant en le lisant, de se dire qu'on ne on apprend aussi des tas tout ce dernier point, on arrive \u00e9videmment \u00e0 la fin de l'\u00e9mission, vous avez beaucoup circul\u00e9, vous \u00eates beaucoup aller sur les sites, Daniel de Roulet nucl\u00e9aire etc, jusqu'en Sib\u00e9rie, vous \u00eates all\u00e9 dans la Kolyma. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:39) [89%] :\r\nOui, essaye de la Kolyma l'\u00e9t\u00e9 dernier, parce que je pense que j'avais une vision du monde qui \u00e9tait justement les les 50 premi\u00e8res ann\u00e9es de la vie \u00e9tait de \u00e9taient d'un c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer et je voulais voir l'autre c\u00f4t\u00e9 du rideau de fer que j'avais d\u00e9j\u00e0 vu mais je voulais savoir aussi les pires endroits bon quoi de grimacer et la Kolyma c'est les pires camps du goulag qui ont, dans lesquels il y avait l'ensemble des mines d'uranium qui sont aujourd'hui encore \u00e0 ciel ouvert et vous voyez au milieu de la Kolyma il y a plus de grand bassin bleu et c'est le bleu de de des digues convoi aujourd'hui dans les centrales nucl\u00e9aires ou refroidissent les \u00e9l\u00e9ments radioactifs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:17) [83%] :\r\nDonc, et qui fascine le scientifique que vous \u00eates, je crois que j'ai lu \u00e7a dans tu n'avais rien vu \u00e0 Fukushima c'est un bleu tr\u00e8s, tr\u00e8s bon, oui, oui, donc l\u00e0, mais tr\u00e8s dangereux, tr\u00e8s dangereux, donc, vous \u00e9tiez \u00e0 la \u00e0 la Kolyma et l\u00e0 pour enqu\u00eater sur le d\u00e9mant\u00e8lement desF. c'est ce soir, voil\u00e0, mais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:35) [81%] :\r\nIl y a un tr\u00e8s bel \u00e9pisode ce que j'ai aussi d\u00e9couvert en en \u00e9crivant le roman, je cite, qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 le 12 juin exactement dans le monde, et alors \u00e7a c'est 988 c'est assez facile \u00e0 retrouver et j'ai d\u00e9couvert qu'entre autres, c'est le jour o\u00f9 Gorbatchov A10 a invit\u00e9 des journalistes occidentaux et leur a montr\u00e9 que, il prenait les choses au s\u00e9rieux compte d\u00e9manteler l'ISS 20 et CSS 20 des \u00e9normes chars de 40 tonnes sur une roue et et donc ils ont fait des grues pour les chantiers. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:03) [86%] :\r\nMerci Daniel de Roulet, d'avoir pass\u00e9 cette heure entre les lignes, en notre compagnie, derni\u00e8re question, il y aura -t-il un 10\u00e8me livre pour compl\u00e9ter votre saga, on le disait en d\u00e9but d'\u00e9mission, la simulation humaine et c'est l'AS appelle le d\u00e9mant\u00e8lement du coeur, \u00e9videmment, il y a une ambigu\u00eft\u00e9 s\u00e9mantique avec l'ISS bah. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:19) [73%] :\r\nOui, oui, Paris, vainqueur de la vision mais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:22) [85%] :\r\nVoil\u00e0, on imagine des coeurs des gros coeur sur des chars \u00e9ventuellement voil\u00e0, c'\u00e9tait l'image qui me traverser l'esprit \u00e0 l'instant, allez, je rappelle que cette histoire fictive sur fond de grande histoire av\u00e9r\u00e9 est \u00e0 lire dans votre dernier roman, son titre Fusion fusion au pluriel, il a paru aux \u00e9ditions B\u00fbcher Chastel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:39) [72%] :\r\nC'est bien point \u00e0 point, donc, donc \u00e7a et point \u00e0 point et point ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:04) [86%] :\r\nEntre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Anik juin Jean-Marie F\u00e9lix merci Hakim tanguer pour sa r\u00e9alisation \u00e0 Madeleine pecher, notre pr\u00e9cieuse assistante de production, une \u00e9mission, vous pouvez retrouver imm\u00e9diatement sur la page internet de hausse de entre les lignes pour les parvenir vous tapez entre les lignes et tout attach\u00e9 point rsr Point CH je vous retrouve tr\u00e8s volontiers demain entre 11 heures et midi Sylvie vous proposera un entretien avec l'\u00e9crivain al\u00e9manique des dont un recueil de nouvelles, vient de para\u00eetre en traduction fran\u00e7aise aux \u00e9ditions Bourgois, son titre au-del\u00e0 du lac. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Roulet, Daniel de", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Desfosses, Eric", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roulet, Daniel de", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 6800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer kGdlQt10ZIVMF22H3TFRdDWuFXci"}]