[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=3900&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=3925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=3875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-265367", "internalArchiveId": "GE1206265368", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.06.12", "publicationDate": "2012-06-12T00:00:00Z", "durationSec": 1130, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4062632", "imageURL": "http://www.rts.ch/4062622.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "NE: portrait de Philippe Gnaegi, conseiller d'Etat", "Le viticulteur genevois Willy Cretegny a entrepris d'aller de Satigny \u00e0 Berne en tracteur, via les cantons de Vaud et du Valais", "GE: le niveau sp\u00e9cialement bas du Rh\u00f4ne s'explique par la vidange du barrage de Verbois", "JU: le tourisme se porte bien et les nuit\u00e9es sont en hausse de 22% en 2011", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "FR: les surco\u00fbts \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du pont de la Poya agacent certains d\u00e9put\u00e9s fribourgeois qui demandent la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire", "Avec l'arriv\u00e9e de la p\u00e9riode des baignades, la question de la qualit\u00e9 des eaux du L\u00e9man se pose grandement", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["A Neuch\u00e2tel, Philippe Gnaegi est un conseiller d'Etat qui communique beaucoup avec les m\u00e9dias.", "C'est sa mani\u00e8re de protester contre le libre-\u00e9change, p\u00e9nalisant pour les producteurs locaux.", "\u00c0 cette occasion, les ouvriers proc\u00e8dent au nettoyage des berges, avec quelques surprises \u00e0 la cl\u00e9s.", "L'implantation d'un grand h\u00f4tel dans la capitale jurassienne n'est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ce r\u00e9sultat.", "R\u00e9clam\u00e9e par l'UDC et les socialistes, cette comission devra d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s et v\u00e9rifier si des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises.", "Quelles sont les teneurs en phospore ou en micropolluants?"], "variantIds": ["ece-3963732", "ece-3961604", "ece-3963730"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:40Z", "subTitles": ["18:59:01:11  18:59:17:21\r\n...\r\n\r\n18:59:18:02  18:59:20:01\r\n    Dans le canton de Fribourg,\r\n\r\n18:59:20:07  18:59:24:17\r\nle pont de la Poya co\u00fbtera 211 mios\r\n   au lieu des 121 mios pr\u00e9vus.\r\n\r\n18:59:24:22  18:59:28:11\r\n   Des politiciens fribourgeois\r\n      demandent une enqu\u00eate.\r\n\r\n18:59:28:16  18:59:30:21\r\n Les eaux du L\u00e9man sous la loupe.\r\n\r\n18:59:31:02  18:59:32:19\r\n      Le lac est-il propre ?\r\n\r\n18:59:33:00  18:59:37:13\r\nNotre enqu\u00eate alors que la p\u00e9riode\r\n  des baignades devrait arriver.\r\n\r\n18:59:37:18  18:59:41:23\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 vu une \u00e9volution positive\r\n      du niveau du phosphore.\r\n\r\n18:59:43:07  18:59:45:06\r\n      Eau toujours \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n18:59:45:11  18:59:50:02\r\n   Le lit du Rh\u00f4ne est \u00e0 nu avec\r\n la vidange du barrage de Verbois.\r\n\r\n18:59:50:07  18:59:54:04\r\n    De nombreuses trouvailles\r\n  peu orthodoxes ont \u00e9t\u00e9 faites.\r\n\r\n18:59:54:10  19:00:00:19\r\n Le plus \u00e9tonnant est la moto neuve\r\nque l'on a trouv\u00e9e avec ses plaques.\r\n\r\n19:00:01:07  19:00:03:08\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:00:03:13  19:00:11:03\r\n Les surco\u00fbts du pont de la Poya\r\nagacent des d\u00e9put\u00e9s fribourgeois.\r\n\r\n19:00:11:08  19:00:15:16\r\n    Ils r\u00e9clament la cr\u00e9ation\r\n   d'une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:00:15:21  19:00:22:17\r\n La commission devra d\u00e9terminer\r\nsi des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises.\r\n\r\n19:00:23:05  19:00:28:06\r\n Le pont de la Poya est devenu le \r\nchantier de la discorde \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:00:28:11  19:00:32:05\r\n  La faute aux surco\u00fbts: 211 mios\r\n       au lieu des 120 mios\r\n\r\n19:00:32:11  19:00:35:05\r\n  accept\u00e9s par le peuple en 2006.\r\n\r\n19:00:35:11  19:00:40:07\r\n  L'UDC et la gauche proposent la\r\ncr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:00:40:17  19:00:45:12\r\n Il s'agit de voir quels sont les\r\nprocessus au sein de la direction.\r\n\r\n19:00:45:17  19:00:49:00\r\n       Correspondent-ils\r\n  aux besoins sur le terrain ?\r\n\r\n19:00:49:06  19:00:54:13\r\n  C'est l\u00e0 que nous nous posons\r\n         des questions.\r\n\r\n19:00:55:00  19:00:59:01\r\n  En 2008, le centre-droit avait\r\n   pes\u00e9 pour \u00e9viter la cr\u00e9ation\r\n\r\n19:00:59:06  19:01:02:03\r\n    d'une commission d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:01:02:08  19:01:06:22\r\nMinoritaire depuis les \u00e9lections, il\r\n    soutiendra la transparence.\r\n\r\n19:01:07:03  19:01:09:16\r\n      M\u00eame s'il n'attend pas\r\n         de r\u00e9v\u00e9lations.\r\n\r\n19:01:11:15  19:01:18:03\r\nNous pensons qu'il fallait proc\u00e9der\r\n  d'une mani\u00e8re plus pragmatique.\r\n\r\n19:01:18:09  19:01:21:06\r\nUne commission est lourde et lente,\r\n\r\n19:01:21:11  19:01:25:08\r\n        alors qu'il faut\r\n    des r\u00e9ponses maintenant.\r\n\r\n19:01:25:17  19:01:30:05\r\nLe Conseil d'Etat estime avoir rempli\r\n     son devoir d'informations.\r\n\r\n19:01:30:10  19:01:34:22\r\n   Mais il a d\u00e9cid\u00e9 de tirer les\r\n cons\u00e9quences de ces m\u00e9saventures.\r\n\r\n19:01:35:15  19:01:38:17\r\n    Pour les grands projets,\r\n      il est indispensable\r\n\r\n19:01:38:22  19:01:48:23\r\nque le peuple puisse se prononcer\r\n    sur des projets concrets.\r\n\r\n19:01:50:00  19:01:54:08\r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire\r\n    devrait \u00eatre cr\u00e9\u00e9e vendredi.\r\n\r\n19:01:54:21  19:01:58:14\r\n      Certains politiciens\r\n aiment travailler dans l'ombre,\r\n\r\n19:01:58:19  19:02:01:08\r\n       tandis que d'autres\r\n       aiment la lumi\u00e8re,\r\n\r\n19:02:01:12  19:02:05:08\r\n   dont le conseiller d'Etat \r\n  neuch\u00e2telois Philippe Gnaegi\r\n\r\n19:02:05:12  19:02:08:11\r\n     qui communique beaucoup\r\n        avec les m\u00e9dias.\r\n\r\n19:02:08:23  19:02:16:15\r\n    Philippe Gnaegi est devenu \r\n    pr\u00e9sident de la R\u00e9publique,\r\n\r\n19:02:16:20  19:02:21:00\r\n       mais de la R\u00e9publique\r\n      du canton de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:02:21:11  19:02:25:10\r\n   J'ai envie de communiquer\r\ndes valeurs auxquelles je crois.\r\n\r\n19:02:25:14  19:02:29:04\r\n     L'identit\u00e9, la coh\u00e9sion\r\n    cantonale, la solidarit\u00e9.\r\n\r\n19:02:31:20  19:02:35:18\r\n    Ce qu'il dit, il le fait, \r\n   et ce qu'il fait, il le dit.\r\n\r\n19:02:35:23  19:02:39:04\r\n       Bien s\u00fbr, il le dit\r\n     devant les journalistes.\r\n\r\n19:02:39:10  19:02:42:13\r\n        C'est la sp\u00e9cialit\u00e9\r\n        de Philippe Gnaegi.\r\n\r\n19:02:43:00  19:02:46:15\r\nLa population doit \u00eatre au courant\r\n        de ce qu'on fait.\r\n\r\n19:02:46:20  19:02:50:02\r\n      On ne doit pas rester\r\n    dans notre tour d'ivoire.\r\n\r\n19:02:54:17  19:02:59:22\r\nAu ch\u00e2teau, P.Gnaegi est le magistrat\r\nqui s'est le plus expos\u00e9 aux m\u00e9dias.\r\n\r\n19:03:00:03  19:03:04:01\r\nLoin devant ses coll\u00e8gues entr\u00e9s en\r\nfonction, comme lui, en juin 2009.\r\n\r\n19:03:04:06  19:03:09:03\r\n    En trois ans, Gis\u00e8le Ory a\r\norganis\u00e9 26 conf\u00e9rences de presse.\r\n\r\n19:03:09:09  19:03:12:02\r\n         Jean Studer, 32,\r\n        Claude Nicati, 39.\r\n\r\n19:03:12:07  19:03:15:07\r\nPhilippe Gnaegi en comptabilise 72.\r\n\r\n19:03:15:11  19:03:20:01\r\n       Si l'on ajoute \u00e0 cela\r\ncelles organis\u00e9es par ses coll\u00e8gues,\r\n\r\n19:03:20:06  19:03:24:10\r\n  P.Gnaegi a rencontr\u00e9 112 fois \r\n  les journalistes neuch\u00e2telois.\r\n\r\n19:03:24:14  19:03:27:06\r\nCela en fait presque une par semaine.\r\n\r\n19:03:27:11  19:03:31:20\r\nNotre syst\u00e8me politique a quelque\r\n  chose de d\u00e9responsabilisant.\r\n\r\n19:03:32:01  19:03:35:22\r\n Les ministres les plus faibles\r\n   utilisent la coll\u00e9gialit\u00e9\r\n\r\n19:03:36:03  19:03:39:10\r\n      comment un paravent\r\n   derri\u00e8re lequel se cacher.\r\n\r\n19:03:39:14  19:03:47:21\r\nDans ce contexte, un ministre qui se\r\nmontre dynamise cette coll\u00e9gialit\u00e9.\r\n\r\n19:03:48:13  19:03:53:03\r\n Aujourd'hui, P.Gnaegi a entretenu\r\n  son auditoire sur les objectifs\r\n\r\n19:03:53:08  19:03:55:11\r\n    de son ann\u00e9e de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:03:55:17  19:03:58:11\r\n   Il pourra m\u00e9diter Luc Ferry,\r\n           qui disait:\r\n\r\n19:03:58:15  19:04:05:03\r\n\"La communication, comme la guerre,\r\n     est un art d'ex\u00e9cution.\"\r\n\r\n19:04:05:13  19:04:09:18\r\n  Et voici les autres nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:11:20  19:04:15:23\r\n   A Fribourg, le Grand Conseil\r\n     demande au gouvernement\r\n\r\n19:04:16:04  19:04:20:07\r\n  un rapport sur les orientations\r\n    strat\u00e9giques de l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:04:20:11  19:04:23:21\r\n     En jeu, la centralisation\r\n         des soins aigus,\r\n\r\n19:04:24:02  19:04:27:21\r\n         et la fermeture\r\n  du site de Ch\u00e2tel-Saint-Denis.\r\n\r\n19:04:29:03  19:04:37:05\r\n Aucune d\u00e9cision n'a \u00e9t\u00e9 prise,\r\n    une analyse sera faite.\r\n\r\n19:04:38:03  19:04:42:03\r\n    Les conclusions du rapport \r\n   seront connues au d\u00e9but 2013.\r\n\r\n19:04:42:19  19:04:46:12\r\n   400 employ\u00e9s de Merck Serono\r\n     en gr\u00e8ve, ont rencontr\u00e9\r\n\r\n19:04:46:17  19:04:49:10\r\n   J.Schneider-Ammann \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:49:14  19:04:53:01\r\n   Signe d'un soutien politique\r\n        longtemps attendu.\r\n\r\n19:04:53:18  19:04:57:08\r\n   C'est une priorit\u00e9 que nous\r\n      agissions pour garder\r\n\r\n19:04:57:12  19:05:07:21\r\nle maximum de places de travail \r\net de recherche dans notre pays.\r\n\r\n19:05:08:02  19:05:12:06\r\n            -Merci !\r\n\r\n19:05:13:02  19:05:18:14\r\n  Depuis le 24 avril, 1'500 postes\r\nsont menac\u00e9s par le groupe allemand.\r\n\r\n19:05:19:05  19:05:22:02\r\n          Dans l'affaire\r\n      du tireur de Montbenon,\r\n\r\n19:05:22:07  19:05:26:19\r\n  le procureur g\u00e9n\u00e9ral E.Cottier\r\n a requis 12 ans de prison ferme.\r\n\r\n19:05:27:00  19:05:31:10\r\n  En f\u00e9vrier 2011, le jeune homme\r\n   a tir\u00e9 sur une contractuelle.\r\n\r\n19:05:31:15  19:05:35:12\r\n         Une balle perdue\r\n a \u00e9galement touch\u00e9 une passante.\r\n\r\n19:05:35:17  19:05:40:11\r\n Le procureur demande une longue \r\npeine de prison, mais tient compte\r\n\r\n19:05:40:15  19:05:43:04\r\n  du repentir sinc\u00e8re du tireur.\r\n\r\n19:05:43:09  19:05:48:18\r\nIl renonce \u00e0 l'internement, m\u00eame si \r\nle risque de r\u00e9cidive est important.\r\n\r\n19:05:48:23  19:05:53:01\r\n Le verdict doit tomber vendredi.\r\n\r\n19:05:55:10  19:05:59:03\r\n  La RTS poursuit sa convergence\r\n        Radio-T\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:05:59:08  19:06:03:18\r\n En ce moment m\u00eame, des politiques\r\n   et personnalit\u00e9s jurassiennes\r\n\r\n19:06:04:00  19:06:06:13\r\n            inaugurent\r\n    de nouvelles installations.\r\n\r\n19:06:06:19  19:06:10:07\r\n  Alors que seule la radio \u00e9tait\r\n       pr\u00e9sente \u00e0 Del\u00e9mont,\r\n\r\n19:06:10:12  19:06:13:18\r\n     un studio de t\u00e9l\u00e9vision \r\n     vient d'y \u00eatre inaugur\u00e9,\r\n\r\n19:06:14:00  19:06:18:18\r\nil permettra de r\u00e9aliser des directs\r\n  depuis la capitale jurassienne.\r\n\r\n19:06:18:23  19:06:24:13\r\nLe bureau principal de la t\u00e9l\u00e9vision\r\n          reste \u00e0 Moutier.\r\n\r\n19:06:25:03  19:06:27:22\r\nLe tourisme jurassien se porte bien.\r\n\r\n19:06:28:04  19:06:31:22\r\n      En 2011, les nuit\u00e9es \r\n     sont en hausse de 22 %.\r\n\r\n19:06:32:03  19:06:38:14\r\n  L'implantation d'un grand h\u00f4tel\r\n\u00e0 D\u00e9l\u00e9mont contribue \u00e0 ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:06:39:05  19:06:44:15\r\nLes paysages et les activit\u00e9s li\u00e9es \r\n\u00e0 la nature sont les atouts du Jura.\r\n\r\n19:06:44:20  19:06:49:14\r\nContrairement au reste de la Suisse,\r\n\r\n19:06:49:19  19:06:53:02\r\n       le tourisme jurassien\r\n        est en plein essor.\r\n\r\n19:06:53:11  19:06:57:13\r\nLe Jura correspond aux tendances\r\n    touristiques actuelles.\r\n\r\n19:06:57:18  19:07:02:08\r\n   Notamment le s\u00e9jour court, le\r\nbien-\u00eatre ou le retour \u00e0 la nature.\r\n\r\n19:07:02:12  19:07:05:07\r\n     Le public l'a compris.\r\n\r\n19:07:05:17  19:07:11:01\r\n  Le succ\u00e8s semble se confirmer \r\n  cette ann\u00e9e avec un bon hiver.\r\n\r\n19:07:15:19  19:07:20:04\r\n  Le succ\u00e8s semble se confirmer \r\n  cette ann\u00e9e avec un bon hiver.\r\n\r\n19:07:20:09  19:07:24:11\r\n     Le canton se place parmi\r\n les meilleurs r\u00e9sultats du pays.\r\n\r\n19:07:24:16  19:07:28:14\r\n    Ce grand h\u00f4tel de Del\u00e9mont\r\n   est le nouvel atout du Jura.\r\n\r\n19:07:28:19  19:07:34:18\r\n    Proche de la gare, il offre\r\n   pr\u00e8s de 80 chambres standard.\r\n\r\n19:07:35:07  19:07:39:11\r\n    Nous avons principalement\r\n      des clients suisses.\r\n\r\n19:07:39:16  19:07:45:04\r\n      Mais aussi des Europ\u00e9ens\r\net r\u00e9cemment des clients asiatiques,\r\n\r\n19:07:45:10  19:07:52:13\r\nqui viennent d\u00e9couvrir la Suisse.\r\n\r\n19:07:53:02  19:07:56:05\r\n         Le prochain d\u00e9fi\r\n    pour le tourisme jurassien\r\n\r\n19:07:56:10  19:08:01:21\r\n         est de transformer\r\nles courts passages en longs s\u00e9jours.\r\n\r\n19:08:02:09  19:08:06:08\r\n     Le temps des baignades\r\n    devrait bient\u00f4t arriver.\r\n\r\n19:08:06:13  19:08:10:06\r\n  La qualit\u00e9 des eaux du L\u00e9man\r\n       devient cruciale.\r\n\r\n19:08:10:11  19:08:17:11\r\n     Quelles sont les teneurs\r\nen phosphate ou en micropolluants ?\r\n\r\n19:08:18:00  19:08:21:06\r\n         Je vous retrouve\r\n    sur la plage de St-Sulpice\r\n\r\n19:08:21:11  19:08:24:20\r\n     o\u00f9 l'on va parler du lac\r\n        avec Audrey Klein.\r\n\r\n19:08:25:01  19:08:28:04\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:08:28:09  19:08:30:03\r\n        Comment va ce lac ?\r\n\r\n19:08:30:08  19:08:33:23\r\n      Tr\u00e8s bien, la qualit\u00e9\r\n  des eaux du L\u00e9man s'am\u00e9liore.\r\n\r\n19:08:34:04  19:08:37:18\r\n        Gr\u00e2ce aux actions\r\n de la Commission Internationale\r\n\r\n19:08:38:00  19:08:41:22\r\n       pour la Protection\r\n   des Eaux du L\u00e9man (CIPEL).\r\n\r\n19:08:42:03  19:08:44:00\r\n       Que vous repr\u00e9sentez.\r\n\r\n19:08:44:05  19:08:47:18\r\nVoil\u00e0, et qui surveille le L\u00e9man.\r\n\r\n19:08:47:23  19:08:53:15\r\n    A cause du froid cet hiver,\r\nil y a eu un gros brassage des eaux.\r\n\r\n19:08:53:20  19:08:57:04\r\n      La r\u00e9oxyg\u00e9nation du lac\r\n          est b\u00e9n\u00e9fique ?\r\n\r\n19:08:57:10  19:09:00:13\r\nOui, on a eu un brassage complet.\r\n\r\n19:09:00:18  19:09:06:03\r\nLe dernier brassage datait de 2005,\r\n    et celui d'avant, de 1986.\r\n\r\n19:09:06:08  19:09:16:20\r\n      On s'en r\u00e9jouit, car\r\n\u00e7a oxyg\u00e8ne les couches profondes.\r\n\r\n19:09:17:01  19:09:19:08\r\n  Et c'est bon pour les lottes ?\r\n\r\n19:09:19:12  19:09:23:03\r\n  Exactement, car ces poissons\r\n     vivent au fond du lac.\r\n\r\n19:09:23:09  19:09:29:14\r\n Le brassage a aussi des effets\r\n   positifs sur le phosphore.\r\n\r\n19:09:29:19  19:09:34:17\r\nL'oxyg\u00e8ne au fond \u00e9vite le largage\r\n   du phosphore des s\u00e9diments.\r\n\r\n19:09:34:22  19:09:42:19\r\nLa CIPEL a pour mission de r\u00e9duire\r\n   le phosphore dans le L\u00e9man.\r\n\r\n19:09:43:01  19:09:45:07\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:09:45:11  19:09:53:11\r\n  On va voir comment on surveille\r\nce lac du c\u00f4t\u00e9 de Thonon-les-Bains.\r\n\r\n19:09:56:03  19:10:01:00\r\n Et\u00e9 comme hiver, les sp\u00e9cialistes\r\n de l'INRA traquent les polluants\r\n\r\n19:10:01:05  19:10:05:08\r\n     entre Lausanne et Evian,\r\n l\u00e0 o\u00f9 le lac est le plus profond.\r\n\r\n19:10:07:19  19:10:10:10\r\nSur la colonne d'eau 300 m surface,\r\n\r\n19:10:10:14  19:10:13:10\r\n       on a 35 profondeurs\r\n       d'\u00e9chantillonnage.\r\n\r\n19:10:13:14  19:10:24:02\r\nEnsuite, on retirera 200 flacons\r\n    d'eau pour les analyser.\r\n\r\n19:10:24:14  19:10:27:00\r\n  Mais ce matin-l\u00e0 pas de chance.\r\n\r\n19:10:27:05  19:10:31:16\r\nLa p\u00eache aux \u00e9chantillons s'arr\u00eate\r\n   vite, il y a trop de houle.\r\n\r\n19:10:32:09  19:10:36:10\r\n C'est impossible de travailler\r\n   dans de bonnes conditions.\r\n\r\n19:10:36:14  19:10:38:12\r\n       Donc on va rentrer.\r\n\r\n19:10:39:01  19:10:43:01\r\n   Les flacons ramen\u00e9s les jours\r\n     pr\u00e9c\u00e9dents sont analys\u00e9s.\r\n\r\n19:10:43:06  19:10:49:11\r\nIci, on mesure l'impact des activit\u00e9s\r\n    humaines sur la vie lacustre.\r\n\r\n19:10:50:05  19:10:52:21\r\n        Le lac va mieux\r\n     en terme de phosphore.\r\n\r\n19:10:53:02  19:10:57:12\r\n Le lac a actuellement un taux \r\n trois fois moindre qu'en 1980.\r\n\r\n19:10:57:17  19:11:02:03\r\n           Par contre,\r\n  les micropolluants pr\u00e9sentent\r\n\r\n19:11:02:08  19:11:08:02\r\ndes concentrations inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n19:11:08:22  19:11:11:23\r\n         Et comme le L\u00e9man\r\n     est un immense entonnoir,\r\n\r\n19:11:12:04  19:11:14:19\r\nil accumule les pollutions alentours.\r\n\r\n19:11:15:07  19:11:19:01\r\nSi on a une nouvelle technologie\r\n     qui met sur le march\u00e9\r\n\r\n19:11:19:07  19:11:23:10\r\n   des nouvelles particules,\r\n on les retrouvera dans le lac.\r\n\r\n19:11:23:14  19:11:25:23\r\nIl faudra toujours se pr\u00e9occuper\r\n\r\n19:11:26:04  19:11:28:17\r\n   de ce qu'il y a de nouveau\r\n          dans le lac.\r\n\r\n19:11:29:05  19:11:32:11\r\n         Depuis 20 ans,\r\n j'ai vu une \u00e9volution positive.\r\n\r\n19:11:32:16  19:11:39:18\r\n    Il y a moins de phosphore\r\n          dans le lac.\r\n\r\n19:11:40:09  19:11:43:10\r\n       Sentinelles du L\u00e9man,\r\n       les experts de l'INRA\r\n\r\n19:11:43:14  19:11:49:19\r\nsavent que la traque aux polluants\r\n  est un \u00e9ternel recommencement.\r\n\r\n19:11:50:08  19:11:52:14\r\n   On se retrouve avec A.Klein.\r\n\r\n19:11:52:19  19:11:55:17\r\n           Le probl\u00e8me,\r\n    ce sont les micropolluants.\r\n\r\n19:11:55:22  19:11:58:11\r\n  Avant, c'\u00e9tait les phosphates.\r\n\r\n19:11:58:16  19:12:04:00\r\n      Que faire pour limiter\r\n la pollution de ces substances ?\r\n\r\n19:12:04:05  19:12:11:08\r\nLes jardiniers peuvent, par exemple,\r\n   \u00e9viter les produits chimiques.\r\n\r\n19:12:11:13  19:12:16:20\r\n        Lorsqu'il pleut,\r\nces produits vont dans les eaux.\r\n\r\n19:12:17:01  19:12:22:08\r\n   On peut aussi \u00e9viter de jeter\r\nles m\u00e9dicaments dans les toilettes.\r\n\r\n19:12:22:13  19:12:25:11\r\n Et que faire contre les savons ?\r\n\r\n19:12:25:16  19:12:29:12\r\n   C'est difficile d'utiliser\r\n     des produits de soins\r\n\r\n19:12:29:17  19:12:36:07\r\n     qui ne contiennent pas\r\n       de micropolluants.\r\n\r\n19:12:36:11  19:12:39:21\r\n     Les stations d'\u00e9puration\r\n         jouent un r\u00f4le ?\r\n\r\n19:12:40:03  19:12:44:11\r\n Elles n'ont pas pour vocation \r\n de traiter les micropolluants.\r\n\r\n19:12:44:16  19:12:49:08\r\n   La CIPEL a pour vocation de\r\n  surveiller les micropolluants\r\n\r\n19:12:49:12  19:12:54:12\r\n puisque le lac est une r\u00e9serve en\r\neau potable pour 600'000 personnes.\r\n\r\n19:12:54:17  19:12:59:09\r\n Un mot sur la qualit\u00e9 des plages,\r\n  on pourra se baigner cet \u00e9t\u00e9 ?\r\n\r\n19:12:59:13  19:13:04:11\r\n   Avec le retour du soleil, \r\n  les baigneurs pourront aller\r\n\r\n19:13:04:15  19:13:08:00\r\n  sur les 115 plages du L\u00e9man.\r\n\r\n19:13:08:05  19:13:12:09\r\n  Il y a 2 plages qui peuvent \r\n  \u00eatre momentan\u00e9ment pollu\u00e9es:\r\n\r\n19:13:12:14  19:13:21:16\r\n      celle du Vengeron et\r\n    celle d'Anthy-sur-L\u00e9man.\r\n\r\n19:13:21:21  19:13:24:23\r\n       Mais des analyses\r\n   sont faites r\u00e9guli\u00e8rement.\r\n\r\n19:13:25:04  19:13:28:02\r\nMerci beaucoup pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n19:13:28:13  19:13:34:11\r\nRelier Satigny \u00e0 Berne en tracteur\r\nvia les cantons du Valais et Vaud,\r\n\r\n19:13:34:16  19:13:38:23\r\n    voil\u00e0 le voyage entrepris\r\npar le viticulteur Willy Cretegny.\r\n\r\n19:13:39:04  19:13:45:14\r\nIl proteste contre le libre-\u00e9change\r\nqui p\u00e9nalise les producteurs locaux.\r\n\r\n19:13:47:03  19:13:55:05\r\n    Arriv\u00e9e tonitruante \u00e0 Saxon\r\n       pour Willy Cretegny.\r\n\r\n19:13:55:11  19:14:00:22\r\n     Son cheval de bataille:\r\nfavoriser les productions locales.\r\n\r\n19:14:01:03  19:14:05:09\r\nParti de Satigny, le d\u00e9tracteur avait\r\n         fait halte \u00e0 Ollon.\r\n\r\n19:14:08:00  19:14:09:18\r\n          On dit stop.\r\n\r\n19:14:09:23  19:14:15:19\r\n    On veut un r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n19:14:16:00  19:14:18:18\r\nUn personnage truculent et respect\u00e9,\r\n\r\n19:14:18:23  19:14:26:11\r\n       m\u00eame si ses m\u00e9thodes\r\n    sont jug\u00e9es trop radicales.\r\n\r\n19:14:26:15  19:14:33:19\r\n Car W.Cretegny, c'est un m\u00e9lange \r\n de Jos\u00e9 Bov\u00e9 et de Don Quichotte.\r\n\r\n19:14:34:00  19:14:40:22\r\nL'agriculteur a de plus en plus de\r\n    peine \u00e0 nourrir sa famille\r\n\r\n19:14:41:03  19:14:43:16\r\n     et surtout \u00e0 investir.\r\n\r\n19:14:43:21  19:14:49:08\r\nJe suis peut-\u00eatre un Don Quichotte,\r\n mais il avait raison finalement.\r\n\r\n19:14:51:00  19:14:55:08\r\n   Demain, il ira \u00e0 Berne pour \r\n  convaincre les parlementaires.\r\n\r\n19:14:55:12  19:15:01:11\r\nEn 20 ans, la consommation de vin en\r\nSuisse a baiss\u00e9 de 30 mios de litres,\r\n\r\n19:15:01:15  19:15:05:21\r\n    alors que les importations\r\n      sont rest\u00e9es stables.\r\n\r\n19:15:07:08  19:15:10:19\r\n       Le niveau du Rh\u00f4ne\r\n    estau plus bas \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:15:11:00  19:15:14:14\r\n  Un ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00fb \u00e0 la vidange\r\n     du barrage de Verbois.\r\n\r\n19:15:14:19  19:15:18:22\r\n      On nettoie les berges\r\navec quelques surprises \u00e0 la cl\u00e9.\r\n\r\n19:15:21:04  19:15:26:14\r\n...\r\n\r\n19:15:26:19  19:15:31:06\r\nUne eau trouble et des berges noires,\r\n     le tableau est surprenant.\r\n\r\n19:15:31:11  19:15:33:09\r\n   De quoi attirer les curieux.\r\n\r\n19:15:33:13  19:15:37:04\r\n        Ils sont nombreux\r\n   \u00e0 avoir immortalis\u00e9 l'image.\r\n\r\n19:15:37:14  19:15:41:21\r\n           Ca change,\r\n d'ordinaire on voit un lac ici.\r\n\r\n19:15:42:02  19:15:49:09\r\n  -Ce n'est pas courant, on voit\r\nle Rh\u00f4ne dans une autre atmosph\u00e8re.\r\n\r\n19:15:49:13  19:15:55:04\r\n         -Normalement,\r\nle Rh\u00f4ne il est beaucoup rempli.\r\n\r\n19:15:57:02  19:16:00:10\r\n      L'explication se trouve\r\n      \u00e0 quelques kilom\u00e8tres.\r\n\r\n19:16:00:15  19:16:04:15\r\nLes services industriels vidangent\r\n      le barrage de Verbois.\r\n\r\n19:16:04:20  19:16:09:11\r\n L'ouverture des vannes a provoqu\u00e9\r\n  une baisse du niveau du fleuve.\r\n\r\n19:16:09:16  19:16:15:18\r\nL'occasion de nettoyer les berges,\r\n  o\u00f9 resurgissent des \u00e9paves...\r\n\r\n19:16:16:07  19:16:21:04\r\nCe matin, on a retrouv\u00e9 une moto \r\nquasiment neuve avec les plaques.\r\n\r\n19:16:21:10  19:16:25:21\r\n   C'est surprenant de trouver\r\nun truc qu'on r\u00eaverait d'acheter.\r\n\r\n19:16:26:02  19:16:32:19\r\n Il y a des coffres forts aussi,\r\n         c'est \u00e9tonnant.\r\n\r\n19:16:33:14  19:16:38:05\r\nEn effet, les voleurs n'h\u00e9sitent pas\r\n    \u00e0 jeter des objets \u00e0 l'eau.\r\n\r\n19:16:38:11  19:16:42:16\r\n  Du coup, la police en profite \r\n  pour r\u00e9cup\u00e9rer certains biens,\r\n\r\n19:16:42:21  19:16:45:13\r\n         comme cette moto.\r\n\r\n19:16:45:18  19:16:47:16\r\n      Le nettoyage est pilot\u00e9\r\n\r\n19:16:47:21  19:16:51:09\r\n        par une entreprise\r\n  de r\u00e9insertion professionnelle.\r\n\r\n19:16:51:14  19:16:53:22\r\n        C'est une premi\u00e8re.\r\n\r\n19:16:54:13  19:16:59:08\r\n       Je suis jardinier,\r\n   je n'avais jamais fait \u00e7a.\r\n\r\n19:16:59:23  19:17:03:03\r\n    -Les gens se sont port\u00e9s\r\n          volontaires.\r\n\r\n19:17:03:08  19:17:06:12\r\n Ils sont l\u00e0 de leur plein gr\u00e9.\r\n\r\n19:17:06:17  19:17:13:15\r\n     C'est un acte citoyen.\r\n\r\n19:17:15:05  19:17:18:18\r\n      L'op\u00e9ration est pr\u00e9vue\r\n   jusqu'\u00e0 la fin de la semaine.\r\n\r\n19:17:18:23  19:17:22:10\r\n        Le Rh\u00f4ne retrouvera\r\n   son niveau normal le 20 juin.\r\n\r\n19:17:22:23  19:17:25:05\r\n    C'\u00e9tait Couleurs locales.\r\n\r\n19:17:25:10  19:17:29:17\r\n  Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous,\r\n       tr\u00e8s bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:17:29:22  19:17:35:08\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nP.Asfaha, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno\r\n\r\n19:17:35:13  19:17:46:04\r\n    Dans un instant, le 19:30.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186548\r\nDate de transcription : 28-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:29 > 0:02:46) [89%] : \r\nLe pont de la Poya co\u00fbtera plus cher que pr\u00e9vu 211 millions au lieu de 120 des politiques fribourgeois r\u00e9agissent et demandent une enqu\u00eate les eaux bleues du L\u00e9man sous la loupe le lac est-il propre couleur locale, fait le point, alors que la p\u00e9riode de baignade devrait enfin arriv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:46 > 0:02:53) [86%] : \r\nOui, j'ai d\u00e9j\u00e0 vu une \u00e9volution quand m\u00eame super productive, bon sens, il y a beaucoup moins de phosphore dans le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:53 > 0:03:04) [88%] : \r\nOh, toujours \u00e0 Gen\u00e8ve ou plut\u00f4t absence d'eau le lit du Rh\u00f4ne \u00e9ternue op\u00e9ration grand nettoyage, vous d\u00e9couvrirez en fin de journal, les trouvailles peu orthodoxes fret dans le fleuve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:04 > 0:03:09) [91%] : \r\nCe qui m'a \u00e9tonn\u00e9 le plus c'est la moto Aprilia quasiment neuve avec les parce qu'on a retrouv\u00e9 ce matin par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:12 > 0:03:33) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous ses moeurs et de nous rejoindre pour 19 minutes d'informations r\u00e9gionales et, pour commencer, les surco\u00fbts \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition du pont de la Poya ils agacent certains d\u00e9put\u00e9s fribourgeois l'UDC les socialistes demandent la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, elle devra d\u00e9terminer les responsabilit\u00e9s et v\u00e9rifier si des erreurs ont \u00e9t\u00e9 commises, Nicolas Berre avec Thierry vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:34 > 0:03:51) [91%] : \r\nLe pont de la Poya est devenue depuis quelques temps, le chantier de la discorde \u00e0 Fribourg, la faute au surco\u00fbt 211 millions aujourd'hui, au lieu des 120 millions accept\u00e9e par le peuple en 2006 pour faire la lumi\u00e8re sur cette d\u00e9rive, l'UDC la gauche propose la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:51 > 0:04:06) [88%] : \r\nIl s'agit de voir quels sont les processus au sein de la direction, est ce que ces processus correspond \u00e0 un besoin sur le terrain, est ce que ces processus correspond \u00e0 un projet d'enlever cette envergure et puis c'est l\u00e0 nous nous posons des questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:06 > 0:04:18) [94%] : \r\nEn 2008 le centre droit avait pes\u00e9 de tout son poids pour \u00e9viter la cr\u00e9ation d'une telle commission d'enqu\u00eate minoritaire depuis les derni\u00e8res \u00e9lections, il soutiendra cet effort de transparence, m\u00eame s'il n'en attend pas de r\u00e9v\u00e9lations fracassantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:18 > 0:04:36) [90%] : \r\nNous pensons que le fallait proc\u00e9der plut\u00f4t d'une mani\u00e8re pragmatique en ayant d'abord un certain nombre de questions \u00e0 poser lorsque on n'a pas les r\u00e9ponses que nous attendions le suffisamment clair \u00e0 ce moment-l\u00e0, on peut passer \u00e0 une commission d'enqu\u00eate, une commission elles-m\u00eames d'enqu\u00eate, \u00e9videmment, c'est tr\u00e8s lourd, \u00e7a prend beaucoup de temps, mais les questions on aimerait pouvoir y r\u00e9pondre maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:36 > 0:04:44) [96%] : \r\nLe Conseil d'\u00c9tat estime avoir rempli son devoir d'information, mais il a d\u00e9cid\u00e9 de tirer les cons\u00e9quences de ses m\u00e9saventures \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:44 > 0:05:00) [92%] : \r\nPour les grands projets routiers fort co\u00fbteux, il est indispensable que le peuple puisse se prononcer sur la base d'un projet abouti qui est \u00e9labor\u00e9 notamment en fonction d'offre concr\u00e8te d'entreprises, on limiterait ainsi sensiblement le risque de d\u00e9passement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:00 > 0:05:04) [96%] : \r\nLa commission d'enqu\u00eate parlementaire devrait \u00eatre cr\u00e9\u00e9e vendredi matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:05 > 0:05:18) [88%] : \r\nIl y a des politiciens qui aime travailler dans l'ombre et il y en a d'autres qui aime la lumi\u00e8re \u00e0 Neuch\u00e2tel Philippe Nagui est un conseiller d'\u00c9tat, qui communique beaucoup avec les m\u00e9dias, vraiment beaucoup dans l'\u00e9quipe d\u00e9cryptage Thierry Cl\u00e9mence Mathieu pli\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:25 > 0:05:32) [89%] : \r\nEh oui, Philippe Nighy lui aussi pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et de la R\u00e9publique du canton de Neuch\u00e2tel en tout cas, il veut que \u00e7a se sache.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:32 > 0:05:42) [94%] : \r\nOn a surtout envie de communiquer certaines valeurs auxquelles je crois, par exemple, des valeurs d'identit\u00e9 et de coh\u00e9sion cantonale des valeurs de de respect et de solidarit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:42 > 0:05:53) [88%] : \r\nAlors ce qu'il dit, il le fait et en bonne officiant ce qu'il fait, il le dit, et bien s\u00fbr, il le dit devant les journalistes, communiqu\u00e9 pour Philippe Nagui c'est aussi important que l'hostie pourra communion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:53 > 0:06:05) [92%] : \r\nLa population doit \u00eatre au courant de ce qu'on fait, on doit \u00eatre dans notre Citadelle dans notre tour d'ivoire et c'est tr\u00e8s important d'aller au front dans les communiquer, m\u00eame si parfois c'est les personnes ne sont pas toujours contents des diff\u00e9rentes r\u00e9formes que que l'on m\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:06 > 0:06:37) [89%] : \r\nAu ch\u00e2teau Philippe Nagui et le magistrat qui c'est sur le plan m\u00e9diatique le plus expos\u00e9, loin, tr\u00e8s loin devant ses coll\u00e8gues, entr\u00e9 en fonction, comme lui, en juin 2009, voyez plut\u00f4t : en 3 ans d'activit\u00e9 Gis\u00e8le Ory a organis\u00e9 26 conf\u00e9rence de presse, Georges tout 32 Claude Nicati 39 et Philippe Nagui on comptabilise 72 record absolu ajouter \u00e0 ce chiffre celle organis\u00e9e par ses coll\u00e8gues auxquels il a assist\u00e9, on arrive \u00e0 112 conf\u00e9rences de presse s'en fait presque une par semaine, jour de la Nativit\u00e9 compris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:37 > 0:06:59) [88%] : \r\nNotre syst\u00e8me politique, il a quelque chose de d\u00e9responsabilisant souvent on utilise la coll\u00e9gialit\u00e9 et c'est les ministres les plus faibles qu'ils le font comme un paravent des derri\u00e8re lequel on se cache pour fuir ses responsabilit\u00e9s dans ce contexte, un ministre qui se montent, qui prend des risques, qui annonce ses projets finalement il dynamise cette coll\u00e9gialit\u00e9, la rend vivante, c'est donc plut\u00f4t une bonne nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:59 > 0:07:13) [96%] : \r\nAujourd'hui Philippe Nagui avait invit\u00e9 la presse pour \u00e9voquer les objectifs de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, une ann\u00e9e pendant laquelle il aura sans doute l'occasion de m\u00e9diter Luc Ferry qui disait la communication comme la guerre est un art, un art d'ex\u00e9cution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:18 > 0:07:20) [98%] : \r\nLes autres nouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:07:23 > 0:07:52) [94%] : \r\nApr\u00e8s les questions, les d\u00e9put\u00e9s fribourgeois veulent des r\u00e9ponses, ils demandent au gouvernement de rendre rapidement un rapport quant \u00e0 l'avenir de l'h\u00f4pital fribourgeois, certains craignent la possible centralisation des soins aigus dans la capitale, cantonale et la fermeture du site de Ch\u00e2tel-Saint-Denis il y a aujourd'hui aucune d\u00e9cision du Conseil d'\u00c9tat qui a \u00e9t\u00e9 prise il y a d'abord cette rencontre avec le conseil d'administration, c'est une analyse qui sera faite par le Conseil d'\u00c9tat, les conclusions du rapport seront connus avant mars 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:53 > 0:08:02) [85%] : \r\n400 employ\u00e9es de Merck Serono en gr\u00e8ve ont rencontr\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Schneider- Ammann sur la place des Nations \u00e0 Gen\u00e8ve signe d'soutien politiques longtemps attendus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:02 > 0:08:19) [87%] : \r\nC'est pour moi une priorit\u00e9 que nous agissons avec canton et les partenaires sociaux pour garder le maximum de postes de travail et de recherche tant d'entraide pay\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:23 > 0:08:28) [97%] : \r\nLe 24 avril 1500 postes sont menac\u00e9s par la d\u00e9cision du groupe allemand de fermer son si\u00e8ge Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:08:30 > 0:09:03) [96%] : \r\nDans l'affaire du tireur de Montbenon le procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00c9ric Cottier a requis ce matin 12 ans de prison ferme contre le pr\u00e9venu en f\u00e9vrier 2011, le jeune homme a tir\u00e9 \u00e0 5 reprises sur une contractuelle lausannoise il a gri\u00e8vement bless\u00e9 une balle perdue a \u00e9galement touch\u00e9 une passante le procureur demande une longue peine de prison mais tient compte du repentir sinc\u00e8re du tireur et d'une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale l\u00e9g\u00e8rement diminu\u00e9, il renonce toutefois \u00e0 l'internement, m\u00eame si le risque de r\u00e9cidive est important, selon les psychiatres, le verdict est attendu pour vendredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:07 > 0:09:33) [91%] : \r\nLa RTS poursuit sa convergence radio- t\u00e9l\u00e9vision en ce moment m\u00eame politique et personnalit\u00e9s jurassiennes inaugure \u00e0 Del\u00e9mont ces nouvelles installations jusqu'ici, seule la radio \u00e9taient pr\u00e9sentes dans la capitale jurassienne d\u00e8s aujourd'hui un Studio de t\u00e9l\u00e9vision permettent \u00e9galement d'accueillir des invit\u00e9s en Direct de Del\u00e9mont \u00e0 noter que le bureau principal de la t\u00e9l\u00e9vision reste bas\u00e9 \u00e0 Moutier o\u00f9 il dessert le Jura et le Jura bernois et Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:33 > 0:09:35) [66%] : \r\nAntoine rentable par \u00e9roder.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:09:36 > 0:09:50) [93%] : \r\nJura toujours ou le tourisme se porte bien, les nuit\u00e9es sont en hausse 22 pourcent en 2011 annonce Jura Tourisme l'implantation d'un grand h\u00f4tel dans la capitale jurassienne n'est pas \u00e9trang\u00e8re \u00e0 ce r\u00e9sultat Beno\u00eet Cl\u00e9ment S\u00e9bastien Jubin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:09:50 > 0:10:30) [89%] : \r\nDes paysages charmant et des activit\u00e9s orient\u00e9es nature : voil\u00e0 les atouts du Jura et un constat marqu\u00e9 pour l'ann\u00e9e 2011 le tourisme jurassien exception en Suisse est en plein essor, mieux il serait \u00e0 la mode, le Jura, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale correspond bien aux tendances touristique actuels que sont la recherche de courts s\u00e9jours, le bien- \u00eatre, la nature pur l'authenticit\u00e9 tout ceci, le Jura, l'offre et puis le public l'a, l'a bien compris en chiffres : pour la premi\u00e8re fois de son histoire, le Jura, franchit les 100000 nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res annuel et le succ\u00e8s semble se confirmer cette ann\u00e9e, l'hiver a \u00e9t\u00e9 bon, ce qui place le canton parmi les meilleurs r\u00e9sultats du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:32 > 0:10:45) [91%] : \r\nLe nouvel atout jurassien c'est ce grand h\u00f4tel de Del\u00e9mont \u00e0 proximit\u00e9 de la gare et donc \u00e0 un jet de Pierre de balles par exemple 80 chambres standard mais moderne qui affiche complet tous les week- ends de ce mois de juin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:46 > 0:11:03) [92%] : \r\nEt, principalement, ce sont des clients suisses et apr\u00e8s on accueille passablement de clients fran\u00e7ais, europ\u00e9ens, majoritairement, et on a eu le le grand plaisir aussi, ces derniers temps d'accueillir des des clients d'Asie qui viennent d\u00e9couvrir et \u00e9galement la Suisse depuis Del\u00e9mont, ce qui est tr\u00e8s int\u00e9ressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:04 > 0:11:12) [91%] : \r\nLe prochain d\u00e9fi pour les acteurs du tourisme jurassien est de taille : faire du Jura, une r\u00e9gion de s\u00e9jour plut\u00f4t que de simple passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:11:13 > 0:11:27) [92%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o ne s'y pr\u00eate pas encore mais le temps des baignades devrait venir bient\u00f4t avec une question cruciale : celle de la qualit\u00e9 des eaux du L\u00e9man quels sont les teneurs en phosphore ou en micropolluants toutes les r\u00e9ponses gr\u00e2ce \u00e0 Christophe Sierro et son invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:28 > 0:11:40) [88%] : \r\nOui Viviane, vous retrouve sur cette plage de Saint-Sulpice o\u00f9 vous le voyez, il pleut, c'est peut-\u00eatre pas un temps id\u00e9al pour parler du lac, pourtant c'est ce qu'on va faire \u00e0 Guy avec vous Madame Klein, bonsoir, bonsoir, il va comment cela qui est derri\u00e8re nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:11:40 > 0:11:59) [95%] : \r\nMais cela va tr\u00e8s bien, la qualit\u00e9 des eaux du L\u00e9man s'est nettement am\u00e9lior\u00e9e ces derni\u00e8res d\u00e9cennies gr\u00e2ce aux actions de la Cypel la Commission internationale pour la protection des eaux du L\u00e9man qui existe depuis 1962 et que vous repr\u00e9sentez, voil\u00e0 et qui a pour mission principale de surveiller la qualit\u00e9, la qualit\u00e9 des eaux du L\u00e9man.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:59 > 0:12:09) [89%] : \r\nEt puis cette ann\u00e9e, ph\u00e9nom\u00e8ne particulier dues au froid, notamment cet hiver gros brassage des eaux, \u00e7a veut dire re- oxyg\u00e9nation du lac, avec des effets b\u00e9n\u00e9fiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:09 > 0:12:17) [95%] : \r\nTout \u00e0 fait cette ann\u00e9e, on a pu avoir un brassage complet des eaux du lac, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui ne se produit pas chaque ann\u00e9e le dernier brassage en date d'Ath\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:17 > 0:12:20) [70%] : \r\nDe 2005 et qui sont remonter en quitte \u00e0 1986.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:12:20 > 0:12:55) [93%] : \r\nUn ph\u00e9nom\u00e8ne assez rare, donc on se r\u00e9jouit d'avoir eu ce brassage cette ann\u00e9e qui a permis d'oxyg\u00e9ner les couches profondes o\u00f9 il manque de l'oxyg\u00e8ne, c'est bon pour les loques exactement, c'est des poissons qui vivent au fond du lac et qui ont besoin de cet oxyg\u00e8ne pour vivre maintenant le brassage du lac a \u00e9galement des r\u00e9percussions positives sur le phosphore, puisque le, le fait d'avoir de l'oxyg\u00e8ne au fond du lac, \u00e7a \u00e9vite le relargage du phosphore pi\u00e9g\u00e9 dans les s\u00e9diments, sachant qu'une des des mission principale de la Cypel, c'est de r\u00e9duire la concentration en phosphore dans le L\u00e9man, c'est donc un effet positif ce brassage pour le L\u00e9man.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:55 > 0:13:06) [93%] : \r\nMerci beaucoup, vous restez avec nous, on va voir comment on surveille cela que \u00e7a se passe du c\u00f4t\u00e9 Thonon-les-Bains, un laboratoire qui a pu visiter Guy-Olivier Chappuis et on regarde ce reportage, on se retrouve apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:08 > 0:13:16) [92%] : \r\n\u00e9t\u00e9 comme hiver, les sp\u00e9cialistes de l'INRA, partent \u00e0 la traque aux polluants \u00e0 mi- distance entre Lausanne et \u00c9vian, l\u00e0 o\u00f9 le lac et le plus profond.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT3 (0:13:16 > 0:13:21) [79%] : \r\nQuand la colonie dont 300 m\u00e8tres surface on a 35 profondeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:13:23 > 0:13:35) [81%] : \r\nSur c'est France un profond peur de fonctionnaires, on va retirer du lac, environ 200 flacons donc qui va \u00eatre analys\u00e9e \u00e0 chaque sortie, donc \u00e7a veut dire une fois tous les 15 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:35 > 0:13:42) [91%] : \r\nMais ce matin la pas d'chance la p\u00eache aux \u00e9chantillons s'arr\u00eate tr\u00e8s vite \u00e0 cause du mauvais temps, \u00e0 cause de la houle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:13:46 > 0:13:49) [90%] : \r\nOn peut pas faire les mesures de mani\u00e8re fiable, donc on va rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:50 > 0:14:01) [92%] : \r\nC'est-\u00e0-dire les flacons ramener les jours pr\u00e9c\u00e9dents, passe entre les mains des chimistes du laboratoire de recherche de l'INRA ici tous les jours, on mesure l'impact des activit\u00e9s humaines sur la vie lacustre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:01 > 0:14:19) [91%] : \r\nLe lac va mieux en terme de phosphore parce que le lac a actuellement une concentration 3 fois inf\u00e9rieure \u00e0 celle qu'on avait dans les ann\u00e9es 80 en phosphore, par contre, on a des probl\u00e8mes comme les micropolluants dans la qui qui qui pr\u00e9sentent des concentrations inqui\u00e9tantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:19 > 0:14:25) [93%] : \r\nEt comme le lac L\u00e9man ressemble \u00e0 un immense entonnoir, le lac accumule toutes les pollutions alentours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:14:25 > 0:14:38) [90%] : \r\nAu final, si on a Nivel technologique qui met sur le march\u00e9 des des nouvelles particules des nouveaux \u00e9l\u00e9ments des nouvelles mol\u00e9cules organiques des nouveaux pesticides on les retrouvera dans la ligne dans tout de toute mani\u00e8re, toujours, il faudra toujours de se pr\u00e9occuper de ce qu'on peut avoir de nouveau dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT3 (0:14:38 > 0:14:51) [94%] : \r\nMoi \u00e7a fait 20 ans j'ai d\u00e9j\u00e0 vu une \u00e9volution quand m\u00eame super positive dans le sens o\u00f9 il y a beaucoup moins de phosphore dans le lac, \u00e7a se voit pas la venue, moi ce que j'ai vu \u00e0 l'oeil nu, c'est une meilleure transparence de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:51 > 0:14:59) [93%] : \r\nV\u00e9ritable sentinelle du L\u00e9man les experts de l'INRA, savent bien que le combat n'est pas termin\u00e9e que la traque aux polluants est un \u00e9ternel recommencement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:01 > 0:15:15) [92%] : \r\nOn se retrouve ici sur la plage de Saint-Sulpice Madame Klein, on l'a entendu, le probl\u00e8me c'est les micropolluants, il y a quelques ann\u00e9es, on s'attaquer au phosphates dans les lessives aujourd'hui qu'est-ce qu'on peut faire pour r\u00e9duire ces substances qui viennent polluer les morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:15 > 0:15:27) [92%] : \r\nAlors, il existe des gestes simples, notamment pour les jardiniers amateurs, c'est de leur conseiller d'\u00e9viter d'utiliser des produits chimiques dans leur jardin puisqu'en p\u00e9riode de pluie comme aujourd'hui ces produits chimiques sont entra\u00een\u00e9s vers les eaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:28 > 0:15:37) [88%] : \r\nEt puis on peut aussi simplement \u00e9viter de jeter ses m\u00e9dicaments dans les toilettes de geste tout b\u00eate, les savons aussi c'est tr\u00e8s polluant, qu'est ce qu'on peut faire la con.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:37 > 0:15:48) [94%] : \r\nC'est tr\u00e8s difficile, puisque voil\u00e0 dans les produits de soin, on sait qu'on retrouve un certain nombre de produits chimiques, il est tr\u00e8s difficile au jour d'aujourd'hui de d'utiliser des produits de 100 100 micropolluants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:48 > 0:15:50) [84%] : \r\nEt les steppes les steppes quand m\u00eame j'Warhol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:50 > 0:16:04) [89%] : \r\nAlors, les stations d'\u00e9puration provocation de traiter les eaux us\u00e9es, elles n'ont pas pour vocation \u00e0 traiter les micropolluants et la Cypel a pour vocation de surveiller la qualit\u00e9 des eaux du lac vis-\u00e0-vis des micropolluants, puisque le L\u00e9man est une r\u00e9serve en eau potable pour 600000 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:04 > 0:16:12) [92%] : \r\n2 mots sur la qualit\u00e9 des plages, c'est pas le jour, aujourd'hui il pleut, mais quand m\u00eame, on va pouvoir se baigner cet \u00e9t\u00e9 il y a plus de plage rouge hein je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:12 > 0:16:35) [91%] : \r\nNon, et dans les prochains jours avec le retour du soleil, je pense que les baigneurs pourront aller se baigner sur les 115 plages du pourtour du L\u00e9man il y a 2 plages qui peuvent \u00eatre momentan\u00e9ment pollu\u00e9e, notamment apr\u00e8s des p\u00e9riodes d'orages des p\u00e9riodes de pluie, il s'agit de la plage du Vengeron et de la plage dentition L\u00e9man mais des analyses sont effectu\u00e9es r\u00e9guli\u00e8rement pour v\u00e9rifier si la qualit\u00e9 sanitaire est bonne ou pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:36 > 0:16:39) [97%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, merci pour ces pr\u00e9cisions, bonne soir\u00e9e Viviane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:40 > 0:16:56) [90%] : \r\nMerci Christophe \u00e0 vous aussi de cette nuit \u00e0 Berne en tracteur, via les cantons de Vaud et du Valais, voil\u00e0 le voyage qu'a entrepris le viticulteur Genevois Vidic, c'est sa mani\u00e8re de protester contre le libre- \u00e9change, p\u00e9nalisant pour les producteurs locaux Anne Cathia Marchon Alexandre Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:16:59 > 0:17:18) [89%] : \r\nArriv\u00e9e tonitruante \u00e0 Saxon il y a moins de 2 heures pour Vidic accueilli par ses pairs, le vigneron Genevois s'est lanc\u00e9 dans un p\u00e9riple de protestation contre les vins \u00e9trangers son cheval de bataille, r\u00e9duire les importations pour favoriser les productions locales, parti de Satigny lundi le d\u00e9tracteurs avaient fait halte \u00e0 Ollon, dans l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:18 > 0:17:24) [94%] : \r\nOn dit Stop, maintenant on n'est pas d'accord de continuer dans cette direction, on veut qu'il aille un r\u00e9\u00e9quilibrage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:24 > 0:17:30) [95%] : \r\nUn personnage truculent respect\u00e9 par ses coll\u00e8gues, m\u00eame si ces m\u00e9thodes sont jug\u00e9es un peu trop radical.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:30 > 0:17:37) [96%] : \r\nOn ne partage pas toujours forc\u00e9ment les m\u00eames id\u00e9es, mais j'ai de l'admiration pour pour son pour son parcours et son courage et son investissement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:37 > 0:17:39) [73%] : \r\nOuais, merci bien, pourtant, on accueille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:40 > 0:17:45) [91%] : \r\nCar Vidic retenez cette une pinc\u00e9e de Jos\u00e9 Bov\u00e9 et une bonne dose de Don Quichotte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:52 > 0:18:01) [80%] : \r\nCe emploi permettent de l'investissement, donc voil\u00e0, je suis peut-\u00eatre donc des chocs, donc elle chante avait raison finalement non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:18:02 > 0:18:16) [96%] : \r\nDemain, au volant de son fid\u00e8le tracteur le vigneron ira \u00e0 Berne, bien d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 convaincre les parlementaires qu'il est temps d'agir en 20 ans la consommation de vin en Suisse a baiss\u00e9 de plus de 30 millions de litres alors que les importations sont rest\u00e9es stables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:18:18 > 0:18:31) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, le niveau du Rh\u00f4ne est au plus bas, cela s'explique par la vidange du barrage de Verbois, \u00e0 cette occasion on proc\u00e8de au nettoyage des berges, avec quelques surprises \u00e0 la cl\u00e9, je ne vous en dis pas plus, Didier Charton allier une affaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:18:38 > 0:18:47) [90%] : \r\nUne eau trouble et des berges, moi, le tableau est rare et surprenant, de quoi attirer les curieux sur ce point, ils sont nombreux \u00e0 avoir immortalis\u00e9 cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:48 > 0:19:00) [90%] : \r\n\u00e7a change toute notre id\u00e9e de du Rh\u00f4ne, on a l'habitude de voir un lac ici, c'est un \u00e9v\u00e9nement qui n'est pas courant, hein, on voit le Rh\u00f4ne dans toute une autre atmosph\u00e8re et puis l\u00e0, c'est vrai, \u00e7a peut Hague apocalyptique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:19:00 > 0:19:06) [84%] : \r\nNormalement, le Rh\u00f4ne, il est beaucoup et maintenant il est plus beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:19:07 > 0:19:26) [92%] : \r\nL'explication se trouve \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de l\u00e0, depuis une semaine, les services industriels proc\u00e8dent \u00e0 la vidange du barrage de Verbois, le plus grand du canton, ouverture des vannes a provoqu\u00e9 une baisse du niveau g\u00e9n\u00e9ral du fleuve jusqu'\u00e0 4 m\u00e8tres par endroits, l'occasion de nettoyer les berges o\u00f9 resurgissent des \u00e9paves, mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:27 > 0:19:44) [84%] : \r\nCe qui m'a \u00e9tonn\u00e9 le plus c'est la moto Aprilia quasiment neuve avec l'\u00c9tat, qu'on a retrouv\u00e9 ce matin raison c'est un truc, moi je r\u00eave de m'acheter, par exemple, est tomb\u00e9 sur sa dans le lac, c'est surprenant quoi puis les coffres-forts aussi \u00e7a, on n'a pas pu les sortir, ils sont bien trop lourd, on n'a pas le mat\u00e9riel aujourd'hui mais \u00e7a assez \u00e9tonnant pourra le retrouver sur lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:19:45 > 0:20:03) [93%] : \r\nEn effet, certains voleurs n'h\u00e9sitent pas \u00e0 jeter \u00e0 l'eau des pi\u00e8ces \u00e0 conviction des objets vol\u00e9s, du coup, la police profite de l'occasion pour r\u00e9cup\u00e9rer certains biens, comme cette moto qui sera examin\u00e9 avant d'\u00eatre d\u00e9truite, l'op\u00e9ration de nettoyage est pilot\u00e9 par une entreprise de r\u00e9insertion professionnelle, c'est une premi\u00e8re qui semble bien fonctionner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:04 > 0:20:10) [83%] : \r\nUn mot foutu paysagiste, donc c'est un truc que j'ai jamais fait mais qu'on m'a propos\u00e9 de nettoyer l'ONU trouver, \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne id\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:11 > 0:20:25) [95%] : \r\nLes gens se sont port\u00e9s volontaires m\u00eame donc toutes les personnes qui sont l\u00e0, elles sont l\u00e0 de leur plein gr\u00e9 et puis il y a une volont\u00e9 \u00e9vidente de de faire un acte citoyen et nettoyer le le lit du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:20:26 > 0:20:32) [95%] : \r\nL'op\u00e9ration est pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 la fin de la semaine Le Rh\u00f4ne devrait retrouver son niveau de croisi\u00e8re le 20 juin prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:20:34 > 0:20:39) [97%] : \r\nC'\u00e9tait Couleurs locales, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-06-12T17:48:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1206274463", "durationSec": 103, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Fribourg : 20120612 et archives, les d\u00e9put\u00e9s PS et UDC fribourgeois demandent la cr\u00e9ation du Commission d'enqu\u00eate parlementaire (CEP) pour analyser les surco\u00fbts \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition lors du chantier de construction du pont de la Poya.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BEER, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["TRAVAUX PUBLICS", "PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1329100"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274464", "durationSec": 158, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20120612 et archives, le pr\u00e9sident du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois GNAEGI Philippe aime communiquer sur son travail de conseiller d'Etat. A tel point que depuis le d\u00e9but de son mandat, il a organis\u00e9 2 fois plus de conf\u00e9rences de presse que ses autres coll\u00e8gues.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER D'ETAT", "VIE POLITIQUE", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION"], "thematicPersons": ["GNAEGI, PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1329101"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274465", "durationSec": 121, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Jura (Canton) : 20120612 et archives, les nuit\u00e9es dans les h\u00f4tels du canton sont en hausse de 22% en 2011. Le tourisme se porte bien, notamment gr\u00e2ce \u00e0 l'ouverture du grand h\u00f4tel Ibis \u00e0 Del\u00e9mont.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TISSOT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1206274466", "durationSec": 25, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Lac L\u00e9man, Thonon-les-Bains : 20120612, les scientifiques de l'Institut national de la recherche agronomique (INRA) surveillent fr\u00e9quemment la qualit\u00e9 des eaux du lac L\u00e9man \u00e0 la recherche de polluants. S'ils ont constat\u00e9 une am\u00e9lioration et une baisse du niveau de phosphore, ils d\u00e9noncent une hausse des micropolluants.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1206274467", "durationSec": 88, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Saxon : 20120612, le vigneron et militant genevois CRETEGNY Willy se bat pour r\u00e9duire les importations pour favoriser productions locales. Il est en route pour Berne avec son tracteur pour inciter les gens \u00e0 signer l'initiative populaire \"Pour une \u00e9conomie utile \u00e0 tous\".", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JUBIN, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["JURA (CANTON)"], "thematicThemes": ["H\u00d4TEL", "TOURISME"], "sequenceIds": ["1329102", "1329103"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274468", "durationSec": 330, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Rh\u00f4ne : 20120612, la vidange du barrage de Verbois a fortement fait baiss\u00e9 le niveau d'eau du fleuve du Rh\u00f4ne. Les berges \u00e9tant ass\u00e9ch\u00e9es, des travaux de nettoyage sont en cours pour retirer les \u00e9paves et divers objets d\u00e9pos\u00e9s dans le lit de la rivi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAC LEMAN", "THONON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "LAC"], "sequenceIds": ["1329104", "1329105"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274469", "durationSec": 84, "title": "12.06.12", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SAXON"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMPORTATION", "VIGNERON", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "sequenceIds": ["1329106"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274470", "durationSec": 125, "title": "12.06.12", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "RHONE"], "thematicThemes": ["BARRAGE", "FLEUVE"], "sequenceIds": ["1329107"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1206903231", "summary": "DUPLEX PLAGE DE ST-SULPICE, VAUD (pluvieux) :         KLEIN, Audrey, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la Commission internationale pour la  protection des eaux du L\u00e9man (CIPEL) (am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des eaux du L\u00e9man, froid de cet hiver a permis le brassage complet des eaux du lac, baisse du taux de phosphore, conseils pour \u00e9viter micropolluants).\r", "id": "903230"}, {"internalArchiveId": "GS1206329101", "summary": "21:50.41\nFribourg : itw WAEBER, Emanuel, chef de groupe UDC au Grand conseil   fribourgeois (cr\u00e9ation Commission d'enqu\u00eate parlementaire (CEP) pour analyser processus construction du pont de la Poya) / divers plans d\u00e9put\u00e9s du Grand  Conseil fribourgeois si\u00e9geant (12\", 9\") / itw SIGGEN, Jean-Pierre, chef de  groupe PDC au Grand conseil fribourgeois (CEP mesure tr\u00e8s lourde) / itw ROPRAZ, Maurice, conseiller d'Etat fribourgeois directeur du d\u00e9partement am\u00e9nagement, environnement et construction (pr\u00e9sentation de grands projets doit \u00eatre aboutie pour \u00e9viter d\u00e9passements de budget).", "id": "1329100", "visualThemes": ["TRAVAUX PUBLICS", "PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualPersons": ["ROPRAZ, MAURICE", "SIGGEN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329102", "summary": "21:52.20\r\nNeuch\u00e2tel-ville : int salle du Conseil d'Etat, divers plans GNAEGI,   Philippe, pr\u00e9sident du Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, se tenant debout seul au milieu de salle en tenant drapeau neuch\u00e2telois (13\") / itw GNAEGI, Philippe (importance de communiquer, information \u00e0 la population) / divers plans   GNAEGI, Philippe arrivant en salle de conf\u00e9rence de presse, discutant avec journalistes puis buvant verre d'eau (10\", 15\") / itw COMINA, Marc, conseiller en communication (bonne chose que politicien se mette en avant pour    coll\u00e9gialit\u00e9 ). vie politique, communication de l'information, conseiller d'Etat.", "id": "1329101", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER D'ETAT", "VIE POLITIQUE", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["GNAEGI, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329103", "summary": "21:56.55\r\nJura (Canton) : itw LACHAT, Guillaume, directeur Jura Tourisme (Jura   correspond \u00e0 s\u00e9jour recherch\u00e9s actuellement). tourisme ", "id": "1329102", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["JURA (CANTON)"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329104", "summary": " Del\u00e9mont : divers plans ext b\u00e2timent h\u00f4tel Ibis (6\") / int h\u00f4tel Ibis, divers plans r\u00e9ception, femmes de m\u00e9nage faisant lit dans chambre puis restaurant  (14\") / itw EHMANN, Sandrine, directrice h\u00f4tel Ibis (majorit\u00e9 de clients  suisses mais aussi asiatiques). tourisme, h\u00f4tel.", "id": "1329103", "visualThemes": ["H\u00d4TEL", "TOURISME"], "visualGeographicals": ["DELEMONT"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329105", "summary": "22:00.09\r\nLac L\u00e9man, l\u00e9g\u00e8rement pluvieux : divers plans sp\u00e9cialistes de l'Institut national de la recherche agronomique (INRA) naviguant sur lac et effectuant  pr\u00e9l\u00e8vements d'\u00e9chantillons d'eau pour v\u00e9rification qualit\u00e9 et recherche de  polluants (12\", 8\", 7\") / itw HUSTACHE, Jean-Christophe, membre de l'INRA (35 profondeurs d'\u00e9chantillonnage, meilleure transparence de l'eau). pollution de l'eau, lac ", "id": "1329104", "visualThemes": ["PLUVIEUX", "POLLUTION DE L'EAU", "LAC"], "visualGeographicals": ["LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329106", "summary": " Thonon-les-Bains, int Station d'hydrobiologie lacustre de l'INRA : int  laboratoire, divers plans scientifiques utilisant \u00e9chantillons d'eau du lac  L\u00e9man et testant qualit\u00e9 et pr\u00e9sence polluants (11\", 12\") / itw LAZZAROTTO,  J\u00e9r\u00f4me, INRA (am\u00e9lioration de la qualit\u00e9 des eaux du lac, moins de phosphore mais plus de micropolluants). pollution de l'eau, lac.", "id": "1329105", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU", "LAC"], "visualGeographicals": ["THONON-LES-BAINS"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329107", "summary": "22:03.54\r\nSaxon : divers plans divers plans tracteur de CRETEGNY, Willy, roulant sur route avec remorque rouge avec inscription \"Soutenez l'initiative \"Pour une  \u00e9conomie utile \u00e0 tous\"\" (6\", 10\", 15\") / itw CRETEGNY, Willy, vigneron encaveur (r\u00e9duire importations pour favoriser productions locales, Don Quichotte avait raison) / CRETEGNY, Willy marchant autour de son tracteur avec remorque (5\") / itw CAVE, Bernard, vigneron encaveur (ne partage pas toutes ses id\u00e9es mais a de l'admiration pour son courage) / divers plans CRETEGNY, Willy saluant CAVE,  Bernard puis montant dans son tracteur et d\u00e9marrant (15\"). vigneron    initiative populaire, importation concurrence \u00e9conomique.", "id": "1329106", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "IMPORTATION", "TRACTEUR", "VIGNERON", "CONCURRENCE \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["SAXON"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329108", "summary": "22:05.21\r\nGen\u00e8ve, Rh\u00f4ne : divers plans fleuve du Rh\u00f4ne avec niveau tr\u00e8s bas s'\u00e9coulant entre 2 berges au milieu de terre noire de s\u00e9diment (10\", 3\") / divers plans promeneurs observant Rh\u00f4ne depuis pont et berges (5\") / itw passants (change id\u00e9e du Rh\u00f4ne, rare de le voir comme \u00e7a) / zoom arri\u00e8re cygne marchant dans  montagne de s\u00e9diment (4\") / divers plans barrage de Verbois ouvert et eau  s'\u00e9coulant avec fort d\u00e9bit (12\") / divers plans ouvriers ramassant divers  objets et \u00e9paves trouv\u00e9s dans berges ass\u00e9ch\u00e9es (8\", 6\", 10\", 5\", 7\") / itw  Luciano, ouvrier (\u00e9tonn\u00e9 de trouver une moto quasiment neuve dans lit de  rivi\u00e8re) / divers plans v\u00e9los rouill\u00e9s et divers objets regroup\u00e9s dans camion (5\") / itw DE BERNARDO, Jean-Michel, encadrant et responsable du nettoyage  (tous les participants sont des volontaires). fleuve, barrage.", "id": "1329107", "visualThemes": ["BARRAGE", "FLEUVE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "RHONE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "560173", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186548", "position": "01"}}, {"id": "560172", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127390", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265366", "internalArchiveId": "GE1206265367", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.06.12", "publicationDate": "2012-06-12T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4062667", "imageURL": "http://www.rts.ch/4062688.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Les abeilles continuent de dispara\u00eetre en nombre toutefois ce ph\u00e9nom\u00e8ne inqui\u00e9tant ne reste plus inexpliqu\u00e9 aujourd'hui", "Tweet de Val\u00e9rie Trierweiler contre S\u00e9gol\u00e8ne Royale: les pr\u00e9cisions de Jean Philippe Schaller, en direct de Paris", "Le film \"Journal de France\", de Raymond Depardon, sort mercredi dans les salles", "Avec le durcissement de la loi sur l'asile, le Conseil national s'attaque mercredi \u00e0 un d\u00e9bat tr\u00e8s attendu", "19:30 Le journal", "Le journal", "Le Conseil des Etats a d\u00e9cid\u00e9 qu'il votera d\u00e9sormais \u00e9lectroniquement", "Russie: les anti-Poutine manifestent massivement \u00e0 Moscou", "Evelyne Widmer-Schlumpf a fait mardi le d\u00e9placement \u00e0 Rome pour y rencontrer Mario Monti, Premier ministre italien", "Val\u00e9rie Trierweiler, actuelle compagne de Fran\u00e7ois Hollande, d\u00e9fie sur Twitter S\u00e9gol\u00e8ne Royale, son ex-femme qui est aussi la m\u00e8re de ses enfants", "Deux ma\u00eetres chanteurs, qui tentaient d'extorquer cinq millions d'euros \u00e0 HSBC en \u00e9change de donn\u00e9es confidentielles, ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s", "Les employ\u00e9s de Merck Serono ont men\u00e9 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve pour sauver leur emploi", "Dans le cadre du d\u00e9bat sur l'asile, Simonetta Sommaruga aimerait s'inspirer de l'exemple n\u00e9erlandais", "Les Conseillers nationaux ont augment\u00e9 leur revenu de 4% et gagnent d\u00e9sormais environ 10'000 francs bruts par mois de salaire et indemnit\u00e9s", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Une recherche publi\u00e9e dans la revue Science pointe du doigt un acarien qui transporte un virus dangereux pour l'abeille: le varroa.", "Le cin\u00e9aste de 70 ans est un monument du septi\u00e8me art. Il est aussi une m\u00e9moire vivante et, avec l'aide de son \u00e9pouse, il emploie des images tourn\u00e9es depuis 50 ans.", "Il est question d'enfermer les requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants dans des centres d'internement, entre autres.", "C'est la fin d'une grande tradition au Conseil des Etats. Ceci contribuera ainsi \u00e0 att\u00e9nuer un peu la diff\u00e9rence de climat entre les deux chambres. Selon certains, le vote \u00e0 main lev\u00e9e, en vigueur depuis toujours, permettait la survivance de la d\u00e9mocratie originelle et incarnerait une forme d'\u00e9l\u00e9gance s\u00e9natoriale.", "L'homme fort de Russie avait remport\u00e9 les \u00e9lections mais ses adversaires ne d\u00e9sarment pas, ils d\u00e9noncent en particulier les restrictions au droit de manifester.", "Avec cette rencontre, la Suisse tente de s'activer pour d\u00e9miner ses relations en mati\u00e8re fiscale avec ses voisins europ\u00e9ens.", "La compagne du pr\u00e9sident fran\u00e7ais affiche son soutien au rival politique de S\u00e9gol\u00e8ne Royale \u00e0 la Rochelle o\u00f9 elle est candidate. Certains y voient une mani\u00e8re de marquer son ind\u00e9pendance, mais les critiques sont f\u00e9roces.", "Les malfrats ont \u00e9t\u00e9 pris sur le fait. L'un deux avait travaill\u00e9 au sein de la banque.", "Les politiques semblent \u00e0 leur tour se mobiliser et promettent qu'ils veulent contribuer \u00e0 sauver ce qui peut l'\u00eatre.", "Les Pays-Bas, depuis 2010, ont marqu\u00e9 un tournant et acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de mani\u00e8re tr\u00e8s marqu\u00e9e les proc\u00e9dures de l'asile.", "La comparaison avec d'autres pays n'est pas ais\u00e9e, puisque nous avons un syst\u00e8me de milice. Mais c'est moins d'argent que ce que touchent les parlementaires fran\u00e7ais, allemands et surtout italiens."], "variantIds": ["ece-3963728", "ece-3963726"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-09T20:10:08Z", "subTitles": ["19:30:00:09  19:30:14:17\r\n...\r\n\r\n19:30:14:23  19:30:16:20\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:21:05\r\n   Les employ\u00e9s de Merck Serono\r\nen gr\u00e8ve pour sauver leurs emplois.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:11\r\n   Ils re\u00e7oivent le soutien des\r\nautorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales.\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:28:12\r\n     Deux ma\u00eetres chanteurs\r\n        ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:30:28:17  19:30:31:18\r\n    Ils tentaient d'extorquer\r\n         5 mios \u00e0 HSBC,\r\n\r\n19:30:31:23  19:30:35:13\r\n      en \u00e9change de donn\u00e9es\r\n        confidentielles.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:39:15\r\nLes conseillers nationaux se sont\r\n        augment\u00e9s de 4 %.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:47:02\r\n   Nos d\u00e9put\u00e9s gagnent environ\r\n     10'000 francs par mois.\r\n\r\n19:30:48:05  19:30:51:23\r\n      Le coup de poignard\r\nde V.Trierweiler contre S.Royal,\r\n\r\n19:30:52:04  19:30:57:10\r\n     elle soutient son rival\r\n        aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n19:30:57:15  19:31:01:05\r\n   Elle l'a dit dans un tweet\r\n      qu'elle a confirm\u00e9.\r\n\r\n19:31:01:17  19:31:05:17\r\n Et puis le \"Journal de France\"\r\n      de Raymond Depardon.\r\n\r\n19:31:05:22  19:31:10:23\r\n     Un exceptionnel voyage\r\n         dans le temps.\r\n\r\n19:31:13:07  19:31:18:07\r\n Les employ\u00e9s de Merck Serono se \r\nbattent pour sauver leurs emplois.\r\n\r\n19:31:18:11  19:31:20:20\r\n  Les politiques se mobilisent\r\n\r\n19:31:21:01  19:31:25:12\r\n     et veulent contribuer\r\n  \u00e0 sauver ce qui peut l'\u00eatre.\r\n\r\n19:31:28:15  19:31:33:06\r\n  A 13h30 \u00e0 la place des Nations,\r\n   400 employ\u00e9s de Merck Serono\r\n\r\n19:31:33:11  19:31:41:00\r\nont rencontr\u00e9 le Conseiller f\u00e9d\u00e9ral\r\n     en charge de l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:31:41:12  19:31:44:09\r\nNous voulons soutenir les projets\r\n\r\n19:31:44:14  19:31:46:19\r\n   qui permettraient de garder\r\n\r\n19:31:47:00  19:31:50:11\r\ndes places de travail en Suisse.\r\n\r\n19:31:50:16  19:31:55:20\r\nCes travaux doivent \u00eatre d'abord\r\n  pris en main par le canton.\r\n\r\n19:31:56:01  19:32:03:20\r\n         Mon d\u00e9partement\r\n     soutiendra ces travaux.\r\n\r\n19:32:05:14  19:32:09:02\r\n   Quelques mots d'encouragement\r\n        pour les employ\u00e9s,\r\n\r\n19:32:09:07  19:32:11:19\r\n     en gr\u00e8ve depuis ce matin.\r\n\r\n19:32:12:06  19:32:14:12\r\nC'est rassurant, mais tant qu'il\r\n\r\n19:32:14:17  19:32:16:07\r\n     n'y a rien de concret,\r\n\r\n19:32:16:12  19:32:18:13\r\n       on n'y croit plus.\r\n\r\n19:32:18:18  19:32:25:20\r\n  C'est super, \u00e7a fait du bien\r\n      de se sentir aid\u00e9s.\r\n\r\n19:32:26:07  19:32:30:03\r\n      Ce matin, latask force\r\n    a tenu sa premi\u00e8re r\u00e9union,\r\n\r\n19:32:30:08  19:32:35:06\r\nsans la direction de Merck Serono.\r\n\r\n19:32:51:06  19:32:59:22\r\n Pourtant, tous les repr\u00e9sentants\r\n pr\u00e9sents d\u00e9fendent le contraire.\r\n\r\n19:33:00:11  19:33:02:11\r\n   Il y a les bonnes personnes\r\n\r\n19:33:02:16  19:33:04:09\r\n       autour de la table.\r\n\r\n19:33:04:13  19:33:07:05\r\n     Certaines institutions\r\n         universitaires\r\n\r\n19:33:07:10  19:33:13:06\r\n    ont des projets adapt\u00e9s \r\n   aux souhaits du personnel.\r\n\r\n19:33:14:04  19:33:17:03\r\n          En attendant,\r\n    le personnel reste engag\u00e9.\r\n\r\n19:33:17:08  19:33:20:14\r\n      Demain, une d\u00e9l\u00e9gation\r\n        se rendra \u00e0 Berne\r\n\r\n19:33:20:20  19:33:28:21\r\n   pour y remettre une p\u00e9tition\r\n      de 15'000 signatures.\r\n\r\n19:33:31:02  19:33:35:12\r\n Deux ma\u00eetres chanteurs ont \u00e9t\u00e9 \r\n arr\u00eat\u00e9s, alors qu'ils tentaient\r\n\r\n19:33:35:17  19:33:41:03\r\n d'extorquer 5 mios d'euros \u00e0 HSBC\r\ncontre des donn\u00e9es confidentielles.\r\n\r\n19:33:42:17  19:33:47:19\r\n Vendredi, 22h30, c'est \u00e0 quelques\r\n  m\u00e8tres d'une borne d'autoroute\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:53:11\r\nqu'une centaine de policiers genevois\r\n  et fran\u00e7ais interpellent un homme\r\n\r\n19:33:53:16  19:33:57:19\r\n      avec une valise remplie\r\n       de millions d'euros.\r\n\r\n19:33:58:00  19:34:01:22\r\n      Un flagrant d\u00e9lit apr\u00e8s\r\n     neuf mois d'investigation\r\n\r\n19:34:02:03  19:34:07:09\r\n    r\u00e9alis\u00e9s par des policiers\r\n      genevois et fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:34:07:14  19:34:12:20\r\nTout a commenc\u00e9 le 3 septembre 2011,\r\n le directeur d'HSBC Gen\u00e8ve re\u00e7oit\r\n\r\n19:34:13:01  19:34:19:22\r\n       un email de menace:\r\n     son auteur exige 5 mios.\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:30:10\r\n   D\u00e8s lors commencent pour les \r\n  enqu\u00eateurs genevois et fran\u00e7ais\r\n\r\n19:34:30:14  19:34:32:21\r\n          de longs mois\r\n d'investigations et de filature.\r\n\r\n19:34:33:08  19:34:35:01\r\n   Ils ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s prudents.\r\n\r\n19:34:35:06  19:34:37:08\r\n  Ils \u00e9taient tr\u00e8s d\u00e9termin\u00e9s.\r\n\r\n19:34:37:12  19:34:42:13\r\n   On a r\u00e9ussi \u00e0 les attraper\r\n\u00e0cause de deux petites erreurs.\r\n\r\n19:34:42:18  19:34:58:23\r\n  C'est un ancien cadre de HSBC\r\n  et une de ses connaissances.\r\n\r\n19:35:01:08  19:35:07:21\r\n  L'un des deux ma\u00eetres chanteurs\r\nest un ancien cadre d'HSBC licenci\u00e9.\r\n\r\n19:35:08:02  19:35:11:22\r\n  Il y travaillait en m\u00eame temps\r\n       que Herv\u00e9 Falciani.\r\n\r\n19:35:12:04  19:35:17:21\r\n   L'informaticien avait d\u00e9rob\u00e9\r\n   une liste d'\u00e9vad\u00e9s fiscaux.\r\n\r\n19:35:18:02  19:35:23:07\r\n   Pour HSBC, les deux affaires\r\n        ne sont pas li\u00e9es.\r\n\r\n19:35:23:11  19:35:28:06\r\n    Les deux hommes n'avaient \r\n   aucun ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire.\r\n\r\n19:35:28:11  19:35:33:17\r\n    Ils seront jug\u00e9s en France\r\n et risquent 5 \u00e0 10 ans de prison.\r\n\r\n19:35:34:21  19:35:39:12\r\n   Nos d\u00e9put\u00e9s gagnent environ\r\n  10'000 francs bruts par mois.\r\n\r\n19:35:39:17  19:35:46:20\r\nC'est moins d'argent que ce touchent\r\n    les parlementaires fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:35:47:01  19:35:50:15\r\n allemands ou surtout italiens.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:54:19\r\n  Les \u00e9lus f\u00e9d\u00e9raux, un peu g\u00ean\u00e9s\r\n\r\n19:35:55:00  19:35:59:09\r\n     \u00e0 l'heure de s'octroyer\r\n  quelque revenu suppl\u00e9mentaire.\r\n\r\n19:35:59:13  19:36:02:14\r\n En mars, le National disait non.\r\n\r\n19:36:02:19  19:36:06:17\r\nCe matin, oui, du bout des l\u00e8vres.\r\n\r\n19:36:08:00  19:36:15:22\r\nJe suis convaincu que le peuple ne\r\n         comprendra pas.\r\n\r\n19:36:15:22  19:36:20:15\r\n   L'air du temps ne pousse pas \u00e0\r\nl'opulence affich\u00e9e: crise en Europe\r\n\r\n19:36:20:20  19:36:28:17\r\n     et gouvernement fran\u00e7ais\r\n qui sacrifie 30% de ses revenus.\r\n\r\n19:36:28:17  19:36:32:18\r\n    Ce n'est pas une hausse,\r\n     c'est une adaptation.\r\n\r\n19:36:32:18  19:36:34:21\r\n  La hausse globale sera de 4 %.\r\n\r\n19:36:35:02  19:36:36:18\r\n      Calculons des moyennes.\r\n\r\n19:36:37:00  19:36:41:10\r\n  Si on prend les deux Chambres,\r\n tous revenus ou frais confondus,\r\n\r\n19:36:41:14  19:36:46:04\r\n  un parlementaire suisse re\u00e7oit\r\naujourd'hui 10'150 francs mensuels.\r\n\r\n19:36:46:10  19:36:55:04\r\n  Avec la hausse, ce sera 10'600.\r\n\r\n19:36:55:04  19:37:04:03\r\nPour une fonction qui correspond \u00e0\r\n         un 75 pour cent,\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:12:02\r\n \u00e7a \u00e9quivaut au revenu moyen des\r\n            Suisses.\r\n\r\n19:37:12:04  19:37:15:14\r\n On est un parlement de milices,\r\n      c'est \u00e7a le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:37:15:14  19:37:27:08\r\nLes Chambres se sont rang\u00e9es derri\u00e8re\r\n une hausse consid\u00e9r\u00e9e raisonnable.\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:40:03\r\n  C'est la fin d'une tradition\r\n     au Conseil des Etats.\r\n\r\n19:37:40:08  19:37:46:05\r\n       Le vote se faisait\r\n  \u00e0 main lev\u00e9e depuis toujours.\r\n\r\n19:37:46:10  19:37:50:23\r\nD\u00e9sormais le vote sera \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:37:52:07  19:37:56:10\r\n  Des hommes en bras de chemise,\r\n     qui parlent au t\u00e9l\u00e9phone\r\n\r\n19:37:56:14  19:37:59:11\r\n  ou travaillent \u00e0 l'ordinateur.\r\n\r\n19:37:59:16  19:38:02:22\r\n      Un orateur qui parle, \r\n     personne pour l'\u00e9couter:\r\n\r\n19:38:03:03  19:38:05:07\r\n   une sc\u00e8ne banale au National.\r\n\r\n19:38:05:12  19:38:08:11\r\nA trente m\u00e8tres, ambiance diff\u00e9rente:\r\n\r\n19:38:08:15  19:38:13:11\r\n       au Conseil des Etats,\r\nquand quelqu'un parle, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:38:13:15  19:38:17:03\r\n       Cravates de rigueur,\r\n       ordinateurs bannis.\r\n\r\n19:38:17:09  19:38:23:02\r\n    M\u00eame C.Levrat s'y astreint.\r\n\r\n19:38:23:13  19:38:24:22\r\n     Le d\u00e9bat en pl\u00e9num ici\r\n\r\n19:38:25:04  19:38:26:04\r\n         est plus riche.\r\n\r\n19:38:26:10  19:38:31:13\r\nParce que la plupart des coll\u00e8gues\r\n   sont pr\u00e9sents dans la salle.\r\n\r\n19:38:31:18  19:38:38:08\r\n  Ils \u00e9coutent vos arguments, et\r\non peut m\u00eame glaner quelques voix.\r\n\r\n19:38:38:18  19:38:43:17\r\n      On mesure 60 d\u00e9cibels:\r\n   le bruit d'un bureau ouvert.\r\n\r\n19:38:43:22  19:38:49:08\r\nAu National, c'est plus dangereux:\r\n  89 d\u00e9cibels, comme un klaxon.\r\n\r\n19:38:49:12  19:38:58:01\r\n  La qui\u00e9tude des Etats est menac\u00e9e\r\npar l'abolition du vote \u00e0 main lev\u00e9e.\r\n\r\n19:38:58:07  19:39:02:05\r\n    Le vote sera \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:05:11\r\nNous demandons de la transparence.\r\n\r\n19:39:05:15  19:39:08:05\r\n     Il n'y a que chez nous\r\n\r\n19:39:08:11  19:39:12:08\r\n      qu'on n'en veut pas !\r\n\r\n19:39:12:19  19:39:16:13\r\n    Ceux qui n'en voulaient pas\r\n      avaient leurs raisons.\r\n\r\n19:39:17:00  19:39:18:23\r\n   Avec un vote \u00e0 main lev\u00e9e,\r\n\r\n19:39:19:04  19:39:22:15\r\nles gens subissent moins de pression\r\n\r\n19:39:22:20  19:39:29:05\r\n       dans les rankings.\r\n\r\n19:39:29:15  19:39:31:15\r\n    La possibilit\u00e9 de pouvoir\r\n\r\n19:39:31:21  19:39:33:18\r\n       changer d'opinion,\r\n\r\n19:39:33:23  19:39:42:16\r\n     voter contre son parti \r\n    ou l'opinion des lobbies.\r\n\r\n19:39:42:21  19:39:45:09\r\n    J'ai peur que \u00e7a se perde\r\n    avec le vote enregistr\u00e9.\r\n\r\n19:39:45:18  19:39:49:07\r\n       Le partisans estiment\r\n       que rien ne changera.\r\n\r\n19:39:53:03  19:39:55:20\r\n   Il y aura toujours des gens\r\n      qui oseront le faire,\r\n\r\n19:39:56:01  19:39:59:00\r\n et d'autres qui n'oseront pas.\r\n\r\n19:39:59:13  19:40:06:18\r\n Les boutons ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s sous\r\ncette plaque, dans l'ancien encrier.\r\n\r\n19:40:07:22  19:40:13:00\r\nLes actes d'ordre sexuel commis sur\r\n des enfants de moins de douze ans\r\n\r\n19:40:13:05  19:40:15:02\r\n    seront imprescriptibles.\r\n\r\n19:40:15:07  19:40:17:09\r\n A la suite du Conseil national,\r\n\r\n19:40:17:13  19:40:22:22\r\n      le Conseil des Etats \r\n     adopte la nouvelle loi.\r\n\r\n19:40:24:03  19:40:29:03\r\n La Suisse s'active pour d\u00e9miner\r\nses relations en mati\u00e8re fiscale.\r\n\r\n19:40:29:08  19:40:32:15\r\n E.Widmer-Schlumpf \u00e9tait \u00e0 Rome.\r\n\r\n19:40:33:19  19:40:37:08\r\n M.Monti adore passer ses vacances\r\n            en Suisse,\r\n\r\n19:40:37:12  19:40:42:14\r\n  particuli\u00e8rement dans la r\u00e9gion\r\n d'E.Widmer-Schlumpf, les Grisons.\r\n\r\n19:40:42:19  19:40:48:04\r\n Ce qui facilite s\u00fbrement le d\u00e9gel\r\n   des relations avec l'Italie.\r\n\r\n19:40:51:00  19:40:55:08\r\n Les deux pays ne sont pas encore\r\n    d'accord sur la fiscalit\u00e9,\r\n\r\n19:40:55:13  19:40:58:13\r\n          mais r\u00e9cemment,\r\n   il y a une volont\u00e9 d'aboutir.\r\n\r\n19:40:58:19  19:41:03:12\r\n  La r\u00e9gularisation des capitaux\r\nd\u00e9tenus en Suisse par des Italiens\r\n\r\n19:41:03:17  19:41:07:11\r\n        et la liste noire\r\n   restent les points d\u00e9licats.\r\n\r\n19:41:07:23  19:41:10:05\r\n Deux bons amis doivent pouvoir\r\n\r\n19:41:10:10  19:41:14:15\r\n discuter de probl\u00e8mes concrets\r\n\r\n19:41:14:20  19:41:20:20\r\n       pour les r\u00e9soudre.\r\n\r\n19:41:21:08  19:41:26:00\r\n    Mais M.Monti entend imposer\r\nses r\u00e8gles: respecter les directives\r\n\r\n19:41:26:05  19:41:34:02\r\n europ\u00e9ennes, et une alliance avec\r\nla Suisse contre la fraude fiscale.\r\n\r\n19:41:34:13  19:41:36:21\r\n  Ce pays a un r\u00f4le particulier\r\n\r\n19:41:37:02  19:41:40:19\r\n\u00e0 jouer dans le contexte financier,\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:49:02\r\n  aussi dans le domaine fiscal.\r\n\r\n19:41:49:14  19:41:53:16\r\n   Cet accord risque d'\u00eatre sal\u00e9\r\n     pour les banques suisses,\r\n\r\n19:41:53:21  19:41:57:19\r\n    mais c'est le prix \u00e0 payer,\r\n       selon la pr\u00e9sidente.\r\n\r\n19:41:58:08  19:42:00:18\r\n Ces accords sont dans l'int\u00e9r\u00eat\r\n\r\n19:42:00:23  19:42:03:23\r\n      des banques suisses.\r\n\r\n19:42:04:04  19:42:08:22\r\n      On fait \u00e7a pour eux.\r\n\r\n19:42:09:10  19:42:13:08\r\n   E.Widmer-Schlumpf et M.Monti\r\n     ont promis de se revoir.\r\n\r\n19:42:13:12  19:42:15:11\r\n    L'Italie, vu sa situation,\r\n\r\n19:42:15:15  19:42:17:18\r\n  a int\u00e9r\u00eat \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer l'accord\r\n\r\n19:42:18:00  19:42:21:00\r\n   pour r\u00e9cup\u00e9rer des capitaux.\r\n\r\n19:42:21:05  19:42:30:10\r\n      La Conf\u00e9d\u00e9ration esp\u00e8re\r\nsortir de la liste noire italienne.\r\n\r\n19:42:31:11  19:42:34:19\r\n      Avec le durcissement\r\n     de la loi sur l'asile,\r\n\r\n19:42:35:00  19:42:41:03\r\n  le Conseil national s'attaque\r\n demain \u00e0 un d\u00e9bat tr\u00e8s attendu.\r\n\r\n19:42:42:08  19:42:47:01\r\nPour ne pas laisser le champ libre\r\n    \u00e0 l'UDC, le PDC et le PLR\r\n\r\n19:42:47:06  19:42:53:15\r\nont d\u00e9pos\u00e9 beaucoup d'interventions \r\npour alimenter le d\u00e9bat sur l'asile.\r\n\r\n19:42:54:04  19:42:56:21\r\n  Ce n'est pas une comp\u00e9tition.\r\n\r\n19:42:57:02  19:42:59:18\r\n  Mais les pays autour de nous\r\n\r\n19:42:59:23  19:43:02:13\r\n  ont durci leur droit d'asile.\r\n\r\n19:43:02:18  19:43:08:00\r\nLa Suisse devient trop attractive.\r\n\r\n19:43:08:11  19:43:11:11\r\n   L'asile doit \u00eatre prot\u00e9g\u00e9,\r\n\r\n19:43:11:15  19:43:14:18\r\n     et les abus combattus.\r\n\r\n19:43:15:00  19:43:17:00\r\nSinon, le principe d'hospitalit\u00e9\r\n    risque d'\u00eatre affaibli.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:22:05\r\n    Objectif: r\u00e9duire la dur\u00e9e\r\n         de la proc\u00e9dure,\r\n\r\n19:43:22:11  19:43:24:19\r\n      en moyenne aujourd'hui\r\n         de 1'400 jours.\r\n\r\n19:43:25:00  19:43:28:14\r\n    Pour la droite, il faudrait\r\n      \u00eatre moins accueillant.\r\n\r\n19:43:28:19  19:43:33:09\r\n    Pour les d\u00e9linquants, l'UDC\r\n  veut des centres d'internement.\r\n\r\n19:43:33:13  19:43:36:14\r\n      La r\u00e9duction de l'aide \r\n      est aussi controvers\u00e9e.\r\n\r\n19:43:36:19  19:43:38:19\r\n      Le requ\u00e9rant toucherait\r\n         l'aide d'urgence,\r\n\r\n19:43:39:00  19:43:42:06\r\n     mais plus l'aide sociale.\r\n\r\n19:43:42:16  19:43:44:17\r\n    Les centres d'internement\r\n\r\n19:43:44:22  19:43:46:17\r\n         sont contraires\r\n\r\n19:43:46:22  19:43:50:18\r\n   \u00e0 la Convention europ\u00e9enne \r\n  des Droits de l'Homme (CEDH).\r\n\r\n19:43:50:23  19:43:54:08\r\n  Mais remplacer l'aide sociale\r\n      par l'aide d'urgence\r\n\r\n19:43:54:12  19:43:59:02\r\n     est conforme \u00e0 la CEDH\r\n     et \u00e0 la Constitution.\r\n\r\n19:43:59:13  19:44:03:09\r\n     Le PDC va m\u00eame plus loin.\r\n\r\n19:44:03:20  19:44:06:08\r\n  Pas de centres d'internement,\r\n\r\n19:44:06:12  19:44:10:13\r\n  mais un regroupement de gens\r\n\r\n19:44:10:18  19:44:18:12\r\n     qui se comportent mal.\r\n\r\n19:44:22:03  19:44:28:16\r\n Un frein au regroupement familial\r\n        est aussi envisag\u00e9.\r\n\r\n19:44:28:21  19:44:38:03\r\n Ou encore, supprimer la d\u00e9sertion\r\n       comme motif d'asile.\r\n\r\n19:44:39:06  19:44:44:16\r\nLa gauche soulignera que des points\r\n  violent le droit international,\r\n\r\n19:44:44:21  19:44:48:19\r\n  mais pas s\u00fbr que cela suffise.\r\n\r\n19:44:50:22  19:44:55:13\r\n   Jusqu'en 2010, les Pays-Bas\r\n    n'arrivaient pas \u00e0 g\u00e9rer\r\n\r\n19:44:55:18  19:44:58:12\r\n      les demandes d'asile\r\n   dans un d\u00e9lai raisonnable.\r\n\r\n19:44:58:17  19:45:01:11\r\n        Depuis la r\u00e9forme,\r\nla proc\u00e9dure va beaucoup plus vite.\r\n\r\n19:45:02:11  19:45:06:16\r\n   A son arriv\u00e9e aux Pays-Bas, \r\n  ce demandeur d'asile a rejoint\r\n\r\n19:45:06:21  19:45:10:19\r\n       le centre qui allait\r\n       examiner sa demande.\r\n\r\n19:45:11:00  19:45:15:22\r\n    Il a subi un examen m\u00e9dical\r\n    et la proc\u00e9dure a d\u00e9marr\u00e9.\r\n\r\n19:45:16:11  19:45:21:07\r\n  Premier interrogatoire le 1er,\r\nun premier jet que j'ai revu le 2.\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:24:03\r\n    Le 8, derni\u00e8re interview.\r\n\r\n19:45:24:08  19:45:27:08\r\n   Le 9, derni\u00e8res corrections\r\n        avec mon avocat.\r\n\r\n19:45:27:12  19:45:30:10\r\n  Puis la d\u00e9cision est tomb\u00e9e.\r\n\r\n19:45:30:21  19:45:35:04\r\n  Aux Pays-Bas, la majorit\u00e9 des \r\n  d\u00e9cisions en premi\u00e8re instance\r\n\r\n19:45:35:09  19:45:37:15\r\n       tombe en une semaine.\r\n\r\n19:45:37:21  19:45:41:11\r\n           Depuis 2010,\r\n   la proc\u00e9dure est centralis\u00e9e.\r\n\r\n19:45:41:15  19:45:45:16\r\n    Le demandeur d'asile voit \r\n    les services d'immigration\r\n\r\n19:45:45:21  19:45:49:13\r\n           et il a acc\u00e8s\r\n     \u00e0 un avocat gratuitement.\r\n\r\n19:45:49:18  19:45:53:15\r\n      M\u00eame les cas compliqu\u00e9s\r\n     sont trait\u00e9s en six mois.\r\n\r\n19:45:54:03  19:45:55:11\r\n         Si vous d\u00e9cidez\r\n\r\n19:45:55:16  19:45:57:23\r\n        de mani\u00e8re ferme,\r\n\r\n19:45:58:04  19:46:03:03\r\ntout en respectant les individus,\r\n c'est mieux pour tout le monde.\r\n\r\n19:46:03:09  19:46:10:03\r\nSoit ils s'int\u00e8grent vite chez nous,\r\n      soit ils doivent partir.\r\n\r\n19:46:10:13  19:46:14:21\r\n          Dans cette ONG,\r\n7'500 personnes aident les r\u00e9fugi\u00e9s.\r\n\r\n19:46:15:02  19:46:22:23\r\n Selon l'association, la nouvelle \r\n proc\u00e9dure est un peu une loterie.\r\n\r\n19:46:23:10  19:46:24:13\r\n          Les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:46:24:18  19:46:26:21\r\n  n'ont pas de crit\u00e8res pr\u00e9cis\r\n\r\n19:46:27:02  19:46:32:22\r\n     pour d\u00e9cider qui subit\r\n   la proc\u00e9dure rapide ou pas.\r\n\r\n19:46:33:09  19:46:37:21\r\n   Pour notre demandeur d'asile,\r\n sa premi\u00e8re demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e\r\n\r\n19:46:38:02  19:46:41:17\r\n           en huit jours\r\n     mais il a gagn\u00e9 en appel.\r\n\r\n19:46:42:04  19:46:47:08\r\n      J'ai pens\u00e9 qu'ils ne\r\n m'accorderaient pas une chance.\r\n\r\n19:46:47:12  19:46:53:05\r\n Mais c'est humain et professionnel\r\nen m\u00eame temps, c'est impressionnant.\r\n\r\n19:46:53:15  19:46:55:11\r\n      Depuis la mise en place\r\n\r\n19:46:55:15  19:46:57:18\r\n     de la nouvelle proc\u00e9dure,\r\n\r\n19:46:57:23  19:47:01:05\r\n       une demande d'asile \r\n      sur deux est accept\u00e9e.\r\n\r\n19:47:01:10  19:47:05:11\r\nLes Pays-Bas restent l'un des pays\r\n les plus accueillants d'Europe.\r\n\r\n19:47:06:13  19:47:10:06\r\n      Le d\u00e9bat sur l'asile\r\ndans Infrarouge ce soir \u00e0 22h35.\r\n\r\n19:47:10:23  19:47:13:01\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:47:13:07  19:47:17:18\r\n      le tweet qui provoque\r\n     la pol\u00e9mique en France.\r\n\r\n19:47:17:23  19:47:22:12\r\n   Et la recherche sur le varroa\r\nqui menace les colonies d'abeilles.\r\n\r\n19:47:23:18  19:47:29:13\r\nV.Trierweiller, actuelle compagne\r\n  de F.Hollande, d\u00e9fie S.Royal.\r\n\r\n19:47:29:18  19:47:36:17\r\nElle affiche son soutien \u00e0 son rival\r\n      politique \u00e0 La Rochelle.\r\n\r\n19:47:36:22  19:47:41:02\r\n   Les critiques sont f\u00e9roces,\r\n  beaucoup d\u00e9noncent le m\u00e9lange\r\n\r\n19:47:41:07  19:47:45:15\r\nentre vie priv\u00e9e et vie publique.\r\n\r\n19:47:47:04  19:47:49:13\r\n   Fin de matin\u00e9e \u00e0 La Rochelle.\r\n\r\n19:47:49:18  19:47:53:21\r\n     S\u00e9gol\u00e8ne Royal accueille\r\n Martine Aubry, venue la soutenir.\r\n\r\n19:47:54:02  19:47:58:11\r\nUn dissident socialiste, O.Falorni,\r\n    menace de la faire perdre.\r\n\r\n19:47:58:16  19:48:02:02\r\n  F.Hollande lui-m\u00eame lui apporte\r\n   un soutien public par \u00e9crit.\r\n\r\n19:48:02:12  19:48:04:05\r\n      C'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:48:04:10  19:48:08:10\r\n     C'est le rassemblement.\r\n\r\n19:48:08:21  19:48:14:14\r\n          Au m\u00eame moment,\r\nVal\u00e9rie Trierweiler poste ce tweet.\r\n\r\n19:48:25:09  19:48:27:06\r\n     Un message si stup\u00e9fiant,\r\n\r\n19:48:27:11  19:48:31:11\r\nque parmi les journalistes pr\u00e9sents,\r\n       on croit \u00e0 une blague.\r\n\r\n19:48:31:15  19:48:33:11\r\n   Une heure et demie plus tard,\r\n\r\n19:48:33:15  19:48:36:06\r\n      V.Trierweiler confirme\r\n  qu'elle est l'auteure du tweet,\r\n\r\n19:48:36:11  19:48:38:15\r\n       provoquant un d\u00e9luge \r\n      de r\u00e9actions indign\u00e9es.\r\n\r\n19:48:39:02  19:48:40:23\r\nNous n'avons pas \u00e9lu V.Trierweiler\r\n\r\n19:48:41:05  19:48:42:17\r\n     mais Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:48:42:22  19:48:45:09\r\nJe demande de quoi se m\u00eale-t-elle?\r\n\r\n19:48:45:13  19:48:53:00\r\nD.Mitterrand s'engageait beaucoup \r\nsans jamais se m\u00ealer de politique.\r\n\r\n19:48:53:11  19:48:57:11\r\n   On critique la premi\u00e8re dame\r\n      pour son omnipr\u00e9sence.\r\n\r\n19:48:57:15  19:49:03:02\r\n          Elle se d\u00e9fend\r\n      de tout r\u00f4le politique.\r\n\r\n19:49:03:18  19:49:06:03\r\n          Extrait radio\r\n     *On a beaucoup critiqu\u00e9\r\n\r\n19:49:06:08  19:49:08:09\r\n  votre c\u00f4t\u00e9 interventionniste.\r\n\r\n19:49:08:13  19:49:10:13\r\n       *-C'est juste faux.\r\n\r\n19:49:10:18  19:49:15:10\r\nJe ne suis pas interventionniste.\r\n\r\n19:49:15:21  19:49:21:10\r\n  La premi\u00e8re dame s'est ins\u00e9r\u00e9e\r\ndans la l\u00e9gislative de La Rochelle.\r\n\r\n19:49:21:14  19:49:25:15\r\n      Elle m\u00e9lange les genres\r\n         comme N.Sarkozy.\r\n\r\n19:49:25:20  19:49:32:04\r\nLa presse parle beaucoup de la guerre\r\n   entre S.Royal et V.Trierweiler.\r\n\r\n19:49:32:09  19:49:39:11\r\n Ce tweet marque une rupture dans \r\nla normalit\u00e9 pr\u00f4n\u00e9e par F.Hollande.\r\n\r\n19:49:40:12  19:49:44:06\r\nJean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:49:44:11  19:49:47:16\r\n       Il y a des \u00e9pouses\r\n de politiques qui revendiquent\r\n\r\n19:49:47:21  19:49:51:00\r\n     des couleurs politiques\r\n      diff\u00e9rentes, mais l\u00e0,\r\n\r\n19:49:51:05  19:50:02:18\r\nla compagne actuelle contre l'ex,\r\n     \u00e7a fait mauvais effet.\r\n\r\n19:50:05:11  19:50:12:18\r\n        Gaffe, maladresse,\r\n     d\u00e9rapage, on a le choix.\r\n\r\n19:50:12:20  19:50:16:09\r\nIl avait promis de ne pas m\u00e9langer\r\n     vie priv\u00e9e et publique,\r\n\r\n19:50:16:11  19:50:29:22\r\n            c'est rat\u00e9.\r\n\r\n19:50:30:00  19:50:42:00\r\n          Elle avait dit\r\nqu'elle ne serait pas une potiche.\r\n\r\n19:50:42:02  19:50:46:10\r\nOn peut se demander si conserver sa\r\nlibert\u00e9 d'expression est compatible\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:53:05\r\n avec son statut de premi\u00e8re dame.\r\n\r\n19:50:53:07  19:50:58:00\r\nOn ne peut pas s'emp\u00eacher de faire\r\nle parall\u00e8le avec C\u00e9cilia Sarkozy.\r\n\r\n19:50:58:00  19:51:00:14\r\n        Les anti-Poutine\r\n      manifestent \u00e0 Moscou.\r\n\r\n19:51:00:19  19:51:04:18\r\n  Ils d\u00e9noncent en particulier les\r\nrestrictions au droit de manifester.\r\n\r\n19:51:05:12  19:51:09:07\r\n  Des boulevards noirs de monde.\r\n\r\n19:51:09:11  19:51:12:22\r\n         Rarement Moscou\r\n   a autant port\u00e9 l'opposition.\r\n\r\n19:51:13:03  19:51:20:05\r\n  L'extr\u00eame gauche, les lib\u00e9raux \r\n  et les nationalistes sont unis.\r\n\r\n19:51:22:07  19:51:23:20\r\n        Le pouvoir comptait\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:26:17\r\nsur une baisse de la mobilisation.\r\n\r\n19:51:26:22  19:51:29:01\r\n Les Moscovites ont voulu montrer\r\n\r\n19:51:29:07  19:51:31:03\r\n que ce n'est pas pr\u00e8s d'arriver.\r\n\r\n19:51:31:08  19:51:37:00\r\n    Ils sont venus nombreux avec\r\nun mot d'ordre: \"Poutine d\u00e9mission\".\r\n\r\n19:51:39:06  19:51:41:11\r\n Je ne peux plus supporter \u00e7a !\r\n\r\n19:51:41:15  19:51:45:16\r\nVous pensez qu'un ex-agent du KGB\r\n puisse \u00eatre un bon pr\u00e9sident ?\r\n\r\n19:51:45:21  19:51:47:11\r\n     Moi je ne le crois pas.\r\n\r\n19:51:47:21  19:51:49:04\r\n       J'\u00e9tais observateur\r\n\r\n19:51:49:09  19:51:51:06\r\n  lors des derni\u00e8res \u00e9lections.\r\n\r\n19:51:51:11  19:51:54:02\r\n J'ai vu comment ce gouvernement\r\n       a pris le pouvoir.\r\n\r\n19:51:54:12  19:51:58:23\r\n S'ils sont venus c'est aussi pour\r\n protester contre la nouvelle loi\r\n\r\n19:51:59:04  19:52:02:17\r\n  qui pr\u00e9voit de lourdes amendes\r\n      pour les manifestants.\r\n\r\n19:52:02:22  19:52:05:20\r\n        Jusqu'\u00e0 9'000 frs.\r\n\r\n19:52:06:07  19:52:07:19\r\n     Nous n'avons pas peur !\r\n\r\n19:52:08:01  19:52:10:08\r\nPlus ils nous infligent d'amendes,\r\n\r\n19:52:10:13  19:52:13:07\r\n plus ils pousseront davantage \r\n les gens \u00e0 sortir dans la rue.\r\n\r\n19:52:13:18  19:52:17:19\r\n    Une marche bon enfant qui\r\nintervient dans un contexte tendu.\r\n\r\n19:52:18:00  19:52:22:13\r\n Des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \r\n contre les chefs de l'opposition.\r\n\r\n19:52:22:18  19:52:26:07\r\n          Comme A.Navalny\r\nun c\u00e9l\u00e8bre bloggeur anti-corruption.\r\n\r\n19:52:26:11  19:52:29:03\r\n    Pendant 13 h, les policiers\r\n    ont fouill\u00e9 son appartement\r\n\r\n19:52:29:09  19:52:31:20\r\n       avant de le convoquer\r\n        pour l'interroger.\r\n\r\n19:52:32:01  19:52:34:22\r\n          Il est suspect\u00e9\r\n   d'\u00eatre \u00e0 l'origine des heurts\r\n\r\n19:52:35:03  19:52:38:16\r\n       lors du rassemblement\r\n         de l'opposition.\r\n\r\n19:52:39:04  19:52:40:10\r\n      C'est un coup mont\u00e9.\r\n\r\n19:52:40:14  19:52:42:02\r\n     Il n'y a pas d'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:52:42:08  19:52:46:22\r\nJe n'ai particip\u00e9 \u00e0 aucun trouble,\r\n    ni encourag\u00e9 de violences.\r\n\r\n19:52:47:03  19:52:49:07\r\n   On m'emp\u00eache de m'exprimer.\r\n\r\n19:52:49:17  19:52:53:03\r\n            Ca a march\u00e9,\r\nil \u00e9tait le grand absent aujourd'hui.\r\n\r\n19:52:53:08  19:52:56:20\r\n             Ce soir,\r\n le dirigeant du Front de gauche,\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:00:19\r\n           S.Oudaltsov,\r\n     est \u00e9galement interrog\u00e9.\r\n\r\n19:53:01:00  19:53:08:20\r\n       L'opposition appelle\r\n  \u00e0 ne pas rel\u00e2cher la pression.\r\n\r\n19:53:11:19  19:53:16:19\r\nUne tornade a souffl\u00e9 sur des \u00eeles\r\n  voisines de la cit\u00e9 des Doges.\r\n\r\n19:53:17:01  19:53:21:02\r\n  Bilan: une centaines d'arbres\r\n    et de toitures arrach\u00e9s.\r\n\r\n19:53:21:07  19:53:26:14\r\n   Une personne a \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement\r\nbless\u00e9e sur l'\u00eele de Sainte-H\u00e9l\u00e8ne.\r\n\r\n19:53:26:19  19:53:30:23\r\nLes habitants avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venus\r\n   du danger par les pompiers.\r\n\r\n19:53:31:15  19:53:36:12\r\n    Les recherches men\u00e9es afin\r\nde comprendre comment disparaissent\r\n\r\n19:53:36:17  19:53:41:04\r\ndes colonies enti\u00e8res d'abeilles,\r\nont franchi une \u00e9tape importante\r\n\r\n19:53:41:09  19:53:44:08\r\n       avec la publication\r\n     d'une \u00e9tude am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:53:45:09  19:53:49:19\r\n  De plus en plus d'apiculteurs \r\n  sont confront\u00e9s \u00e0 ce spectacle\r\n\r\n19:53:50:00  19:53:51:21\r\n     au sortir de l'hivernage.\r\n\r\n19:53:52:02  19:53:56:19\r\n   Parmi les causes suspect\u00e9es,\r\n un acarien asiatique, le varroa.\r\n\r\n19:53:57:00  19:54:01:14\r\n  Son apparition en 2007 \u00e0 Hawa\u00ef\r\n      a permis de d\u00e9montrer\r\n\r\n19:54:01:20  19:54:09:03\r\nqu'il favorisait la multiplication\r\n   et la transmission de virus.\r\n\r\n19:54:09:21  19:54:15:20\r\n    Avant l'arriv\u00e9e du varroa,\r\nles abeilles avaient peu de virus.\r\n\r\n19:54:16:01  19:54:20:10\r\nPuis, le varroa arrive sur l'\u00eele.\r\n\r\n19:54:20:14  19:54:23:16\r\n  On se rend compte que presque\r\n\r\n19:54:23:21  19:54:27:16\r\n100 % des colonies sont infect\u00e9es.\r\n\r\n19:54:27:21  19:54:31:15\r\n    Le varroa est une machine\r\n    \u00e0 transmettre les virus.\r\n\r\n19:54:32:02  19:54:39:17\r\n  Des traitements existent d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:54:40:05  19:54:45:20\r\n  On a des techniques efficaces\r\n  \u00e0 base d'huiles essentielles.\r\n\r\n19:54:46:01  19:54:48:19\r\nMais il faut continuer \u00e0 d\u00e9velopper\r\n\r\n19:54:49:00  19:54:53:16\r\n     des m\u00e9thodes de lutte.\r\n\r\n19:54:53:21  19:55:03:21\r\n  Et dire aux apiculteurs de bien\r\nmaintenir un taux de varroa faible.\r\n\r\n19:55:04:11  19:55:07:11\r\n    La responsabilit\u00e9 du varroa\r\n         associ\u00e9 aux virus\r\n\r\n19:55:07:16  19:55:10:14\r\n     dans la perte de colonies\r\n        semble d\u00e9montr\u00e9e.\r\n\r\n19:55:10:19  19:55:14:16\r\n        Et les pesticides ?\r\n\r\n19:55:15:08  19:55:17:13\r\n  Les maladies sont un facteur.\r\n\r\n19:55:17:18  19:55:20:23\r\n       Des \u00e9tudes montrent\r\n       que les pesticides\r\n\r\n19:55:21:04  19:55:24:02\r\n    peuvent avoir des effets.\r\n\r\n19:55:24:07  19:55:27:21\r\nOn ne peut pas exclure ce facteur.\r\n\r\n19:55:28:07  19:55:30:15\r\n    Aux chercheurs de chercher,\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:37:14\r\n        et aux apiculteurs\r\n    de prot\u00e9ger leurs abeilles.\r\n\r\n19:55:39:04  19:55:42:11\r\n      Cin\u00e9ma avec la sortie\r\n     du \"Journal de France\",\r\n\r\n19:55:42:16  19:55:47:08\r\n      le film de R.Depardon\r\n    et son \u00e9pouse C.Nougaret.\r\n\r\n19:55:47:12  19:55:51:11\r\n C'est un voyage dans le temps.\r\n\r\n19:55:52:13  19:55:57:14\r\n C'est au volant d'un camping-car \r\n que R.Depardon sillonne la France\r\n\r\n19:55:57:20  19:56:02:02\r\n         pour immortaliser\r\n       un monde en mutation.\r\n\r\n19:56:02:15  19:56:07:02\r\n   Soyez naturels, toujours !\r\n\r\n19:56:07:12  19:56:11:11\r\n La cam\u00e9ra devient une passerelle\r\n     pour aller vers l'autre.\r\n\r\n19:56:11:22  19:56:13:16\r\n   J'ai eu du mal dans ma vie\r\n\r\n19:56:13:22  19:56:15:17\r\n    \u00e0 rencontrer les autres.\r\n\r\n19:56:15:22  19:56:18:04\r\n     La cam\u00e9ra est un pr\u00e9texte.\r\n\r\n19:56:18:09  19:56:23:21\r\n    Je suis dans les nuages.\r\n\r\n19:56:24:02  19:56:29:05\r\n        Si je m'\u00e9coutais,\r\n   je ne parlerais \u00e0 personne.\r\n\r\n19:56:29:11  19:56:32:22\r\n        -C'est pas vrai,\r\n       tu es tr\u00e8s bavard.\r\n\r\n19:56:33:03  19:56:35:01\r\n             -Aussi.\r\n\r\n19:56:35:12  19:56:41:01\r\n\"Journal de France\" est une plong\u00e9e\r\n  dans la m\u00e9moire du r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:56:41:06  19:56:43:16\r\n  Un film fait de bouts de films,\r\n\r\n19:56:43:22  19:56:49:12\r\n des archives in\u00e9dites comment\u00e9es \r\n par son \u00e9pouse, ing\u00e9nieur du son.\r\n\r\n19:56:49:17  19:56:53:11\r\n  Une complicit\u00e9 professionnelle\r\n     et amoureuse de 25 ans.\r\n\r\n19:56:53:22  19:56:57:08\r\n   Il y avait un \u00e9lan commun.\r\n\r\n19:56:57:12  19:57:00:05\r\n   Raymond \u00e9tait mis en avant\r\n\r\n19:57:00:11  19:57:05:03\r\nmais je n'ai jamais eu l'impression\r\n        de rester derri\u00e8re.\r\n\r\n19:57:05:08  19:57:13:20\r\n Sans le son il ne pouvait rien \r\n faire et moi rien sans l'image.\r\n\r\n19:57:14:08  19:57:17:19\r\nR.Depardon est sur tous les fronts:\r\n\r\n19:57:18:00  19:57:25:05\r\n      Prague en 1969, Ha\u00efti,\r\n     et le retour au terroir.\r\n\r\n19:57:25:16  19:57:30:06\r\nIl y a de la po\u00e9sie dans la parole.\r\n\r\n19:57:30:11  19:57:34:10\r\n     C'est \u00e0 nous d'\u00e9couter.\r\n\r\n19:57:34:14  19:57:43:11\r\nOn est mandat\u00e9s comme si on devait\r\n   les pr\u00e9server, les d\u00e9fendre.\r\n\r\n19:57:43:22  19:57:51:00\r\nDes passeurs engag\u00e9s qui nous donnent\r\n\u00e0 voir leur m\u00e9moire, notre histoire.\r\n\r\n19:57:52:05  19:57:56:22\r\nL'entretien complet avec R.Depardon\r\n   est sur notre site rtsinfo.ch\r\n\r\n19:57:58:07  19:58:02:07\r\n        Au Tour de Suisse,\r\nle Slovaque Peter Sagan a remport\u00e9\r\n\r\n19:58:02:11  19:58:08:08\r\n       la quatri\u00e8me \u00e9tape\r\n   entre Aarberg et Trimbach.\r\n\r\n19:58:09:13  19:58:12:15\r\n          En football,\r\n   Gr\u00e8ce - R\u00e9publique tch\u00e8que\r\n\r\n19:58:12:21  19:58:16:11\r\net le tr\u00e8s attendu Pologne - Russie.\r\n\r\n19:58:21:13  19:58:23:21\r\n Jean-Baptiste Flamand, bonsoir.\r\n\r\n19:58:24:03  19:58:32:13\r\nD'abord le match qui se jouait entre\r\n la Gr\u00e8ce et la R\u00e9publique tch\u00e8que.\r\n\r\n19:58:32:13  19:58:44:04\r\n    Les Tch\u00e8ques ont gagn\u00e9 2-1.\r\n\r\n19:58:44:06  19:58:46:19\r\n       Les Grecs esp\u00e9raient\r\n       gonfler leur moral,\r\n\r\n19:58:46:21  19:58:49:18\r\n      ce ne sera pas le cas.\r\n\r\n19:58:49:20  19:59:06:11\r\n   La finition est remarquable.\r\n\r\n19:59:06:12  19:59:09:18\r\n   S\u00e9lassi\u00e9 d\u00e9borde la d\u00e9fense,\r\n          et sert Pilar.\r\n\r\n19:59:09:20  19:59:13:23\r\n   Le centre trompe le gardien.\r\n\r\n19:59:14:01  19:59:22:18\r\n  Pilar inscrit le but du genou.\r\n\r\n19:59:22:20  19:59:26:18\r\n   En fin de premi\u00e8re mi-temps,\r\n      les Grecs r\u00e9agissent.\r\n\r\n19:59:26:20  19:59:37:12\r\n      L'arbitre refuse le but\r\n          pour hors-jeu.\r\n\r\n19:59:37:15  19:59:41:22\r\n           Au ralenti,\r\n    le hors-jeu para\u00eet limite.\r\n\r\n19:59:42:00  19:59:50:17\r\n    Les Grecs vont tout de m\u00eame\r\n         revenir au score.\r\n\r\n19:59:50:21  20:00:02:13\r\n Une b\u00e9vue leur permet de marquer.\r\n\r\n20:00:02:15  20:00:16:00\r\n     Malgr\u00e9 la joie des Grecs,\r\n on en restait l\u00e0 la fin du match.\r\n\r\n20:00:16:02  20:00:25:17\r\nOn re\u00e7oit d\u00e9j\u00e0 des images de heurts\r\n         entre supporters.\r\n\r\n20:00:25:19  20:00:31:02\r\n      Le match de la Pologne\r\n        est tr\u00e8s violent.\r\n\r\n20:00:31:04  20:00:35:09\r\nOn peut compter sur la pr\u00e9sence de\r\n12'000 supporters russes ce soir.\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:38:07\r\n   La s\u00e9curit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e.\r\n\r\n20:00:38:09  20:00:43:17\r\n          Il faut esp\u00e9rer\r\n       que \u00e7a se passe bien.\r\n\r\n20:00:43:19  20:00:50:03\r\n       Sur le plan sportif,\r\n  la Pologne esp\u00e8re une victoire.\r\n\r\n20:00:50:05  20:00:54:11\r\n    Les Russes ont gagn\u00e9 4 - 1\r\n       leur premier match.\r\n\r\n20:00:54:11  20:00:59:07\r\nR.Nadal s'est fait voler une montre\r\n   d'une valeur de 300'000 euros\r\n\r\n20:00:59:11  20:01:01:15\r\ndans sa chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Paris.\r\n\r\n20:01:01:20  20:01:05:20\r\n    D\u00e9pos\u00e9e dans sa chambre,\r\nla montre a disparu \u00e0 son r\u00e9veil,\r\n\r\n20:01:06:01  20:01:08:19\r\n        selon la plainte\r\n      d\u00e9pos\u00e9e aujourd'hui.\r\n\r\n20:01:10:01  20:01:11:20\r\n     L'information du jour:\r\n\r\n20:01:12:01  20:01:16:13\r\n   les employ\u00e9s de Merck Serono\r\nen gr\u00e8ve pour sauver leurs emplois.\r\n\r\n20:01:16:18  20:01:22:03\r\n   Ils re\u00e7oivent le soutien des\r\nautorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales et cantonales.\r\n\r\n20:01:23:11  20:01:26:03\r\n        Dans un instant, \r\n       ne manquez pas ABE:\r\n\r\n20:01:26:08  20:01:33:07\r\nles photos des produits alimentaires\r\n   nous r\u00e9servent des surprises.\r\n\r\n20:01:33:11  20:01:35:08\r\n    Belle soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:35:12  20:01:42:00\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n   P.Asfaha, M.Borel, J.Deffaugt,\r\nT.Dello Buono, V.Fiore-Donno, E.Haile\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186484\r\nDate de transcription : 09-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:12 > 0:00:21) [82%] : \r\nMais j'avais on peut l'essayer, Jean-Philippe, tu m'entends, hein, je suis oui je t'entends bien oui, Jean-Philippe, on est tr\u00e8s London donc faut \u00eatre assez assez nerveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:26 > 0:00:28) [77%] : \r\nDonc ta femme, elle vote quoi alors d'habitude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:00:31 > 0:00:36) [87%] : \r\nBen \u00e7a, aucune affaire influence sur mon couple moi aucune influence sur la vie de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:36 > 0:00:36) [73%] : \r\nCela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:54 > 0:02:49) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir les employ\u00e9es de Merck Serono ont fait gr\u00e8ve pour sauver leur emploi, le mouvement est largement suivi par les employ\u00e9es qui re\u00e7oivent le soutien des autorit\u00e9s politiques de ma\u00eetres chanteurs arr\u00eat\u00e9s, ils tentaient d'extorquer 5 millions \u00e0 HSBC en \u00e9change de donn\u00e9es confidentielles l'un Inde a travaill\u00e9 dans la banque, les conseillers nationaux se sont augment\u00e9s de 4 pourcent nous d\u00e9put\u00e9s gagne environ 10000 francs bruts par mois de salaire et indemnit\u00e9s, c'est moins que les parlementaires fran\u00e7ais, allemands et surtout italien, le coup de poignard de l'actuelle premi\u00e8re dame de France, Val\u00e9rie Trierweiler contre S\u00e9gol\u00e8ne Royal, l'ancienne compagne de Fran\u00e7ois Hollande, Val\u00e9rie Trierweiler donne son appui au concurrent de S\u00e9gol\u00e8ne Royal aux l\u00e9gislatives et puis le journal de France 2, Raymond Depardon, le cin\u00e9aste et son \u00e9pouse ont conserv\u00e9 50 ans d'images, il signe un exceptionnel voyage dans le temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:52 > 0:03:04) [95%] : \r\nLes employ\u00e9es de Merck Serono se battent pour sauver leur emploi \u00e0 Gen\u00e8ve, ils ont men\u00e9 une journ\u00e9e de gr\u00e8ve et les politiques se mobilisent, ils promettent que \u00e7a n'est pas un voeu pieux et qu'ils veulent contribuer \u00e0 sauver ce qui peut l'\u00eatre, Didier Charton Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:10 > 0:03:19) [93%] : \r\n16 heures 30 place des nations 400 employ\u00e9es de Merck Serono viennent \u00e0 la rencontre du conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de l'\u00e9conomie, pr\u00e9sent \u00e0 Gen\u00e8ve pour une conf\u00e9rence \u00e0 l'Organisation internationale du travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:20 > 0:03:44) [84%] : \r\nNous voulons soutenir les projets qui permettrait de c'\u00e9tait le maximum de places de travail en Suisse, ces travaux doivent \u00eatre prises en main par le canton tout \u00e0 bord, et mon d\u00e9partement accompagnera et se tiendra ses travaux merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:44 > 0:03:53) [91%] : \r\nQue mots d'encouragement pour des employ\u00e9 en gr\u00e8ve depuis ce matin, mais qui en sont \u00e0 leur 48\u00e8me jour de mobilisation \u00e7a rassurant mais le probl\u00e8me c'est que tant qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:53 > 0:04:02) [86%] : \r\nMoi rien tant qu'on n'a rien de concret, non, on n'y croit plus, en fait, c'est \u00e7a le souci donc, mais oui, franchement moi je trouvais vraiment \u00e7a super, \u00e7a fait du bien, qu'on se sente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:03 > 0:04:14) [93%] : \r\nEt d\u00e8s maintenant, une aide qui vient enfin du c\u00f4t\u00e9 politique ce matin, la Task Force a tenu sa premi\u00e8re r\u00e9union, une r\u00e9union sans la direction de Merck Serono qui, en r\u00e9ponse \u00e0 nos questions, a envoy\u00e9 ce courrier \u00e9lectronique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:04:15 > 0:04:29) [94%] : \r\nMerck Serono n'est pas favorable \u00e0 la mise en place d'un groupe de travail regroupant de multiples parties prenantes dans un souci d'efficacit\u00e9 pour les employ\u00e9es notamment, nous pensons que des discussions cibl\u00e9es sont plus utiles que de grandes discussions multipartites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:29 > 0:04:37) [92%] : \r\nPourtant, les repr\u00e9sentants de la Conf\u00e9d\u00e9ration du canton des syndicats des employ\u00e9es et de l'universit\u00e9, pr\u00e9sents \u00e0 la r\u00e9union de ce matin, d\u00e9fendent le contraire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:04:52) [88%] : \r\nIl y a les bonnes personnes autour de autour de la table, notamment des repr\u00e9sentants du monde de la biotechnologie, mais aussi des institutions universitaires publiques qui ont eux des projets qui rentre tout \u00e0 fait en cinq Tony avec ce que le personnel s'souhaitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:53 > 0:05:07) [95%] : \r\nDe bons espoirs pour le futur, mais en attendant, le personnel reste engag\u00e9 jeudi une heure de d\u00e9brayage est pr\u00e9vu et demain une d\u00e9l\u00e9gation se rendra au Palais f\u00e9d\u00e9ral pour y remettre une p\u00e9tition de 15000 signatures avec toujours ce m\u00eame message tr\u00e8s clair destin\u00e9 \u00e0 la direction du groupe en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:10 > 0:05:20) [84%] : \r\n2 ma\u00eetre- chanteurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, ils tentaient d'extorquer 5 millions d'euros \u00e0 HSBC en \u00e9change de donn\u00e9es confidentielles l'un Inde avait \u00e9t\u00e9 employ\u00e9 de la banque Didier Charton annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:05:22 > 0:05:59) [92%] : \r\nVendredi dernier, 22 heures 30 en direction de Bonneville en Haute-Savoie c'est \u00e0 quelques m\u00e8tres d'une borne d'autoroute qu'une centaine de policiers Genevois et de gendarmes fran\u00e7ais interpelle un homme d'une cinquantaine d'ann\u00e9es avec une valise remplie de millions d'euros, un flagrant d\u00e9lit, apr\u00e8s 9 mois d'investigations, c'est une premi\u00e8re, men\u00e9e conjointement par des enqu\u00eateurs de la PJ genevoise et de la section de recherche de Chamb\u00e9ry, tout a commenc\u00e9 le 3 septembre 2011, le directeur d'HSBC Gen\u00e8ve re\u00e7oit un e-mail de menace son auteur exige 5 millions d'euros pour ne pas divulguer d'informations confidentielles sur les clients de la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:59 > 0:06:04) [93%] : \r\nD\u00e8s que la tentative d'extorsion a d\u00e9but\u00e9, HSBC a imm\u00e9diatement inform\u00e9 la police.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:04 > 0:06:10) [90%] : \r\nD\u00e8s lors commence pour les enqu\u00eateurs, Genevois et fran\u00e7ais de longs mois d'investigations et de filatures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:10 > 0:06:40) [91%] : \r\nAlors, ils ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement prudents, c'\u00e9tait des gens particuli\u00e8rement d\u00e9termin\u00e9s, des gens intelligents, bien organis\u00e9s et savait parfaitement ce qu'il faisait en fait, on a r\u00e9ussi \u00e0 aller \u00e0 les attraper parce qu'ils ont commis 2 petites erreurs qui nous ont permis de de les identifier d'abord et puis ensuite de nous assurer que c'\u00e9tait bel et bien qui qui faisait chanter la banque tout ce qu'on peut affirmer, aujourd'hui, c'est que l'un est un ancien cadre de la banque et l'autre \u00e9tait une personne qu'il connaissait et qui \u00e9tait proche de dans son environnement un proche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:40 > 0:07:12) [92%] : \r\nLe cerveau des 2 ma\u00eetres chanteurs, et donc un ancien cadre d'HSBC, licenci\u00e9 au printemps 2011 l'homme travaillait pour la banque \u00e0 Gen\u00e8ve en m\u00eame temps que l'informaticien Herv\u00e9 Falciani cet axe d'HSBC jug\u00e9 en France pour avoir d\u00e9rob\u00e9 une liste d'\u00e9vad\u00e9s fiscaux en 2008, mais pour la banque, qui n'a pas souhait\u00e9 s'exprimer devant nos cam\u00e9ras, les 2 affaires ne sont pas li\u00e9s, les 2 hommes qui r\u00e9sidaient avec leur famille, du c\u00f4t\u00e9 de La Roche-sur-Foron n'avait aucun ant\u00e9c\u00e9dent judiciaire sous les verrous, ils seront jug\u00e9s en France et en cours entre 5 et 10 ans de r\u00e9clusion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:13 > 0:07:30) [89%] : \r\nLes conseillers nationaux se sont, d'augmenter de 4 pourcent nous nos d\u00e9put\u00e9s gagne environ 10000 francs au total, la comparaison avec d'autres pays n'est pas ais\u00e9e puisque nous avons un syst\u00e8me de milice mais c'est moins d'argent que ce que nous gagne les parlementaires fran\u00e7ais, allemands et surtout italiens Thierry Hartmann David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:30 > 0:07:43) [93%] : \r\nPeu g\u00ean\u00e9s aux entournures les habitants du Palais f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'heure de s'octroyer quelques revenus suppl\u00e9mentaires en mars, le National disait non ce matin oui du bout des l\u00e8vres, contre l'avis du camp bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:44 > 0:07:49) [91%] : \r\nEt puis, je suis convaincu que le peuple ne comprendra pas, ni l'\u00e9conomie d'ailleurs chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:49 > 0:07:57) [91%] : \r\nL'air du temps, c'est vrai, ne pousse pas \u00e0 l'opulence affich\u00e9e, le tout frais, gouvernement fran\u00e7ais vient par exemple de sacrifier 30 pour 100 de ses revenus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:07:57 > 0:08:06) [93%] : \r\nC\u00e9g\u00e9tel, ce n'est pas une hausse de salaire, c'est une adaptation au rench\u00e9rissement, j'ai travaill\u00e9 longtemps dans les syndicats, ces rituels de demander chaque ann\u00e9e une augmentation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:06 > 0:08:08) [65%] : \r\nOn n'a mis que TU Ligue cela en t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:08 > 0:08:23) [86%] : \r\nCertaines indemnit\u00e9s n'ont pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s depuis 2001 pour parler simple calcul dans une moyenne, si on prend les 2 chambres tout revenu et frais confondus, un parlementaire suisse re\u00e7oit aujourd'hui 10150 francs mensuels avec la hausse, ce sera 10600.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:24 > 0:08:42) [90%] : \r\nPour une fonction qui \u00e9quivaut plus ou moins 75 pourcent de temps plein entre 4500 et 5000 francs par mois tous frais d\u00e9duits, ce qui \u00e9quivaut au revenu moyen de la des Suisses, on peut conclure que les parlementaires ne sont pas mieux pay\u00e9s que la moyenne des Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:42 > 0:08:52) [85%] : \r\nMais c'est une milite cependant mais on est dans un parlement de milice, c'est \u00e7a le coeur du probl\u00e8me c'est voulu qu'on doive travailler un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 n'est venu en aurait 300 repas et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:13) [91%] : \r\nLe d\u00e9put\u00e9 suisse n'est pas le plus g\u00e2t\u00e9 en francs suisses l'Allemand touche l'\u00e9quivalent de 14400 francs le Fran\u00e7ais 16200 et l'Italien 23 1000 800 une comparaison qui a probablement convaincu les derniers sceptiques d'oser faire le pas, voil\u00e0 les habitants du Palais f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9barrass\u00e9 de ces consid\u00e9rations mat\u00e9rielles jusqu'\u00e0 la prochaine l\u00e9gislature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:15 > 0:09:30) [91%] : \r\nC'est la fin d'une tradition Conseil des \u00c9tats, le vote se faisait \u00e0 main lev\u00e9e, beaucoup y voyaient une survivance de d\u00e9mocratie originelle et une forme d'\u00e9l\u00e9gance s\u00e9natoriale d\u00e9sormais le vote sera \u00e9lectronique, ce qui att\u00e9nue un peu plus la diff\u00e9rence de climat entr\u00e9e 2 chambres Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:31 > 0:10:01) [89%] : \r\nDes hommes en chemise, des gens qui parlent au t\u00e9l\u00e9phone, d'autres qui travaillent tous \u00e0 l'ordinateur, un orateur qui parle, mais personne pour l'\u00e9couter : voil\u00e0 des sc\u00e8nes assez banal au Conseil national \u00e0 30 m\u00e8tres de l\u00e0, l'ambiance est totalement diff\u00e9rente : ici, c'est le Conseil des \u00c9tats quand quelqu'un parle, on l'\u00e9coute, veste et cravate sont de rigueur et les ordinateurs interdit m\u00eame Christian Levrat, observe l'usage de cette Terres \u00e0 sa premi\u00e8re session tout heureux d'\u00eatre ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:02 > 0:10:17) [90%] : \r\nD\u00e9bat en plaidant a certainement plus riche, ils ont souvent plus nourris, \u00e7a, \u00e7a vient du fait que la plupart de vos coll\u00e8gues sont pr\u00e9sents dans la salle qu'ils \u00e9coutent vos arguments et qu'il est possible d'esp\u00e9rer encore ici ou l\u00e0 de l'ann\u00e9e, une petite voix en pl\u00e9num non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:17 > 0:10:40) [88%] : \r\nCette ambiance studieuse se mesure 69 d\u00e9cibels, soit le bruit d'un bureau ouvert au Conseil national on atteint une zone plus dangereuse 89 d\u00e9cibels, l'\u00e9quivalent d'un claquement de voitures mais la qui\u00e9tude des \u00e9tats est menac\u00e9e, car un usage va tomber le vote \u00e0 main lev\u00e9e, \u00e7a se fera \u00e9lectroniquement, comme l'a r\u00e9clam\u00e9 le Glaronais Tissier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:40 > 0:10:42) [56%] : \r\nPickford voulu blanc transport et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:42 > 0:10:50) [93%] : \r\nNous demandons partout, de la transparence chez les lobbyistes chez les journalistes, partout o\u00f9 il n'y a rien que chez nous qu'on ne le veut pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:51 > 0:10:54) [78%] : \r\nOr, ce qui n'en voulait pas afin de raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:10:55 > 0:11:07) [95%] : \r\nAvec un vote \u00e0 main lev\u00e9e, les gens peut-\u00eatre subissent moins de pression dans les rankings dans les \u00e9valuations journaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:07 > 0:11:21) [88%] : \r\nCe qui est autre : la possibilit\u00e9 de pouvoir changer d'opinion ne pourra voter m\u00eame contre son parti contre son conseiller de f\u00e9d\u00e9ral contre l'opinion de l'un ou l'autre lobby ou l'un ou l'autre m\u00e9dia et c'est un peu ce que je crains, qui se perdent avec des enregistrements de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:21 > 0:11:27) [94%] : \r\nSavoir s'opposer \u00e0 son parti, les partisans du vote \u00e9lectronique, estime que rien ne changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:27 > 0:11:36) [90%] : \r\nIl y a toujours des gens qui pourront le faire et qui osent vont le faire, m\u00eame s'ils sont en d\u00e9saccord avec leur canton ou avec leur parti et il y a toujours des gens qui n'oseront pas le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:11:37 > 0:11:45) [93%] : \r\nSi la d\u00e9cision est confirm\u00e9e, tout ira vite \u00e0 la derni\u00e8re r\u00e9novation les boutons ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 install\u00e9s sous cette plaque dans l'ancienne cri\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:46 > 0:12:01) [91%] : \r\nLes actes sexuels commis sur des enfants de moins 12 ans seront imprescriptibles, \u00e0 la suite du National les \u00c9tats adoptent la nouvelle loi en fixant le point encore discuter de cet \u00e2ge de la victime, \u00e0 12 ans en dessous duquel le Crime sera poursuivie de fa\u00e7on illimit\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:02 > 0:12:10) [94%] : \r\nLa Suisse s'activent pour d\u00e9miner ses relations en mati\u00e8re fiscale aujourd'hui avec l'Italie Eveline Widmer-Schlumpf a fait le voyage de Rome pour rencontrer Mario Monti Val\u00e9rie du.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:12 > 0:12:25) [90%] : \r\nMario Monti de la jamais cach\u00e9, il adore passer ses vacances en Suisse, plus sp\u00e9cialement tient donc dans la r\u00e9gion d'Eveline Widmer-Schlumpf le canton des Grisons, un amour commun qui facilite certainement le d\u00e9gel des relations plut\u00f4t coinc\u00e9 entre l'Italie et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:29 > 0:12:46) [93%] : \r\nCar les 2 pays ne marche pas encore exactement au m\u00eame rythme en mati\u00e8re de fiscalit\u00e9 mais, nouveaut\u00e9, il y a une r\u00e9elle volont\u00e9 d'aboutir, la r\u00e9gularisation des capitaux, on parle de 200 milliards de francs, d\u00e9tenus dans les banques suisses par les Italiens et la fameuse liste noire qui emprisonne les entreprises helv\u00e9tiques restent les points d\u00e9licats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:12:46 > 0:12:59) [87%] : \r\nDouai bonne et amiti\u00e9 de bons amis ne doivent pas avoir toujours les m\u00eames id\u00e9es Mad\u00e9 Renault Potter discours doivent pouvoir discuter et affronter les probl\u00e8mes concrets pour pouvoir les r\u00e9soudre et Thierry Soave admis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:12:59 > 0:13:12) [94%] : \r\nMais l'aust\u00e8re Mario Monti entend imposer ses r\u00e8gles, le respect des directives europ\u00e9ennes comme cadre de tout accord et, surtout, il attend de la Suisse, qu'elle devienne son nouvel alli\u00e9 contre la fraude fiscale, sans cela il n'y a pas d'accord, qui tiennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:13:13 > 0:13:27) [97%] : \r\n\u00e9videmment, c'est un pays qui a un r\u00f4le particulier \u00e0 jouer dans le contexte du syst\u00e8me financier international aussi pour ce qui concerne la coop\u00e9ration contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:13:28 > 0:13:36) [97%] : \r\nIl est trop t\u00f4t pour chiffrer ce futur accord mais il risque d'\u00eatre sal\u00e9e pour les banques helv\u00e9tiques, mais pour la pr\u00e9sidente, c'est le prix \u00e0 payer pour sauver l'avenir de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:13:36 > 0:13:47) [88%] : \r\nC'est \u00e7a, sont dans l'int\u00e9r\u00eat de qui de de la place financi\u00e8re de la Suisse et surtout des banques suisses et c'est pour quand, c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:13:48 > 0:14:09) [94%] : \r\nEveline Widmer-Schlumpf et Mario Monti, ont promis de se revoir, \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, l'Italie, vu sa situation \u00e9conomique a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer cet accord pour tenter de r\u00e9cup\u00e9rer une partie des capitaux qui se trouve dans les banques suisses quant \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration, elle esp\u00e8re trouver sous le sapin comme cadeau de No\u00ebl, la sortie officielle de la liste noire italienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:14:09 > 0:14:09) [83%] : \r\nNon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:10 > 0:14:20) [92%] : \r\nAvec le durcissement de la loi sur l'asile, le Conseil national s'attaque demain en d\u00e9bat attendu, il est question, entre autres, d'enfermer les requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants dans des centres d'internement Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:21 > 0:14:30) [98%] : \r\nSurtout ne pas laisser le Champ libre \u00e0 l'UDC sur son th\u00e8me f\u00e9tiche PDC et lib\u00e9raux- radicaux ont d\u00e9pos\u00e9 d'innombrables interventions pour alimenter le d\u00e9bat sur l'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:32 > 0:14:45) [88%] : \r\nEt ce qui est aux limites n'est ce qu'il ne s'agit pas d'une comp\u00e9tition entre partis mais autour de nous, les pays europ\u00e9ens ont durci leur droit d'asile et la Suisse fait du surplace, elle devient donc trop attractive, il y avait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:45 > 0:14:54) [91%] : \r\nSoit attractif aussi bien le statut de l'asile dans son principe doit \u00eatre maintenu, il y a une tradition helv\u00e9tique aussi bien les abus doivent \u00eatre combattus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:55 > 0:15:21) [92%] : \r\nObjectif : 1er de la r\u00e9vision, r\u00e9duire la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure d'asile aujourd'hui 2400 jours en moyenne \u00e0 120 et pour aller vite, sugg\u00e8re la droite, il faut se montrer moins accueillants mesure choc pour les requ\u00e9rants r\u00e9calcitrants soient notamment les d\u00e9linquants, l'UDC demande des centres d'internement controvers\u00e9e aussi la r\u00e9duction de l'aide un requ\u00e9rant ne devrait plus toucher l'aide sociale, mais seulement l'aide d'urgence, voire se contenter de prestations en nature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:21 > 0:15:38) [85%] : \r\nDenis donc Center and Cromwell niches on n'entre pas en mati\u00e8re sur les centres d'internement qui sont contraires \u00e0 la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, en revanche, remplacer l'aide sociale, par l'aide d'urgence et conforme \u00e0 la Convention des droits de l'homme et \u00e0 la constitution \u00e0 of note il fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:38 > 0:15:41) [93%] : \r\nLe PDC, lui, va m\u00eame plus loin sur les centres d'internement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:42 > 0:16:01) [95%] : \r\nIl ne s'agit pas de centres d'internement d'avec cette connotation n\u00e9gative qu'on pourrait avoir de l'id\u00e9e, il ne s'agit que de mettre sous contr\u00f4le des gens qui sont r\u00e9calcitrants qui commettent des d\u00e9lits qui ne coop\u00e8rent pas avec l'autorit\u00e9 suisse et qui donc ne sont pas \u00e0 la hauteur d'un comportement qu'on est en droit d'attendre quand on les accueille dans un pays tels que le n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:01 > 0:16:27) [92%] : \r\nUn frein au regroupement familial est \u00e9galement envisag\u00e9e, la femme et les enfants d'un r\u00e9fugi\u00e9 ne pourrait plus le suivre automatiquement ou encore afin de contrer les demandes d'asile de d\u00e9serteurs en provenance d'\u00c9rythr\u00e9e surtout une mesure radicale que la d\u00e9sertion ne soit plus un motif d'asile, la gauche elle semble r\u00e9sign\u00e9 face au tournevis programm\u00e9e, elle soulignera que bien des points, viole le droit international, pas s\u00fbr que l'argument suffise \u00e0 convaincre une majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:28 > 0:16:39) [94%] : \r\nDans ce dossier, Simonetta Sommaruga aimerait s'inspirer de l'exemple, le n\u00e9erlandais, les Pays-Bas depuis 2010 ont op\u00e9r\u00e9 un tournant et acc\u00e9l\u00e9rer fortement les proc\u00e9dures d'asile Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:40 > 0:16:40) [69%] : \r\nAh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:16:41 > 0:16:54) [92%] : \r\n\u00e0 son arriv\u00e9e aux Pays-Bas ce demandeur d'asile, a rejoint ce le centre qui allait examiner sa demande, il s'est repos\u00e9 quelques semaines il a subi un examen m\u00e9dical approfondi et ensuite il a d\u00e9marr\u00e9 la proc\u00e9dure proprement dite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:16:54 > 0:17:08) [81%] : \r\nAh oui faut m\u00eame c'est d'bavure au 1er interrogatoire le 1er un 1er jet que j'ai lu et revu le de donc le 8 c'\u00e9tait la derni\u00e8re interview de Marc, le 9 les derni\u00e8res corrections avec mon avocat et, ensuite, la d\u00e9cision est tomb\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:09 > 0:17:16) [95%] : \r\nAux Pays-Bas, c'est la majorit\u00e9 des d\u00e9cisions en premi\u00e8re instance qui tombe au bout d'une semaine en Suisse, il faut compter environ un an.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:17 > 0:17:31) [90%] : \r\nDepuis 2010, la proc\u00e9dure est centralis\u00e9 dans quelques grands complexes interdits aux cam\u00e9ras, le demandeur d'asile voient les services d'immigration, il a acc\u00e8s \u00e0 un avocat gratuitement, tout est codifi\u00e9, m\u00eame les cas les plus compliqu\u00e9s, sont trait\u00e9s en 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:31 > 0:17:31) [97%] : \r\nPourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:17:31 > 0:17:48) [90%] : \r\nIl f You can des si vous d\u00e9cidez de fa\u00e7on ferme mais en \u00e9coutant et en respectant les individus, c'est mieux pour tout le monde fort avril Boris, soit ils peuvent rapidement s'int\u00e9grer chez nous, soit ils savent qu'ils doivent partir parce qu'ils n'ont aucune chance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:49 > 0:18:01) [95%] : \r\nDans cette ONG 7500 personnes aident les r\u00e9fugi\u00e9s ici, on appr\u00e9cie que l'incertitude, soit la plus br\u00e8ve possible pour eux, mais selon l'association, la nouvelle proc\u00e9dure d'asile c'est un peu la loterie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:01 > 0:18:11) [87%] : \r\nM. cr\u00e8ches ne les autorit\u00e9s de l'immigration n'ont pas de crit\u00e8res pr\u00e9cis pour d\u00e9cider qui subit la proc\u00e9dure rapide ou qui aura droit \u00e0 davantage de temps au proc\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:12 > 0:18:19) [93%] : \r\nPour notre demandeurs d'asile, pourtant, les choses se sont bien termin\u00e9es, sa premi\u00e8re demande a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e en 8 jours, mais il a gagn\u00e9 en appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:20 > 0:18:31) [87%] : \r\nAutre j'ai pens\u00e9 : il ne m'accorderont pas une chance, personne ne va vraiment m'\u00e9couter, ils vont se d\u00e9barrasser de moi vite fait ai mais en fait, humain et professionnel en m\u00eame temps c'est impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:32 > 0:18:43) [91%] : \r\nDepuis la mise en place de la nouvelle proc\u00e9dure, la proportion de demandes d'asile accept\u00e9e est rest\u00e9 stable \u00e0 quasiment une sur 2, les Pays-Bas sont donc toujours l'un des pays les plus accueillants en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:44 > 0:19:00) [93%] : \r\nVoil\u00e0, et le d\u00e9bat sur l'asile ce soir infrarouge \u00e0 22 heures 35 dans la suite de ce journal, le tweet qui provoque la pol\u00e9mique en France, Val\u00e9rie Trierweiler contre S\u00e9gol\u00e8ne Royal, l'ex- compagne de Fran\u00e7ois Hollande et puis la recherche sur le Varroa qui menace les abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:01 > 0:19:25) [92%] : \r\nEn moins de 140 signes tweet peut d\u00e9clencher une temp\u00eate m\u00e9diatique Val\u00e9rie Trierweiler, la compagne de Fran\u00e7ois Hollande, d\u00e9fi, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, l'ex- et la m\u00e8re de ses enfants, elle affiche son soutien \u00e0 son concurrent \u00e0 La Rochelle o\u00f9 elle est candidate les on y voit une mani\u00e8re d'ind\u00e9pendance, les critiques sont f\u00e9roces, beaucoup d\u00e9noncent le m\u00e9lange vie priv\u00e9e vie publique et l'irruption du Vaudeville \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, Malika Nedir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:26 > 0:19:40) [93%] : \r\nFin de matin\u00e9e \u00e0 La Rochelle, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, accueille la patronne du PS Martine Aubry venue la soutenir un dissident socialiste Olivier Falorni menacent de la faire perdre au second tour, Fran\u00e7ois Hollande lui- m\u00eame lui apporte, par \u00e9crit, un soutien public.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:19:40 > 0:19:47) [88%] : \r\nTr\u00e8s important pour moi parce que c'est l'image du rassemblement et de la dynamique qui a pris la lenteur de la pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:47 > 0:19:54) [90%] : \r\nAu m\u00eame moment, Val\u00e9rie Trierweiler prend le contre- pied du Parti socialiste et de Fran\u00e7ois Hollande elle poste ce message sur son compte 8 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:55 > 0:20:02) [96%] : \r\nCourage \u00e0 Olivier Falorni, qui n'a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, qui se bat aux c\u00f4t\u00e9s des Rochelais depuis tant d'ann\u00e9es dans un engagement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:04 > 0:20:15) [95%] : \r\nUn message si stup\u00e9fiant que parmi les journalistes pr\u00e9sents \u00e0 La Rochelle, on croit \u00e0 une blague, une heure et demie plus tard Val\u00e9rie Trierweiler confirme \u00e0 l'AFP qu'elle est bien l'auteur du tweet provoquant un d\u00e9luge de r\u00e9actions indign\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT24 (0:20:16 > 0:20:31) [94%] : \r\nNous n'avons pas \u00e9lu Val\u00e9rie Trierweiler nous avons \u00e9lu Fran\u00e7ois Hollande donc je demande : de quoi se m\u00eale-t-elle moi j'ai travaill\u00e9 que Danielle Mitterrand, qui \u00e9tait une grande dame qui avait des causes pour lesquelles elle croyait-elle s'engager pour des causes, mais jamais elle ne se serait permis de se m\u00ealer de politique int\u00e9rieure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:32 > 0:20:40) [95%] : \r\nUne premi\u00e8re dame, critiqu\u00e9 pour son omnipr\u00e9sence et pour son influence aupr\u00e8s du chef de l'\u00c9tat, il y a quelques jours, elle se d\u00e9fendait pourtant de tout r\u00f4le politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:42 > 0:20:54) [89%] : \r\nOn a beaucoup critiqu\u00e9 votre c\u00f4t\u00e9 interventionniste aupr\u00e8s de Fran\u00e7ois Hollande est-ce que \u00e7a peut poser probl\u00e8me aupr\u00e8s de l'entourage c'est juste faux c'est juste faux venir rien construire, c'est-\u00e0-dire c'est juste faux \u00e0 aucun moment, j'ai \u00e9t\u00e9 interventionniste, \u00e0 aucun moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:54 > 0:21:17) [94%] : \r\nAujourd'hui pourtant Val\u00e9rie Trierweiler s'est immisc\u00e9 dans la bataille de La Rochelle, en m\u00ealant vie priv\u00e9e et vie publique, un m\u00e9lange des genres qui rappelle le Style de Nicolas Sarkozy, si critiqu\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande depuis quelques semaines, la presse s'interroge sur la jalousie que la premi\u00e8re dame \u00e9prouve \u00e0 l'\u00e9gard de S\u00e9gol\u00e8ne Royal et sur la rivalit\u00e9 qui oppose les 2 femmes ce tweet marque une rupture dans la normalit\u00e9 affich\u00e9e par le couple pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:18 > 0:21:26) [80%] : \r\nJean-Philippe Schaller, se rappelle une Danielle Mitterrand qui s'engager pour les Kurdes, les pousse par une opinion diff\u00e9rente, mais l\u00e0, l'actuel contre l'ex- il a un c\u00f4t\u00e9 malheureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:28 > 0:21:52) [91%] : \r\nEh oui, gaffe maladresse d\u00e9rapages, hein, on a le choix, alors \u00e0 droite, on prend \u00e7a \u00e0 la rigolade, on se moque du Vaudeville du Dallas \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, on se gausse de ce pr\u00e9sident qui affirme devant Nicolas Sarkozy que lui, pr\u00e9sident, h\u00e9 bien ne m\u00e9langera jamais vie priv\u00e9e et vie publique, h\u00e9 bien c'est rat\u00e9, et ce soir, on peut imaginer que Fran\u00e7ois Hollande aura sans doute une discussion pour remettre les choses au point, donc ils communiquent quoi au sein du couple pr\u00e9sidentiel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:52 > 0:21:57) [88%] : \r\nChacun jugera en bien ou en mal, sur le sur le fond, Val\u00e9rie Trier l'air revendique ce c\u00f4t\u00e9 je ne suis pas une potiche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:59 > 0:22:31) [93%] : \r\nOui, alors c'est vrai, il faut moins lui reconna\u00eetre le m\u00e9rite de la franchise, elle a dit qu'elle ne serait pas une potiche, mais une femme Libre journaliste elle entend le rester, qui garde sa libert\u00e9 d'expression, alors on peut se demander si c'est compatible avec son statut de premi\u00e8re dame, certainement pas \u00e0 gauche, vous l'avez entendu certains disent qu'ils ont \u00e9lu, Fran\u00e7ois Hollande, et non pas sa compagne alors \u00e9videmment on ne peut pas s'emp\u00eacher de faire le parall\u00e8le avec C\u00e9cilia Sarkozy, qui avait refus\u00e9 de voter pour Nicolas Sarkozy en 2007, une chose est s\u00fbre, au sommet de l'\u00c9tat, h\u00e9 bien la pipolisation et les affaires de couples pour la vie dure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:31 > 0:22:42) [94%] : \r\nMerci Jean-Philippe les anti- Poutine manifestent \u00e0 Moscou, l'homme fort de Russie a remport\u00e9 les \u00e9lections, mais ses adversaires ne d\u00e9sarment pas, ils d\u00e9noncent les restrictions au droit de manifester Ksenia Bolchakova.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:22:47 > 0:22:58) [87%] : \r\nDes boulevards noirs de monde rarement Moscou apporter aussi o\u00f9 les couleurs de l'opposition extr\u00eame gauche lib\u00e9raux, nationalistes, simples citoyens, tous unis sous un soleil de plomb.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:59 > 0:23:15) [90%] : \r\nLe pouvoir comptait vraiment sur une baisse de la mobilisation et bien les Moscovites ont voulu montrer que ce n'\u00e9tait absolument pas pr\u00e8s d'arriver, ils sont tr\u00e8s nombreux \u00e0 \u00eatre venus dans les rues de la capitale russe, avec un seul mot d'ordre pour savourer le des millions, Poutine, d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:16 > 0:23:24) [85%] : \r\nIl voit s'bouger, je ne peux plus supporter \u00e7a, vous pensez vraiment qu'un ex- agent du KGB, puisse \u00eatre un bon pr\u00e9sident et une bonne personne, moi je le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:24 > 0:23:31) [91%] : \r\nPapa, j'\u00e9tais observateur lors des derni\u00e8res \u00e9lections, et j'ai vu de mes propres yeux les fraudes et la fa\u00e7on dont ce gouvernement a pris le pouvoir, \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:31 > 0:23:42) [96%] : \r\nIls sont venus, c'est aussi pour protester contre la nouvelle loi r\u00e9cemment adopt\u00e9e par le Parlement russe, un texte qui pr\u00e9voit de lourdes amendes pour les manifestants jusqu'\u00e0 9000 francs en cas de d\u00e9bordement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:43 > 0:23:51) [87%] : \r\nEt apr\u00e8s une Ibrahim, h\u00e9 bien, nous n'avons pas peur car plus il nous inflige d'un monde plus ils nous punissent et nous arr\u00eate plus ils pousseront davantage les gens \u00e0 sortir dans la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:51 > 0:24:17) [96%] : \r\nUne marche bon enfant mais qui intervient dans un contexte tendu hier une s\u00e9rie de perquisitions a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e chez plusieurs leaders du mouvement de contestation, c'est le cas d'Alexe\u00ef Navalny, le c\u00e9l\u00e8bre blogueur anti- corruption pendant plus de 13 heures, les policiers ont fouill\u00e9 son appartement avant de le convoquer pour un interrogatoire, il est suspect\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 l'origine de heurts entre police et manifestants lors du dernier grand rassemblement de l'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:17 > 0:24:28) [94%] : \r\nNous avons cette affaire, c'est un coup mont\u00e9, il n'y a pas d'enqu\u00eate, c'est une pure invention, je n'ai particip\u00e9 \u00e0 aucun trouble, j'ai encore moins \u00e9t\u00e9 l'instigateur de quelle confiance si le pouvoir fait \u00e7a, c'est pour m'emp\u00eacher de m'exprimer \u00e0 la tribune.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:24:28 > 0:24:47) [95%] : \r\nEt \u00e7a a march\u00e9, Alexe\u00ef Navalny \u00e9tait le grand absent de ce rassemblement, ce soir, d'autres personnalit\u00e9s sont \u00e9galement entendus par les enqu\u00eateurs comme le dirigeant du Front de gauche Sergue\u00ef Oudaltsov, l'opposition d\u00e9nonce un acharnement du Kremlin pour faire taire ces voix dissonante et appelle \u00e0 ne pas rel\u00e2cher la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:24:47 > 0:24:49) [74%] : \r\nUne \u00e9tude voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:50 > 0:25:08) [91%] : \r\nImages spectaculaires dans la lagune de Venise, une tornade a souffl\u00e9 sur les \u00eeles voisines de la cit\u00e9 des Doges on signale des arbres arrach\u00e9s, des toitures arrach\u00e9es, \u00e9galement, une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, les habitants ont r\u00e9pliqu\u00e9, pr\u00e9venus par les pompiers pour \u00e9viter les morts caus\u00e9es par la grande tornade de 1970.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:10 > 0:25:22) [88%] : \r\nOn parle des abeilles qui disparaissent en nombre, le ph\u00e9nom\u00e8ne n'est pas inexpliqu\u00e9, une recherche dans la revue Science, pointe du doigt un acarien qui transporte un virus dangereux Marc Bury Michel Cerruti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:24 > 0:25:46) [91%] : \r\nC'est \u00e0 ce spectacle de d\u00e9solation que sont d\u00e9sormais confront\u00e9s de plus en plus d'apiculteurs au sortir de l'hivernage parmi les responsables suspect\u00e9s, un minuscule acarien venus d'Asie, le Varroa, on le savait destructeur, mais sans vraiment comprendre sa relation avec d'autres maladies sa r\u00e9cente apparition en 2007 \u00e0 Hawa\u00ef, a permis de constater que le Varroa favoriser la multiplication et la transmission de virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:48 > 0:26:10) [84%] : \r\nLes abeilles \u00e0 l'\u00e9poque, avant l'arriv\u00e9e du Varois avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s faible charge toute vie une fa\u00e7on pas malade visuellement, ils ont l'air en pleine forme, maintenant le Varois arrive sur cette \u00eele et si on l'\u00e9chantillon de colonies, on se rend compte qu'il aimait, pr\u00e8s de 100 pourcent des colonies sont maintenant infect\u00e9es donc le Varois devenu vraiment une machine \u00e0 transmettre le virus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:10 > 0:26:17) [92%] : \r\nDes traitements contre le varroa existe d\u00e9j\u00e0 cette nouvelle d\u00e9couverte va-t-elle faire \u00e9voluer les m\u00e9thodes de protection existantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:17 > 0:26:24) [86%] : \r\nNous avons des techniques efficaces l'\u00e9tude pour la m\u00e9thode de lutte alternative contre \u00e0 base d'huiles essentielles d'acides organiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:25 > 0:26:42) [86%] : \r\nMais il faut continuer \u00e0 d\u00e9velopper des m\u00e9thodes de lutte, donc \u00e7a a chang\u00e9, qu'on va mettre plus d'efforts dans les m\u00e9thodes de lutte et aussi communiquer vers les apiculteurs de de faire aussi plus d'efforts de bien v\u00e9rifier qui qui maintiennent tournoi le plus fait pour cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:43 > 0:26:52) [91%] : \r\nEt gr\u00e2ce \u00e0 cette \u00e9tude, la responsabilit\u00e9 du Varois associ\u00e9e au virus dans la perte des colonies semble d\u00e9montrer mais alors qu'en est-il des pesticides accus\u00e9s eux aussi de faire dispara\u00eetre les abeilles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:52 > 0:27:05) [90%] : \r\nLes maladies c'est un facteur parmi d'autres, gentiment, on commence \u00e0 r\u00e9colter des \u00e9l\u00e9ments qui montrent que les pesticides peuvent avoir des effets, c'est tout \u00e0 fait, ancien facteur possible qu'on ne peut pas exclu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:06 > 0:27:15) [91%] : \r\nAux chercheurs de poursuivre leurs investigations et aux apiculteurs de continuer \u00e0 prendre soin de leurs abeilles en luttant avec encore plus de rigueur contre cet ennemi reconnu qu'est le Varroa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:17 > 0:27:30) [92%] : \r\nAu cin\u00e9ma, le journal de France 2 Depardon sort demain, le cin\u00e9aste a 70 ans, c'est un monument du 7\u00e8me art, c'est aussi une m\u00e9moire vivante avec son \u00e9pouse, il emploie des images tourn\u00e9es depuis 50 ans Emmanuel Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:32 > 0:27:39) [96%] : \r\nC'est au volant d'un camping-car que Raymond Depardon sillonne la France des sous- pr\u00e9fectures pour immortaliser un monde en mutation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:40 > 0:27:45) [83%] : \r\nAttention, soyez naturels naturel ah oui toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:27:46 > 0:27:48) [99%] : \r\nLa cam\u00e9ra devient alors une passerelle pour aller vers l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:49 > 0:28:13) [88%] : \r\nC'est un peu du mal dans la vie, \u00e0 rencontrer des gens, donc, la cam\u00e9ra est un et o\u00f9 l'appareil photo \u00e7a est un peu un pr\u00e9texte, j'ai, je suis assez t\u00eate en l'air, je suis un peu dans les nuages, donc je si je m'\u00e9coutais je parlerais \u00e0 personne, donc c'est pas vrai, c'est tr\u00e8s bavard, oui je suis bavard aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:14 > 0:28:31) [89%] : \r\n\u00e0 mi- chemin entre road movie est le film testament journal de France est une plong\u00e9e dans la m\u00e9moire du r\u00e9alisateur, c'est un film fait de bouts de films, des archives souvent in\u00e9dites, comment\u00e9es par son \u00e9pouse, ing\u00e9nieur du son, s'il l'oeil, elle a les oreilles, une complicit\u00e9 professionnelle et amoureuse de 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:28:31 > 0:28:52) [91%] : \r\nOn d\u00e9marre sans se parler, il y avait une esp\u00e8ce de il y avait un \u00e9lan commun sur tous ces films, on n'avait pas donc c'est Raymond qui \u00e9tait mis en avant, mais moi j'ai jamais eu l'impression d'\u00eatre de rester en derri\u00e8re parce que c'\u00e9tait sans sans le son, pouvez rien faire et moi je ne pouvais rien faire sans une image puisque moi je fais du son pour une image et lui fait de l'image avec du son.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:52 > 0:29:03) [85%] : \r\nHeures sur mois insatiable Raymond Depardon et sur tous les fronts, Prague, en 1969 Ha\u00efti et aussi le retour au terroir de son enfance une grande humilit\u00e9 face \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 qu'il saisisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:04 > 0:29:22) [90%] : \r\nC'est vrai qu'il y a une il y a de la po\u00e9sie et de la po\u00e9sie dans la parole parce que si on \u00e9coute bien, alors c'est \u00e0 nous \u00e9couter, c'est \u00e0 nous, parce qu'au fond on est a mandat\u00e9 un peu par pour pour, comme si on devait pr\u00e9server les d\u00e9fendre ou je sais pas, \u00e9tait nous sommes des passeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:22 > 0:29:28) [88%] : \r\nDes passeurs engag\u00e9 qui nous donnent \u00e0 voir leur m\u00e9moire, une m\u00e9moire qui est aussi une autre histoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:30 > 0:29:40) [89%] : \r\nVoil\u00e0, je vous recommande l'entretien avec Raymond Depardon sur rtsinfo Point CH en sport, un mot d'abord du Tour de Suisse, le slovaque Peter saga n'a remport\u00e9 la 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:29:40 > 0:29:46) [73%] : \r\nJ'aime prof Aarberg primes le maillot jaune est toujours au Portugais pourquoi Costa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:47 > 0:29:54) [90%] : \r\nEt puis en football Gr\u00e8ce- R\u00e9publique tch\u00e8que et dans un instant, le tr\u00e8s attendu Pologne- Russie c'est notre s\u00e9quence Euro 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:30:00 > 0:30:04) [90%] : \r\nJean-Baptiste Flamand d'abord le match qui se jouait maintenant Gr\u00e8ce R\u00e9publique Tch\u00e8que et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:04 > 0:30:17) [90%] : \r\nEt les Tch\u00e8ques ont gagn\u00e9 2 buts \u00e0 1 contre la Gr\u00e8ce dans ces matches, on est au 2\u00e8me match de poule justement de du groupe A et on peut dire que les Grecs qui restait sur un match nul contre les Polonais esp\u00e9rer gonfler ce soir leur moral et celui de leur pays en crise, ce sera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:17 > 0:30:40) [86%] : \r\nK. d\u00e8s la 3\u00e8me minute, ils se font surprendre sur cette passe lumineuse et dire \u00e0 Tch\u00e8que battre le gardien grec la finition est remarquable Chalkias ne peut qu'effleurer la balle, le stade de explose et les Grecs, vous n'y voir que du rouge car d\u00e8s la 5\u00e8me minute G\u00e9br\u00e9s\u00e9lassi\u00e9 d\u00e9borde la d\u00e9fense et sert Pilar qui marque le 2\u00e8me but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:45 > 0:30:54) [92%] : \r\nTrompe le gardien qui manque de r\u00e9action et Pilar inscrit ce but du genou, c'est l'euphorie dans l'\u00e9quipe tch\u00e8que qui avait perdu 4 buts \u00e0 1 son 1er match contre les Russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:55 > 0:30:58) [79%] : \r\nEn fin de 1\u00e8re mi- temps, les Grecs, r\u00e9agissez et marque sur cette t\u00eate de fautes \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:58 > 0:31:07) [83%] : \r\nSe mais l'arbitre assistant refuse ce but pour hors- jeu avec un arr\u00eat sur image et au ralenti, c'est jeu para\u00eet tr\u00e8s limite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:12 > 0:31:16) [93%] : \r\nEn 2\u00e8me mi- temps, les Grecs vont tout de m\u00eame revenir au score sur une m\u00e9sentente de la d\u00e9fense tch\u00e8que s'va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:16 > 0:31:26) [84%] : \r\nEt garant et le gardien p\u00e9tanque ce g\u00e8ne une b\u00e9vue qui permet \u00e0 Gekas de marquer facilement dans le but vide 2 buts \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:28 > 0:31:34) [94%] : \r\nEt malgr\u00e9 la joie des Grecs \u00e0 ce moment on en restait l\u00e0 \u00e0 la fin du match, les Tch\u00e8ques se relance avec cette victoire, les Grecs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:34 > 0:31:40) [87%] : \r\nSont tr\u00e8s mauvaise posture dans cet Euro, qui avait \u00e9t\u00e9 champion d'Europe en 2004, ce soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:40 > 0:31:49) [83%] : \r\nPologne- Russie on re\u00e7oit h\u00e9las d\u00e9j\u00e0 des images de hanter supporters il y a le passif terrible ente les 2 pays, la guerre, la p\u00e9riode sovi\u00e9tique et en football, les 2 en Velin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:49 > 0:32:27) [91%] : \r\nEt puis d\u00e9j\u00e0, malheureusement, il y a des confrontations dans les rues, il y a des bagarres, on sait que ce match, Russie, Pologne, elle est vraiment tr\u00e8s violent d\u00e9j\u00e0 malheureusement, on conna\u00eet la duret\u00e9 de hooligans polonais et on peut craindre des d\u00e9bordements \u00e0 la accord avec la pr\u00e9sence de 12000 supporters russes, ce soir, \u00e0 Varsovie, de nombreuses patrouilles de police sont sur place, les contr\u00f4les seront renforc\u00e9s, il faut donc esp\u00e9rer que sur le terrain, \u00e7a se passe bien, que le match soit pas trop violent pour sa d\u00e9taille pas dans les tribunes, sur le plan sportif bien s\u00fbr la Pologne esp\u00e8re une victoire, les Russes sont tr\u00e8s fort aussi sur le terrain de gagner 4 1 leur 1er match on esp\u00e8re surtout que tout va se passer dans un bon esprit mais pour l'instant, c'est plut\u00f4t mal parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:27 > 0:32:33) [91%] : \r\nJean-Baptiste merci et puis l'insolite du jour en sport, Nadal s'est fait voler sa montre de luxe, d'une valeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:33 > 0:32:46) [91%] : \r\nM\u00eame de 300000 euros dans sa chambre d'h\u00f4tel \u00e0 Paris, au lendemain du 7\u00e8me sacre \u00e0 Roland-Garros toujours d\u00e9poser dans sa chambre, cette montre d'une marque on ne donnera pas qui a disparu \u00e0 son r\u00e9veil, selon la plainte d\u00e9pos\u00e9e toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:32:48 > 0:33:13) [93%] : \r\nJe vous rappelle cette information, les employ\u00e9es de Merck Serono ont fait gr\u00e8ve pour sauver leur emploi, le mouvement a \u00e9t\u00e9 largement suivie par les employ\u00e9es qui re\u00e7oivent le soutien des autorit\u00e9s f\u00e9d\u00e9rales, on a entendu tout \u00e0 l'heure, Yoann Schneider- Ammann dans un instant, ne manquez pas ABE nos coll\u00e8gues compare les photos qu'il y a sur les produits alimentaires avec la r\u00e9alit\u00e9 dans l'emballage, on verra des surprises parfois peu rago\u00fbtant tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:33:29 > 0:33:32) [83%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:42 > 0:33:50) [78%] : \r\nOh non merci, les autres sont l\u00e0 o\u00f9 3 petites s'est mis d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:33:53 > 0:33:54) [99%] : \r\nNous n'avons pas les m\u00eames valeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT33 (0:34:06 > 0:34:07) [88%] : \r\nSalut soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:34:21 > 0:34:33) [65%] : \r\n3 petits trucs cuite \u00eatre truite cru 3 petites truites cuite 3 petits trucs cru \u00eatre d\u00e9truites cuite trop petit truc ma veuve, il faut faire un bon ben l\u00e0 le plus lent, long la rare rouvrir concluront rencontrant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:33 > 0:34:39) [87%] : \r\n\u00e7a, ceci est ce qu'on pourrait remonter un petit peu la Une s'il vous pla\u00eet, je sais pas si c'est toujours je r\u00e9agisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:40 > 0:34:42) [72%] : \r\nLe r\u00e9agissent je crois midi tu m'avait dit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:45 > 0:34:48) [91%] : \r\nVoil\u00e0, comme \u00e7a a super \u00e0 hauteur des yeux volontiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:34:51 > 0:35:01) [73%] : \r\n\u00e0 Vincenzo disait John OK vous c'est \u00e9gal, mais qui que ce soit dit \u00e9coute \u00e0 eu \u00e9coute oui ce qui que ce soit est \u00e9cout\u00e9 que ce sommet quotas c'est d\u00e9j\u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:01 > 0:35:02) [88%] : \r\nC'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:05 > 0:35:09) [67%] : \r\nAlors on s'oppose le fait de trouver tout \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:13 > 0:35:15) [88%] : \r\nEn 3 minutes, elle devrait trouver les moutons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:22 > 0:35:24) [88%] : \r\nElle a plus de voix Laurence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:30 > 0:35:31) [77%] : \r\nOui, \u00e7a change.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:36 > 0:35:40) [75%] : \r\nAccord entre moins comment au pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:42 > 0:35:43) [83%] : \r\n\u00e7a doit \u00eatre enregistr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:43 > 0:35:44) [82%] : \r\nOui non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:44 > 0:35:47) [81%] : \r\nJ'ai envoy\u00e9 \u00e0 alors, mais les atouts \u00e0 l'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:49 > 0:35:51) [67%] : \r\nOn apprenait, car les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:35:51 > 0:35:55) [93%] : \r\nBon \u00e9coute fa\u00e7on j'ai envoy\u00e9 qu'une version je pense que si c'est pas celle de midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:59 > 0:36:09) [51%] : \r\n3 petits trucs cuites petits trucs cru Trophy truc cuites 3 trucs cr\u00e9er 3 \u00e9toiles cuite 3 rue cr\u00e9er Diego vivement mon mal non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:09 > 0:36:10) [96%] : \r\nAh j'entends voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:10 > 0:36:14) [75%] : \r\nIl \u00e9tait premi\u00e8res secondes regarde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:15 > 0:36:17) [80%] : \r\nOui, sauf que \u00e7a ressemble un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:17 > 0:36:18) [89%] : \r\nEntre- temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:19 > 0:36:22) [90%] : \r\nJe pense que c'est les bonnes ouais ouais, allez, on va y aller comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:22 > 0:36:24) [56%] : \r\nTu remontes improvise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:24 > 0:36:24) [90%] : \r\nBen voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:25 > 0:36:26) [86%] : \r\nDes niveaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:26 > 0:36:27) [98%] : \r\nCe sera le bizutage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:36:29 > 0:36:38) [64%] : \r\n\u00e0 piston une carie dans une une soupe \u00e0 la louche, fait 10 toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:50 > 0:39:59) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, alors, si le temps maussade de ce d\u00e9but de semaine, vous avez sorte \u00e0 ressortir les bottes, les manteaux bien ne d\u00e9sesp\u00e9rait pas de pouvoir porter vous bikini, vous pourrez \u00e0 partir de vendredi, les temp\u00e9ratures deviendront \u00e0 nouveau largement estivale, elles vont m\u00eame fr\u00f4ler les 30 degr\u00e9s durant le week- end, on \u00e9tait bien loin ce mardi de ces valeurs, nous avons enregistr\u00e9 par exemple un petit 13 degr\u00e9s \u00e0 Z\u00fcrich 16 \u00e0 Gen\u00e8ve 19 maximum \u00e0 Sion et en plus de la fra\u00eecheur, il y avait tout ce paquet d'humidit\u00e9 au-dessus de nos t\u00eates, un temps tr\u00e8s humide instable avec des pr\u00e9cipitations localement fortes de l'orage aussi et puis, par miracle, de temps en temps quelques fen\u00eatre s', ce temps capricieux, changeant, instable sera encore au programme de la journ\u00e9e de demain mercredi, mais petit \u00e0 petit dans l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien le ciel devrait s'\u00e9claircir, a pu, \u00e0 partir de jeudi, les pressions vont nettement remont\u00e9e l\u00e0 le ciel deviendra plus lumineux, parfois des passages nuageux d'\u00e9lever, mais vraiment rien de bien m\u00e9chant, voici les derni\u00e8res images radars, on voit bien, toutes ces petites taches qui sont synonymes, des zones o\u00f9 il pleut et de dire que pour ce soir et cette nuit, h\u00e9 bien il y aura encore un risque de pluie de neige \u00e0 partir de 1900 m\u00e8tres d'altitude, c'est ce que nous disent les sp\u00e9cialistes, et ces pluies s'accompagnent parfois d'un coup de tonnerre, demain matin, encore beaucoup d'humidit\u00e9 au-dessus de nos t\u00eates qui se traduit heures par une n\u00e9bulosit\u00e9 fr\u00e9quente, sauf sur le Tessin o\u00f9 l\u00e0, le temps devrait rester g\u00e9n\u00e9ralement sec et puis la neige tombera toujours \u00e0 partir de 1900 m\u00e8tres d'altitude, l'apr\u00e8s- midi, nous aurons peut-\u00eatre des petites pauses avec quelques \u00e9claircies \u00e0 nouveau possible en pleine mais quoi avec l'instabilit\u00e9 vient tous les nuages pr\u00e9sents en altitude vont \u00e0 nouveau s'active et on pourra \u00e0 nouveau avoir de la pluie et parfois quelques orages en fait, il faudra certainement attendre la fin de la journ\u00e9e m\u00eame la soir\u00e9e pour trouver un temps sec \u00e0 partir de l'Ouest, voil\u00e0, on passe maintenant temp\u00e9ratures, elles seront fra\u00eeches, ma foi, de 8 \u00e0 12 degr\u00e9s au lever du jour et puis l'apr\u00e8s- midi toujours une moyenne de 13 17 degr\u00e9s peut-\u00eatre 18 en cas d'\u00e9claircies prolong\u00e9 20 sur le Valais 22 maximum au Tessin 0 \u00e0 2400 m\u00e8tres quant au vent, il soufflera de secteur ouest dans les Alpes sera g\u00e9n\u00e9ralement mod\u00e9r\u00e9 et puis en plein air sur le Jura, nous devrions conserver un petit Sud-Ouest avec parfois quelques rafales, surtout s'il y a de l'orage, ensuite h\u00e9 bien pour jeudi et vendredi, ce qui ont pr\u00e9vu des courses d'\u00e9cole ou des journ\u00e9es sportives pourront les faire sans probl\u00e8me puisque le temps s'annon\u00e7ait m\u00eame g\u00e9n\u00e9ralement lumineux bien ensoleill\u00e9 en Valais avec quelques nuages d'altitude parfois dense sur l'ouest et des temp\u00e9ratures qui deviendront estivales d\u00e8s vendredi 25 26 degr\u00e9s m\u00eame 27 \u00e0 28 degr\u00e9s pour le week- end, l\u00e0, dans une ambiance lourde, il faudra \u00e0 nouveau compter l'apr\u00e8s- midi avec quelques possibles orages isol\u00e9s sur l'est du pays, retour du soleil \u00e9galement, \u00e0 partir de jeudi et puis une ambiance un peu plus orageuse pour le week- end, avec des temp\u00e9ratures tr\u00e8s chaudes et sur le sud des Alpes, on ne grimpera peut-\u00eatre pas aussi ou du c\u00f4t\u00e9 du thermom\u00e8tre et puis dimanche, il pourrait y avoir quelques pluies voil\u00e0 je vous ai tout dit des pr\u00e9visions demain vous retrouvez Maria mettra la cette place et n'oubliez pas d'embrasser lire Antoine que vous connaissez, belle soir\u00e9e \u00e0 vous tous, elle se poursuit avec, \u00e0 bon entendeur, avec une enqu\u00eate sur la v\u00e9racit\u00e9 des photos qui sont sur nos emballages alimentaires bon moment \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-06-15T00:45:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1206346696", "durationSec": 124, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20120612, les employ\u00e9s de l'entreprise pharmaceutique Merck Serono ont manifest\u00e9 pour appeler la direction \u00e0 n\u00e9gocier sur les licenciements annonc\u00e9s. Ils ont re\u00e7u le soutien des repr\u00e9sentants du gouvernement genevois ainsi que du chef du d\u00e9partement de l'\u00e9conomie SCHNEIDER-AMMAN Johann.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'43\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'04\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT", "EMPLOY\u00c9", "MANIFESTATION POLITIQUE", "GR\u00c8VE"], "thematicCorporations": ["MERCK SERONO", "UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346705", "durationSec": 120, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20120612, les r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais DEPARDON Raymond et NOUGARET Claudine pr\u00e9sentent leur nouveau film intitul\u00e9 \"Journal de France\" qui regroupe 50 ans d'archives tourn\u00e9es par eux.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'50\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 2'17\"", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KELLENBERGER, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1328932"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346706", "durationSec": 137, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20120611, le Conseil des Etats a pris la d\u00e9cision historique de voter par vote \u00e9lectronique au lieu du vote \u00e0 main lev\u00e9e. Les s\u00e9nateurs avaient toujours refus\u00e9 le vote \u00e9lectronique craignant que cela n'entrave leur libert\u00e9 face aux mots d'ordre de leurs partis.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "sequenceIds": ["1328937", "1328938", "1328939", "1328940"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346707", "durationSec": 112, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20120612 et archives, 2 ma\u00eetres chanteurs ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s par la gendarmerie fran\u00e7aise. Ils tentaient d'extorquer 5 millions d'euros \u00e0 HSBC, en \u00e9change de donn\u00e9es confidentielles. L'un des responsable de la tentative d'extorsion de fonds avait \u00e9t\u00e9 responsable dans la banque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["CHANTAGE", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "thematicCorporations": ["HSBC"], "sequenceIds": ["1328945"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346708", "durationSec": 106, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20120612 et archives, le Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 d'augmenter le salaire de ses parlementaires de 4%. Certains conseillers nationaux s'y opposaient, estimant que le peuple ne comprendrait pas cette hausse de revenus alors que d'autres estiment qu'il s'agit simplement d'une adaptation au co\u00fbt de la vie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HARTMANN, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "CONSEILLER NATIONAL", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "HODGERS, ANTONIO"], "sequenceIds": ["1328946"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346709", "durationSec": 119, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Rome : 20120612, visite officielle de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration WIDMER-SCHLUMPF Eveline au pr\u00e9sident du Conseil italien, MONTI Mario afin de discuter de la politique fiscale des 2 pays et \u00e9ventuellement de parvenir \u00e0 un accord fiscal permettant de r\u00e9gler la question de l'\u00e9vasion fiscale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ROME"], "thematicThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "POIGN\u00c9E DE MAIN", "POLITIQUE FISCALE", "DISCOURS"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "MONTI, MARIO"], "sequenceIds": ["1328947"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346710", "durationSec": 128, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20120612, le Conseil national va d\u00e9battre de mesures de durcissement de la loi sur l'asile, telles que la cr\u00e9ation de centres d'internement pour les r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9calcitrants ou encore le remplacement de l'aide sociale par l'aide d'urgence.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "thematicPersons": ["MUELLER, PHILIPP"], "sequenceIds": ["1328948"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346711", "durationSec": 124, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Utrecht : 20120612, les Pays-Bas ont instaur\u00e9 une proc\u00e9dure d'asile rapide depuis 2010. Cette proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e satisfait les autorit\u00e9s autant que les requ\u00e9rants d'asile, qui restent moins longtemps dans l'incertitude.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["UTRECHT"], "thematicThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "sequenceIds": ["1328949"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346712", "durationSec": 129, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Moscou : 20120612 et 20120611, une manifestation contre le pr\u00e9sident russe POUTINE Vladimir a r\u00e9unit de nombreux manifestants. Ils d\u00e9noncent notamment des fraudes lors de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ainsi que les restrictions au droit de manifester.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOLCHAKOVA, Ksenia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicPersons": ["NAVALNY, ALEXEI"], "sequenceIds": ["1328950"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346713", "durationSec": 115, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Posieux : 20120612 et archives, l'acarien Varroa serait responsable de la disparition de nombreuses abeilles. Ce parasite colonise les ruches et transmet des virus et maladies aux abeilles qui meurent en nombre.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["POSIEUX"], "thematicThemes": ["ACARIEN", "PARASITE", "ABEILLE"], "sequenceIds": ["1328951"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346714", "durationSec": 23, "title": "12.06.12", "excerpt": "* Wroclaw : 20120612, victoire de l'\u00e9quipe nationale de R\u00e9publique Tch\u00e8que, qui a battu la Gr\u00e8ce sur le score de 2 buts \u00e0 1, lors d'un match de la 2e journ\u00e9e du groupe A de l'Euro 2012 de football.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1206346715", "durationSec": 99, "title": "12.06.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["WROCLAW"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "sequenceIds": ["1329011"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346716", "durationSec": 39, "title": "12.06.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1206328933", "summary": "21:18.11\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers extraits du film \"Journal de France\" des   r\u00e9alisateurs fran\u00e7ais DEPARDON, Raymond, et NOUGARET, Claudine (19\", 17\", 10\", 15\") / itw DEPARDON, Raymond, photographe et r\u00e9alisateur (cam\u00e9ra aide \u00e0   communiquer avec les gens, transmettre message) / itw NOUGARET, Claudine,  ing\u00e9nieure du son et r\u00e9alisatrice (\"\u00e7a c'est pas vrai, t'es tr\u00e8s bavard\",  facilit\u00e9 de travailler ensemble). oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1328932", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328938", "summary": "LMM01, XVM01 :\r\n20:36.45\r\nBerne-ville, int salle Conseil des Etats : divers plans secr\u00e9taire de s\u00e9ance faisant le d\u00e9compte des voix en nommant les s\u00e9nateurs puis donnant r\u00e9sultat \u00e0 ALTHERR, Hans, pr\u00e9sident du Conseil des Etats (15\") / d\u00e9claration ALTHERR, Hans (vous avez accept\u00e9 initiative Jenny pour le vote \u00e9lectronique) / divers plans JENNY, This, conseiller aux Etats UDC glaronnais, assis souriant (9\") /   discours JENNY, This (\"transparence partout sauf chez nous\") / divers plans s\u00e9nateurs votant \u00e0 main lev\u00e9e (16\") / discours SCHWALLER, Urs, conseiller aux Etats PDC fribourgeois (\"innombrables classements et ratings\"). conseiller aux Etats, vote \u00e9lectronique ", "id": "1328937", "visualThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE", "DISCOURS", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWALLER, URS"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328939", "summary": " Berne-ville, int salle Conseil des Etats : discours CRAMER, Robert,  conseiller aux Etats Les Verts genevois (\"tout \u00e0 perdre \u00e0 une d\u00e9mocratie de  presse-bouton\") / divers plans journalistes assis de dos assistant \u00e0 s\u00e9ance du Conseil des Etats (9\"). conseiller aux Etats, vote \u00e9lectronique ", "id": "1328938", "visualThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE", "DISCOURS", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["CRAMER, ROBERT"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328940", "summary": "LMM02, XVM02 MEMES IMAGES SAUF :\r\n21:01.54\r\nBerne-ville : int salle Conseil national, divers plans assembl\u00e9e et d\u00e9put\u00e9s dissip\u00e9s n'\u00e9coutant pas discours (12\") / int salle Conseil des Etats, divers plans assembl\u00e9e attentive et s\u00e9nateurs \u00e9coutant intervention discours (14\") / itw LEVRAT, Christian, conseiller aux Etats PS fribourgeois (d\u00e9bat au Conseil des Etats est plus riche car il reste encore une chance de convaincre des  s\u00e9nateurs) / divers plans sonom\u00e8tre mesurant niveau sonore en d\u00e9cibels dans  salle du Conseil des Etats puis salle du Conseil national (13\"). conseiller aux Etats, vote \u00e9lectronique ", "id": "1328939", "visualThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LEVRAT, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328941", "summary": " Berne-ville : itw SEYDOUX, Anne, conseill\u00e8re aux Etats PDC jurassienne  (moins de pression lors vote \u00e0 main lev\u00e9e) / itw LOMBARDI, Filippo,   conseiller aux Etats PDC tessinois (perte possibilit\u00e9 de voter contre son  parti) / itw MAURY PASQUIER, Liliane, conseill\u00e8re aux Etats PS genevoise  (garder courage de s'opposer \u00e0 son parti m\u00eame avec vote \u00e9lectronique) / int  salle du Conseil des Etats, zoom avant sur bureau sur plaque cachant boutons pour vote \u00e9lectronique (5\"). conseiller aux Etats, vote \u00e9lectronique.", "id": "1328940", "visualThemes": ["VOTE \u00c9LECTRONIQUE", "CONSEILLER AUX ETATS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["LOMBARDI, FILIPPO", "MAURY PASQUIER, LILIANE", "SEYDOUX-CHRISTE, ANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328946", "summary": "20:58.01\r\nGen\u00e8ve : itw ZANNI, Dario, procureur genevois (ma\u00eetres chanteurs de la banque HSBC \u00e9taient d\u00e9termin\u00e9s et organis\u00e9s, ont seulement commis 2 petits erreurs qui ont permis de les confondre, ancien cadre de la banque responsable de la  tentative d'extorsion de fonds). chantage, criminalit\u00e9 \u00e9conomique HSBC.", "id": "1328945", "visualThemes": ["CHANTAGE", "CRIMINALIT\u00c9 \u00c9CONOMIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"], "visualCorporations": ["HSBC"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328947", "summary": "20:59.57\r\nBerne-ville : itw AMSTUTZ, Adrian, conseiller national UDC bernois (peuple et \u00e9conomie ne comprendront pas hausse du revenu des parlementaires) / itw  ZANETTI, Roberto, conseiller aux Etats PS soleurois (pas augmentation de  salaire mais adaptation au co\u00fbt de la vie) / discours HODGERS, Antonio,  conseiller national Les Verts genevois (conseillers nationaux touchent m\u00eame  salaire moyens que les Suisses) / discours AMSTUTZ, Adrian (parlement de  milice, doivent travailler \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour vivre) / infographie comparaison salaire parlementaires suisses avec allemands, fran\u00e7ais et italiens. conseiller  national, salaire.\r", "id": "1328946", "visualThemes": ["SALAIRE", "CONSEILLER NATIONAL", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["AMSTUTZ, ADRIAN", "HODGERS, ANTONIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328948", "summary": "21:04.16\r\nRome : divers plans MONTI, Mario, pr\u00e9sident du Conseil italien, accueillant WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration et cheffe du d\u00e9partement des finances, \u00e0 sa sortie de voiture puis \u00e9changeant poign\u00e9e de main (10\") / divers plans MONTI, Mario et WIDMER-SCHLUMPF,  Eveline \u00e9coutant fanfare puis passant en revue troupe (23\") / discours   WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (en italien, n\u00e9cessit\u00e9 de discuter pour r\u00e9soudre  probl\u00e8mes entre amis) / discours MONTI, Mario (en fran\u00e7ais, r\u00f4le de la Suisse contre \u00e9vasion fiscale) / poign\u00e9e de main entre WIDMER-SCHLUMPF, Eveline et MONTI, Mario (8\") / itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (accords financiers dans int\u00e9r\u00eat des banques suisses) / statement. visite officielle, politique  fiscale.", "id": "1328947", "visualThemes": ["VISITE OFFICIELLE", "POIGN\u00c9E DE MAIN", "POLITIQUE FISCALE", "DISCOURS"], "visualGeographicals": ["ROME"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE", "MONTI, MARIO"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328949", "summary": "21:06.19\r\nBerne-ville : int salle Conseil national, divers plans d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant (10\", 10\") / itw MUELLER, Philipp, pr\u00e9sident du PLR (adapter loi sur l'asile, pas d'accord sur centres d'internement mais acceptent de remplacer l'aide sociale par l'aide d'urgence) / itw DE BUMAN, Dominique, vice-pr\u00e9sident du PDC  (lutter contre abus, centres d'internement pour r\u00e9fugi\u00e9s r\u00e9calcitrants).   politique d'asile.", "id": "1328948", "visualThemes": ["POLITIQUE D'ASILE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["DE BUMAN, DOMINIQUE", "MUELLER, PHILIPP"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328950", "summary": "21:08.30\r\nUtrecht : divers plans requ\u00e9rant d'asile anonyme suivant interrogatoire pour proc\u00e9dure d'asile (15\") / itw requ\u00e9rant d'asile anonyme (proc\u00e9dure compl\u00e8te en 8 jours, proc\u00e9dure humaine et professionnelle) / divers plans ext b\u00e2timents  centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s (11\") / itw LEERS, Gerd, ministre de   l'immigration hollandais (d\u00e9cision rapide mieux pour tout le monde) / itw BOTS, Annemiek, porte-parole du Conseil pour les r\u00e9fugi\u00e9s (pas de crit\u00e8res pr\u00e9cis  pour d\u00e9cider qui subit proc\u00e9dure rapide) / statement. politique d'asile.  requ\u00e9rant d'asile.", "id": "1328949", "visualThemes": ["CENTRE D'ACCUEIL POUR R\u00c9FUGI\u00c9S", "POLITIQUE D'ASILE", "REQU\u00c9RANT D'ASILE"], "visualGeographicals": ["UTRECHT"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328951", "summary": "21:12.38\r\nMoscou : divers plans nombreux manifestants d\u00e9filant en scandant slogans  contre POUTINE, Vladimir (20\", 5\", 10\") / statement / itw manifestants (un  ex-agent du KGB ne peut pas \u00eatre un bon pr\u00e9sident, a constat\u00e9 nombreuses  fraudes lors derni\u00e8re \u00e9lection pr\u00e9sidentielle) / itw Zakhar, membre du   mouvement Solidarinost (plus recevront d'amendes, plus seront motiv\u00e9s \u00e0   manifester) / 20120611, divers plans policiers sortant d'immeuble et   journalistes attendant devant immeuble lors perquisition (16\") / itw NAVALNY, Alexei, leader de l'opposition (arrestation pour l'emp\u00eacher de participer \u00e0 manifestation) / divers plans personnalit\u00e9s de l'opposition s'exprimant sur  sc\u00e8ne lors manifestation et foule \u00e9coutant (9\", 8\"). manifestation politique.\r", "id": "1328950", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["NAVALNY, ALEXEI"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328952", "summary": "21:16.10\r\nPosieux : divers plans apiculteur ouvrant couvercle de ruche et trouvant  nombreuses abeilles mortes \u00e0 l'int\u00e9rieur (10\") / divers plans acarien Varroa marchant sur larve d'abeille (3\") / divers stills acariens Varroa sur corps  d'abeilles vivantes ou mortes (5\") / gros plan acarien Varroa sur doigt puis photos NB Varroa (6\") / itw DAINAT, Benjamin, employ\u00e9 du Centre de recherches apicoles de l'Agroscope Liebefeld (acariens Varroa parasitent nid d'abeilles et transmettent virus et maladies) / divers plans abeilles butinant fleurs puis rentrant dans ruches (10\", 9\") / divers plans apiculteur en tenue de protection manipulant ruches au milieu d'abeilles volant (5\") / divers plans apiculteur installant syst\u00e8me de lutte contre l'acarien Varroa dans ruche (9\"). abeille acarien, parasite.", "id": "1328951", "visualThemes": ["ACARIEN", "PARASITE", "ABEILLE"], "visualGeographicals": ["POSIEUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329012", "summary": "21:20.48\r\nWroclaw, Stade Municipal : divers plans 2 buts de l' \u00e9quipe nationale de  R\u00e9publique Tch\u00e8que marqu\u00e9s par JIRACEK, Petr et PILAR, Vaclav, footballeurs  tch\u00e8ques / but de la t\u00eate de FOTAKIS, Georgios, footballeur grec, annul\u00e9  pour position de hors-jeu / divers plans but de la Gr\u00e8ce marqu\u00e9 par GEKAS,  Theofanis, footballeur, apr\u00e8s une faute de CECH, Petr, gardien de but de la  R\u00e9publique Tch\u00e8que. Euro (football).", "id": "1329011", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["WROCLAW"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "560171", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186484", "position": "01"}}, {"id": "560170", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127391", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-1756EF42-D24F-4CF6-B569-1F6A9E83DAB6", "internalArchiveId": "1756EF42-D24F-4CF6-B569-1F6A9E83DAB6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sketch t\u00e9l\u00e9phonique extrait de l'\u00e9mission: vendeur d'aspirateurs et d'appareils de nettoyage \u00e0 haute pression", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 593, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-13T11:54:21Z", "speechToTexts": ["13.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nLigne allo, allo, bonjour et vengeant Monsieur bonjour monsieur, puisque notre votre pr\u00e9nom Alfred vous nous t\u00e9l\u00e9phonez de 2 que ce des gu\u00e8re qu'est -ce que vous faites \u00e0 gare Alfred. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:14) [83%] :\r\nJe suis un sp\u00e9cialiste, ce que je suis \u00e0 vendeur t\u00e9l\u00e9phonique de un d'aspirateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:22) [64%] :\r\n\u00e0 Cossonay gare. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:23) [67%] :\r\nQue, il y avait ma central t\u00e9l\u00e9phonique que ce \u00e0 \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:27) [94%] :\r\nParce qu'on vend les aspirateurs par t\u00e9l\u00e9phone maintenant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:29) [83%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que, au t\u00e9l\u00e9phone, d'abord aux futurs clients et au potentiel oui et on leur dit qu'on va leur rendent visite prochainement leur num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone aura dresse avec sur GPS TomTom et ensuite je vois aussi des GPS n'est -ce pas oui et des caf\u00e9s qui coule euros. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:00:47) [83%] :\r\nIl y a des EDF bon et alors tout quoi, oui, je suis un polyvalent, un vendeur plus plus, donc vous \u00eates \u00e0 Caussade \u00e9gards oui dans les voitures. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [81%] :\r\nNon pas dans le m\u00eame si la dedans dans dans notre bureau, nous avons plusieurs t\u00e9l\u00e9phonique qui sont l\u00e0, qui m'ont, qui m'ou pas maintenant passer la pause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:07) [79%] :\r\nEt ce que climat pourquoi vous n'avez pas un standard t\u00e9l\u00e9phonique au Maroc, comme tout le monde comme une autre entreprise RTS, par exemple, tous ceux qui le Maroc. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:15) [85%] :\r\nNous nous sommes Swissair, nous sommes que Federer on paye nous imp\u00f4ts en Suisse et on ne tient pas \u00e0 d\u00e9localiser, moi j'ai des donner l'occasion \u00e0 aller marocaine d'ailleurs de de venir ici en Suisse et travailler ici \u00e0 bas prix. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:29) [83%] :\r\nD'accord tr\u00e8s vite pris au priv\u00e9 mal donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:32) [83%] :\r\nEt donc, bien s\u00fbr, donc, vous vendez des aspirateurs, quel genre d'aspirateurs nous parler un peu, nous faire un peu l'article d'autres aspirateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:39) [82%] :\r\n\u00e9coutez, j'ai vraiment dur va un peu difficile parce que je ne veux pas lequel je sais, vous n'avez pas \u00e0 vous voulez sans doute pas besoin d'aspirateurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:45) [84%] :\r\nMoi je suis suis on a toujours besoin d'aspirateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [80%] :\r\nAlors, vous avez en aspirateurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:51) [82%] :\r\nM\u00e9diSolution, qui sont un peu la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:54) [81%] :\r\nHasard sans doute allonger des aspirateurs pour saluer aspirateurs ou et poussi\u00e8re n'est -ce pas c'est conviennent parfaitement pour le nettoyage de votre voiture de garage votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:04) [98%] :\r\nComment \u00e7a marche alors. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:06) [69%] :\r\nAlors l\u00e0, c'\u00e9tait un espace, il a une d\u00e9pression des Biedert. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:09) [83%] :\r\nNon j'ai pas une d\u00e9pression, forc\u00e9ment, mais j'ai peut-\u00eatre une voiture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:14) [80%] :\r\nSi on par alors vous avez 200 millions. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [82%] :\r\nIl y a pas r\u00e9union tard dans ma voiture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:18) [65%] :\r\nNon, un millier par Ibar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [56%] :\r\n\u00c9milie Libar. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:23) [82%] :\r\nBah, et vous pouvez inspir\u00e9 de l'eau, comme de la poussi\u00e8re inter- acteurs 500 1000 200000 Ibazar. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [99%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:32) [82%] :\r\nAh, \u00e7a fait pas mal, oui, oui, oui, gaspillage rouille et poussi\u00e8re avec affaire l'appareil vous inspirer de l'eau quand m\u00eame l'homme de la poussi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:41) [97%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on peut, on peut esp\u00e9rer quand il pleut. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:44) [84%] :\r\nAbsolument vous aspirer la poussi\u00e8re dans la baignoire, lorsque la poussi\u00e8re et sous l'eau pouvait pas dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [75%] :\r\nInt\u00e9r\u00eat de de d\u00e9sesp\u00e9rer la poussi\u00e8re dans l'Avesnois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:56) [91%] :\r\nJe je ne sais pas monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [87%] :\r\nPardonnez -moi votre aspirateurs Stan aspirateurs \u00e9lectriques oui donc vous le mettez dans la baignoire puis vous faites un peu comme Claude Fran\u00e7ois, ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:06) [87%] :\r\nJe me suis je vends aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [87%] :\r\nComment non pas du tout pourquoi parce que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:10) [81%] :\r\nTours, parce que je vends ce ces cet objet volant vous de vous, vous \u00eates, vous \u00eates d'une autre \u00e9poque vous j'ai pas, vous avez des prix votre votre votre retraite apr\u00e8s la 2\u00e8me Guerre mondiale il y a des rasoirs par exemple les prix sous la douche. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:03:25) [79%] :\r\nC'est des rasoirs -t-il et puis il y a eu non mais ah bon, y a -t-il l\u00e0, c'est vrai, \u00e7a marche comment la paix mais il n'\u00e9tait pas il y a, il y a pas le courant de son va volts qui vous arrive dans dans dans le Vert mais non, mais \u00e7a n'a rien d'\u00e0 Sanary. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:43) [87%] :\r\nParce que maintenant tout est prot\u00e9g\u00e9, pouvez vous mais dans la baignoire avec une prison dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [94%] :\r\nNon, pourquoi je fais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:49) [88%] :\r\nJe ne sais pas, les gens sont tellement bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:51) [85%] :\r\nOui, c'est vrai, oui, donc non non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:53) [92%] :\r\nAlors vous dire je suis un homme heureux parce que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:56) [84%] :\r\nParce que vous mettez dans l'Avesnois avec un aspirateur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:58) [82%] :\r\nEt non pas moins, mais si vous voulez avoir les gens ont des go\u00fbts un peu sp\u00e9ciaux aujourd'hui le week- end, y a fort parce que je mettrais pas mon aspirateur dans la baignoire. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:04:06) [87%] :\r\nEt \u00e7a marche en a beaucoup qui font \u00e7a, non, bon d'accord, mais c'est bien plus en plus fr\u00e9quents. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:14) [86%] :\r\nOui, alors donc, \u00e0 part \u00e7a, pas de dans la baignoire, il esp\u00e8re bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:19) [73%] :\r\nAlors il y Aspire extr\u00eamement bien savourer vos sol en bois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:23) [90%] :\r\nC'est un aspirateurs robot, il fait \u00e7a tout \u00e7a \u00e7a moi j'aime bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:28) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressant oui de repos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:34) [80%] :\r\nPourquoi donc. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:35) [53%] :\r\nBen parce c'est cesser ces robots. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:38) [80%] :\r\nOui, d'accord, donc, n'y a pas besoin de diriger, vous ne posez il fait tout, voil\u00e0, mais ils restent souvent bloqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:46) [72%] :\r\n\u00e0 il reste vous souvent brouter dans l'ivresse de. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:49) [90%] :\r\nEt oui, \u00e7a c'est emb\u00eatant \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:51) [95%] :\r\nAh ben apparemment vous connaissez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:53) [68%] :\r\nJourn\u00e9e 1 mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:54) [70%] :\r\nAh bon, mais j'moi voyons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:57) [72%] :\r\nReste pas bloqu\u00e9 dans le tapis le. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:59) [94%] :\r\nCertainement pas fait enlever les tapis avant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:01) [84%] :\r\nAh oui, alors d'accord si vous enlevez les tapis, \u00e9videmment, mais comme une assez sous le tapis et sur le tapis si on des c'est plus la peine d'avoir un aspirateurs non plus, hein, d'un c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:10) [89%] :\r\nMais vous savez un les toi il y a un enjeu \u00e9conomique important pour une entreprise. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:15) [72%] :\r\nVous trouvez \u00e7a paie pas nettoyage Espen un d\u00e9cret Gr\u00e8ce d\u00e9graissage d'un dans l'entreprise. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [81%] :\r\nOui, non, il s'agissait de de d'autrui pas respirer personne pas donc c'est aussi les appareils et conc\u00e9d\u00e9 nettoyage innovant avec lesquels vous aurez aucun mal \u00e0 venir \u00e0 bout des divers Stars agricole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:33) [81%] :\r\nC'\u00e9tait le K\u00e4rcher, vous faites aussi le cas Cameroun absolument Jean-Marc Lucas c'est une barre oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:40) [76%] :\r\nEt nous ouvrons dans l'aide \u00e0 l'industrie des productions solution taill\u00e9 sur mesure pr\u00e9- de vue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:45) [90%] :\r\nVous faites la le la la vapeur chaude. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:47) [77%] :\r\nBen, bien s\u00fbr, tout \u00e0 la vapeur chaude et la vapeur froide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [82%] :\r\nParce que \u00e7a nettoie via la vapeur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:52) [87%] :\r\nAh oui, oui, mais faut -il apr\u00e8s ah oui, \u00e9videmment, alors je peux vous basez et nettoyeur haute pression au froid. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:02) [91%] :\r\nIl y a un est alors parlez parlez -moi des nettoyeurs \u00e0 haute pression eau froide parce que \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 quelque chose dont je r\u00eave depuis longtemps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:09) [90%] :\r\nEh bien, que ce soit d'ailleurs dans l'agriculture, l'artisanat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:12) [96%] :\r\nNon, je ne suis pas dans l'agriculture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:14) [84%] :\r\nVous devez sans doute nettoyer chaque jour de grande surface. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:17) [92%] :\r\nOui, oui, c'est mon probl\u00e8me, ben j'ai \u00e9videmment la chambre. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:21) [91%] :\r\nJe vous ai vu en photo non mais vous- m\u00eame vous vous on peut, on peut vous nettoyer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:26) [91%] :\r\nAlors vous pouvez nettoyer m\u00eame en 3 dimensions, m\u00eame les volumes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:29) [92%] :\r\nOui, les gros volumes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:31) [76%] :\r\nPour voler vos Casillas mais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:33) [77%] :\r\nVoyages quotidiens et. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre pas au quotidien mais le samedi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:37) [82%] :\r\nDes ann\u00e9es \u00e0 haute pression eau froide. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:39) [91%] :\r\nAh oui, c'est pas trop froid quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:41) [75%] :\r\nNon, pas du tout les minutes vous vous souillures m\u00eame les tenaces n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:46) [75%] :\r\nJ'ai des tonnes \u00e0 mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:06:48) [80%] :\r\nOui, des d\u00e9bits une pression importante. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:52) [77%] :\r\nCombien de pression. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:06:53) [71%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:57) [75%] :\r\n\u00e0 accord voyez -vous rest\u00e9 vague quand m\u00eame et \u00e7a fait pas mal. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:01) [88%] :\r\nNon, non, alors vous avez \u00e9galement des auto- laveuse n'est-ce-pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:04) [83%] :\r\nM\u00eame sur les yeux, pourquoi si je me lave les yeux, \u00e7a fait mal : qui a les machins. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:10) [71%] :\r\nMais l'impression d'un oui faut avait pression en Corse les 2 j'ai impression de parler. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:16) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez si je souhaite \u00e0 haute pression pour mes pour mes ablutions j'aimerais pas que. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:22) [80%] :\r\nIl avait lieu, voyons. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:23) [92%] :\r\nSi. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:25) [76%] :\r\nBen oui, bah alors vous prenez pas un K\u00e4rcher faites attention encore. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:27) [82%] :\r\nParce que je, je vais passer je ne pleure plus assez. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:32) [75%] :\r\nAlors \u00e7a, il faut prendre des dans une ferme car, ainsi que la mention qu'ils arr\u00eatent si ind\u00e9pendant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:37) [79%] :\r\nTr\u00e8s bien, donnez -moi du que lui aussi par les les matchs. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:41) [77%] :\r\nTe d\u00e9go\u00fbter des des larmes Dati artificiel ah oui que vous voulez, mais directement dans le bidon de 20 litres. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:49) [88%] :\r\nApr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:50) [71%] :\r\nEt d\u00e9capant pour linol\u00e9um. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:51) [70%] :\r\nEt je peux brancher sa K\u00e4rcher. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:53) [79%] :\r\nBon ben \u00e7a K\u00e4rcher, vous mettez la t\u00eate dans la baignoire et vous l'enlever le bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:59) [96%] :\r\nAh oui, ah oui \u00e7a alors \u00e7a doit bien \u00e7a doit bien nettoyer \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:05) [89%] :\r\nMais il y a, il faut \u00e9viter d'avoir des JDD d\u00e8s d\u00e8s et des attendez la la la la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [77%] :\r\nVous manque, il y a un converti, oui, oui \u00e0 francophone anti- comptable sinon les retrouve pas dans la baignoire, un an, \u00e9videmment \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:23) [93%] :\r\n\u00e0 propos de de l'antigel une. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:27) [86%] :\r\nMoi, j'aime les vertes. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:29) [80%] :\r\nOui, c'est \u00e7a la vie, ou dire une chose : si les lentilles, vous font p\u00e9ter, il n'est pas changer de lunettes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:34) [88%] :\r\nSi vous, elle n'est pas nouvelle, mais il faut la placer quand m\u00eame oui vous avez raison, l'int\u00e9r\u00eat c'est de s'amuser h\u00e9 ben \u00e9coutez \u00c9douard, \u00e7a m'a fait plaisir. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:46) [93%] :\r\nJe m'appelle pas \u00c9douard Jean-Marc, vous, vous ne vous souvenez m\u00eame du pr\u00e9nom des gens qui vous appellent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [99%] :\r\nVous appelez comment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [88%] :\r\nVous appelez comment Alfred, Alfred, c'\u00e9tait pas tr\u00e8s loin, quand m\u00eame, il fallait quand m\u00eame 2. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:02) [83%] :\r\nAlpha, \u00e7a m'a fait plaisir \u00e9tait vraiment c'est qu'est -ce que vous vendez le mieux pour l'instant par les aspirateurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:09) [89%] :\r\nJe vends des actions et puis eux obligation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:14) [88%] :\r\nObligations espagnoles, \u00e7a se vend tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:16) [85%] :\r\nOui, oui, donc il ont mis 100 milliards pr\u00e9vus en boucle recopie -t-elle avec l'UBS alors mesdames, merci, merci beaucoup, Alfred est -ce que vous avez gagner un tr\u00e8s beau cadeau oui qu'est -ce que j'ai gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:27) [98%] :\r\nMa visite demain matin 9 heures chez vous \u00e0 Domdidier. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:31) [82%] :\r\nEh bien je vous remercie beaucoup, je me r\u00e9jouis, merci, j'appelle les croissants, \u00e7a perd pas vu non non parce qu'apr\u00e8s, \u00e7a fait des miettes qu'il faut passer du temps, c'est vrai, d\u00e9monstration, dites -moi qu'est -ce qu'on peut vous offrir comme comme disque Music. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:45) [78%] :\r\nComme lui, j'aimerais la valse du 13 de Yohann. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:49) [77%] :\r\nEh bien la voici pour vous voulez bien aimable pour Alfred, bonjour monsieur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "id": "2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "name": "Aqua concert"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Lapp, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2EEB15E0-0304-48EC-AA3E-749A4E1AD7C3", "internalArchiveId": "2EEB15E0-0304-48EC-AA3E-749A4E1AD7C3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Charlie Chaplin", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 126, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-07T12:35:40Z", "speechToTexts": ["07.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nChaplin alors Charlie Chaplin, je comprends pas trop parce que tout le monde le trouve super g\u00e9nial Janssen ou mais le mec, il a quand m\u00eame tu\u00e9 des millions de juifs quoi donc, je vois vraiment pas ce qu'on lui demande mais qu'est -ce que tu racontes ben Chaplin c'est bien dictateur avec la petite moustache ridicule l'armement Charlie Chaplin, c'est un acteur je crois tu confond avec oui suivait avec Hitler, mais oui, je les m\u00e9lange tout le temps, leader, c'est \u00e0 cause de la moustache en fait est clair : il a fait exactement la m\u00eame que Charlie d'Chaplin, d'ailleurs, fallait pas qui s'\u00e9tonnait clair qu'on ne prenne pas au s\u00e9rieux avec une moustache pareil bon parce que maintenant tu pourrais nous parler de Charlie Chaplin, sir alors l\u00e0 c'\u00e9tait un mec toujours induits en noir et blanc avec une moustache ridicule donc qui vivait \u00e0 l'\u00e9poque lointaine du cin\u00e9ma muet alors perso j'aurais pas aim\u00e9 vivre \u00e0 ce moment -l\u00e0, hein, parce qu'il y avait pas la 3D, non plus, non mais vous imaginez, mais les sourds, ils \u00e9taient hyper heureux, c'est pas comme aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, il pouvait alimenter tous les films c'\u00e9tait monstre parce que quand les acteurs, il parlait, il y avait un texte sur l'\u00e9cran comme dans I artistes quoi, par contre, par contre niveau humour c'\u00e9tait carr\u00e9ment Beaufort sur YouTube, j'ai vu un extrait des temps modernes qui sont \u00e0 son moderne que \u00e7a, bah le mec qui fait gags de clown Kowe\u00eft on dirait de l'humour pour les 5 8 ans Jean Chaplin il sa canne en marchant comme un automate pique tout le monde se fondait la gueule, bon, faut dire que jadis les gens, ils avaient tellement une vie merdique \u00e0 travailler \u00e0 la mine toute la journ\u00e9e, gagne \u00e7a les faisait marrer, enfin je sais pas, \u00e2ge essayent de comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne chahutent Chaplin, quoi qu'il en est, moi je pr\u00e9f\u00e8re quand m\u00eame Charlie Winston vachement bien le chapeau, je trouve, non mais \u00e7a n'a absolument rien \u00e0 voir l\u00e0 justement que c'est pour \u00e7a qu'il est cool. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27334BF7-29B0-40E9-872A-482EA7C70413", "internalArchiveId": "27334BF7-29B0-40E9-872A-482EA7C70413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : L'herbe", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-23T23:17:12Z", "speechToTexts": ["24.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [79%] :\r\nDes machins comme \u00e7a le tribunal. \r\nSurv\u00e9cu aujourd'hui l'herbe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:17) [88%] :\r\nL'herbe non neutre, issu du verlan, de l'herbe est une plante vivace qui faisant partie des angio c'est-\u00e0-dire des spermatozo\u00efdes qui ont une angine ou un truc comme \u00e7a, en gros, l'herbe adorent se reproduire avec d'autres plantes, que ce soit en pleine nature, ou m\u00eame \u00e0 la maison. \r\nEt m\u00eame si l'herbe ne fait pas tr\u00e8s attention \u00e0 sa condition physique, elle est tr\u00e8s dou\u00e9 pour le sport en chambre. \r\nApparemment, d'apr\u00e8s ce que je viens de vous dire, vous pensez que l'herbe est compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par le sexe, h\u00e9 bien vous n'avez pas tort, le sexe et sa plus grande passion de ma grande amie DSK grande tra\u00eetresse de ce genre musical Forni C\u00e2ble de fr\u00e9quentes l'\u00e9quilibre pour adultes consentants et tous les hommes, les femmes Lucas et surtout les vaches qui n'h\u00e9site pas \u00e0 la brouter pour lui des \u00e9toiles dans les yeux, nous voil\u00e0 tous r\u00e9unis Toulon de la drogue. \r\nMais cessons ces cochons c'\u00e9tait si vous le voulez bien des enfants nous \u00e9coute, revenons aux origines de l'herbe, qui d'apr\u00e8s certains historiens se situerait aux alentours de 1982 dans la r\u00e9gion de la Cisjordanie, non pas une, 2, 3, 4 ou 5 Jordanie mais Cisjordanie c'est fou non et il para\u00eetrait m\u00eame que l'herbe fut invent\u00e9 dans la charmante cit\u00e9 de Naplouse, mais \u00e7a je n'en suis pas si s\u00fbr. \r\nLe probl\u00e8me de l'herbe, c'est que quand on la fume, on a tendance \u00e0 devenir stupide parce qu'il y a estim\u00e9 que ce soit des du Grand Saint-Bernard de cannabis ou de l'origan l'herbe rencontrer dans la mer, d'ailleurs, c'est bien simple, quand on ing\u00e8re les volutes d'une cigarette d'herbe, on a l'air b\u00eate ou qu'est -ce que c'est dr\u00f4le, jamais vu toujours aussi dr\u00f4le bravo. \r\nVoil\u00e0, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur l'herbe, taisez -vous, dans le fond je dormir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [73%] :\r\nSurv\u00e9cu, adieu les un peu d'eau fra\u00eeche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-36C86F52-F208-4081-B1EE-F84112697CD5", "internalArchiveId": "36C86F52-F208-4081-B1EE-F84112697CD5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00eaveries du promeneur solitaire. De Jean-Jacques Rousseau (1/15) : \"Premi\u00e8re promenade\"", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "A l'occasion du tricentenaire de la naissance de Jean-Jacques Rousseau, nous vous proposons durant trois semaines la lecture int\u00e9grale de son dernier ouvrage \"Les r\u00eaveries du promeneur solitaire\". Entre autobiographie et m\u00e9ditation philosophique, Les r\u00eaveries du promeneur solitaire nous livrent de mani\u00e8re fragmentaire des informations sur la vie de l'auteur; elles sont aussi des r\u00e9flexions, souvent pessimistes, sur la nature humaine. Lorsqu'il commence \u00e0 les \u00e9crire \u00e0 l'automne 1776, Rousseau est un vieil homme proche de la mort; il est c\u00e9l\u00e8bre dans toute l'Europe et pourtant il est persuad\u00e9 que l'humanit\u00e9 enti\u00e8re le rejette. Testament litt\u00e9raire et philosophique, Les r\u00eaveries du promeneur solitaire sont un chef-d'oeuvre d'\u00e9criture.", "durationSec": 1900, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicPersons": ["Rousseau, Jean-Jacques"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 25'49''", "lastModifiedDate": "2013-09-04T15:44:31Z", "program": {"href": "/programs/FBE36FD1-7A08-4B39-88C5-141EF3F2CC1F", "id": "FBE36FD1-7A08-4B39-88C5-141EF3F2CC1F", "name": "M\u00e9ridienne"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Rousseau, Jean-Jacques", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Dalcher, Claude", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Rinuy, Nicolas", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BCF76769-6399-43D2-9437-ADC9B06C3CA0", "internalArchiveId": "BCF76769-6399-43D2-9437-ADC9B06C3CA0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'agriculture biodynamique sous la loupe", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "\"Travailler la terre autrement, pour obtenir des produits sains tout en respectant la nature\u2026C\u2019est le but de l\u2019agriculture biodynamique. Comment \u00e7a marche? Qu\u2019est-ce qui la diff\u00e9rencie des autres cultures, notamment \"bio\"? Il y a une part de myst\u00e8re, dans la biodynamie. Ceux qui la pratiquent la comparent d\u2019ailleurs volontiers \u00e0 l'hom\u00e9opathie. D\u00e9rcyptage. Sur le m\u00eame sujet \r\nARB- Association romande de biodynamie <http://www.arbdyn.ch/> \r\nDemeter et Association pour la biodynamie <http://www.demeter.ch/fr/allgemeines/aktuel.html> \r\nDepuis quelques ann\u00e9es, nombreux sont les viticulteurs qui se lancent dans la biodynamique\u2026et pas des moindres ! Le domaine de la Roman\u00e9e Conti, en Bourgogne, peut-\u00eatre le domaine le plus prestigieux au monde, pratique la biodynamie.\r\nPlus pr\u00e8s de chez nous, des vignes du Domaine de la Ville de Lausanne, \u00e0 Allaman, sont cultiv\u00e9es en biodynamie. Mais il n\u2019y a pas que la vigne. Tout domaine, tout jardin peut-\u00eatre cultiv\u00e9 selon les principes de la biodynamie. \r\nMode d'emploi avec plusieurs sp\u00e9cialistes: Ueli Hurter, de L\u2019Aubier Fondation, \u00e0 Mont\u00e9zillon, Anne M\u00fcller, vigneronne en reconversion biodynamie \u00e0 Yvorne, et Mathieu Udriot, ing\u00e9nieur agronome, pr\u00e9sident de l\u2019ARB, l\u2019association romande de biodynamie.\" ", "durationSec": 1163, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["agriculture biologique", "viticulture"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T14:25:09Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [83%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9 plant\u00e9 par mon papa, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, il y a 5 ans, on lui arr\u00eat\u00e9 directement sur toutes mes patients, on les herbicides et on a travaill\u00e9 les seuls directement et maintenant \u00e7a fait 3 ans que l'biodynamie, moi j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller para\u00eet tabou, c'est-\u00e0-dire d\u00e9j\u00e0 l'arr\u00eat des herbicides, travail du sol essayer de revitaliser les seuls et apr\u00e8s on va travailler pour ce qui est a\u00e9rien avec les traitements naturels son produit de synth\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [94%] :\r\nVoil\u00e0, travailler la terre autrement pour obtenir des produits sains tout en respectant la nature, c'est le but de l'agriculture biodynamique telle que nous l'explique ici Anne M\u00fcller vigneronne que vous avez rencontr\u00e9 Dominique Jaccard bonjour Dominique bonjour, alors comment \u00e7a marche cette agriculture biodynamique qu'est ce qui la diff\u00e9rencie des autres cultures, notamment du bio tout court, c'est ce que vous avez cherch\u00e9 \u00e0 comprendre Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:48) [94%] :\r\nTentez oui car il y a une part de myst\u00e8re hein dans dans la biodynamie ceux qui la pratiquent d'ailleurs la comparent volontiers \u00e0 l'hom\u00e9opathie, c'est-\u00e0-dire on essaye, on ne comprend pas vraiment pourquoi \u00e7a marche, mais \u00e7a marche alors depuis quelques ann\u00e9es, nombreux sont les viticulteurs qui et pas des moindres, le domaine de la Roman\u00e9e Conti en Bourgogne, peut-\u00eatre le domaine le plus prestigieux au monde, pratique la biodynamie plus pr\u00e8s de chez nous, des vignes du domaine de la ville de Lausanne \u00e0 l'amant sont cultiv\u00e9es en biodynamie et j'en passe, mais il n'y a pas que la vigne tout domaine tout jardin peut-\u00eatre cultiv\u00e9 selon les principes de la biodynamie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:24) [90%] :\r\nAlors justement, les principes de la biodynamie, comment \u00e7a marche, s'ils sont bas\u00e9s sur quoi ces principes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:29) [88%] :\r\nAlors on va le voir avec plusieurs adeptes de la m\u00e9thode et, pour commencer, on se rend \u00e0 la ferme de l'Aubier \u00e0 mon d\u00e9sir dans le canton de Neuch\u00e2tel une ferme en biodynamie depuis 32 ans, il Hurter Enel agriculteur depuis 22 ans, il a donc une une solide exp\u00e9rience l'Aubier sur le coteau au-dessus du lac de Neuch\u00e2tel, c'\u00e9tait tout un concept avec un h\u00f4tel, une boutique au restaurant qui utilisent les produits de la ferme, une ferme avec des ravages des lapins domaine agricole \u00e0 priori rien de diff\u00e9rent par rapport aux autres fermes Ueli Hurter. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:59) [83%] :\r\nUne ferme c'est une ferme, \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 une entreprise agricole on soit apr\u00e8s, elle peut \u00eatre soit conduit chimiquement soit conduit biologiquement soit conduit biodynamique morts il y a les r\u00e8gles du m\u00e9tier et puis la tradition qui est assez pr\u00e9sent dans l'agriculture aussi et puis les moyens de protection, \u00e7a veut dire qu'elle \u00e9tait disposition sur la propri\u00e9t\u00e9 soit en fermage quel b\u00e2timent a elle aura de livraisons de lait etc alors, tous ces \u00e9l\u00e9ments nous touche la m\u00eame chose, comme toutes les autres apr\u00e8s, c'est un peu la question : mais comment je forme un ensemble de tout \u00e7a et puis l\u00e0 commence la diff\u00e9renciation entre moi o\u00f9 nous disons \u00e0 la biodynamie, c'\u00e9tait au mois ici comme Aubier et puis mais voisin normalement une ferme, elle est consid\u00e9r\u00e9e aujourd'hui un petit peu comme une petite industrie, entre guillemets, on ach\u00e8te les choses en fait son travail et puis avec un plus Value on vend maintenant nous, on n'a pas compl\u00e8tement une autre image pour nous cet ensemble, qu'on appelle la ferme on la consid\u00e8re comme un organisme se dire comme un \u00eatre vivant comme un tout grand d'\u00eatre vivant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:21) [87%] :\r\nC'est assez original comme comme vision, une ferme, consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00eatre vivant qu'est -ce que \u00e7a implique Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [88%] :\r\nAlors que les prairies, les cultures, le b\u00e9tail finalement tous les \u00e9l\u00e9ments qui composent la ferme sont consid\u00e9r\u00e9s comme des organes, ils sont n\u00e9cessaires au fonctionnement de ce corps vivant qui la ferme et la t\u00e2che de l'agriculteur et bien c'est alors de faire fonctionner cet organisme avec 3 buts en ligne de mire, universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:46) [83%] :\r\nLe 1er d\u00e9bute, c'\u00e9tait tr\u00e8s productif, je veux produire comme \u00e7a je peux vendre je peux vivre avec ma famille 2\u00e8me but je veux continuellement g\u00e9n\u00e8re et et de la sant\u00e9, parce que j'ach\u00e8te pas de produits phytosanitaires, pas de pesticides, alors je crois au m\u00eame temps que je suis productif, d\u00e9velopper la sant\u00e9 de tout ce que je fais Bilger le but que \u00e0 lanterne les sols, les Terres que je travaille dessus, ils deviennent pas moins bonne parce que je les exploiterai non ils deviennent mieux parce que je la cultive m\u00eame que j'ai une r\u00e9colte toutes les ann\u00e9es m\u00eame que je suis productif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:27) [95%] :\r\nOui la biodynamie c'est presque une philosophie, c'est une autre conception du rapport \u00e0 la nature. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:32) [89%] :\r\nC'est des c'est une philosophie, en fait, hein, vous pouvez enlever le le presque mais totalement ancr\u00e9e dans le r\u00e9el d'une d'une pratique agricole, elle va plus loin encore que la culture bio dans le soin \u00e0 la terre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [93%] :\r\nOn parle agriculture biodynamique, ce matin, alors bio ou biodynamique, le consommateur ne fait peut-\u00eatre pas vraiment la diff\u00e9rence et qu'est -ce qui diff\u00e9rencie l'agriculture bio et l'agriculture biodynamique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:54) [89%] :\r\nAlors le pilier principal de l'agriculture bio biologique, c'est le refus total de de tous les produits chimiques qui d\u00e9naturent les sols, les pesticides, fongicides, herbicides, insecticides, engrais, l'utilisation des OGM et pour valoriser la la sant\u00e9 des plantes et va notamment utiliser la lutte contre compte que les esp\u00e8ces en fait l'agriculture biodynamique, elle, elle se passe \u00e9galement de tout produit chimique, mais en plus, et cela fait sa sp\u00e9cificit\u00e9, elle va utiliser des des pr\u00e9parations biodynamique \u00e0 base de v\u00e9g\u00e9taux et de min\u00e9raux cela pour stimuler \u00e9vita le sol et les plantes et puis elle va aussi tenir compte des rythmes dans la nature, rythmes cosmiques solaire lunaire plan\u00e9taire en fait toutes les forces en pr\u00e9sence qui influencent la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:38) [95%] :\r\nDonc \u00e7a, ce sont les particularit\u00e9s de l'agriculture biodynamique, si je comprends bien on entre vraiment dans l'univers de la biodynamie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:43) [89%] :\r\nOui, en lisant notre \u00e7a int\u00e9resse depuis quelques temps, particuli\u00e8rement les vignerons \u00e0 la recherche de qualit\u00e9 plus que de quantit\u00e9, nombreux sont ceux qui s', c'est le cas d'un M\u00fcller \u00e0 Yvorne et d'une femme qui a repris il y a quelques ann\u00e9es, le domaine familial, elle est en train donc de le convertir en biodynamie, alors on se rend dans son caveau et on l'\u00e9coute nous dire ce qui la motive. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:04) [85%] :\r\nDusty bah voil\u00e0 on peut travailler autrement beaucoup plus dans l'observation du vivant, beaucoup plus dans l'\u00e2me de la sensibilit\u00e9 dans l'\u00e9thique de chacun et pour moi c'est c'est une qualit\u00e9 de vie et qui est, qui est capital, on est pratiquement toute la journ\u00e9e dehors, pratiquement tous les jours, il faut qu'on aille aussi un bonheur de vivre dans non vigne ou dans nos champs, il faut qu'on soit fier de nos produits, c'est-\u00e0-dire qu'on qu'on soit s\u00fbr que les produits qu'on va proposer \u00e0 nos amis \u00e0 nos clients, soit des produits que j'appelle, propre, propre dans la qualit\u00e9, la qualit\u00e9 gustative organoleptique, la qualit\u00e9 \u00e9galement, de la sant\u00e9, et \u00e7a c'\u00e9tait c\u00e9linien, c'est ce qui m'a permis de revenir \u00e0 la vigne en fait vous allez ensuite le travail et ce sol d'une mani\u00e8re quand m\u00eame particuli\u00e8re, comment vous le faites vous dans vos vigne Anne M\u00fcller c'est vrai que sur la biodynamie, on aura une une sensibilit\u00e9 peut-\u00eatre plus importante \u00e0 une qualit\u00e9 de terre qui justement n'est pas mesurable, on peut faire toutes les analyses de terre, on se met arriver sur des vignes j'ai analys\u00e9 des sables par rapport \u00e0 une ville qui ne pouvait pas en avant, elle avait tout au niveau des \u00e9l\u00e9ments l\u00e0- bas absolument tout en suffisance, voire m\u00eame Richa tr\u00e8s riche, mais voil\u00e0, il y avait pas possibilit\u00e9 pour la vigne d'absorber ces nutriments, elle \u00e9tait ronde blocage donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il a fallu r\u00e9fl\u00e9chir diff\u00e9remment, \u00e7a veut dire retravailler les \u00e7a veut dire sortir certains produits qu'on va utiliser en biodynamie Talk la bouse de corne tels que des purin diff\u00e9rents m\u00e9langes d'extraits : faire monter \u00e0 base de conso d'Abbas de bardane et autres, et petit \u00e0 petit la vigne peut retrouver ces \u00e9l\u00e9ments parce que seul peut les lib\u00e9rer et la vigne avec une densit\u00e9 racinaire plus importantes arrive \u00e0 les consommer mais de mani\u00e8re scientifique la terre avait tout ce qu'il fallait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:00) [91%] :\r\nEt en peu d'ann\u00e9es en fait \u00e0 M\u00fcller a r\u00e9ussi \u00e0 redonner une sant\u00e9 au sol et \u00e0 sa vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:05) [89%] :\r\nEt quels sont les moyens utilis\u00e9s pour soigner ainsi la terre et les plantes \u00e0 M\u00fcller a mentionn\u00e9 quelque pr\u00e9paration ces choses un peu bizarres dont elle a fait, dont elle fait l'le m\u00eame usage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:15) [81%] :\r\nOui, elles vont ces 20 influencer l'organisme agricole de 2 mani\u00e8res diff\u00e9rentes, ce sont de v\u00e9ritables pr\u00e9paration il y a plusieurs pr\u00e9paration compos\u00e9e de de d\u00e9coctions v\u00e9g\u00e9tales qui sont ajout\u00e9s dans le compost et puis vous avez peut-\u00eatre entendu parler de ces de pr\u00e9paration et essentiellement en biodynamie que sont la silice de cornes et la bouse de corne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:34) [80%] :\r\nOui, lentement, je viens d'en entendent parler, mais je ne sais pas du tout de quoi il s'agit, en fait \u00e7a \u00e0 quoi \u00e7a sert, c'est quoi ils. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, on va entrer dans une partie plus myst\u00e9rieuses de la la biodynamie et Mathieu de Rio va nous l'expliquer, Mathieu de Rio est un jeune ing\u00e9nieur agronome de ma\u00e7on et dans le Chablais Vaudois, dipl\u00f4me en poche, il a continu\u00e9 \u00e0 \u00e0 observer le vivant les fonctionnements de la nature \u00e0 chercher ce qui constitue le lien justement entre les parties d'un ensemble qui est un domaine il exploitations agricoles ou viticoles et dans la biodynamie a trouver une approche globale qui lui a plu, qui int\u00e8gre aussi l'humain, l'humain, responsable de cette plan\u00e8te et de son devenir Mathieu de Rio est aujourd'hui le pr\u00e9sident de l'association romande de biodynamie la RB, elle \u00e9tait l\u00e0 aussi dans le caveau Dan M\u00fcller \u00e0 Yvorne nous explique comment fonctionnent ces 2 pr\u00e9parations particuli\u00e8res utilis\u00e9es en agriculture biodynamique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:23) [86%] :\r\nC'est donc la bouse de corne et la styliste de cornes, c'est des mat\u00e9riaux \u00e0 la fois organiques et min\u00e9raux qui sont en lien avec la polarit\u00e9 de la plante et donc la polarit\u00e9 de la plante, c'est les racines et -ce la partie v\u00e9g\u00e9tative, le sol et la partie photosynth\u00e8se la lumi\u00e8re et donc on va renforcer, on va vite Aliz\u00e9e, le rendre plus vivant, ce qui est un petit peu perdu parmi tous ces justement ces d\u00e9cennies on va dire d'agriculture plus intensive alors la de cornes, donc si on consid\u00e8re le Quartz, hein, qui est donc de la la 6 c'est simplement donc un un min\u00e9ral qui est finement broy\u00e9es et qui est incorpor\u00e9 dans une corne de vache alors effectivement c'est souvent un des aspects un peu flou, l'agriculture biodynamique, c'est l'utilisation de ces camps de vaches et qui est enterr\u00e9 dans le sol, c'est tous ces processus de transformation processus de transmutation et dans cette transformation, la silice \u00e0 travers le seul qui un petit peu le le bior\u00e9acteur va permettre via la Corne d'int\u00e9grer certaines forces et donc apr\u00e8s le son restitu\u00e9 \u00e0 la ville, alors la Syrie, c'est justement li\u00e9 aux forces de la lumi\u00e8re, donc renforcement du processus de la photosynth\u00e8se renforcement de tout ce qui est gustatif dans tous ses aspects organoleptiques et morphologiques de la plante, on va \u00eatre renforc\u00e9e, il y a pas besoin d'attente disant c'est quelque chose qui est assez rapide et donc la plante reconna\u00eet un petit peu cette influence -l\u00e0 et les int\u00e8gre dans son processus, on va dire d'\u00e9volution et de croissance et la bouse de corne c'est le m\u00eame principe, exactement, sauf que l\u00e0 on est dans la polarit\u00e9 on va dire racinaire donc dans la dans l'aspect du sol et de la bouse de vache et j'en ai fait l'exp\u00e9rience, on peut tr\u00e8s bien mettre une une poign\u00e9e de de bouse de vache dans le sol, on la ressort au printemps, donc c'est tout \u00e0 fait diff\u00e9rent que si on met cette m\u00eame bouse de vache dans une qui est enterr\u00e9 dans le sol et il en ressort une substance qui est de l'humus, donc on a la m\u00eame substance que dans la for\u00eat, sauf que les transformer et donc \u00e7a n'a plus l'odeur de bouse de vache \u00e7a l'odeur de l'humus forestier et donc \u00e0 travers cette information d'humus, on va transmettre au sol une information, une action donc un geste technique qui valent l'encourager ou le renforcer dans sa structuration poissons vivants et donc ce solde va s'enrichir en humus va augmenter ces populations de microbiennes et \u00e7a donc \u00e0 travers les essais doc, donc c'est les essais qui ont \u00e9t\u00e9 faits sur plus de 20 ans on le remarque, on le constate \u00e0 travers des analyses scientifiques. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:52) [94%] :\r\nLa biodynamie c'est ce qui nous int\u00e9resse ce matin dans dans ce dossier en compagnie de Dominique Jaccard alors cette utilisation de cornes de vache pendant une ann\u00e9e, \u00e7a reste quand m\u00eame tr\u00e8s myst\u00e9rieux Dominique pourquoi des cornes de vache. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:05) [89%] :\r\nAlors retournons \u00e0 la ferme de l'Aubier chez et les qui va tenter d'expliquer mais il faudra pas vouloir tout comprendre avec la t\u00eate, ce qui se joue. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:12) [84%] :\r\nIci, on voit une cour o\u00f9 j'ai rempli avec une poudre de s'il est dans, j'ai d'autres corps o\u00f9 j'ai rempli avec la vaches etc bon, l\u00e0, il faut rentrer maintenant, il faut entrer scientifiquement, mais par une ici en ceux qui essaient de rester dans le vivant dans l'int\u00e9rieur de mon organisme agricole, j'ai dit, mes vaches, c'est comme un orgue Hammond mon troupeau de vaches, c'est un organe dans l'ensemble de l'organisme agricole et puis leur travail ou leur fonction ou leur devoir principal c'est cette digestion comme ruminants des c'est immense masse de fourrage que je produis sur ma ferme, puis de prouver que le fumier, puis \u00e7a ils peuvent parce que c'est des ruminants, seuls des animaux qui sont hautement dans la digestion, quand on entre dans l'\u00e9volution du royaume animal, on voit que, d\u00e8s qu'il y a des ruminants qui se d\u00e9veloppe, il portait comme il y a pas de porteurs d'accord aucune qui serait pas un ruminant, puis la plupart des ruminants, pas tous, mais la plupart portent \u00e7a veut dire au fond, maintenant je suis un peu direction la formulation, mais je pourrais presque dire l'accord, c'est comme un organe de digestion ou qui va avec cette digestion avec cette au d\u00e9veloppement de digestion et puis de l\u00e0, apr\u00e8s je peux me dire maintenant, une fois que la vache est mort, et puis j'ai l'accord j'ai enlev\u00e9 la partie recettes qui je peux remplir quelque chose l\u00e0- dedans, j'ai un j'ai un enveloppe, on peut dire, qui me sert \u00e0 concentrer des forces dans la substance que je remplis qui peuvent se transmettre justement comme une facult\u00e9 a, \u00e0 l'ensemble de mon organisme a fait quoi, on peut dire, c'est tout \u00e0 fait un peu surprenante, mais je dirais \u00e0 la limite, pas plus que quelqu'un qui qui isolent un g\u00e9nome d'une plante et puis qui ensuite quelques g\u00e8nes Happy qui ont en foot autr je veux dire c'est c'est une autre m\u00e9canisation de du vivant et moi, je reste dans le vivant, je travaille avec les \u00e9l\u00e9ments qu'il qui ont bien c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:28) [77%] :\r\nOui, pas surprenant, c'est lui qui le dira, \u00e7a, \u00e7a a l'air assez magique au Milan par l'iPhone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:32) [86%] :\r\nPay\u00e9 \u00e0 l'agriculteur en fait ce qu'il a aussi ce qui peut pr\u00e9parer lui- m\u00eame assez ses diverses pr\u00e9parations, il n'a pas besoin de les acheter \u00e0 l'ext\u00e9rieur, toujours dans l'id\u00e9e d'un ensemble qui se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re lui- m\u00eame M\u00fcller utilise ces pr\u00e9parations dans ses vignes, surprenant aussi les quantit\u00e9s n\u00e9cessaires sont tr\u00e8s faibles. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:48) [84%] :\r\nLa de commander sur l'ordre de 4 grammes \u00e0 l'hectare et puis la corne une centaine de grammes \u00e0 l'hectare, va donc faire chauffer qu'on va ensuite dilu\u00e9e, donc on va pulv\u00e9riser, soit avec une Boyon cuivre \u00e0 tr\u00e8s fines gouttes tr\u00e8s grosses gouttes aussi et \u00e7a, \u00e7a va d\u00e9pendre justement de la bonjour la silice, c'est juste pour expliquer aussi la la puissance qu'on s'est produit, il faut les employer vraiment avec attention, vous utilisez ces pr\u00e9parations Anne M\u00fcller et vous avez constat\u00e9, en effet, alors c'est de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 Net l'immense plaisir d'utiliser ces pr\u00e9parations, c'est quand m\u00eame un grand moment qu'autant quand on se d\u00e9cide d'y aller et quand on voit les r\u00e9sultats, petit \u00e0 petit s'installer quand on voit les choses changer le sens des choses qui \u00e9voluent quand on les remarque quand on les observe, alors l\u00e0, c'est un grand bonheur et finalement on a des r\u00e9sultats qui sont \u00e9tonnants \u00e9poustouflant, tr\u00e8s rapidement, moi je pensais pas qu'on pouvait influer aussi rapidement et aussi simplement la biodynamie all\u00e8rent souvent tr\u00e8s occulte tr\u00e8s complexe, c'est vrai qu'il faut changer sa fa\u00e7on de voir et sa fa\u00e7on de s'organiser, mais quand on commence les premiers r\u00e9sultats mais c'est cette formidable et c'est finalement pas si compliqu\u00e9 que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:07) [92%] :\r\nEt il y a encore une dimension a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 lorsqu'on parle de biodynamie tr\u00e8s importante aussi, ce sont les rythmes, le fait de travailler avec les rythmes cosmiques, explications de Mathieu et de Rio. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:17) [90%] :\r\nLes rythmes, c'est tout simplement comprendre et reconna\u00eetre par l'observation que la Terre est inclus dans un syst\u00e8me solaire et que ce syst\u00e8me solaire est en perp\u00e9tuel mouvement et que ces mouvements influence sur chacune des plan\u00e8tes \u00e9galement des \u00e9toiles et du soleil et donc il y a dans ce processus -l\u00e0 des influences qui ne sont, \u00e0 chaque instant, retransmise \u00e0 la Terre en transe, mais aussi \u00e0 d'autres plan\u00e8tes, et ainsi de suite et c'est dans nos gestes quotidiens essayer d'utiliser de comprendre cette influence -l\u00e0 donc le calendrier lunaire et plan\u00e9taire, c'est un outil de travail pour int\u00e9grer ses rythmes et ses influences dans le pratique de tous les jours. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:58) [87%] :\r\nComment est -ce que vous, vous l'utilisez annulaire voil\u00e0 notre calendrier lunaire comme on on trouve \u00e0 peu pr\u00e8s partout maintenant Monsieur Hulot est peut-\u00eatre un petit peu plus pouss\u00e9e dans le sens o\u00f9 il va vraiment tenir en compte beaucoup de param\u00e8tres, donc on s'appuie l\u00e0- dessus et puis donc dans le mois, on a, on a d\u00e9j\u00e0 2 faces qui sont importantes, qui sont la lune montante la lune descendante dans l'aliment la lune descendante, on aura des jours, fruits, feuilles, racines et fleurs et \u00e7a, \u00e7a d\u00e9pend de la position de la Lune par rapport aux diff\u00e9rentes constellations, c'est toute cette observation, ces diff\u00e9rentes connaissances qui vont nous permettre ensuite, petit \u00e0 petit \u00e0 monter un un rythme de travail finalement notre rythme de travail s'appuie sur le rythme du monde qui nous entoure alors souvent on est compl\u00e8tement d\u00e9pendant aussi bas, c'est clair que si le sol est d\u00e9tremp\u00e9 et on ne peut pas d\u00e9passer une machine, alors il faut aussi jongler avec ce genre de choses mais on arrive petit \u00e0 petit, c'est, c'est vraiment une question d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:05) [95%] :\r\nOui, on est loin, tr\u00e8s loin de l'agrochimie ici mais d'o\u00f9 vient cette m\u00e9thode de la biodynamie Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:11) [88%] :\r\nAlors il est peut-\u00eatre temps de rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 16 heures, \u00e0 l'origine il y a un homme Rudolf Steiner, voyez, qui sait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:17) [98%] :\r\nLe m\u00eame que les \u00e9coles Steiner, le p\u00e8re de l'anthroposophique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:20) [86%] :\r\nExactement, il s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 a vraiment beaucoup domaine et aussi \u00e0 l'agriculture, en fait, il a r\u00e9pondu \u00e0 des questions d'agriculteurs et et donner une s\u00e9rie de conf\u00e9rences dans ce domaine, c'\u00e9tait en juin 1924 et ainsi la GT les les basses th\u00e9orique de la biodynamie une m\u00e9thode qui n'a cess\u00e9 d'\u00eatre exp\u00e9riment\u00e9 questionner test\u00e9 depuis c'\u00e9tait poc et puis utile \u00e0 savoir aussi pour le consommateur qui voudrait choisir de manger de la nourriture, de cette fa\u00e7on, h\u00e9 bien un Label certifie la la qualit\u00e9 des produits biodynamique c'est le Label Demeter, la contre-. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:52) [89%] :\r\nVous aussi d'ailleurs dans les supermarch\u00e9s avec comme logo le le nom Demeter \u00e9crit sur fond orange c'est rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:58) [89%] :\r\nC'est exact, et pour ceux qui voudraient va en d\u00e9couvrir plus sur la biodynamie parce qu'en fait on n'a fait qu'effleurer le sujet ou apprendre \u00e0 faire eux- m\u00eames ces pr\u00e9parations biodynamique pour leur culture pour leur jardin, il y a des cours, des d\u00e9monstrations qui sont organis\u00e9es par les associations de biodynamie il y a bien s\u00fbr sont \u00e0 disposition sur le site donnant pas super. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:16) [84%] :\r\nC'est \u00e0 ce point Serge barre oblique, on en parle, les dessous de l'agriculture biodynamique, un dossier sign\u00e9 Dominique Jaccard et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hurter, Ueli", "role": "agriculteur, L'Aubier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jaccard, Dominique", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Udriot, Mathieu", "role": "ing\u00e9nieur agronome", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Anne", "role": "vigneronne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81031936-BA3C-4089-AD66-52C441281D57", "internalArchiveId": "81031936-BA3C-4089-AD66-52C441281D57", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Nicolas Debon, illustrateur pour la jeunesse, auteur de la bande dessin\u00e9e \"L'invention du vide\" (Ed. Dargaud, 2012)", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 307, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["montagne", "bande dessin\u00e9e", "alpinisme"], "thematicPersons": ["Debon, Nicolas"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T09:01:40Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [87%] :\r\nNicolas Debon nous a rejoint en Direct de Paris bonjour bonjour Natacha faisait illustrateur pour la jeunesse, votre nouvelle bande dessin\u00e9e s'intitule L'invention du vide, paru chez Dargaud, c'est une BD qui aussi entre fiction et documentaire, l'ascension du sommet entre 1875 et 1910 par un Anglais de Valaisans aussi on va les citer Albert m\u00eame Alexander donc g\u00e9n\u00e9rer B\u00e9n\u00e9dicte Jeannette, voil\u00e0 pour les non votre pr\u00e9c\u00e9dente BD \u00e9voquait le Tour de France, l\u00e0 vous emmenez vos Lecteurs \u00e0 la \u00e0 la rencontre des pionniers vraiment des pionniers de l'alpinisme qu'est -ce qui vous int\u00e9ressait dans les ascensions de 2 de ses 3 alpinistes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [91%] :\r\nMoi je crois que c'est un concours de diff\u00e9rentes de diff\u00e9rents centres d'int\u00e9r\u00eat que que j'ai depuis longtemps, notamment pour pour la montagne pour la haute montagne, bien que soi -m\u00eame on peut pas vraiment alpiniste, j'ai eu l'occasion de, de, de fr\u00e9quenter assez souvent les les massifs alpins en randonn\u00e9e notamment qui et puis c'est \u00e9galement un une sorte de fascination pour pour cette \u00e9poque de ce qu'on appelle la belle \u00e9poque, c'\u00e9tait l'\u00e9poque des un peu des pionniers de des gens qui avaient une sorte d'esprit de conqu\u00eate qui qui \u00e9tait encore \u00e0 \u00e0 l'assaut de de de Terres encore vierges commettez c'est c'est autre montagne des Alpes notamment. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:12) [87%] :\r\nC'est vrai que le mat\u00e9riel aussi \u00e9tait tr\u00e8s rudimentaire pour l'\u00e9poque, \u00e7a, c'est le moins qu'on puisse dire et alors qui ils arrivent comme \u00e7a \u00e0 gravir des des des montagnes, quasiment \u00e0 la force seule de leurs moyens de leurs pieds, vous vouliez aussi rendre hommage finalement \u00e0 tous ces alpinisme aux exploits la performance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait c'est moi je reste fascin\u00e9 par par ces par ces hommes qui partent effectivement avec un mat\u00e9riel compl\u00e8tement rudimentaire qui \u00e9tait, qui \u00e9taient, qui \u00e9tait un peu improvis\u00e9 par exemple notamment les, les, les cordes ol\u00e9 ol\u00e9 ol\u00e9, les proches de fer ils utilisent et quelques fois pour s'assurer, c'\u00e9tait des l'finalement des, des, des, des, des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [70%] :\r\nQuel carr\u00e9ment on va mise en vente \u00e9lection si on allait cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:57) [85%] :\r\nLes inventer des choses diff\u00e9rentes, les choses, c'est un petit peu pour \u00e7a, je pense que que j'ai j'ai intitul\u00e9 mon livre L'invention du vide, c'est ce c\u00f4t\u00e9 invention, c'est-\u00e0-dire qu'il avait pas comme il y a maintenant des des guides et des r\u00e9f\u00e9rences pour dire compass\u00e9e : telle voie de telle mani\u00e8re \u00e0 droite oui gauche etc il fallait inventer, c'est ce c\u00f4t\u00e9 cr\u00e9atif imaginaires pour moi qui me qui me pla\u00eet beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:21) [87%] :\r\nEt pour ce travail \u00e0 un vous \u00eates inspir\u00e9 de nombreux ouvrages et une part de fiction et de r\u00e9alit\u00e9, on dit \u00e7a permet justement comme il y a un peu de r\u00e9alit\u00e9 de mieux visualiser et d'ensuite bien dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [90%] :\r\nEh ben oui, c'est un, c'est une sorte de, de, de, de, savant m\u00e9lange entre effectivement les faits historiques qui m'int\u00e9resse beaucoup, qui me permettent, pour moi, de, de, de, d'aller un petit peu au-del\u00e0 de 2, simplement ce que je pourrais imaginer c'est-\u00e0-dire de de d\u00e9couvrir d'\u00eatre fascin\u00e9 par par cette r\u00e9alit\u00e9 par ces gens qui ont qui ont vraiment exist\u00e9 et qui ont qui ont fait ces choses extraordinaires et \u00e0 la fois pour moi c'est c'est le moyen, c'est un point de d\u00e9part pour pour aussi essayer d'imaginer, de mon c\u00f4t\u00e9, ce qu'ils ont pu ressentir dans dans ces montagnes du moment o\u00f9 ils ont pu avoir peur ou ils sont plus douter les moments de de joie aussi qui sont, qui sont nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:18) [97%] :\r\nVous avez plaisir \u00e0 imaginer ce qu'ils ont pu ressentir au moment o\u00f9 vous dessin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:22) [96%] :\r\nAh oui, je crois que c'est vraiment, c'est vraiment le le un petit peu le le le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:27) [66%] :\r\nSur g\u00e2teau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [91%] :\r\nVoil\u00e0 la cerise sur le g\u00e2teau quoi j'ai quand quand je ressens quand je quand j'ai impression \u00e0 un moment donn\u00e9 quant \u00e0 force de faire des des recherches documentaires je j'ai impression d'un petit peu rentrer dans la peau des personnages et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un moment extr\u00eamement, extr\u00eamement agr\u00e9able quoi au jeu oh impression de, de, de, de, de comprendre un petit peu, un petit peu de la psychologie et puis de de me glisser modestement dans leurs, dans leurs habits et puis de de ressentir un petit peu \u00e0 mon \u00e9chelle ce qu'ils ont peu ce que on peut ressentir avec avec leurs yeux avec leur leur \u00e9tat d'esprit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:03) [86%] :\r\nOn va conclure ce votre parcours Nicolas Debon, vous avez notamment travaill\u00e9 10 ans canine Canada vous r\u00e9alisiez de dessins de vitraux et puis d'un coup vous avez d\u00e9couvert l'illustration qu'est -ce qui fait aujourd'hui qui vous dit que c'\u00e9tait la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:15) [86%] :\r\n20 la voile jamais fini un an plus mais je crois quantitativement dans, dans, dans, dans, dans mon parcours, effectivement \u00e7a j'ai pu pr\u00e9ciser un petit peu ce qui me ce qui me ce qui me plaisait quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [74%] :\r\nChine : les choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:31) [83%] :\r\nAffiner les choses et puis bah, en ce moment l\u00e0, depuis quelques ann\u00e9es, le travail de bande dessin\u00e9e que que j'ai entrepris vraiment me me comble parce qu'il enfin je d\u00e9couvre une \u00e9norme libert\u00e9 quoi \u00e0 la fois comme auteur, comme dessinateur, et il y a une libert\u00e9 \u00e9norme de, de, de pouvoir voil\u00e0 cr\u00e9\u00e9 ce qu'on ce qu'on veut quoi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:51) [92%] :\r\nMerci Nicolas Debon illustrateur jeunesse et la votre bande dessin\u00e9e qui vient de sortir chez Dargaud, \u00e7a s'appelle l'invention du vide Nicolas Debon, vous \u00e9tiez en Direct de Paris de Paris, bonne journ\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:01) [72%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 en parler. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Debon, Nicolas", "role": "illustrateur pour la jeunesse et auteur de bandes dessin\u00e9es", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-37E4C4B7-16EF-4EFC-A647-1F476489D1DB", "internalArchiveId": "37E4C4B7-16EF-4EFC-A647-1F476489D1DB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Elections l\u00e9gislative en France : le Parti socialiste et ses alli\u00e9s remportent le 1er tour : D\u00e9claration de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 80, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-05-26T18:26:11Z", "speechToTexts": ["26.05.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [97%] :\r\nEn France, maintenant, le Parti socialiste et ses alli\u00e9s de gauche arrive en t\u00eate du 1er tour des l\u00e9gislatives avec pr\u00e8s de 47 pourcent des des suffrages dans l'opposition, le Front national est cr\u00e9dit\u00e9 de plus de 13 pourcent des des voix, l'UMP ses partenaires limite les d\u00e9g\u00e2ts avec 34 pourcent des des suffrages pour la plus grande satisfaction de Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP estime que rien n'est encore jou\u00e9 avant le second tour dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nJ'appelle solennellement les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais qui ne veulent pas que le PS et la gauche a tous les pouvoirs \u00e0 \u00e9lire le plus grand nom de d\u00e9put\u00e9s de l'UMP et du Nouveau Centre pour emp\u00eacher l'irr\u00e9parable et c'est cela le message 1er que je veux adresser en ce soir du 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, nous sommes \u00e9videmment les uns et les autres pr\u00eats si les Fran\u00e7ais le d\u00e9cident \u00e0 prendre nos responsabilit\u00e9s pour porter les r\u00e9formes indispensables pour notre pays, dans cette p\u00e9riode de crise et r\u00e9pondre aux pr\u00e9occupations de tr\u00e8s nombreux Fran\u00e7ais car le moins qu'on puisse dire, c'est que nous sommes tr\u00e8s loin de la vague socialiste, bien au contraire, le fait que l'UMP et d'apr\u00e8s les premi\u00e8res estimations, un score sup\u00e9rieur \u00e0 celui du Parti socialiste, en dit long sur ce que pensent les Fran\u00e7ais en ce 1er soir de l\u00e9gislative. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Filippin, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Cop\u00e9, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-04E9B3F8-CD18-446A-B429-9478D2A15D3C", "internalArchiveId": "04E9B3F8-CD18-446A-B429-9478D2A15D3C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de S\u00e9bastien Tellier, musicien fran\u00e7ais, \u00e0 l'occasion de la sortie de son disque \"My God Is Blue\"  (1/2). - 2. La discoth\u00e8que de John Peel. Interview de Charlie Gauvin, responsable de la mise en ligne des r\u00e9f\u00e9rences de 26.000 disques 33t du pr\u00e9sentateur de la BBC ", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "11.06.2012\r\nSEBASTIEN TELLIER - ITW - YANN ZITOUNI\r\nCHARLIE GAUVIN - ITW - YANN ZITOUNI\r\nS\u00e9bastien Tellier est devenu un gourou (1/2)\r\n <javascript:void(null);>\u00e9\u00e0\u00e9\u00e0&\r\n<javascript:void(null);>\r\nS\u00e9bastien Tellier (\u00e0 gauche) en compagnie de Yann Zitouni. [Anne Kearney - RTS]\r\nAvec son nouvel album \"My God Is Blue\", le chanteur fran\u00e7ais S\u00e9bastien Tellier se pr\u00e9sente comme le gourou de l'Alliance bleue.\r\n\r\n\"Paradiso\" vous propose une interview de ce chanteur en deux parties. On parle de son dernier album, de religion, de sexe et de politique. \r\n\r\n\r\n\"My God Is Blue\" n\u2019est pas juste le disque de la maturit\u00e9 artistique de S\u00e9bastien Tellier, c\u2019est celui de sa maturit\u00e9 spirituelle. C\u2019est une \u0153uvre au service d\u2019une autre, infiniment plus haute. \r\n\r\nDe son propre aveu, S\u00e9bastien Tellier consid\u00e8re ce disque comme la premi\u00e8re pierre d\u2019un chantier beaucoup plus vaste. Un chantier qui ambitionne rien moins que de changer en profondeur notre rapport au monde et aux \u00eatres.\r\n\r\nD\u00e9magogue? Pr\u00e9tentieux? On ne pourra emp\u00eacher certains de le penser. Pourtant, c\u2019est tout l\u2019inverse que d\u00e9livre S\u00e9bastien Tellier dans sa musique: c\u2019est un don, c\u2019est de l\u2019amour, c\u2019est un message d\u2019humilit\u00e9 envers le monde et de l\u2019amour pour tout \u00eatre et toute chose terrestre. [Source: Records Makers]\r\nS\u00e9bastien Tellier \u00e9tait en concert au Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne le jeudi 7 juin 2012. Un concert \u00e0 \u00e9couter sur la page de \"Couleur 3 Live\". \r\nLa deuxi\u00e8me partie de cet interview est \u00e0 \u00e9couter dans l'\u00e9mission \"Paradios\" du mardi 12 juin 2012.\r\n[Suite +]  <javascript:void(null);>\r\n[R\u00e9duire -]  <javascript:void(null);>\r\nSur le m\u00eame sujet \r\nLe site de S\u00e9bastien Tellier <http://www.sebastientellier.com/> \r\nS\u00e9bastien Tellier sur Myspace <http://www.myspace.com/sebastientellier> \r\nCouleur3 Live du 07.06.2012 </couleur3/programmes/couleur3-live/4040250-couleur3-live-du-07-06-2012.html> \r\nLa discoth\u00e8que de John Peel\r\n <javascript:void(null);>&\r\n<javascript:void(null);>\r\nJohn Peel. [AP Photo/ PA]\r\nCharlie Gauvin est le responsable d'un projet un peu particulier: la mise en ligne d'une discoth\u00e8que de 26000 albums vinyls, collection personnelle de feu John Peel qui fut le plus c\u00e9l\u00e8bre des pr\u00e9sentateurs de la BBC, \u00e0 l'antenne de 1967 \u00e0 2004, ann\u00e9e de sa mort. \r\n\r\nUne interview \u00e0 \u00e9couter dans \"Paradiso\" ", "durationSec": 3211, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne", "France", "Nyon", "Bosnie-Herz\u00e9govine"], "thematicThemes": ["radio", "discoth\u00e8que (service)", "rock"], "thematicPersons": ["Tellier, Sebastien", "Peel, John"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:31:04Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tellier, Sebastien", "role": "musicien fran\u00e7ais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gauvin, Charlie", "role": "responsable du projet John Peel", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F071590C-BFC9-42B0-9C4F-736DB28032F1", "internalArchiveId": "F071590C-BFC9-42B0-9C4F-736DB28032F1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"Brick The LP\", des pochettes d'albums cultes reconstitu\u00e9es en Lego par l'artiste anglais Aaron Savage", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 142, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Savage, Aaron"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-26T06:58:57Z", "speechToTexts": ["26.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [65%] :\r\nL'donc qui, aujourd'hui, on a sollicit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9lecteur voil\u00e0 et m\u00eame d\u00e9ploy\u00e9 escale dans la ruche mondial. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [92%] :\r\nAvez -vous remarqu\u00e9 le nombre impressionnant d'artistes de la rue apiculture qui dans leur r\u00e9alisation tentent avec plus ou moins de talent, de faire se rencontrer le monde de l'enfance un peu rose un peu sucr\u00e9. \r\nL'des adultes souvent fait de d\u00e9sillusion de drames de l'actualit\u00e9, comme la crise, la solitude, les meurtres, le stress, la m\u00e9chancet\u00e9. \r\nAujourd'hui ce concept se d\u00e9cline dans un mix musique est jou\u00e9e ici on vient le c\u00f4t\u00e9 d\u00e9senchant\u00e9 pour ne garder que le chanter, or, en effet, l'artiste anglais \u00e0 Savages, \u00e2g\u00e9 de 21 ans a eu la bonne id\u00e9e de refaire en Lego, des pochettes d'album culte oui c'est compl\u00e8tement inutile, donc, et c'est donc 100 pourcent apiculture apiculture. \r\nLe jeu consiste donc bien entendu pour vous apprendre une photo au hasard parmi la cinquantaine de proposer \u00e0 Rome sur son compte FlickR et de trouver, de quel disque et de quel artiste il s'agit la panoplie est plut\u00f4t large puisque cela va de Nirvana Madonna de Madness \u00e0 Calvin Harris. \r\nOn interview Haron explique qu'il a fait de nombreuses recherches pour voir quel Lego \u00e9tait disponible, il a ensuite choisi des pochettes qu'il serait possible de refaire \u00e0 One a m\u00eame achet\u00e9 une banane l\u00e9gaux sur eBay pour refaire la pochette du Velvet en devoir. \r\nLe jeune Anglais joue donc ici la carte de la m\u00e9lodie et de la nostalgie en proposant, pour la 1\u00e8re fois pour les besoins de son projet appel\u00e9 oui qu'ils aient fait le un petit bonhomme jaune qui fument un autre noir et il y a m\u00eame au scandale de personnages de Lego tout nu avec un triangle des Bermudes, l\u00e0 o\u00f9 il faut, il y a un petit zizi comme quoi les go\u00fbts n'est pas toujours gros d'ailleurs, quelle est donc cette pochettes de disques en noir et blanc sur laquelle il y a un homme et une femme dans une tenue vestimentaire en terre tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re, h\u00e9 bien, nous attendons vos propositions de titre d'artiste sur Couleur3 Point CH \u00e9mission elle blabla. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:10) [55%] :\r\nVous vous donc il y a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D2CBAF48-D00B-4999-83A5-AA400BD599AE", "internalArchiveId": "D2CBAF48-D00B-4999-83A5-AA400BD599AE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Guy Jutard, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "Autodidacte et passionn\u00e9, Guy Jutard a sillonn\u00e9 la France pendant 15 ans en solo avec ses spectacles de marionnettes, avant de fonder la Compagnie Archimage \u00e0 Moulins (France) et de prendre la t\u00eate du Th\u00e9\u00e2tre de Marionnettes de Gen\u00e8ve, en 2002.\r\nIl n\u2019y de cesse depuis de faire d\u00e9couvrir la richesse et la diversit\u00e9 de cet art au public genevois.\r\nDepuis qu\u2019il dirige le plus ancien th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Suisse, Guy Jutard est m\u00fb par sa passion: la cr\u00e9ation marionnettique la plus diverse. Elle touche \u00e0 toutes les formes possibles - marionnettes \u00e0 gaines, marionnettes \u00e0 fils, th\u00e9\u00e2tre d\u2019objets - et \u00e0 toutes les tranches d\u2019\u00e2ges, et offre une palette de spectacles s\u2019adressant aux tout-petits comme aux adultes.\r\nEmission pr\u00e9sent\u00e9e par Laurence Froidevaux\"", "durationSec": 3386, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["th\u00e9\u00e2tre de marionnettes"], "thematicPersons": ["Jutard, Guy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:23Z", "speechToTexts": ["15.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, soyez les bienvenus sur la 1\u00e8re j'ai plaisir \u00e0 premi\u00e8re vue cette semaine en compagnie d'Isabelle Barth, qui assure la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, notre 1\u00e8re invit\u00e9 ce lundi s'appelle Guy Jutard c'est lui qui fait vivre le th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve depuis 10 ans qu'il en a pris la t\u00eate, ce Fran\u00e7ais passionn\u00e9, chaleureux, a \u00e9t\u00e9 un v\u00e9ritable saltimbanque, avant de devenir le directeur de cette institution qui, derri\u00e8re le plus vieux th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Suisse, un vrai artisan qui sait tout faire, des lumi\u00e8res au costume de la sc\u00e9nographie \u00e0 la mise en sc\u00e8ne, en passant par le texte et \u00e9videmment la fabrication de marionnettes, il a donc tout fait de ses mains pendant plus de 20 ans avant de prendre la t\u00eate d'une petite \u00e9quipe \u00e0 Gen\u00e8ve en 2002 et depuis il a compl\u00e8tement ouvert la \u00e9thique \u00e0 tous les publics aux ados, aux adultes et m\u00eame au b\u00e9b\u00e9 alors vous le voyez pas mais je peux vous dire qu'il a les yeux qui brillent lorsqu'il parle de son m\u00e9tier et de sa passion qui l'anime depuis 35 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [60%] :\r\nPremi\u00e8re vue Laurence 3. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:14) [91%] :\r\nBonjour Guy Jutard bonjour, on est content de de vous accueillir aujourd'hui dans l'\u00e9mission, \u00e0 premi\u00e8re vue, et d'avoir presque une heure pour faire votre connaissance, vous \u00eates le directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Marionnettes de Gen\u00e8ve depuis exactement 10 ans mais ce monde les marionnettes tomb\u00e9 dedans il y a fort longtemps, vous avez une compagnie en France, une compagnie de de marionnettes \u00e9galement qui s'appelait archi- pendant plus de 20 ans et je crois, si on r\u00e9sume, vous avez plus de 35 ans de de cr\u00e9ation de de spectacle de marionnettes derri\u00e8re vous, c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:01:43) [91%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait juger commenc\u00e9e en 1974 en France en nom propre, disons que je je promenais des des spectacles avec quelques amis \u00e9tudiants et puis j'ai cr\u00e9\u00e9 apr\u00e8s ce th\u00e9\u00e2tre archi- qui est une compagnie qui tournait un peu partout en France et et qui dans les ann\u00e9es \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80 dans les ann\u00e9es 90 avait une convention avec le minist\u00e8re de la culture en France, ce qui nous donner un peu d'aisance et puis surtout, qui \u00e9tait une reconnaissance de notre travail qui circulait dans la plupart des r\u00e9seaux de l'action culturelle en France. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:17) [90%] :\r\nEt c'est comme \u00e7a d'ailleurs que vous avez connu le th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve institutions au sein de laquelle vous avez \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 plusieurs fois comme artiste et puis vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 directeur finalement en 2002 compte regarde votre parcours Guy Jutard on dit qu'il y a vraiment une tr\u00e8s grande coh\u00e9rence dans dans ce Curriculum vitae que vous que vous pr\u00e9sentez et on a l'impression que ce monde immense qui est celui du dollar marionnettique dont vous allez nous parler aujourd'hui, c'est vraiment quelque chose qui vous colle bien qui vous correspond bien, vous avez su de tout petits que c'\u00e9tait quelque chose dont vous allez faire votre m\u00e9tier ou autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:51) [92%] :\r\nTout-petits probablement non des racines s\u00fbrement de par le milieu dans lequel je j'ai j'ai v\u00e9cu enfant mais je pense qu'\u00e0 18 ans je pensais pas du tout faire du du th\u00e9\u00e2tre de marionnettes et puis c'est venu comme \u00e7a, parce que j'y ai trouv\u00e9 pour moi un lien entre l'enfance puisque j'\u00e9tais tent\u00e9 par la p\u00e9dagogie, et puis j'ai \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 d'un autre c\u00f4t\u00e9, par les arts plastiques aussi beaucoup et j'ai trouv\u00e9 dans le monde de la marionnettes un lien harmonieux entre ces 2 aspirations. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:25) [90%] :\r\nVous aviez envie de faire quoi \u00e0 18 ans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:27) [92%] :\r\n\u00e0 18 ans, je sais pas trop, j'\u00e9tais plut\u00f4t dans les arts en 18 ans 18 ans ben c'\u00e9tait 68, donc on avait donc d'autre chose \u00e0 faire \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on a fait ailleurs et qu'on ne regrette pas et puis c'est venu un petit peu apr\u00e8s avec une 1\u00e8re exp\u00e9rience d'enseignant d'enseignants de primaire, on va dire, hein, pour donc, dans l'est les classes d'apprentissage des plus jeunes enfants et puis assez vite un travail avec des plasticiens de quelques m\u00e8tres \u00e0 droite et \u00e0 gauche et qui m'ont permis de faire le pas ensuite avec un groupe d'\u00e9tudiants au d\u00e9part pour incorporer des marionnettes, des spectacles de chansons de cabaret et c'est comme \u00e7a que j'ai gentiment gliss\u00e9 et vers le spectacle enfant et vers le spectacle adultes en toujours en utilisant des marionnettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:21) [88%] :\r\nAlors ce qu'il faut dire, c'est que vous avez une enfance qui ressemble un peu \u00e0 une enfance dans les films en tout comme \u00e7a, en tout cas pour ce vu de l'ext\u00e9rieur, vous avez dit vous parents, vos 2 parents vous avez grandi dans l'ouest de la France et vos 2 parents \u00e9taient confiseur, forain, c'est dire qu'il fabriquait quoi les, les, les pommes d'amour les les sucres d'orge que que l'on voit dans les f\u00eates foraines et vous vous aider, vous viviez dans une roulotte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:43) [89%] :\r\nAlors tout \u00e0 fait je je suis n\u00e9 dans ce milieu Florent mais mais parents n'\u00e9tait pas d'origine foraines mais \u00e0 la fin de la guerre, on va d\u00e9finir, ils \u00e9taient employ\u00e9es l'\u00e9t\u00e9 comme \u00e7a dans une une confiserie et c'est l\u00e0 que les parents se sont connus et le patron de cette entreprise, a dit est -ce que vous voulez nous suivre dans les diff\u00e9rentes foires qui court et on va dire la partie ouest de la France plut\u00f4t, et ils ont dit oui, et puis voil\u00e0, c'est comme \u00e7a que je suis n\u00e9 et que j'ai v\u00e9cu en caravane pendant de de nombreuses ann\u00e9es allant de de La Rochelle, Agen, en passant par Bordeaux par sainte par Cognac toutes ces, toutes ces villes de de l'ouest de la France, non loin de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:27) [94%] :\r\nEt alors, c'est quel genre de vie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:29) [92%] :\r\nAh ben je sais pas quand on est enfant, c'est une vie normale, puisque, on n'a pas l'impression d\u00e9m\u00e9nager sans arr\u00eat, on a qui qui qui nous accompagne, c'est un joli espace pour les enfants, la caravane c'est un espace tr\u00e8s chaleureuse, on ne souffre pas de l'inconfort parce qu'on on ne conna\u00eet pas autre chose, donc je pense que, puis c'est une notion je pense qui qui \u00e9chappent quelquefois un peu aux jeunes enfants, l'important, c'est tout ce qui se passe autour est l\u00e0, la chaleur familiale, on va dire, alors on vit au rythme des foires au rythme de la client\u00e8le qui vient on est confi\u00e9e aux uns et aux autres, parce que les parents travaillent beaucoup et surtout le samedi et le dimanche, et puis on fait des d\u00e9couvertes tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e9tonnante on on passe une journ\u00e9e sur un man\u00e8ge o\u00f9 on fait la sieste parce que Monsieur du man\u00e8ge conna\u00eet le voisin, on va dire, on se retrouve dans les coulisses d'une d'une boutique d'effeuilleuses de de f\u00eate foraine aussi on se fait gronder par sa maman, parce qu'on ne comprend pas pourquoi c'est un lieu o\u00f9 il faut pas aller, on a quelques interdits, c'est-\u00e0-dire que le papa ne veut pas que vous jouiez avec les carabines du stand de Tir d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a droit de s'empiffrer de Beni \u00e0 condition de pas \u00eatre malade et puis voil\u00e0, c'est un peu la la la vie sur la f\u00eate foraine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:53) [91%] :\r\nVous ont gard\u00e9 que des bons souvenirs et des images fortes, comme \u00e7a, qui, qui vous reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:58) [88%] :\r\nOui, oui, j'en garde j'garde vraiment je \u00e9norm\u00e9ment de bons souvenirs et et plus j'avance en \u00e2ge, plus je trouve que les les souvenirs reviennent de ces ann\u00e9es- l\u00e0, si, si les gens veulent avoir une id\u00e9e un petit peu de de ce qui \u00e9tait ces f\u00eates foraines avec ce c\u00f4t\u00e9 bateleur, ses 2 d\u00e9faites des Luna Park, on va dire beaucoup moins install\u00e9 que maintenant, maintenant il y a de tr\u00e8s gros mat\u00e9riel l\u00e0, c'\u00e9tait un petit peu plus rustique, on va dire, et un peu plus oui avec moins, moins d'emphase, mais tout de m\u00eame, mais tout de m\u00eame hein oui c'est un vivier d'images tout tout \u00e0 fait \u00e9tonnant, et je dis ce que je vous disais juste avant, c'est qu'on pouvait retrouver \u00e7a dans le dans les photographies de ici si c'est un photographe parisien des des ann\u00e9es 50, il a fait entre autres pas mal de choses pour Chagall, il a photographi\u00e9 Chagall tr\u00e8s tr\u00e8s souvent et il y a toutes ces images de de bateleur des rues et de f\u00eate foraine dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, alors moi j'ai bien connu par exemple un avaleur de grenouilles, il y avait les grenouilles il arrivait \u00e0 leur cracher, voyez -vous, la valeur de sabre, tout \u00e7a ce ce dont tout le monde la femme sans t\u00eate, je dis souvent, j'ai bien connu, la femme sans t\u00eate qui \u00e9tait effectivement une une femme dans un second appel un entre- sort, vous savez, ces boutiques, justement, o\u00f9 l'on entre et l'on sort apr\u00e8s avoir pay\u00e9 son d\u00fb et on regarde rapidement le ph\u00e9nom\u00e8ne des choses qui serait tr\u00e8s politiquement incorrect, actuellement, hein, c'est une personne qui avait effectivement une d\u00e9formation aux cervicales et qui \u00e9tait oblig\u00e9 de toute la journ\u00e9e de tenir sa t\u00eate avec une minerve et lorsqu'on lui \u00f4ter sa minerve la la t\u00eate basculait en en arri\u00e8re, donc on ne voyait pas \u00e7a, mais \u00e7a nous permettait, vu de loin, et lorsque les 2 acolytes tirait les rideaux de voir de voir effectivement cette femme qui bouger les gens bouger les mains et qui, comme \u00e7a, par un trompe l'oeil n'avait n'avait pas t\u00eate et ont pouss\u00e9 le cynisme enfin les les 2 acolytes en blouse blanche, pouss\u00e9 le cynisme jusqu'\u00e0 Neptune dans une sorte de face qu'une t\u00eate en aussi, alors on a l'impression qu'on est au XIXe, non, non, c'est les ann\u00e9es 50 dans les provinces fran\u00e7aises. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:10) [89%] :\r\nEt vous direz des Jutard que cette enfance quand m\u00eame assez atypique, a fait de vous un enfant plut\u00f4t d\u00e9brouillards, presque un petit peu d\u00e9sabus\u00e9, parce que peut-\u00eatre vous avez justement comme dans l'histoire de la femme sans t\u00eate, les coulisses du m\u00e9tier ou le le revers de la m\u00e9daille ou au contraire quelqu'un d'de, de, de tr\u00e8s joyeux et tr\u00e8s ouvert. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:30) [87%] :\r\nMoi je crois que je m'int\u00e9ressais \u00e0 tout \u00e7a, je sais que ma m\u00e8re me disait encore r\u00e9cemment, on a fait pas peur, je pense qu'y avait moins de psychose de peur qu'il y a actuellement par rapport aux enfants et tout \u00e7a, on a fait un client sympathique peut laisser, on essaie la journ\u00e9e avec lui et il te trimballais sur la f\u00eate foraine, y compris, me dit -elle, on a fait comme meilleur copain grand Black am\u00e9ricain, me dit -elle, qui \u00e9tait, c'\u00e9tait sur les les f\u00eates foraines \u00e0 Rochefort sur Mer, o\u00f9 il y avait justement une de ses bases am\u00e9ricaines de l'apr\u00e8s- guerre et et donc j'ai d\u00fb alors \u00e7a, je n'ai pas de souvenir pr\u00e9cis, mais j'ai d\u00fb passer des journ\u00e9es sur les autos tamponneuses et et autres man\u00e8ges forains avec cette personne qui m'accompagne voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:21) [95%] :\r\nVous avez souvenir Jutard d'une tr\u00e8s grande libert\u00e9 d'une tr\u00e8s grande autonomie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:25) [89%] :\r\nAlors oui, bah, c'est-\u00e0-dire que c'\u00e9tait pas du tout un abandon le le la f\u00eate foraine, c'est un village qui s'installe alors on on retrouve, on retrouve des copains, on retrouve de et oui, d'une, il y avait des choses tr\u00e8s particuli\u00e8re, dans telle telle telle ou telle ville mais il y a jamais eu de sentiment d'abandon et une chose comme \u00e7a, c'est venu plus tard cette chose -l\u00e0, puisque quand on a des parents forain il y a un moment, il faut quand m\u00eame s\u00e9rieusement, aller \u00e0 l'\u00e9cole : apprendre \u00e0 lire et \u00e0 \u00e9crire, et c'est vrai que dans un 1er temps, ben j'ai \u00e9t\u00e9 pour tout le l\u00e2che du primaire, j'ai \u00e9t\u00e9 mis p\u00e9riodiquement, quand mes parents n'\u00e9taient pas dans la ville o\u00f9 ils avaient leurs centres de basse d'activit\u00e9 en pension, \u00e7a \u00e9t\u00e9 chez mon instituteur pendant moment puis apr\u00e8s j'ai j'ai des personnes et puis apr\u00e8s, surtout \u00e0 partir disons du secondaire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment au pensionnat et, l\u00e0, l\u00e0, effectivement, il y avait un gros changement dans ma vie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:22) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, vous avez v\u00e9ritablement changer de monde \u00e0 passer du monde des forains dudit cirque avec beaucoup de libert\u00e9 \u00e0 l'univers plus j'imagine quand m\u00eame plus ferme et plus s\u00e9v\u00e8re du pensionnat, \u00e7a s'est pass\u00e9 comment. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:33) [89%] :\r\nOn va \u00e7a c'est pass\u00e9, on va dire, mais c'\u00e9tait un petit peu au d\u00e9but des ann\u00e9es 60 les les le lot commun de tous ceux qui ont connu la pension religieuse celle -l\u00e0 avec des dortoirs 1 \u00e0 60 ou 70 \u00e9l\u00e8ves une rang\u00e9e de lavabos bout une sortie chez les parents, tous les 15 jours et on s'en sort, voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:54) [90%] :\r\nAlors, \u00e0 qui j'en viens ma question de de base, \u00e0 quel moment, Guy Jutard maintenant vous \u00eates donc je rappelle, directeur du Th\u00e9\u00e2tre de Marionnettes de Gen\u00e8ve depuis 10 ans, vous avez vos propres compagnies de marionnettes \u00e9galement pendant plus de 20 ans, \u00e0 quel moment il y a cette envie de de se saisir de cet univers -l\u00e0, donc, d'en explorer toutes les facettes et d'en faire v\u00e9ritablement votre m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:16) [90%] :\r\nAlors ce tournant s'\u00e9tonne \u00e0 un moment des ann\u00e9es 70 avec quelques amis, on avait cr\u00e9\u00e9 un une sorte de centre artistique, vous savez on est, on est dans le post- 68 dans la vie communautaire et on s'installe dans un village de de Vend\u00e9e, non loin de la c\u00f4te et on y d\u00e9veloppe des rencontres artistiques des cours d'art etc etc et dans le cas de ce travail, on d\u00e9veloppe une activit\u00e9 de th\u00e9\u00e2tre de chansons de cabaret de th\u00e9\u00e2tre de rue, etc, et puis la marionnettes un jour s'impose \u00e0 nous, on dit : tiens on va faire quelque chose autour de la marionnettes alors on apprend tout qu'on ne sait rien, on va \u00e0 la fois chercher des livres ont fait quelques exp\u00e9riences et c'est vrai que ce autodidacte Ismeca et s\u00e9rieusement ma vie se retrouvent l\u00e0 cette p\u00e9riode charni\u00e8re est \u00e0 ses d\u00e9buts, je ne je n'\u00e9tais pas s\u00fbr du tout d'en faire un m\u00e9tier, c'\u00e9tait plus une exp\u00e9rience de 2 bons copains, on va dire, mais tr\u00e8s vite, je me dis tiens j'ai envie de de creuser parce que je retrouve dans le cas de la marionnettes un petit peu mais 2 aspirations premi\u00e8res c'est-\u00e0-dire les arts plastiques, d'un c\u00f4t\u00e9, et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9, tout ce qui \u00e9tait tourn\u00e9 vers l'enfance, \u00e7a c'\u00e9tait mes inspirations de p\u00e9dagogue, un petit peu, donc \u00e7a s'est retrouv\u00e9 je trouve dans cet art de la marionnettes que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:42) [88%] :\r\nUne formation plut\u00f4t autodidacte, hein, des formations \u00e0 droite \u00e0 gauche des formation sur le tas, ensuite vous allez former votre propre compagnie la compagnie archi- pour former sa propre compagnie en France dans les ann\u00e9es quoi en 13 ann\u00e9es 60 et 70, il fallait une bonne dose de confiance, on \u00e9tait dans quel climat artistique politique cr\u00e9atif \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:01) [93%] :\r\nAlors il faut pas oublier une longue phase avant la cr\u00e9ation de la compagnie, qui a \u00e9t\u00e9 pratiquement une quinzaine d'ann\u00e9es o\u00f9 j'ai travaill\u00e9 en solo, c'est-\u00e0-dire avant le travail Compagnie j'ai travaill\u00e9 en cr\u00e9ant des spectacles que je joue en solo et que je promener dans les \u00e9coles, j'ai commenc\u00e9 sur la r\u00e9gion de l'ouest o\u00f9 j'\u00e9tais, mais tr\u00e8s vite, j'\u00e9tais sur Paris et j'ai d\u00e9velopp\u00e9 ce travail- l\u00e0, \u00e0 Paris, donc je trouvais des locaux tant bien que mal et des ateliers pour pouvoir faire de la couture avec des moufles, l'hiver, hein, parce que c'\u00e9tait difficile de les, de les chauffer et puis on allait pr\u00e9senter un petit polycopi\u00e9s accompagn\u00e9s de photos dans les eaux, directrice d'\u00e9cole de la r\u00e9gion parisienne qui nous disait Robert oui, on vous prend \u00e0 telle date etc et donc j'ai d\u00e9marr\u00e9 vraiment comme \u00e7a, en en faisant presque du porte-\u00e0-porte dans les \u00e9coles et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 des ann\u00e9es d'apprentissage concernant l'enfance et concernant le travail pour enfants et concernant la, comment dire, toutes les techniques qui accompagnent un travail artistique, \u00e7a va du de la cr\u00e9ation concr\u00e8te du d\u00e9cor, mais aussi des actes ni de montage et de d\u00e9montage, il fallait aller vite hein, pour aller d'une \u00e9cole \u00e0 l'autre si on voulait gagner sa vie et et j'ai fait tout ce travail l\u00e0 pendant une quinzaine d'ann\u00e9es, et \u00e7a m'a apport\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire je retrouve toutes ses exp\u00e9riences dure parfois comme maintenant des capacit\u00e9s des comp\u00e9tences dans une maison comme je dirige actuellement parce que je dis souvent, j'ai fait \u00e0 peu pr\u00e8s tout de ce m\u00e9tier, c'est-\u00e0-dire de de l'\u00e9criture des textes jusqu'\u00e0 l'interpr\u00e9tation bien entendu puisque je jouais la fabrication des marionnettes, bien s\u00fbr, mais aussi toute la part technique et donc je je suis pas inquiet quand il y a un probl\u00e8me technique dans notre th\u00e9\u00e2tre ici souvent, je suis \u00e0 m\u00eame de pouvoir r\u00e9parer la chose ou ou pallier le manque quoi. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:01) [68%] :\r\nIl a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:58) [82%] :\r\nJe pense sinc\u00e8rement avoir r\u00e9gl\u00e9 cas septembre sans demander pourquoi je pensais, j'avais \u00e9crit certainement que j'\u00e9tais gu\u00e9ri, je n'ai toujours pas r\u00e9ellement pris conscience des d\u00e9g\u00e2ts. \r\nMais la de tout que -tu en moi se tire encore. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:23) [92%] :\r\nJe serais rest\u00e9 sage comme une image cl\u00e9. \r\nPuis j'essaie de faire croire que j'ai la de ma diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:17:51) [87%] :\r\nMerci Catherine Nay parce ici, tout ceci est bel et bien quand je suis m\u00eame apr\u00e8s 10 qu'il y a encore l'empreinte tes mains de tes donc je me regarde dans la biomasse et que je revois ma t\u00eate d'enfant ma t\u00eate, j'ai beau essayer, je ne vois rien attirant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:16) [59%] :\r\nJe serai passage comme une image moi cl\u00e9s. \r\nC'est \u00e7a donne que j'ai l'arabe, c'est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:44) [92%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait une artiste suisse Ioana avec cette chanson la cage, je vous rappelle qu'on est en compagnie de Guy Jutard, qui est \u00e0 la t\u00eate du Th\u00e9\u00e2tre de marionnettes Gen\u00e8ve depuis 10 ans, on parle avec lui de son parcours et de cette affaire, l'art marionnettique qui Jutard vous l'avez entendu a donc tout fait tout seul, avant de fonder sa propre compagnie, il faut dire qu'\u00e0 25 ans il avait envie de tester beaucoup d'aspects de ce m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:08) [91%] :\r\nLe travail en solo, il \u00e9tait \u00e0 la fois limit\u00e9 en m\u00eame temps ils correspondent \u00e0 une esp\u00e8ce de volont\u00e9 int\u00e9rieure de de mettre en place je dirai une esth\u00e9tique et des volont\u00e9s esth\u00e9tique par rapport au au monde de la marionnettes en g\u00e9n\u00e9ral, c'est-\u00e0-dire que je pense, quand on est jeune, on s'y on se doit de dire \u00e7a, c'est pas \u00e7a, c'est pas \u00e7a, \u00e7a, c'est pas \u00e7a, je vais faire autre chose, et m\u00eame si on s'aper\u00e7oit bien des ann\u00e9es plus tard qu'on a fait quelque chose, un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, quelquefois c'est pas tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait \u00e7a et qu'on peut pas r\u00e9volutionner en permanence la guerre et que m\u00eame si on croit faire quelque chose de 9 on, on s'aper\u00e7oit qu'on fait quelque chose de proche ou d'analogue ou un travail d'\u00e9cole qui a d\u00e9j\u00e0 exist\u00e9 quelque part alors ce ce travail en solo il, il a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s constructeurs y compris pour b\u00e2tir ensuite des collaborations, c'est-\u00e0-dire que les gens qui sont venus \u00e0 moi sont des gens qui m'avait vu \u00e9voluer en solo et quand j'aurai dit est -ce qu'on peut faire quelque chose ensemble, il y a eu une adh\u00e9sion tout de suite et alors, il \u00e9tait \u00e9vident que ce travail en groupe, a permis d'\u00e9toffer la couleur aussi de la des cr\u00e9ations, la peur de ma collaboratrice Chantal non pour tout ce qui \u00e9tait Textes et dramaturgies d\u00e8s lors qu'on travaillait sur des spectacles d'une autre taille d'une autre ampleur beaucoup \u00e0 ce spectacle fait de de travailler aussi de pouvoir travailler avec des compositeurs pour la partie musicale amener aussi tout autre chose et c'est vrai que le le 1er spectacle que nous avons r\u00e9alis\u00e9 comme \u00e7a en groupe qui s'appelait la mouche Booster un spectacle autour de la au logiciel tic qui est un spectacle qui est venu \u00e0 Gen\u00e8ve en 88 ou 89 non seulement Html octogonal enfin dans un certain nombre de de lieux comme \u00e7a, Marc est vraiment un autre moment de la de la compagnie. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:21:02) [84%] :\r\nEt vous \u00e9tiez une sorte de d\u00e9fenseur de combattants des marionnettes et de ses Terres marionnettique : j'ai quand avait demand\u00e9 de de quel clich\u00e9 des marionnettes ou de quelle m\u00e9connaissance. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:15) [88%] :\r\nLa m\u00e9connaissance, elle existe toujours les clich\u00e9s, ils existent toujours aussi la marionnettes en France a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9 par le th\u00e9\u00e2tre de Guignol, donc le th\u00e9\u00e2tre de Guignol, \u00e7a remonte au tout d\u00e9but du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'est un, on va dire un ch\u00f4meur arracheurs de donc il a eu l'id\u00e9e Jean-Louis Mourier, un jour, d'utiliser des marionnettes d'abord, il utilise des personnages existants Polichinelle et puis, assez vite, qui va se d\u00e9gager un personnage qui s'appelle guignol qui a tout du Kanu lyonnais, hein, donc de 7 ouvriers de la soie \u00e0 Lyon et qui va v\u00e9ritablement invent\u00e9, invent\u00e9 quelque chose \u00e0 la fois tr\u00e8s local et tr\u00e8s universel, je dirais, quelque part c'est tr\u00e8s marqu\u00e9e par l'esprit lyonnais tout le r\u00e9pertoire de guignols qui est un r\u00e9pertoire, on va dire, tourn\u00e9e vers le social beaucoup plus vers la farce sociale et \u00e7a a durablement marqu\u00e9, je dirais, en France les les esprits parce que, au fil du temps, ce personnage des Guignols qui \u00e9tait au d\u00e9part un personnage plut\u00f4t pour adultes, hein les les s\u00e9ances de Guignol, c'\u00e9tait dans l'arri\u00e8re- salle D et des bouchons lyonnais, et que \u00e7a se passait, et c'est devenu ensuite un personnage pour enfants, on en a fait un personnage pour enfants et on l'a retrouv\u00e9 souvent dans les parcs et jardins, on conna\u00eet le long conna\u00eet le guignol des Champs- \u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris o\u00f9 le guignol du de Mars, on sait que ce r\u00e9pertoire de Guignol a a constamment \u00e9volu\u00e9 s'est modifi\u00e9e, qu'il a servi \u00e0 toutes sortes de choses, y compris \u00e0 de la propagande politique au moment de la 1\u00e8re Caire il y a, voil\u00e0 on on en a fait toutes sortes de choses qu'on continue d'en faire toutes sortes de choses, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s souvent, entre guillemets, un sous- produit de la marionnettes, il suffit de circuler autour de de Gen\u00e8ve dans les, dans les villages alentours, je parle de la couronne fran\u00e7aise on voit r\u00e9guli\u00e8rement des affiches pour th\u00e9\u00e2tre de Guignol et il suffit de se glisser une fois derri\u00e8re la toile bleue de ces, de ces Th\u00e9\u00e2tre : c'est vrai que ce sont de de pi\u00e8tres de pi\u00e8tre chose qu'on qu'on y pr\u00e9sente un. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:21) [90%] :\r\nC'est pas un peu navrant justement de de voir que ces clich\u00e9s -l\u00e0 perdure. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:26) [92%] :\r\nBah \u00e7a perdure et en m\u00eame temps, comme toutes les choses je pense dans dans la vie culturelle en g\u00e9n\u00e9ral il y a des c\u00f4t\u00e9s positifs, c'est vrai que je trouve que c'est, c'est c'est bien qu'au moins les gens et et un peu cette image du personnage de les Guignols de ce cas \u00e7a \u00e7a repr\u00e9sente dans le domaine du du th\u00e9\u00e2tre pour enfants enfin du th\u00e9\u00e2tre de marionnettes pour enfants : c'est vrai que c'\u00e9tait devenu pas grand- chose et que circulaient dans les ann\u00e9es 70 des choses encore pas extraordinaire, hein, pour les pour l'enfance et la jeunesse, il y a eu un grand renouveau en France avec un certain nombre de compagnies qui dans les ann\u00e9es 70 et 80 ont ont vraiment apporter plein de choses nouvelles \u00e0 la marionnettes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:10) [87%] :\r\nEt \u00e0 ce moment -l\u00e0 on prend v\u00e9ritablement de l'enfant pour pour un v\u00e9ritable spectateurs, on commence \u00e0 lui proposer des choses intelligentes sc\u00e9naris\u00e9es avec des, avec des textes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:19) [89%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, l\u00e0, \u00e7a \u00e7a correspond, disons, \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame \u00e9volution qu'on a eue avec le livre pour enfants, c'est vrai que je pense que dans les ann\u00e9es 50 on avait encore du sous- produits am\u00e9ricains tr\u00e8s souvent les album des de coqs d'or ou je ne sais plus trop quelle quelle litt\u00e9rature comme \u00e7a et puis apr\u00e8s il y a vraiment toute une g\u00e9n\u00e9ration de graphiste qui a, qui a profond\u00e9ment modifi\u00e9 tout l'univers de l'imagerie pour enfants, je pense \u00e0 l'\u00c9cole des loisirs, toutes ces maisons, vraiment il y avait un apport \u00e9norme l\u00e0- dessus la marionnettes a suivi pendant toute une p\u00e9riode, cette, cette dynamique ou suivi ou parall\u00e8lement \u00e0 la suivi cette cette dynamique et c'est vrai qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0 on a eu vraiment des choses int\u00e9ressantes en terme d'image, on d\u00e9couvrait aussi \u00e0 ce moment -l\u00e0, en France, tout ce qui arrive et des pays de l'Est cette maison se Th\u00e9\u00e2tre des Marionnettes de Gen\u00e8ve a connu cette p\u00e9riode l\u00e0 aussi on a toute une p\u00e9riode, esth\u00e9tique o\u00f9 on a des marionnettes, tr\u00e8s marqu\u00e9 par ce qu'on voyait dans les troupes de l'Est, Tch\u00e9coslovaquie on gu\u00e9rit, Roumanie, tous ces pays ont d\u00e9velopp\u00e9 dans l'apr\u00e8s- guerre, des grands th\u00e9\u00e2tres de marionnettes des Th\u00e9\u00e2tres Nationaux, hein, on \u00e9tait dans une p\u00e9riode o\u00f9 on avait des des \u00e9normes Th\u00e9\u00e2tres Nationaux 50 80 100 120 permanents, je crois qu'il y avait senti Perrette permanente et attendent d'Arica, \u00e0 Bucarest dans les ann\u00e9es 80, \u00e9norme, \u00e9norme, et avec aussi tous les courants des illustrateurs de l'Est qui amenaient des choses vraiment tr\u00e8s nouvelle dans le domaine de l'image marionnettes on a d\u00e9couvert \u00e7a en France des gens s'en sont empar\u00e9s en partie et puis ont d\u00e9velopp\u00e9 en parall\u00e8le d'autres esth\u00e9tiques et d'autres choses, il y a eu un vrai renouveau de la marionnettes \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e7a a correspondu en France avec un un d\u00e9veloppement disons des organismes professionnels qu'on suivi un petit peu la chose et puis le minist\u00e8re de la culture, qui a pris, disons un souffle un peu diff\u00e9rent apr\u00e8s l'arriv\u00e9e de la gauche en 80 en France, \u00e0 favoriser un petit peu toutes ces choses -l\u00e0, disons, favoriser le renouvellement de ses tares c'est c'est jamais un minist\u00e8re qui fait la mais il peut favoriser, disons -le, la connaissance des acteurs culturels qui travaillent dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:41) [90%] :\r\nParce que finalement ce dont souffre ce dont souffrait, en particulier l'art marionnettique peut-\u00eatre avant ce grand renouveau, notamment dans les pays de l'Est dans les ann\u00e9es 80 dont vous nous parlez \u00e0 l'instant, il Jutard c'est quoi, c'est un manque de de consid\u00e9rations finalement comme c'\u00e9tait un a a priori pour les enfants, alors qu'on le verra dans les marionnettes, c'est de loin pas exclusivement que pour les enfants, mais c'\u00e9tait \u00e7a, c'est un manque de consid\u00e9ration de en partie parce que c'est pour les enfants et, du coup, on se dit que c'est un art peut-\u00eatre plus facile, plus l\u00e9ger, plus facile \u00e0 construire que que le Grand Th\u00e9\u00e2tre th\u00e9\u00e2tre de texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:13) [90%] :\r\nEn fait, c'est l'arriv\u00e9e du cin\u00e9ma, ce qui se passe, c'est que dans les, dans les arts de l'image, cette arriv\u00e9e du cin\u00e9ma va gommer va gommer un certain nombre de manifestations populaires dont la marionnettes qui \u00e9tait vraiment un espace destin\u00e9 tant aux enfants qu'aux adultes, et je pense que le le dans l'apr\u00e8s- guerre, m\u00eame s'il y a eu des grands, des grands noms de renouvellement de la marionnettes je pense \u00e0 Gaston Baty au th\u00e9\u00e2tre Montparnasse, \u00e0 Paris, il a vraiment travaill\u00e9 pour la marionnettes des gens comme Yves Joly qui \u00e9taient dans les cabarets parisiens avec des vrais nouveaux gestes de de de marionnettes, il y avait une vraie bagarre avec le avec le cin\u00e9ma qui envahissait, de m\u00eame qu'apr\u00e8s la t\u00e9l\u00e9 envahit et il y a une autre bagarre avec la avec la t\u00e9l\u00e9vision et je ne parle pas, maintenant, de multim\u00e9dia et toutes ces choses -l\u00e0, non, je pense qu'on a red\u00e9couvert ces tares et ce qui me r\u00e9jouis, maintenant, c'est que les gens de th\u00e9\u00e2tre s'en empare, de plus en plus, il y a un un grand nombre de cr\u00e9ations dans lesquels on voit un peu de marionnettes ou ou au moins un geste particulier vers la marionnettes ou un personnage est trait\u00e9 par des manipulateurs marionnettes je voil\u00e0 et \u00e7a c'\u00e9tait assez assez r\u00e9gulier, donc je pense que le le la m\u00e9connaissance, elle \u00e9tait li\u00e9e \u00e0 une une p\u00e9riode comme \u00e7a, oui, qui \u00e9tait li\u00e9 \u00e0 un passage d'un autre, un autre art de l'image qui arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:40) [89%] :\r\nC'est particuli\u00e8rement difficile aujourd'hui justement avec avec la t\u00e9l\u00e9vision, le multim\u00e9dia d'attirer les jeunes, bon, en m\u00eame temps je vois que le th\u00e9\u00e2tre marche extr\u00eamement bien, j'ai lu, taux d'euros remplissage de 95 pourcent c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire que la demande est l\u00e0, mais ce qu'il faut adapter peut-\u00eatre vos cr\u00e9ations \u00e0 ce nouvel univers l\u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, le cin\u00e9ma, le multim\u00e9dia, extr\u00eamement, extr\u00eamement pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:03) [89%] :\r\nNon, non, moi je crois qu'on a, on n'a pas \u00e0 suivre, au contraire, on a a creus\u00e9, on a creus\u00e9 sur des th\u00e9matiques propres \u00e0 la marionnettes et sur des th\u00e8mes qui sont des th\u00e8mes pour l'enfance, alors c'est vrai que je pense qu'on ne racontera pas le petit Poucet actuellement, comme on le racontait ou comme on l'image est il y a 30 ans ou 40 ans, ce serait peut-\u00eatre jeudi un anachronisme parce qu'on peut avoir aussi au th\u00e9\u00e2tre de marionnettes, il y a cette possibilit\u00e9 de faire des des spectacles qui sont un petit peu comme des vrais chromo \u00e7a passe plus facilement, quelquefois c\u00f4t\u00e9 \u00e0 train donc il y a, il y a pas, autant je pense on peut incorporer des technologies nouvelles, c'est-\u00e0-dire, pourquoi pas, faisant du d\u00e9cor, avec de la vid\u00e9o, installant du sont un peu un peu diff\u00e9remment, mais je trouve que le le th\u00e9\u00e2tre et le th\u00e9\u00e2tre de marionnettes ont tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 garder leur sp\u00e9cificit\u00e9, leur caract\u00e8re propres, le th\u00e9\u00e2tre, \u00e7a commence quand il y a un acteur formidable qui s'installe sur une chaise et qui dit du texte et on retrouve \u00e7a dans dans dans certains spectacles et on est loin l\u00e0 des paillettes, du strass ou de, de, de, de tout ce qui semble n\u00e9cessaire pour cr\u00e9er de l'image actuellement donc ce je crois que le l'espace de la marionnettes, il est \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er tous les jours, les enfants changent donc effectivement les pr\u00e9occupations changent mais je dirais il y a des th\u00e8mes de toute \u00e9ternit\u00e9 les le langage des vraiment le un, un langage philosophique pour les plus jeunes et on peut puiser sans arr\u00eat l'attend, alors on peut aborder sa toutes sortes de fa\u00e7ons cette ann\u00e9e ici Claudine Gabart a par exemple souhait\u00e9 reprend d'un homme seul aigrettes, l'on n'\u00e9tait pas chez les b\u00fbcherons n'\u00e9tait pas dans une for\u00eat, le couple parental, c'\u00e9tait un chirurgien- dentiste occupant de la dentition des des petits-enfants qui mangeait trop de bonbons, la maman gentiment d\u00e9pressif dont dont on pense qu'elle \u00e9tait dans l'enseignement, juste avant, et la for\u00eat, c'est les sous- sols d'un supermarch\u00e9, donc on a exactement le m\u00eame arch\u00e9type derri\u00e8re cette histoire, mais avec un habillage compl\u00e8tement diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:25) [98%] :\r\nEt on \u00e9coute Rebecca Ferguson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:54) [76%] :\r\nIl y a mois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:50) [93%] :\r\nEst -ce que vous diriez Guy Jutard que parce que vous travaillez dans ce monde de l'enfance dans cet univers l\u00e0, vous avez plus de de libert\u00e9 de de moyens de d'innover et de sortir des sentiers battus parce que ce sont des spectacles destin\u00e9s principalement aux enfants. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:05) [88%] :\r\nAlors c'est c'est vrai qu'ici on n'est m\u00eame moi avant, j'ai toujours travaill\u00e9 et pour les enfants et pour les adultes, parce que pour moi c'est un c'est quand m\u00eame, c'est vrai que je, je dis souvent qu'on a une libert\u00e9 immense avec avec le monde de l'enfance, on peut presque invent\u00e9 beaucoup plus temps Plastikman que dans les aime, mode de narration, la fa\u00e7on de raconter comme \u00e7a au au aux enfants, aux enfants, il y a, il y a une inventivit\u00e9 \u00e9norme, y compris pour les tr\u00e8s b\u00e9b\u00e9, vous savez que je, je, je fais des des boulots pour L\u00e9a, 3 ans, c'est-\u00e0-dire que le le langage est par l\u00e0, donc \u00e7a peut \u00eatre que de l'image, essentiellement le langage et l\u00e0 vraiment en compl\u00e9ment comme je dirais un habillage sonore de la chose s'il engage il il y a et il y a une une une libert\u00e9 gigantesque l\u00e0- dedans \u00e0 la fois une libert\u00e9 et en m\u00eame temps une sanction terrible, c'est-\u00e0-dire que le le spectateur enfant est beaucoup plus s\u00e9v\u00e8re que le spectateur adulte, vous avez vu soldats du le public peut s'ennuyer mais va rester Poli tout sauter peut-\u00eatre un monsieur b\u00e2iller l\u00e9g\u00e8rement pour faire entendre son d\u00e9saccord mais on on en restera l\u00e0, dans une salle d'enfants tr\u00e8s vite les enfants prennent le dessus, c'est-\u00e0-dire qu'sont battus, commence \u00e0 faire du bruit \u00e0 discuter entre eux et c'est fini en est fini du spectacle, donc c'est. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:30) [86%] :\r\nC'est vrai \u00e7a, v\u00e9ritablement des enfants manifestent leur leur ennui et leur m\u00e9contentement Ibaye fort, il se d\u00e9place, il bouge. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:39) [89%] :\r\nAh oui, s'ils sont pas contraint, on sent que la tension n'est pas l\u00e0 donc embarqu\u00e9 un public d'enfants, c'est vraiment la caract\u00e9ristique d'un bon spectacle, Peter Brook, par exemple, faisait subir cette chose -l\u00e0 \u00e0 ses com\u00e9diens en disant voil\u00e0 on va pr\u00e9senter la cerisaie aux enfants \u00e0 des enfants du primaire et il le faisait dans le quartier de la chapelle \u00e0 Paris, il avait 2, 3 \u00e9coles il allait toujours enfin il les invitait au th\u00e9\u00e2tre des Bouffes du Nord, pour une ou 2 r\u00e9p\u00e9titions avec des enfants, les com\u00e9diens \u00e9taient effar\u00e9s en lisant le texte va passer au-dessus disait oui, oui, mais c'est pas \u00e7a, c'est pas un probl\u00e8me, si vous \u00eates pr\u00e9sent en votre qualit\u00e9 de pr\u00e9sence, la fa\u00e7on de donner le rythme si \u00e7a, c'est la les enfants suivront et c'\u00e9tait atteste, douloureuses, quelquefois pour les com\u00e9diens mais qui montre bien cette exigence de vis-\u00e0-vis du public, enfants et les com\u00e9diens qu'on travaille et pour adultes ont pour enfants le savent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:38) [88%] :\r\nQu'est -ce qui vous disent parfois ces enfants qu'est -ce que vous avez vu comme au retour des enfants qu'est -ce que \u00e7a leur apporte, selon vous, ces spectacles Jutard. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:47) [89%] :\r\nAlors je, je, il y a quelquefois des retours imm\u00e9diats apr\u00e8s les spectacles ou un jeune enfant regardant un bout du d\u00e9cor ou c'est une je sais pas, qui est une une charmante maison du j'aimerais bien habiter l\u00e0 o\u00f9 vous pose une question tout \u00e0 fait farfelues sur sur les spectateurs \u00e7a des mots d'enfants, il y en a, il y en a, il y en a beaucoup, apr\u00e8s qu'est -ce que \u00e7a leur apporte, c'est tr\u00e8s difficile, l\u00e0 aussi, de, de, de savoir o\u00f9 o\u00f9 s'inscrivent toutes ces \u00e9motions d'enfance, on en parlait au il y a, il y a quelques minutes au d\u00e9but de cette interview, quelquefois \u00e7a r\u00e9appara\u00eet, beaucoup, beaucoup plus tard, je crois qu'il y a eu une une jolie qualit\u00e9 d'\u00e9coute par rapport \u00e0 ce qu'on a dit \u00e7a c'est inscrit quelque part chez eux, \u00e7a c'est inscrit quelque part quand je travaillais dans les \u00e9coles au tout d\u00e9but, les enseignants, faisait remarquer des choses je j'allais souvent d'une ann\u00e9e sur l'autre dans les m\u00eames \u00e9coles et ils avaient remarqu\u00e9 des choses comme \u00e7a, c'\u00e9tait juste apr\u00e8s le spectacle, quelquefois certains jouets le l'histoire dans la cour, et puis d'autres, \u00e0 l'issue d'autre spectacle qui avait rien, et bon, tous les enseignants ne ne ne sont pas des receleurs o\u00f9 des tyrans pour sa foi r\u00e9\u00e9valuer en permanence si puisqu'on est dans les \u00e9valuations certains enseignants, un peu plus d\u00e9licat, on va dire laisse aussi des temps de maturation, on le sait, et certains saignant me me faisait remarquer que, par exemple, quelquefois c'\u00e9tait 2 mois apr\u00e8s tout d'un coup l'histoire revenaient et se r\u00e9installer et quelquefois tout \u00e9tait l\u00e0, je crois que les enfants regardent diff\u00e9remment de nous les choses l\u00e0 aussi au \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 je travaillais dans les, dans les \u00e9coles, on me renvoyer souvent des dessins apr\u00e8s le le spectacle et j'\u00e9tais \u00e9tonn\u00e9 de voir tout ce qu'il avait sur les dessins, c'est-\u00e0-dire non seulement les choses les choses principales quelquefois du d\u00e9cor ou ou telle ou telle personnages mais aussi les projecteurs qui \u00e9taient l\u00e0, les petits fils qui descendaient des projecteurs les prises \u00e9lectriques, toutes ces choses dont on dirait le font pas partie d'images et elles font pour les enfants, la partie de partis de l'image et \u00e7a m'avait surpris de voir que les enfants voyez m\u00eame d'infimes d\u00e9tails dans le dans l'image, donc tout \u00e7a pour dire qu'il y a oui, il y a une une une acuit\u00e9 visuelle en tout cas, qui est tr\u00e8s forte chez les enfants de quelquefois les parents d\u00e9j\u00e0 ah oui, on n'a pas vu \u00e7a mais si la dame elle avait vraiment \u00e7a et c'est c'est minuscule, c'est tout petit, mais les enfants l'ont vu et je me dis qu'c'\u00e9tait acuit\u00e9 visuelle doit correspondre une acuit\u00e9 sensible et intellectuelle qui permettent aux enfants de de devoir plane chose beaucoup plus, quelquefois qu'on qu'on en a mis dans le dans l'histoire, parce que l\u00e0 aussi on peut dire comment les contenus touch\u00e9 \u00e0 quel niveau je me souviens tr\u00e8s bien de d'une histoire que je que j'avais jou\u00e9 comme \u00e7a dans une \u00e9cole o\u00f9 j'avais un un personnage ai repris le th\u00e8me de cette histoire dans un spectacle ici c'est le philo vont est \u00e0 pr\u00e9sent un personnage totalement a\u00e9rien qui essaye de, de, de, d'atterrir, on va dire sur terre et qui n'y arrivent pas, parce qu'au moindre souffle de vent, il est emport\u00e9 et puis un petit personnage trait\u00e9 reste qui fait tout ce qu'il peut pour essayer de grimper l\u00e0- haut atteint les atterr\u00e9s et faire l'exp\u00e9rience, on va dire du vent de l'air et de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et qui n'y arrivent pas et ces 2 personnages d'un subterfuge et finissent par se rencontrer parce que elle a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 une graine l\u00e0- haut dans dans le vent. L \u00e0, donnons petit bonhomme qui ont b\u00e2ti la plante et un arbre pousse et Russie \u00e0 \u00e0 se retrouver dans la banquise balance avec le vent, fin du spectacle, je suis dans une \u00e9cole, je plie tout mon mat\u00e9riel et je range mes 2 personnages principaux dans une caisse entre 2 \u00e9toiles et tout \u00e7a, une petite fille arrive \u00e0 ce moment -l\u00e0, et elle ne dit -elle pas sa t\u00eate comme \u00e7a par la porte 4 ans 5 ans midi ils sont o\u00f9 alors je lui dis mais cherche qui nous dit : les 2 l\u00e0, ils sont o\u00f9 alors je lui dis : tiens devient voir, tu vois, ils sont l\u00e0, ah d'accord, \u00e7a va et et elle repart comme \u00e7a et l'enseignante arrive dans la foul\u00e9e et je le dis, aller tr\u00e8s curieuse de savoir ce que sont devenus les personnages et l'enseignant Vivendi dit vous l'avez entendu pendant la s\u00e9ance, et effectivement, pendant la s\u00e9ance, il y avait une petite voix dans dans cette salle, qui a indiqu\u00e9 \u00e0 chacun des personnages qui devait faire et qui r\u00e2lait r\u00e9guli\u00e8rement qui trouvait vraiment que le personnage la hausse d\u00e9brouillez tr\u00e8s mal, mais le personnage d'Donbass se d\u00e9brouiller tr\u00e8s mal et elle me dit : voil\u00e0 la le papa et la maman sont en plein divorce et elle a v\u00e9cu tout le spectacle avec cette chose l\u00e0 derri\u00e8re elle et j'avais pas moi j'avais pas eu la moindre intention de mettre \u00e7a dans un spectacle, mais elle avait v\u00e9cu comme \u00e7a et je crois que c'est un peu pareil pour nous toujours c'est-\u00e0-dire que on va voir quelque chose et tout d'un coup ce Shakespeare l\u00e0 nous parle particuli\u00e8rement jour- l\u00e0 parce que il correspond \u00e0 \u00e0 \u00e0 quelque chose en nous \u00e0 un moment donn\u00e9 on, on, m\u00eame chose pour un film on voit et qu'on revoit 30 ans apr\u00e8s tout d'un coup, il y a un \u00e9cho compl\u00e8tement diff\u00e9rent et une lecture compl\u00e8tement diff\u00e9rente, donc je crois que l'artiste, mais quelque chose dans son travail, quelque chose de fort et de profond mais il y a toujours une lecture qui lui \u00e9chapper tant mieux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:25) [92%] :\r\nOn sent \u00e9norm\u00e9ment de plaisir quand vous parlez de de votre m\u00e9tier, on a l'impression qu'il a des id\u00e9es alors pour encore 20 ou 30 ans \u00e0 la t\u00eate d'un th\u00e9\u00e2tre, vous savez, je crois, th\u00e9oriquement en en 2015 Guy Jutard \u00e0 la t\u00eate du Th\u00e9\u00e2tre de Marionnettes de Gen\u00e8ve il y a toujours eu cette grande notion de de joie, de plaisir et de partage o\u00f9 il y a aussi une part un petit peu plus plus compliqu\u00e9, plus douloureuse, quoi, c'est celle du du parcours d'artistes du cheminement du des difficult\u00e9s tout simplement voit quelqu'un chemin peut-\u00eatre plus tortueux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:56) [91%] :\r\nMais je, je suis sur le fond, je suis un gentil d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9 et tr\u00e8s souvent sur beaucoup, beaucoup, beaucoup d'chose je je peux je il y a 2 jours, notre notre salle de r\u00e9p\u00e9tition parce que j'avais rang\u00e9 2 3 choses et et en m\u00eame temps j'entendais par exemple je Janata Little, qui parlait de ce qui se passe actuellement en Syrie, aid\u00e9s et des atrocit\u00e9s, c'est vrai que je suis oui je dis mais comment, comment est -ce qu'on peut continuer, m\u00eame \u00e0 faire des marionnettes ou somme : ils m'ont Dieu, mon Dieu, mon Dieu que voil\u00e0 c'est c'est d'une d\u00e9sesp\u00e9rance totale et d'une inhumanit\u00e9 totale c'est c'est terrible cette chose -l\u00e0 et puis alors je sais pas, j'ai quelque chose \u00e0 ressort en moi qui fait que j'ai quand m\u00eame toujours envie de continuer m\u00eame m\u00eame les jours vous oui il faut il faut se pousser pour arriver \u00e0 pour, pour avancer, pour faire les choses, c'est pas \u00e9vident du tout, tout, mais en m\u00eame temps je me dis qu'on est, on a une chance inou\u00efe, j'ai une chance inou\u00efe d'avoir fait \u00e7a toute ma vie, maintenant on peut le faire ici \u00e0 Gen\u00e8ve, dans de tr\u00e8s bonnes conditions, m\u00eame si en tant que directeur de lieux, je continue de me battre pour que pour que le et que les subventions ne soient pas trop tailler coupez ou pas trop r\u00e9duites, \u00e7a c'est mon r\u00f4le de directeur aussi c'est pas toujours la chose la la plus agr\u00e9able et c'est vrai que si autant, j'ai envie de, de, de passer le relais pour la direction, autant je me dis il y aura peut-\u00eatre m\u00eame arriv\u00e9 donc dans 3 ans, avait 65 ans une suite, c'est-\u00e0-dire continuer de de faire ce m\u00e9tier, mais d'une autre fa\u00e7on, c'est vrai que la direction, c'est quelque chose de c'est quelque chose de tr\u00e8s, tr\u00e8s prenant. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:49) [91%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s prenant, on imagine comme \u00e7a \u00e0 vous entendre parler, Guy Jutard et ce sera la fin de de l'entretien, vous avez en effet prendre votre retraite en 2015 donc dans 3 ans, \u00e7a vous aurait donc pass\u00e9 13 ans \u00e0 la t\u00eate de du Th\u00e9\u00e2tre de Marionnettes de Gen\u00e8ve, on imagine que ce que vous allez garder de de ce m\u00e9tier, c'est vraiment le j'ai un c\u00f4t\u00e9 tactile et sensuel, hein, puisque vous avez tout fait dans de ce m\u00e9tier compris fabriquer des des marionnettes et des d\u00e9cors, c'est peut-\u00eatre \u00e7a que vous auriez envie de de continuer comme peut-\u00eatre comme hobby comme grand- p\u00e8re fabriquer des choses, il para\u00eet que vous vous savez coudre parfaitement bien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:24) [88%] :\r\nOui, oui, non mais \u00e7a continuer c'est pas, voil\u00e0 ce qu'il est temps que le corps le permet, c'est c'est toujours plaisant, c'est vrai que j'dit ici, je je le fait par exemple de r\u00e9p\u00e9ter ou de jouer, c'est pas du tout un travail qui ne qui ne paye \u00e7a, c'est du, c'est du bonheur, je trouve, en permanence, m\u00eame quand c'est compliqu\u00e9, difficile, qu'il faut chercher gratter. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:43) [75%] :\r\nMais passer des heures sur une sc\u00e8ne \u00e0 observer dirige j'ai donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:47) [90%] :\r\nIl y a regard\u00e9 et aussi \u00e0 jouer, Barber a voulu absolument cette ann\u00e9e que je joue dans cette madame caramba, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a m'a un peu compliqu\u00e9 la vie parce que j'avais, j'avais beaucoup d'chose \u00e0 pr\u00e9parer pour la saison prochaine \u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais je l'ai fait avec un grand bonheur, m\u00eame si apr\u00e8s 4 semaines de r\u00e9p\u00e9tition, je jouais le p\u00e8re, j'ai d\u00fb endosser le r\u00f4le de la m\u00e8re parce qu'elle trouvait que c'\u00e9tait plus convaincant et qu'elle a endoss\u00e9 le r\u00f4le de p\u00e8re mais \u00e7a c'est formidable, c'est, c'est la vie c'est la vie d'un d'un d'un d'un spectacle non ce cette partie -l\u00e0 du travail c'est c'est pas pesant pour moi, c'est quelque chose vraiment m\u00eame si, je dis c'est c'est pas \u00e9vident parce que on veut pas se r\u00e9p\u00e9ter, donc on cherche des choses nouvelles, etc, etc, mais avec la je trouve cette cette chose -l\u00e0 moi, l\u00e2che \u00e7a arrondit un certain nombre de choses, \u00e7a d\u00e9truit pas mal de choses d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 mais \u00e7a arrondit plane chose au psychologiquement, dire et puis non, parce qu'on ne sait vraiment tout ce qui est responsabilit\u00e9 : responsabilit\u00e9 d'un groupe humain du d'une maison pour que tout se passe bien, et puis les les tout ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s maintenant pas princier qui a partout et on est sans arr\u00eat et \u00e9valu\u00e9s, mesur\u00e9s et il faut sans arr\u00eat redire un certain nombre de choses, on vit dans un monde aussi tr\u00e8s m\u00e9diatique, vous en savez quelque chose, ou quelquefois la part m\u00e9diatique et prend le pas sur la r\u00e9alit\u00e9 du du travail et c'est vrai que \u00e7a, que \u00e7a par moment, c'est un peu pesant, mais l'important c'est qu'on puisse continuer \u00e0 faire de jolies choses a montr\u00e9 de jolies choses et puis que les gens prennent plaisir \u00e0 venir dans dans ce non seulement dans ce th\u00e9\u00e2tre et dans les, dans les autres, Th\u00e9\u00e2tre de la place, et \u00e7a c'est \u00e7a c'est merveilleux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:39) [85%] :\r\nMais \u00e0 l'heure dans 3 ans \u00e0 la retraite, Guy Jutard si il y a une seule chose \u00e0 faire au au quotidien de de de ce m\u00e9tier qui vous apporter toute votre vie, c'est de m\u00eame n'est pas maniant marionnettes est aussi metteur en sc\u00e8ne auteur sc\u00e9nographe \u00e9t\u00e9 directeur de th\u00e9\u00e2tre serait quoi la chose que vous avez gard\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:56) [87%] :\r\nJe \u00e9coutez, \u00e9coutez, je ne sais pas, comme je j'ai j'ai toujours fait un peu tout, je joue ma petite-fille \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 Charette \u00e0 la disons \u00e9limin\u00e9s puis tu vas vraiment h\u00e2te de travailler, je dis non, mais je vais continuer \u00e0 faire des choses, je, je vais faire mon jardin et elle me dit mais tu le fais d\u00e9j\u00e0 et je vais faire un peu un peu ma peinture aussi des tableaux partout, dit -elle, mais apr\u00e8s je dit mais j'aurais -tu, c'est beaucoup plus de temps pour m'occuper de toi et ton petit fr\u00e8re et aussi ta petite cousine etc ah \u00e7a c'est bien, alors c'est peut-\u00eatre ce que je vais faire, et je me vois c'est vite cr\u00e9ant des petits spectacles de marionnettes pour pour mes petits-enfants. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:40) [96%] :\r\nMerci beaucoup Jutard merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:06) [76%] :\r\nJe essayer de Benjamin dessus. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:01) [89%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'\u00e9trangleur avec Gordon Brown, c'\u00e9tait en 1987, \u00e7a nous rajeunit pas, et tout de suite une information routi\u00e8re info trafic RTM suite \u00e0 des travaux sur l'autoroute, Martigny Vevey, on signale des ralentissements entre le tunnel de Glion et Vevey la voie de droite est ferm\u00e9e sur ce tron\u00e7on, et puis le Tour de Suisse Raid se d\u00e9roule actuellement et m\u00e8ne les coureurs de Martigny \u00e0 Aarberg en passant par Montreux Vevey Ch\u00e2tel-Saint-Denis Bulle Fribourg Avanche Morat Chi\u00e8tres Arber lisse et Aarberg encore \u00e7a, alors il faut s'attendre \u00e0 rencontrer de br\u00e8ve fermeture de route au passage de la caravane jusqu'aux environs de 17 heures 30 et du c\u00f4t\u00e9 du trafic ferroviaire et bien les trains circulent \u00e0 nouveau normalement entre Porrentruy et Dell, voil\u00e0, je vous rappelle que Guy Jutard \u00e9tait notre invit\u00e9 aujourd'hui, il est le directeur du th\u00e9\u00e2tre de marionnettes depuis 10 ans, il y sera jusqu'en juin 2015 si vous ne vous \u00eates jamais rendu au th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve a bien, je vous invite \u00e0 le faire, que vous ayez des petits-enfants, que vous soyez adultes on vous rappelle que ce th\u00e9\u00e2tre est un lieu de cr\u00e9ation exclusivement consacr\u00e9 aux arts de la marionnette et qui regroupe des plasticiens, des auteurs, des musiciens et des com\u00e9diens et qui produit chaque saison 3 4 spectacles pour enfants en plus de l'accueil des compagnies la saison reprend le 22 septembre 2012 avec le zoo de Monsieur Jean toute autre chose demain dans \u00e0 premi\u00e8re vue c'est l'arbre qui nous occupera re\u00e7oit Lucienne Peiry, historien de l'art, ancienne directrice de la collection d'art brut de Lausanne, elle est aujourd'hui attach\u00e9e culturelle de cette institution charg\u00e9e entre autres de la recherche d'artistes, on parlera de la passion qui l'anime des artistes d'art brut qu'elle a d\u00e9couvert et qu'il a mis en avant et de sa nouvelle fonction, mais juste apr\u00e8s un faux de 14 heures on a rendez- vous avec vous, bonjour, Cyril Despr\u00e8s qui voulez saisir beaucoup aussi, enfin les pour vous croyez \u00e0 premi\u00e8res vues alors qu'ailleurs, mais pas du tout le dromadaire sur les points qui nous emm\u00e8ne en Ukraine. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:54:57) [90%] :\r\nOui, parce que c'est parce que vous savez, mais l'Euro a commenc\u00e9, non c'est vrai, voil\u00e0, ben oui, et puis on s'est dit : c'\u00e9tait l'occasion quand m\u00eame d'aller jeter un petit coup d'oeil du c\u00f4t\u00e9 de ce pays, un grand pays, l'Ukraine et en m\u00eame temps, \u00e7a fait mal, qu'on conna\u00eet mal et qui se cherche, au niveau de son identit\u00e9, de ce qu'il souhaitent aussi pour pour son avenir, il est coinc\u00e9 entre l'Union europ\u00e9enne aux c\u00f4t\u00e9s, entre la Russie, de l'autre il sa jeunesse \u00e9preu europ\u00e9enne sa jeunesse et tourn\u00e9 vers l'Occident, et puis en m\u00eame temps il h\u00e9rite aussi d'un syst\u00e8me et d'une classe politique tr\u00e8s marqu\u00e9 par le post- sovi\u00e9tisme avec beaucoup de probl\u00e8mes de corruption, beaucoup de probl\u00e8mes d'incomp\u00e9tence aussi politique, on en parlera, avec notre invit\u00e9 aujourd'hui 14 ans, sp\u00e9cialiste de l'Ukraine et puis avec Serge Enderlin, c'est lui qui nous emm\u00e8ne cette semaine dans ce pays aujourd'hui, on ira \u00e0 la rencontre d'Andr\u00e9 Coffe grand \u00e9crivain craignant, c'est lui qui a \u00e9crit le pingouin notamment voil\u00e0, si vous avez une \u00e9mission si vous avez un peu de lecture de temps de lecture apprendre Alesi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:55:54) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, moi, tout \u00e7a tr\u00e8s bient\u00f4t grand merci Isabelle, qui assure la r\u00e9alisation et la diffusion de tous les portraits de 1\u00e8re cette semaine Nathalie Shawn qui choisit de musique avec beaucoup d'\u00e0-propos demain c'est donc Lucienne Peiry que le rencontre pour parler d'art brut mercredi de la danse avec le chor\u00e9graphe Philippe Saire jeudi le merveilleux com\u00e9dien Roland Mouillot voil\u00e0 en serait jou\u00e9, je vous souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 14 heures et dans un court instant, ce sera l'heure des informations belle journ\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jutard, Guy", "role": "directeur du Th\u00e9\u00e2tre de marionnettes de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Froidevaux, Laurence", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DE67322-B1B4-4A27-A6AE-430C5BF199A0", "internalArchiveId": "1DE67322-B1B4-4A27-A6AE-430C5BF199A0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vote par internet, stimulation ou \u00e9rosion de la d\u00e9mocratie ? : Table ronde", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "Le vote \u00e9lectronique et par internet s'ins\u00e8re dans la vie d\u00e9mocratique de la plupart des pays industrialis\u00e9s; non sans r\u00e9sistances. Quelques pataqu\u00e8s aux cons\u00e9quences dramatiques ont stimul\u00e9 la m\u00e9fiance, par exemple celui de l'\u00e9lection controvers\u00e9e de George Bush en 2000 aux USA, suite aux dysfonctionnements de \"vote-machines\" en Floride. Le vote par internet est-il l'\u00e9volution techniquement naturelle de la vie d\u00e9mocratique du XXIe si\u00e8cle? Au contraire, le \"e-voting\" corrode-t-il les bases du suffrage universel parce que l'infrastructure technologique remplit moins bien que le bon vieux bulletin de vote la n\u00e9cessaire et paradoxale alliance du secret et de la transparence.", "durationSec": 3372, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["Internet", "criminalit\u00e9 informatique", "vote \u00e9lectronique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-15T14:03:01Z", "speechToTexts": ["15.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [68%] :\r\nOui, nous nous sommes comme une donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [90%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone votre \u00e9mission des savoirs et des cultures depuis quelques ann\u00e9es, le vote \u00e9lectronique et par internet devient une habitude chez les citoyens, de nombreux pays, avec quelques r\u00e9sistances, d'ailleurs c'\u00e9tait le cas hier pour le 1er tour des l\u00e9gislatives en France et bien s\u00fbr aussi le cas en Suisse avant le 17 juin entre autres et puis aux \u00c9tats-Unis, souvenez -vous de l'\u00e9lection controvers\u00e9e de George Bush en 2000 aux \u00c9tats-Unis, suite aux dysfonctionnements des machines de vote \u00e9lectronique en Floride, alors le vote par Internet est -il l'\u00e9volution techniquement naturelle de la vie d\u00e9mocratique du XXIe si\u00e8cle, question du jour pr\u00e9par\u00e9 par Philippe Zibung r\u00e9ponse avec nos invit\u00e9s, une \u00e9mission r\u00e9alis\u00e9e par Marc Rochot c'est internet, Nicole Copado, David, que nos micros. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:51) [79%] :\r\nPour le vote par Internet, c'est g\u00e9nial, moi je fais tout par Internet, la facilit\u00e9, la convivialit\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9, le vote \u00e9lectronique qui est anti- d\u00e9mocratique car il autorise une fraude ind\u00e9tectable Marc pour le justement qu'Bachem tout \u00e7a en 2000, Al Gore a perdu les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Floride, entre le chaos et les pol\u00e9miques sur le recompte des mais personne ne s'est demand\u00e9 comment les ordinateurs avaient compt\u00e9 les 28 au d\u00e9part quand le tous les gens qui je suis, vainqueur, je me suis potentiels, on joue un douloureux, un activiste, il la campagne contre le vote \u00e9lectronique, qui conna\u00eet bien le sujet, il est \u00e9galement expert en s\u00e9curit\u00e9 informatique et pionnier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [83%] :\r\nDu web devant nous avec un simple tour de vis s'il ouvre la machine retire une puce \u00e9lectronique qui le remplace par une autre identique en apparence mais qui l'a programm\u00e9 lui- m\u00eame de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la machine, il y a une imprimante se sont fait voil\u00e0 le document officiel, il y a une partie du PV, 2 \u00e0 3 fois plus en avion, pourtant donn\u00e9 4 et le grand gagnant de cette \u00e9lection et le parti de la fraude avec 5 voix alors qu'Europe n'a jamais appuy\u00e9 sur le bouton correspondance par. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:00) [86%] :\r\nCes machines ne risque pas d'arriver en Suisse, \u00e0 le Land n'a pas besoin de pr\u00eacher longtemps l'Assembl\u00e9e a convaincu le r\u00e9sultat du vote sans appel. \r\nLe futur, c'est le vote par Internet des projets pilotes ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, Neuch\u00e2tel J\u00e9sus-Christ qui est l\u00e0, le principe est radicalement diff\u00e9rent de la situation \u00e0 l'\u00e9tranger je en appelle le vote par Internet, c'est g\u00e9nial, c'est normal qu'au d\u00e9but, ridicule d'exc\u00e9dent l'album ne sont pas dus aux machines mais aux gens qui ne savent pas les utiliser en Suisse les comptes et non pas les fabricants sont propri\u00e9taires des syst\u00e8mes et chaque citoyen peut demander \u00e0 v\u00e9rifier le programme informatique qui g\u00e8re le vote \u00e9lectronique, non une garantie que le syst\u00e8me n'est pas truqu\u00e9 cette forme de transparence n'existe pas \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:50) [89%] :\r\n\u00e0 vot\u00e9 Carmen algarade a vot\u00e9 \u00e0 la nous propose en tout cas, panorama assez large des positions sur le vote \u00e9lectronique, qui proposait d\u00e9j\u00e0 des d\u00e9bats avec nous inviter autour de la table et r\u00e9actions alors le vote \u00e9lectronique Live Tignes est -il donc l'\u00e9volution naturelle du vote d\u00e9mocratique corrode -t-il au contraire les bases du suffrage universel, la n\u00e9cessaire et paradoxale alliance du secret de la transparence telle donc la question est -ce que nous pr\u00e9f\u00e9rons notre vieux bulletin de vote ou pas, Filippo bonjour bonjour David vous avez pr\u00e9par\u00e9 ce ce dossier avec nos invit\u00e9s, vous allez nous pr\u00e9senter qui sont autour de cette table qui sont nombreux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:27) [84%] :\r\nC\u00e9dric Jeanneret, repr\u00e9sentant du Parti pirate suisse sexy on vaut, qui s'int\u00e9resse particuli\u00e8rement le Parti pirate bien s\u00fbr, mais C\u00e9dric Jeanneret aussi informaticien lui- m\u00eame \u00e0 la question du vote par Internet du vote \u00e9lectronique en g\u00e9n\u00e9ral avec une position plut\u00f4t critique et interroge en tout cas au sujet 1er, nous avons des premiers nos invit\u00e9s C\u00e9dric Jeanneret \u00c9ric Dubuis \u00c9ric Dubuis et professeur \u00e0 la Haute \u00c9cole d'informatique, rattach\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Berne non c'est pas tout \u00e0 fait lire et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:03:59) [81%] :\r\nJ'ai, moi c'est autre \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:02) [88%] :\r\nMais c'est rattach\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 de Nanterre non non plus, non, c'est une force parcours Choulet, la raison de votre pr\u00e9sence ici, c'est que vous \u00eates le co- auteur d'un rapport remis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral 21 f\u00e9vrier dernier sur diagnostic de la situation actuelle en Suisse et surtout des perspectives proposez pour que le vote \u00e9lectronique du futur soit conforme \u00e0 toutes les exigences des proc\u00e9dures d\u00e9mocratiques et par le monde et la loi sur le le suffrage telle qu'il \u00e9tait s'exprimant en Suisse Michel Varin ce qui, directeur des op\u00e9rations de vote bonjour Michel Haski, directeur des op\u00e9rations de vote \u00e0 la chancellerie de Gen\u00e8ve donc charg\u00e9 de superviser toutes les proc\u00e9dures dans le canton qui est le plus avanc\u00e9, on va dire sur ce dossier et, plus en tout cas sur le dossier du vote \u00e9lectronique, et ce depuis quand m\u00eame une grosse dizaine d'ann\u00e9es, on va dire \u00e0 Gen\u00e8ve entre dans le dossier de conduit depuis assez longtemps, Jean-Chritophe Schwaab, conseiller national socialiste pour le canton de Vaud et qui, \u00e9videmment, un g\u00e9n\u00e9raliste de la politique comme tout conseiller national mais qui est intervenu \u00e0 travers le son exercice parlementaire mais \u00e9galement le blog et des interventions sur l'internet au sujet du vote \u00e9lectronique du vote par Internet avec quelques questionnements de fond et de forme, voil\u00e0 pour les cas tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre commencer par l'int\u00e9r\u00eat pourquoi est -ce qu'on vote de mani\u00e8re \u00e9lectronique Michel Mariinski puisque vous avez cette grande exp\u00e9rience, quel est l'int\u00e9r\u00eat de ce de ce vote de cette \u00e9lectronique du du du vote aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:39) [93%] :\r\nOui merci, bonjour, je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre parmi vous ce ce matin la motivation de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve quand il a lanc\u00e9 ce projet il y a une douzaine d'ann\u00e9es \u00e9tait de se rapprocher des citoyens, nous avons bien canton qui en Suisse utilise le vote \u00e9lectronique, alors il y a 3 syst\u00e8mes qui sont utilis\u00e9s en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Neuch\u00e2tel et et 1 \u00e0 Z\u00fcrich, mais depuis quelques ann\u00e9es, ces syst\u00e8mes sont partag\u00e9s sont mis \u00e0 disposition d'autres cantons pour notre part, nous servons d'h\u00e9bergeur pour les cantons de B\u00e2le- Ville de Lucerne et de Berne alors quel int\u00e9r\u00eat quel int\u00e9r\u00eat alors l'objectif, c'\u00e9tait de se rapprocher des citoyens, nous avons constat\u00e9 que l'introduction du vote par correspondance avait permis d'augmenter la preuve la participation de l'or de 20 pourcent Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve \u00e9tait en queue de peloton avec 25 30 pourcent de de participation dans les ann\u00e9es 90 et maintenant nous sommes r\u00e9guli\u00e8rement au-dessus de la barre des 50 pourcent en en outre le vote par Internet pr\u00e9sente un int\u00e9r\u00eat certain pour un certain nombre de population bien sp\u00e9cifique d'une part, les Suisses de l'\u00e9tranger pour lesquelles le l'accord du droit de vote est parfois tr\u00e8s th\u00e9orique puisque le courrier n'a pas le temps de faire l'aller et le retour durant la p\u00e9riode de vote ensuite les handicap\u00e9s qui, pour la 1\u00e8re fois en tout cas pour les handicap\u00e9s de la vue pourront voter sans Z. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:59) [80%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:00) [74%] :\r\nC'est comme \u00e7a, c'est l'Avantage tr\u00e8s pratique. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [88%] :\r\nDonc \u00e7a c'est les proc\u00e9dures, telles qu'elles sont d\u00e9velopp\u00e9es au cours tombe, le projet est telle qu'il a d\u00e9velopp\u00e9 le canton de Gen\u00e8ve avec ses ses promesses et quels sont les probl\u00e8mes que vous avez eu \u00e0 r\u00e9soudre et qui sont pour certains d'entre eux ou en voie de r\u00e9solution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:18) [89%] :\r\nAlors je dirais que, contrairement \u00e0 ce qu'on pourrait penser, la mise en place d'un projet de ce genre est beaucoup plus un probl\u00e8me organisationnel de proc\u00e9dure de droit \u00e9galement plus que technique, je dirais 80 pourcent d'organisation et 20 pourcent technique technique, ce n'est pas si simple que \u00e7a, d'arriver \u00e0 coordonner les 3 canaux de vote que sont le vote par correspondance, le vote \u00e0 l'urne et le vote par Internet, il faut s'assurer que les citoyens puissent voter qu'une et une seule fois et que seul un des vote soient et \u00e7a exige pas mal de r\u00e9flexions sur les proc\u00e9dures, beaucoup plus que les aspects techniques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:55) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, alors pour ce qui est des des projets et des promesses de ce vote par Internet et son d\u00e9veloppement, on est au clair avec Michel Warynski Avantage : augmentation de la participation, ce que tout le monde souhaite des populations qui ont un acc\u00e8s difficile \u00e0 l'expression de leurs suffrages qui du coup pourrait facilement voter et s'exprimer dans le d\u00e9bat d\u00e9mocratique finalement il faudrait y aller C\u00e9dric Javault oui c'est quand m\u00eame des avantages utile pour la vie civique, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que un maximum d'\u00e9lecteurs participent au suffrage C\u00e9dric Jeanneret, donc du. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:27) [80%] :\r\nParti pirate voudrait bonjour, oui c'est clair que plus de gens vote mieux cette fois d\u00e9mocratie par contre la mani\u00e8re dont c'\u00e9tait fait je pensais sans peu \u00e0 d\u00e9sirer le vote avec le vote standard par papier, le citoyen a toujours acc\u00e8s au syst\u00e8me de vote donc peut participer activement au vote des gens votant et ensuite on participe Ondeo du comptage des votes avec le vote par internet, on est rel\u00e9gu\u00e9 en simple statut d'\u00e9lecteurs, on n'a plus la main sur la machine de vote, on ne peut plus contr\u00f4ler que le comptage se fasse correctement, c'est clair, le compte pour ne rien te puissance, \u00e7a fait 2 oui mais est -ce que la voie qui comptait bien correct. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [88%] :\r\n\u00e7a veut dire que les citoyens n'ont pas une part \u00e0 des comptages \u00e9lectronique qui ne sont pas derri\u00e8re des machines ne sont pas, ce sont des entreprises se sont. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:12) [74%] :\r\nEt dans de dans le cas de Gen\u00e8ve, c'est la Commission de vote, je crois qu'il participe au d\u00e9pouillement des comptages, mais il y a pas de citoyens g\u00e9nevois ou lucernois ou encore b\u00e2lois qui peut lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:23) [85%] :\r\nC'est qu'actuellement dans le les proc\u00e9dures de d\u00e9pouillement du vote par correspondance ou du vote directement dans le bureau de vote, il y a le les citoyens et participer par d\u00e9l\u00e9gation oui, suivant une vir\u00e9e par le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [86%] :\r\nNon, effectivement, pour le vote par correspondance se passe aussi \u00e0 distance, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, donc on a aussi une d\u00e9l\u00e9gation qui remplace l'autre \u00e9galement pour le vote oui par compte, le probl\u00e8me du vote par Internet, actuellement, c'est que moi je suis en Suisse, je peux pas participer si j'en ai envie \u00e0 ce d\u00e9compte. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:52) [85%] :\r\nJean Christophe Schwaab la la la pr\u00e9sentation du projet de d\u00e9veloppement fait de ses finalit\u00e9s, qu'en pensez -vous donc augmentation de la participation active meilleure accessibilit\u00e9 du vote du suffrage pour des populations qui sont marginalis\u00e9es, soit dans la g\u00e9ographie soit dans leur handicap \u00e9ventuel cela parle d'un \u00e9lu, un currency il faut -il. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:13) [91%] :\r\nIl faut distinguer 2 choses : d'abord c'est vrai qu'il y a certains probl\u00e8mes d'acc\u00e8s vote pour certains publics cibles bien d\u00e9finies et je pense que pour les Suisses de l'\u00e9tranger pour les les personnes handicap\u00e9es de la de la vue, il y a une r\u00e9flexion \u00e0 mener, probablement que le vote \u00e9lectronique alors pour autant qu'il satisfasse aux conditions d'exercice de la d\u00e9mocratie, mais l\u00e0, dans ces conditions, je pense que le le vote \u00e9lectronique peut \u00eatre une option qui doit \u00eatre qui doit \u00eatre envisag\u00e9e, maintenant j'ai un petit peu l'impression qu'on n'est pas uniquement dans une tendance o\u00f9 on va se servir du vote \u00e9lectronique pour certains publics cibles bien d\u00e9finies, mais \u00e0 terme, on veut l'introduire pour tout le monde d'ailleurs c'est alors je suis assez content d'entendre monsieur Varin ce qui ne parler que des Suisses de l'\u00e9tranger, ou des personnes qui ont qui ont un handicap, mais lorsque j'\u00e9tais d\u00e9put\u00e9 cantonal, nous avions une hausse une s\u00e9ance de commission l\u00e0 la chanceli\u00e8re de la Conf\u00e9d\u00e9ration ou non pas pas personne, mais \u00e7a \u00e7a qui nous avait dit qu'les autres objectifs de la chancellerie \u00e9tait de mieux faire participer la g\u00e9n\u00e9ration Internet, en gros les les jeunes qui qui qui vivent, qui vivent en or, l\u00e0, je crois qu'il y a une diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:24) [88%] :\r\nAssez fondamentale entre la forme et le fond, alors c'est vrai, on l'a vu avec l'introduction du vote par correspondance, que la forme peut jouer un r\u00f4le dans la participation, simplement il ne fait pas tout : L \u00e0, je donne un exemple extr\u00eamement r\u00e9cent, la France est en pleine \u00e9lection il y a une participation de plus de 8 ans d'% \u00e0 l'\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, quelques semaines plus tard, on tombe \u00e0 moins de 60 pourcent pour pour lui, pour les l\u00e9gislatives et au fond, \u00e7a montre que c'est surtout le contenu qui fait qu'on ne va pas int\u00e9resser des gens qui n'ont pas envie de voter qui ne se sentent pas concern\u00e9s qui ne se sont pas int\u00e9ress\u00e9s, tout simplement, o\u00f9 sont en de de moyens et notamment en parlant des des des jeunes \u00e9lectrices jeunes \u00e9lecteurs \u00e7a d\u00e9pend \u00e9norm\u00e9ment de ce qu'on va voter il y a quelques quelques ann\u00e9es on a vot\u00e9 sur la loi sur l'assurance ch\u00f4mage qui concerne \u00e9norm\u00e9ment les jeunes \u00e9lecteurs qui ont \u00e9t\u00e9 plus nombreux que la moyenne \u00e0 se mobiliser sur cet objet l\u00e0 parce qu'ils se sentaient concern\u00e9s sont vote \u00e9lectronique, ind\u00e9pendamment du moyen avec lequel il y vote et je pense qu'il est faux de croire qu'avec le technique, on va am\u00e9liorer la la participation, j'ai m\u00eame peut-\u00eatre encore pour conclure, en tout cas une 1\u00e8re fois compl\u00e9ter ce que vient dire C\u00e9dric Jeanneret, sur la question de la d\u00e9l\u00e9gation, c'est vrai que dans le contr\u00f4le du vote, on d\u00e9l\u00e8gue le contr\u00f4le du vote, on d\u00e9l\u00e8gue \u00e0 des repr\u00e9sentants des partis Moi -m\u00eame j'ai particip\u00e9 \u00e0 des d\u00e9pouillements alors soit en tant que simple citoyen, soit en tant que que d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d'un d'un parti, mais il y a quand m\u00eame une diff\u00e9rence fondamentale lorsqu'on compte un vote papier recompter \u00e0 votre papier, toute personne qui sait compter, \u00e0 lire pour le faire, ces mat\u00e9riels c'est mat\u00e9riels et au fond ce sont les comp\u00e9tences de tous les jours, alors c'est vrai qu'il y a des personnes qui sont illettr\u00e9s \u00e0 des personnes malheureusement qui ne pourrait pas participer, mais l'immense majorit\u00e9 de la population peut le faire, du moment qu'on passe \u00e0 un vote \u00e9lectronique on a vote avec une machine \u00e0 voter avec une logiciel on doit d\u00e9l\u00e9guer la comp\u00e9tence \u00e0 quelqu'un qui a des comp\u00e9tences et expertises ont exactement, alors bon moi j'ai tendance \u00e0 faire d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, confiance aux experts, je pense que les en g\u00e9n\u00e9ral on les choisit bien en g\u00e9n\u00e9ral, on a des gens comp\u00e9tents qui savent ce qu'ils font, mais simplement la d\u00e9l\u00e9gation, c'est plus la d\u00e9l\u00e9gation au fond de on ne choisit pas quelqu'un qui qui nous remplacent, parce qu'on pourrait le faire soi -m\u00eame, mais au fond, on peut pas envoyer tous les \u00e9lecteurs dans le bulletin on remplace quelque on se fait remplacer par quelqu'un qui a un Avantage technique un Avantage au niveau des comp\u00e9tences et, \u00e7a, c'est un petit peu emb\u00eatant par rapport au contr\u00f4le de vote par les citoyens, et j'aime bien la formule c'est d\u00e9j\u00e0 vrai qu'il dit qu'on se transforme en simple lecteur mon vote et puis apr\u00e8s, on n'a plus les moyens techniques d'aller v\u00e9rifier ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:45) [81%] :\r\n\u00c9ric Dubuis est -ce qu'elle est, on peut avoir confiance en les techniciens informatiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:50) [87%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une bonne question, j'aimerais bien devrait pas r\u00e9pondre tant Darmon fa\u00e7on on on voit maintenant, une fois les objectifs et puis il y en plein, des objectifs qui sont tr\u00e8s noble non oui et puis on voit un petit peu aussi les soucis et puis comme chercheur, on essaye de de obtenir quelque chose qui satisfait tout le monde pour cr\u00e9er, \u00e7a c'est l'id\u00e9al, et puis maintenant, on a d\u00e9j\u00e0 un petit peu touch\u00e9 le sujet que. \r\nOn a le principe de d\u00e9l\u00e9gation, on en m\u00eame temps les syst\u00e8mes que nous proposons ne de le principe de d\u00e9l\u00e9gation mais on essaye de gagner \u00e0 quelque chose qu'on a perdu jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent parce que il y a, on a perdu la transparence au plus qu'est -ce qui se passe avec les donn\u00e9es il y a, c'est clair, l'un des processus alors j'ai beaucoup de confiance dans ces syst\u00e8mes tankiste existants, la silice et qui sont utilis\u00e9s, mais l'\u00e9lecteur le tant il sait plus qu'est -ce qui se passe, il peut pas le voir jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, et pis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:58) [89%] :\r\nIl peut m\u00eame pas se repr\u00e9senter ce qui se passe exactement parce que il ne il ne s'est pas davantage \u00c9ric Dubuis, aujourd'hui il est tr\u00e8s peu de citoyens vont v\u00e9rifier ce qu'il advient de leur vote en papier, mais sait que th\u00e9oriquement, c'est possible, ce sont des papiers \u00e0 compter en fait oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:13) [85%] :\r\nOui on on pouvait le faire, oui et puis en sachant \u00e7a, on peut, \u00e7a augmente \u00e0 mon avis, tout de suite la part de de confiance, oui, mais par contre dans des syst\u00e8mes \u00e9lectroniques on aujourd'hui l'\u00e9lecteur, le citoyen, il ne peut plus vraie faille populaire pour moment exactement l\u00e0 o\u00f9 on assiste on essaye, on n'aura pas seulement nous, alors dans le monde, les chercheurs, on essaye de Redoute r\u00e9soudre ce probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:44) [91%] :\r\n\u00c9ric Dubuis dans le rapport que vous avez remis au Conseil f\u00e9d\u00e9ral en f\u00e9vrier dernier, vous faites une analyse de la situation actuelle dans les diff\u00e9rents cantons cette analyse comme je per\u00e7u \u00eatre assez critique sur le l'\u00e9tat des lieux pr\u00e9sents et vous proposer des perspectives mais les perspectives qui sont quand m\u00eame assez lourdingue qui sont quand m\u00eame radicalement diff\u00e9rente de ce qui existe aujourd'hui et qui est mise en oeuvre de fa\u00e7on encore un peu exp\u00e9rimental dans les diff\u00e9rents cantons. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:10) [83%] :\r\nOui, \u00e7a, on peut lire, alors eux l'approche, il est compl\u00e9ment diff\u00e9rent je peut-\u00eatre expliquait en quelques mots, est : quelle est l'id\u00e9e, l'id\u00e9e pour pour recevoir pour obtenir les cette transparence on on propose un syst\u00e8me qui qui qui met tous les doutes, tourn\u00e9es par exemple, c'est donc les les votes par exemple, mais apr\u00e8s la fin de la journ\u00e9e les vote d\u00e9crypter et puis le r\u00e9sultat les les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux dans le public alors Topix, l'Italie, c'est on voit tous ces tourn\u00e9es et pis l'\u00e9tranger, il faut imaginer que ces donn\u00e9es sont transform\u00e9s par exemple si les les les votes sont encore crypt\u00e9, alors on sait il y a un autre hein, mais on ne sait pas qu'est -ce que cette vote \u00e7a signifie mais apr\u00e8s on applique des transformations et, pour ces transformations pour avoir la garantie que ils sont fait correctement, il faut encore ajouter des preuves et pis avec 100 au re\u00e7oit une transparence et puis, de nouveau, maintenant il faut savoir pour, par exemple pour v\u00e9rifier ses preuves, pas tout le monde peut le faire, mais on peut de nouveau d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 et puis on peut mettre \u00e0 disposition des logiciels qui qui v\u00e9rifie que ces transferts en t\u00eate ces transformations sont faites dans une mani\u00e8re correcte et puis si on ne croit pas aux logiciels qu'on re\u00e7oit, on peut faire, en principe, ces logiciels soi -m\u00eame pour faire la m\u00eame chose pour gagner la transe la la confiance pour recevoir la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:53) [87%] :\r\nMichel Warynski quand on l'entend avec du bien, on se dit que c'est assez compliqu\u00e9 quand m\u00eame pour le simple citoyen ne comprend d\u00e9j\u00e0 comment \u00e7a fonctionne finalement m\u00eame le vote normal c'est pas si simple non plus, le comptage recomptages toutes ces toutes ces petites donn\u00e9es qui permettent la transparence qui permettent, \u00e7a fonctionne bien \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:09) [89%] :\r\nBon alors effectivement le l'organisation d'une \u00e9lection est quelque chose qui peut \u00eatre assez complexe et surtout avec notre syst\u00e8me \u00e9lectoral suisse qui laisse beaucoup de de possibilit\u00e9s aux citoyens, on peut la toiser on peut panacher, donc il y a toutes ces notions de suffrages de listes de suffrages nominal de de de suffrages compl\u00e9mentaire qui rendent les choses assez compliqu\u00e9, c'est d'ailleurs une des raisons pour laquelle l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a introduit depuis d\u00e9j\u00e0 50 ans, c'\u00e9tait quand m\u00eame plus 60 ans 61, nous avons fait le 1er d\u00e9pouillement \u00e0 l'aide d'ordinateurs, donc pour dire c'est pas nouveau que la probl\u00e9matique du contr\u00f4le Direct du contr\u00f4le indirect se pose \u00e0 Gen\u00e8ve le contr\u00f4le indirect le contr\u00f4le Direct, pardon, c'est ce que les citoyens peut faire en allant dans le local de vote et le contr\u00f4le indirect, c'est de l'or qu'on doit le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 des personnes souvent des l\u00e9sions d\u00e9sign\u00e9s par les partis politiques ou par l'h\u00e9lice pour contr\u00f4ler que les choses se sont bien pass\u00e9es \u00e0 partir du moment o\u00f9 le d\u00e9pouillement se fait avec l'aide de programmes informatiques que les bulletins sont saisis que les que les r\u00e9sultats sont calcul\u00e9s \u00e9lectroniquement bien c'est vrai, le citoyen peut pas voir ce qui se passe, il a besoin d'un que quelqu'un d'autre truchement attouchements exactement envoy\u00e9 \u00e0 sa place, oui, et le probl\u00e8me, c'est encore exacerb\u00e9e, si on peut le dire comme \u00e7a, avec l'introduction du vote par correspondance ou finalement plus que 5 pourcent des des bulletins de vote sont trait\u00e9s dans les locaux de vote tout le reste est trait\u00e9 de fa\u00e7on centralis\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, les bulletins des votations sont trait\u00e9es par lecture optique comme \u00e0 Lausanne, d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:47) [88%] :\r\nMais l'une des exigences de l'exercice d\u00e9mocratique, c'est la possibilit\u00e9 il y en a beaucoup, hein, mais a le secret, il y a une voix \u00e0 un \u00e9lecteur une seule voix, etc, mais il y en a une qui est importante, c'est la possibilit\u00e9 de recomptage, or le recomptage m\u00eame dans un syst\u00e8me de compatir de de comptabilisation centralis\u00e9 par ordinateurs, hein oui finalement il existe un objet physique, qui a \u00e9t\u00e9 remis, qui est consign\u00e9 quelque part qui est sous scell\u00e9s et probablement qui est peut-\u00eatre d\u00e9truit apr\u00e8s un d\u00e9lai fix\u00e9 par la loi, donc il y a une r\u00e9f\u00e9rence possible, la question de la confiance, c'est-\u00e0-dire on a davantage confiance lorsque l'on sait qu'on peut v\u00e9rifier lorsqu'on sait qu'on peut v\u00e9rifier, on n'a pas besoin de v\u00e9rifier justement c'est \u00e7a alors que quand on on a un suffrage qui est exprim\u00e9e de fa\u00e7on totalement abstraite \u00e0 tous les \u00e9chelons, h\u00e9 bien, cette crise de confiance peut \u00e9merger \u00e0 l'occasion de situation politique tendue parce qu'actuellement des dans une d\u00e9mocratie encore, ce sera peut-\u00eatre pas toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:39) [85%] :\r\nCe sera peut-\u00eatre pas toujours le cas, vous avez raison, alors le recomptage en terme de de vote \u00e9lectronique o\u00f9 effectivement il y a une d\u00e9mat\u00e9rialisation compl\u00e8te du du vote depuis le le poste de travail de l'\u00e9lecteur, je pense que le recomptage justement la la partie du processus qui est la plus s\u00fbre et la plus fiable le les vote \u00e9tant crypt\u00e9e d'une fa\u00e7on tout \u00e0 fait classique est tout \u00e0 fait clair avec des algorithmes qui sont connus, le r\u00f4le rebranchement reporter aussi on rencontre sur l'ordinateur qu'est -ce qu'on peut raconter, puisque, alors pas de refaire le processus, le contenu de l'urne \u00e9lectronique peut-\u00eatre donner \u00e0 un tiers par exemple \u00e0 Monsieur Jeanneret press\u00e9 coll\u00e8gues connaissant les algorithmes, il pourrait refaire le d\u00e9pouillement s'il le voulait, pour \u00eatre s\u00fbr d'obtenir le m\u00eame r\u00e9sultat que le r\u00e9sultat publi\u00e9 par l'\u00e9tage s'il y a un point o\u00f9 le l'\u00e9lectronique il vote \u00e9lectronique et c'est clairement sup\u00e9rieur au vote papier c'est bien s\u00fbr le, je peux vous dire pour avoir organis\u00e9 un certain nombre de scrutins si vous d\u00e9pouiller de fois du papier, vous \u00eates s\u00fbr d'une chose, c'est d'obtenir 2 r\u00e9sultats diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:42) [74%] :\r\nC'est vrai que j'avais vraiment bien, on vous donne la liste du d'enregistrer par l'ordinateur du cyber vote recompter, c'est transparent, vous pouvez tout v\u00e9rifier quelle quelles sont acquis est bien s\u00fbr mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:53) [83%] :\r\nQu'est -ce qui m'assure que le contenu qu'on donne soient bien le bon contenu et ce qui m'assure que le vote qui est dans l'urne \u00e9lectronique, h\u00e9 bien le bon vote du bon citoyen qu'est -ce qui vous assure que paquets de bulletins soit bon paquet bulletin aussi, mais oui, chose qui est \u00e9lectronique est quand m\u00eame beaucoup plus facilement modifiable du papier, si on perd une liasse de son papier dans son bulletin de vote, \u00e7a c'est clair, c'est emb\u00eatant, etc, et \u00e7a se voit et \u00e7a soit aussi quand m\u00eame, rien, rien qui ressemble, c'est un bulletin de vote qu'\u00e0 notre bulletin de vote oui c'est clair, mais le probl\u00e8me c'est que l\u00e0 maintenant on parle de confiance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:26) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:27) [85%] :\r\nLe la d\u00e9mocratie, c'est pas la confiance de d\u00e9mocratie, c'est le contr\u00f4le des citoyens donc je reviens, ce que je disais avant avec le vote \u00e9lectronique, on perd, malgr\u00e9 qu'on puisse me Morefoot le la base de donn\u00e9es, on perd le contr\u00f4le citoyen ne plaisent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:38) [86%] :\r\nToute la cha\u00eene, la d\u00e9fiance \u00e0 la guerre du pouvoir est un des actes une des postures, fondatrice de la d\u00e9mocratie, \u00e7a remonte \u00e0 Montesquieu, hein, donc cette possibilit\u00e9 concr\u00e8te de contr\u00f4le Jean Christophe Schwaab elle doit \u00eatre pr\u00e9serv\u00e9 cette oui, aussi bien 11. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:51) [87%] :\r\nTout est tr\u00e8s important parce qu'\u00e0 mon avis la la l\u00e9gitimit\u00e9 du scrutin, le d\u00e9p\u00f4t de 2 \u00e9l\u00e9ments : tout d'abord, il faut que le scrutin soit correct, \u00e7a c'est clair, on se croit con suisse actuellement, on peut affirmer qu'il est, ils ont le de temps en temps, une petite erreur, \u00e7\u00e0 et l\u00e0 mais m\u00eame quand il en a les recomptages permettent d'\u00e9viter de les trouver la Suisse d\u00e9mocratie apais\u00e9e, bon je crois qu'on peut dire heureusement et j'esp\u00e8re qu'il en sera encore comme \u00e7a de pendant de longues ann\u00e9es, l'autre \u00e9l\u00e9ment, c'est que les citoyens doivent croire et savoir que le scrutin a \u00e9t\u00e9 l\u00e9gitime. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:20) [87%] :\r\nAu prenons l'exemple de quelqu'un qui est dans la posture du tous pourris, le vote, \u00e7a m'int\u00e9resse pas, la classe politique, quelle qu'elle soit, ils sont tous pourris, cette personne -l\u00e0, elle va consid\u00e9rer le scrutin commettons ill\u00e9gitime, quel que soit le r\u00e9sultat, m\u00eame si on peut le prouver noir sur blanc, c'est le cas en Suisse, ces gens -l\u00e0, au fond, parce que il croit ou qu'il croit savoir que le scrutin a \u00e9t\u00e9 manipul\u00e9 d'une d'une mani\u00e8re ou d'une autre, h\u00e9 bien cette personne -l\u00e0 elle ne consid\u00e8re pas le r\u00e9sultat du vote comme \u00e9tant l\u00e9gitime et avec le le vote \u00e9lectronique, je pense qu'on on rajoute un danger parce qu'au fond les les gens vont se dire : bon, probablement que \u00e7a a bien march\u00e9, probablement que le logiciel bien fait probablement que les personnes qui ont contr\u00f4l\u00e9 \u00e9tait comp\u00e9tente mais qu'est -ce qui se passe moi je sers autant que Sam citoyen a encore une fois on je met dans la posture de celui qui a peu de connaissances techniques et c'est et c'est mon cas, on sait que c'est vrai car scrutin on peut frauder mais il faut quand m\u00eame une certaine organisation et beaucoup complices et beaucoup de complices dans tous les bureaux de vote et probablement dans plusieurs parties renoncent alors bah c'est peut-\u00eatre mon imaginaire romantique du piratage informatique, mais moi, je pars de l'id\u00e9e qu'un pirate informatique qui a \u00e9t\u00e9 capable d'entrer dans les ordinateurs du Pentagone probablement que, en quelques clics, alors peut-\u00eatre que, plus que quelques clics scell\u00e9 les sp\u00e9cialistes qui pourront qui pourront dire est capable de changer un un un r\u00e9sultat leur probablement que le le vote \u00e9lectronique, telle qu'il est con\u00e7u actuellement pr\u00e9voient des d\u00e9bats rire suffisante, mais le doute s'installe et, au fond, le, le fait que le le le doute s'installe font que de plus en plus de citoyens pourraient se dire, au fond bon probablement que \u00e7a s'est bien pass\u00e9 mais, mais, alors, lorsque le vote se passe avec une diff\u00e9rence tr\u00e8s nette, il y a pas de probl\u00e8me, parce que m\u00eame si on admet qu'il a eu en pourcent de fraude en pour son probl\u00e8me, ben on se dira sympa fossiles r\u00e9sultat final, simplement il y a plus, en plus du scrutin qui se termine avec des \u00e9carts extr\u00eamement petit et l\u00e0 le moindre probl\u00e8me, alors qu'il soit physique ou informatique peut avoir des cons\u00e9quences d\u00e9vastatrices sur la confiance que les citoyens dans le r\u00f4le l\u00e9gitimit\u00e9 du scrutin, or je crains qu'avec un syst\u00e8me informatique, on est un petit peu plus de probl\u00e8me de confiant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:28) [92%] :\r\nOn parle du vote \u00e9lectronique dans Babylone sur Espace 2 encore jusque pendant une heure, \u00c9ric Dubuis, on a parl\u00e9 de de confiance, confiance \u00e0 leur sur quelqu'un qui pourrait manipuler les donn\u00e9es un pirate informatique, mais il peut y avoir des bonnes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:43) [80%] :\r\nOui, \u00e7a, \u00e7a aussi, c'est vrai, le cas des erreurs mais mais j'aimerais bien de que comporte continuer dans dans les les seigneurs sc\u00e9narios d'attaque par exemple avec des des moyens classiques sur papier alors vote par correspondance aura dur\u00e9 m\u00eame lorsqu'on en vient de dire c'est c'est vraiment 10, difficile de faire TEP as des attaquants grande \u00e9chelle mais avec des moyens, les chroniques sont change et on n'a pas le sort des attaques sc\u00e9nario et puis la ailleurs une grande ce diff\u00e9rence \u00e7a, il faut aussi respecter et puis on empi\u00e8te respect\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent n'ont pas mal respect\u00e9e sans mais, \u00e0 mon avis, on n'est pas all\u00e9 assez loin, il faut encore l\u00e0, il faut encore aussi voir que, il y a vraiment un probl\u00e8me, tout ce qui manque, ne voyait vous savez votre ordinateur chez vous et vous faites votre vote et puis vous c'est peut-\u00eatre vous voulez dire exprimer oui mais vous savez pas est -ce que c'est vraiment oui la r\u00e9gie, il y a logiciel MRAP malveillant, mais il y, \u00e7a peut changer votre vote et puis pour moi, il y a pas eu une personne qui a eu un int\u00e9r\u00eat de faire quelque chose comme \u00e7a, mais c'est en principe aussi et maintenant c'est j'ajoute alors si quelqu'un peut exclue alors comment se \u00e9tait il il fait un mais est -ce que c'est correct. \r\nLe r\u00e9sultat commence de, de, de douter des choses et puis alors l\u00e0 \u00e7a peut tout de suite baiss\u00e9, la confiance qu'on peut, mais il faut avoir par le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:16) [89%] :\r\nMais c'\u00e9tait actuellement on est dans l'eau pour le vote par internet encore une phase exp\u00e9rimentale, et c'est tr\u00e8s r\u00e9glement\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'qui ne peut pas y avoir plus de 10 pourcent du du corps \u00e9lectoral qui impliqu\u00e9 dans cette proc\u00e9dure de vote mais les \u00e7a c'est pour la Suisse, bien s\u00fbr, si les r\u00e9sultats qui sont souvent tr\u00e8s serr\u00e9 par exemple l'initiative Weber sur les r\u00e9sidences secondaires, c'est un r\u00e9sultat serr\u00e9, serr\u00e9 et si on n'en observe une panne, par exemple, une panne g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a veut dire qu'en gros, ce que la presse, la loi pr\u00e9voit actuellement, c'est que l'ensemble des \u00e9lecteurs qui ont vot\u00e9 par internet, voient leurs r\u00e9sultats annul\u00e9s salaire que 10 pourcent du du corps \u00e9lectoral, mais \u00e7a n'a pas acte d\u00e9cisif sur le r\u00e9sultat du du scrutin dans un cas comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:55) [93%] :\r\nMichel Warynski comment est -ce qu'on r\u00e8gle ce probl\u00e8me, on int\u00e8gre le fait que ces 10 pourcent encore encore exp\u00e9rimentaux aussi il y a un bogue qui met en doute toute la proc\u00e9dure, pas de consultation par internet, le r\u00e9sultat peut basculer d'un versant vers l'autre, alors qu'on est en phase exp\u00e9rimentale. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:28:11) [71%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:12) [88%] :\r\nAlors c'est pour cela que nous l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve a mis en place un certain nombre de, de, de contr\u00f4le, d'une part, nous avons d\u00e9velopp\u00e9 ce ce concept d'de contr\u00f4le qui est entre les mains de la commission \u00e9lectorale, il s'agit d'une circonscription \u00e9lectorale virtuel dans lequel les les \u00e9lecteurs, les contr\u00f4leurs de la commission \u00e9lectorale dispose d'un certain nombre de droits de vote, ils utilisent ces droits de vote, mais il protocoles ce qu'ils font et le jour du d\u00e9pouillement il \u00e9videmment v\u00e9rifier que cette circonscription virtuel obtient bien le r\u00e9sultat qui \u00e9tait attendu, ce qui nous permet d'avoir un test de bout en bout du syst\u00e8me \u00e0 trouver par rapport \u00e0 quelle r\u00e9f\u00e9rence par rapport au au protocole que les commissaires ont eux- m\u00eames fait des vote qu'ils ont introduit ou \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette circonscription virtuel, autrement dit on donne 50 cartes de vote au oui \u00e0 la commission \u00e9lectorale il vote 50 fois il note ce qu'ils ont vot\u00e9 et on v\u00e9rifie \u00e0 la fin que cette circonscription \u00e9lectorale, cette commune qui n'existe pas, oui, on n'est en rien les r\u00e9sultats tels que la commission \u00e9lectorale, les h\u00f4tesses avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:23) [73%] :\r\nAlors on postule que si \u00e7a marche, et pour 50 \u00e7a marche pour tous les autres, c'est l'id\u00e9e qui ne cesse de du sondage n'est pas, voil\u00e0, c'est en c'est pas une pr\u00e9dication externe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:31) [91%] :\r\nPermet de valider que le syst\u00e8me a bien fonctionn\u00e9 toujours. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:34) [87%] :\r\nDans le cas o\u00f9 \u00e7a ne fonctionne pas, on arrive quand m\u00eame \u00e0 la situation o\u00f9 l'ensemble du corps \u00e9lectoral internet du cyber \u00e9lecteurs l'ensemble des voit ce vote annul\u00e9 et donc du coup \u00e7a peut faire basculer le r\u00e9sultat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:45) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que nous faisons un autre test sont d'\u00e9tat statistique a posteriori qui nous permettent de de v\u00e9rifier que l'ensemble des r\u00e9sultats sont coh\u00e9rents, il y a un certain nombre de lois statistiques : la loi de de Belfort d\u00e9veloppe des lois bin\u00f4me id\u00e9al qui permettent de, de, de s'assurer que les r\u00e9sultats sont coh\u00e9rents, nous v\u00e9rifions \u00e0 chaque fois que les cyber citoyens ont pas vot\u00e9 oui alors que l'ensemble de la population \u00e0 voter non, bon, vous me direz si ces 49 ou 51 pourcent statistiquement statistiquement c'est pas repr\u00e9sentatif, mais d\u00e8s lors qu'on aura une grosse diff\u00e9rence entre l'expression des des cyber citoyens et l'expression des votant par correspondance ou par ou \u00e0 l'urne, c'est quelque chose de bizarre, c'est pass\u00e9, sauf si on arrive \u00e0 l'il y a une raison pour ne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:30:29) [86%] :\r\nIl y a eu un bogue tout r\u00e9cent \u00e9lections de mars votation de mars Citoyen ne Genevois a pu voter 2 fois entre Lucerne et Gen\u00e8ve, le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9 d\u00e9j\u00e0 par la chancellerie \u00e0 Gen\u00e8ve, mais donc pour vous le probl\u00e8me semble \u00eatre r\u00e9solu et \u00e7a montre bien que vos veille et que la vigilance des proc\u00e9dures a \u00e9t\u00e9 efficace pour des d\u00e9tracteurs du vote internet comme le Parti pirate par exemple la fa\u00e7on dont le probl\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9solu fait partie du probl\u00e8me, si j'ai bien compris effectivement C\u00e9dric Jeanneret du parti Peyrade suisse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:03) [82%] :\r\nIls ont corrig\u00e9 un vote l\u00e0 d\u00e9j\u00e0, chez moi, \u00e7a fait tilt correction de vote, \u00e7a veut dire quoi, dans lequel ils ont fait un protocole complet en expliquant exactement qu'est -ce qu'ils ont fait donc ils sont d\u00e9tect\u00e9s, etc lucernois qui avaient vot\u00e9 2 fois \u00e0 cause d'un an dans tant de processus trop long, oui 80 secondes c'est chez vous \u00e0 Question : pourquoi il y a pens\u00e9 que c'\u00e9tait une et et c'est un organisateur ont d\u00e9j\u00e0 l'on peut se demander pourquoi \u00e7a faut autant de temps, pourquoi \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9 avant d'une modification de la structure manifestement donc et ensuite ben. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:35) [85%] :\r\nBon, excusez -moi, comment on peut voter 2 fois la suivre comment le le syst\u00e8me ne bloque pas, c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:40) [89%] :\r\nLa question, en fait, de ce que j'ai vu dans la documentation et dans le rapport, il y a pas de de de notion de de, comme on dit, donc autrement dit, on peut -on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:48) [71%] :\r\nPeu sont ceux qui connectent on se d\u00e9connecte ici, si on se connecte, on vote une 1\u00e8re fois dans dr\u00f4lement \u00e7a demander de la sorte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:54) [81%] :\r\nSur le syst\u00e8me \u00e7a pour la personne pendant attend dans les conseils d'un DUT. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:58) [80%] :\r\n\u00e7a doit marcher 3 secondes 3 secondes et puis l\u00e0, \u00e7a a dur\u00e9 80 secondes en l'occurrence, et c'est cet intervalle qui a qui a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 ce flou. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:05) [86%] :\r\nC'est pas la fin, c'est un bug dans ce cas -l\u00e0 pas donc c'est c'est des choses qui arrivent mais dans le cas d'un vote qui est en production, \u00e7a fait quand m\u00eame peu r\u00e9fl\u00e9chir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:14) [86%] :\r\nOui, parce qu'il y a des des pays qui est face \u00e0 ce genre de bug, des rumeurs ont renonc\u00e9 compl\u00e8tement \u00e0 vote \u00e9lectronique dans le peu de temps qu'on a une exp\u00e9rience d'un squat \u00e9lectronique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:23) [90%] :\r\nIl me semble que les \u00c9tats-Unis sont en train de reculer un peu, oui je pourrais pas donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:27) [66%] :\r\nQui totalement qui est totalement annul\u00e9s \u00c9ric Dubuis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:31) [88%] :\r\nAlors si on regarde dans le monde, alors il y a beaucoup plus \u00e0 l'ancien syst\u00e8me qui \u00e9tait utilisant dans l'Estonie, et puis le syst\u00e8me qui est \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:42) [98%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:42) [96%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s disons de. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:44) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:45) [80%] :\r\nIl y a une telle notion de transparence a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e maintenant r\u00e9cemment en or je n'aurait jamais Norv\u00e8ge et il y a pas de ces pays l\u00e0, il y a des essais sur diff\u00e9rentes \u00e0 la Mini vont mais pas dans une grande \u00e9chelle. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:02) [75%] :\r\nQuelques \u00e9l\u00e9ments d'information, l'Irlande, investi 52 millions d'euros et c'est donc de proc\u00e9dures, donc les chroniques, l'Allemagne, il y a une un jugement, je crois que Jean-Christophe Schwab, pouvait en parler, un jugement qui \u00e9tait n'est pas l\u00e0 pour que. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:33:15) [85%] :\r\nVous savez, les machines m\u00e9faits alors qu'il portait plus sur les machines que sur un syst\u00e8me tels qu'on les on les d\u00e9veloppe actuellement en Suisse, mais la cour constitutionnelle allemande qui est quand m\u00eame assez r\u00e9put\u00e9 pour le s\u00e9rieux de ces, de ces d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:28) [86%] :\r\nAvait, au fond, conclut que les exigences de, de, de transparence et de secret de vote n'\u00e9tait pas garantis alors sur ce syst\u00e8me -l\u00e0, mais je crois en fonction de ce genre de, de, de probl\u00e8mes posent des, des, des questions sur l'art, on revient \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 du scrutin apr\u00e8s coup, je crois qu'alors, sans faire d'ailleurs, j'esp\u00e8re, les Pays-Bas ont interrompu le processus, une fois qu'un groupe de hackers a d\u00e9montr\u00e9 devant des cam\u00e9ras de t\u00e9l\u00e9vision, qui est arriv\u00e9 \u00e0 rentrer dans le dans le syst\u00e8me, \u00e7a voudrait dire au fond : alors, quelle que soit la la la la v\u00e9racit\u00e9 de l'attaque est la le l'ampleur de la de la, de l'erreur ou de la faille, mais au fond, du jour au lendemain, la confiance des citoyens est termin\u00e9e et c'est \u00e7a qui est tr\u00e8s emb\u00eatant parce vous \u00e7a peut dire que vous en faut terreur il en faut pour pour que tout d'un coup tout un scrutin soit consid\u00e9r\u00e9 comme \u00e9tant un Rallye, alors c'est vrai qu'on peut le r\u00e9p\u00e9ter mais je dois dire qu'on n'est pas \u00e0 l'abri de ce genre de de probl\u00e8mes en Suisse pour le d\u00e9pouillement des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales en octobre, on a eu un probl\u00e8me informatique, dans le canton de Vaud, encore une fois j'ai peu de comp\u00e9tences techniques mais je crois que c'est un serveur qui a, qui a explos\u00e9 en tout cas virtuel du du terme, ce qui fait que, alors que tous les cantons connaissaient leurs \u00e9lus depuis la fin de l'apr\u00e8s- midi dimanche les Vaudois ont d\u00fb attendre un jour de plus, alors c'\u00e9tait un petit peu plus long que le que le cadre Vaudois et moi j'ai fait quelque chose de tr\u00e8s simple le le le lendemain 1000 l\u00e0 par le fait, j'\u00e9tais tr\u00e8s stress\u00e9e parce que j'attendais les r\u00e9sultats Pim concernait personnellement mais je suis all\u00e9 v\u00e9rifier opinion publique de ma commune est -ce que le r\u00e9sultat qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 sur le site internet de l'\u00c9tat de Vaud \u00e9tait le m\u00eame que celui qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par \u00e9crit suite au d\u00e9pouillement papier et alors que je vous pas alors c'est exactement le m\u00eame, heureusement, alors moi je faisais confiance totalement aux personnes qui g\u00e9rait le logiciel de saisie au niveau de l'\u00c9tat, je vous ai totalement confiance aux personnes qui d\u00e9pouillait le papier dans la commune, mais je me dis si le serveur a eu un probl\u00e8me et ce qui a pas des votes qui ont disparu, alors l\u00e0 c'\u00e9tait parler vote c'\u00e9tait la saisie des r\u00e9sultats maintenant qu'est -ce qui se serait pass\u00e9 et l\u00e0 encore c'est le b\u00e9otien qui qui qui peut-\u00eatre par de ses craintes qu'est ce qui se serait pass\u00e9 si on avait eu que des bulletins \u00e9lectroniques ou une majorit\u00e9 bulletin \u00e9lectronique qui a cours du syst\u00e8me avait disparu dans la nature alors avait \u00e9t\u00e9, pour une raison une, alors peut-\u00eatre que le syst\u00e8me est con\u00e7u de telle mani\u00e8re, j'esp\u00e8re pour que on n'est pas ses pertes en cas de, de, de pannes techniques mais est -ce qu'on peut vraiment garantir et se confondrait pas du vrai peut-\u00eatre scrutin qui \u00e9tait un des scrutins les plus les plus cruciaux tous les, tous les 4 ans pour les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:49) [91%] :\r\nMichel ce qui vous avez entendu les mots de Jean-Christophe Schwaab confiance, la confiance \u00e0 vous savez c'est comme dans les relations priv\u00e9es les relations amoureuses, \u00e7a met beaucoup de temps pour se construire et \u00e7a se d\u00e9truit en tr\u00e8s peu de temps on a depuis 1848 une loi sur le suffrage qui s'est modifi\u00e9e en int\u00e9grant les femmes, notamment les moins de 21 ans, etc, c'est une confiance qui s'est construite qui s'est construite en 150 ans plus de 150 ans la crainte, c'est que un bogue \u00e9lectronique ou une s\u00e9rie de Bob, une s\u00e9rie de flou puisse briser cette confiance radicalement et de fa\u00e7on durable et vraiment corrosive pour le corps social que que comment vous r\u00e9pondez \u00e0 cette \u00e0 ce besoin cet app\u00e9tit, cette n\u00e9cessit\u00e9 de confiance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:31) [89%] :\r\nAlors, c'est effectivement une n\u00e9cessit\u00e9, nous ne vont pas imaginer un \u00e9tat d\u00e9mocratique o\u00f9 les citoyens des citoyens n'ont pas confiance dans le processus \u00e9lectoral o\u00f9 le processus de prise de d\u00e9cision, c'est pour cette raison que l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve aussi \u00e0 adopter une une m\u00e9thode de projets papa, nous avons commenc\u00e9 par des tests \u00e0 blanc, ensuite nous avons fait une 1\u00e8re votation dans une petite commune, puis une plus grande commune puis un ensemble de communes, le syst\u00e8me a m\u00fbri, petit \u00e0 petit et maintenant, effectivement, nous sommes en mesure de r\u00e9aliser, nous l'avons fait 2 fois l'ann\u00e9e pass\u00e9e des des votations sur le plan du canton pour toutes les communes, et nous sommes \u00e9galement en mesure de de r\u00e9aliser des \u00e9lections mais il y a, on va tenter d'aller vraiment pas \u00e0 pas, vous, sinon nous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:21) [83%] :\r\nVous dites -nous, mais ce qui nous c'est l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve, mais c'est aussi des entreprises non non il y a pas d'entreprise, vous ayez jamais entreprise, les Agenais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:30) [91%] :\r\nAlors \u00e0 dire la v\u00e9rit\u00e9, la 1\u00e8re version du syst\u00e8me a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 avec avec des entreprises externes sous sous mandat, je peux la la cit\u00e9, il s'agissait de Hewlett-Packard, parce que nous n'avions \u00e0 l'\u00e9poque pas les comp\u00e9tences en interne dans nos \u00e9quipes informatiques pour pouvoir r\u00e9aliser quelque chose de stimulant, \u00e7a nous ram\u00e8ne quand m\u00eame dans les ann\u00e9es 2000 et puis petit \u00e0 petit, nous nous sommes nous avons grandi et nous nous sommes s\u00e9par\u00e9s de ses fournisseurs et aujourd'hui le syst\u00e8me est en main de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve il est maintenu par l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve il est la propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve et ce sont nos \u00e9quipes qui l'exploite \u00e9galement ceci peut-\u00eatre vraiment fait sous le contr\u00f4le d\u00e9mocratique de cette fameuse commission \u00e9lectorale sont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:13) [83%] :\r\nEt les tests ont aussi fait part \u00e0 l'interne faire ext\u00e9rieur sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:18) [89%] :\r\nEn interne, \u00e9videmment, avant la mise en production, cela dit, nous avons aussi fait Des tests d'intrusion avec des entreprises externes qui \u00e9taient mandat\u00e9s pour l'occasion, nous avons d\u00e9j\u00e0 fait 4 en 10 ans. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:30) [82%] :\r\nEst -ce que Michel Areski 20 ce qui vous avez fait appel \u00e0 un appel d'offres nombril ciel qui serait un bon test de de s\u00e9curit\u00e9, c'est-\u00e0-dire dire voil\u00e0 Alesi on a un syst\u00e8me de vote ouverts \u00e0 toute la plan\u00e8te parce que l'Internet aussi, \u00e7a auquel vos questions territorialit\u00e9 s'est ouvert sur le monde entier une intervention n'a pas pas forc\u00e9ment du territoire suisse Alesi essayez stress test pour notre syst\u00e8me de vote \u00e9lectronique, vous l'avez propos\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:58) [77%] :\r\n\u00e0 \u00e9coutez si des directeurs veulent faire, je pense que nous demanderons de toute fa\u00e7on pas l'autorisation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:03) [83%] :\r\nOui, mais ils vont nous dire quand m\u00eame que \u00e7a se fasse dans la transparence et que vous b\u00e9n\u00e9ficiez des \u00e9ventuelles tentatives \u00e9checs r\u00e9ussites d\u00e9c\u00e8s hacker autant autant que l'\u00e9tat de g\u00e9n\u00e9raux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:14) [92%] :\r\nSavez qu'est -ce qui nous de garantir que des hackers qui qui ne s'annonce pas qui sont anonymes qui viennent de partout, vont effectivement nous faire part des r\u00e9sultats qui sont tenus, c'est \u00e0 mon sens beaucoup plus efficace de mandater des entreprises se mettent d'accord sur quelle est la port\u00e9e des tests si possible tout azimut et puis se mettre d'accord sur les renseignements que nous voulons tenir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:41) [89%] :\r\nAlors justement sur ces stress-tests 2 interventions de d'informaticiens, d'informaticiens politiquement engag\u00e9, vous \u00eates membre du Parti pirate suisse C\u00e9dric Jeanneret et en m\u00eame temps, informaticien alors ces stress-tests ouvert de hackers qui ne seraient pas forc\u00e9ment sollicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:58) [83%] :\r\nBon, on peut tr\u00e8s bien solliciter un et les ont cess\u00e9, c'est donc le chaos, ce Computer Club en Allemagne qui pourrait solliciter mandat\u00e9 pour faire des stress tests de qualit\u00e9 est totalement ind\u00e9pendant, parce que les entreprises qui ont fait ces stress tests ne sont pas mentionn\u00e9s sur le site, sauf erreur de de e-voting fait mentionn\u00e9 ce oui, d'accord, je cherche un peu plus profond\u00e9ment, mais aussi le c'est aussi pour habitude de publier les les a pris les choses qui font la en plus dans la loi sur l'exercice du droit politique de Gen\u00e8ve articles 60 alin\u00e9a 6, c'est \u00e9crit noir sur blanc qu'il faut en outre au moins une fois tous les 3 ans, les r\u00e9sultats de l'audit sont rendus publics, je n'ai pas trouv\u00e9 un seul audits publi\u00e9s dans la partie, rapport du site e-voting le du canton qui est l\u00e0, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:43) [83%] :\r\nC'est exact, parce que la loi est entr\u00e9e en vigueur le 1er janvier 2010 les sciences des 3 ans c'est cette ann\u00e9e et les audits qui seront faites cette ann\u00e9e seront rendus publics. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:52) [81%] :\r\nEt c'est pas toi qui traverse l'oie, c\u00e8pes rarement dans ces cas -l\u00e0, cela aurait pu \u00eatre int\u00e9ressante sur la toile qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:58) [86%] :\r\nQuand m\u00eame \u00c9ric Dubuis et sur la le test d'un syst\u00e8me de vote par le hacking ou l'offre ou l'invitation a acquis un syst\u00e8me pour sa phase de test est -ce que \u00e7a marche ailleurs est -ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 ailleurs en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:13) [85%] :\r\nVoyez avec cette telle sorte de test peut-\u00eatre on peut faire quelques conclusions mais en g\u00e9n\u00e9ral dans le monde des logiciels, on sait que, avec le testing on peut prouver leur pr\u00e9sence \u00e9tait d\u00e9form\u00e9 par l'absence des fonds et puis je reviens, on a notre proposition que pour pour vraiment avoir de confiance aux r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, il faut il faut il faut mettre sur pied une telle transparence. \r\nQui n'a rien en faire avec si on fait ces tests ou pas, il faut am\u00e9liorer les syst\u00e8mes existants, il faut ouvrir les donn\u00e9es que par exemple l'aspect de otite, \u00e7a, \u00e7a dispara\u00eet parce que tout le monde voit tout de suite les otites, on a \u00e7a sur les yeux et puis \u00e7a, c'est la mise en passant les propositions, \u00e7a c'est la direction ou dans laquelle et les chercheurs dans le monde, bon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:19) [90%] :\r\nVous vous \u00eates conseiller \u00c9ric Dubuis du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, une certaine fa\u00e7on \u00e0 travers le rapport que vous avez produit donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devra faire voter par le Parlement une loi \u00e9lectorale qui int\u00e8grent cette proc\u00e9dure par internet, cette loi elle est durable, dur pour tous les temps, on a parl\u00e9 quelquefois ici autour de la table d\u00e9mocratie apais\u00e9e aujourd'hui, c'est une d\u00e9mocratie apais\u00e9e, mais une loi, elle doit m\u00eame \u00eatre \u00e0 l'abri de temps moins calme par exemple d'un moment o\u00f9 on a peut-\u00eatre moins confiance dans les autorit\u00e9s moins confiance dans la bonne foi d'un gouvernement et et cette loi, elle doit quand m\u00eame march\u00e9 dans ce dans dans ce cas l\u00e0, elle doit quand m\u00eame \u00eatre suffisamment solide pour ne pas permettent de falsification est -ce que vous propositions dans ce sens. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:00) [81%] :\r\nPour une Suisse un peu moins d\u00e9mocratique qui a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:03) [77%] :\r\nOui c'est, c'est peut-\u00eatre \u00e7a, c'est aussi, alors il faut avoir une m\u00e9decine \u00e0 fond, mettre sur pied des syst\u00e8mes qui qui moi et donne des garanties, m\u00eame si, par exemple, les gens qui qui font l'op\u00e9ration de ce syst\u00e8me, oui, peut-\u00eatre, on peut avoir moins confiance, voici la m\u00eame s'il pourrait \u00eatre, peut-\u00eatre, par exemple, je suis pas s\u00fbr si si, j'ai j'ai utilis\u00e9 r\u00e9invente ces syst\u00e8mes en Suisse qui sont utilis\u00e9s en Suisse dans le temps des pays \u00e0 l'\u00e9tranger des autres pays, je sais pas ce mur est -ce que j'aurais confiance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:38) [83%] :\r\nQue savons -nous de la Suisse dans 10 ans, dans 15 ans, dans 20 ans, et de son \u00e9tat de, de, de l'universit\u00e9, c'est la banque. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:43:42) [83%] :\r\nC'est pour \u00e7a, il faut disons qu'il faut, il faut rajouter la transparence qui jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, bon \u00e7a c'est si on veut faire des syst\u00e8mes de vote \u00e9lectronique, alors \u00e7a \u00e7a \u00e7a c'est Nice mais ces cit\u00e9s, \u00e7a suffit pas d'avoir \u00e9t\u00e9 syst\u00e8me Pointe-Noire, comme on a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:04) [62%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:05) [96%] :\r\nJe simplifie un petit peu \u00e0 pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:08) [84%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:09) [86%] :\r\nMais maintenant on arrive plus t\u00f4t \u00e0 la fin de de la table ronde, donc j'aimerais bien, votre sentiment sur les perspectives d'exigences et perspectives du du cyber vote du vote par Internet qu'est -ce qu'il faudrait faire et quel est l'avenir quel quel sera l'int\u00e9r\u00eat plus tard d'avoir, de ce proc\u00e8s, de ce qu'il faut tout stopper en attendant qu'on ait des syst\u00e8mes plus s\u00fbrs, est ce qu'il faut y aller quand m\u00eame en \u00e9tant extr\u00eamement prudents, votre position puisque vous avez la maraude avec moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:44:34) [85%] :\r\nAudition, elle est la suivante : premi\u00e8rement est -ce qu'on va avoir des syst\u00e8mes de vote \u00e9lectronique, \u00e7a c'est une question de de la soci\u00e9t\u00e9, question politique, mais sous condition de leur avoir moi je peux vivre avec la situation actuelle, s'il y a cette limite de 10 pourcent mais mais si on nous offre \u00e7a alors et puis ici on voit dans le futur, moi j'aimerais bien voir si on a des syst\u00e8mes vont \u00e9lectronique dans 10 ans, j'aimerais bien de revoir ses 30. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:03) [81%] :\r\nReportage pour voir l'\u00e9tat actuel, on va pas au-del\u00e0, 10 pourcent c'est c'est pas s\u00fbr, dire que c'est trop dangereux au-del\u00e0 10 pourcent du du corps \u00e9lectoral oui sur aura \u00e9volu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:10) [78%] :\r\nDonc, je vais te content si on pouvait faire C\u00e9dric Jeanneret vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:45:14) [76%] :\r\nPlut\u00f4t d'accord avec cette totalement d'accord, voire peut-\u00eatre \u00e0 rester tests puis repartir sur une moratoire donc oui parce que il faudra passer sur une base qui soit saine, autrement dit arr\u00eatez \u00e7a tests par comptons petit dans leur coin, etc, la d\u00e9mocratie c'est national, autrement dit, faudrait sur qui ont les comp\u00e9tences qui fasse ce ce genre de de logiciels sous le le du Conseil f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:37) [67%] :\r\nMichel Warynski, p\u00e8re d'accord Funchal. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:40) [89%] :\r\nLui, tout \u00e0 fait d'accord avec ce qu'a dit monsieur le professeur Dubuis il faut continuer, mais il faut travailler sur 2 axes que sont l'augmentation de la transparence et puis la mise en oeuvre de la v\u00e9rifier habilit\u00e9, je pense que nous avons d\u00e9j\u00e0 un bon niveau de v\u00e9rifier habilit\u00e9 dit universel, c'est-\u00e0-dire la capacit\u00e9 d'un d'un certain contr\u00f4le indirect d\u00e9mocratique sur l'ensemble des r\u00e9sultats, par contre, il nous manque ce qu'on appelle la v\u00e9rifier habilit\u00e9s individuelles, la capacit\u00e9 pour fin d'autant de savoir ce qu'il advient de son vote, \u00e9videmment c'est d\u00e9licat ce car ce que il faut \u00e0 la fois donner une indication comme quoi on a bien enregistr\u00e9 ce qu'il a voulu sans lui donner une preuve qu'il pourrait commercialiser oui la s\u00e9cession du vrai et vous allez rendre son vote, donc il faut trouver, et l\u00e0 il y a peut-\u00eatre de, de, de la recherche et de ce point de vue l\u00e0, je suis d\u00e9j\u00e0 sur les 100 sur le plan du Front uni assumerai, je suis tr\u00e8s heureux que les \u00e9quipes du professeur Dubuis continuent leurs activit\u00e9s de de recherche fondamentale, nous de notre c\u00f4t\u00e9, on fait de la recherche appliqu\u00e9e, l'un et l'autre finiront par aboutir \u00e0 quelque chose qui sera stable, qui sera plus efficace, plus, plus s\u00fbrs et qui permettra d'augmenter cette limite de 10. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:52) [89%] :\r\nPourcent Michel Michel Warynski, que pensez -vous du plafond 10 pourcent pour pour le moment il est correct et vous pensez que \u00e7a doit \u00eatre bloqu\u00e9 \u00e0 10 pourcent comme comme le sugg\u00e8re \u00c9ric Dubuis en l'\u00e9tat actuel de la technologie de la s\u00e9curit\u00e9 de la confiance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:02) [86%] :\r\nPour pouvoir d\u00e9bloquer ce plafond 10 pourcent au au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration, il faut que nos syst\u00e8mes \u00e9voluent soit plus transparent et plus v\u00e9rifieront oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:10) [86%] :\r\nJean-Christophe Schwaab pour le plafond des pourcent je pense qu'il est n\u00e9cessaire, ce rend bien compte que tous les probl\u00e8mes sont ne sont pas r\u00e9solus et dans cette situation, il faut vraiment une nulle imitez encore une fois, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 dit, avec l'initiative Weber ce comme quand \u00e7a joue \u00e0 quelques voix pr\u00e8s le plafond 10 pourcent peut peut avoir un un impact, moi je pense qu'il y a quand m\u00eame un \u00e9tat d'esprit un petit peu modifi\u00e9 le nombre de fois o\u00f9, lorsque j'ai dit que j'\u00e9tais assez critique, voire sceptique face au on voit \u00e9lectronique, on m'a dit, c'\u00e9tait pourtant n'est pas qu'un vieux con, passez -moi le terme, c'est la utilise donc metteur expression on \u00e9tait venu ici en m\u00eame, vous avez la trentaine, comment ce que vous pouvez \u00eatre contre Internet et l\u00e0 je pense qu'il y a un \u00e9tat d'esprit auquel il faut faire extr\u00eamement attention, c'est celui de la foi aveugle dans l'avanc\u00e9e technologique, alors moi j'aime beaucoup la technologie, j'ai un iPhone je suis tout le temps sur Internet utilisent Internet pour une grande partie de de ma vie, les r\u00e9seaux sociaux etc. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:08) [86%] :\r\nMais \u00e7a ne veut pas dire que tout peut aller sur internet et certainement pas les actes les plus fondamentaux de de d\u00e9mocratie qui sont notamment le le droit de vote et moi j'ai un petit peu l'impression, il y a beaucoup de partisans du vote \u00e9lectronique, qui au fond disent internet, \u00e7a fait partie de la vie, donc il faut y aller, allons -y, on se posera la rigueur les questions apr\u00e8s j'ai fait mes paiements par internet L \u00e0, \u00e7a c'est vrai \u00e7a pour de la conscience, donc on pourrait y aller pour le vote au c'est assez diff\u00e9rent, voil\u00e0 je renvoie \u00e0 l'excellent bien s\u00fbr le le le blog de de C\u00e9dric Jeanneret, au fond, sur quand on fait, moi, je fais mes paiements par internet aussi, mais pourquoi je fais mes paiements par internet, parce que je sais qu'en cas de probl\u00e8me, je pourrai prouver qu'\u00e0 telle date, j'ai f\u00eat\u00e9 l'op\u00e9ration pourtant de francs \u00e0 telle personne et il y a pas d'\u00e9crire de secret est -ce que le banquier doit au contraire savoir qui voulait et moi je dois je dois prouver qu'\u00e0 telle date, j'ai fait s'appelle chose or s'le vote, il faut surtout pas qu'on puisse se mettre \u00e0 prouver que untel \u00e0 voter oui ou non \u00e0 telle date, parce que l\u00e0, c'est l\u00e0 le secret de vote n'existe plus et c'est la porte ouverte \u00e0 toutes les pressions, donc on donc il y a vraiment une une diff\u00e9rence fondamentale et c'est pour \u00e7a qu'il faut faire extr\u00eamement attention avec cet effet de de mode, bon, je pense que l'effet de m'\u00e0 internet c'est plus que la mode c'est \u00e7a fait partie de notre de notre vie, mais il faut faire extr\u00eamement attention \u00e0 pas se pr\u00e9cipiter un peu t\u00eate baiss\u00e9e et moi j'ai l'impression qu'il y a encore beaucoup de personnes qui sont dans cet \u00e9tat d'esprit, au fond, on parle d'un des principes fondamentaux de la d\u00e9mocratie, j'aime bien et j'ai l'impression qu'on sait pas encore pos\u00e9 toutes les bonnes questions au fond qu'est -ce que \u00e7a implique, il est question de transparence et l\u00e0 moi je dois dire que j'en suis \u00e0 la fois content de savoir que Monsieur Varin ce qui se pose des questions, disant on a des am\u00e9liorations \u00e0 apporter, et d'un autre c\u00f4t\u00e9, je suis un petit peu inquiet de savoir qu'on ne se les ai pas pos\u00e9 plus t\u00f4t avant de lancer de se lancer dans les votes qui sont r\u00e9elles, alors encore une fois la limite des 10 pourcent fait fait que \u00e7a peut avoir un impact relativement restreint, mais soyons attentifs le jour une \u00e9lection se jouera \u00e0 30 voix qu'on n'arrivera pas \u00e0 d\u00e9montrer que les vote par internet avait une une influence statistique significative qu'on commencera \u00e0 se poser des questions, l'\u00e9lu en question dira : mais au fond, est -ce que vous avez vraiment \u00e9t\u00e9 \u00e9lus ou est -ce que vous avez \u00e9t\u00e9 \u00e9lu gr\u00e2ce \u00e0 un bug ou pire gr\u00e2ce \u00e0 une intervention ext\u00e9rieure, la l\u00e9gitimit\u00e9 de l'\u00e9lu en question ou du on sait pas risque d'\u00eatre s\u00e9rieusement entam\u00e9 sa je crois qu'il faut faire tr\u00e8s attendu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:17) [91%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, il y a pas un int\u00e9r\u00eat pour certaines de certains partis de d'aller d\u00e9nicher des \u00e9lecteurs qui voteraient plut\u00f4t ceci ou cela sort par internet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:50:25) [89%] :\r\nDans les \u00e9lecteurs d'aller chercher avec des sujets on va pas les chercher avecD. avec des moyens techniques, alors c'est vrai que le vote par correspondance a permis parce qu'au fond, \u00e7a permet de voter \u00e0 l'avance, depuis chez soi, de mani\u00e8re relativement simple, c'est la relation peut-\u00eatre plus jeune je mais vous savez alors moi je, je, \u00e7a fait des ann\u00e9es que je peux mon mari qui, pour les jeunes dans les organisations de jeunesse, les jeunes, vous n'allez pas les chercher, si vous n'avez pas un sujet qui les concerne, si vous leur proposez de voter sur un accord international qui parle de de la t\u00e2che des couleurs de vaches dans les montagnes. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:54) [83%] :\r\nVous puissiez voter particulier par internet, par SMS, \u00e7a va rien changer, non si vous leur proposez de voter par exemple les les grillades apr\u00e8s vont ce qui \u00e9tait l'exemple des jeunes se sont mobilis\u00e9s pour un sujet qui les qui est pas c'est vrai l\u00e0 ils iront voter, m\u00eame s'il faut aller se lever le dimanche matin au bureau de vote, c'est un sujet fondamental oui alors, ben c'est la d\u00e9mocratie, parfois on parle de choses un peu trivial, mais quand les gens sont concern\u00e9s : ben, ce qu'il faut voter. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:17) [89%] :\r\nTr\u00e8s bien, ben, merci de nous avoir permis de faire un peu le tour de la question, dans la plupart de ces 2 de tous les crit\u00e8res, en d\u00e9tail, mais c'est un petit peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:25) [85%] :\r\nCompliqu\u00e9 intervient sur Internet \u00e0 l'adresse : David, accueil il y a des Liens actuellement d\u00e9j\u00e0 sur Internet, plusieurs documents, le rapport du professeur \u00c9ric Dubuis et de ses confr\u00e8res de quelques documents int\u00e9ressants de fonds pour contre le vote par Internet \u00e9galement donc reportage lundi prochain, ce que vous allez faire que je vais faire ce que je voulais, \u00e0 l'invitation de la chancellerie, de l'\u00c9tat de Gen\u00e8ve je me rendrai la la cession de de d\u00e9pouillement de dimanche matin et je ferai un petit compte-rendu pour les auditeurs de Babylone lundi matin dans l'\u00e9dition de la biennale. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:01) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci, Philippe Zibung et merci \u00e0 vous tous, alors particip\u00e9 C\u00e9dric Jeanneret d'\u00c9ric Dubuis Michel Warynski Jean-Christophe Schwaab d'avoir \u00e9t\u00e9 autour de cette table de Baby. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:07) [68%] :\r\nPoint un parti. \r\nPoint d'eau, ben oui. \r\nPoint parce. \r\nPoint d'point d'de Guy. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "consiller national socialiste pour le canton de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Jeanneret, C\u00e9dric", "role": "membre du parti Pirate vaudois", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Zibung, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Warynski, Michel", "role": "directeur des op\u00e9rations de vote \u00e0 la chancellerie de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Dubuis, Eric", "role": "professeur d'informatique \u00e0 la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e bernoise HESB - Technique et informatique", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0B371D72-803E-4FE4-B5A1-14DEC410CC7D", "internalArchiveId": "0B371D72-803E-4FE4-B5A1-14DEC410CC7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre entre Alain Borer, \u00e9crivain, auteur de \"Icare and I don't\" (Ed.du Seuil, 2012) et une classe du gymnase de Chamblandes", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "En ce d\u00e9but du mois de juin, deux classes du Gymnase de Pully (VD) ont re\u00e7u la visite d\u2019Alain Borer, \u00e9crivain fran\u00e7ais, co-fondateur du Festival Etonnants Voyageurs de Saint-Malo et grand commentateur de l\u2019\u0153uvre de Rimbaud. La rencontre, anim\u00e9e par Louis-Philippe Ruffy et nourrie par les questions des \u00e9l\u00e8ves, s\u2019articulait autour de deux textes : les \u00ab Po\u00e9sies \u00bb de Rimbaud et \u00ab Icare and I don\u2019t \u00bb (Seuil, 2006) d\u2019Alain Borer lui-m\u00eame. Un th\u00e8me commun a permis d\u2019envisager les deux \u0153uvres en parall\u00e8le, le th\u00e8me de l\u2019inconnu : l\u2019inconnue du d\u00e9sert, pour Rimbaud, et l\u2019inconnue du ciel, pour l\u2019invit\u00e9. Il se trouve, en effet, que \u00ab Icare and I don\u2019t \u00bb \u00ab r\u00e9unit deux types de personnages dramatiques, les icariens (qui chutent magnifiquement) et les \u00ab d\u00e9daliens \u00bb (qui r\u00e9ussissent le vol mais assistent \u00e0 la chute) \u00bb. La rencontre, d\u2019abord centr\u00e9e sur Rimbaud, a fait ressortir la pr\u00e9sence, dans les Po\u00e9sies, d\u2019une intuition du d\u00e9sert que Rimbaud n\u2019a connue qu\u2019au moment o\u00f9 il cesse d\u2019\u00e9crire. Puis, prenant de la hauteur en parlant du ciel, les \u00e9l\u00e8ves ont pu entendre Alain Borer sur sa pr\u00e9dilection pour le ciel et ses figures mythologiques (D\u00e9dale ou P\u00e9gase). L\u2019infini spatial succ\u00e8de donc ici \u00e0 l\u2019infini int\u00e9rieur que le d\u00e9sert semble avoir r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e0 Rimbaud.", "durationSec": 3184, "genres": ["R\u00e9cit", "Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain", "po\u00e9sie", "mythologie"], "thematicPersons": ["Borer, Alain", "Rimbaud, Arthur"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-03T07:25:29Z", "speechToTexts": ["03.08.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [91%] :\r\nVous \u00eates entre les lignes, les rendez- vous du livre et de l'\u00e9criture sur Espace 2 Jean-Marie F\u00e9lix, bonjour, nous sommes ensemble jusqu'\u00e0 midi, soyez les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:22) [62%] :\r\nNous doublons de fait le point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [89%] :\r\nSi vous faites partie des auditeurs fid\u00e8les de entre les lignes, vous vous souvenez sans doute que pendant des ann\u00e9es, l'\u00e9mission a \u00e9t\u00e9 produite et surtout pr\u00e9sent\u00e9 par un certain Louis-Philippe Ruffy, h\u00e9 bien, depuis pr\u00e8s de 2 ans, mon ex- confr\u00e8re a troqu\u00e9 sa casquette de journaliste contre celle de professeur de fran\u00e7ais au gymnase de la Champlain \u00e0 Lausanne et comme le virus de la radio est inocul\u00e9 \u00e0 vie Louis-Philippe Ruffy,M. de temps en temps, revenir \u00e0 ses anciennes amours, faire le journaliste autant que le professeur, c'est ce qui est arriv\u00e9 la semaine derni\u00e8re au gymnase l'auteur fran\u00e7ais Alain Borer \u00e9tait invit\u00e9 \u00e0 rencontrer plusieurs classes de l'\u00e9tablissement pour \u00e9voquer son oeuvre plus particuli\u00e8rement un ensemble de textes, publi\u00e9 au Seuil, je ne vous en dis pas plus, parce que le reste c'est Louis-Philippe Ruffy lui- m\u00eame qui va vous en parler gr\u00e2ce \u00e0 ce qu'il est convenu d'appeler la magie des ondes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:21) [86%] :\r\nOui Jean-Marie entre les lignes se d\u00e9place hors les murs, aujourd'hui \u00e0 l'Est de Lausanne puis tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 le gymnase de Chamblan nous accueille pour assister \u00e0 une rencontre qui promet d'\u00eatre riche, entre des \u00e9l\u00e8ves de cet \u00e9tablissement, postobligatoire et un \u00e9crivain fran\u00e7ais, quand ils ont lu le livre avec leurs professeurs, cet auteur a fait le voyage, l'\u00e9tait avec nous, je veux parler d'Alain Borer bonjour \u00e0 vous, bonjour vraiment bonjour du coeur, Alain Borer, c'est la 1\u00e8re fois que vous rencontrez un un jeune public comme celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [92%] :\r\nNon, non, pas du tout, c'est m\u00eame il y a 2 sortes de public, celui que l'on rencontre mais aussi celui auquel on s'adresse et je crois que je m'adresse au fond. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [89%] :\r\nC'est ce qu'on va pouvoir saisir un tout au long de de cette \u00e9mission qu'on va passer en votre compagnie, donc ils sont pr\u00e8s de 40 ici, 40 Lecteurs \u00e2g\u00e9s de 17 \u00e0 19 ans, qui ont travaill\u00e9 sur un de vos vos ouvrages ce texte intitul\u00e9 Icare and High Dante donc Icare en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 ce personnage mythologique, mais qu'on pouvait aussi entendre comme High Care and High Dante un myst\u00e8re qu'il s'agira d'\u00e9lucider en votre compagnie, le livre a paru donc au Seuil en 2006, il s'agit l\u00e0 d'un d'un triptyque puisque sont r\u00e9unis 3 drames contemplatif, c'est ainsi que vous voulez, d\u00e9nomm\u00e9e 3 pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre en forme qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e9crits \u00e0 l'origine, s\u00e9par\u00e9ment, entre 1908 ans de 6 pour la 1\u00e8re de ces pi\u00e8ces et 2006 pour la la derni\u00e8re votre \u00e9diteur, Le Seuil, a eu la tr\u00e8s bonne id\u00e9e de de rassembler ses 3 opus en un seul volume pour le proposer au public alors ce livre, il me para\u00eet tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est pour \u00e7a qu'on on l'aborde aujourd'hui avec avec ses \u00e9l\u00e8ves puisque dans sa forme, qui est prot\u00e9iforme th\u00e9\u00e2tre rimes po\u00e9tiques imaginaire qui nous renvoie aussi, du c\u00f4t\u00e9 de la de la peinture, l'ouvrage finalement r\u00e9sume \u00e0 lui tout seul votre inspiration elle aussi prot\u00e9iforme, puisqu'on vous doit plusieurs ouvrages du c\u00f4t\u00e9 de la po\u00e9sie de la dramaturgie aussi, vous avez \u00e9crit des pi\u00e8ces, vous \u00eates romancier, vous \u00eates aussi essayiste, on n'a pu vous lire dans de tr\u00e8s belles r\u00e9flexions consacr\u00e9es \u00e0 la peinture, pour ne citer que celles -l\u00e0 avec nous aussi dans l'\u00e9mission, la com\u00e9dienne fran\u00e7aise Sophie Borel bonjour \u00e0 vous, bonjour, vous collaborez r\u00e9guli\u00e8rement avec Alain Borer et si vous \u00eates l\u00e0, c'est pour nous faire entendre des extraits du livre sur lequel nous allons nous pencher avec les \u00e9l\u00e8ves, mais c'est aussi pour nous dire un certain nombre de po\u00e8mes qu'on doit la un autre auteur, qui a beaucoup compt\u00e9 pour voil\u00e0 Borer je veux parler d'Arthur Rimbaud, Rimbaud auquel vous allez consacrer plus d'un ouvrage critique Rimbaud que les \u00e9l\u00e8ves ici on lui aussi et sur lequel il aimerait vous entendre, il semble que vous partagez avec le grand po\u00e8te une m\u00eame passion de de l'inconnue un m\u00eame app\u00e9tit pour pour limiter, mais \u00e7a, ce sera en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission, ouvrons les feux, si vous le voulez bien avec vos questions chers \u00e9l\u00e8ves autour de Icare and High donc alors je me tourne vers vous Margot pour entendre premi\u00e8res questions en pr\u00e9cisant d'embl\u00e9e que ces 3 textes \u00e9voquent une rencontre qui a lieu dans le ciel, autour de la th\u00e9matique du ciel et qu'on a sans arr\u00eat dans votre livre, Alain Borer le les personnages regardent vers le haut, c'est tant\u00f4t un peintre et architecte de la Renaissance, c'est tant\u00f4t un un peintre lui aussi de la Renaissance, qui va aller \u00e0 la \u00e0 la rencontre de la la com\u00e8te, allez, on est l\u00e0 dans l'espace intersid\u00e9ral et donc cette th\u00e9matique du ciel central pour peut-\u00eatre d\u00e9marrer cette conversation ici \u00e0 \u00e0 Chamblan, dans leur Margot votre question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:14) [73%] :\r\nOn. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:05:15) [84%] :\r\nVous semblez attir\u00e9s par la mythologie notamment la figure de V\u00e9sale importante pour comprendre votre NIP il pourquoi cet int\u00e9r\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:22) [93%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 la mythologie, c'est ce qui se passe sous nos yeux et c'est on ne peut pas la contourner, on est en train de la fabriquer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:31) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:32) [90%] :\r\nOn ne pense que mythologiques. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [88%] :\r\nC'est par la mythologie, que l'on r\u00e9fl\u00e9chit et que l'on comprend par exemple l'affaire de D\u00e9dale elle est tr\u00e8s impressionnante parce que je me suis aper\u00e7u que son fils Icare aper\u00e7u, c'est-\u00e0-dire que l'on lit, en particulier au vide et son fils Icare, le fils de d\u00e9bat comme vous savez se br\u00fble les ailes alors il veut faire le plus mal, alors il veut aller plus haut que son p\u00e8re, il veut d\u00e9sob\u00e9ir, elle s'approche du Soleil et il tombe alors il y a des revues par exemple une revue qui s'appelle Icare et qui affirment que l'aviation \u00e9tait invent\u00e9e par Icare, sans doute avez -vous vu ce ph\u00e9nom\u00e8ne on dit car c'est l'aviation, alors si l'on r\u00e9fl\u00e9chit et l'on regarde la mythologie telle que Ovide l'd\u00e9crite, il se trouve que. \r\nD\u00e9dale comme vous savez qui a invent\u00e9 le labyrinthe qui porte son nom \u00e0 Chypre et qui a aussi invent\u00e9 le petit appareil les ailes sur lesquelles s'envole Chypre avec son fils Icare, on est en Cr\u00e8te se fera tr\u00e8s tr\u00e8s en Cr\u00e8te et rejoint la M\u00e9diterran\u00e9e traversent la M\u00e9diterran\u00e9e comme fera Roland-Garros, par exemple, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 on reproduit sans fin ce chemin -l\u00e0, alors regardez Icare s'envole et chute mais pendant ce temps- l\u00e0, d\u00e9dale accompli le voyage. \r\nAlors, si l'on r\u00e9fl\u00e9chit sur ce coffret la mythologie, cela donne ceci : on s'int\u00e9resse \u00e0 la chute. \r\nAh, Atlantis \u00e0 Concorde. \r\nMais heureux, l'on ne s'int\u00e9resse pas au voyage qui r\u00e9ussit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [63%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [88%] :\r\nLes voyages r\u00e9ussissent n'ont aucun int\u00e9r\u00eat, vous avez tous pris l'avion qui, Dieu merci, a atteint son but, on ne parle pas de ceux qui r\u00e9ussissent et ceux qui r\u00e9ussit a lieu par la sagesse oui parce que, comme il l'avait dit \u00e0 son fils, il n'a pas vol\u00e9 trop il a observ\u00e9 un chemin moyen tandis que Icare a voulu prendre un chemin risqu\u00e9 nouveau alors premi\u00e8rement donc d\u00e9dale invente l'aviation, ce n'est pas Icare \u00e9cart il invente la chute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [73%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [85%] :\r\nMais pour que l'aviation r\u00e9ussisse, il fallait en plus qu'elle fut moyenne mais quel fut sage \u00e0 bonne hauteur oui \u00e0 bonne hauteur, c'est \u00e7a et donc, je m'aper\u00e7ois \u00e0 partir, signe de la mythologie qu'il y aurait de formes, il y a la forme de celui qui enfin davantage se br\u00fble les ailes et de celui qui r\u00e9ussit. \r\nMais par la sagesse est -ce que celui qui aussi par la sagesse est -ce que qui r\u00e9ussit \u00e0 inventer l'aviation et qui fait son 1er vol est -ce que D\u00e9dale est heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:38) [98%] :\r\nLa salle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:39) [92%] :\r\nLorsqu'il se retourne, il voit son fils se br\u00fbler les ailes est tomb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:45) [82%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:45) [85%] :\r\nElle ne le reverra plus jamais il n'aura m\u00eame pas la s\u00e9pulture \u00e0 grand po\u00e8te Gongora, dit le tombeau des car ce sont toutes les cumuls de la mer, alors il y a donc 2 formes de drame, il y a le drame d'IKEA est bien connu, et le drame de d\u00e9dales qui est aussi un drame mais simplement qui est celui de la passivit\u00e9 par laquelle il voit devant lui se br\u00fbler les ailes est tomb\u00e9 mourir son fils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [86%] :\r\nOn le comprend bien \u00e0 votre r\u00e9ponse, Alain Borer la mythologie donc renvoie \u00e0 une forme d'\u00e9quilibre ou de d\u00e9s\u00e9quilibre par rapport auquel il y \u00e7a 2 de se placer nous Lecteurs nous nous humains pour continuer dans cette r\u00e9flexion avec les \u00e9l\u00e8ves du gymnase de semblant d'ici une autre question, elles portent justement, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur le 1er des 3 drames que vous avez \u00e9crit Alain Borer cette confrontation entre un architecte Brunel qui est par l'autre Shell au et il semble que le peintre par l'autre Sherlock et votre faveur mais \u00e7a, ce sera \u00e0 vous de nous le dire, Solange, votre question. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:53) [87%] :\r\nCar l'Italie est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans votre livre, notamment l'univers de la Renaissance, le Quattrocento quels rapports avez -vous avec ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [94%] :\r\nJe pense qu'il y a une structure comment dire oui je dirais une structure, on pourrait dire aussi une \u00e2me, une personnalit\u00e9 selon les les pays et il faut dire que l'Italie aura invent\u00e9 la beaut\u00e9 et je dirais que, par exemple, un pays comme l'Allemagne, c'est plut\u00f4t dans son histoire compos\u00e9e autour de l'id\u00e9e de v\u00e9rit\u00e9. \r\nLa France n'est plut\u00f4t concern\u00e9 que par le le bien, le bien public, sachant que tout cela est un \u00e9chec, on n'arrive pas \u00e0 la beaut\u00e9, on n'\u00e9choue devant la v\u00e9rit\u00e9 surtout quand on l'appelle Diva Right et on \u00e9choue devant le bien public, sans cesse, et puis on ne peut pas faire le chercher la beaut\u00e9 et en m\u00eame temps la v\u00e9rit\u00e9 par exemple si vous cherchez la beaut\u00e9 comme l'a fait sans fin, l'Italie, c'est aux d\u00e9pens de la v\u00e9rit\u00e9 et inversement, alors c'est tr\u00e8s important de faire un s\u00e9jour italien, d'autre part, il y a une certaine distance dans la recherche de la beaut\u00e9, on est toujours on on peut jouer, voyez quand vous arrivez dans une place italienne, vous \u00eates un personnage. \r\nEt quand vous parlez la langue, la belle langue italienne, non seulement vous chantez mais vous \u00eates un personnage avec des plumes avec que des apparts, avec des grands \u00e0 qui vont serrer Anita qui vont sonner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [71%] :\r\nOn suit est assez sec hein, mais on peut parler de oh oui, aurait l'Euro. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:34) [89%] :\r\nLa, la, alors toutes les les \u00e9cart et l'\u00e9talage les voyelles, bref, il y a par cons\u00e9quent un d\u00e9calage qui fait que l'on en rit aussi, on rit beaucoup n'est -ce pas on peut on arrive tout de suite \u00e0 la com\u00e9die Ad\u00e8le Arte et c'est donc le domaine m\u00eame du th\u00e9\u00e2tre et et l\u00e0 que se pose particuli\u00e8rement des questions comme celles que je viens d'\u00e9voquer la mythologie mais ces questions elles sont graves, mais elles peuvent \u00eatre dr\u00f4le et je pense qu'il y a un alliage tr\u00e8s difficile et tr\u00e8s rare entre le s\u00e9rieux et la dr\u00f4lerie, il est difficile, mais quand il est possible, c'est un grand bonheur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [88%] :\r\nDans cette 1\u00e8re pi\u00e8ce, Alain Borer et il y a ce dialogue justement entre le peintre de la Renaissance et l'architecte de la Renaissance, chacun a un peu cl\u00e9 sa formule pour rendre compte de la vo\u00fbte la vo\u00fbte \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'\u00e9glise pour l'architecte et puis le peintre- s'int\u00e9resse \u00e0 la \u00e0 la profondeur et la vo\u00fbte c\u00e9leste qu'il essaie de le reproduire dans dans sa toile, alors \u00e7a me permet, \u00e7a nous permet je crois, de nous tourner vers Nathan, qui est une question justement dans ce sens -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:41) [77%] :\r\nMais alors pourquoi recourir aussi \u00e0 des personnages historiques comme Paolucci alors que vous auriez pu on inventer vous- m\u00eame par l'autre Chanel. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:48) [83%] :\r\nAlors oui, c'est vraiment un int\u00e9ressant parce que ce sont d'abord des personnages historiques au Tchad, l'eau c'est un jeune homme qui est hant\u00e9e par la recherche de la perspective, mais qui s'appelle vraiment hant\u00e9 tourn\u00e9 il y a vraiment des jeunes gens comme vous dans l'histoire, qui ont vraiment tout sacrifier pour ce que nous appelons la roue, la po\u00e9sie, par exemple, d'autres cha\u00eenes eau il errait dans les for\u00eats en criant ou quelque cause dans la prospective a il cherchait, il \u00e9tait v\u00e9ritablement hant\u00e9 par la recherche en peinture de ce que nous connaissons aujourd'hui, comme la perspective, il est curieux de voir que Tchad : l'eau, il a oiseaux dans son nom et que tout est sacrifi\u00e9 \u00e0 sa qu\u00eate, donc c'est une sorte d'oiseau ou on pouvait m\u00eame entendre \u00e9chelle dans son nom, qui sacrifie tout \u00e0 cette recherche, qu'il y a une grande puret\u00e9 sur une cha\u00eene et peut-\u00eatre avez -vous d\u00e9j\u00e0 sans doute dans la soci\u00e9t\u00e9 aussi dans les romans qu'il a d\u00e9crit vu des personnages comme \u00e7a est un personnage tr\u00e8s radical jeunes enthousiastes qui sacrifie tout, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de lui il y a, comme disait le Louis-Philippe, il y a un architecte Brunel Escud\u00e9 qui a fait des \u00e9tudes, qui est tr\u00e8s riche, qui conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9ponses qui ne veut pas entendre de la part d'un petit jeune de mises en cause qui sait comment on fait des grandes perspectives et, bien entendu, c'est au Tchad, l'eau qui passe, c'est au Tchad, l'eau qu'il y a ceux qui manque \u00e0 tous ceux qui sont trop s\u00fbrs d'eux, c'est-\u00e0-dire et la corne du taureau oui la chose qui manque la profondeur absente et la grandeur en somme la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:41) [89%] :\r\nCorne du taureau, l\u00e0 aussi, que \u00e7a ne nous servez vous serve de d'images fortes et Sylvie vous vous souhaitiez poser une question \u00e0 Alain Borer, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:52) [94%] :\r\nPlus largement, nous vient l'inspiration pour le choix des noms. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:56) [91%] :\r\nLe choix des noms, comment est -ce que vous choisissez les noms de nouveaux personnages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:00) [89%] :\r\nIl y a ce que vous savez Stendhal appelait la la cristallisation, par exemple, si l'on entend justement Shell, l'eau, h\u00e9 bien, c'est le nom lui- m\u00eame qui fait appel \u00e0 partir d'un mot \u00e0 partir d'un nom dans un nom, il y a un univers et par exemple toi c'est Sylvie h\u00e9 bien Sylvie, on peut absolument autour de Sylvie si je pense assez \u00e9lev\u00e9, je pense \u00e0 la for\u00eat a, je pense \u00e0 G\u00e9rard de Nerval et ton sourire qui est dans les for\u00eats, je commence \u00e0 \u00e9crire un petit po\u00e8me et je te demande ton num\u00e9ro de portable et puis voil\u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:44) [90%] :\r\nEt tout \u00e7a apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'\u00e9tait \u00e9galisation \u00e0 ce qu'on appelle ce qu'on appelle le service apr\u00e8s- vente en radio : quand je vois les gar\u00e7ons qui m'ont compris les gar\u00e7ons vous ont compris, bon, mais je crois que cette r\u00e9ponse \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9loquente vous \u00e9coutez Espace 2 entre les lignes, nous sommes donc ici au au gymnase de semblant d'appui pour une rencontre avec vous, Alain Borer et les \u00e9l\u00e8ves de classe de cet \u00e9tablissement qui ont lu en d\u00e9tail la chute d'Icare, mais surtout le long vol de D\u00e9dale dans ce tr\u00e8s beau livre Icare and as et danse paru au Seuil en 2006 et Laurent, vous \u00eates l\u00e0 oui alors Alesi pour votre question. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:25) [86%] :\r\nUne h\u00e9sitait pas \u00e0 introduire des anachronismes dans vos pi\u00e8ces par exemple Dioto le c\u00f4toient Bill Halley, le musicien de rock, quel est le sens de ces chevauchements temporels. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:33) [82%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:34) [89%] :\r\nOui, c'est une belle question Laura et on a envie aussi de cristalliser sur l'aura P\u00e9trarque mais la r\u00e9ponse est tr\u00e8s simple, c'est que cette question que qu'il formule est tr\u00e8s juste, c'est la question de tout lecteur que je suis aussi, c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e0 moins de faire ce travail- l\u00e0 et il n'est pas difficile \u00e0 faire parce que c'est un message en soi Bill, c'est aussi un jeune homme en 1950 lorsqu'il invente le le rock'n'roll dr\u00f4le qui commence \u00e0 para\u00eetre tellement insupportable \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente et par cons\u00e9quent l'aura Bill Halley en 1950 il est exactement dans la m\u00eame position que Paolo Tchad l'eau quand il \u00e9tait jeune \u00e0 son \u00e9poque. \r\nEt et nous autres, aujourd'hui, en ce moment, ce matin, au bord du lac, nous pouvons tr\u00e8s bien \u00e9prouv\u00e9e cette contemporan\u00e9it\u00e9 des id\u00e9es cette imm\u00e9diatet\u00e9 je j'ose dire, cette \u00e9ternit\u00e9 des vraies questions ah alors le le les rapports de formes de fond par exemple, la guitare de du rock des ann\u00e9es am\u00e9ricaine ou l'\u00e9chelle de la des Quattrocento ne font que mettre en valeur des \u00e9l\u00e9ments absolument contemporain, je dirais m\u00eame imm\u00e9diat et urgent et brulant comme ces grandes questions l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:59) [84%] :\r\n\u00e7a nous a permis, \u00e0 votre question de d'entr\u00e9e justement dans le 2\u00e8me, texte titulaire et la com\u00e8te ou le Champ du rien visible, alors l\u00e0 on a quitt\u00e9 le le Quattrocento par Loach et Blondel est -ce qu'il est l'architecte, cette fois -ci, vous imaginez ne une rencontre une exp\u00e9dition dans l'espace, Alain Borer, \u00e0 la rencontre de la com\u00e8te de Halley en 86, il \u00e9tait question, quel est -il, elle a bel et bien fr\u00f4l\u00e9 la la terre une sonde Giotto \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 \u00e0 sa rencontre et vous alors vous camper de personnages, oui ils sont 2 sur le dos de cette sonde Giotto il y a l'art pr\u00e9cis\u00e9ment Bill Halley et Giotto lui- m\u00eame, je t'en personne, ils vont chacun avoir une r\u00e9action diff\u00e9rente par rapport \u00e0 cette com\u00e8te, source de fascination pour la source de porc pour l'autre, il y a la fin la com\u00e8te prend la parole dans un tr\u00e8s beau monologue, il dit sa v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 elle d'astres fuyant traversant l'univers, on va pouvoir d\u00e9couvrir un extrait justement de ce monologue de la com\u00e8te Lui Si par Sophie Borel Sophie c'est un vous. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:18) [78%] :\r\nJe descends tout au long du fruit d'univers \u00e0 travers les premi\u00e8res n\u00e9buleuses ou du univers \u00e0 l'autre, remontant le pass\u00e9 dans ses shows, je vois les galaxies s'attirer et s'enfuir encore te et captant la lumi\u00e8re du grand brasier qui flotte, j'emporte la rumeur amplifi\u00e9e du rien et toute seule son monde fille aux cheveux d'argent sans \u00e2ge ni d\u00e9sireux g\u00e8re aux miroirs concaves qui se moque \u00e9carlate au Perrier lire glac\u00e9 \u00e0 la Fellini \u00e9ph\u00e9m\u00e8re \u00e9quivoque, la Galaxy et tu ne sais Jos\u00e9 tire d'\u00e9normes fleurs des turbulent, ceux qui s'allonge et dans ces beaux quartiers je reconnais la terre c'est la petite fable qui sont en jeu, le soleil colossal ventriloques des nuits exalte mon itin\u00e9raire quand je m\u00eame \u00e0 ces rayons sur 100 millions de lieux ma banni\u00e8re l'escorte bient\u00f4t je resplendit nocturnes si me taire sur la Sublime Porte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:35) [88%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:41) [94%] :\r\nDonc de ce monologue de la la com\u00e8te dans votre livre, Alain Borer alors Sylvain justement, vous souhaitiez r\u00e9agir aussi par rapport \u00e0 \u00e0 cette th\u00e9matique du mouvement d'aller toujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:57) [88%] :\r\nAlors oui, dans la premi\u00e8re pi\u00e8ce qui nous pr\u00e9sente la qu\u00eate du peintre florentin Paolo chez l'autre vous montrer l'importance de l'au-del\u00e0, pour celui -ci, vous soulignez la fascination qu'il avait, pour ce qui est derri\u00e8re, plus loin, donc il y a -t-il, en parall\u00e8le, selon vous, cette attirance du pour la profondeur pour la perspective et Rambo, Rambo qui va toujours plus loin. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:15) [79%] :\r\nOui, c'est une belle probl\u00e9matique, oui, oui, j'ai \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 Sylvain il y a chez Rimbaud, une question du lieu. \r\nIl n'est jamais en place Rimbaud, il cherche toujours ailleurs mais \u00e0 alors toujours ailleurs un point absolument stup\u00e9fiant, par exemple, dans une lettre de 1880 6 et on voit 26 fois le nom des noms de lieux diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:47) [70%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:48) [88%] :\r\nEn somme, allez toujours chercher plus loin chez Rimbaud, c'est comme si l'ailleurs \u00e9tait un superlatif de l'ici, ailleurs \u00e7a sera mieux qu'ici et quand il y arrive, l'ailleurs, se veut lui \u00e9chapper et s'\u00e9loigne \u00e0 nouveau, on peut dire en effet qu'il y a quelque chose de cet ordre dans la qu\u00eate de l'humanit\u00e9, on va en effet toujours plus loin et nous l'humanit\u00e9 sommes devant le le mur de Planck, le mur de Planck, celui qui est absolument la limite absolue l'horizon galactique alors dans ces 2 heures recherche, celle d'un po\u00e8te dans la vie, qui cherche toujours un lieu nouveau et dans cette qu\u00eate de l'humanit\u00e9, il y a certainement une probl\u00e9matique commune qui est de savoir d'abord o\u00f9 vivre mes exactement qu'est -ce que c'est que vivre ici et l\u00e0, on est devant la philosophie m\u00eame je dirais, d'un mot, il faut y r\u00e9pond que vivre ici, c'est \u00e0 mon avis non pas aller au plus loin, mais aller au plus pr\u00e8s un fragments d'H\u00e9raclite, le grand philosophe grec vous savez qui ferait zone par fragments royaut\u00e9 de l'enfance, on ne se baigne jamais 2 fois dans le m\u00eame fleuve et qui a un petit fragment un myst\u00e9rieux qui nous est rest\u00e9, qu'on ne sait pas interpr\u00e9ter et H\u00e9raclite dit seulement dans ce petit fragment au plus pr\u00e8s. \r\nEt je pense que c'est la v\u00e9ritable dimension moderne du voyage l'au plus pr\u00e8s et celle -l\u00e0 elle est Azam de elle est tr\u00e8s difficile de rejoindre l'au plus pr\u00e8s, c'est pourtant \u00e7a notre vraie d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:26) [63%] :\r\nT\u00e2che. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:27) [85%] :\r\nNora, alors c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:30) [85%] :\r\nEst ce que pour vous, l'inconnue, le myst\u00e8re est pr\u00e9f\u00e9rable aux explications et aux fondements scientifiques du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [90%] :\r\nNon, il n'est pas pr\u00e9f\u00e9rable et il ne s'y oppose pas, il ne c'est tr\u00e8s important d'essayer de comprendre \u00e7a sous le romantisme, par exemple avec le romantisme, il y avait ce clivage cette opposition que tu saisis et pertinemment mais \u00e0 vrai dire la po\u00e9sie oh l\u00e0 l\u00e0 qu'est -ce que je veux dire avec la po\u00e9sie et non, non, non, il ne s'agit pas du tout de la pratique seulement de la versification plus du tout la po\u00e9sie comme forme de pens\u00e9e, la po\u00e9sie, par cons\u00e9quent, qui passe \u00e9galement par la peinture, par toutes les formes d'art est une capacit\u00e9 de poser des questions qui sont de cet ordre -l\u00e0, \u00e0 la fois de l'inconnu et de l'inconnaissable, mais de les poser rigoureusement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:23) [89%] :\r\nOui c'est dit tr\u00e8s clairement l\u00e0 aussi rigoureusement avec cette synth\u00e8se possible enfin ce mariage possible entre les 2, les 2 domaines ah, l'int\u00e9ress\u00e9 ne s'oppose pas \u00e0 la d\u00e9marche scientifique d'ailleurs un autre mariage qui a frapp\u00e9 les les \u00e9l\u00e8ves, semble -t-il, il est celui de de la forme, dans votre livre, puisque vous marier plusieurs formes, alors c'est une question, je crois que que Julie voulait poser. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:24:50) [74%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:51) [89%] :\r\nVoil\u00e0, alors pourquoi avez -vous choisi d'pour raconter ces 3 histoires r\u00e9unies en un seul volume parce qu'on a l'impression que le texte h\u00e9site entre po\u00e9sie, r\u00e9cits et pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:03) [96%] :\r\nOui, il est vrai que. \r\nAristote Aristote le grand philosophe grec qui avait r\u00e9solu de d\u00e9finir la po\u00e9sie r\u00e9gner sur cette d\u00e9finition jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle et alors \u00e0 ce moment -l\u00e0 pendant toute cette p\u00e9riode, on a pens\u00e9 qu'il y avait la po\u00e9sie envers et puis la po\u00e9sie au th\u00e9\u00e2tre il incluait dans la po\u00e9sie, le th\u00e9\u00e2tre et aussi le roman \u00e9pique, or ces 3 cat\u00e9gories sont tout \u00e0 fait d\u00e9pass\u00e9e et aujourd'hui, c'est tout \u00e0 fait exploser cela explos\u00e9 depuis Baudelaire, regardez bien, vous allez comprendre d'un mot si Baudelaire, \u00e9crit -il, l'invitation au voyage, ce texte magnifique mon enfant, ma soeur pense \u00e0 la douceur d'aller l\u00e0- bas vivre ensemble. \r\nEt s'il l'\u00e9crit en m\u00eame temps en 1857 en m\u00eame temps que paraissent les Fleurs du mal, si l'\u00e9crit en m\u00eame temps propose, cela signifie que la po\u00e9sie n'est plus un flacon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:02) [94%] :\r\nElle est un parfum et par cons\u00e9quent, on ne se si on ne tiendra plus compte du tout de la distinction formelle envers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:10) [71%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:11) [89%] :\r\nPourquoi l'utilisait alors h\u00e9 bien tout simplement, cela s'appelle les post- moderne, on en rit, et ce livre au Seuil, auquel vous faites vous pr\u00eatez votre attention, j'en suis tr\u00e8s heureux, je vous en remercie vraiment se livrer le dernier qui aura paru, je crois pouvoir le dire dans l'histoire de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise chez comme on disait grand \u00e9diteur on verra cela ne se fait absolument plus mais ce n'est possible que parce qu'il ne se prend pas au s\u00e9rieux kilos moque et reproduit les codes et que l'on sait que \u00e7a ne se passe absolument plus \u00e0 cet endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:47) [86%] :\r\n6 mars 2003 la sonde Pioneer, lanc\u00e9 en 1972 cesse d'\u00e9mettre, donc en direction de de la Terre, apr\u00e8s12,2 milliards de kilom\u00e8tres parcourus, ce n'est pas rien cette sonde Pioneer qui continue sa trajectoire dans le vide, au-del\u00e0 de toute limite au-del\u00e0 peut-\u00eatre de de l'entendement L \u00e0, \u00e0 son bord sur son fuselage un message Therrien l'attention des des extraterrestres, alors j'ai pens\u00e9 \u00e0 ce fait divers scientifiques plein de po\u00e9sie aussi Alain Borer pour proposer aux aux \u00e9l\u00e8ves et c'est leur apport, outre la lecture dans cette rencontre et je leur ai demand\u00e9 par le biais de leur professeur d'imaginer une situation o\u00f9 ils doivent parler justement au nom de la sonde, ils vont \u00e9crit, ils ont \u00e9crit un certain nombre de textes, ou il faut parler, la sonde dans un message \u00e0 l'attention des des extraterrestres, une forme po\u00e9tique, une forme ludique, on va entendre ce que \u00e7a donne, ils sont venus enregistrer \u00e0 la radio, tour \u00e0 tour chacun de leur texte et tendez l'oreille, ici aux productions donc d'Osanane de Lisa de l'aura de Morgan de Marie- France qui diront -elles leurs po\u00e8mes ensemble de Sarah Lou de Michael de Margaux et enfin de Diana. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:28:13) [83%] :\r\nC'est c'est Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:17) [78%] :\r\nCher \u00e9trangers o\u00f9 vous qui nous croiser et notre culture et nos habitudes car oui, nous sommes pr\u00eats \u00e0 vous accueillir et sinon vous allez au diable, pas d'ici, donc oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:36) [70%] :\r\nUne naissance. \r\n\u00e0 travers l'univers jusqu'ici arriv\u00e9 dans le ciel scintillant au voyage mouvement\u00e9, ils ne sont solitaire jusqu'\u00e0 vous parveniez depuis la Terre, pensant \u00eatre la bienvenue, pr\u00e9nomm\u00e9 la pionni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:52) [86%] :\r\nVous apporte un message d'amiti\u00e9 adress\u00e9 au lecteur de tout-\u00e0-l'soutage de tout \u00e2ge, sans savoir comment allez- vous communiquer, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de le faire par ce biais, suite \u00e0 l'extermination du genre masculin, pas gr\u00e8ve sommes \u00e0 la recherche d'antiques Malan pour repeupler une population d\u00e9cim\u00e9e, si vous vous sentez par ce message : Apple l'Arche de No\u00e9 d\u00e9j\u00e0 Paris vous attend et larguera les amarres dans 3 lunes de temps tr\u00e9pignant de l'entr\u00e9e de mer sont venus s'provoquant comme jamais auparavant un amour naissant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:33) [64%] :\r\nUne naissance galactique mais \u00e0 travers l'univers du ce qui s'y arriver \u00e0 travers les gens. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:41) [84%] :\r\nOn voit ici m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:21) [84%] :\r\nMe voici moi la sonde messag\u00e8re qui vague seul dans tout l'univers pour accomplir ma langue Destiny pendant longtemps, j'ai \u00e9t\u00e9 pris \u00e0 Paris de la part d'je m'exprime, rassurez -vous, amis, je viens vous car sur la Terre, on trouve assez de crimes, l'homme a des visages un bon, un mauvais et c'est bien jou\u00e9 de ses 2 facettes pour faire tourner notre plan\u00e8te et pourtant elle ne tourne pas tr\u00e8s rond, le mauvais prime souvent sur le bon notre monde souffre de policiers non mais ils ne produisent plus de poissons nos for\u00eats disparaissent lentement et tous les hommes n'y voit que du vent. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:34) [87%] :\r\nOh toi, passant de l'espace mon esp\u00e8ce est dans l'impasse d'un monde qui chaque jour s'embrase et cela n'est pas qu'une phase car depuis la jeunesse de notre race, certains se contemple dans une glace, tandis que l'on s'entasse dans une caisse. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:31:49) [72%] :\r\nOui, point et point au pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:32:04) [88%] :\r\nJe suis Pioneer je sens ma vie partir. \r\nJe n'ai pas envie d'en finir. \r\nMais, dans la nuit noire, je n'ai plus d'espoir. \r\nJe ne suis qu'une sonde. \r\nEt pourtant j'ai d\u00e9nich\u00e9 un vaste monde dans lequel je me suis senti seul. \r\nEn effectuant marrante, je me suis d\u00e9couverte un effet. \r\nLa lumi\u00e8re, c'\u00e9tait douaniers de moi. \r\nEt avec moi, je ne per\u00e7ois plus Jupiter. \r\nQui \u00e9tait devenu mon compte. \r\nJ'ai discern\u00e9 de nouvelles sph\u00e8res dans lesquels personne ne prosp\u00e8re. \r\nLaconi s'est impos\u00e9e que je me suis surpris \u00e0 aimer. \r\nJ'ai eu envie d'\u00eatre ind\u00e9pendant. \r\nC'est un adolescent, je n'ai plus envoyer de nouvelles ne sont pas fiers de m\u00e9c\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:58) [98%] :\r\nJe suis un v\u00e9t\u00e9ran. \r\nMon \u00e9nergie aura manqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:33:03) [86%] :\r\nJe me retrouve \u00e0 chercher la pr\u00e9sence tout. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:26) [92%] :\r\nDiversit\u00e9 des divinit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:33:28) [99%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:33:30) [61%] :\r\nEt si j'ai d\u00e9testable qui sont j'entends. \r\nQui a chanter l'\u00e9ternel des affaires assur\u00e9s succomber au p\u00e9ch\u00e9 DSK qui seront pas plein. \r\nCar il 41 un petit coquin croyances qui unit\u00e9 et diversit\u00e9 des cadeaux, berceau de nombreuses pr\u00e9dictions poisson d'avril : non, non, la religion. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:34:03) [66%] :\r\nPoint \u00e0 la France. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:13) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:27) [87%] :\r\nOui, je crois qu'il m\u00e9rite bien vos applaudissements chers \u00e9l\u00e8ves, vous, vous avez pu d\u00e9couvrir c'est textes originaux ici lus par leurs auteurs vos camarades qui participent \u00e0 cette rencontre avec Alain Borer, une mise en onde une conduite assur\u00e9e par Jean-Michel Meyer, je n'ai pas dit au d\u00e9but mai, Jean-Michel Meyer a fait un magnifique travail d'accompagnement puisque quelques-uns parmi vous, qu'on a entendu \u00e0 \u00e0 l'instant, ont pu d\u00e9couvrir ce que c'est qu'un travail de com\u00e9dien en Studio, on l'a tr\u00e8s bien compris avec ses bagues, ses textes assez assez d\u00e9routant, Alain Borer une r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:01) [83%] :\r\nOui bravo d'abord le la la r\u00e9action c'est bravo vraiment \u00e0 ce magnifique parce qu'il y a, po\u00e9sies et p\u00e9dagogie jamais explique vite po\u00e9sies et c'est-\u00e0-dire penser oui une r\u00e9flexion regardez sur la question de la mythologie que posait Margot tout \u00e0 l'heure, vous avez tout serait r\u00e9agit avec mythologie et penser, c'est-\u00e0-dire que la la parole de la sonde \u00e0 chaque fois, chaque interpr\u00e9tation \u00e9tait autocritique, elle est auto- critique de notre monde, la pollution et \u00c9mile mots qui se d\u00e9veloppe et penser aussi parce que il y a \u00e0 chaque fois une parole il y a une parole solitaire et une belle voix, d'ailleurs, donc penser aussi, c'est-\u00e0-dire c'est la m\u00eame chose pour moi sur la forme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:54) [87%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 entre les lignes, nous sommes au gymnase de blonde pour cette rencontre avec vous, les \u00e9l\u00e8ves qui avaient \u00e9lu et qu'elle n'et donc Icare and High et on va poursuivre ce voyage maintenant en allant dans le prolongement de ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 amorc\u00e9 une r\u00e9flexion autour de Rimbaud, puisque vous avez aussi certains textes de Rimbaud, les 2 sont li\u00e9s, on l'a compris, d\u00e9j\u00e0 avec une ou 2 questions de des \u00e9l\u00e8ves alors Kevin Alesi alors pourquoi \u00e9prouver cette fascination pour Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:30) [78%] :\r\nMais mon cher Kevin tu ne l'pas toi -m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:34) [87%] :\r\nMoi -m\u00eame, je suis stup\u00e9fait que j'ai l\u00e0, j'ai l'impression d'\u00eatre qui voit derri\u00e8re une grille et qu'on vient me voir, mais je suis, c'est moi qui m'\u00e9tonne de l'ext\u00e9rieur, c'est s\u00fbr que tu es comme moi alors voil\u00e0, \u00e7a se produit de fa\u00e7on toujours diff\u00e9rentes, moi j'\u00e9tais en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve compte j'ai aide mon p\u00e8re m'a mis en pension et il y avait un journal que d'\u00e9tudiants qui s'appelait Le Bateau ivre, alors le bateau ivre lu le 1er 4 et je n'ai pas pu aller plus loin, tellement cela m'a boulevers\u00e9 et aussi paru tellement difficile, tellement grave que j'ai report\u00e9 \u00e0 plus tard l'examen de cette question importante et donc vous savez qu'il dit, on n'est pas s\u00e9rieux quand on a 17 ans et je le c'\u00e9tait mon \u00e2ge \u00e0 17 ans, et je crois bien que d'une certaine fa\u00e7on, je l'ai toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:23) [96%] :\r\nEn principe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:23) [85%] :\r\nOui, comme peut-\u00eatre bon nombre d'autres adultes rappeler donc vous avez publi\u00e9 Rimbaud en Abyssinie, hein, aux \u00e9ditions du Seuil, c'\u00e9tait en 84 Alain Borer et puis aussi Rimbaud, lors de la fuite, j'en oublie des titres consacr\u00e9s aux grands, aux grands po\u00e8tes Wael alors c'est \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:43) [85%] :\r\nAlors vous pr\u00e9tendez volontiers que le d\u00e9part de Rimbaud prend tout en Abyssinie repr\u00e9sentant m\u00eame chose qui \u00e9crire un po\u00e8me pour lui pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:51) [91%] :\r\nAu moins va, ce sont des questions difficiles, alors je me permets de reprendre ta question parce que qui dit vous pr\u00e9tendez volontiers : je ne pr\u00e9tends point je ne crois pas pr\u00e9tendre le d\u00e9part de Rimbaud en Abyssinie, je ne pense pas que ce soit une proposition parce que je me suis aper\u00e7u que Rimbaud et toujours sur le d\u00e9part, tout le temps, c'est une vraie constant, donc je ne dirais pas qu'il part pour la piscine et mais je dirais qu'il part sans cesse et la m\u00eame chose qu'\u00e9crire un po\u00e8me alors. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:38:24) [86%] :\r\nSi, si. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:26) [90%] :\r\nOui, c'est un peu \u00e7a, mais il faut bien s'entendre, c'est pourquoi je me permets de reprendre les les termes de la fa\u00e7on la plus pr\u00e9cise, il y a, je veux dire la chose un mot hein, mais c'est un tr\u00e9sor pour moi c'est c'est tout ce que j'ai compris en en de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es tous les voyages, j'ai fini par comprendre qu'il y a une grammaire Jos\u00e9, vous allez me comprend d'une grammaire de la vie que dans la vie de Rimbaud, qui est toujours en partance, il se passe la m\u00eame chose, les la m\u00eame forme grammaticale en somme que dans ses textes, et que le d\u00e9sir de partir repr\u00e9sente une exigence d'ailleurs celle de Qena \u00e9voqu\u00e9 au fond d'aller voir ailleurs, une exigence qui est la m\u00eame que celle des textes. \r\nEt il y a donc, non pas en avant ni un apr\u00e8s il n'y a pas non plus la litt\u00e9rature d'un c\u00f4t\u00e9 et la vie de l'autre, dans le cas de Rimbaud, il y a une oeuvre en chantier une vie en chantier et l'une et l'autre qui cherchent la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:37) [85%] :\r\nJe crois que c'\u00e9tait le camp Alain Borer je me tourne vers Garrett alors qu'il allait faire I Le Voyage en Abyssinie sur vous, puisque vous \u00eates all\u00e9 l\u00e0- bas, sur les traces de Rimbaud, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70, vous avez fait un rep\u00e9rage d'aller en Abyssinie, Alain Borer je crois me souvenir allez vraiment sur les traces physiques de Rimbaud qu'est -ce que vous allez retirer de cette exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:58) [87%] :\r\n\u00e9coute, je vais te r\u00e9pondre tr\u00e8s franchement pas ce qui s'est pass\u00e9, c'est que je suis n\u00e9 en 1949 et Rimbaud comme vous savez, en 1854 et que dans ma vie, je me suis trouv\u00e9 en permanence en \u00e9tat de centenaires permanent, c'est-\u00e0-dire je me disais quand j'avais 15 ans qui a Rimbaud que faisait il y a juste un si\u00e8cle ah c'\u00e9tait pas qu'on ne s'occupait pas d'ailleurs tellement de de Rimbaud, donc en 1970 je me disais tiens le bateau ivre en 1973 tient une un si\u00e8cle d'Une Saison en enfer en 1986 Un si\u00e8cle des \u00e9liminations en 1988 au d\u00e9part pour la ville l'Abyssinie et j'ai essay\u00e9 de faire tous les voyages \u00e0 mon tour, est ce que journ\u00e9e premi\u00e8rement per\u00e7u, c'est la chose suivante c'est que c'\u00e9tait pour moi tr\u00e8s facile et pour vous, cela serait \u00e9galement aujourd'hui de prendre l'avion et d'aller en \u00c9thiopie, de se d\u00e9placer de d'aller tu vois en en une journ\u00e9e, on va aujourd'hui \u00e0 Harare et j'ai compris, d'abord la diff\u00e9rence extraordinaire qu'il y avait pour un jeune homme d'aller en Abyssinie en 1880 on a en Arabie, aussi, en 1880 et j'ai vu l'\u00e9cart, j'ai compris parce que par exemple je ne survivrait pas, je n'aurais pas surv\u00e9cu, une seule, une journ\u00e9e dans un pays, 2 fois et demie, grand comme la France, dans lequel il y a des Lions, des vrais lions r\u00e9el o\u00f9 il n'y a pas un seul chemin et o\u00f9 je ne saurais pas comment manger par exemple et je ne serai pas quelle langue parlez alors il y a donc une dimension qui \u00e9tait extr\u00eamement fascinantes et qui n'a rien \u00e0 voir avec la litt\u00e9rature comment mangerais -tu comment par leur \u00e9tude s'il faut apprendre l'Oromo pour traverser cette montagne, et l\u00e0, la marine ya pour traverser cette autre pleines, donc j'ai compris qu'il y a une dimension physique et m\u00e9taphysique, \u00e0 la fois chez Rimbaud et c'est cela que le voyage en renseigne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:42:04) [84%] :\r\nExp\u00e9rience hyperbolique d'une intensit\u00e9 tr\u00e8s grande, hein, qu'il fera, vous l'avez dit, Alain Borer en Afrique, du c\u00f4t\u00e9 de l'Abyssinie, mais qui est d\u00e9j\u00e0 en germe, \u00e9voqu\u00e9e dans l'un de ses plus beaux po\u00e8mes finalement Le Bateau ivre et Sophie Borel, qui est toujours l\u00e0 avec, avec nous, veut nous faire entendre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:23) [88%] :\r\nIl faut dire que oui, j'ai, j'ai compris, ceci dans la question rimbaldienne, c'est qu'il y a une dimension de vitesse Rimbaud alors \u00e9coutez ceci simplement dans un po\u00e8me des \u00e9liminations, il dit moi, press\u00e9 de trouver le lieu et la formule. \r\nQuel tr\u00e8s \u00e9tonnante fa\u00e7on de parler, moi, press\u00e9 de trouver le lieu de la formule et je me suis aper\u00e7u avec la dimension physique r\u00e9el que nous \u00e9voquions \u00e0 l'instant qu'il y a chez Rimbaud dans la vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:42:56) [69%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:57) [76%] :\r\nComme dans l'oeuvre sans cesse cette h\u00e2te moi press\u00e9. \r\nEt si vous regardez la fa\u00e7on dont Rimbaud se d\u00e9barrasse sans cesse de ses fa\u00e7ons d'\u00e9crire de la po\u00e9sie, en 1870 71, il change de de po\u00e9tique tous les 6 mois, si vous regardez la fa\u00e7on dont il a abandonn\u00e9 ses livres et ses projets, ses livres, ses projets sans cesse, vous voyez qu'il y a une dimension de la vitesse et cette dimension de la vitesse, personne de l'aper\u00e7u personne ne la donne \u00e0 entendre dans Le Bateau ivre, or lorsque Rimbaud arrive \u00e0 Paris en 1871 il se d\u00e9barrasse du Bateau ivre, il ne vient pas \u00e0 conqu\u00e9rir la capitale avec un un projet de music-hall, il vient avec une arme absolue dans la dans la poche, elle veut jeter \u00e7a \u00e0 travers la langue alors \u00e9coutez pour la 1\u00e8re fois, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 entendre, m\u00eame autant qu'\u00e0 dire le bateau ivre, la vraie vitesse rimbaldien de quelqu'un qui s'en fiche au fond et qui veut s'en d\u00e9barrasser, qui veut traverser la po\u00e9sie qui la jette \u00e0 la figure du monde. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:44:01) [79%] :\r\nComme je descendais des fleuves impassibles, je ne me sentis plus guid\u00e9 par les valeurs des pour rouge criard les avaient pris pour cible les ayant Chlo\u00e9 nuisent au poteau de couleur j'\u00e9tais insoucieux de tous les \u00e9quipages porteur de bl\u00e9 tout de coton anglais quand avec mais \u00e0 l'heure, on finissait tapage les flottements laisser descendre je voulais dans les clapotements furieux des mar\u00e9es moi l'autre hiver plus sourd que les cerveaux d'enfants je courus c'est les p\u00e9ninsules d\u00e9marrer n'ont pas subi tohu-bohu plus triomphant, la temp\u00eate a b\u00e9ni les \u00e9veils maritimes plus l\u00e9ger qu'un bouchon, j'ai dans\u00e9 sur les flots, ce qu'on appelle leurs \u00e9ternels de victimes Dean 800 regretter l'ann\u00e9e falot plus douce qu'aux enfants la Chair des pommes sur l'eau verte p\u00e9n\u00e9tra que de sapins et des taches de vin des vomissures me lava dispersant Borer n'grappin et d\u00e8s lors je me suis baign\u00e9 dans le po\u00e8me de la mer infus\u00e9 d'astres \u00e0 acte et \u00e7a en d\u00e9vorant les azurs verts o\u00f9 flottaison bl\u00eame et ravi un noy\u00e9s pensifs parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:56) [86%] :\r\nVoil\u00e0 qui nous change de la r\u00e9citation devant le sapin \u00e0 No\u00ebl grand merci \u00e0 \u00e0 vous Sophie Borel pour cet extrait du du Bateau ivre alors en lien avec ce qu'on vient d'entendre Issia \u00e0 Chamblan dans de de champs Blandin et une question : celle de No\u00e9mie qui renvoient je crois au contenu m\u00eame du du Bateau ivre Alesi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:45:19) [82%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:20) [92%] :\r\nVous qui aimez tellement le ciel comment appr\u00e9ciez -vous l'imaginaire aquatique de Rimbaud, l'eau est tr\u00e8s pr\u00e9sente chez lui, notamment dans le bateau oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:28) [86%] :\r\nAlain Borer eau en effet c'est la dimension enfantine qui est l\u00e0, pr\u00e9sente, et elle est \u00e9galement une tendance \u00e0 la \u00e0 la mort, elle est li\u00e9e \u00e0 au th\u00e8me de la mort de la m\u00e8re et de la maman et de la nature de ceux qui chutent et les toujours passive, mais s'il est important de voir que l'eau est toujours aussi pensive et No\u00e9mie est un joli pr\u00e9nom et No\u00e9mie signifie aussi en grec Noguez cela et il y a une pens\u00e9e de la po\u00e9sie de la No\u00e9mie, hein, il y a No\u00e9 Matic, de l'eau, l'eau, c'est une pens\u00e9e, elle \u00e9tait \u00e0 la fois une attraction mortelle mais aussi une dimension qui nous d\u00e9passe et qui est de l'ordre de l'ailleurs, c'est pour compenser par l'eau et Rimbaud passe par l'eau, en ce sens, l'eau ne diff\u00e8re pas du ciel, le lot est et le ciel son No\u00e9 Matic. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:31) [86%] :\r\n\u00e7a colle parfaitement avec lui l'instant de de la question, Noomi vous \u00eates contente de cette r\u00e9ponse, je crois, vous pensiez pas aller avec votre pr\u00e9nom aussi aussi loin aujourd'hui Michael on peut entendent votre question. \r\nDans l'oeuf de Rimbaud, de la fuite est constante et \u00e0 la d\u00e9ception cette d\u00e9ception n'a -t-elle pas due \u00e0 l'absence d'un plus autre que la libert\u00e9 absolue, la question de la d\u00e9ception, Alain Borer, qui peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9, qui est parfois \u00e9voqu\u00e9e dans dans certains po\u00e8mes chez Rimbaud, Michael je r\u00e9percute la question pour que tout le monde l'entende ici cette d\u00e9ception et peut-\u00eatre les cons\u00e9quences d'une exigence tr\u00e8s grande qu'il avait de l'absolu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:10) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:11) [89%] :\r\nLa d\u00e9ception la chute comme Icare sont absolument fatal, il n'y a aucun doute qu'elle est d\u00e9j\u00e0 la chute et la d\u00e9ception dans le d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:22) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:23) [99%] :\r\nLe d\u00e9part est une chute. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:47:25) [96%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:26) [86%] :\r\nC'\u00e9tait le d\u00e9part, on n'a la certitude du retour de l'\u00e9crasement de la chute programm\u00e9e, la preuve, la chute est programm\u00e9e dans le d\u00e9part voil\u00e0 alors mais Rimbaud le sait tr\u00e8s bien ce qui est beau, c'est l'envol et les po\u00e8tes, les grands po\u00e8tes dit par exemple Ronsard parle dans son Icare \u00e0 lui d'\u00eatre j'ai \u00e9cout\u00e9 bien emplum\u00e9es d'esp\u00e9rance et Rimbaud dans sa chute fatale dans sa chute par \u00eatre emplum\u00e9 d'esp\u00e9rance, cette par l\u00e0 qu'il t\u00e9moigne, il sait tr\u00e8s bien que la chute est fatale et que nous allons tous mourir, il dit seulement qu'il exige sur Terre le le l'\u00e9ternit\u00e9 sur terre l'\u00e9ternit\u00e9 sans aucune religion le soleil durablement en vie sur Terre, et c'est un ange qui exigent \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:48:14) [60%] :\r\nJe suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:15) [83%] :\r\nOn va entendre un autre po\u00e8me de Rimbaud, 2 en l'occurrence de 2 textes qui vont \u00eatre encha\u00een\u00e9 toujours lu par sa fille Bourrel ici au au gymnase de de semblant de ne commencera donc par la chanson de la plus haute tour et apr\u00e8s l'\u00e9ternit\u00e9 et qui r\u00e9sonneront justement avec cette et exigences cette passion de de l'absolu chez Rimbaud. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:48:41) [77%] :\r\nOisive jeunesse \u00e0 tout par d\u00e9licatesse, j'ai perdu ma vie ah que le temps Vienne o\u00f9 les coeurs c'est prennent, je me suis dit laisse et qu'on ne te voit et sent la promesse de plus hautes joie que rien n'est arr\u00eate Auguste retraite j'ai tant fait patience qu'jamais j'oublie crainte des souffrances aux cieux sont partis et la soif malsaine obscurci mais vaine ainsi la prairie \u00e0 l'oubli grandit et dansant et dit vrai au bourdon farouche de \u00e7a le moche a mis le veuvage de la si pauvre \u00e2me qui n'a que l'image de la Notre-Dame est ce que l'on prie la Vierge Marie oisive jeunesse \u00e0 tout par d\u00e9licatesse, j'ai perdu ma vie \u00e0 que le temps Vienne o\u00f9 les coeurs se prennent. \r\nElle est retrouv\u00e9e quoi l'\u00e9ternit\u00e9, c'est la mer all\u00e9e avec le soleil sentinelles murmurent on la de la nuit si nul et du jour en feu, des humains suffrages des commandes Z\u00e9land l\u00e0 tu te d\u00e9gage \u00e9volue selon puisque de vous seule de satin le devoir s'exhale sans qu'on dise enfin la pas d'esp\u00e9rance nul auriez avec patience le supplice, c'est s\u00fbr, elle est retrouv\u00e9e quoi l'\u00e9ternit\u00e9, c'est la mer all\u00e9e avec le soleil. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:19) [82%] :\r\nPoint 2 de chute dans ce propos dans ce po\u00e8me grand merci \u00e0 vous Sophy et Bourrel pour pour vos lectures vous Alain Borer oui applaudissements. \r\n\u00e0 vous, Alain Borer, l'h\u00f4te d'honneur l'autre ici dans dans cette rencontre avec les \u00e9l\u00e8ves et vous les \u00e9l\u00e8ves surtout vous qui avaient jou\u00e9 le jeu jusqu'au bout, la lecture de, de, de textes comme \u00e7a en st\u00e9r\u00e9o, les textes de Rimbaud et puis le livre de d'Alain Borer Icare and Island, paru aux \u00e9ditions du Seuil, en 2010 voil\u00e0 \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:25) [85%] :\r\nC'est vrai qu'elle \u00e9tait riche, cette rencontre entre les \u00e9l\u00e8ves du gymnase de des Alain Borer, lire des livres en classe, c'est bien, mais c'est toujours mieux, lorsque le dialogue peut s'instaurer entre le jeune lecteur leurs auteurs, ce qu'ils disent en tout cas, c'est ce qui s'est pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re dans une salle de l'\u00e9tablissement scolaire accuse merci \u00e0 Louis-Philippe Ruffy, ancien producteur dit entre les lignes, qui a con\u00e7u il y anim\u00e9e cette rencontre merci \u00e0 Jean-Michel Meyer, qui a travaill\u00e9 avec certains \u00e9l\u00e8ves, pour mettre en de leurs textes originaux Thierry Gadot chez qui lui assurer la prise de son, de la rencontre, je vous rappelle que la page internet de entre les lignes, il est \u00e0 votre disposition si vous souhaitez quelques informations suppl\u00e9mentaires et r\u00e9\u00e9couter ou pourquoi pas t\u00e9l\u00e9charger c'\u00e9tait mission pour les parvenir vous tapez RTS Point CH par oblique, entre les lignes, en un seul mot demain Christine Gonzales et Christian de ce cas recevront Gilles Zylberstein, auteur d'un bel ouvrage paru r\u00e9cemment aux \u00e9ditions Noir sur blanc, son titre : la terre et l'oreille de l'ours. \r\nEt pendant que nous \u00e9coutions quelques mesures de Nico Gori aucun clarinette et Fred Hersch au piano, Thierry Sartori producteur non pas producteurs pas encore pr\u00e9sentateur de Dartois dare-dare cette ferveur a rejoint au micro, bonjour Thierry viendra promotion sur ce mobile nous accueillons aujourd'hui Jean-Luc Borja Isabelle Louise Gremaud de Fribourg pour un spectacle plut\u00f4t une mise en bi\u00e8re, en l'occurrence, j'ai des souvenirs, les ouvriers de la brasserie Cardinal pour Dutertre s'appelle je suis va cardinal et ces donn\u00e9es d\u00e8s demain, Fribourg et on se r\u00e9jouit d'entendre Jean-Luc bourgeoise. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Borer, Alain", "role": "po\u00e8te", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Rimbaud, Arthur", "role": "po\u00e8te", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Voix diverses", "role": "gymnasiens", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Ruffy, Louis-Philippe", "role": "ancien collaborateur/trice RSR, enseigant", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Bourel, Sophie", "role": "com\u00e9dienne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Borer, Alain", "role": "\u00e9crivain, po\u00e8te", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84ECC6BD-8305-4684-9FE5-16144616B833", "internalArchiveId": "84ECC6BD-8305-4684-9FE5-16144616B833", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Novoca\u00efne (1/5). Kings Of Leon : \"Holly Roller Novocaine\"", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 435, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Kings of Leon"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T10:53:19Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [78%] :\r\nONU. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [62%] :\r\nLa vie dites et qui est. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:13) [89%] :\r\nUn des plus importants pr\u00e9ceptes de la Bible, c'est le fais pas \u00e0 autrui ce que tu ne voudrais pas que l'on te fasse les Kings Dafflon \u00e9lev\u00e9 pourtant dans la religion la plus stricte font exactement le contraire dans la vie leur ne. \r\nL'enfance des fr\u00e8res Followill, le futur qui nous appelait \u00e0 se d\u00e9roule selon une trinit\u00e9 immuable au 1er plan la religion. \r\nPapa est Pasteur pentec\u00f4tiste au second plan l'\u00e9cole \u00e0 la maison, maman est la ma\u00eetresse bien plus fiable que les enseignants d\u00e9voy\u00e9e de l'\u00e9cole publique, enfin au 3\u00e8me plan, la nature, dans laquelle le fr\u00e8re se r\u00e9veille tous les matins, le papa Pasteur pr\u00eache de ville en ville et il emm\u00e8ne toute sa famille dort sous tente, dans sa vie bien r\u00e9gl\u00e9e, l'ennemi est clairement identifi\u00e9 la d\u00e9bauche morale et physique, symbolis\u00e9e par la drogue et par leur. \r\nBonjour le ciel s'ouvre papa Pasteur divorce et les fr\u00e8res il d\u00e9m\u00e9nage \u00e0 Nashville, Tennessee pour d\u00e9couvrir la mise. \r\nIls se font remarquer par une maison disque et ils entreprennent de travailler sur leur 1er morceau mais apr\u00e8s des ann\u00e9es de disette, les fr\u00e8res se fait sur la chose la plus diabolis\u00e9e de leur enfance, la drogue, pour composer leur premi\u00e8res B collyre doit leur neveu Ka\u00efm, il s'enferme dans une cave pendant un mois avec de la marijuana \u00e0 profusion et ils font de la musique, pas \u00e9tonnant que le titre de cette pays fasse r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Ca\u00efn une drogue anesth\u00e9siante aussi tr\u00e8s pris\u00e9e en duo avec la coca\u00efne la chanson \u00e9ponyme de Le Pen, elle \u00e9claire l'autre drogue les la religion du lumi\u00e8re assez peu divine, c'est l'histoire d'un pr\u00eatre qui d\u00e9voile une de ses ouailles avant de la confess\u00e9 pour CP d'relie voleurs d'avocat il n'Kings of L\u00e9one. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:26) [86%] :\r\nLaisse -moi ton au sommet de la montagne et l\u00e0 je te montrerai tout ce que j'aime ne regarde pas en arri\u00e8re garde des yeux devant toi, \u00e7a pourrait \u00eatre la nuit o\u00f9 la Lune devient un mot je vous \u00eates inqui\u00e8te pas ne sentira rien fermet\u00e9 yeux sur le grand 8 sacr\u00e9 de la ne faut Ca\u00efn. \r\nLe Seigneur nous rattrape. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:47) [90%] :\r\nCe sont surtout les d\u00e9mons qui rattrape les folles Will puisqu'ils doivent interrompre leur tourn\u00e9e en Automne 2011 quand le chanteur Khaled se montre incapable de chanter commence \u00e0 d\u00e9lirer, puis se met \u00e0 vomir sur sc\u00e8ne, le gros porteur d'aucune clause dans semestres qui dure d\u00e9j\u00e0 depuis 8 mois, mais avec un nom comme folle o\u00f9 il succ\u00e8de \u00e0 volont\u00e9, il est \u00e9vident que les Kings savent L\u00e9one continueront \u00e0 n'en faire qu'\u00e0 leur t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:39) [85%] :\r\nC'est comme \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-860D0685-1F85-4845-AB4A-4C9988015A99", "internalArchiveId": "860D0685-1F85-4845-AB4A-4C9988015A99", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Quatre entreprises f\u00e9d\u00e9rales, les CFF, La Poste, Swisscom et Skyguide, pr\u00e9sentent des mesures pour am\u00e9liorer leur efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : Commentaire de Romain Clivaz et interviews de Doris Leuthard, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETEC, et d'Andreas Meyer, patron des CFF", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["entreprise", "\u00e9conomie d'\u00e9nergie", "politique \u00e9nerg\u00e9tique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T23:02:03Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\n4 entreprises f\u00e9d\u00e9rales font cause commune, ce n'est pas courant \u00e0 Berne et c'est pourtant ce qu'ont fait les CFF La Poste suisse comme et Skyguide ce matin en pr\u00e9sentant leurs mesures pour am\u00e9liorer leur efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et r\u00e9duire ainsi leurs \u00e9missions de CO2, ils entendent soutenir la strat\u00e9gie \u00e9nerg\u00e9tique 2050 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui pr\u00e9voit notamment la sortie du nucl\u00e9aire, c'est d'ailleurs la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris l\u00e0 et tarte qui a pr\u00e9sent\u00e9 les objectifs qui va. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:23) [86%] :\r\nOui et le message de l'administre d\u00e9mocrate- chr\u00e9tienne est c'est faisable, les entreprises en marre de la Conf\u00e9d\u00e9ration le d\u00e9montre la Suisse peut faire sa r\u00e9volution \u00e9nerg\u00e9tique, si elle s'en donne les moyens, mais quand on sait que ces 4 entreprises ne repr\u00e9sentent que 3 pourcent du du produit int\u00e9rieur brut untel exercice ne rel\u00e8ve -t-il pas de la sainte cosm\u00e9tique Doris Leuthard n'est pas de cet avis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [87%] :\r\nOn nous reproche dans la politique, nous faisons de la cosm\u00e9tique du symbolisme, aujourd'hui, vous avez vu, avec les mesures concr\u00e8tes, des mesures qui sont d\u00e9j\u00e0 install\u00e9s et qu'on est en train de d\u00e9velopper \u00e0 l'heure, ce sont des mesures \u00e9conomiquement et c'\u00e9tait \u00e7a, un peu l'id\u00e9e que \u00e7a sent pas des fantasmes ou des c'est les mesures concr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:06) [91%] :\r\nParmi les entreprises en moins, de la Conf\u00e9d\u00e9ration, les chemins de fer f\u00e9d\u00e9raux consomment 25 pourcent de de courant d'origine nucl\u00e9aire, mais leur directeur Andreas Meyer promet la sortie de l'atome d'ici \u00e0 2025. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:17) [89%] :\r\nNous investissons des centaines de millions de francs suisses dans l'extension des centrales hydro\u00e9lectriques pour augmenter encore le pourcentage de cas d\u00e9j\u00e0 notre production hydro\u00e9lectrique de 10 trains aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 7 trains roulent avec la force de l'eau, l'ann\u00e9e prochain, ce sont d\u00e9j\u00e0 8 et on va continuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:43) [94%] :\r\nReste \u00e0 savoir si les entreprises soumis \u00e0 plus rude concurrence que les anciennes r\u00e9gies f\u00e9d\u00e9rales pourront suivre le chemin indiqu\u00e9 par Doris Leuthard tu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:51) [96%] :\r\nRomain qui va en Direct de notre Studio du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuthard, Doris", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du DETEC", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Meyer, Andreas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E8EBC4B1-E18A-4F0B-ABE1-C77FF54CA12E", "internalArchiveId": "E8EBC4B1-E18A-4F0B-ABE1-C77FF54CA12E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Christine Boulay, b\u00e9n\u00e9vole de l'association Exit qui t\u00e9moigne de l'accompagnement du suicide au sein de l'association", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 681, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["suicide", "suicide assist\u00e9"], "thematicPersons": ["Exit"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-12-03T16:59:00Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Boulay, Christiane", "role": "b\u00e9n\u00e9vole de l'association Exit qui accompagne les malade qui font appel \u00e0 Exit", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4A40D1E1-AE5C-408E-B322-AC9565312FF2", "internalArchiveId": "4A40D1E1-AE5C-408E-B322-AC9565312FF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique: des appels malgr\u00e9 l'ast\u00e9risque dans l'annuaire", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "Les associations de consommateurs ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 2 000 plaintes d\u2019internautes contre des entreprises qui agiraient en violation de la nouvelle Loi sur la concurrence d\u00e9loyale. Certains courtiers appelant pour le Groupe Mutuel avec un num\u00e9ro fribourgeois figurent dans le trio de t\u00eate. Le point avec Yves Seydoux, porte-parole du Groupe Mutuel. ", "durationSec": 373, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["t\u00e9l\u00e9phoniste", "concurrence d\u00e9loyale", "assurance maladie", "annuaire"], "thematicPersons": ["Groupe Mutuel Assurances"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T19:03:48Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nMardi dernier, nouveau parlions des premi\u00e8res plaintes p\u00e9nales d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 l'encontre de soci\u00e9t\u00e9s qui ne respectent pas l'ast\u00e9risque dans l'annuaire, les associations de consommateurs ont r\u00e9colt\u00e9 plus de 2000 plaintes d'internautes contre les entreprises qui agiraient en violation de la nouvelle loi sur la concurrence d\u00e9loyale et parmi eux certains courtiers appel au nom du groupe Mutuel avec un num\u00e9ro fribourgeois num\u00e9ro qui figure dans le trio de t\u00eate de ces appels non d\u00e9sir\u00e9s Yves Seydoux est avec nous, bonjour Yves Seydoux. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:27) [95%] :\r\nVous \u00eates le porte- parole du Groupe Mutuel merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Fr\u00e9d\u00e9rique Volry alors le groupe hutu, elle rejette les accusations des organisations de consommateurs pourtant nombre de consommateurs ont re\u00e7u des appels au nom de votre assurance et ce malgr\u00e9 l'ast\u00e9risque qui figure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur nom dans l'annuaire, comment, comment vous expliquez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:44) [86%] :\r\nEh bien nous aussi g\u00ean\u00e9 par ces comportements, car nous n'avons strictement rien \u00e0 faire avec ses centrales t\u00e9l\u00e9phoniques d'appel qui agit sous ce nouveau h\u00e9ros qui n'est pas identifiable et nous avons justement pour ce num\u00e9ro qui est publi\u00e9 dans les documents de la FRC, nous avons au mois d'avril dernier, nous avons port\u00e9 plainte contre X pour essayer d'enrayer et de remonter, surtout la fili\u00e8re car nous n'arrivons pas \u00e0 identifier qui se cache derri\u00e8re la plateforme et surtout quel agent le cas de qui a agi de mani\u00e8re libre sur le march\u00e9 suisse aurait donn\u00e9 mandat \u00e0 cette plateforme t\u00e9l\u00e9phonique, d'appeler et des gens en Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:22) [87%] :\r\n\u00e7a veut dire que vous n'avez pas de contr\u00f4le sur les les courtiers qui qui agissent sur notre nom. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:26) [89%] :\r\nNous avons des contr\u00f4les sur les courtiers qui ont un contrat avec nous et qui est rigoureusement respect\u00e9e si telle ne devait pas \u00eatre le cas, nous coupons court aux relations contractuelles qui courtiers, mais il faut savoir qu'il y a un nombre incroyable d'agents libres qui travaillent sur le march\u00e9 de l'assurance, pas seulement pour l'assurance maladie, mais pour toute autre forme d'assurance et qui essayent de avoir un rendez- vous avec des clients potentiels pour ensuite leur faire obtenir une offre de la part d'un assureur et c'est seulement \u00e0 ce moment -l\u00e0, nous pourrions champs identifier la personne qui aurait aid\u00e9 donn\u00e9 ce mandat jusqu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, nous ne pouvons pas l'identifier et c'est ce qui nous g\u00eane beaucoup, car vous le savez, nous avons sign\u00e9 une convention sous l'\u00e9gide de Sant\u00e9suisse qui, pr\u00e9cis\u00e9ment, interdit le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique pour la pour l'assurance de base et notamment nous, nous faisons en sorte nous mettons tout en oeuvre pour respecter et, d'ailleurs, fallait quasiment \u00e0 100 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:18) [83%] :\r\nCela dit, il Seydoux ces ces agents ind\u00e9licats vous apporte quand m\u00eame des clients, vous en profitez non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:23) [87%] :\r\nMais encore une fois, nous vous, or nous voulons d\u00e8s 2000 clients qui soient corps d'accepter un rendez- vous avec un courtier et si cet accord est donn\u00e9e par le client, alors apr\u00e8s, plus rien ne s'y oppose mais tant que le client n'accepte pas le rendez- vous, h\u00e9 bien, nous ne pouvons rien faire car nous ne pouvons pas identifier la personne, voil\u00e0 ce que la situation \u00e0 laquelle on s'. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:44) [84%] :\r\nParce que vous avez, vous arrivez \u00e0 v\u00e9rifier que vous courtiers n'eussent pas de de pratiques d\u00e9loyales, voire ill\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:49) [84%] :\r\nAlors l\u00e0, lorsque le cours qui qui \u00e9tait en contrat avec nous, elle les contrats chez nous sont de ce conduit douani\u00e8res tr\u00e8s rigoureuse, car nous avons de tr\u00e8s longue habitude de travailler avec des courtiers ext\u00e9rieurs \u00e0 l'entreprise se croit que le Groupe Mutuel c'est quasiment l'assurance maladie qui a invent\u00e9 le r\u00e9seau de vente externe, h\u00e9 bien nous avons par cet instrument travaille depuis des ann\u00e9es et nous avons un parfait contr\u00f4le sur les courtiers ou les agents qui travaillent en notre nom, par contre, nous n'avons pas de contr\u00f4le pr\u00e9cis\u00e9ment sur un certain nombre d'agents qui ne s'identifie pas r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:22) [95%] :\r\nAlors, renseignements pris aupr\u00e8s de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, \u00e7a fait quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0 un bon moment que les consommateurs se plaignent du d\u00e9marchage agressif faits via ce num\u00e9ro, pourquoi ne pas avoir d\u00e9pos\u00e9 plainte avant le mois d'avril. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:33) [88%] :\r\nNous avons abord essayer de nouvelles de faire une enqu\u00eate nous-m\u00eames pour essayer d'arriver au but par nos propres moyens, car une proc\u00e9dure judiciaire est toujours longue proc\u00e9dure judiciaire est toujours co\u00fbteux, donc nous avons d'abord il essayer d'identifier par nous-m\u00eames, par nous-m\u00eames les diff\u00e9rents num\u00e9ros, celui qui a publi\u00e9 la FRC n'est pas le seul, et nous Disney n'\u00e9tant pas parvenues, nous avons au bout du compte, d\u00e9cid\u00e9 de porter plainte contre X pour voir si nous pouvions par ce biais -l\u00e0 acc\u00e9der aux renseignements que nous que nous ne nous donne pas pour l'instant le le celui qui organise la liaison t\u00e9l\u00e9phonique c'est-\u00e0-dire sonnera les oranges Office comme et cela faisant, nous esp\u00e9rons pouvoir remonter plus loin dans la fili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [90%] :\r\nMais vous attendiez l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle loi sur la concurrence d\u00e9loyale pour le faire, pour nous, mais pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:18) [88%] :\r\nNon, non, pas du tout parce que nous avons le le le le la convention que nous avons sign\u00e9 avec sant\u00e9suisse ou sous l'\u00e9gide de Sant\u00e9suisse est en vigueur depuis une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:26) [92%] :\r\nElle n'a pas valeur de loi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:27) [92%] :\r\nNon mais c'est une convention qui nous engage quand m\u00eame, nous sommes des, des gens qui travaillons professionnellement et cette convention nous engage autant plus que c'est tellement sensible politiquement, nous n'avons aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 ne pas la respecter et nous la respectons, mais \u00e9videmment qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y a un certain nombre de scories qui vous g\u00eane beaucoup, qui g\u00eane les consommateurs et nous essayons aussi d'enrayer ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, cela dit, il faut quand m\u00eame pr\u00e9ciser qu'il y a une claire s\u00e9paration, on peut plus faire de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique pour l'assurance de base, mais il \u00e9tait encore possible d'en faire pour l'assurance priv\u00e9e compl\u00e9mentaire, ce que tout le monde admet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [88%] :\r\nOui, un conseil peut-\u00eatre un dernier conseil \u00e0 donner au aux personnes qui seraient importun\u00e9e par quelqu'un qui s'annonce au nom du groupe Mutuel. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:07) [87%] :\r\nAlors un conseil qu'on peut donner, c'est un beau r\u00e9cit personne la personne en question n'est pas sur la liste rouge ou son num\u00e9ro n'est pas muni d'un ast\u00e9risque, elle le fasse se munir d'un ast\u00e9risque comme \u00e7a au moins il y a d\u00e9j\u00e0 un 1er tri a fait 2\u00e8me chose si la personne a le sentiment qu'elle a \u00e0 faire avec \u00e0 quelqu'un d'Anonymous va un peu de doutes s'agissant du num\u00e9ro d'appel au lieu de r\u00e9fute toute directement la la la, dans l'entretien peut para\u00eetre qui devrait l'accepter et ensuite nous pourrions peut-\u00eatre avoir un nom d'une personne qui visite le client en question et l\u00e0 nous pourrions mettre la main sur une liaison commerciale dans dans cette affaire, mais \u00e9videmment, la plupart des gens, ce que je ferai aussi r\u00e9fute tout de suite l'appel t\u00e9l\u00e9phonique et de cette fa\u00e7on -l\u00e0, nous n'arrivons pas \u00e0 acc\u00e9der aux donn\u00e9es qui nous permettraient d'identifier la personne pour laquelle cette centrale t\u00e9l\u00e9phonique commet ses appels. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:57) [84%] :\r\nVoyez ce qui se comprend, hein, parce que quand on a un aspect un ast\u00e9risque dans l'annuaire, on n'aime pas \u00eatre importun\u00e9e puis g\u00e9n\u00e9ralement on a envie de mettre fin, assez vite, maintenant, de l\u00e0 \u00e0 d\u00e9faut d'y arriver, merci beaucoup Yves Seydoux, porte- parole du Groupe Mutuel de de vos explications, je c'est une excellente journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:11) [99%] :\r\n\u00e0 vous aussi, bonne journ\u00e9e, merci beaucoup. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Seydoux, Yves", "role": "porte-parole du Groupe Mutuel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-619DAF8C-7D2A-459C-B57D-ACF8767CE5BC", "internalArchiveId": "619DAF8C-7D2A-459C-B57D-ACF8767CE5BC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salade russe 182 : Petia et le vendeur de bouillon en cubes", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 183, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-06T00:24:16Z", "speechToTexts": ["06.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nComme on est pr\u00e9viennent salade sur l'histoire de la lign\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9boulonner beaucoup moins froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [77%] :\r\nCe jour- l\u00e0, t\u00e2che avec p\u00e9toche Kaya avec d\u00e9dia sa grand- m\u00e8re s\u00e9nile, il est en laine de la datcha. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:20) [69%] :\r\nDans l'Union et Ankara trop la France doit \u00eatre d\u00e9nu\u00e9e, ceux qui ont fait \u00e7a, ouais mais pand\u00e9mie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [77%] :\r\nEn effet, leur garde manger \u00e9tait aussi vite que la bo\u00eete cr\u00e2nienne de Paris 6 tonnes, cela ne suffit pas \u00e0 rire Natacha qui ne votaient pas toujours, du haut de sa grand- m\u00e8re sera dr\u00f4le bonjour \u00e0 cause d'\u00e0 tous. \r\nEt Natacha reprise est on frappe \u00e0 la porte : au len de Yahoo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:51) [64%] :\r\nBonjour Belpomme Chanel pr\u00e9sente monsieur cr\u00e9nel\u00e9e de ch\u00e8ques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [74%] :\r\nDites \u00e0 Monsieur a fort belle moustache on en levant son chapeau Salah a simplement elle savait pas qu'il en existait encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:05) [69%] :\r\nOui, tant qu'il existait sur lui lance -t-elle que vous, il y aura des colons Assad pour la reportage. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:12) [64%] :\r\nLa vraie assez entend presque les violons Monsieur Gbagbo \u00e0 Kaboul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:17) [55%] :\r\nPour chasser et repr\u00e9sentants bouillon. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:21) [73%] :\r\nPassez -moi vous expliquer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [66%] :\r\nMonsieur relais desserts \u00e0 son et papillon Est- exclama tout en tenant un petit cube Brendan dans ses doigts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:29) [76%] :\r\nVoici \u00e0 crypter bruyant que Nelly, que ce soit comme cela bien qu'ou pour l'affiner vos plantes les cubes qui satisfont aussi bien les amateurs de viande que de l'\u00e9cume. \r\nDivine, voici de quoi satisfaire votre envie ouvrez la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:50) [70%] :\r\nIl faut pas le dire 2 fois au clair il y jette en cubes de bouillon dans la bouche de p\u00e9tillant que quelques avidement et au Gethin j'ai, j'allais m\u00eame technicien \u00e0 \u00eatre pos\u00e9e moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:06) [81%] :\r\nOui, pourquoi pas, mais d'abord signer la pole commander notre assortiment de brillants cubes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:11) [55%] :\r\nDonc ce que dit vraiment qu'. \r\nNous n'avons pas d'argent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:16) [72%] :\r\nBon, je ne suis pas aussi mordant Besson crowd. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:19) [77%] :\r\nNon monsieur Knorr vite remis son chapeau est sorti sans un mot pour ce gros et Natacha s'est dit que ses jours \u00e9taient une victoire de plus sur la vie, car m\u00eame si avait une peine de coeur au moins elle ne s'\u00e9tait pas fait avoir par cet arnaqueur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:34) [65%] :\r\nPourquoi pas j'ai quelle histoire de peu \u00e0 peu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [75%] :\r\nEt petit \u00e0 se mettent \u00e0 pleurer des larmes tr\u00e8s tr\u00e8s sal\u00e9es. \r\nOui et demain est un autre jour peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:01) [96%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "id": "2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "name": "Salade russe"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1FCCF5B8-AF39-4F9A-BC8A-9C26D1DAC739", "internalArchiveId": "1FCCF5B8-AF39-4F9A-BC8A-9C26D1DAC739", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rousseau, in\u00e9gal \u00e0 nous-m\u00eame (1/5) : L'\u00e9galit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tat de nature", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "A l\u2019occasion du 300e anniversaire de la naissance de Jean-Jacques Rousseau, \"A vue d\u2019esprit\" revient sur le \"Discours sur l\u2019origine et les fondements de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes\". Si ce texte garde une pertinence aujourd\u2019hui, il ne cesse d\u2019interroger les principes d\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u00e9fendus par nos soci\u00e9t\u00e9s dites d\u00e9mocratiques et certaines valeurs religieuses.  (1/5) :  Dans son discours sur l\u2019in\u00e9galit\u00e9, Rousseau d\u00e9finit librement un homme \u00e0 l\u2019\u00e9tat de nature encore pr\u00e9serv\u00e9 des travers des in\u00e9galit\u00e9s. Comparant les situations de vie de ses contemporains avec \"la simplicit\u00e9 et l\u2019uniformit\u00e9 de la vie animale et sauvage\", Rousseau consid\u00e8re que \"la diff\u00e9rence d\u2019homme \u00e0 homme doit \u00eatre moindre dans l\u2019\u00e9tat de nature que dans celui de soci\u00e9t\u00e9\". Pour comprendre le regard que Rousseau portait sur les in\u00e9galit\u00e9s, dialogues crois\u00e9s avec Otto Sch\u00e4fer, Blaise M\u00fclhauser, Christian Del\u00e9craz, Pierre-Olivier L\u00e9chot et Solange Ghernaouti H\u00e9lie.", "durationSec": 1771, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["philosophie", "in\u00e9galit\u00e9 sociale", "histoire"], "thematicPersons": ["Rousseau, Jean-Jacques"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:50:16Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [92%] :\r\nAvis d'esprit Catherine \u00c9rard bonjour \u00e0 vous, nous vous proposons toute cette semaine, une promenade, \u00e0 la suite de Jean-Jacques Rousseau, pour parcourir les grandes questions de l'in\u00e9galit\u00e9 Rousseau a \u00e9crit un texte majeur sur l'in\u00e9galit\u00e9 qui reste pertinent aujourd'hui l'occasion d'interroger nos mani\u00e8res de penser l'in\u00e9galit\u00e9 alors que nous f\u00eatons cette ann\u00e9e le 3 si on tienne anniversaire de sa naissance, une s\u00e9rie propos\u00e9e par Pierre-Yves Moret, la r\u00e9alisation est sign\u00e9eJ. Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:36) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:42) [94%] :\r\nMesdames et messieurs bonjour et ravi de vous retrouver pour cette nouvelle semaine avec d'esprit Jean-Jacques Rousseau a \u00e9crit son discours sur l'origine et les fondements de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes, il y a plus de 250 ans, mais ce texte n'a rien perdu de son int\u00e9r\u00eat, il continue d'interroger la mani\u00e8re dont nous pensons les in\u00e9galit\u00e9s aujourd'hui, c'est en tout cas ce que vous nous proposez de d\u00e9couvrir Pierre-Yves Moret. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [93%] :\r\nOui, et s'il faut rendre \u00e0 Rousseau, ce qui revient \u00e0 Rousseau, l'id\u00e9e de cette semaine, c'est surtout de de questionner nos r\u00e9alit\u00e9s contemporaines en regard de ce que Rousseau a pu \u00e9crire il y a 200 57 ans, dans son discours, alors pour cela, nous suivons plusieurs interlocuteurs et pour se faire une id\u00e9e du sujet, je vous propose d'ailleurs quelques id\u00e9es phares. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:22) [85%] :\r\nPoint en g\u00e9n\u00e9ral, on fait une distinction entre les in\u00e9galit\u00e9s, on peut admettre et les in\u00e9galit\u00e9s qu'on ne peut pas admettre Rousseau fait partie de monsieur qui ont pr\u00e9par\u00e9 cette distinction. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:38) [89%] :\r\nDans la perspective de Rousseau l'origine du mal parce que mal in\u00e9galit\u00e9 pour lui c'\u00e9tait synonyme un se situe \u00e0 la foi dans l'homme et \u00e0 la fois \u00e0 l'ext\u00e9rieur de nuit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:49) [90%] :\r\nTout d'abord, il y a un d\u00e9veloppement purement politique propos que je pr\u00e9tends que l'\u00e9galit\u00e9, a fait des progr\u00e8s, ce que je crois aussi, c'est qu'on a l'impression que l'\u00e9galit\u00e9 existe, puisque les textes de loi pour l'\u00e9galit\u00e9, on fait du politiquement correct, en disant, ben le droit les qualit\u00e9s bien s\u00fbr qu'on est d'accord, mais dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:10) [84%] :\r\nLes sociologues se disputent beaucoup sur les in\u00e9galit\u00e9s, mais une chose qui ne se disputent pas c'est que les in\u00e9galit\u00e9s au point de vue \u00e9conomique tant, riches, pauvres Sep 6 toujours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [86%] :\r\nQuelques unes des voix que nous allons entendre cette semaine Pierre-Yves Moret, alors qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:32) [90%] :\r\nAlors j'ai cherch\u00e9 des interlocuteurs qui soient ancr\u00e9es dans diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s, intellectuel et professionnel pour se compl\u00e9ter dans les interrogations que nous allons rencontrer, nous entendrons donc au fil de cette semaine, Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel et conservateur au Mus\u00e9e d'histoire naturelle de cette m\u00eame ville, il nous aidera \u00e0 questionner les questions de l'in\u00e9galit\u00e9 dans la nature et comprendre la vision que Rousseau avait de la nature, \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, Otto Schaeffer, th\u00e9ologien, Docteur en \u00e9cologie v\u00e9g\u00e9tale et qui Siena, la F\u00e9d\u00e9ration des \u00c9glises protestantes de Suisse, la f\u00eate il traduira \u00e9galement les id\u00e9es de Rousseau et nous aidera \u00e0 comprendre le sentiment religieux de Rousseau et avec \u00e9galement pour cela Pierre-Olivier les shows, historien, Docteur en th\u00e9ologie qui lui vient de republier et pr\u00e9fac\u00e9 la profession du Vicaire savoyard de Rousseau et nous attendrons encore \u00e0 Nice Guilhot m\u00eame ancien vice- directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, un sp\u00e9cialiste des questions de l'in\u00e9galit\u00e9 en mati\u00e8re d'\u00e9ducation et puis encore Christian conservateur du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve qui n'inaugure d'ailleurs cette fin de semaine, une Exposition sur Rousseau et l'in\u00e9galit\u00e9 dans son annexe de Conches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [88%] :\r\nDites -moi, \u00e7a fait quand m\u00eame beaucoup d'hommes pour parler d'in\u00e9galit\u00e9s l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [91%] :\r\nOui vous avez raison, et c'est d'ailleurs s\u00fbrement tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9lateur de la r\u00e9alit\u00e9 dans laquelle on vit mais je vous propose tout de m\u00eame une femme, c'est peut-\u00eatre bien peu, mais elle s'appelle Solange aboutit H\u00e9lie et les professeurs HEC \u00e0 Lausanne et nous allons l'entendre, pr\u00e9cis\u00e9ment, en particulier sur les in\u00e9galit\u00e9s entre hommes et femmes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:53) [99%] :\r\nEt vous avez \u00e9galement une personnalit\u00e9 politique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:56) [87%] :\r\nOui, parce que pour parler de de ces questions qui ont trait \u00e0 la politique, j'ai cherch\u00e9 quelqu'un qui ait une exp\u00e9rience politique reconnue qui puissent exprimer librement qui soient sensible aussi aux questions de l'in\u00e9galit\u00e9 et de la justice et qui ne soit pas \u00e9tranger une certaine disons fibre humaniste, chr\u00e9tienne et j'ai rencontr\u00e9 pour cela Maurice Le Guen Berger, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral qui s'est laiss\u00e9 tenter par l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:17) [90%] :\r\nAlors, durant cette semaine, nous sortons du format des grands entretiens qu'on a l'habitude d'avoir un peu sur la vue d'esprit pour vous suivre, au fil de ses questionnements sur l'in\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:27) [90%] :\r\nOui, je vous propose de partir de Rousseau, mais pour ne pas cesser de s'en distancer de revenir \u00e0 nos r\u00e9alit\u00e9s mais retourner aussi toujours aux siennes qu'on va faire des allers-retours pour avancer, ainsi de cette mani\u00e8re, avec nos invit\u00e9s alors suivez -moi, nous entrons dans ce vaste sujet avec Otto Schaeffer qui nous rappelle de quoi Rousseau parle dans son fameux discours sur l'in\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:52) [88%] :\r\nAlors il s'agit d'une reconstitution hypoth\u00e9tique de l'histoire humaine alors il voulait concourir pour le prix de l'acad\u00e9mie de Dijon, les sujets qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e \u00e9tait le suivant : quelle est l'origine de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes, et ce qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par la loi naturelle Rousseau avait d\u00e9j\u00e0 eu un succ\u00e8s \u00e9norme 4 ans auparavant par son discours sur les sciences et les arts, on ne sait m\u00eame aujourd'hui, on sait pas trop bien pourquoi cette acad\u00e9mies de province un choisi cette oeuvre d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s provocatrices de Rousseau, mais donc l\u00e0 Rousseau esp\u00e9rer le m\u00eame succ\u00e8s il y a pas eu du tout parce que, entre temps, sans doute l'Acad\u00e9mie a pris peur dur dans son 1er discours sur les sciences et les arts Rousseau d\u00e9fend une vision sceptique et pessimiste de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 civilis\u00e9e, il dit, contrairement au \u00e0 \u00e0 l'esprit g\u00e9n\u00e9ral du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res, o\u00f9 l'on vante les arts, les sciences, le progr\u00e8s, donc il fait la critique du progr\u00e8s, il dit en somme, il n'y a pas de progr\u00e8s, il y a une d\u00e9g\u00e9n\u00e9rescence de plus en plus grande, c'est un th\u00e8me constant chez lui tout est bien qui sort d'images de Dieu et tout d\u00e9g\u00e9n\u00e8re sous l'influence de l'homme, c'est un th\u00e8me qui va d\u00e9velopper aussi dans le discours sur l'in\u00e9galit\u00e9 Paris va construire un \u00e9tat naturel hypoth\u00e9tique l'homme primitif. \r\nMais il dit lui- m\u00eame que c'est une hypoth\u00e8se que cet homme primitif n'a sans doute jamais exist\u00e9 mais pour Rousseau, c'est un homme heureux dans cet \u00e9tat primitif, au fond, il y a que des individus qui sont trop croisent il y a pas de comp\u00e9tition, il y a pas encore le langage, il suppose que les gens sont en bonne sant\u00e9, parce que il y a pas tous les maux de la civilisation encore, donc elle n'id\u00e9alisation de cet \u00e9tat primitif. \r\nIl s'inspire quand m\u00eame aussi de relations qui ont \u00e9t\u00e9 faites par les voyageurs, les explorateurs enfin sur les civilisations, les autres continents, l\u00e0, son choix est tr\u00e8s s\u00e9lective et unilat\u00e9rale, en fait, il prend tout ce qui semble confirmer cette id\u00e9e d'un \u00e9tat primitif, tr\u00e8s heureuse, l\u00e0 on put dire d\u00e9j\u00e0 bien avant Rousseau, en r\u00e9alit\u00e9, on avait une vision beaucoup plus nuanc\u00e9 des choses. \r\nEt ensuite on passe \u00e0 la civilisation alors Rousseau s'interrogent sur la raison qui motive ce passage et en fait c'est la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, un partir du moment o\u00f9 quelqu'un dit : ceci est \u00e0 moi et les autres l'acceptent, on passe de l'\u00e9tat primitif \u00e0 la civilisation, et c'est l\u00e0 que les probl\u00e8mes commencent, c'est les les probl\u00e8mes de comp\u00e9tition et de conflits, il faut r\u00e9gler ces choses, donc il faut un langage, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que se d\u00e9veloppent le langage que ce qui frappe les institutions, les lois, les institutions politiques, donc toutes les questions du pouvoir interviennent au fond dans l'\u00e9tat primitif les hommes pouvaient s'\u00e9viter les uns les autres alors l\u00e0 ils ne ils ne le peuvent plus et pour Rousseau l'in\u00e9galit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 naturelle entre les uns et les autres, les dons plus ou moins grande enfin intellectuels et autres font que les uns ont de plus en plus le dessus les autres vers la mis\u00e8re et cet \u00e9tat de choses ne fait qu'empirer, on arrive \u00e0 la fin, vers le quai sportivement ou le pouvoir parfaitement arbitraire dans la seule \u00e9crase tous les autres, du coup, et tous les autres deviennent un nouveau \u00e9gaux mais d'une fa\u00e7on absolument perverse, c'est donc on ne sorte de ce compte \u00e9tat naturel, on parle assez peu de ce stade -l\u00e0, lorsqu'on pr\u00e9sente le discours sur l'in\u00e9galit\u00e9 mais, ce qui montre aussi que finalement cette \u00e9volution abouti vers l'absurde vers la justice, la la plus \u00e9crasante. \r\nAlors c'est : c'est l\u00e0 qu'on comprend aussi que il s'agit d'un pamphlet, parce que on ne peut pas accepter cela, on va r\u00e9agir, on va tout faire politiquement d\u00e9j\u00e0 pour renverser la perspective pr\u00e9sent\u00e9 par Rousseau et c'est sans doute \u00e7a aussi son but. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:27) [63%] :\r\nOn tourne, point FR. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:31) [88%] :\r\nEh bien voici le tableau g\u00e9n\u00e9ral poser, prenons les choses dans l'ordre, partons du point de base de Rousseau, l'homme \u00e0 l'\u00e9tat de nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:39) [88%] :\r\nEst -ce que cet homme \u00e0 l'\u00e9tat de nature n'est pas une id\u00e9alisation de l'homme, Blaise Mulhauser, directeur du Jardin botanique de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste des grands vert\u00e9br\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:53) [91%] :\r\nPeut-\u00eatre je voudrais pas trahir les \u00e9crits de de Rousseau, peut-\u00eatre, mais ils rappellent quand m\u00eame l'\u00e9tat dans lequel l'homme \u00e0 l'\u00e9tat de nature \u00e9tait plong\u00e9 Rousseau c'est un naturaliste passionn\u00e9, contrairement \u00e0 la plupart des philosophes des Lumi\u00e8res Rousseau c'est un observateur du genre humain, mais d'un genre humain qui est baign\u00e9 dans la nature, donc une esp\u00e8ce parmi tant d'autres, donc Rousseau le rappelait sans cesse, il faut observer ce que l'on voit il faut aller dans la nature pour pouvoir comprendre un petit peu les syst\u00e8mes le monde dans lequel l'\u00eatre humain est plong\u00e9 simplement son id\u00e9alisation, elle vient du fait qu'il imaginait que on avait perdu quelque chose en cr\u00e9ant la civilisation et que, avant cela, l'homme ne se posait pas toutes les questions qu'on se pose maintenant, donc la discussion entre nous n'avait pas lieu, l'homme avait besoin de se nourrir et puis de se reproduire, point final, cette mani\u00e8re de voir si on la compare aux \u00e9tudes qu'on fait maintenant sur les populations animales surtout les les soci\u00e9t\u00e9s animales type des 2 autres esp\u00e8ces de grands singes, ou m\u00eame des \u00e9l\u00e9phants ou bien m\u00eame des souris, des rats donc des des esp\u00e8ces tr\u00e8s sociable, elle revoit quand m\u00eame un peu le jugement de Rousseau, qui \u00e9tait d'une certaine mani\u00e8re tr\u00e8s simpliste, \u00e9videmment, mais Rousseau rappelle aussi que dans l'histoire naturelle, il \u00e9tait tr\u00e8s consciente des suffisance de son temps, donc de certaines branches de la biologie qui n'\u00e9tait pas du tout avanc\u00e9 pour qu'on puisse se permettre certaines r\u00e9flexions, donc il travaille avec le mat\u00e9riel, le brut qu'il avait et je crois qu'il ne s'en tire pas trop mal dans ses r\u00e9flexions, donc l'id\u00e9alisation de l'homme \u00e0 l'\u00e9tat de nature, certainement, mais aussi en lien avec un certain, une certaine r\u00e9alit\u00e9 de terre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:12) [80%] :\r\nAu homme de quelques contr\u00e9es que tu sois, quelles que soient tes opinions \u00e9coute voici ton histoire telle que j'ai cru la lire, non dans les livres de tes semblables, qui sont menteurs, mais dans la nature qui ne ment jamais. \r\nJean-Jacques Rousseau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:28) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:33) [80%] :\r\nRousseau dans son discours d'enfants ce qui ce qui dit simplement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:37) [86%] :\r\nChristian Delay, conservateur au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve, qui inaugure d'ailleurs en fin de semaine \u00e0 sa nouvelle Exposition sur Rousseau in\u00e9galit\u00e9 qui s'intitule : c'est de l'homme que j'ai \u00e0 parler. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:12:48) [83%] :\r\nEt on l'a peut-\u00eatre mal compris c'est qui prenons l'hypoth\u00e8se d'un homme \u00e0 l'\u00e9tat de nature, mais il le dit bien, cet homme n'a pas exist\u00e9, n'existe pas, n'existe Rajab, mais c'est une hypoth\u00e8se de voir comment l'homme \u00e0 l'\u00e9tat de nature et il y a quelques hommes sur Terre qui sont proches encore de cet \u00c9tat, c'est pour \u00e7a que, dans l'Exposition va pr\u00e9senter des objets, des Cara\u00efbes, ce peuple d\u00e9j\u00e0 bien diminu\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle et presque disparu aujourd'hui, il parle aussi des autoroutes au sud de l'Afrique, qui sont un peu assez proche de l'\u00e9tat de nature Kloten les une base sont encore aujourd'hui des populations, mais ils sont de moins en moins qui vivent, qu'on peut dire, d'une certaine fa\u00e7on \u00e9galitaire aussi entre leurs relations hommes- femmes de pouvoir mais il parle aussi de la hantise ouvrage peut-\u00eatre les Eskimos nous est aujourd'hui, mais il le dit bien : on peut pas revenir en arri\u00e8re, il est pas question de revenir derri\u00e8re cet homme n'a pas exist\u00e9, mais son discours cette d\u00e9montrer que l'avancement de la science, la science et des acteurs n'ont pas rendu forc\u00e9ment le plus heureuse et puis les accumulations de richesse, la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e et en tout cas, il y a tant discours sur la propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e, il y avec Rousseau qui est pas forc\u00e9ment compte la propri\u00e9t\u00e9 en soi, mais d\u00e8s que la propri\u00e9t\u00e9 a besoin de main-d'oeuvre, besoin de de force vitale, h\u00e9 bien les in\u00e9galit\u00e9s \u00e9videmment archi- secret et les in\u00e9galit\u00e9s sociales secret \u00e9videmment que plus on l'\u00e9tale paie r\u00e9duite au 18\u00e8me si\u00e8cle o\u00f9 on pr\u00f4ne la encyclop\u00e9diste en montant de mat\u00e9rialiste ouvert raisonn\u00e9e, la grande question qui se poursuit, Toulouse en fond et lui le 1er c'est la question du bonheur est -ce que l'homme, il est plus heureux comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:33) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:46) [90%] :\r\nSi Rousseau ces question du bonheur et de l'in\u00e9galit\u00e9 parmi les hommes \u00e0 partir de la nature et de ses observations, il faut dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:53) [91%] :\r\nLes sciences naturelles ne traite pas de ces questions des in\u00e9galit\u00e9s ou de l'\u00e9galit\u00e9 dans la nature de cette mani\u00e8re, Blaise M\u00fclhauser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:02) [90%] :\r\nPas vraiment, parce que on consid\u00e8re, c'est un peu comme un postulat que l'in\u00e9galit\u00e9 est partout, on peut par exemple r\u00e9fl\u00e9chir sur la structure sociale des abeilles domestiques, c'est tout \u00e0 fait in\u00e9gal que la reine soit celle qui va se reproduire avec les m\u00e2les et puis que les ouvri\u00e8res h\u00e9 ben \u00e0 la nourrir, donc cette in\u00e9galit\u00e9, elle est partout, mais \u00e9videmment elle a pas cette connotation morale justement que Rousseau a essay\u00e9 d'exprimer en disant que c'\u00e9tait le moment o\u00f9 il a pris conscience de son environnement et puis de l'interaction qui pouvait avoir avec les autres partenaires de sa population que l'homme a commenc\u00e9 \u00e0 placer des limites \u00e0 d\u00e9finir des propri\u00e9t\u00e9s et puis finalement \u00e0 tenir \u00e0 son bien, alors l\u00e0 il y a, il y a quelque chose d'assez jolis parce que quand on parle de fortune, on parle de ses biens et on est tr\u00e8s vite dans la morale du bien et du mal qui montre que l'\u00e9tat de propri\u00e9t\u00e9 a marqu\u00e9 un pas bon \u00e7a c'est Rousseau qui souhaite pr\u00e9ciser cela a marqu\u00e9 un pas dans l'\u00e9volution des soci\u00e9t\u00e9s humaines. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:16) [63%] :\r\nT\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:17) [81%] :\r\nIl ne p\u00eache que si la vision morale des in\u00e9galit\u00e9s concerne l'homme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:21) [90%] :\r\nEn sciences naturelles, on n'est pas \u00e9tranger \u00e0 l'\u00e9tude des diff\u00e9rences, et si on ne parlera pas d'in\u00e9galit\u00e9 avec un pr\u00e9suppos\u00e9 moral on ne consid\u00e8re pas ces diff\u00e9rences comme un mal en soi, puisque cela vise aussi \u00e0 un certain \u00e9quilibre dans l'ordre des choses dans l'ordre de la nature, Blaise Mulhauser. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:37) [90%] :\r\nOui, compl\u00e8tement un puis il y a un aspect qu'il n'en est encore qu'au stade embryonnaire des des sciences, c'est toute l'tout l'aspect de co- \u00e9volution de symbiose donc les esp\u00e8ces \u00e9voluent ensemble et c'est de cette co- \u00e9volution conna\u00eet une esp\u00e8ce d'in\u00e9galit\u00e9 ou d'\u00e9galit\u00e9 donc ce terme d'in\u00e9galit\u00e9, elle s'c'est pour \u00e7a qu'elle est peu utilis\u00e9 en biologie, c'est qu'elle se rapporte toujours \u00e0 quelque chose plut\u00f4t de social et de morale que de naturel donc le l'\u00e9tude des des esp\u00e8ces nous des interactions compl\u00e8te entre tous les les h\u00eatre de la nature et c'est par le biais de petites \u00e9volutions successives que les esp\u00e8ces se retrouvent mieux au moins biens adapt\u00e9s \u00e0 leur environnement, donc \u00e7a c'est c'est tr\u00e8s sch\u00e9matique ce que je dis l\u00e0, mais c'est pour essayer de montrer que cette image de d'in\u00e9galit\u00e9 n'a pas cours en biologie, mais si on veut lui mettre une connotation morale, on pourrait commencer \u00e0 travailler sur les esp\u00e8ces sociales qui ont une culture, c'est quelque chose que Rousseau ne connaissait pas, \u00e0 l'\u00e9poque et qui maintenant gr\u00e2ce au au primatologue notamment ont bien montr\u00e9 que cette notion de culture, c'est-\u00e0-dire d'apprentissage transmis de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration par simplement copiage de de gestes de faits, gestes et quelque chose qui n'est pas propre \u00e0 l'\u00eatre humain, mais beaucoup d'esp\u00e8ces de partage des macaques du Japon, les chimpanz\u00e9s et les orangs-outans m\u00eame dans certains cas les les \u00e9l\u00e9phants aussi qui ont aussi une forte conscience de m\u00eame de leurs cong\u00e9n\u00e8res donc cette in\u00e9galit\u00e9, elle pourrait, mais l\u00e0 je suis tr\u00e8s prudent, on pourrait r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cet in\u00e9galit\u00e9 dans les soci\u00e9t\u00e9s, par exemple, de grands primates avec. \r\nBon, c'est France qui parle de la politique du chimpanz\u00e9 des des chimpanz\u00e9s qui cr\u00e9e des alliances pour essayer d'avoir les faveurs de certaines femelles qui sont dominantes d'autres chimpanz\u00e9s qui par la force des choses deviennent des orphelins et ses orphelins sont -ils accepter dans la soci\u00e9t\u00e9, donc cette in\u00e9galit\u00e9, elle n'est pas que dans l'Essex, elle est aussi dans, dans la vie de chacun, donc chaque ann\u00e9e vie Dieu, une vie qui lui est propre et il va essayer de g\u00e9rer sa vie en fonction des contacts qu'avec les autres tr\u00e8s vite ces in\u00e9galit\u00e9s vont vont ressortir aussi dans l'aspect m\u00eame physique, il y a pas que l'\u00eatre humain qui a besoin du para\u00eetre, pas mal d'esp\u00e8ces sociales ont besoin justement du para\u00eetre pour pouvoir \u00e9voluer dans dans leur soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:26) [70%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:30) [88%] :\r\nAlors je peux prendre l'exemple justement des macaques du Japon, c'est par le biais d'une d'une femelle qui avait d\u00e9couvert qu'il fallait laver ses aliments pour les saluer pour les nettoyer en bord de mer que toute une population de macaques a appris \u00e0 nettoyer ces aliments alors les seuls qui n'ont jamais accept\u00e9 de nettoyer ces aliments, c'\u00e9tait les vieilles femelles, donc elle, elle refuse avec une plus jeune leur apprennent comment \u00e7a c'est moi qui traduit un regain d'accord l'\u00e9t\u00e9 qui leur apprennent quelque chose, donc elles ont refus\u00e9 cela et de ce fait, elles se sont un petit peu mis \u00e0 l'\u00e9cart de la soci\u00e9t\u00e9 des macaques qui ont continu\u00e9 \u00e0 \u00e0 nettoyer leurs leurs aliments de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration mais vieille femelle ont disparu \u00e0 partir d'un certain moment, presque toute la population \u00e0 nettoyer ses animaux. \r\nMais \u00e9videmment, les \u00e9tudes qu'on peut faire sur ses autres esp\u00e8ces animales ne nous permettent pas de dire si oui ou non, et il y a cette conscience de l'in\u00e9galit\u00e9, on peut justement avec le travail de France Deval sur la politique du chimpanz\u00e9 traduire le fait que les chimpanz\u00e9s par le comportement qu'ils trahissent et qu'il nous montre en tant que nous observateurs nous permet de de se dire que certains individus ont conscience que c'est pas juste mais malgr\u00e9 cela, c'est un, c'est un peu la limite de de du terme d'in\u00e9galit\u00e9 et de tous les termes finalement dans les \u00e9tudes en sciences nature. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:20) [93%] :\r\nBien, laissant de c\u00f4t\u00e9 la nature un instant et revenons -en \u00e0 Rousseau et surtout \u00e0 l'homme dont il parle. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:27) [87%] :\r\nJe con\u00e7ois dans l'esp\u00e8ce humaine, de sorte d'in\u00e9galit\u00e9, l'une que j'appelle le naturel au physique parce qu'elle est \u00e9tablie par la nature et qui consiste dans la diff\u00e9rence des \u00e2ges de la sant\u00e9 des forces du corps et des qualit\u00e9s de l'esprit au-del\u00e0 l'autre qu'on peut appeler in\u00e9galit\u00e9 morale ou politique parce qu'elle d\u00e9pend d'une sorte de convention et qu'elle est \u00e9tablie, ou du moins autoris\u00e9e par le consentement des hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:55) [99%] :\r\nJean-Jacques Rousseau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:01) [84%] :\r\nLes in\u00e9galit\u00e9s sont universels, Christian de lettres. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:22:05) [85%] :\r\nJe crois que il suffit de voyager un petit peu le monde id\u00e9al, malheureusement n'existe pas et je ne suis pas s\u00fbr, comme on dit, DL, d'ailleurs, serait une bonne chose, il y a eu beaucoup d'exemples de cr\u00e9er un monde plus \u00e9gal \u00e9videmment toutes les id\u00e9ologies communiste \u00e0 travers les utopistes aussi mais \u00e7a fonctionne pas donc c'est un r\u00eave, \u00e7a fonctionne pas d'ailleurs Rousseau jamais tout \u00e0 fait conscients d'ailleurs quand il commence son discours, il dit : il y a des in\u00e9galit\u00e9s d\u00e9j\u00e0 le physique dans la nature, les hommes ne sont pas tous n\u00e9s \u00e9gaux, donc ils sont faits peut-\u00eatre pour certaines choses, d'autres pour d'autres simplement que quand la soci\u00e9t\u00e9 civile, secret et qu'\u00e0 travers les sciences et les arts, comme il l'appelle, qui \u00e9taient les artisanats la m\u00e9tallurgie qui arrive, etc, h\u00e9 bien l\u00e0, commencent \u00e0 se cr\u00e9er des in\u00e9galit\u00e9s entre entre les hommes et \u00e7a \u00e7a qu'il faut veiller, c'est \u00e0 \u00e7a qu'il faut qu'on le gouvernement \u00e0 travers cette fameuse volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale mais l\u00e0 c'est un peu long de trop d'\u00e9crire, mais de trouver pour moi je vois \u00e7a comme on a un \u00e9quilibriste en funambule sur un fil dans C\u00f4t\u00e9 d'\u00eatre attir\u00e9 par une \u00e9galit\u00e9 possible est id\u00e9al, et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 dans le poids des in\u00e9galit\u00e9s, mais le toutes c'est de rester sur sur un filet pas tomber. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:23:22) [93%] :\r\nDonc point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:26) [96%] :\r\nVoil\u00e0 pour le tableau g\u00e9n\u00e9ral un homme \u00e0 l'\u00e9tat de nature des \u00eatre humains qui vivent en soci\u00e9t\u00e9 des in\u00e9galit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:34) [84%] :\r\nIl manque pourtant encore un \u00e9l\u00e9ment central la source du bien et du mal et son articulation adieu Pierre-Olivier les shows, historien et th\u00e9ologien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:43) [89%] :\r\nDisons -le, l'id\u00e9e d'Rousseau c'est que l'homme naturel au fond vit dans l'individualit\u00e9, il vit, pas encore en soci\u00e9t\u00e9 et il est \u00e0 un moment donn\u00e9, confront\u00e9 aux r\u00e9alit\u00e9s qui sont celles de de la nature mauvaises r\u00e9coltes orages, que sais -je et face \u00e0 cet \u00e9tat -l\u00e0, face \u00e0 cette situation, il est contraint d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 la nature et \u00e0 \u00e0 se mettre au travail et c'est l\u00e0, c'est au fond le 1er stade si on veut de du d\u00e9veloppement d'in\u00e9galit\u00e9s telle qu'il l'a, il l'a d\u00e9crit, c'est le fait que, \u00e0 un moment donn\u00e9, pour une raison au fond que Rousseau mais il n'a rien pour le, pour le faire, c'est ces contraintes naturelles font que l'homme d\u00e9cide de travailler, donc d'agir sur la nature et d'\u00eatre d'une certaine mani\u00e8re, en opposition avec lui donc ce qu'on peut dire, c'est que d'une certaine mani\u00e8re, qui est un peu paradoxal, dans la perspective de Rousseau l'origine du mal parce que mal et in\u00e9galit\u00e9 pour lui c'est quasi synonymes cette origine du mal, elle se situe \u00e0 la foi dans l'homme et \u00e0 la fois \u00e0 l'ext\u00e9rieur de lui, c'est-\u00e0-dire que l'homme choisit le mal, tout en restant bon c'est un esp\u00e8ce de paradoxe qui est irr\u00e9ductible un que lui- m\u00eame n'arrive pas, je crois, \u00e0 r\u00e9duire, mais c'est ce qui fait que par la suite, il peut dire que le fond de l'homme reste bon, m\u00eame s'il est d'une certaine mani\u00e8re, corrompus, ce qui est int\u00e9ressant quand on lit \u00e7a, c'est bien s\u00fbr toutes les r\u00e9sonances th\u00e9ologique, il y a derri\u00e8re parce qu'on peut pas s'emp\u00eacher de le de le relier \u00e0 une certaine doctrine du p\u00e9ch\u00e9 originel, et je crois que majorit\u00e9 de sp\u00e9cialistes de Rousseau, serait d'accord avec moi pour dire qu'il y a chez Rousseau quelque part une doctrine du du p\u00e9ch\u00e9, mais qui n'est bien s\u00fbr plus religieusement tous cas plus biblique dans le sens litt\u00e9ral ici du terme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:50) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:02) [71%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:26:04) [95%] :\r\nNous voici au terme de cette 1\u00e8re \u00e9mission Pierre-Yves Moret, nous poursuivons demain ce parcours avec toujours cette question de l'in\u00e9galit\u00e9 avec les m\u00eames interlocuteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:14) [91%] :\r\nOui nous tenteront de cerner plus pr\u00e9cis\u00e9ment la question de l'\u00e9thique religieuse de Rousseau, c'est-\u00e0-dire sur ce qu'on vient d'entendre avec Pierre-Olivier les shows de comprendre quel \u00e9tait le Dieu de Rousseau quelle \u00e9tait sa compr\u00e9hension du mal de la faute du p\u00e9ch\u00e9 et puis de de cerner l'ancrage religieux sur lesquels il fonde sa r\u00e9flexion. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:30) [91%] :\r\nMerci Pierre-Yves c'est pour demain \u00e0 10 heures 30 \u00e9videmment, si vous souhaitez r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission ou d\u00e9couvrir des r\u00e9f\u00e9rences bibliographiques consultez notre page internet RTS Point CH barres obliques esprit Pierre-Yves vous y avait notamment plac\u00e9 des Liens sur des \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s aux r\u00e9alit\u00e9s professionnelles de nos \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:48) [88%] :\r\nAuteur oui avec des des \u00e9v\u00e9nements particuliers Neuch\u00e2tel propose ailleurs plusieurs \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 Rousseau, enfin c'est pas la seule ville il y a beaucoup d'\u00e9v\u00e9nements c'est ann\u00e9es autour de Rousseau mais Neuch\u00e2tel il y a notamment une Exposition gratuite au jardin botanique o\u00f9 nous Blaise Mulhauser nous accueillait o\u00f9 ou vous aurait encore la possibilit\u00e9, si cela vous tente de de boire le caf\u00e9 comme Rousseau le buffet, il y a 250 ans rappelons encore que l'annexe de Conches du Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve inaugure ce vendredi une Exposition consacr\u00e9e \u00e0 Rousseau et l'in\u00e9galit\u00e9 intitul\u00e9 c'est de l'homme, danger, a parl\u00e9, c'est donc la 1\u00e8re phrase du livre de ce discours. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:21) [87%] :\r\nMerci donc toutes ces informations, vous les retrouvez sur notre page RTS Point CH barres obliques esprit et merci encore \u00e0 Gilo Zaman pour la r\u00e9alisation de ces ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:16) [94%] :\r\nAvis d'esprit, on se retrouve demain pour la suite de cette s\u00e9rie intitul\u00e9e Rousseau in\u00e9gal \u00e0 nous-m\u00eames, Pierre-Yves Moret ses invit\u00e9s tenteront d'\u00e9clairer les valeurs particuli\u00e8rement les valeurs religieuses qui ont influenc\u00e9 la pens\u00e9e de Rousseau sur l'in\u00e9galit\u00e9 et donc. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hausamann, Gilles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Del\u00e9craz, Christian", "role": "conservateur au Mus\u00e9e d'ethnographie de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ghernaouti-H\u00e9lie, Solange", "role": "professeure \u00e0 la facult\u00e9 des HEC \u00e0 Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Erard, Catherine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fclhauser, Blaise", "role": "directeur du jardin botanique de Neuch\u00e2tel, sp\u00e9cialiste des grands primates", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sch\u00e4fer, Otto", "role": "\u00e9thicien protestant et docteur en \u00e9cologie v\u00e9g\u00e9tale", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D3A7F02B-983E-485C-8EF8-9EAA99A96F77", "internalArchiveId": "D3A7F02B-983E-485C-8EF8-9EAA99A96F77", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "\"Projet Neuropolis\", c'est le projet d\u00e9di\u00e9 aux neurosciences et aux sciences de la simulation, lanc\u00e9 conjointement par les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve. L'Arc l\u00e9manique, \"capitale du cerveau\", Gen\u00e8ve en partenaire junior? : Commentaire de Nicolae Schiau et interviews de Patrick Aebischer, pr\u00e9sident de l'EPFL, et de repr\u00e9sentants du monde politique", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "Neuropolis est un projet lanc\u00e9 conjointement par les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve. Deux p\u00f4les vont voir le jour avec l'appui de la Conf\u00e9d\u00e9ration et de l'entreprise Rolex. Le co\u00fbt total devrait s'\u00e9lever \u00e0 quelque 110 millions de francs.", "durationSec": 783, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud", "Gen\u00e8ve (canton)", "Lausanne"], "thematicThemes": ["technologie de pointe", "neurosciences", "projet"], "thematicPersons": ["EPFL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-12-03T16:56:21Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Aebischer, Patrick", "role": "pr\u00e9sident de l'EPFL", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Romain, Jean", "role": " philosophe, \u00e9crivain, d\u00e9put\u00e9 lib\u00e9ral-radical genevois", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beer, Charles", "role": "conseiller d'Etat genevois, chef du d\u00e9partement de l' Instruction publique, culture et sport&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-43F5AB92-8CD1-4363-B01C-7A3EBDE3C4DD", "internalArchiveId": "43F5AB92-8CD1-4363-B01C-7A3EBDE3C4DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les pi\u00e9tons sont-ils en train de prendre leur revanche? : 1. Les recherches sur la mobilit\u00e9 permettront une meilleure int\u00e9gration des pi\u00e9tons dans les espaces publics. 2.- Des outils de nouvelles technologies qui int\u00e9ressent les villes, mais aussi les a\u00e9roports, les gares, les manifestations ", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 516, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["s\u00e9curit\u00e9 des personnes", "s\u00e9curit\u00e9 des transports", "pi\u00e9ton", "mobilit\u00e9 douce"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-12-03T17:01:17Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Danalet, Antonin", "role": "chercheur doctorant au Laboratoire transport et mobilit\u00e9 de l'EPFL&#x0D;\n", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Auberlet, Jean-Michel", "role": "chercheur \u00e0 l'institut fran\u00e7ais des sciences et technologies des transports ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Habay, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sauter, Daniel", "role": "fondateur de Urban Mobility Research Z\u00fcrich", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20F0D34C-917C-4425-91DD-CD76897982D2", "internalArchiveId": "20F0D34C-917C-4425-91DD-CD76897982D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La Suisse et la Tunisie ont conclu un accord migratoire : Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP)", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "summary": "La Tunisie s'engage \u00e0 r\u00e9admettre sur son territoire ses ressortissants qui n'ont pas le droit de s\u00e9journer en Suisse. De son c\u00f4t\u00e9, la Suisse est pr\u00eate \u00e0 octroyer des autorisations de s\u00e9jour d'un an \u00e0 des jeunes de 18 \u00e0 35 ans, titulaires d'une formation compl\u00e8te et qui veulent parfaire leurs connaissances professionnelles et linguistiques", "durationSec": 354, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Tunisie", "Suisse"], "thematicThemes": ["migration de population", "coop\u00e9ration internationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-17T14:24:26Z", "speechToTexts": ["17.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [96%] :\r\nLa Suisse et la Tunisie ont conclu cet apr\u00e8s- midi un accord migratoire, l'accord r\u00e8gle d'un c\u00f4t\u00e9, des questions de migration, la Tunisie s'engage ainsi \u00e0 r\u00e9admettre sur son territoire, ses ressortissants qui n'ont pas le droit de s\u00e9journer en Suisse, de son c\u00f4t\u00e9, la Suisse est pr\u00eate \u00e0 octroyer des autorisations de s\u00e9jour d'un an \u00e0 des jeunes de 18 \u00e0 35 ans titulaires d'une formation compl\u00e8te et qui veulent parfaire leurs connaissances professionnelles et linguistiques, nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta savoureux Sommaruga \u00e0 Tunis et lui avons demand\u00e9 ce que ce partenariat apporter concr\u00e8tement \u00e0 la Suisse, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:31) [93%] :\r\nAlors cet accord, il est important pour la Suisse mais aussi pour la Tunisie, mais pour la Suisse, on a un int\u00e9r\u00eat avec cet accord, de pouvoir trouver des solutions pour les jeunes Tunisiens qui sont venus en Suisse mais qui ont pas re\u00e7u l'asile que peut -il qu'ils puissent rentrer dans leur pays en toute dignit\u00e9 et trouver aussi une perspective dans leur propre pays, alors c'est \u00e7a que on a convenu avec cet accord. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [81%] :\r\nCombien ce qu'il touche d'argent. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:58) [89%] :\r\nC'est pas seulement l'argent qui qui compte parce que il y a d\u00e9j\u00e0 jusqu'\u00e0 maintenant, il y a, il y a une est de retour, mais ce qui est nouveau, c'est que la Suisse, donc des programmes de retour ici, en Tunisie, alors \u00e7a veut dire que, il y a des perspectives pour les jeunes Tunisiens qui rentrent dans leur pays et c'\u00e9tait toujours mon but renforcer le retour volontaire pour les jeunes Tunisiens et je pense avec les projets qui seront -ils ceux qui vont trouver ici en Tunisie, c'est une perspective qui est important pour eux aussi. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:28) [91%] :\r\nOui, c'est une partie importante de la formation, c'est certain, mais quand m\u00eame il y a une aide au retour, elle est de combien. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:01:33) [86%] :\r\nAlors cette somme avec c'est pas une somme fixe ces jeunes Tunisiens qui veulent rentrer dans qui sont d'accord, de rentrer dans leur pays, il aussi dans un projet alors il touche un montant jusqu'\u00e0 4000 francs au maximum mais il re\u00e7oive pas l'argent, mais c'est un soutien pour un projet qui est r\u00e9alis\u00e9 ici, en Tunisie, ensemble, avec une organisation sp\u00e9cialis\u00e9e, alors c'est pas l'argent que l'on donne aux Tunisiens, mais c'est une perspective, une perspective de travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:04) [81%] :\r\nSimonetta Sommaruga ce qu'il a pas le risque de rendent trop attractive la Suisse sur les jeunes Tunisiens sans emploi, sans d\u00e9bouch\u00e9s, on se dit bah, le voyage et puis on sera aid\u00e9 apr\u00e8s pour rentrer. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:14) [87%] :\r\nTout d'abord, il faut savoir qu'il y a d'autres pays europ\u00e9ens, qui donne beaucoup plus d'aide au retour mais je crois, ce qui est nouveau, un peu pour les le la collaboration justement entre la Suisse et la Tunisie, c'est que, on fait pas seulement Partenariat migratoire, mais enfin on a investi la Suisse investit aussi en Tunisie dans le d\u00e9veloppement \u00e9conomique de dans le d\u00e9veloppement r\u00e9gional et j'ai visit\u00e9 par exemple hier une \u00e9cole o\u00f9 la Suisse soutient aussi, oui, de la construction de des b\u00e2timents pour l'\u00e9cole primaire, alors on voit que la Suisse, elle investit, elle est pr\u00e9sent\u00e9e ici en Tunisie et je crois, ce qui est le plus important, c'\u00e9tait aussi de soutenir ce d\u00e9veloppement parce que le Tunisie \u00e9tant vit une situation extr\u00eamement, je dirais, difficile dans le sens que il y a une transition politique il y a un d\u00e9veloppement \u00e9conomique \u00e0 faire et en plus il y a toutes les questions migratoires qui touchent aussi la Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:09) [89%] :\r\nOui, Simonetta Sommaruga c'est un un probl\u00e8me qui qui touche beaucoup Gen\u00e8ve on en parle depuis longtemps, c'est des Maghr\u00e9bins qui parfois sont sans papiers, ils se disent irakiens aux Palestiniens, mais ils ont, ils ont jet\u00e9 leur passeport, on ne sait pas trop d'o\u00f9 ils viennent, parfois on devine qui sont tunisiens ou alg\u00e9riens avec leur accent, parce que ces gens -l\u00e0 sont concern\u00e9s aussi. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:28) [89%] :\r\nAlors, avec cet accord, on a la possibilit\u00e9 de d'avoir, de faire des identifications de genre, des personnes qui ont peut-\u00eatre pas de papiers, pas de passeport, c'est bien s\u00fbr, c'est chaque fois un grand travail parce que il faut quand m\u00eame savoir d'o\u00f9 les gens viennent, mais ce qui est important, je crois, pour les Tunisiens, et je suis presque s\u00fbr que l'\u00c9tat, avec la collaboration avec la diaspora des Tunisiens en Suisse, c'est d'ailleurs aussi pr\u00e9vu dans partenariats migratoire, on va trouver des solutions pour aussi justement inciter les Tunisiens de rentrer dans leur pays et de avoir une identification pour savoir qui est un Tunisien, justement pour rentrer dans son pays. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [83%] :\r\nMadame Sommaruga en Direct projet directement inspir\u00e9 de ce qui fait actuel de ce qui se fait actuellement \u00e0 Gen\u00e8ve, Isabel Rochat qui a lanc\u00e9 \u00e9galement ce ce projet de formation dans les pays du Maghreb en Tunisie \u00e9galement un avec avec les 4 il les 4000 francs d'aide au retour vous \u00eates inspir\u00e9 de ce projet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:04:26) [89%] :\r\nBon, il faut voir que ce sont des processus qui est qui se passer parall\u00e8lement parce qu'avec la Tunisie, on a eu des des n\u00e9gociations de paix quelques moments c'est pas une id\u00e9e compl\u00e8tement nouvelle, il faut quand m\u00eame le dire, mais c'est la fa\u00e7on comment est -ce qu'on fait alors la conf\u00e9d\u00e9ration avec les accords et la partenariat migratoire qui est tr\u00e8s large, qui tient compte de des d\u00e9fis tr\u00e8s diff\u00e9rents tant de questions migratoires je pense avec ce partenariat, on a montr\u00e9 aussi qu'entre \u00c9tats, entre la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse et la Tunisie, on peut trouver des solutions qui sont bien pour les 2 pays, alors si on arrive \u00e0 faire \u00e7a aussi avec d'autres pays, bien s\u00fbr, c'est aussi dans notre int\u00e9r\u00eat et je suis tr\u00e8s contente aussi de de tous les efforts qui sont les cantons aussi le canton de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:14) [88%] :\r\nVoil\u00e0 Simonetta Sommaruga pieds les gens qui passent entre les gouttes, avec qui on on ne peut pas proposer ce genre d'accord, on parle beaucoup de d\u00e9tention administrative m\u00eame de camps d'internement dans certains partis, on va peut-\u00eatre en d\u00e9battent cette semaine \u00e0 Berne, vous entr\u00e9e en mati\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:05:27) [84%] :\r\nAlors le se fait mercredi prochain, actuellement je suis en Tunisie, je je parle de la migration qui concerne les 2 pays et je crois que ce partenariat migratoire, bien s\u00fbr, il va aussi inspir\u00e9 le d\u00e9bat sur la Suisse mercredi prochain. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:43) [98%] :\r\nSimonetta Sommaruga que nous avons joint tout \u00e0 l'heure \u00e0 Tunis. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police (DFJP)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265290", "internalArchiveId": "GE1206265291", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.06.11", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 1936, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4059109", "imageURL": "http://www.rts.ch/4059108.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le grand format: reportage sur les couvents de Suisse romande qui s'organisent pour survivre, quand ils le peuvent", "Le journal", "19:30 Le journal", "Elections l\u00e9gislatives en France: les socialistes semblent bien plac\u00e9s pour obtenir la majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale", "Les Universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Lausanne s'associent \u00e0 l'EPFL pour ouvrir un centre de recherche sur le cerveau", "VD: le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 ne cesse de grandir chez les commer\u00e7ants lausannois", "En Birmanie, la situation s'est brusquement tendue dans le Nord-Ouest du pays suite \u00e0 des affrontements entre les bouddhistes et la minorit\u00e9 musulmane", "La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga a sign\u00e9 un partenariat migratoire entre la Tunisie et la Suisse", "Le Mexicain Carlos Slim, homme le plus riche de la plan\u00e8te, \u00e9tait l'invit\u00e9 d'UNITAR pour \u00e9voquer les nouvelles technologies", "Partenariat migratoire entre la Suisse et la Tunisie: les explications de Pierre Nebel", "Elections l\u00e9gislatives en France: le point avec Jean-Philippe Schaller, en direct de Paris", "Elections l\u00e9gislatives en France: entretien avec Michel Sapin, un des piliers du nouveau gouvernement socialiste", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Certains sont r\u00e9duits \u00e0 la liquidation, d'autres trouvent des activit\u00e9s in\u00e9dites.", "Si la victoire se confirme au second tour, la gauche fran\u00e7aise aura rarement d\u00e9tenu autant de pouvoir en m\u00eame temps.", "L'enjeu est colossal, car l'EPFL est en course pour d\u00e9crocher un soutien europ\u00e9en d'un milliard d'euros sur dix ans afin de financer un cerveau artificiel.", "Les cambriolages et les vols sont en augmentation, c'est pourquoi la ville, la police et l'association de commer\u00e7ants ont choisi d'intensifier la pr\u00e9vention et de proposer des formations.", "L'\u00e9v\u00e9nement survient au moment o\u00f9 le pays promet de s'ouvrir sur la sc\u00e8ne internationale.", "L'accord doit permettre de faciliter le retour des requ\u00e9rants d'asile tunisiens dans leur pays.", "Le th\u00e8me de la conf\u00e9rence porta sur l'impact des nouvelles technologies sur le monde des affaires. Ce fut \u00e9galement l'occasion de d\u00e9couvrir ce Mexicain et les activit\u00e9s qui l'ont rendu multimilliardaire.", "De passage \u00e0 Gen\u00e8ve, l'ami de Fran\u00e7ois Hollande depuis trente-quatre ans \u00e9voque notamment l'imp\u00f4t qui pourrait toucher les Fran\u00e7ais, m\u00eame ceux exil\u00e9s en Suisse."], "variantIds": ["ece-3963796", "ece-3963794"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-19T23:00:09Z", "subTitles": ["19:30:01:23  19:30:13:22\r\n...\r\n\r\n19:30:14:04  19:30:16:20\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:01  19:30:19:15\r\n       R.Nadal entre dans \r\n      la l\u00e9gende du tennis,\r\n\r\n19:30:19:20  19:30:22:18\r\navec son 7\u00e8me sacre \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:30:22:23  19:30:31:14\r\n    Une finale qui aura dur\u00e9\r\n     presque quatre heures.\r\n\r\n19:30:32:01  19:30:36:00\r\n    Le partenariat migratoire\r\n  entre la Suisse et la Tunisie\r\n\r\n19:30:36:06  19:30:40:15\r\n   vise \u00e0 faciliter le retour\r\n des requ\u00e9rants dans leur pays.\r\n\r\n19:30:42:17  19:30:47:22\r\nLes commer\u00e7ants lausannois d\u00e9noncent\r\n les d\u00e9lits dont ils sont victimes.\r\n\r\n19:30:48:04  19:30:54:09\r\n    Ils demandent des mesures\r\n  pour renforcer leur s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:30:54:22  19:30:59:11\r\nEn France la gauche est bien plac\u00e9e\r\n    pour remporter l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:30:59:15  19:31:02:14\r\n     M.Sapin, un des piliers\r\n     de la nouvelle \u00e9quipe,\r\n\r\n19:31:02:19  19:31:06:05\r\n   s'exprime dans ce journal.\r\n\r\n19:31:06:15  19:31:11:06\r\nC.Slim, l'homme qui a fait fortune\r\n dans les t\u00e9l\u00e9coms, est \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:11:11  19:31:17:05\r\nIl \u00e9tait invit\u00e9 par l'UNITAR pour \r\nparler des nouvelles technologies.\r\n\r\n19:31:18:12  19:31:26:11\r\n   Et puis le projet d'un p\u00f4le\r\n   cerveau en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:27:21  19:31:30:07\r\n       Enfin, nous ferons \r\n       un point sur l'Euro\r\n\r\n19:31:30:11  19:31:34:19\r\navec le match France-Angleterre.\r\n\r\n19:31:36:15  19:31:40:19\r\n    A 26 ans, R.Nadal entre \r\n   dans la l\u00e9gende du tennis.\r\n\r\n19:31:41:00  19:31:45:21\r\nIl gagne le tournoi de Roland-Garros\r\n    pour la 7\u00e8me fois d'affil\u00e9e.\r\n\r\n19:31:47:06  19:31:52:11\r\n       Une \u00e9motion intense,\r\n    une entr\u00e9e dans la l\u00e9gende.\r\n\r\n19:31:52:15  19:31:56:12\r\n      Pour atteindre ce point\r\n    culminant dans sa carri\u00e8re,\r\n\r\n19:31:56:17  19:32:01:21\r\n  R.Nadal a d\u00fb braver la pluie et\r\nles coups de tonnerre de N.Djokovic.\r\n\r\n19:32:02:02  19:32:04:02\r\n  Le joueur serbe esp\u00e9rait gagner\r\n\r\n19:32:04:07  19:32:09:04\r\n  quatre tournois du Grand Chelem\r\n            \u00e0 la suite.\r\n\r\n19:32:15:02  19:32:23:08\r\nAu coeur de ce bras de fer, les deux\r\ncombattants ne voulaient rien l\u00e2cher.\r\n\r\n19:32:23:13  19:32:27:19\r\n   Nadal qui menait deux manches\r\n  \u00e0 une en reprenant aujourd'hui,\r\n\r\n19:32:28:00  19:32:31:09\r\n   profitait des balles lourdes\r\n      pour pousser Djokovic\r\n\r\n19:32:31:13  19:32:34:09\r\n dans ses derniers retranchements.\r\n\r\n19:32:38:08  19:32:40:11\r\n          Balle de match.\r\n\r\n19:32:40:15  19:32:43:19\r\nNovak Djokovic craque: double faute.\r\n\r\n19:32:44:00  19:32:48:10\r\n              R.Nadal\r\n      va au bout de son r\u00eave.\r\n\r\n19:32:48:14  19:32:52:02\r\n          Huit ans apr\u00e8s\r\n    son premier succ\u00e8s \u00e0 Paris,\r\n\r\n19:32:52:07  19:32:57:04\r\n       l'Espagnol est sacr\u00e9\r\npour la 7\u00e8me fois \u00e0 Roland-Garros.\r\n\r\n19:32:57:09  19:33:04:16\r\n     Il d\u00e9passe le l\u00e9gendaire \r\n    B.Borg avec ses six succ\u00e8s.\r\n\r\n19:33:04:21  19:33:10:11\r\n      Nadal re\u00e7oit l'hommage\r\n      du num\u00e9ro un mondial.\r\n\r\n19:33:10:22  19:33:13:17\r\nF\u00e9licitations \u00e0 Rafa et son \u00e9quipe\r\n\r\n19:33:13:22  19:33:18:15\r\n      pour un autre titre.\r\n\r\n19:33:19:02  19:33:20:08\r\n           -Pour moi,\r\n\r\n19:33:20:13  19:33:23:01\r\n c'est un privil\u00e8ge de jouer ici\r\n\r\n19:33:23:07  19:33:29:09\r\ncontre le meilleur joueur du monde.\r\n\r\n19:33:29:22  19:33:31:23\r\n     Des mains de M.Wilander,\r\n\r\n19:33:32:04  19:33:36:15\r\n     R.Nadal re\u00e7oit son 11\u00e8me\r\n     troph\u00e9e du Grand Chelem.\r\n\r\n19:33:36:20  19:33:41:17\r\n   Et il n'a encore que 26 ans.\r\n\r\n19:33:42:11  19:33:46:22\r\n  En France, la gauche est bien\r\n plac\u00e9e pour gagner l'Assembl\u00e9e.\r\n\r\n19:33:47:03  19:33:50:00\r\n   Si la victoire se confirme\r\n        au second tour,\r\n\r\n19:33:50:05  19:33:54:14\r\n la gauche aura rarement d\u00e9tenu\r\nautant de pouvoir en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:33:55:10  19:33:58:13\r\n     Un mois apr\u00e8s l'\u00e9lection\r\n          de F.Hollande,\r\n\r\n19:33:58:18  19:34:01:18\r\n  la gauche confirme sa victoire.\r\n\r\n19:34:01:23  19:34:04:16\r\n        Le parti socialiste\r\n       pourrait m\u00eame obtenir\r\n\r\n19:34:04:21  19:34:10:18\r\n       la majorit\u00e9 absolue\r\n     \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.\r\n\r\n19:34:11:23  19:34:15:11\r\n     Les Fran\u00e7ais ont envoy\u00e9\r\n\r\n19:34:15:16  19:34:18:06\r\nun signe de confiance \u00e0 F.Hollande.\r\n\r\n19:34:18:11  19:34:25:10\r\n   Ils ont donn\u00e9 \u00e0 F.Hollande\r\n       les moyens d'agir.\r\n\r\n19:34:26:07  19:34:28:08\r\n       C\u00f4t\u00e9 Front national,\r\n\r\n19:34:28:13  19:34:33:06\r\n       M.Le Pen est arriv\u00e9e\r\n  en t\u00eate de sa circonscription.\r\n\r\n19:34:33:11  19:34:37:21\r\nLe FN pourra jouer un r\u00f4le d'arbitre\r\n     entre la gauche et l'UMP.\r\n\r\n19:34:38:02  19:34:48:12\r\n L'UMP a arr\u00eat\u00e9 sa strat\u00e9gie: pas\r\nd'alliance avec le Front national.\r\n\r\n19:34:48:23  19:34:53:04\r\n       On n'a jamais fait\r\n     d'alliance avec le FN.\r\n\r\n19:34:53:14  19:34:57:14\r\n    Mais pas question non plus\r\n     de favoriser la gauche.\r\n\r\n19:34:58:01  19:35:00:11\r\nPartout o\u00f9 l'UMP peut se maintenir,\r\n\r\n19:35:00:16  19:35:04:08\r\n    l'UMP doit se maintenir.\r\n\r\n19:35:05:12  19:35:07:10\r\n   Nous n'avons pas de le\u00e7ons\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:11:01\r\n   \u00e0 recevoir des socialistes.\r\n\r\n19:35:11:06  19:35:15:11\r\n        Les socialistes\r\ns'allient avec les communistes !\r\n\r\n19:35:15:16  19:35:22:12\r\nR.M\u00e9lenchon dit que la plus belle\r\n    d\u00e9mocratie, c'est Cuba !\r\n\r\n19:35:22:23  19:35:30:04\r\nAutre le\u00e7on \u00e0 retenir de ce 1er tour:\r\n        l'abstention record.\r\n\r\n19:35:31:09  19:35:33:16\r\nJean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:35:33:21  19:35:36:21\r\n  La m\u00e9thode Fran\u00e7ois Hollande\r\n      semble fonctionner.\r\n\r\n19:35:36:21  19:35:48:07\r\n               Oui.\r\n\r\n19:35:48:09  19:35:52:01\r\nFran\u00e7ois Hollande s'est d\u00e9fini comme\r\n      le pr\u00e9sident des bisous.\r\n\r\n19:35:52:03  19:35:55:07\r\nIl affectionne les bains de foule.\r\n\r\n19:35:55:09  19:36:00:12\r\n      Il fait un sans-faute.\r\n\r\n19:36:00:15  19:36:04:11\r\nIl annonce un coup de pouce au SMIC.\r\n\r\n19:36:04:14  19:36:09:07\r\n    Il veut entrer \u00e0 Bruxelles.\r\n\r\n19:36:09:10  19:36:13:09\r\n  Il revient de Tulle en voiture.\r\n\r\n19:36:13:11  19:36:19:21\r\nPourquoi lui mettre des b\u00e2tons dans\r\n            les roues ?\r\n\r\n19:36:19:23  19:36:29:11\r\n   \u00c0 droite comme au centre, les\r\n     Fran\u00e7ais sont coh\u00e9rents.\r\n\r\n19:36:29:13  19:36:37:06\r\n   Cette p\u00e9riode contraste avec\r\n     l'excitation sarkozyste.\r\n\r\n19:36:37:09  19:36:41:03\r\n Mais au lendemain du second tour,\r\n\r\n19:36:41:05  19:36:46:11\r\n    la r\u00e9alit\u00e9 et les mesures \r\n   douloureuses vont s'imposer.\r\n\r\n19:36:46:13  19:36:55:07\r\n  Il faudra annoncer les hausses\r\n            d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:36:55:09  19:36:58:04\r\nIl y aura de quoi donner des b\u00e2tons\r\n          pour la droite.\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:04:00\r\n   Dans cette nouvelle \u00e9quipe,\r\nM.Sapin compte parmi les piliers.\r\n\r\n19:37:04:05  19:37:08:08\r\n De passage \u00e0 Gen\u00e8ve, il \u00e9voque \r\n l'imp\u00f4t qui pourrait poursuivre\r\n\r\n19:37:08:13  19:37:10:22\r\n         les Fran\u00e7ais,\r\n     m\u00eame exil\u00e9s en Suisse.\r\n\r\n19:37:12:00  19:37:13:10\r\n        Monsieur, bonsoir.\r\n\r\n19:37:13:14  19:37:17:09\r\nQuel est le vaccin contre le risque ?\r\n\r\n19:37:17:13  19:37:21:13\r\n      On se souvient en 1981\r\n    de la p\u00e9riode d'irr\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:18  19:37:23:19\r\n       Quel est le vaccin ?\r\n\r\n19:37:24:00  19:37:28:05\r\n     Le vaccin, c'est le mot\r\n     que vous avez utilis\u00e9.\r\n\r\n19:37:28:10  19:37:31:16\r\n   La r\u00e9alit\u00e9 et la difficult\u00e9\r\n        de la situation.\r\n\r\n19:37:31:22  19:37:36:08\r\n Chacun voit qu'on ne vient pas\r\n        pour distribuer.\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:39:09\r\n    Il y a des am\u00e9liorations.\r\n\r\n19:37:39:13  19:37:42:05\r\nMais on ne peut pas faire r\u00eaver.\r\n\r\n19:37:42:11  19:37:45:03\r\n   La plus belle des mesures,\r\n\r\n19:37:45:08  19:37:49:11\r\n  c'est au moment o\u00f9 la courbe\r\n    du ch\u00f4mage s'inversera.\r\n\r\n19:37:49:15  19:37:52:23\r\n  Est-on all\u00e9 trop loin en Europe\r\n        ces derniers temps\r\n\r\n19:37:53:04  19:37:56:21\r\n          dans le dogme\r\n    de la rigueur financi\u00e8re ?\r\n\r\n19:37:57:02  19:38:01:03\r\n  Ce qui ne va pas, c'est quand\r\n      on parle que de cela.\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:06:07\r\n  Ca aboutit \u00e0 des situations\r\nqui sont dommageables pour tous.\r\n\r\n19:38:06:11  19:38:11:05\r\n  La Gr\u00e8ce, \u00e0 force de rigueur,\r\n      creuse ses d\u00e9ficits.\r\n\r\n19:38:11:10  19:38:18:20\r\nL'Espagne, dans une moindre mesure,\r\n        tue sa croissance.\r\n\r\n19:38:19:02  19:38:22:03\r\n Il faut le s\u00e9rieux budg\u00e9taire,\r\n\r\n19:38:22:08  19:38:26:09\r\n      car il faut diminuer\r\n   l'endettement de l'Europe.\r\n\r\n19:38:26:13  19:38:33:05\r\n    Et il faut des politiques\r\n         de croissance.\r\n\r\n19:38:33:10  19:38:37:06\r\n    L'imp\u00f4t sur la nationalit\u00e9,\r\n      comme le font les USA.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:11\r\n  Ca reste une piste pour vous ?\r\n\r\n19:38:40:15  19:38:43:06\r\nC'est une des pistes de la campagne.\r\n\r\n19:38:43:11  19:38:45:21\r\n    N.Sarkozy l'a d\u00e9couvert.\r\n\r\n19:38:46:02  19:38:49:21\r\n  Il faut que nous le fassions\r\n     dans le cadre europ\u00e9en\r\n\r\n19:38:50:03  19:38:55:05\r\n         et dans celui\r\ndes conventions internationales.\r\n\r\n19:38:55:10  19:39:01:08\r\n Cela demande des ren\u00e9gociations\r\n    des conventions fiscales.\r\n\r\n19:39:01:12  19:39:03:18\r\n      Vous \u00eates venu en TGV.\r\n\r\n19:39:04:00  19:39:08:18\r\n         C'est diff\u00e9rent ?\r\n\r\n19:39:08:23  19:39:12:21\r\n       C'est plus facile.\r\n\r\n19:39:13:02  19:39:18:03\r\n On n'est pas oblig\u00e9s de prendre\r\n    des moyens plus on\u00e9reux.\r\n\r\n19:39:18:08  19:39:23:09\r\n    Vos pr\u00e9d\u00e9cesseurs adoraient\r\n     l'h\u00e9licopt\u00e8re ou l'avion.\r\n\r\n19:39:23:14  19:39:25:16\r\n      Ce temps-l\u00e0 est fini.\r\n\r\n19:39:25:21  19:39:32:06\r\n      Les Fran\u00e7ais veulent\r\njuger le s\u00e9rieux d'une politique\r\n\r\n19:39:32:11  19:39:35:21\r\n          \u00e0 la modestie\r\n    dans la mani\u00e8re de faire.\r\n\r\n19:39:36:02  19:39:40:05\r\n     On peut \u00eatre ambitieux,\r\n  mais modeste dans la mani\u00e8re.\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:44:20\r\n     En Birmanie, de graves \r\n    affrontements ont eu lieu\r\n\r\n19:39:45:01  19:39:47:01\r\n        entre bouddhistes\r\n          et musulmans.\r\n\r\n19:39:47:06  19:39:52:01\r\nCette crise arrive alors que le pays\r\n  veut s'ouvrir aux investisseurs.\r\n\r\n19:39:53:04  19:39:57:03\r\n        Un pogrom tragique\r\n   dans l'ouest de la Birmanie.\r\n\r\n19:39:57:08  19:40:01:08\r\n Des violences intercommunautaires\r\n      lanc\u00e9es en repr\u00e9sailles\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:06:14\r\n   au lynchage de dix musulmans\r\n    accus\u00e9s de viol collectif.\r\n\r\n19:40:06:19  19:40:11:23\r\nLa cohabitation entre les communaut\u00e9s\r\n         a vir\u00e9 \u00e0 la haine.\r\n\r\n19:40:13:02  19:40:18:11\r\n Nous avons br\u00fbl\u00e9 leurs maisons\r\n     car ils nous menacent.\r\n\r\n19:40:18:21  19:40:21:19\r\n         L'\u00e9tat d'urgence\r\n     a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 \u00e0 Rangoon\r\n\r\n19:40:22:01  19:40:27:10\r\net l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e dans cette\r\n  r\u00e9gion qui borde le Bangladesh.\r\n\r\n19:40:27:14  19:40:33:01\r\n La minorit\u00e9 musulmane de Birmanie\r\n     s'est mobilis\u00e9e \u00e0 Bangkok\r\n\r\n19:40:33:06  19:40:38:11\r\n  pour d\u00e9noncer les pers\u00e9cutions\r\n      dont elle est victime.\r\n\r\n19:40:38:16  19:40:45:21\r\n     La communaut\u00e9 bouddhiste \r\n     s'est mobilis\u00e9e \u00e0 Rangoon\r\n\r\n19:40:46:02  19:40:54:10\r\n pour exiger le renvoi de 800'000\r\n  musulmans vivant dans le pays.\r\n\r\n19:40:54:14  19:41:00:18\r\nLe puzzle ethnique birman risque bien\r\n de se fragiliser davantage encore.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:06:08\r\nC'est une des crises les plus graves\r\nque la junte militaire doit affronter\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:12:05\r\n  alors qu'Aung San Suu Kyi entame\r\nune tourn\u00e9e europ\u00e9enne qui la m\u00e8nera\r\n\r\n19:41:12:10  19:41:20:16\r\n     en Suisse afin d'\u00e9voquer\r\nla d\u00e9mocratisation de la Birmanie.\r\n\r\n19:41:21:22  19:41:26:18\r\n   Un nouveau centre de recherche\r\nsur le cerveau verra bient\u00f4t le jour\r\n\r\n19:41:26:23  19:41:28:03\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:41:28:08  19:41:32:22\r\nLes universit\u00e9s de Gen\u00e8ve, Lausanne\r\n  et l'EPFL travaillent ensemble.\r\n\r\n19:41:33:03  19:41:39:00\r\nL'EPFL esp\u00e8re d\u00e9crocher un soutien\r\n europ\u00e9en d'un milliard d'euros.\r\n\r\n19:41:40:01  19:41:43:19\r\n         La p\u00f4le position\r\ndans les recherches sur le cerveau,\r\n\r\n19:41:44:00  19:41:49:04\r\nc'est l'ambition de l'EPFL, associ\u00e9e\r\naux universit\u00e9s de Lausanne & Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:41:49:09  19:41:53:05\r\n   Le projet Neuropolis pr\u00e9voit \r\n   la construction de deux sites\r\n\r\n19:41:53:11  19:41:57:07\r\npour \u00e9tudier les maladies du cerveau.\r\n\r\n19:41:57:18  19:42:00:00\r\n         C'est un projet\r\n\r\n19:42:00:05  19:42:02:22\r\nmettant en place les infrastructures\r\n\r\n19:42:03:03  19:42:08:11\r\nqui permettent \u00e0 la neuroscience de\r\nse d\u00e9velopper sur l'Arc l\u00e9manique.\r\n\r\n19:42:08:16  19:42:14:20\r\n         Avec un projet\r\n     \u00e0 Lausanne et \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:15:09  19:42:19:13\r\n      Ce professeur de l'EPFL\r\n    travaille \u00e0 la construction\r\n\r\n19:42:19:19  19:42:30:04\r\n     d'un cerveau artificiel\r\nafin de mieux percer ses myst\u00e8res.\r\n\r\n19:42:30:16  19:42:37:09\r\n            On travaille\r\nsur un mod\u00e8le de cerveau artificiel.\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:39:18\r\n  Et on int\u00e8gre les changements\r\n\r\n19:42:40:00  19:42:43:02\r\nqui interviennent lors de maladies.\r\n\r\n19:42:43:07  19:42:49:12\r\n    Cela nous permet de tester\r\ndiff\u00e9rentes sortes de traitements.\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:56:04\r\n Ce projet est en lice pour recevoir\r\nun soutien europ\u00e9en d'un mia d'euros.\r\n\r\n19:42:56:09  19:43:04:03\r\n  En se positionnant de la sorte,\r\n       l'EPFL a ses chances.\r\n\r\n19:43:04:13  19:43:06:14\r\n        On esp\u00e8re montrer\r\n\r\n19:43:06:19  19:43:09:09\r\n   que la Suisse est s\u00e9rieuse\r\n\r\n19:43:09:13  19:43:16:16\r\n      dans son investissement\r\nde la simulation du syst\u00e8me nerveux.\r\n\r\n19:43:17:03  19:43:21:05\r\n      La d\u00e9cision europ\u00e9enne\r\n   est attendue pour d\u00e9but 2013.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:25:05\r\n       Le projet Neuropolis\r\n sera maintenu quoi qu'il arrive.\r\n\r\n19:43:25:10  19:43:31:10\r\nLe canton de Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n     assureront son financement.\r\n\r\n19:43:32:06  19:43:34:06\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:43:34:11  19:43:38:11\r\n  les couvents suisses oblig\u00e9s\r\n  de fermer ou de se recycler.\r\n\r\n19:43:38:16  19:43:42:02\r\n  Et puis l'homme le plus riche\r\n     du monde est \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:43:42:07  19:43:44:15\r\n   D\u00e9couverte de Carlos Slim.\r\n\r\n19:43:45:09  19:43:50:22\r\nS.Sommaruga \u00e9tait en Tunisie pour\r\nsigner un partenariat migratoire.\r\n\r\n19:43:51:03  19:43:58:07\r\nL'accord devrait faciliter le retour\r\n   des Tunisiens dans leur pays.\r\n\r\n19:43:59:19  19:44:03:16\r\n      Obtenir que la Tunisie\r\n    reprenne ses ressortissants\r\n\r\n19:44:03:21  19:44:07:00\r\n      qui n'ont pas le droit\r\n       de rester en Suisse.\r\n\r\n19:44:07:05  19:44:11:11\r\n    C'\u00e9tait le but de la visite\r\n    de S.Sommaruga en Tunisie.\r\n\r\n19:44:11:16  19:44:14:05\r\nVers 17h00, la mission est accomplie.\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:17:04\r\nSignature d'un partenariat migratoire\r\n\r\n19:44:17:09  19:44:20:10\r\n     avec le chef des Affaires\r\n       \u00e9trang\u00e8res tunisien.\r\n\r\n19:44:20:15  19:44:24:10\r\n      Son pays reprendra ses\r\n ressortissants, m\u00eame d\u00e9linquants.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:28:09\r\n La Suisse engagera des stagiaires\r\n       tunisiens en Suisse.\r\n\r\n19:44:28:18  19:44:30:12\r\n     Nous pouvons accueillir\r\n\r\n19:44:30:17  19:44:33:04\r\n  certains demandeurs d'asile.\r\n\r\n19:44:33:09  19:44:36:04\r\nPour d'autres, c'est impossible.\r\n\r\n19:44:36:14  19:44:41:22\r\n  800 Tunisiens arriv\u00e9s r\u00e9cemment\r\nen Suisse pourraient \u00eatre concern\u00e9s.\r\n\r\n19:44:42:03  19:44:44:19\r\n    Leur comportement criminel\r\n         a fait chauffer\r\n\r\n19:44:45:01  19:44:50:10\r\n   le d\u00e9bat politique en Suisse.\r\n\r\n19:44:50:20  19:44:52:15\r\n   Nous ne sommes pas contents\r\n\r\n19:44:52:21  19:44:55:00\r\n     que de jeunes Tunisiens\r\n\r\n19:44:55:05  19:44:57:17\r\n       quittent leur pays.\r\n\r\n19:44:57:22  19:45:02:20\r\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 leur fournir\r\n des opportunit\u00e9s en Tunisie !\r\n\r\n19:45:03:07  19:45:08:16\r\nDans deux jours, au Conseil national,\r\n         il y aura un d\u00e9bat\r\n\r\n19:45:08:21  19:45:12:22\r\n       sur le durcissement\r\n     de la politique d'asile.\r\n\r\n19:45:13:09  19:45:15:19\r\nSi n\u00e9cessaire, on la possibilit\u00e9\r\n\r\n19:45:16:00  19:45:17:18\r\n   d'avoir ces vols sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:45:17:23  19:45:19:07\r\n           Rapidement ?\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:21:11\r\n    On va tout faire d'abord\r\n\r\n19:45:21:16  19:45:26:07\r\n   pour trouver des solutions\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:32:01\r\n    Les autorit\u00e9s tunisiennes\r\n     souhaitent cela aussi.\r\n\r\n19:45:33:01  19:45:37:09\r\n   Une aide politique au retour\r\n    facile \u00e0 vendre en Suisse.\r\n\r\n19:45:38:09  19:45:40:10\r\n     Pierre Nebel, bonsoir.\r\n\r\n19:45:40:14  19:45:47:22\r\nLa communication a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s soign\u00e9e.\r\n\r\n19:45:47:22  19:45:54:12\r\n               Oui.\r\n\r\n19:45:54:15  19:45:59:14\r\n Simonetta Sommaruga a r\u00e9ussi son\r\n   op\u00e9ration de communication.\r\n\r\n19:45:59:16  19:46:02:20\r\n   Avec son attitude empathique.\r\n\r\n19:46:02:22  19:46:12:03\r\n En visitant ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s,\r\n\r\n19:46:12:05  19:46:16:03\r\nelle a montr\u00e9 aux Tunisiens qu'elle\r\n    prenait leurs probl\u00e8mes au\r\n\r\n19:46:16:06  19:46:29:21\r\n             s\u00e9rieux.\r\n\r\n19:46:30:00  19:46:33:15\r\n    Elle est chang\u00e9 l'accord de\r\n  r\u00e9admission contre un programme\r\n\r\n19:46:33:17  19:46:38:17\r\nd'\u00e9change de jeunes professionnels.\r\n\r\n19:46:38:19  19:46:44:21\r\nLe d\u00e9bat sur l'asile est envenim\u00e9.\r\n\r\n19:46:44:23  19:46:48:06\r\n Notamment en raison de ces jeunes\r\n        requ\u00e9rants d'asile.\r\n\r\n19:46:48:08  19:46:52:07\r\n  Avec cet accord de r\u00e9admission,\r\n\r\n19:46:52:09  19:46:56:09\r\n   Simonetta Sommaruga am\u00e8ne une\r\n             solution.\r\n\r\n19:46:56:11  19:46:58:19\r\n  Et elle coupe l'herbe sous les\r\n       pieds de la droite.\r\n\r\n19:46:59:21  19:47:04:04\r\n C.Blocher ne sera pas prot\u00e9g\u00e9 \r\n par son immunit\u00e9 parlementaire\r\n\r\n19:47:04:09  19:47:06:16\r\n         dans le cadre\r\n    de l'affaire Hildebrand.\r\n\r\n19:47:06:21  19:47:11:17\r\nLe Minist\u00e8re public zurichois pourra\r\n continuer son enqu\u00eate contre lui,\r\n\r\n19:47:11:22  19:47:17:11\r\n   pour tentative d'instigation\r\n\u00e0 la violation du secret bancaire.\r\n\r\n19:47:18:16  19:47:23:04\r\nLe Conseil national a finalement\r\n approuv\u00e9 la loi d'application\r\n\r\n19:47:23:09  19:47:27:17\r\ndes accords fiscaux avec l'Allemagne\r\n       et la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:47:29:07  19:47:34:03\r\n   Carlos Slim, l'homme le plus\r\nriche de la plan\u00e8te, est \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:47:34:08  19:47:37:23\r\nIl a fait fortune dans les t\u00e9l\u00e9coms.\r\n\r\n19:47:38:05  19:47:41:01\r\n   Il croit dans les nouvelles\r\n          technologies\r\n\r\n19:47:41:06  19:47:44:10\r\n         pour am\u00e9liorer\r\n     la sant\u00e9 ou l'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:48:08\r\n       Il \u00e9tait l'invit\u00e9 \r\n      de l'UNITAR \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:47:49:07  19:47:56:21\r\n   Pour C.Slim, la recette pour\r\nconstruire une fortune est simple.\r\n\r\n19:47:58:07  19:48:00:14\r\n   L'important est que chacun\r\n\r\n19:48:00:20  19:48:04:01\r\npuisse se d\u00e9dier \u00e0 ses vocations.\r\n\r\n19:48:04:07  19:48:08:15\r\n    Mais ceux qui se d\u00e9dient \r\n   aux activit\u00e9s d'entreprises\r\n\r\n19:48:08:20  19:48:13:11\r\n   doivent avoir des principes\r\n     et des valeurs de base.\r\n\r\n19:48:13:16  19:48:18:22\r\n      Avant tout, il faut\r\n s'entourer d'une bonne \u00e9quipe.\r\n\r\n19:48:19:11  19:48:28:16\r\n      Sa fortune est estim\u00e9e\r\n   \u00e0 presque 66 mias de dollars.\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:40:16\r\n Fils d'immigr\u00e9s libanais install\u00e9s\r\nau Mexique, C.Slim est parti de rien.\r\n\r\n19:48:40:21  19:48:54:01\r\nIl est \u00e0 la t\u00eate d'America Movil, une\r\nholding dans les t\u00e9l\u00e9communications.\r\n\r\n19:48:54:07  19:48:58:23\r\n     Il est membre du conseil\r\nd'administration de Philip Morris.\r\n\r\n19:48:59:04  19:49:04:15\r\n   Il vient d'investir 250 mios\r\nde dollars dans le New York Times.\r\n\r\n19:49:04:20  19:49:07:11\r\nIl finance la carri\u00e8re de S.Perez,\r\n\r\n19:49:07:15  19:49:11:03\r\n         le jeune pilote\r\n    de l'\u00e9curie suisse Sauber.\r\n\r\n19:49:11:08  19:49:16:20\r\n Il vient de lancer une t\u00e9l\u00e9vision \r\ndigitale avec l'ex-animateur L.King.\r\n\r\n19:49:17:01  19:49:22:04\r\n        Enfin, il poss\u00e8de\r\n    son propre mus\u00e9e \u00e0 Mexico.\r\n\r\n19:49:22:09  19:49:26:13\r\n      Ses d\u00e9tracteurs disent\r\n  que cet empire a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9\r\n\r\n19:49:26:18  19:49:30:22\r\n     gr\u00e2ce aux coups de pouce\r\n       du pouvoir mexicain.\r\n\r\n19:49:31:03  19:49:34:20\r\n        Comme Bill Gates,\r\n   C.Slim poss\u00e8de sa fondation.\r\n\r\n19:49:35:01  19:49:37:23\r\n             En 2010,\r\nles deux milliardaires annon\u00e7aient\r\n\r\n19:49:38:04  19:49:43:03\r\n  un don de 150 mios de dollars \r\n aux d\u00e9munis d'Am\u00e9rique centrale.\r\n\r\n19:49:43:08  19:49:46:16\r\n          C.Slim cultive\r\n   sa r\u00e9putation d'homme simple.\r\n\r\n19:49:46:21  19:49:50:23\r\n       On dit qu'il pr\u00e9f\u00e8re\r\n       le Coca au vin rouge\r\n\r\n19:49:51:05  19:49:55:18\r\n          et qu'il refuse\r\n      d'engager un chauffeur.\r\n\r\n19:49:56:15  19:50:02:17\r\nLes commer\u00e7ants lausannois d\u00e9noncent\r\n les d\u00e9lits dont ils sont victimes.\r\n\r\n19:50:02:23  19:50:06:21\r\n       Vols et agressions \r\n      ont augment\u00e9 de 30 %.\r\n\r\n19:50:08:03  19:50:11:00\r\n            La vitrine\r\n  de sa bijouterie a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e.\r\n\r\n19:50:11:05  19:50:15:17\r\nPour lui, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9\r\n   est loin d'\u00eatre une illusion.\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:20:02\r\n         C'est une peur\r\n   qui nous suit nuit et jour.\r\n\r\n19:50:20:11  19:50:24:16\r\nLes vols et cambriolages ont augment\u00e9\r\n      de plus de 30 % en 2011.\r\n\r\n19:50:24:21  19:50:27:16\r\n         Puis une p\u00e9tition\r\n    des commer\u00e7ants lausannois.\r\n\r\n19:50:27:21  19:50:32:20\r\nDe quoi pousser la ville et la police\r\n   \u00e0 prendre des mesures ensemble.\r\n\r\n19:50:33:07  19:50:36:00\r\n  On consid\u00e8re les commer\u00e7ants\r\n\r\n19:50:36:05  19:50:38:12\r\n       comme un partenaire\r\n\r\n19:50:38:17  19:50:42:18\r\n         dans la cha\u00eene\r\n  de production de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:50:43:04  19:50:46:07\r\n         La police publie\r\n     une brochure de conseils\r\n\r\n19:50:46:11  19:50:53:12\r\n  et propose l'achat de mat\u00e9riel\r\n    de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 prix r\u00e9duit.\r\n\r\n19:50:54:00  19:50:57:22\r\n    La question est de savoir\r\n\r\n19:50:58:03  19:51:02:04\r\n  si \u00e7a vaut vraiment la peine.\r\n\r\n19:51:02:09  19:51:09:03\r\n    On ne prend une d\u00e9cision\r\n  que lorsqu'il est trop tard.\r\n\r\n19:51:09:13  19:51:13:19\r\n   Des cours de sensibilisation\r\ndu personnel aux r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9\r\n\r\n19:51:14:00  19:51:17:18\r\n         seront propos\u00e9s,\r\n    mais le prix fait grimacer.\r\n\r\n19:51:18:05  19:51:21:02\r\n D'abord, on fait des affaires.\r\n\r\n19:51:21:07  19:51:23:12\r\n Puis, quand on subit des vols,\r\n\r\n19:51:23:18  19:51:26:00\r\non se rend compte qu'on est d\u00e9munis.\r\n\r\n19:51:26:05  19:51:30:11\r\n   C'est une bonne chose de se\r\n rendre compte de cette r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:51:30:20  19:51:35:08\r\n   Goncalves Lucilio pr\u00e9f\u00e8rerait\r\n que la police soit plus pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:51:35:12  19:51:41:09\r\nLa Municipalit\u00e9 a engag\u00e9 30 hommes\r\n   suppl\u00e9mentaires d'ici 2017.\r\n\r\n19:51:41:13  19:51:44:11\r\n  Si les finances le permettent.\r\n\r\n19:51:45:06  19:51:49:10\r\n Les couvents de Suisse romande\r\n  s'organisent pour survivre.\r\n\r\n19:51:49:15  19:51:55:15\r\n Certains doivent fermer, d'autres\r\ndoivent trouver d'autres activit\u00e9s.\r\n\r\n19:52:02:04  19:52:10:03\r\n Soeur Christiane, il y a 70 ans\r\n   qu'elle est dans la maison.\r\n\r\n19:52:10:08  19:52:14:12\r\n   Elle conna\u00eet tous les coins\r\n         et les recoins.\r\n\r\n19:52:14:23  19:52:17:08\r\n A Bulle, les soeurs de Menzingen\r\n\r\n19:52:17:12  19:52:23:15\r\n fermeront l'institut Sainte-Croix\r\n      dans moins de deux ans.\r\n\r\n19:52:24:19  19:52:28:08\r\n La plus \u00e2g\u00e9e de nous a 103 ans,\r\n        la plus jeune 68.\r\n\r\n19:52:28:12  19:52:30:08\r\n     C'est le vieillissement\r\n\r\n19:52:30:12  19:52:32:11\r\n     et le manque de rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:52:32:15  19:52:35:16\r\n   Nous sommes les derni\u00e8res.\r\n\r\n19:52:36:08  19:52:40:23\r\n      Elles ne sont plus que 18\r\npour occuper une b\u00e2tisse de 5'000 m2.\r\n\r\n19:52:41:05  19:52:44:04\r\n        Du personnel la\u00efc\r\n     est pr\u00e9sent au quotidien\r\n\r\n19:52:44:09  19:52:47:23\r\n    pour cuisiner et s'occuper\r\n    des soeurs les plus \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n19:52:48:04  19:52:50:22\r\n       Elles ne jouent plus\r\n       un r\u00f4le primordial.\r\n\r\n19:52:51:09  19:52:55:05\r\n     Nous \u00e9tions destin\u00e9es\r\n\u00e0 l'\u00e9ducation des jeunes filles.\r\n\r\n19:52:55:10  19:52:57:11\r\n   A la promotion de la femme.\r\n\r\n19:52:57:15  19:53:03:06\r\n    Maintenant, c'est l'Etat\r\n    qui assume cette t\u00e2che.\r\n\r\n19:53:03:18  19:53:08:16\r\n La fermeture des couvents est due\r\n  \u00e0 la disparition des religieux.\r\n\r\n19:53:08:21  19:53:13:08\r\n Leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par deux\r\n     en moins de quarante ans.\r\n\r\n19:53:13:12  19:53:17:18\r\nSans avenir, leur mission accomplie,\r\n     les soeurs de Sainte-Croix\r\n\r\n19:53:17:23  19:53:22:10\r\n ont voulu que la commune de Bulle\r\n      rach\u00e8te leur institut.\r\n\r\n19:53:22:19  19:53:24:23\r\n     Vendu comme un h\u00f4tel...\r\n\r\n19:53:25:05  19:53:31:05\r\n -Ca ferait un magnifique h\u00f4tel.\r\n\r\n19:53:31:10  19:53:33:13\r\n    Un esprit de continuit\u00e9.\r\n\r\n19:53:33:19  19:53:36:01\r\n    Que ce b\u00e2timent continue\r\n\r\n19:53:36:06  19:53:39:00\r\n  \u00e0 avoir une vocation sociale.\r\n\r\n19:53:39:11  19:53:45:00\r\nLes fr\u00e8res capucins de Saint-Maurice\r\n   ont d\u00e9cid\u00e9 de faire un h\u00f4tel.\r\n\r\n19:53:45:06  19:53:47:22\r\n       D\u00e8s les ann\u00e9es 1970, \r\n       des groupes religieux\r\n\r\n19:53:48:03  19:53:50:19\r\n          sont accueillis\r\n     dans cet ancien internat.\r\n\r\n19:53:51:00  19:53:56:02\r\nMais depuis 2004, le tout public peut\r\n r\u00e9server une chambre sur Internet.\r\n\r\n19:53:56:11  19:53:58:16\r\nOn a des Am\u00e9ricains, des Cor\u00e9ens.\r\n\r\n19:53:58:21  19:54:00:22\r\n  Mais aussi des gens du pays.\r\n\r\n19:54:01:03  19:54:02:23\r\n   Les gens qui veulent venir,\r\n\r\n19:54:03:05  19:54:05:19\r\n    c'est comme une pension.\r\n\r\n19:54:06:01  19:54:09:10\r\n Mais avec le menu des capucins.\r\n\r\n19:54:09:20  19:54:14:02\r\nCe jour-l\u00e0, au menu: tranche de porc,\r\n        ratatouille et pur\u00e9e.\r\n\r\n19:54:14:07  19:54:17:21\r\n       Les h\u00f4tes de passage\r\n  d\u00eenent parmi les sept capucins.\r\n\r\n19:54:18:03  19:54:23:20\r\n        Pour le fr\u00e8re Pierre,\r\nl'important c'est que la maison vive.\r\n\r\n19:54:24:07  19:54:29:21\r\nLe dernier novice que nous avons eu\r\n     est une vocation tardive.\r\n\r\n19:54:30:02  19:54:32:20\r\nIl est entr\u00e9 chez nous il y a 4 ans.\r\n\r\n19:54:33:01  19:54:35:00\r\n    Il a fait sa profession.\r\n\r\n19:54:35:05  19:54:37:07\r\n Il est \u00e0 Fribourg, maintenant.\r\n\r\n19:54:37:12  19:54:39:02\r\n          Il a 55 ans.\r\n\r\n19:54:39:08  19:54:43:01\r\n   On n'est pas trop en souci\r\n   car dans le monde entier,\r\n\r\n19:54:43:07  19:54:47:21\r\nnous avons encore 11'000 capucins\r\n         et 500 novices.\r\n\r\n19:54:48:02  19:54:50:23\r\nMais r\u00e9partis dans d'autres r\u00e9gions.\r\n\r\n19:54:51:04  19:54:56:02\r\nOn pr\u00e9f\u00e9rerait qu'ils soient ici.\r\n\r\n19:54:56:18  19:54:59:02\r\nLes capucins recrutent aujourd'hui\r\n\r\n19:54:59:07  19:55:03:19\r\nla plupart de leurs novices en Inde,\r\n     au Br\u00e9sil et \u00e0 Madagascar.\r\n\r\n19:55:04:15  19:55:09:05\r\n   En F1, R.Grosjean a termin\u00e9\r\ndeuxi\u00e8me du Grand Prix du Canada.\r\n\r\n19:55:09:10  19:55:14:21\r\n     N\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, il a choisi\r\nde courir pour le drapeau fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:55:15:02  19:55:18:12\r\n            Portrait.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:26:03\r\n Des pointes \u00e0 plus de 300 km/h et \r\ntoujours ces milli\u00e8mes \u00e0 grappiller.\r\n\r\n19:55:26:08  19:55:31:03\r\n   Hier, \u00e0 Montr\u00e9al, R.Grosjean\r\n a r\u00e9ussi une sacr\u00e9e performance.\r\n\r\n19:55:31:12  19:55:33:06\r\n   Comme disent les Qu\u00e9b\u00e9cois,\r\n\r\n19:55:33:11  19:55:36:06\r\nje ne me suis pas fait \"enfiloiper\"\r\n\r\n19:55:36:11  19:55:40:01\r\n          sur le d\u00e9but,\r\n on a r\u00e9ussi \u00e0 garder le rythme.\r\n\r\n19:55:40:11  19:55:46:00\r\n-Il revient tr\u00e8s fort, R.Grosjean,\r\n il est pour le moment troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:55:46:18  19:55:50:00\r\n         -Apr\u00e8s seulement\r\n  14 Grand Prix dans sa carri\u00e8re,\r\n\r\n19:55:50:05  19:55:54:01\r\n il savoure pour la deuxi\u00e8me fois\r\n       les joies du podium.\r\n\r\n19:55:54:06  19:55:59:20\r\n   Il faut remonter \u00e0 1979 et \u00e0 un\r\ncertain C.Reggazzoni pour revivre \u00e7a.\r\n\r\n19:56:00:01  19:56:03:11\r\n      Un Suisse sur le podium\r\n    mais le jour o\u00f9 il gagnera,\r\n\r\n19:56:03:15  19:56:07:01\r\n       c'est bien le drapeau\r\n     tricolore que l'on verra.\r\n\r\n19:56:07:11  19:56:10:22\r\n   Si la Suisse m'avait aid\u00e9,\r\n    je serais rest\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:56:11:03  19:56:13:10\r\n Je ne renie pas ma nationalit\u00e9.\r\n\r\n19:56:13:14  19:56:16:04\r\nJe vis en Suisse et je suis heureux.\r\n\r\n19:56:16:10  19:56:20:12\r\n    Mais les gens ne veulent\r\n        pas comprendre.\r\n\r\n19:56:21:10  19:56:24:06\r\n       R.Grosjean a pourtant\r\n         tout d'un Suisse.\r\n\r\n19:56:24:11  19:56:27:21\r\n    N\u00e9 a Gen\u00e8ve, il a travaill\u00e9\r\n      dans une banque priv\u00e9e.\r\n\r\n19:56:28:03  19:56:30:02\r\n     Financier devenu pilote.\r\n\r\n19:56:30:07  19:56:37:09\r\nApr\u00e8s des d\u00e9buts mitig\u00e9s en 2009, \r\nil a failli ne pas repartir en F1.\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:45:10\r\n           *J'ai pens\u00e9\r\n   tout arr\u00eater au d\u00e9but 2010.\r\n\r\n19:56:45:14  19:56:49:20\r\n     *Finalement, la passion\r\n       a repris le dessus.\r\n\r\n19:56:50:18  19:56:56:19\r\n     Il a d\u00e9j\u00e0 les yeux riv\u00e9s\r\n    sur le circuit de Valence.\r\n\r\n19:56:57:00  19:57:01:09\r\n     En \u00e9vitant les d\u00e9rapages,\r\nil pourra m\u00eame r\u00eaver d'une victoire.\r\n\r\n19:57:03:13  19:57:07:06\r\n     Le Slovaque Peter Sagan\r\n      a remport\u00e9 au sprint\r\n\r\n19:57:07:11  19:57:12:18\r\n       la troisi\u00e8me \u00e9tape\r\n       du Tour de Suisse.\r\n\r\n19:57:12:23  19:57:17:16\r\nLe Portugais Fara Da Costa garde\r\n la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n19:57:26:22  19:57:31:19\r\n    L'\u00e9v\u00e9nement en football \r\n    se d\u00e9roule en ce moment.\r\n\r\n19:57:32:00  19:57:37:23\r\n On ouvre notre page Euro 2012.\r\n\r\n19:57:39:15  19:57:44:06\r\n  Pierre-Alain Dupuis, bonsoir.\r\n\r\n19:57:44:06  19:57:48:03\r\n            Il y a 1-1.\r\n\r\n19:57:48:06  19:57:53:08\r\n      C'est un premier match.\r\n\r\n19:57:53:10  19:57:56:06\r\n\u00c7a met la pression pour les matchs\r\n            suivants.\r\n\r\n19:57:56:08  19:57:59:02\r\n  C'\u00e9tait l'affiche du groupe D.\r\n\r\n19:57:59:04  19:58:04:12\r\n   \u00c0 l'arriv\u00e9e, un match moyen.\r\n\r\n19:58:04:14  19:58:10:08\r\n   Une grosse occasion pour les\r\n             Anglais.\r\n\r\n19:58:10:10  19:58:15:03\r\n     Ce sont de belles images.\r\n\r\n19:58:15:05  19:58:22:17\r\n   Les supporters ont souffert.\r\n\r\n19:58:22:19  19:58:28:18\r\nLe coup franc \u00e9tait au millim\u00e8tre.\r\n\r\n19:58:28:20  19:58:33:22\r\n Le d\u00e9fenseur fran\u00e7ais Diara s'est\r\n          laiss\u00e9 pi\u00e9ger.\r\n\r\n19:58:34:00  19:58:37:12\r\n  Les Fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 l\u00e9g\u00e8rement\r\n            meilleurs.\r\n\r\n19:58:37:14  19:58:40:23\r\n     Mais la r\u00e9action arrive.\r\n\r\n19:58:41:01  19:58:43:09\r\n      Avec une t\u00eate de Diara.\r\n\r\n19:58:43:11  19:58:47:04\r\n      Et un arr\u00eat du gardien.\r\n\r\n19:58:47:06  19:58:54:05\r\n Et une magnifique triangulation.\r\n\r\n19:58:54:08  19:58:57:22\r\n      Avec un tir de Nasseri.\r\n\r\n19:58:58:00  19:59:03:17\r\n  Le gardien aurait pu sortir ce\r\n             ballon.\r\n\r\n19:59:03:19  19:59:08:23\r\n   Les Fran\u00e7ais auront de belles\r\n  occasions en deuxi\u00e8me mi-temps.\r\n\r\n19:59:09:01  19:59:18:17\r\n Notamment avec un tir de Benzema.\r\n\r\n19:59:18:19  19:59:28:17\r\n   Laurent Blanc a eu une belle\r\n            r\u00e9action.\r\n\r\n19:59:28:19  19:59:39:07\r\nC'\u00e9tait son premier match officiel.\r\n\r\n19:59:39:10  19:59:42:14\r\nProchains matchs, ce soir: Ukraine-\r\n              Su\u00e8de.\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:45:12\r\n    L'autre \u00e9l\u00e9ment sportif,\r\n\r\n19:59:45:14  19:59:50:15\r\n   c'est la victoire de Nadal.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:53:15\r\n    C'\u00e9tait un grand match ?\r\n\r\n19:59:53:17  19:59:59:12\r\n C'\u00e9tait un match un peu bizarre,\r\n\r\n19:59:59:15  20:00:05:17\r\n   car interrompu par la pluie.\r\n\r\n20:00:05:19  20:00:12:03\r\n On pensait Djokovic serait mang\u00e9\r\n            tout cru.\r\n\r\n20:00:12:05  20:00:24:12\r\n   La terre battue \u00e9tait lourde,\r\n              humide.\r\n\r\n20:00:24:15  20:00:28:22\r\n  Nadal a gagn\u00e9 sept fois Roland-\r\n Garros, mais c'\u00e9tait son meilleur\r\n\r\n20:00:29:00  20:00:30:05\r\n             tournoi.\r\n\r\n20:00:30:09  20:00:31:15\r\n       A-t-il m\u00fbri ? Oui.\r\n\r\n20:00:31:17  20:00:37:04\r\nMais son objectif \u00e9tait de gagner.\r\n\r\n20:00:37:06  20:00:42:17\r\n Il semble parfois ne pas avoir le\r\n              coeur.\r\n\r\n20:00:42:19  20:00:46:18\r\n   Nadal, \u00e7a rime avec bestial.\r\n\r\n20:00:46:20  20:00:51:03\r\n         G\u00e9nial ou royal.\r\n\r\n20:00:51:06  20:00:54:22\r\n       Il a un c\u00f4t\u00e9 machine.\r\n\r\n20:00:55:00  20:01:01:03\r\n       Mais il est sympa.\r\n\r\n20:01:01:05  20:01:03:06\r\n Il est sympa, mais il est timide.\r\n\r\n20:01:03:08  20:01:12:23\r\nIl parle mal les langues \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n20:01:13:01  20:01:17:13\r\n    Rafa est au septi\u00e8me ciel.\r\n\r\n20:01:17:15  20:01:23:13\r\n    On voit les d\u00e9clarations de\r\n             Djokovic.\r\n\r\n20:01:23:15  20:01:28:10\r\n  Nadal ne dit que le minimum en\r\n             anglais.\r\n\r\n20:01:28:11  20:01:31:08\r\n  Et en fran\u00e7ais, \u00e7a ne donne pas\r\n           grand chose.\r\n\r\n20:01:31:10  20:01:34:13\r\n      Mais il est attachant.\r\n\r\n20:01:34:15  20:01:37:21\r\n Il donne l'impression d'\u00eatre plus\r\n        jeune que son \u00e2ge.\r\n\r\n20:01:37:23  20:01:39:05\r\n             Merci.\r\n\r\n20:01:39:05  20:01:42:11\r\n        L'image du jour:\r\n     les larmes de R.Nadal.\r\n\r\n20:01:42:16  20:01:46:18\r\nIl entre dans la l\u00e9gende du tennis\r\navec un 7\u00e8me sacre \u00e0 Roland-Garros\r\n\r\n20:01:46:23  20:01:49:16\r\n   apr\u00e8s une finale titanesque\r\n       contre N.Djokovic.\r\n\r\n20:01:50:10  20:01:52:13\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:52:18  20:01:55:00\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:55:05  20:02:03:05\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.Bartoletti, C.Berthet, N.Darricau,\r\n E.Haile, Y.Methenitis, O.Schopfer.\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186483\r\nDate de transcription : 16-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:07) [87%] : \r\nIl faut quand m\u00eame mettre maintenant j'aimerais bien prompteur et puis que \u00e7a avance un peu, l\u00e0 j'ai pas de prompteur Julien coucou voil\u00e0 d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:10 > 0:00:11) [81%] : \r\nEt on va pas d'image, donc c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:41 > 0:00:44) [83%] : \r\nVoil\u00e0 ce qu'on peut voir de face, non loin de seconde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:50 > 0:00:54) [79%] : \r\nC'est bon, il demande en r\u00e9gie Sabri pas c'est correct, \u00e7a va leur prendre Darius.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:37 > 0:01:40) [76%] : \r\nVoil\u00e0, depuis juin, maintenant on a alors d\u00e9finitif alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:21 > 0:02:25) [74%] : \r\nVoil\u00e0 est-ce que Pierre, tu m'entends Pierre hein oui je t'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:02:25 > 0:02:27) [67%] : \r\nPour ce qu'on trouv\u00e9 \u00e7a \u00e0 30.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:09 > 0:04:29) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce lundi, les larmes de Rafa\u00ebl Nadal, il entre dans la l\u00e9gende du tennis, il fait encore mieux que Borg en son temps, c'est un 7\u00e8me sacre \u00e0 Roland-Garros apr\u00e8s une finale titanesque contre Djokovic interrompu par la pluie qui aura dur\u00e9 3 heures 49 minutes le partenariat migratoire entre la Tunisie et la Suisse est sign\u00e9, il permettra de faciliter le retour simplifi\u00e9e et rapide des requ\u00e9rants tunisiens d\u00e9bout\u00e9s dans leur pays, les commer\u00e7ants lausannois d\u00e9nonce les d\u00e9lits dont ils sont victimes, beaucoup ont subi des agressions, des vols et cambriolages ont augment\u00e9 de 30 pourcent selon la police, ils demandent des mesures pour renforcer leur s\u00e9curit\u00e9 en France, la gauche est bien plac\u00e9e pour remporter l'Assembl\u00e9e rarement elle aura accumul\u00e9 autant de pouvoir, Michel Sapin, un des piliers de la nouvelle \u00e9quipe s'expriment dans ce journal, \u00e9galement sur le rapport avec la Suisse, Carlos Slim est l'homme le plus riche du monde, il est \u00e0 Gen\u00e8ve mexicain a fait fortune entre autres dans le t\u00e9l\u00e9phone, il, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de tard au sein de l'ONU pour \u00e9voquer les nouvelles technologies le projet d'un p\u00f4le d'\u00e9tude du cerveau en Suisse romande l'EPFL l'Universit\u00e9 de Lausanne, celle de Gen\u00e8ve unissent leurs forces pour le cr\u00e9er et puis le match France- Grande-Bretagne : c'est un des temps forts de l'Euro 2012, il se joue en ce moment, on fera le point en Direct dans quelques minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:31 > 0:04:41) [91%] : \r\n\u00e0 26 ans, Rafa\u00ebl Nadal entrent au Panth\u00e9on du tennis, il est victorieux \u00e0 Roland-Garros pour la 7\u00e8me fois il a fait encore mieux que Borg en son temps, Jean-Baptiste l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:42 > 0:04:54) [91%] : \r\nUne \u00e9motion intense ah ben de larmes puis un bain de foule pour entrer de plain-pied dans la l\u00e9gende, mais pour atteindre ce point culminant dans sa carri\u00e8re, Rafa\u00ebl Nadal a d\u00fb braver la pluie et aussi l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:54 > 0:05:07) [90%] : \r\nTonnerre de Novak Djokovic car fier et volontaire, le joueur serbe esp\u00e9rait remporter 4 tournois du Grand Chelem, \u00e0 la suite, voil\u00e0 43 ans, que l'on n'avait pas vu cela depuis l'exploit de l'Australien Rod Laver en 1969.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:13 > 0:05:18) [91%] : \r\nCar de ce bras de fer interrompu hier par les intemp\u00e9ries, les 2 combattants ne voulait rien l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:18 > 0:05:25) [88%] : \r\nNadal, qui menait 2 manches \u00e0 une reprenant aujourd'hui la partie profiter des balles lourdes pour pousser Djokovic dans ses derniers retranchements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:34 > 0:05:36) [77%] : \r\nEt Novak double fautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:06:04) [89%] : \r\nQuand apr\u00e8s son 1er succ\u00e8s \u00e0 Paris, le champion espagnol est sacr\u00e9 pour la 7\u00e8me fois Roland-Garros, une performance colossal car l'espagnol d\u00e9passe \u00e0 pr\u00e9sent le l\u00e9gendaire Su\u00e9dois Bjorn Borg Dieu v\u00e9n\u00e9r\u00e9 sur terre avec ses 6 succ\u00e8s aux Internationaux de France, Nadal au 7\u00e8me ciel re\u00e7oit alors l'hommage du num\u00e9ro 1 mondial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:04 > 0:06:19) [65%] : \r\nSituation son centimes pour on entend c'est on pr\u00e9venait naissent \u00e7a et c'est jouer la meilleure la demande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:24 > 0:06:35) [88%] : \r\nLes mains de Matt Wilander Rafa\u00ebl Nadal re\u00e7oit son au 6\u00e8me troph\u00e9e du Grand Chelem contre 16 d\u00e9croch\u00e9e par Roger Federer et le terrible Rafa n'a encore que 20.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:37 > 0:06:48) [90%] : \r\nEn France, la gauche est bien plac\u00e9e pour remporter l'assembl\u00e9e apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle et, en plus d'une majorit\u00e9 dans les r\u00e9gions et le rarement d\u00e9tenus autant de pouvoir en m\u00eame temps si la victoire se confirme au second tour, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:50 > 0:06:51) [92%] : \r\nHeureux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:07:21) [94%] : \r\nEt sans doute soulag\u00e9s, un mois apr\u00e8s l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Hollande la gauche confirme donc sa victoire, le Parti socialiste pourrait m\u00eame obtenir la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, sans avoir besoin du soutien des \u00e9cologistes ou des communistes si\u00e8ge je voudrais d'abord redire combien je me r\u00e9jouis que les Fran\u00e7ais envoy\u00e9 un un signe de confiance \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande et \u00e0 son gouvernement, je crois qu'ils ont expliqu\u00e9 exprim\u00e9 clairement leur souhait de donner \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, les moyens d'agir pendant ce quinquennat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:22 > 0:07:42) [93%] : \r\nDu c\u00f4t\u00e9 du Front national, on a aussi le sourire, Marine Le Pen est arriv\u00e9 largement en t\u00eate dans sa circonscription et son parti peut esp\u00e9rer obtenir quelques d\u00e9put\u00e9s le FN va aussi pouvoir jouer un r\u00f4le d'arbitre entre la gauche et l'UMP une UMP qui veut donc limiter les d\u00e9g\u00e2ts et qui a aujourd'hui arr\u00eater sa strat\u00e9gie face au FN, le ni-ni : pas d'alliance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:43 > 0:07:47) [84%] : \r\nAffaire d'alliance \u00e9videmment avec le Front national, on n'a jamais fait ce moment tant qu'on en faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:48 > 0:07:51) [96%] : \r\nMais pas question non plus de favoriser la gauche pour faire barrage \u00e0 l'extr\u00eame- droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:52 > 0:08:16) [89%] : \r\nOu de l'UMP peut se maintenir du MP doit se maintenir et lorsque nous ne sommes pas pr\u00e9sents et bien aux \u00e9lecteurs de d\u00e9cider, nous n'avons pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir des socialistes, c'est clair, nous avons notre attitude simple il y a pas d'alliance avec le Front national, mais que les socialistes se taisent dans ce domaine-l\u00e0 parce que ils font alliance avec M\u00e9lenchon, avec les communistes, mais para\u00eet-il ce sont les plus grands r\u00e9publicains m\u00eame quand M\u00e9lenchon d\u00e8s que la plus belle d\u00e9mocratie c'est Cuba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:18 > 0:08:25) [95%] : \r\nAutre le\u00e7on \u00e0 retenir de ce 1er tour l'abstention record, ces \u00e9lections l\u00e9gislatives ne passionne pas les \u00e9lecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:26 > 0:08:28) [88%] : \r\nJean-Philippe Schaller, la m\u00e9thode Hollande fonctionne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:30 > 0:09:48) [92%] : \r\nEh oui, Fran\u00e7ois Hollande s'est d\u00e9fini lui- m\u00eame, avec, en clin d'oeil, comme le pr\u00e9sident des bisous, c'est vrai qu'il ne rate pas une occasion de claquer la bise lors de nombreux Blin bain de foule qui qu'il affectionne, alors donc pour le moment effectivement, tout va bien pour lui, il fait un sans- faute, il peut se permettre d'annoncer la retraite \u00e0 60 ans pour ceux qui ont commenc\u00e9 t\u00f4t le petit coup de pouce au SMIG, il joue \u00e0 fond la carte de la normalit\u00e9, il va rentrer \u00e0 Bruxelles, il revient en voiture de Tulle, au risque de se faire prendre dans les embouteillages, comme tout fran\u00e7ais moyen revenant de week- end, alors finalement, c'est vrai, pourquoi donc vouloir mettre des b\u00e2tons dans les roues, un pr\u00e9sident si peu clivant et si rassurant \u00e0 droite comme au centre, les Fran\u00e7ais sont coh\u00e9rents et il ne garde pas un tr\u00e8s bon souvenir de la cohabitation, non le risque finalement, dans cette p\u00e9riode un peu cotonneuse qui contraste tellement avec l'hyper- excitation sarkozyste c'est de croire que la France est devenue non pas le pays des bisous, ce qui est agr\u00e9able, mais le pays des bisounours ce ce qui est dangereux, car d\u00e8s le lendemain du second tour, h\u00e9 bien la r\u00e9alit\u00e9, les mesures douloureuses prendre vont s'imposer, il va bien falloir commencer \u00e0 tailler dans les d\u00e9penses, il faudra annoncer des hausses d'imp\u00f4ts, \u00e7a fait pas tr\u00e8s plaisir, il faudra aussi assumer des fermetures d'entreprises, sans pouvoir rien y faire, bref, il y aura de quoi donner des de, de quoi donner D, on va dire des b\u00e2tons pour la droite, qui pour le moment ne sait toujours pas comment mordre en Flamby.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:48 > 0:10:03) [90%] : \r\nJean-Philippe merci dans cette nouvelle \u00e9quipe au pouvoir, Michel Sapin, compte parmi les piliers, il est l'ami de 34 ans, de Fran\u00e7ois Hollande, de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, il \u00e9voque aussi l'imp\u00f4t qui pourrait poursuivre les Fran\u00e7ais, m\u00eame ceux exil\u00e9 en Suisse, il a accord\u00e9 un entretien \u00e0 la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:03 > 0:10:17) [91%] : \r\nMonsieur le Ministre bonsoir bonsoir quand on a autant de pouvoir, quel est le vaccin contre le risque d'exc\u00e8s, on se souvient en 1981 il y avait une peut-\u00eatre une p\u00e9riode d'irr\u00e9alit\u00e9, avant que la mer r\u00e9alit\u00e9 se rappelle au souvenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:17 > 0:10:42) [96%] : \r\nQuel est le vaccin le vaccin, c'est le mot que vous venez d'utiliser la r\u00e9alit\u00e9 et la difficult\u00e9 de la situation, chacun voit bien aujourd'hui que on ne peut pas arriver pour distribuer, il y a des am\u00e9liorations, il y a des politiques de justice dans le domaine social, dans le domaine fiscal, mais on ne peut pas faire r\u00eaver et donc je pense que la plus belle des mesures peut-\u00eatre sera-t-elle embl\u00e9matique, c'est au moment o\u00f9 la coupe du ch\u00f4mage s'inversera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:10:48) [96%] : \r\nEst ce qu'on est all\u00e9 trop loin en Europe ces derniers mois, derni\u00e8res ann\u00e9es dans le dogme de la rigueur financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:50 > 0:11:24) [95%] : \r\nCe qui ne va pas, c'est quand on ne parle que de cela et quand on ne fait que cela, car vous le savez \u00e7a aboutit \u00e0 des situations qui sont dommageables pour tout le monde et en particulier pour les pays concern\u00e9s d'une Gr\u00e8ce qui \u00e0 force de rigueur creuse ses d\u00e9ficits et appelle de la rigueur suppl\u00e9mentaire d'une Espagne qui l\u00e0 aussi dans une moindre mesure, \u00e0 force de rigueur tu sa croissance, il faut donc le s\u00e9rieux budg\u00e9taire parce qu'il faut diminuer l'endettement de la plupart de nos pays, il faut diminuer donc les d\u00e9ficits et en m\u00eame temps, il faut des politiques de croissance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:24 > 0:11:29) [91%] : \r\nL'imp\u00f4t sur la nationalit\u00e9, comme les \u00c9tats-Unis pratique alors avec toutes sortes de variations, est ce que \u00e7a reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:29 > 0:11:56) [92%] : \r\nUne piste pour, c'est une des pistes que dans la campagne \u00e9lectorale et d'ailleurs, Nicolas Sarkozy a d\u00e9couvert, si je puis dire, puisque c'\u00e9tait en fin de mandat et Fran\u00e7ois Hollande a avanc\u00e9, donc il faut que nous le fassions nous le fassions aussi dans le cadre \u00e0 la fois europ\u00e9en lorsque nous sommes au sein de l'Union europ\u00e9enne et dans le cas des conventions internationales, donc sur la demande, dans certains cas des ren\u00e9gociations de ces conventions fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:56 > 0:12:03) [87%] : \r\nMonsieur, c'est un d\u00e9tail, mais \u00e7a n'est jamais indiff\u00e9rent, vous \u00eates venus en TGV Star excellente TGV il y a quelques minutes, c'est diff\u00e9rent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:03 > 0:12:12) [84%] : \r\nOui, c'est plus facile, manifestement, et \u00e9videmment, et puis nous sommes diff\u00e9rents, aussi, parce que voil\u00e0, c'est pas o\u00f9 on n'est pas oblig\u00e9 de prendre tout de suite des moyens plus on\u00e9reux beaucoup trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:12 > 0:12:17) [86%] : \r\nPr\u00e9d\u00e9cesseur ador\u00e9 le l'h\u00e9licopt\u00e8re qui arrive avec beaucoup de bruit, l'avion qui attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:18 > 0:12:34) [92%] : \r\nJe pense que ce temps- l\u00e0 est fini et que les Fran\u00e7ais, mais peut-\u00eatre au-del\u00e0 de cela, au-del\u00e0 des Fran\u00e7ais veulent aussi jug\u00e9 le s\u00e9rieux d'une politique \u00e0 la modestie \u00e0 la mani\u00e8re de faire, on peut \u00eatre tr\u00e8s ambitieux dans sa volont\u00e9 politique et modeste dans la mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:35 > 0:12:46) [92%] : \r\nLa situation s'est brusquement tendue en Birmanie, dans le nord- ouest du pays, avec des affrontements entre bouddhistes et minorit\u00e9 musulmane, l'\u00e9v\u00e9nement survient au moment o\u00f9 le pays promet de s'ouvrir aux investisseurs de l'\u00e9tranger, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:48 > 0:13:06) [91%] : \r\nUn pogrom tragique se trame dans le cadre enchanteur de l'ouest birman des violences intercommunautaires lanc\u00e9e en repr\u00e9sailles au lynchage de dix musulmans accus\u00e9s d'avoir particip\u00e9 \u00e0 un viol collectif ici la cohabitation entre communaut\u00e9s a vir\u00e9 \u00e0 la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:07 > 0:13:13) [80%] : \r\nOlivier m\u00e9taux oui au nous avons br\u00fbl\u00e9 leur maison parce qu'ils nous menacent et qu'ils ont voulu nous attaquer la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:13 > 0:13:23) [95%] : \r\nRangoun a aussit\u00f4t instaur\u00e9 l'\u00e9tat d'urgence est d\u00e9ploy\u00e9e en force l'arm\u00e9e dans cette r\u00e9gion qui Borde le Bangladesh ou tentent de fuir de nombreux civils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:14:15) [92%] : \r\nLa minorit\u00e9 musulmane de Birmanie s'est mobilis\u00e9e \u00e0 Bangkok en Tha\u00eflande pour d\u00e9noncer les pers\u00e9cutions dont elle est victime des violences qui pourrait se propager ailleurs en Birmanie, alors qu'il est, en \u00e9cho \u00e0 cette vague de violence, la communaut\u00e9 bouddhiste s'est mobilis\u00e9e \u00e0 Rangoun pour exiger le renvoi des Bengalis, c'est 800000 musulmans qui vivent en Birmanie, le climat est d\u00e9l\u00e9t\u00e8re et le risque bien r\u00e9el de voir le p\u00f4le ethnique birman se fragiliser davantage encore, c'est l'une des crises politiques les plus graves que la junte militaire birmane doit affronter, alors que le pays s'ouvre que les sanctions s'all\u00e8ge et que la pasionaria de l'opposition birmane Aung San Suu Kyi, entame une tourn\u00e9e europ\u00e9enne qui l'am\u00e8nera en Suisse pour \u00e9voquer notamment la d\u00e9mocratisation de la birmane.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:17 > 0:14:33) [93%] : \r\nUn nouveau centre de recherche sur le cerveau, verra le jour en Suisse romande, les universit\u00e9s de Gen\u00e8ve et de Lausanne s'associe \u00e0 l'EPFL, l'enjeu est colossal, l'EPFL est en course pour d\u00e9crocher un soutien europ\u00e9en d'un milliard d'euros sur 10 ans pour financer un cerveau artificiel Claude-Olivier Volluz Julie marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:34 > 0:14:51) [94%] : \r\nLa pole position dans les recherches sur le cerveau, c'est l'ambition de les PFL associ\u00e9s aux universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve annoncer ce midi, le projet Neuropolis pr\u00e9voit la construction de 2 sites pour \u00e9tudier les maladies du cerveau comme l'Alzheimer ou le Parkinson.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:52 > 0:15:10) [86%] : \r\nC'est un projet avant l\u00e9maniques met en place des infrastructures qui permettent \u00e0 l'assimilation du domaine de la des neurosciences de se d\u00e9velopper sur sur ce parc l\u00e9maniques avec un building ici sur le corpus lausannois et un projet \u00e0 Gen\u00e8ve d'imagerie Cullen souvent du syst\u00e8me nerveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:10 > 0:15:25) [94%] : \r\nLes PFL est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la pointe des recherches avec un projet d\u00e9velopp\u00e9 depuis 2005 par ce professeur, il travaille \u00e0 la construction d'un cerveau artificiel afin de mieux percer les myst\u00e8res de l'un des organes les plus m\u00e9connus, du corps humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:25 > 0:15:44) [83%] : \r\nOwen suaves mardi, on avait peur, hein, nous travaillons sur un mod\u00e8le de cerveau artificiel et on int\u00e9grer les changements qui peuvent l'affecter lors de maladies nous simulant l'impact des maladies sur le cerveau, ce qui nous permet de tester diff\u00e9rentes formes de traitement cesse vous voyez Monsieur semi- Live des espaces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:44 > 0:15:58) [97%] : \r\nLe projet de cet homme est en lice avec d'autres pour recevoir un soutien europ\u00e9en d'un milliard d'euros au total sur une p\u00e9riode de 10 ans en se positionnant aujourd'hui comme un centre de comp\u00e9tence sur le cerveau, les PFL accro\u00eetre encore un peu plus ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:58 > 0:16:11) [89%] : \r\nC'est vrai qu'en faisant si on esp\u00e8re aussi montrer que la Suisse est s\u00e9rieuse dans son investissement de la simulation de la mod\u00e9lisation du syst\u00e8me nerveux et ainsi obtenir le le Young brevet protection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:12 > 0:16:25) [92%] : \r\nLa d\u00e9cision europ\u00e9enne est attendue pour d\u00e9but 2013 les PFL assure que le projet Neuropolis sera maintenu quoi qu'il arrive, le canton de Vaud et la Conf\u00e9d\u00e9ration notamment assureront son financement 110 millions de francs au total.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:27 > 0:16:39) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, le d\u00e9pouillement des couvents en Suisse, certains sont m\u00eame forc\u00e9 de fermer ou de se recycler et puis, au contraire, l'homme le plus riche du monde, il est \u00e0 Gen\u00e8ve, d\u00e9couverte de Carlos Slim, plus riche que Bill Gates ou en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:40 > 0:16:53) [91%] : \r\nOn l'a vu hier au 19 30 Simonetta Sommaruga a fait le voyage de Tunisie pour signer un partenariat migratoire, c'est maintenant chose faite, l'accord permettra de faciliter le retour des Tunisiens dans leur pays, envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Pierre Nebel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:55 > 0:17:22) [95%] : \r\nObtenir que la Tunisie accepte de reprendre ses ressortissants qui n'ont pas le droit de r\u00e9sider en Suisse, c'\u00e9tait le but principal de la visite de Simonetta Sommaruga en Tunisie depuis 3 jours aux alentours de 17 heures, la mission est accomplie : signature d'un partenariat migratoire avec le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res tunisien son pays reprendra d\u00e9sormais ses ressortissants m\u00eame d\u00e9linquant, la Suisse, elle s'engage \u00e0 accueillir des stagiaires tunisien en Suisse pour une dur\u00e9e maximale de 18 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:22 > 0:17:31) [94%] : \r\nNous pouvons offrir refuge et assistance \u00e0 certains demandeurs d'asile et nous devons expliquer \u00e0 d'autres qu'il n'y a pas d'avenir pour eux en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:31 > 0:18:07) [92%] : \r\nIl y aurait environ 800 Tunisiens arriv\u00e9s r\u00e9cemment en Suisse qui pourraient \u00eatre concern\u00e9s, des jeunes gens, dont le comportement souvent criminelle a fait chauffer le d\u00e9bat politique en Suisse mais qui ne semble pas trop pr\u00e9occuper ce ministre tunisien anglophone clairement trapu, nous ne sommes pas heureux que nos enfants des jeunes Tunisiens partent chercher des opportunit\u00e9s en dehors de leur pays, nous sommes tr\u00e8s volontiers pr\u00eat \u00e0 leur fournir des opportunit\u00e9s ici en Tunisie et \u00e0 les accueillir dans notre march\u00e9 pour Simonetta Sommaruga la possibilit\u00e9 d'organiser des vols de retour contraint tombe \u00e0 pic, \u00e0 2 jours d'un d\u00e9bat au Conseil national sur un durcissement de la politique d'asile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:18:07 > 0:18:26) [85%] : \r\nSi c'est n\u00e9cessaire, on a maintenant aussi la possibilit\u00e9 de se avoir cette c'est parce que si on r\u00e9alise rapidement, on va tout faire, tout d'abord pour un ainsi renforcer jouer quoi qui pour trouver des solutions pour le retour volontaire et je crois, c'est aussi ce que le les autorit\u00e9s tunisiennes souhaitent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:26 > 0:18:32) [96%] : \r\nUne aide au retour politiquement nettement plus facile \u00e0 vendre en Suisse que le maintien sur sol helv\u00e9tique de r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9bout\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:33 > 0:18:37) [91%] : \r\nPierre N\u00e9bel, fond et forme la communication a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:40 > 0:19:50) [90%] : \r\nOui, Simonetta Sommaruga a v\u00e9ritablement fait une op\u00e9ration de communication r\u00e9ussie d'abord au niveau ext\u00e9rieur face \u00e0 la Tunisie avec son attitude empathique en allant ont visiter ce camp de r\u00e9fugi\u00e9s au sud tunisien \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Libye, elle a pu montrer aux Tunisiens qu'elle prenait v\u00e9ritablement leur probl\u00e8me au s\u00e9rieux et c'est peut-\u00eatre gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a qu'elle a obtenu finalement \u00e0 relativement bon march\u00e9, quelque chose qui a \u00e9norm\u00e9ment de valeur pour la Suisse, cet accord de, de, de, r\u00e9admission et l'\u00e9changeant contre quelque chose qui ne mangent pas trop de enfin, pas trop de parents pardon si si vous parle si vous me passez l'expression cette ce programme d'\u00e9changes de jeunes professionnels, le plus grand gain en communication pourtant Simonetta Sommaruga le fera sans doute au niveau int\u00e9rieur, vous le savez, le d\u00e9bat sur l'asile et extr\u00eamement envenimer cerner \u00e9tant notamment en raison de ces jeunes requ\u00e9rants d'asile d\u00e9linquants issus du Printemps arabe en arrivant avec cet accord de r\u00e9admission Simonetta Sommaruga am\u00e8ne une solution et ainsi peu couper un peu l'herbe sous le pied de toute la droite du Parlement qui veut renforcer durcir encore la loi sur l'asile, merci Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:51 > 0:19:59) [96%] : \r\nChristophe Blocher ne sera pas prot\u00e9g\u00e9 par son immunit\u00e9 dans le cadre de l'affaire Hildebrand de la commission des affaires juridiques du Conseil des \u00c9tats confirme sa position.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:59 > 0:20:08) [96%] : \r\nLe minist\u00e8re public z\u00fcrichois pourra continuer son enqu\u00eate contre Monsieur Blocher pour tentative d'instigation \u00e0 la violation du secret bancaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:09 > 0:20:15) [97%] : \r\nLe Conseil national a finalement approuv\u00e9 ce soir la loi d'application des accords fiscaux avec l'Allemagne et la Grande-Bretagne rejet\u00e9 une premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:15 > 0:20:20) [86%] : \r\nPour quelques voix, la loi, et cette fois, approuv\u00e9s par 88 voix contre 85.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:22 > 0:20:42) [91%] : \r\nL'homme le plus riche du monde est \u00e0 Gen\u00e8ve, Carlos Slim est plus riche que Bill Gates, plus riche que Warren Buffett, il a fait dans les t\u00e9l\u00e9coms une fortune colossale, je ne suis pas le P\u00e8re No\u00ebl, dit-il, il pratique le m\u00e9c\u00e9nat de son choix, mais il croit dans l'effet des nouvelles technologies pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 ou l'\u00e9conomie, il \u00e9tait l'invit\u00e9 de l'Uni tard au sein des Nations unies Val\u00e9rie Demi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:20:44 > 0:20:51) [94%] : \r\nLe monde des affaires Carlos Slim est tomb\u00e9 dedans quand il \u00e9tait tout petit, pour lui, la recette pour construire une fortune est toute simple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:51 > 0:21:16) [81%] : \r\nElle le pour tenter, je pense que l'important est que chacun puisse d\u00e9di\u00e9 \u00e0 ces vocations ses int\u00e9r\u00eats, ses talents et ses possibilit\u00e9s pour la belle rocailleuse que sa vie comme m\u00eame mais ce qui se d\u00e9die aux activit\u00e9s d'entreprises doivent avoir des principes \u00e0 des valeurs de base et, bien s\u00fbr, \u00e7a n\u00e9cessite du travail, mais avant tout il faut s'entourer d'une bonne \u00e9quipe \u00e0 bloquer les travaux Aarau re\u00e7oivent le Rooney qui pour moi non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:17 > 0:21:27) [94%] : \r\n3 ann\u00e9es qu'il est l'homme le plus riche de la plan\u00e8te, avec une fortune estim\u00e9e \u00e0 ce jour, \u00e0 presque 66 milliards de dollars devant Bill Gates, Warren Buffett a Ingvar Kamprad.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:21:28 > 0:22:36) [93%] : \r\nCarlos Slim, un fils d'immigr\u00e9s libanais install\u00e9 au Mexique, ing\u00e9nieur de formation, parti de rien et qui a cr\u00e9\u00e9 un empire, il est \u00e0 la t\u00eate d'America Movil, une Holding dans les t\u00e9l\u00e9communications avec 246 millions d'abonn\u00e9s, il est dans la banque, via Groupo, financi\u00e8re ou une bourse \u00e0 dans l'industrie mini\u00e8re dans la construction, il est membre du conseil d'administration de Philip Morris, il vient d'investir 250 millions de dollars dans le New York Times, plus surprenant, Carlos Slim financent la carri\u00e8re de Sergio Perez, le jeune pilote de l'\u00e9curie suisse Sauber, il vient de lancer une t\u00e9l\u00e9vision digitale Ora Point TV avec l'ancien animateur Larry King, enfin il poss\u00e8de son propre mus\u00e9e \u00e0 Mexico qui renferme notamment la plus vaste collection au monde de sculptures de Rodin pour ses d\u00e9tracteurs, cet empire a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 quelques coups de pouce du pouvoir mexicain qui lui aura octroy\u00e9 des monopoles comme Bill Gates, Carlos Slim poss\u00e8de sa fondation sur ces images de 2010 les 2 milliardaires, a annonc\u00e9 un don de 150 millions de dollars pour am\u00e9liorer la sant\u00e9 des d\u00e9munis d'Am\u00e9rique sans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:22:37 > 0:22:49) [90%] : \r\nComme Ingvar Kamprad Carlos Slim, cultive sa r\u00e9putation d'homme simple la l\u00e9gende dit qu'il s'habille dans sa propre cha\u00eene de magasins bon march\u00e9 qu'il pr\u00e9f\u00e8re le coca au vin rouge et qu'il refuse d'engager un chauffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:49 > 0:22:51) [69%] : \r\nC'est au combat hyper qualifi\u00e9s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:51 > 0:23:02) [92%] : \r\nLes commer\u00e7ants lausannois d\u00e9nonce les d\u00e9lits dont ils sont victimes, eux et leurs biens, le chiffre est attest\u00e9e par la police, plus 30 pourcent de cambriolage parmi d'autres vols ou agressions Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:03 > 0:23:10) [90%] : \r\nLa vitrine de sa bijouterie a \u00e9t\u00e9 bris\u00e9e pour Gon\u00e7alves est aussi Lio, le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 est loin d'\u00eatre une illusion, c'est une porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:11 > 0:23:12) [97%] : \r\nOn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:12 > 0:23:27) [95%] : \r\nOn se r\u00e9veille avec et puis on s'endort avec il y a d'abord eu l'augmentation des vols et des cambriolages de plus de 30 pourcent en 2011 puis une p\u00e9tition des commer\u00e7ants lausannois inquiets de quoi pousser ville police et associations \u00e0 s'asseoir \u00e0 la m\u00eame table et prendre des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:27 > 0:23:36) [90%] : \r\nCe qui est vis\u00e9 dans cette collaboration, c'est surtout que on consid\u00e8re le commer\u00e7ants ou les commer\u00e7ants de la place lausannoise comme un partenaire dans la la cha\u00eene de production, de la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:36 > 0:23:48) [92%] : \r\nEt toi, et la police t'aidera : c'est le message qu'ils feront passer en publiant une brochure de conseils et en proposant l'achat de mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 prix r\u00e9duits, pas de quoi satisfaire ce vendeur de valises cambriol\u00e9 il y a 8 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:23:48 > 0:24:03) [88%] : \r\nC'est un grand budget, ce que ce vraiment \u00e7a vaut la peine, \u00e7a vaut pas donc c'est tout un calcul CD on calcule le pour et le contre et puis c'est difficile de prendre une d\u00e9cision, on prend une d\u00e9cision que quand c'est trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:03 > 0:24:12) [93%] : \r\nDes cours de sensibilisation du personnel de vente aux r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 leur seront aussi propos\u00e9s, mais son prix : 120 francs fait grimacer les petits ind\u00e9pendants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:24:12 > 0:24:25) [93%] : \r\nOn pense d'abord \u00e0 \u00e0 pouvoir faire des affaires et puis quand on commence \u00e0 \u00eatre cambriol\u00e9 au cas du vol \u00e0 l'\u00e9talage, on se rend compte qu'on fait, on est d\u00e9muni et je crois qu'effectivement c'est une bonne chose de de rendre cette r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 l'esprit des gens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:25 > 0:24:38) [94%] : \r\nGon\u00e7alves l'UCILIO pr\u00e9f\u00e9reraient que la police soit plus pr\u00e9sente et il a \u00e9t\u00e9 en partie entendus la semaine derni\u00e8re, la municipalit\u00e9 a valid\u00e9 l'engagement de 30 hommes suppl\u00e9mentaires d'ici 2017, du moins si les finances le permettent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:39 > 0:24:51) [95%] : \r\nLes couvents de Suisse romande s'organisent pour survivre quand ils le peuvent, certains en sont r\u00e9duits \u00e0 la liquidation d'autres trouvent des activit\u00e9s parfois insolites ou in\u00e9dites, c'est le grand format de ce journal, il est sign\u00e9 C\u00e9cilia Mendoza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:25:01 > 0:25:08) [88%] : \r\nQue et il y a, il y a \u00e7a \u00e7a environ 70 ans qu'elle est dans la maison, elle conna\u00eet tous les coins et les recoins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:10 > 0:25:18) [89%] : \r\nUne page d'histoire se tourne, les soeurs de Muensingen fermeront l'institut Sainte-Croix, dans moins de 2 ans, une fin programm\u00e9e am\u00e8re mais n\u00e9cessaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:18 > 0:25:28) [90%] : \r\nLa plus \u00e2g\u00e9e de nous \u00e0 103 ans la plus jeune, 68, voil\u00e0 c'est le vieillissement et naturellement le manque de rel\u00e8ve, nous sommes les derni\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:30 > 0:25:30) [78%] : \r\nEn.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:30 > 0:25:43) [90%] : \r\nTout, elles ne sont plus que 18 pour occuper une b\u00e2tisse de 5000 m2 indispensable du personnel la\u00efc est aussi pr\u00e9sent au quotidien pour cuisiner, s'occuper des soeurs les plus \u00e2g\u00e9s, il est loin le temps o\u00f9 elle joue un r\u00f4le primordial pour leur r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:25:44 > 0:25:57) [92%] : \r\nNous \u00e9tions destin\u00e9es \u00e0 l'\u00e9ducation des jeunes filles et des filles, donc on fera la promotion de la femme indirectement et cette t\u00e2che a \u00e9t\u00e9 accomplie, elle a \u00e9t\u00e9 maintenant assumer, c'est l'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:25:58 > 0:26:16) [93%] : \r\nLa fermeture des couvent est due \u00e0 la disparition des religieux, selon l'Institut suisse de sociologie pastorale, leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 2 en moins de 40 ans sans avenir, leur mission accomplie, les soeurs de Sainte-Croix ont tenu \u00e0 ce que ce soit la commune de bulles qui rach\u00e8tent leur institut plut\u00f4t qu'un investisseur priv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:16 > 0:26:33) [80%] : \r\n\u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s possible avant vendu comme un h\u00f4tel et mais ce sport entendu souvent c'est \u00e0 \u00e7a fait un max, \u00e7a ferait un magnifique h\u00f4tel \u00e0 120 entendu tr\u00e8s souvent, voil\u00e0, je crois qu'il y a assez d'esprit de continuit\u00e9 que vous avez-vous notes hein, disons que l'affectation de ce b\u00e2timent continue \u00e0 une vocation sociale, \u00e9ducative.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:34 > 0:26:40) [94%] : \r\nUn h\u00f4tel, c'est justement ce qu'ont d\u00e9cid\u00e9 de faire les fr\u00e8res capucins de Saint Maurice, face \u00e0 l'absence de rel\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:26:40 > 0:26:48) [91%] : \r\nD\u00e8s les ann\u00e9es 70 des groupes religieux sont accueillis dans cet ancien internat, mais depuis 2004, c'est carr\u00e9ment le tout public qui peut r\u00e9server une chambre sur Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:49 > 0:27:04) [90%] : \r\nOn a des fois des Am\u00e9ricains, des fois, les Cor\u00e9ens, mais aussi des gens de du pays, les gens qui veulent venir, c'est comme une pension bah ils ont si ils s'inscrivent, ils ont simplement le menu que nous faisons pour les capucins et les h\u00f4tes de passage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:04 > 0:27:11) [84%] : \r\nCe jour- l\u00e0, le menu ces tranches de porc Ratatouille \u00e9pur\u00e9, ce qui convient tout \u00e0 fait aux autres de passage qui d\u00eenent parmi les 7 capucins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:12 > 0:27:18) [95%] : \r\nPour le fr\u00e8re Pierre, l'important c'est que la maison vive car de nos jours, plus personne ou presque n'a envie de s'engager.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:20 > 0:27:47) [89%] : \r\nVers le dernier novice que nous avons eu et c'est une vocation tardive, il est entr\u00e9 chez nous il y a 3, 4 ans, il a fait sa profession et voil\u00e0, il est \u00e0 Fribourg, maintenant il a quel \u00e2ge et il a 55 ans, mais on n'est pas trop en souci vu que dans le monde entier nous avons encore 11000 cartes nous avons 500 novice, mais effectivement r\u00e9partis dans d'autres r\u00e9gions, on pr\u00e9f\u00e9rerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:52 > 0:27:57) [92%] : \r\nLes capucins recrute aujourd'hui la plupart de leurs novice en Inde, au Br\u00e9sil et \u00e0 Madagascar.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:27:59 > 0:28:12) [95%] : \r\nEn Formule 1, Romain Grosjean a termin\u00e9 2\u00e8me du Grand Prix du Canada, la Suisse et la France revendiquent ce champion, il est n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve banquier en d\u00e9but de carri\u00e8re, il a choisi de courir pour le drapeau tricolore, son portrait avec Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:14 > 0:28:32) [90%] : \r\nDes pointes \u00e0 plus de 300 kilom\u00e8tres heure des virages parfois difficile \u00e0 n\u00e9gocier et toujours ces fameux milli\u00e8mes \u00e0 grappiller hier \u00e0 Montr\u00e9al, Romain Grosjean a r\u00e9ussi une sacr\u00e9e performance comme disent les Qu\u00e9b\u00e9cois, je me suis pas fait en philo AP sur le d\u00e9but, on a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 garder le le rythme, on a pu emmener la voiture jusqu'o\u00f9 vous voulez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:28:33 > 0:28:40) [89%] : \r\nIl revient tr\u00e8s tr\u00e8s fort, Romain Grosjean, il est pour l'instant 3\u00e8me et il va peut-\u00eatre se battre pour la 2\u00e8me place en GrosJean d'ici peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:28:40 > 0:29:00) [93%] : \r\nEffectivement, apr\u00e8s seulement 14 Grands Prix dans sa carri\u00e8re, le voil\u00e0 qui s'avoue pour la 2\u00e8me fois aux joies du podium un authentique exploit, il faut remonter \u00e0 1979 et un certain Clay Regazzoni pour revivre cela, un Suisse sur le podium, oui, mais le jour o\u00f9 il gagnera, c'est bien la Marseillaise et le drapeau tricolore que l'on verra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:29:00 > 0:29:01) [95%] : \r\nOn \u00e9voque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:01 > 0:29:15) [88%] : \r\nSi la Suisse comment VNF c'\u00e9tait suisse, mais en Suisse, mais jamais une aide je je renie pas du tout ma nationalit\u00e9, je suis pas un tra\u00eetre \u00e0 la patrie, je suis bien en Suisse vit en Suisse et je suis heureux de \u00e7a, donc je suis un petit peu d\u00e9\u00e7ue par les gens qui comprennent pas et qui veulent pas comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:15 > 0:29:30) [91%] : \r\nRomain Grosjean a pourtant tout d'un Suisse n\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e9tudiant, il a m\u00eame travaill\u00e9 dans une banque priv\u00e9e financier devenu pilote mais apr\u00e8s des d\u00e9buts mitig\u00e9s en 2009, il se retrouve sans volant et a failli ne jamais repartir en F1.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT30 (0:29:32 > 0:29:43) [85%] : \r\nJ'ai pens\u00e9 \u00e0 tout arr\u00eater un moment d\u00e9but 2000 Baddeley Museum, il dit je, je constate arr\u00eater \u00e0 passer compl\u00e8tement autre chose et puis finalement la passion a pris le dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:29:44 > 0:29:55) [92%] : \r\n\u00e0 peine rentr\u00e9 du Canada, il a d\u00e9j\u00e0 les yeux riv\u00e9s sur Valence le circuit o\u00f9 il a marqu\u00e9 ses premiers points et, enfin, c'\u00e9tait en 2009, en \u00e9vitant les d\u00e9rapages, il pouvait m\u00eame r\u00eaver d'une premi\u00e8re victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:29:58 > 0:30:02) [100%] : \r\nLe slovaque Peter Sagan a remport\u00e9 au sprint la 3\u00e8me \u00e9tape du Tour de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:30:02 > 0:30:11) [94%] : \r\nQui menait les coureurs de Martignas Aarberg le Portugais Costa garde la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral avec 8 secondes d'avance sur le Luxembourgeois Frank Schleck.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:21 > 0:30:28) [92%] : \r\nVoil\u00e0 pour le Tour de Suisse et puis l'\u00e9v\u00e9nement en football se d\u00e9roule en ce moment m\u00eame soir\u00e9e importante, on ouvre notre page Euro 2012.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:33 > 0:30:38) [83%] : \r\nG\u00e9rard Dupuy on a le r\u00e9sultat oui c'est fini 1 partout, comment, comment voir ce r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:30:39 > 0:30:56) [91%] : \r\nMoi, vous savez c'est un 1er match on a 3 pour se qualifier, donc en un, \u00e7a laisse \u00e7a met la pression pour les matches suivants, on attendait beaucoup de ce match, c'\u00e9tait l'affiche du groupe D, France- Angleterre, puis \u00e0 l'arriv\u00e9e, c'\u00e9tait match assez moyen qui a manqu\u00e9 de rythme par rapport \u00e0, Italie, Espagne hier tout de suite les images avec une grosse occasion pour les Anglais Milner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:30:56 > 0:31:07) [87%] : \r\nIl dribble le gardien Lloris mais qui manquait, regardez ces belles images, hein, quand on est supporter on souffre, mais les Anglais vont se lib\u00e9rer avec J\u00e9r\u00f4me qui sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:07 > 0:31:16) [89%] : \r\nUne t\u00eate de Lescott c'\u00e9tait la 30\u00e8me minute un superbe but hein un coup franc au millim\u00e8tre, comme on dit dans le jargon et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:17 > 0:31:28) [94%] : \r\nLe d\u00e9fenseur fran\u00e7ais Diarra qui se laissent pi\u00e9ger par Lescott c'est 1 \u00e0 0 pour les Anglais qui domine en ce d\u00e9but de match qui sont l\u00e9g\u00e8rement meilleurs face aux hommes de Laurent Blanc, il va y avoir une r\u00e9action, une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:28 > 0:31:35) [84%] : \r\nUne excellente t\u00eate de Diarra et un bel arr\u00eat de Joe vante le nouveau portier, enfin, le portier de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:36 > 0:31:39) [84%] : \r\nEt puis alors regardez ce prion Luc, magnifique, superbe mouvement des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:39 > 0:31:48) [83%] : \r\nAvec \u00e0 l'arriv\u00e9e, il en tire de Nasri qui trompe le portier anglais au 11 c'\u00e9tait la 39\u00e8me minute gardien, l\u00e0 on voit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:31:48 > 0:32:00) [90%] : \r\nAurait pu, il aurait peut-\u00eatre d\u00fb sortir du ballon, il est fran\u00e7ais vont avoir de belles occasions en 2\u00e8me mi- temps notamment avec ce Tir de Benz\u00e9ma, mais \u00e7a ne donne rien, et puis il va y avoir encore une tentative fran\u00e7aise ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:01 > 0:32:08) [92%] : \r\nAvec Cabaye en Tir qui passe de peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9, regardez l\u00e0 aussi la le, la r\u00e9action de Laurent Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:09 > 0:32:24) [92%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre assez sympa, il y a tout le d\u00e9sespoir des supporters fran\u00e7ais qui aurait bien voulu faire la diff\u00e9rence en fin de match puis Laurent Blanc en a 11 c'\u00e9tait son 1er match officiel \u00e0 la t\u00eate de l'\u00e9quipe de France dans une comp\u00e9tition justement officiel, tout comme Roy Hodson qu'on conna\u00eet bien en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:24 > 0:32:32) [83%] : \r\nUn \u00e0 un, donc prochain match dans ce groupe ce soir Ukraine- Su\u00e8de donc \u00e7a met la pression, un petit point, c'est peut-\u00eatre pas assez, un pour en 3 matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:32 > 0:32:39) [86%] : \r\nPierre, il faut revenir sur l'autre \u00e9v\u00e9nement sportif du jour extraordinaire victoire de de Nadal revoyant les images, les larmes des \u00e9changes \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:32:39 > 0:32:51) [87%] : \r\nToujours tr\u00e8s fair-play, tous les 2, les 2 joueurs, c'\u00e9tait un grand match, d'abord moi, c'\u00e9tait un match un peu bizarre puisqu'il \u00e9tait interrompu par la pluie, oui, moi je trouve que c'\u00e9tait un grand match entre je j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s surpris de voir l'opposition de Djokovic compenser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:52 > 0:33:06) [90%] : \r\nEt on pensait qu'il allait \u00eatre mang\u00e9 tout cru un il perdait 2 7 0, puis il est revenu dans la partie, il a certes b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du fait que la terre battue \u00e9tait lourde, humide, donc les les fameux coup droit de Nadal faisait moins mal mais Nadal il a fait, il a gagn\u00e9 7 fois Roland-Garros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:33:06 > 0:33:11) [92%] : \r\n\u00e0 mon sens, pour l'avoir vu quand m\u00eame \u00e0 plusieurs reprises, il a fait son meilleur tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:11 > 0:33:15) [82%] : \r\nRevenez de Roland-Garros, vous avez vu Nadal \u00e0 plusieurs reprises il a m\u00fbri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:16 > 0:33:26) [90%] : \r\nOui, bon, il a m\u00fbrissent mais c'est un gars qui est qui et qui dont le seul objectif c'est de gagner, il a, il a pas des fois on a l'impression qu'il a pas de coeur, il a qu'un seul objectif, c'est gagner, il est presque inhumain m\u00eame avec c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:26 > 0:33:41) [88%] : \r\nSes compatriotes qu'il y en a, il y en a battu plusieurs hein, Nadal, \u00e7a rime avec bestial avec certains disent g\u00e9niale royal en tout cas, donc il a ce c\u00f4t\u00e9 quelquefois comme une machine, il veut gagner \u00e0 tout prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:41 > 0:33:45) [85%] : \r\nIl y a une marque de fabrique, Nadal \u00e0 2 3 choses biceps et puis c\u00f4t\u00e9 sympa, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:33:46 > 0:34:00) [85%] : \r\nEh bien \u00e9coutez, il est sympa et moi je trouve qu'il est quand m\u00eame assez timide, en plus, il parle tr\u00e8s, tr\u00e8s mal les langues \u00e9trang\u00e8res, donc quand il parle en anglais, on n'entend pas l'le son pr\u00e9d\u00e9cesseur un bord qui avait, lui, 6 fois remport\u00e9 cette Coupe des Mousquetaires, Rapha\u00ebl, il est au 7\u00e8me ciel c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:00 > 0:34:12) [92%] : \r\nIl il est sympa, oui, tout, tout son entourage le dit alors qu'on voit ici des d\u00e9clarations Djokovic tout son entourage le dit mais c'est vrai que pour nous journalistes \u00e9trangers quand on parle en anglais, c'est dire que le minimum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:34:15 > 0:34:26) [87%] : \r\nEt les m\u00e9dias \u00e0 droite et en fran\u00e7ais, \u00e7a ne donne pas grand- chose cela, dit-il, il est attachant parce que il donne l'impression d'\u00eatre encore plus jeune que son que son v\u00e9ritable \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:27 > 0:34:48) [93%] : \r\nPierre-Alain merci effectivement c'\u00e9tait l'image du jour, les larmes de Rafa\u00ebl Nadal, qui entre dans la l\u00e9gende du tennis en faisant encore mieux que Borg en son temps dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard juste apr\u00e8s TTC enqu\u00eates sur les importations parall\u00e8les de voitures certaines permettent des rabais jusqu'\u00e0 50 pourcent toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:04 > 0:35:07) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-06-14T00:46:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1206346672", "durationSec": 106, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Montr\u00e9al : 20120611, le pilote automobile franco-suisse GROSJEAN Romain a termin\u00e9 \u00e0 la 2e place du Grand Prix automobile du Canada de Formule 1 sur sa Lotus - Renault derri\u00e8re le vainqueur le Britannique HAMILTON Lewis.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PEREZ, Ma\u00efque", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREAL"], "thematicThemes": ["PORTRAIT", "FORMULE 1"], "thematicPersons": ["GROSJEAN, ROMAIN"], "sequenceIds": ["1328893"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346673", "durationSec": 95, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Donetsk : 20120610, match nul entre la France et l'Angleterre sur le score de 1 \u00e0 1 dans un match du Groupe D de l'Euro de football 2012.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["DONETSK"], "thematicThemes": ["EURO (FOOTBALL)"], "thematicPersons": ["BLANC, LAURENT", "BENZEMA, KARIM", "HODGSON, ROY"], "sequenceIds": ["1328902"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346674", "durationSec": 97, "title": "12.06.11", "excerpt": "* FRANCE : 20120611, victoire du Parti socialiste (PS) AU 1er tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui pourrait obtenir la majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicPersons": ["LE PEN, MARINE", "AUBRY, MARTINE"], "sequenceIds": ["1328967"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346675", "durationSec": 152, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Ecublens : 20120611, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve ont pr\u00e9sent\u00e9 le projet Neuropolis, un centre de recherche sur le cerveau, qui r\u00e9unit les universit\u00e9s de Lausanne et Gen\u00e8ve ainsi que l'EPFL et se mat\u00e9rialisera par la cr\u00e9ation de 2 p\u00f4les, un dans chaque ville. Estim\u00e9 \u00e0 110 millions de francs, Neuropolis sera soutenu par les 2 cantons l\u00e9maniques, par la Conf\u00e9d\u00e9ration et par une grande marque horlog\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1206346676", "durationSec": 114, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Tunis : 20120611, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du d\u00e9partement de justice et police SOMMARUGA Simonetta a sign\u00e9 un accord de r\u00e9admission pour les requ\u00e9rants d'asile d\u00e9bout\u00e9s, avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ABDESSALEM Rafik. Ce partenariat migratoire entre la Suisse et la Tunisie vise \u00e0 faciliter le retour des demandeurs d'asile.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MARCHAND, Julie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ECUBLENS"], "thematicThemes": ["CERVEAU", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicPersons": ["AEBISCHER, PATRICK"], "thematicCorporations": ["EPFL"], "sequenceIds": ["1328971"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346677", "durationSec": 100, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120611 et archives, portrait de l'homme d'affaires mexicain SLIM Carlos, homme le plus riche du monde, qui est en visite \u00e0 Gen\u00e8ve et l'invit\u00e9 de l'Institut des Nations Unies pour la formation et la recherche (UNITAR) pour une conf\u00e9rence sur l'impact des nouvelles technologies sur le monde des affaires.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TUNIS"], "thematicThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "SIGNATURE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1329193"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346678", "durationSec": 129, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Lausanne : 20120611, la ville de Lausanne, la police et l'association des commer\u00e7ants proposent des formations pour la pr\u00e9vention des cambriolages et des vols, en hausse de 30% dans les commerces. Le sentiment d'ins\u00e9curit\u00e9 augmente.", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "GONZALEZ, Evelyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "LAVARINO, Yannis", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "STUCKI, Valeria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEMIERRE, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOMME D'AFFAIRES", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1329195", "1329196"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346679", "durationSec": 97, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Bulle, St-Maurice : 20120611, les couvents de Suisse romande ont beaucoup de difficult\u00e9s pour subsister, les vocations \u00e9tant de plus en plus rares. Certains doivent \u00eatre vendus ou se reconvertissent, notamment dans l'h\u00f4tellerie.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["BIJOUTERIE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "CAMBRIOLAGE"], "sequenceIds": ["1329253"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346680", "durationSec": 188, "title": "12.06.11", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RIZZARDI, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CORMINBOEUF, Cyprien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-MAURICE", "BULLE"], "thematicThemes": ["CATHOLICISME", "COUVENT"], "sequenceIds": ["1329264", "1329265"]}, {"internalArchiveId": "GE1206346681", "durationSec": 22, "title": "12.06.11", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1206328894", "summary": "22:10.06\r\nMontr\u00e9al : divers plans de la fin de course de GROSJEAN, Romain pilote  fran\u00e7ais de l'\u00e9curie Lotus - Renault terminant 2e de la course (33\") /   GROSJEAN, Romain sur le podium aux c\u00f4t\u00e9s du vainqueur HAMILTON, Lewis /  archives 1979 victoire de REGAZZONI, Clay sur Williams au Grand Prix de  Silverstone / archives 2009 itw GROSJEAN, Romain (ne renie pas sa nationalit\u00e9 suisse) / divers plans GROSJEAN, Romain au volant de sa Lotus. formule 1  portrait.", "id": "1328893", "visualThemes": ["PORTRAIT", "FORMULE 1"], "visualGeographicals": ["MONTREAL"], "visualPersons": ["HAMILTON, LEWIS", "GROSJEAN, ROMAIN", "REGAZZONI, CLAY"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328903", "summary": "22:12.28\nDonetsk : coup franc tir\u00e9 par GERRARD, Steven, footballeur \u00e9quipe nationale d'Angleterre, et but de la t\u00eate de LESCOTT, Joleon / but de NASRI, Sami,  footballeur fran\u00e7ais / tir puissant de BENZEMA, Karim, footballeur fran\u00e7ais / tir dangereux de CABAYE, Yohan, footballeur fran\u00e7ais / fin du match, accolade entre HODGSON, Roy, entra\u00eeneur de l'\u00e9quipe d'Angleterre, et BLANC, Laurent, entra\u00eeneur fran\u00e7ais. Euro (football).", "id": "1328902", "visualThemes": ["EURO (FOOTBALL)", "\u00c9QUIPE NATIONALE"], "visualGeographicals": ["DONETSK"], "visualPersons": ["BLANC, LAURENT", "BENZEMA, KARIM", "HODGSON, ROY", "GERRARD, STEVEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328968", "summary": "21:52.45\r\nFRANCE : militants Parti socialiste (PS) applaudissant / itw AUBRY,   Martine, premi\u00e8re secr\u00e9taire Parti socialiste (\"signe de confiance \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande\") / divers plans LE PEN, Marine, pr\u00e9sidente du Front National (FN), souriant parmi militants applaudissant / itw DEBRE, Bernard, d\u00e9put\u00e9 UMP (\"Pas d'alliance avec le Front national\", \"pas de le\u00e7on \u00e0 recevoir des socialistes\") / itw NOVELLI, Herv\u00e9, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint UMP (\"l'UMP doit se   maintenir\"). parti politique, \u00e9lection l\u00e9gislative.", "id": "1328967", "visualThemes": ["PARTI POLITIQUE", "\u00c9LECTION L\u00c9GISLATIVE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"], "visualPersons": ["LE PEN, MARINE", "AUBRY, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206328972", "summary": "21:58.36\r\nEcublens : images EPFL, divers plans chercheurs EPFL travaillant \u00e0   ordinateurs (9\") / AEBISCHER, Patrick, directeur EPFL, discutant lors   conf\u00e9rence de presse / itw AEBISCHER, Patrick (projet l\u00e9manique de   d\u00e9veloppement des neurosciences, montrer le s\u00e9rieux de la Suisse) / MARKRAM, Henry, professeur EPFL, discutant / animation 3D de cerveau artificiel / itw MARKRAM, Henry (son projet sur un mod\u00e8le de cerveau artificiel) / photo de  famille de politiciens genevois et vaudois et de AEBISCHER, Patrick.   cerveau, recherche scientifique.", "id": "1328971", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PHOTO DE FAMILLE", "CERVEAU", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ECUBLENS"], "visualPersons": ["AEBISCHER, PATRICK"], "visualCorporations": ["EPFL"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329194", "summary": "22:00.41\r\nTunis : divers plans voiture arrivant et SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe D\u00e9partement de justice et police, en sortant / divers plans  signature, accord international sur partenariat migratoire par SOMMARUGA, Simonetta et ABDESSALEM, Rafik, ministre tunisien des affaires \u00e9trang\u00e8res / d\u00e9claration SOMMARUGA, Simonetta (partenariat migratoire) / itw ABDESSALEM, Rafik (d\u00e9part des jeunes Tunisiens en Suisse) / SOMMARUGA, Simonetta en  interview / itw SOMMARUGA, Simonetta (en fran\u00e7ais, vols sp\u00e9ciaux) /   SOMMARUGA, Simonetta et ABDESSALEM Rafik marchant en discutant (7\").   refoulement des \u00e9trangers.", "id": "1329193", "visualThemes": ["REFOULEMENT DES \u00c9TRANGERS", "SIGNATURE", "ACCORD INTERNATIONAL"], "visualGeographicals": ["TUNIS"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329196", "summary": "22:02.56\r\nGen\u00e8ve-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans SLIM, Carlos, homme   d'affaires mexicain, marchant et assis / itw SLIM, Carlos (conseils) /   infographie sur les hommes les plus riches du monde, SLIM, Carlos, GATES, Bill, BUFFET, Warren E. et KAMPRAD, Ingvar / divers plans SLIM, Carlos se levant et marchant vers pupitre pour conf\u00e9rence publique. richesse, portrait ", "id": "1329195", "visualThemes": ["HOMME D'AFFAIRES", "CONF\u00c9RENCE PUBLIQUE", "PORTRAIT", "RICHESSE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329197", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : pr\u00e9prod d'archives sur SLIM, Carlos, homme d'affaires  mexicain. portrait.", "id": "1329196", "visualThemes": ["HOMME D'AFFAIRES", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329254", "summary": "22:05.56\r\nLausanne : divers plans ext vitrine de bijouterie bris\u00e9e et UCILIO,   Gon\u00e7alves, bijoutier, arrangeant collier / itw UCILIO, GonCalves (\"peur\") /  divers plans sc\u00e8ne de rue (5\") / divers plans ville de Lausanne, police et association des commer\u00e7ants en conf\u00e9rence de presse sur le communiqu\u00e9   \"Commerces lausannois: la Ville et les commer\u00e7ants s'unissent pour davantage de s\u00e9curit\u00e9\" (5\", 4\") / itw PANNATIER, Christian, chef Division proximit\u00e9, police de Lausanne (collaboration avec les commer\u00e7ants) / divers plans BELHADRI,  Abderrahim, commer\u00e7ant, aposant prix sur valises / itw BELHADRI, Abderrahim  (d\u00e9cision difficile) / divers plans UCILIO, Gon\u00e7alves pr\u00e9sentant bijoux \u00e0  cliente (8\", 13\") / itw FIORA-GUTTMANN, Martine, pr\u00e9sidente Association des  commer\u00e7ants de Lausanne (l'ins\u00e9curit\u00e9). s\u00e9curit\u00e9 des personnes, cambriolage ", "id": "1329253", "visualThemes": ["BIJOUTERIE", "S\u00c9CURIT\u00c9 DES PERSONNES", "SC\u00c8NE DE RUE", "CAMBRIOLAGE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329265", "summary": "22:06.53\r\nBulle, Institut Ste-Croix : divers plans soeur B\u00e9n\u00e9dicte marchant int   couloirs et pr\u00e9sentant soeur Christiane / itw soeur B\u00e9n\u00e9dicte (vieillissement des religieuses et manque de rel\u00e8ve, s'occupaient de l'\u00e9ducation des filles) / divers plans personnel servant repas aux religieuses / divers plans ext   b\u00e2timent Institut Ste-Croix / divers plans soeur Nicole discutant avec MENOUD, Yves, syndic de Bulle / itw soeur Nicole et MENOUD, Yves (l'institut pourrait devenir un h\u00f4tel). couvent, catholicisme ", "id": "1329264", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "COUVENT"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329266", "summary": " St-Maurice : divers plans ext et int b\u00e2timent Foyer franciscain / itw fr\u00e8re Pierre, couvent des capucins (h\u00f4tel, dernier novice). couvent, h\u00f4tellerie  catholicisme.", "id": "1329265", "visualThemes": ["CATHOLICISME", "COUVENT", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["ST-MAURICE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "559908", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186483", "position": "01"}}, {"id": "559907", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127381", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265291", "internalArchiveId": "GE1206265292", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.06.11", "publicationDate": "2012-06-11T00:00:00Z", "durationSec": 1163, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4059024", "imageURL": "http://www.rts.ch/4059031.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "JU: reportage sur le Franc-Montagnard, journal r\u00e9gional \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Saignel\u00e9gier depuis 113 ans", "Avant de devenir agriculteurs dans une ann\u00e9e, treize jeunes apprentis ont pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re sur un alpage \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex (VD)", "FR: rencontre avec Olivia Boudouma, boxeuse professionnelle, peintre, th\u00e9rapeute et m\u00e8re au foyer", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Un \u00e9tablissement fribourgeois lance un nouveau service de banque mobile", "VD: le proc\u00e8s du tireur de Montbenon s'est ouvert ce lundi \u00e0 Lausanne", "VD: un pont \u00e9ph\u00e9m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 construit sur un pont autoroutier pour permettre la r\u00e9fection de ce dernier", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["C'est une v\u00e9ritable institution qui est distribu\u00e9e \u00e0 deux mille deux cents exemplaires, dont une dizaine qui sont envoy\u00e9s sur les cinq continents.Parmi les abonn\u00e9s figurent des fid\u00e8les depuis 50 ans.", "C'est l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir sur l'avenir de leur profession.", "Cette Fran\u00e7aise de 31 ans vit depuis cinq dans le canton de Fribourg et sa vie ressemble \u00e0 un diamant aux multiples facettes.", "C'est une premi\u00e8re pour un canton romand. Cependant, les questions autour de la s\u00e9curit\u00e9 de ce nouveau service se posent.", "En f\u00e9vrier 2011, l'homme avait bless\u00e9 une assistante de police et une avocate en ouvrant le feu, en plein jour, sur l'esplanade lausannoise. Plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s les faits, l'une de ses victimes n'a toujours pas retrouv\u00e9 toute sa mobilit\u00e9. Le pr\u00e9venu est accus\u00e9 de tentative d'assassinat.", "La sc\u00e8ne se d\u00e9roule sur l'A1 \u00e0 Crissier, sur un tron\u00e7on emprunt\u00e9 par plus de cent mille v\u00e9hicules par jour. Ce concept permet d'\u00e9viter toute restriction de trafic pendant le travaux qui cr\u00e9erait des bouchons ing\u00e9rables."], "variantIds": ["ece-3963800", "ece-3961656", "ece-3963798"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:40Z", "subTitles": ["18:59:01:17  18:59:17:02\r\n...\r\n\r\n18:59:17:08  18:59:20:07\r\n      Le tireur de Montbenon\r\n       est jug\u00e9 \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n18:59:20:12  18:59:25:15\r\n    Il avait tir\u00e9 en direction\r\nd'une assistante de police en 2011.\r\n\r\n18:59:25:20  18:59:29:01\r\n            Il affirme\r\n   ne pas comprendre son geste.\r\n\r\n18:59:29:06  18:59:31:16\r\n          Il a d\u00e9clar\u00e9\r\n      avoir d\u00e9cid\u00e9 de tirer\r\n\r\n18:59:31:21  18:59:34:23\r\n      sur un repr\u00e9sentant \r\n     des forces de l'ordre.\r\n\r\n18:59:35:09  18:59:38:10\r\n        Un pont sur le pont\r\n    a \u00e9t\u00e9 construit ce week-end\r\n\r\n18:59:38:14  18:59:39:18\r\n       sur l'A1 \u00e0 Crissier.\r\n\r\n18:59:39:23  18:59:43:05\r\n      Il offre un interstice \r\n     aux ouvriers qui r\u00e9parent\r\n\r\n18:59:43:10  18:59:45:12\r\n    la passerelle autorouti\u00e8re.\r\n\r\n18:59:45:18  18:59:48:09\r\nNous \u00e9tions sur place cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n18:59:48:19  18:59:51:19\r\n        Boxeuse, th\u00e9rapeute\r\n        et m\u00e8re de famille.\r\n\r\n18:59:52:00  18:59:55:03\r\n       Cette Fribourgeoise\r\n    vit plusieurs vies en une.\r\n\r\n18:59:55:08  18:59:57:15\r\n  Son portrait en fin de journal.\r\n\r\n18:59:57:20  19:00:02:12\r\n        Quand je peins,\r\n je suis en \u00e9tat de m\u00e9ditation.\r\n\r\n19:00:04:01  19:00:07:12\r\n        Bonsoir \u00e0 tous,\r\ntr\u00e8s heureuse de vous retrouver.\r\n\r\n19:00:07:17  19:00:12:10\r\nLe proc\u00e8s du tireur de Montbenon \r\ns'est ouvert ce matin \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n19:00:12:15  19:00:14:17\r\n        En f\u00e9vrier 2011,\r\n\r\n19:00:14:23  19:00:18:10\r\n il avait bless\u00e9 une assistante\r\n    de police et une avocate\r\n\r\n19:00:18:14  19:00:20:12\r\n  ouvrant le feu en plein jour.\r\n\r\n19:00:20:17  19:00:24:10\r\n        L'une des victimes\r\nn'a pas retrouv\u00e9 toute sa mobilit\u00e9.\r\n\r\n19:00:24:14  19:00:28:05\r\n     Le pr\u00e9venu est accus\u00e9\r\n   de tentative d'assassinat.\r\n\r\n19:00:28:18  19:00:33:14\r\n       Un an apr\u00e8s les faits,\r\nles s\u00e9quelles sont toujours visibles.\r\n\r\n19:00:33:19  19:00:37:06\r\n      Des s\u00e9quelles physiques\r\n        et psychologiques.\r\n\r\n19:00:37:11  19:00:41:11\r\n      L'assistante de police\r\n  vit d\u00e9sormais dans l'angoisse.\r\n\r\n19:00:41:16  19:00:44:19\r\n    Elle voit pour la 1\u00e8re fois\r\n       le visage de l'homme\r\n\r\n19:00:45:01  19:00:46:10\r\n    qui lui a tir\u00e9 dans le dos.\r\n\r\n19:00:46:20  19:00:49:23\r\n    C'est important pour elle\r\n   d'\u00eatre pr\u00e9sente aujourd'hui\r\n\r\n19:00:50:04  19:00:54:19\r\n et de montrer que la personne sur\r\nqui l'agresseur a tir\u00e9 a un visage.\r\n\r\n19:00:55:01  19:00:58:07\r\n  Elle subit encore aujourd'hui\r\n   les s\u00e9quelles de ce drame.\r\n\r\n19:00:58:17  19:01:01:22\r\n     Difficile de comprendre \r\n    les motivations du tireur.\r\n\r\n19:01:02:03  19:01:05:20\r\n     Il finit par reconna\u00eetre\r\n  que ce jour-l\u00e0 il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9\r\n\r\n19:01:06:01  19:01:10:00\r\n par la file d'attente \u00e0 La Poste\r\n    et les amendes de parcage.\r\n\r\n19:01:10:05  19:01:12:08\r\n Il a deux jours pour s'expliquer.\r\n\r\n19:01:12:17  19:01:17:09\r\n J'attends qu'on fasse la lumi\u00e8re\r\nsur les motivations de mon client.\r\n\r\n19:01:17:13  19:01:20:18\r\n     Il y a beaucoup \u00e0 dire.\r\n\r\n19:01:20:23  19:01:25:12\r\n  Ses motifs \u00e9taient complexes.\r\n\r\n19:01:25:23  19:01:29:16\r\n  Finalement, il faudra attendre\r\n    le t\u00e9moignage de son p\u00e8re\r\n\r\n19:01:29:21  19:01:32:12\r\n        pour mieux cerner\r\n    la personnalit\u00e9 du tireur.\r\n\r\n19:01:32:23  19:01:36:11\r\n    Le p\u00e8re du pr\u00e9venu a parl\u00e9 \r\n    d'un jeune homme introverti\r\n\r\n19:01:36:16  19:01:41:23\r\net marginalis\u00e9 par les s\u00e9quelle d'un\r\naccident de voiture \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans\r\n\r\n19:01:42:04  19:01:48:14\r\n  et par des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:01:49:01  19:01:52:05\r\n       La Cour doit \u00e9valuer\r\n     la dangerosit\u00e9 du tireur.\r\n\r\n19:01:52:10  19:01:55:14\r\n            Il y aurait\r\n    un fort risque de r\u00e9cidive.\r\n\r\n19:01:55:19  19:02:00:13\r\n       Le jeune homme risque\r\n         10 ans de prison.\r\n\r\n19:02:01:01  19:02:02:13\r\n       Une banque mobile.\r\n\r\n19:02:02:18  19:02:07:01\r\n  C'est le nouveau service lanc\u00e9\r\npar un \u00e9tablissement fribourgeois.\r\n\r\n19:02:07:07  19:02:09:09\r\n Une premi\u00e8re en Suisse romande.\r\n\r\n19:02:09:14  19:02:12:21\r\n      Mais d\u00e9j\u00e0 la question\r\n     de la s\u00e9curit\u00e9 se pose.\r\n\r\n19:02:13:10  19:02:17:13\r\n   On connaissait les \u00e9piceries \r\n   ou les biblioth\u00e8ques mobiles.\r\n\r\n19:02:17:18  19:02:19:20\r\n    Voici les banques nomades,\r\n\r\n19:02:20:01  19:02:22:17\r\n       une cible all\u00e9chante\r\n       pour les braqueurs.\r\n\r\n19:02:23:04  19:02:25:15\r\n       Il y a des risques\r\n        suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:02:25:21  19:02:30:15\r\nOn a fait des tests avec la police\r\npour qu'ils sachent \u00e0 tous moments\r\n\r\n19:02:30:20  19:02:40:01\r\n    o\u00f9 se trouve le v\u00e9hicule\r\n     et comment intervenir.\r\n\r\n19:02:40:12  19:02:41:13\r\n          Dans ces 9 m2,\r\n\r\n19:02:41:19  19:02:46:00\r\n    un concentr\u00e9 de technologie\r\n    pour garantir la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n19:02:46:11  19:02:50:20\r\nSi quelqu'un veut voler l'argent,\r\n   on peut presser le bouton.\r\n\r\n19:02:51:02  19:02:55:03\r\n     On a la cl\u00e9 pour ouvrir\r\nou fermer la porte derri\u00e8re vous.\r\n\r\n19:02:55:08  19:03:02:11\r\n       On a divers cam\u00e9ras\r\n \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:03:02:22  19:03:05:19\r\n       Co\u00fbt de l'op\u00e9ration: \r\n       un million de francs.\r\n\r\n19:03:06:00  19:03:10:11\r\nPourtant, cet \u00e9tablissement bancaire\r\n   compte rentrer dans ses frais.\r\n\r\n19:03:10:22  19:03:13:00\r\nIl y a une strat\u00e9gie l\u00e0 derri\u00e8re.\r\n\r\n19:03:13:05  19:03:16:22\r\nOn veut gagner des parts de march\u00e9\r\n        dans ces villages.\r\n\r\n19:03:17:03  19:03:19:12\r\n Mais d'autres banques sont l\u00e0.\r\n\r\n19:03:19:23  19:03:22:06\r\nLa campagne et ses petits villages,\r\n\r\n19:03:22:11  19:03:25:05\r\n        un march\u00e9 courtis\u00e9\r\n    par les milieux bancaires.\r\n\r\n19:03:25:10  19:03:27:18\r\n      Seules trois localit\u00e9s\r\n         sont concern\u00e9es.\r\n\r\n19:03:27:23  19:03:30:09\r\n      \u00c0 terme, l'exp\u00e9rience \r\n      pourrait \u00eatre \u00e9largie.\r\n\r\n19:03:30:21  19:03:34:10\r\n   Voici les autres nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:03:35:11  19:03:40:04\r\n  Les ind\u00e9pendantistes de Savoie\r\nont bloqu\u00e9 la douane de Bardonnex.\r\n\r\n19:03:40:09  19:03:45:09\r\nAvec jusqu'\u00e0 deux heures et demie de\r\nbouchons au plus fort de l'op\u00e9ration.\r\n\r\n19:03:45:13  19:03:49:06\r\n   La gendarmerie est intervenue\r\n      pour lib\u00e9rer les voies.\r\n\r\n19:03:49:11  19:03:53:19\r\n  But des manifestants: se faire \r\n entendre des autorit\u00e9s fran\u00e7aises\r\n\r\n19:03:54:00  19:03:57:23\r\n \u00e0 propos de leurs revendications\r\n  d'ind\u00e9pendance pour la Savoie.\r\n\r\n19:03:58:04  19:04:01:21\r\n   Ils ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le chef\r\n  de cabinet du pr\u00e9fet d'Annecy.\r\n\r\n19:04:02:02  19:04:10:04\r\n  Les ind\u00e9pendantistes ont promis\r\n   d'autres actions pacifiques.\r\n\r\n19:04:10:18  19:04:12:17\r\n   Cette fois-ci, il a dit OUI.\r\n\r\n19:04:12:22  19:04:17:03\r\n    Laurent Kurth est candidat\r\n    \u00e0 l'investiture socialiste\r\n\r\n19:04:17:08  19:04:20:18\r\n    pour remplacer Jean Studer\r\n     au Ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:04:21:00  19:04:25:07\r\n   Une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif\r\n peut rendre service au canton.\r\n\r\n19:04:25:12  19:04:33:02\r\n      Je peux repr\u00e9senter\r\n    une d\u00e9marche collective.\r\n\r\n19:04:33:07  19:04:38:01\r\nLe conseiller national Jacques-Andr\u00e9\r\n  Maire s'est retir\u00e9 de la course.\r\n\r\n19:04:38:06  19:04:43:03\r\nMario Castioni pourrait en faire de \r\nm\u00eame si le parti socialiste l'exige.\r\n\r\n19:04:43:08  19:04:47:19\r\nL'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil\r\n    d'Etat pourrait \u00eatre tacite.\r\n\r\n19:04:48:06  19:04:50:17\r\nSolidit\u00e9 des berges du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion.\r\n\r\n19:04:50:22  19:04:55:22\r\n Une \u00e9tape importante a \u00e9t\u00e9 franchie\r\npour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la ville.\r\n\r\n19:04:56:04  19:04:59:22\r\n  Il y a 12 ans, les intemp\u00e9ries\r\n  qui avaient d\u00e9vast\u00e9 le canton\r\n\r\n19:05:00:03  19:05:03:20\r\n     avaient mis en \u00e9vidence\r\n la fragilit\u00e9 des digues de Sion.\r\n\r\n19:05:04:01  19:05:09:04\r\nAujourd'hui, le secteur a totalement\r\n     \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9 et s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n19:05:09:09  19:05:14:00\r\n On a plant\u00e9 une paroi de m\u00e9tal\r\npour constituer une t\u00f4le ondul\u00e9e\r\n\r\n19:05:14:05  19:05:21:06\r\n       de 50 cm de large \r\n      pour 8 m de profond.\r\n\r\n19:05:21:11  19:05:28:02\r\n     Cette paroi encaissera\r\n     la pression du Rh\u00f4ne.\r\n\r\n19:05:31:05  19:05:33:20\r\n       C'est une premi\u00e8re\r\n       en Suisse romande:\r\n\r\n19:05:34:01  19:05:37:11\r\n   un pont \u00e9ph\u00e9m\u00e8re construit\r\n    sur un pont autoroutier\r\n\r\n19:05:37:15  19:05:40:06\r\n         pour permettre\r\n   la r\u00e9fection de ce dernier.\r\n\r\n19:05:40:11  19:05:43:10\r\n      La sc\u00e8ne se d\u00e9roule \r\n      sur l'A1 \u00e0 Crissier.\r\n\r\n19:05:43:14  19:05:47:11\r\n   Ce concept permet d'\u00e9viter \r\n   toute restriction de trafic\r\n\r\n19:05:47:15  19:05:50:18\r\n      pendant les travaux.\r\n\r\n19:05:52:16  19:05:56:08\r\n           Oui, Viviane,\r\n je suis en tenue de circonstance.\r\n\r\n19:05:56:12  19:05:59:04\r\n     Le trafic est \u00e0 un m\u00e8tre.\r\n\r\n19:05:59:09  19:06:03:08\r\n       Les voitures roulent\r\n  \u00e0 60 km/h au terme de ce pont.\r\n\r\n19:06:03:12  19:06:07:00\r\n      M. Rohrbasser, bonsoir.\r\n\r\n19:06:07:05  19:06:13:12\r\n C'est la premi\u00e8re fois qu'on met\r\n    en place un tel chantier ?\r\n\r\n19:06:13:17  19:06:15:14\r\n    Oui, on g\u00e8re la pression.\r\n\r\n19:06:15:20  19:06:20:02\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n  qu'on utilise un tel ouvrage\r\n\r\n19:06:20:07  19:06:23:01\r\n   pour une r\u00e9fection de pont.\r\n\r\n19:06:23:06  19:06:29:00\r\nApr\u00e8s une journ\u00e9e d'exploitation,\r\n  le r\u00e9sultat est satisfaisant.\r\n\r\n19:06:29:06  19:06:31:18\r\n          On se retrouve\r\n      dans quelques instants.\r\n\r\n19:06:31:23  19:06:36:10\r\n D'abord, je vous propose de voir\r\n  comment on a install\u00e9 ce pont.\r\n\r\n19:06:36:14  19:06:40:03\r\n    Des images spectaculaires.\r\n\r\n19:06:41:10  19:06:46:11\r\nIls ont beau avoir 4 t de b\u00e9ton qui\r\nvirevoltent au-dessus de leur t\u00eate,\r\n\r\n19:06:46:15  19:06:48:10\r\n     ces ouvriers restent zen.\r\n\r\n19:06:48:14  19:06:50:19\r\n    En 10 h et en pleine nuit,\r\n\r\n19:06:51:00  19:06:56:00\r\n  ils doivent construire un pont\r\n  \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur l'A1 \u00e0 Crissier.\r\n\r\n19:06:56:05  19:07:03:19\r\n       Objectif: permettre\r\n    la r\u00e9paration de ce joint.\r\n\r\n19:07:04:06  19:07:09:04\r\n   Il y a beaucoup de nuisances\r\nen terme de bruit et de poussi\u00e8re.\r\n\r\n19:07:09:09  19:07:13:01\r\n    Avec la charge de trafic\r\n        sur ce tron\u00e7on,\r\n\r\n19:07:13:06  19:07:19:05\r\nla moindre restriction de trafic \r\ncr\u00e9erait des bouchons ing\u00e9rables.\r\n\r\n19:07:19:15  19:07:24:11\r\n  Le concept \"flyover\" est utilis\u00e9\r\npour la 1\u00e8re fois en Suisse romande.\r\n\r\n19:07:24:16  19:07:27:12\r\n    Un outil \u00e0 1,7 mio de frs.\r\n\r\n19:07:27:17  19:07:33:07\r\n  L'investissement est n\u00e9cessaire\r\nau vu du vieillissement des joints.\r\n\r\n19:07:33:11  19:07:35:19\r\n   Ceux de Crissier ont 40 ans.\r\n\r\n19:07:36:06  19:07:42:11\r\nL'id\u00e9e est de g\u00e9n\u00e9raliser l'usage\r\nde ce pont quand c'est possible.\r\n\r\n19:07:42:22  19:07:45:10\r\nIl faut que l'autoroute soit droite.\r\n\r\n19:07:45:14  19:07:47:08\r\n      Pari r\u00e9ussi \u00e0 Crissier.\r\n\r\n19:07:47:13  19:07:53:06\r\n        L'ouvrage peut \u00eatre\r\n        emprunt\u00e9 \u00e0 60 km/h.\r\n\r\n19:07:53:16  19:07:59:23\r\n      On peut l'emprunter\r\n   sans avoir d'appr\u00e9hension.\r\n\r\n19:08:00:10  19:08:06:16\r\n      Les travaux s'\u00e9taleront\r\n        jusqu'au 7 juillet.\r\n\r\n19:08:08:02  19:08:14:00\r\nNous sommes sous le pont, dans les \r\nconditions de travail des ouvriers.\r\n\r\n19:08:14:05  19:08:18:20\r\n     Des conditions p\u00e9nibles.\r\n\r\n19:08:19:01  19:08:23:06\r\nVous \u00eates responsable du chantier.\r\n\r\n19:08:23:11  19:08:24:18\r\n            Ca avance ?\r\n\r\n19:08:25:00  19:08:29:15\r\n Oui, on a commenc\u00e9 hier matin.\r\n\r\n19:08:29:20  19:08:36:23\r\n  On s'habitue \u00e0 ces conditions,\r\nlimit\u00e9es en hauteur et en largeur.\r\n\r\n19:08:37:04  19:08:43:02\r\n    Il y a \u00e9norm\u00e9ment de bruit\r\n     au-dessus de nos t\u00eates,\r\n\r\n19:08:43:07  19:08:45:08\r\n mais les machines en font aussi.\r\n\r\n19:08:45:13  19:08:48:20\r\n   Il y a des \u00e9clats de b\u00e9ton\r\n      dans tous les sens,\r\n\r\n19:08:49:01  19:08:52:00\r\n   c'est dangereux et bruyant.\r\n\r\n19:08:52:06  19:08:55:20\r\n       Les machines font\r\n  plus de bruit que le trafic.\r\n\r\n19:08:56:02  19:09:00:12\r\nM.Rohrbasser, pourquoi ne pas avoir\r\n    utilis\u00e9 ce syst\u00e8me avant ?\r\n\r\n19:09:00:17  19:09:04:01\r\n      Il n'est pas toujours\r\n       adapt\u00e9 au secteur.\r\n\r\n19:09:04:06  19:09:07:18\r\n  Il n'y a qu'un \u00e9l\u00e9ment pareil\r\n           en Suisse,\r\n\r\n19:09:07:23  19:09:11:18\r\n    il appartient \u00e0 l'Office \r\n   f\u00e9d\u00e9ral des routes (OFROU).\r\n\r\n19:09:12:00  19:09:15:01\r\n    Si ce genre de r\u00e9fection\r\n         se g\u00e9n\u00e9ralise,\r\n\r\n19:09:15:06  19:09:19:21\r\n  l'OFROU en ach\u00e8tera d'autres.\r\n\r\n19:09:20:02  19:09:24:23\r\nIl y a beaucoup de joints \u00e0 refaire\r\n sur le r\u00e9seau autoroutier romand.\r\n\r\n19:09:25:04  19:09:30:19\r\n Cette installation pourrait-elle\r\n       se faire ailleurs ?\r\n\r\n19:09:31:00  19:09:36:13\r\nOn pense l'utiliser l'an prochain\r\n    entre Vennes et Chexbres.\r\n\r\n19:09:36:19  19:09:43:12\r\n         Ce serait bien\r\n   pour la gestion du trafic.\r\n\r\n19:09:43:17  19:09:49:13\r\n       L'avantage, c'est que\r\n  les v\u00e9hicules peuvent circuler.\r\n\r\n19:09:49:19  19:09:57:00\r\n         Comment se passe\r\n      le trafic aujourd'hui ?\r\n\r\n19:09:57:06  19:09:58:19\r\n      Apr\u00e8s un jour, bien.\r\n\r\n19:09:59:00  19:10:01:11\r\n     On n'a pas eu d'ennuis.\r\n\r\n19:10:01:15  19:10:08:01\r\nDes pendulaires ont d\u00fb \u00eatre \u00e9tonn\u00e9s\r\n  en allant au travail ce matin.\r\n\r\n19:10:08:06  19:10:11:00\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:10:11:06  19:10:13:17\r\n       Bonne soir\u00e9e Viviane.\r\n\r\n19:10:14:21  19:10:18:00\r\n       Le Franc-Montagnard\r\n     est un journal r\u00e9gional\r\n\r\n19:10:18:06  19:10:21:20\r\n      \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Saignel\u00e9gier\r\n        depuis 113 ans.\r\n\r\n19:10:22:01  19:10:25:04\r\n       Il s'est distribu\u00e9\r\n      \u00e0 2'200 exemplaires,\r\n\r\n19:10:25:09  19:10:32:23\r\n  dont une dizaine sont envoy\u00e9s\r\n    sur les cinq continents.\r\n\r\n19:10:33:17  19:10:40:06\r\n   Voil\u00e0 une \u00e9dition de 1898.\r\n\r\n19:10:40:11  19:10:44:18\r\n           On parlait\r\n  de la neige dans les Grisons.\r\n\r\n19:10:45:07  19:10:49:20\r\n     1898, c'est le d\u00e9but de la\r\ngrande histoire du Franc-Montagnard.\r\n\r\n19:10:50:01  19:10:55:04\r\nUn journal alors \u00e0 vocation agricole,\r\n avec des nouvelles internationales.\r\n\r\n19:10:55:09  19:10:57:21\r\n Avec le temps, il a su s'adapter.\r\n\r\n19:10:58:02  19:11:03:01\r\n           Depuis peu,\r\n il est plus petit et en couleur.\r\n\r\n19:11:03:12  19:11:09:07\r\nLes jeunes s'int\u00e9ressent aux infos,\r\n   mais ils les ont sur le Net.\r\n\r\n19:11:09:11  19:11:17:22\r\n        On voulait donner\r\n une image r\u00e9gionale en couleur.\r\n\r\n19:11:18:11  19:11:23:11\r\n    Et \u00e7a marche : les abonn\u00e9s\r\n   sont en l\u00e9g\u00e8re augmentation.\r\n\r\n19:11:23:15  19:11:25:22\r\n  Publi\u00e9 trois fois par semaine,\r\n\r\n19:11:26:04  19:11:30:19\r\n      le journal est la voix \r\n      des Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:11:31:00  19:11:37:14\r\n En r\u00e9daction, trois journalistes \r\ndont Philippe Aubry, depuis 15 ans.\r\n\r\n19:11:38:00  19:11:42:14\r\n  Les gens se sentent impliqu\u00e9s\r\n       dans la vie locale.\r\n\r\n19:11:42:19  19:11:49:17\r\n      Le Franc-Montagnard\r\n est le reflet de cette vie-l\u00e0.\r\n\r\n19:11:50:06  19:11:55:00\r\n     Dix exemplaires du journal\r\nsont envoy\u00e9s sur les cinq continents.\r\n\r\n19:11:55:11  19:11:58:13\r\n            Ce sont\r\ndes Francs-Montagnards expatri\u00e9s\r\n\r\n19:11:58:19  19:12:03:08\r\n        qui veulent avoir\r\n  des nouvelles de leur r\u00e9gion.\r\n\r\n19:12:03:19  19:12:07:13\r\n      Hubert Vallat, 78 ans,\r\n  est aussi attach\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9gion.\r\n\r\n19:12:07:18  19:12:12:09\r\n  Abonn\u00e9 depuis 50 ans, il ne se\r\n  lasse pas du Franc-Montagnard,\r\n\r\n19:12:12:13  19:12:18:21\r\n          qu'il d\u00e9couvre\r\n     avec son voisin Narcisse.\r\n\r\n19:12:19:10  19:12:24:13\r\n        Voil\u00e0 les scoops.\r\n\r\n19:12:25:01  19:12:28:05\r\nJ'aime bien mon Franc-Montagnard,\r\n\r\n19:12:28:10  19:12:32:12\r\n         c'est vraiment\r\n    le journal de la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:12:32:17  19:12:35:22\r\n    On doit avoir ce journal.\r\n\r\n19:12:36:09  19:12:39:15\r\n    S'il ne roule pas sur l'or,\r\n       le journal s'en sort.\r\n\r\n19:12:39:21  19:12:43:02\r\n    Deux tiers de ses recettes\r\n     viennent des abonnements\r\n\r\n19:12:43:08  19:12:46:21\r\n   et le reste, de la publicit\u00e9.\r\n\r\n19:12:47:02  19:12:51:11\r\n Ce pl\u00e2trier-peintre ne met sa pub\r\n       que dans ce journal.\r\n\r\n19:12:51:23  19:12:56:00\r\n   Le Franc-Montagnard touche\r\n    un bassin de population\r\n\r\n19:12:56:05  19:13:02:22\r\n        qui correspond bien\r\nau rayon d'action de mon entreprise.\r\n\r\n19:13:03:09  19:13:06:16\r\nLe journal a des ambitions modestes\r\n\r\n19:13:06:21  19:13:12:17\r\n         et reste \u00e9pargn\u00e9\r\n par les difficult\u00e9s de la presse.\r\n\r\n19:13:13:08  19:13:15:20\r\nIls seront bient\u00f4t agriculteurs.\r\n\r\n19:13:16:01  19:13:19:17\r\n        Treize apprentis\r\n  ont pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re\r\n\r\n19:13:19:22  19:13:22:11\r\n sur un alpage \u00e0 Ch\u00e2teau-d'Oex.\r\n\r\n19:13:22:16  19:13:27:12\r\n    L'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir\r\nsur l'avenir de leur profession.\r\n\r\n19:13:28:02  19:13:32:15\r\nJe vais vous montrer... Celui-ci !\r\n\r\n19:13:32:20  19:13:36:11\r\nOn en fait le manche des outils.\r\n\r\n19:13:36:16  19:13:37:21\r\n           -Le fr\u00eane ?\r\n\r\n19:13:38:02  19:13:39:22\r\n         -Tout \u00e0 fait !\r\n\r\n19:13:40:03  19:13:42:11\r\n      La veine est serr\u00e9e.\r\n\r\n19:13:42:16  19:13:45:00\r\nUne certaine douceur au toucher.\r\n\r\n19:13:45:11  19:13:46:23\r\n       Pendant une semaine,\r\n\r\n19:13:47:04  19:13:52:05\r\n     13 apprentis agriculteurs\r\nont v\u00e9cu sur l'alpage du Tabousset.\r\n\r\n19:13:52:10  19:13:57:06\r\n   Au programme, de la th\u00e9orie,\r\n    mais aussi de la pratique.\r\n\r\n19:13:57:11  19:14:01:14\r\n       Ceux qui pratiquent\r\n  ce m\u00e9tier le font par passion.\r\n\r\n19:14:02:01  19:14:03:23\r\n       -J'aime la nature.\r\n\r\n19:14:04:04  19:14:05:23\r\n       -J'aime les vaches.\r\n\r\n19:14:06:04  19:14:09:13\r\n       -Je suis passionn\u00e9\r\n       par l'agriculture.\r\n\r\n19:14:09:18  19:14:14:08\r\n-Rester enferm\u00e9e est d\u00e9sagr\u00e9able.\r\n\r\n19:14:14:17  19:14:21:04\r\n Le grand air est agr\u00e9able, mais \r\nle m\u00e9tier n'est pas de tout repos.\r\n\r\n19:14:21:14  19:14:24:10\r\n          -Agriculteur,\r\n    on l'est ou on l'est pas.\r\n\r\n19:14:24:15  19:14:34:23\r\n    Il faut quand m\u00eame savoir\r\nremplir des papiers correctement.\r\n\r\n19:14:35:12  19:14:38:05\r\n    Le m\u00e9tier est astreignant.\r\n\r\n19:14:38:10  19:14:43:04\r\n Le nombre d'apprentis agriculteur\r\nest en progression \u00e0 Grange-Verney.\r\n\r\n19:14:43:15  19:14:46:18\r\n       Sur le long terme,\r\n     il y aura des baisses.\r\n\r\n19:14:46:23  19:14:54:04\r\nUne fa\u00e7on d'agir est de d\u00e9velopper\r\n       des valeurs ajout\u00e9es\r\n\r\n19:14:54:09  19:15:00:03\r\npour qu'un maximum d'exploitations\r\n     puissent rester actives.\r\n\r\n19:15:00:14  19:15:04:21\r\n   Alors que 1'000 exploitations\r\n  ferment chaque ann\u00e9e en Suisse,\r\n\r\n19:15:05:02  19:15:07:03\r\n   cette g\u00e9n\u00e9ration s'interroge.\r\n\r\n19:15:07:14  19:15:10:20\r\n        On a de la peine\r\n  \u00e0 pr\u00e9voir ce qui se passera.\r\n\r\n19:15:11:01  19:15:16:15\r\n        C'est difficile.\r\n\r\n19:15:16:20  19:15:21:20\r\n        -Pour le moment,\r\n on ne peut pas voir tr\u00e8s loin.\r\n\r\n19:15:22:01  19:15:30:07\r\n  On a de l'espoir pour les ann\u00e9es\r\n\u00e0 venir, mais apr\u00e8s, on ne sait pas.\r\n\r\n19:15:30:21  19:15:35:07\r\n     Certains ont d\u00e9j\u00e0 acquis\r\n       une autre formation,\r\n\r\n19:15:35:11  19:15:40:05\r\n        signe que l'avenir \r\n        reste une inconnue.\r\n\r\n19:15:41:05  19:15:45:18\r\n      Olivia Boudouma est\r\n    boxeuse professionnelle,\r\n\r\n19:15:45:23  19:15:50:03\r\n       peintre, th\u00e9rapeute\r\n        et m\u00e8re au foyer.\r\n\r\n19:15:50:08  19:15:55:11\r\nCette Fran\u00e7aise vit depuis cinq ans\r\n    dans le canton de Fribourg.\r\n\r\n19:15:55:23  19:16:00:06\r\n     La vie d'Olivia Boudouma\r\n   est une histoire de couleurs.\r\n\r\n19:16:00:11  19:16:05:12\r\nArtiste peintre sous le pseudonyme\r\nd'Olivia Boa, elle expose \u00e0 Bulle.\r\n\r\n19:16:05:17  19:16:09:04\r\n   Une activit\u00e9 qui lui apporte\r\n        calme et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n19:16:09:16  19:16:12:14\r\n   Quand je peins, je m\u00e9dite.\r\n\r\n19:16:12:20  19:16:15:16\r\nJe ne me concentre que sur l'oeuvre.\r\n\r\n19:16:15:21  19:16:20:11\r\n    Ca me permet d'exprimer\r\nplus de choses qu'avec des mots.\r\n\r\n19:16:20:22  19:16:25:16\r\nLa lumi\u00e8re des projecteurs, Olivia\r\n s'en habille entre 16 et 20 ans.\r\n\r\n19:16:25:21  19:16:27:20\r\n     Elle est alors mannequin.\r\n\r\n19:16:28:01  19:16:32:22\r\n Derri\u00e8re le sourire de cette m\u00e8re\r\n de 31 ans se cache une battante.\r\n\r\n19:16:33:03  19:16:40:01\r\n...\r\n\r\n19:16:40:07  19:16:44:16\r\n  Deux fois championne de France \r\n de full-contact, Olivia abandonne\r\n\r\n19:16:44:22  19:16:48:10\r\n   les mondiaux de boxe de 2011\r\n      la m\u00e2choire fracass\u00e9e.\r\n\r\n19:16:48:14  19:16:51:07\r\nMais pas question de quitter le ring.\r\n\r\n19:16:51:12  19:16:55:20\r\n Dans cette famille, les probl\u00e8mes\r\n    se r\u00e8glent avec les gants.\r\n\r\n19:16:56:07  19:17:01:03\r\n  Quand y a un probl\u00e8me, on met\r\n les gants et on fait un combat.\r\n\r\n19:17:01:08  19:17:03:17\r\n        -C'est \u00e9quilibr\u00e9.\r\n\r\n19:17:03:22  19:17:05:22\r\n    -Vous avez d\u00e9j\u00e0 combattu ?\r\n\r\n19:17:06:03  19:17:11:22\r\n  -Des fois, on fait un combat,\r\n        mais pas \u00e0 100 %.\r\n\r\n19:17:12:03  19:17:16:10\r\n   -Moi \u00e0 100 % et toi \u00e0 50 %.\r\n\r\n19:17:16:23  19:17:20:07\r\n          Olivia pratique\r\n  l'acupressure et le magn\u00e9tisme.\r\n\r\n19:17:20:12  19:17:23:09\r\n L\u00e0 encore, la couleur l'inspire.\r\n\r\n19:17:23:20  19:17:29:12\r\nJe travaille \u00e0 faire ressortir les\r\ncouleurs de base qui sont cach\u00e9es.\r\n\r\n19:17:29:18  19:17:35:01\r\n      Il suffit d'estomper\r\n   le noir et les souffrances.\r\n\r\n19:17:35:06  19:17:42:12\r\nCe tableau, je l'ai fait lorsqu'une\r\n patiente \u00e9tait dans ce tourment.\r\n\r\n19:17:42:17  19:17:46:06\r\nElle ne voyait pas ses couleurs.\r\n\r\n19:17:46:18  19:17:50:10\r\n      En juillet, le couple\r\n   accueillera son 3\u00e8me enfant.\r\n\r\n19:17:50:14  19:17:55:10\r\n   Pour O.Boudouma, la famille \r\n   est la meilleure r\u00e9compense.\r\n\r\n19:17:56:09  19:17:58:04\r\n    C'\u00e9tait Couleurs locales.\r\n\r\n19:17:58:10  19:18:01:19\r\n  Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous,\r\n       excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:02:00  19:18:09:12\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, N.Darricau, Y.Methenitis\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186547\r\nDate de transcription : 29-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:21 > 0:00:28) [89%] : \r\nMais pour ce faire, ouais m\u00eame pas tellement que \u00e7a c'\u00e9tait pas tellement l'id\u00e9e de d\u00e9part, c'\u00e9tait plut\u00f4t d'avoir des ondulations mais pas forc\u00e9ment des cheveux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:06 > 0:01:17) [92%] : \r\nLe tireur de Montbenon est jug\u00e9 \u00e0 Lausanne l'an dernier ce tome, \u00e2g\u00e9 de 30 ans avait tir\u00e9 sans coup de feu en direction d'une assistante de police, la blessant gri\u00e8vement, il affirme ne pas comprendre son geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:17 > 0:01:21) [99%] : \r\nIl a d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait d\u00e9cid\u00e9 de tirer d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment en dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:21 > 0:01:35) [84%] : \r\nJean, d'un repr\u00e9sentant des forces de l'ordre, c'est un pont sur le pont qui a \u00e9t\u00e9 construit ce week- end sur la Une \u00e0 Crissier, il offre un interstice d'un m\u00e8tre 60 aux ouvriers qui s'activent pour r\u00e9parer plusieurs jouant de la passerelle autorouti\u00e8re Couleurs locales \u00e9taient sur place et plats fr\u00e9mit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:37 > 0:01:45) [89%] : \r\nBoxeuse, c'est-\u00e0-dire un peu et m\u00e8re de famille cette pluie bourgeoisie plusieurs vies en une son portrait \u00e0 d\u00e9couvrir en fin de journal franches.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:45 > 0:01:50) [82%] : \r\nPense c'est comme si je mettais en \u00e9tat de m\u00e9ditation, je me sens pr\u00eat je me concentre justement que sur la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:53 > 0:02:15) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, tr\u00e8s heureuse de vous retrouver ce soir, le proc\u00e8s du tireur de Montbenon s'est ouvert ce matin \u00e0 Lausanne, en f\u00e9vrier 2011, l'homme avait bless\u00e9 une assistante de police et une avocate, en ouvrant le feu en plein jour sur l'esplanade lausannoise, plus d'une ann\u00e9e apr\u00e8s l'une de ses victimes n'a pas retrouv\u00e9 toute sa mobilit\u00e9, le pr\u00e9venu est accus\u00e9 de tentative d'assassinat Diane Marot Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:16 > 0:02:31) [95%] : \r\nUn an apr\u00e8s les f\u00eates, les s\u00e9quelles sont toujours visibles des s\u00e9quelles physiques mais aussi psychologiques, l'assistante de police vit d\u00e9sormais dans l'angoisse aujourd'hui, elle voit pour la premi\u00e8re fois le visage de l'homme qui lui a tir\u00e9 dans le dos, \u00e0 5 reprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:31 > 0:02:45) [92%] : \r\nC'est important pour elle de pouvoir \u00eatre pr\u00e9sent aujourd'hui de pouvoir faire face \u00e0 son agresseur de montrer que cette personne une le N\u00eemes sur laquelle il a tir\u00e9 bien cette personne a un visage \u00e0 la une famille et elle subit encore aujourd'hui les les s\u00e9quelles de ce drame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:45 > 0:02:59) [90%] : \r\nDifficile de comprendre les motivations du tireur, ses propos sont floues, il finit par reconna\u00eetre que ce jour- l\u00e0, il \u00e9tait \u00e9nerv\u00e9, \u00e9nerv\u00e9 par la file d'attente \u00e0 la Poste et les amendes de parcage \u00e0 payer, il a 2 jours pour tenter d'expliquer son geste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:59 > 0:03:14) [87%] : \r\nJ'attends plusieurs choses : la premi\u00e8re chose, c'est qu'on fasse la lumi\u00e8re sur les, les, les motivations r\u00e9elles de mon client, le pourquoi de, de, de ce qu'il a fait ce qui \u00e9chappe \u00e0 beaucoup de gens et je crois qu'il y a beaucoup d'chose \u00e0 dire, je crois que c'est motifs \u00e9tait complexe et j'attends qu'on puisse mettre une lumi\u00e8re l\u00e0- dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:14 > 0:03:19) [95%] : \r\nFinalement, il faudra attendre le t\u00e9moignage de son p\u00e8re, pour mieux cerner la personnalit\u00e9 du tireur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:19 > 0:03:37) [91%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le p\u00e8re du pr\u00e9venu, tr\u00e8s \u00e9mu, a parl\u00e9 d'un jeune homme introverti mis de c\u00f4t\u00e9 par ses camarades de classe et surtout marginalis\u00e9s marginalis\u00e9s par les s\u00e9quelles d'un accident de voiture qu'il a eu \u00e0 l'\u00e2ge de 5 ans et surtout par de graves probl\u00e8mes de sant\u00e9 qu'il aura durant toute son adolescence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:37 > 0:03:48) [97%] : \r\nLa cour doit \u00e9valuer la dangerosit\u00e9 du tireur aujourd'hui l'expertise psychiatrique a d\u00e9j\u00e0 mis en avant un fort risque de r\u00e9cidive, le jeune homme, risque au minimum 10 ans de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:49 > 0:04:00) [89%] : \r\nUne banque mobile ce nouveau service lanc\u00e9 aujourd'hui par un \u00e9tablissement fribourgeois, c'est une premi\u00e8re pour un canton Romand, mais d\u00e9j\u00e0 la question de la s\u00e9curit\u00e9 se pose Simon Peter avec Thierry bis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:02 > 0:04:10) [87%] : \r\nOn connaissait les \u00e9piceries ou les biblioth\u00e8ques mobile voici venu les banques nomade, une cible potentiellement all\u00e9chantes pour les braqueurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:10 > 0:04:28) [91%] : \r\nC'est clair que, il y a des risques suppl\u00e9mentaires, alors on a des des contrats avec des soci\u00e9t\u00e9s de s\u00e9curit\u00e9, on a fait des tests ensemble avec la police pour eux, ils sont aussi avis\u00e9 \u00e0 tout moment o\u00f9 se trouvent les v\u00e9hicules et puis comment il faut intervenir en cas d'alarme ou comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:28 > 0:04:34) [88%] : \r\nDans ces 9 m\u00e8tres carr\u00e9s un concentr\u00e9 de technologie indispensable pour garantir la s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:34 > 0:04:50) [87%] : \r\nSi quelqu'un vient aimerait voler l'argent on peut pousser le bouton, mais c'est pas toujours \u00e9vident de le faire, l\u00e0 on a la cl\u00e9, on peut ouvrir et fermer la porte qui est derri\u00e8re ou on un coffre-fort, on a un divers Camara qui sont un salaire \u00e0 l'int\u00e9rieur et un ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:51 > 0:04:56) [93%] : \r\nCo\u00fbt de l'op\u00e9ration, un 1000000 de francs pourtant cet \u00e9tablissement bancaire compte bien rentrer dans ses frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:56 > 0:05:06) [90%] : \r\nIl y a une strat\u00e9gie l\u00e0 derri\u00e8re, on peut gagner des des parts de march\u00e9 ici dans ces villages, on n'est pas pr\u00e9sent actuellement, mais d'autres banques qui sont l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:06 > 0:05:16) [88%] : \r\nLa campagne et ces petits villages un march\u00e9 aujourd'hui courtis\u00e9 par les milieux bancaires, pour l'heure, seuls 3 localit\u00e9s sont concern\u00e9s \u00e0 terme l'exp\u00e9rience pourrait \u00eatre \u00e9largie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:05:18 > 0:05:21) [99%] : \r\nEt je vous laisse d\u00e9couvrir les autres nouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:05:25 > 0:05:55) [96%] : \r\nLes ind\u00e9pendantistes de Savoie ont entrepris des actions de blocage sur la douane de Bardonnex hier et ce matin, avec jusqu'\u00e0 2 heures et demie de bouchons au plus fort de l'op\u00e9ration, la gendarmerie est intervenue plusieurs fois pour lib\u00e9rer les voies, le but des manifestants se faire entendre des autorit\u00e9s fran\u00e7aises \u00e0 propos de leur revendication d'ind\u00e9pendance pour la Savoie, finalement, ils ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us cet apr\u00e8s- midi par le chef de cabinet du pr\u00e9fet d'Annecy \u00e0 l'issue de la r\u00e9union, les ind\u00e9pendantistes ont promis d'autres actions pacifiques dans le futur, ainsi que la poursuite de leur d\u00e9marche au niveau juridique international.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:05:59 > 0:06:08) [94%] : \r\nCette fois-ci, il a dit oui Le chaux-de-fonnier Laurent Kurth depuis ce matin, est officiellement candidat \u00e0 l'investiture socialiste pour remplacer Jean Studer au ch\u00e2teau de Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:09 > 0:06:21) [89%] : \r\nJ'ai la conviction qu'effectivement une exp\u00e9rience d'ex\u00e9cutif peut rendent service au canton de Neuch\u00e2tel, dans ces circonstances, j'ai aussi le sentiment qu'une, j'\u00e9tais, comment dire, une d\u00e9marche collective peut se sentir repr\u00e9sent\u00e9e par ma candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:06:21 > 0:06:57) [92%] : \r\nLe conseiller national Jacques-Andr\u00e9 Maire lui s'est retir\u00e9 de la course, le Neuch\u00e2telois Mario Castioni pourrait en faire de m\u00eame si le Parti socialiste l'exige, lors d'un congr\u00e8s le 18 juin l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat pourra alors \u00eatre tacite cet Automne solidit\u00e9 des berges du Rh\u00f4ne \u00e0 Sion, une \u00e9tape importante vient d'\u00eatre franchie pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des habitants du sud de la ville, il y a 12 ans, les intemp\u00e9ries qui avaient d\u00e9vast\u00e9 le canton avait mis en \u00e9vidence la fragilit\u00e9 des digues de la capitale aujourd'hui, apr\u00e8s 8 mois de travaux, et plus de 4 millions de francs investis, le secteur a totalement \u00e9t\u00e9 renforc\u00e9e et s\u00e9curis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:06:57 > 0:07:16) [92%] : \r\nCe qu'on a fait c'est de planter une paroi de m\u00e9tal, il faut imaginer des poutres de m\u00e9tal de 50 centim\u00e8tres de long qui s'imbriquent les unes dans les autres pour constituer une t\u00f4le ondul\u00e9e de 50 centim\u00e8tres de large sur 8 m\u00e8tres de profond, on a fait \u00e7a sur un kilom\u00e8tre et demi et cette paroi de m\u00e9tal de plusieurs tonnes et capable d'encaisser la pression du Rh\u00f4ne lorsque l'homme on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:07:19 > 0:07:40) [92%] : \r\nC'est une premi\u00e8re en Suisse romande, un pont \u00e9ph\u00e9m\u00e8re construit sur un autre pont autoroutier pour permettre la r\u00e9fection de ce dernier, la sc\u00e8ne se d\u00e9roule sur la Une \u00e0 Crissier sur un tron\u00e7on emprunt\u00e9 par plus de 100000 v\u00e9hicules par jour, ce concept permet d'\u00e9viter toute restriction de trafic pendant les travaux, qui cr\u00e9erait des bouchons ing\u00e9rable Christophe H\u00e9rault \u00e9tait sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:07:40 > 0:08:02) [89%] : \r\nOui tu je vous retrouve ici en tenue de circonstance, il faut dire que le trafic est tout pr\u00e8s \u00e0 un m\u00e8tre environ de nous les voitures, les v\u00e9hicules roulent \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure, au terme de ce pont provisoire d'une centaine de ma\u00eetre ou je vous retrouve Monsieur Robin, bonsoir, bonsoir, pour vous, pour votre \u00e9quipe, c'\u00e9tait une premi\u00e8re, c'est la premi\u00e8re fois qu'on met en place, chantier en Suisse romande, \u00e7a va \u00e0 la pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:08:02 > 0:08:17) [84%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, on g\u00e8re la pression, il y a pas de probl\u00e8me, c'est la premi\u00e8re fois, comme vous l'avez dit en Suisse romande qu'en utilisant ouvrage pour une r\u00e9flexion joint pont apr\u00e8s une une journ\u00e9e d'exploitation, on voit que le le r\u00e9sultat est concluant tout Kaboul \u00e0 l'usager de l'autoroute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:08:17 > 0:08:28) [93%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci, on va se retrouver d'ici quelques instants, mais d'abord je vous propose de voir comment on a install\u00e9 ce pont, \u00e7a c'est pass\u00e9 ce week- end, ce sont des images spectaculaires, vous le verrez, elles sont sign\u00e9es Carole Pantet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:08:30 > 0:08:52) [89%] : \r\nIls ont beau avoir 4 tonnes de b\u00e9ton qui virevoltent au-dessus de leur t\u00eate, ces ouvriers suisses al\u00e9manique reste zen, le chronom\u00e8tre tourne en 10 heures et en pleine nuit, ils doivent construire un pont \u00e9ph\u00e9m\u00e8re de 108 m\u00e8tres sur le pont de l'autoroute A 1 \u00e0 Crissier objectif permettre la r\u00e9paration de ce joint en am\u00e9nageant un espace de un m\u00e8tre 60, c'est l\u00e0 que travailleront les ouvriers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:52 > 0:09:07) [83%] : \r\nC'est clair, ce s'il y a beaucoup de nuisances, en terme de bruit en terme de poussi\u00e8re aussi mais malheureusement non, avec la charge de trafic qu'on a ici plus de 100000 v\u00e9hicules/jour la moindre restriction trafic devrait amener par une autre solution cr\u00e9erait des bouchons qui serait ing\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:07 > 0:09:24) [93%] : \r\nLe concept appel\u00e9 Fly over est utilis\u00e9 pour la premi\u00e8re fois en Suisse romande, un nouvel outil qui a co\u00fbt\u00e9 1,7 1000000 de francs \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes, l'investissement est indispensable en raison du vieillissement, de nombreux joint sur les autoroutes du pays ce Crissier ont plus de 40 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:24 > 0:09:31) [93%] : \r\nMaintenant, effectivement, l'id\u00e9e c'est : c'est d'utiliser ou de g\u00e9n\u00e9raliser l'usage de de ce point sur le pont, lorsque c'est possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:31 > 0:09:41) [92%] : \r\nIl faut alors que l'autoroute soit droite pari r\u00e9ussi \u00e0 Crissier d\u00e8s dimanche matin 10 heures les automobilistes en provenance de Lausanne Sud ont pu emprunter l'ouvrage, mais \u00e0 60 kilom\u00e8tres heure seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:09:41 > 0:09:48) [93%] : \r\nJe peux vous assurer qu'il est, il est robuste, on peut sans autre en fait rouler sans sans avoir une quelconque appr\u00e9hension le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:09:48 > 0:09:54) [92%] : \r\nSera d\u00e9plac\u00e9e sur un autre joint dans 2 semaines, les travaux s'\u00e9taleront eux jusqu'au 7 juillet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:09:56 > 0:10:13) [89%] : \r\nEt on se retrouve ici sous le pont, dans les conditions de travail des ouvriers imaginez sous nos pieds, 10 m\u00e8tres au-dessus de nos t\u00eates, un m\u00e8tre 60, il faut pas \u00eatre grand, des conditions de travail p\u00e9nibles, vous oubliez, vous \u00eates responsable du chantier, c'est c'est difficile, \u00e7a avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:13 > 0:10:24) [84%] : \r\n\u00e7a avance bien, pour l'instant oui Robert de commencer hier matin et on on s'habitue \u00e0 ses conditions de travail \u00e0 heure en hauteur et puis on on a aucun \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:25 > 0:10:33) [89%] : \r\nTravaux, lourd, p\u00e9nible, les ouvriers ont pris leur pose pour pour nous laisser la place parce que \u00e7a fait \u00e9norm\u00e9ment de bruit au dessus de nos t\u00eates, mais la machine les machines aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:10:33 > 0:10:43) [86%] : \r\n\u00e7a fait beaucoup de ouvriers \u00e9clats de b\u00e9ton dans tous les sens, \u00e7a va tous les filets autour c'est dangereux et bruyant pour l'instant, les march\u00e9s ne font plus de bruit que le trafic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:43 > 0:10:48) [86%] : \r\n\u00e7a va \u00eatre quelque chose me sur Rohrbasser pourquoi, dans le fond, on n'a pas utilis\u00e9 ce syst\u00e8me plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:10:48 > 0:11:07) [88%] : \r\nAlors, ce syst\u00e8me n'est pas toujours adapt\u00e9es aux circonstances particuli\u00e8res des secteurs mais il faut dire qu'aussi il y a qu'un \u00e9l\u00e9ment comme \u00e7a en Suisse qui appartient donc \u00e0 l'Office en d\u00e9route et si \u00e7a tend \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser pour ces ces r\u00e9flexions, h\u00e9 bien je pense que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des routes en acquiert \u00e0 quelques-uns.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:08 > 0:11:19) [90%] : \r\nOn a \u00e9norm\u00e9ment de joie \u00e0 refaire sur tout le r\u00e9seau autoroutier de Suisse romande, est ce qu'on pourra imaginer, je sais pas moi, c'est cette installation du c\u00f4t\u00e9 de Villeneuve ou souvent, \u00e7a pose probl\u00e8me par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:11:19 > 0:11:31) [88%] : \r\nOui, alors on est en pleine planification r\u00e9flexion pour l'utiliser le printemps prochain entre et Cheb Sun \u00e0 r\u00e9flexion d'un joint de pont au niveau de la lutherie avec ce qui serait bien au niveau de la gestion de sa fille bien entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:32 > 0:11:43) [92%] : \r\nOn voit l'Avantage assez b\u00eatement enfin b\u00eatement tout simplement les v\u00e9hicules peuvent circuler \u00e7a \u00e9videmment c'est c'est tr\u00e8s bien pour vous, le trafic aujourd'hui se passe comment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT16 (0:11:43 > 0:11:56) [87%] : \r\nAlors \u00e7a pique apr\u00e8s 24 d'exploitation, il se passe bien, on n'a pas eu d'ennuis particulier, si ce n'est, je pense, l'\u00e9tonnement ce matin de certains pendulaires qui allait qui se rendaient \u00e0 leur travail de passer sur un pont provisoire construit durant ce week- end.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:56 > 0:12:02) [86%] : \r\nMerci beaucoup, ben nous on va essayer de se remette debout, apr\u00e8s \u00e7a, moi je vous laisse, je vous quitte, bonne soir\u00e9e libyen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:02 > 0:12:21) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Christophe et maintenant le Franc-Montagnard, c'est un journal r\u00e9gional qui \u00eates \u00e9dit\u00e9 \u00e0 Saignel\u00e9gier depuis 113 ans, une v\u00e9ritable institution qui est distribu\u00e9 \u00e0 2200 exemplaires dont une dizaine qui sont envoy\u00e9s sur les 5 continents et parmi les abonn\u00e9s des fid\u00e8les depuis 50 ans Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:24 > 0:12:32) [96%] : \r\nVoil\u00e0 l'\u00e9dition du 10 d\u00e9cembre 1898 on parle des Grisons le Tessin avec une chasse \u00e0 l'ours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:33 > 0:12:51) [94%] : \r\n1898 c'est le d\u00e9but de la grande histoire du Franc-Montagnard c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque un journal \u00e0 vocation agricole, on y trouve \u00e9galement quelques nouvelles internationales avec le temps, il a su s'adapter depuis peu, il est imprim\u00e9 dans un plus petit format et mieux encore le noir blanc a c\u00e9d\u00e9 sa place \u00e0 la couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:12:51 > 0:13:04) [87%] : \r\nCe qui int\u00e9resse les jeunes, aujourd'hui, c'est des infos mais les infos ont sur le Net, sur leur iPad sur leur iPhone et nous, on voulait plut\u00f4t donner une image r\u00e9gionale en couleur, parce que les jeunes de nos jours, ils veulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:04 > 0:13:18) [88%] : \r\nDe la couleur surtout et \u00e7a marche, les abonn\u00e9s, aujourd'hui au nombre de 2200 sont en l\u00e9g\u00e8re augmentation, publi\u00e9 3 fois par semaine, le Franc-Montagnard, c'est tout simplement la voix des Franches-Montagnes vont r\u00e9daction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:18 > 0:13:27) [93%] : \r\n3 journalistes, dont Philippe Aubry, fid\u00e8le au poste depuis plus de 15 ans sur le haut plateau le journal, c'est presque une institution, les gens se sentent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:27 > 0:13:35) [90%] : \r\nConcern\u00e9s impliqu\u00e9 dans dans la vie locale, r\u00e9gionale et le Franc-Montagnard et un petit peu le le porte- parole est le reflet de cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:13:35 > 0:13:36) [66%] : \r\nMais c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:37 > 0:13:42) [97%] : \r\nEt pour la petite histoire 10 exemplaires du Franc-Montagnard sont envoy\u00e9s dans les 5 continents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:13:42 > 0:13:51) [89%] : \r\nC'est Franc-Montagnard qui sont expatri\u00e9s qui ont envie d'avoir recours, une petite nouvelle leur coin de pays parce que quand on est des franchement de Natacha, sa r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:51 > 0:14:07) [89%] : \r\nHubert Vallat 78 ans, est lui aussi attach\u00e9 \u00e0 sa r\u00e9gion, mais il a vite Saignel\u00e9gier abonn\u00e9 depuis plus de 50 ans, comme ses parents pr\u00e9c\u00e9demment, il ne se lasse pas de la lecture du Franc-Montagnard avec son voisin, Narcisse, ils d\u00e9couvrent toujours les infos avec plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:14:07 > 0:14:23) [87%] : \r\nVoil\u00e0 les les scoops, c'est ce qu'il y a le jus rendu Franc-Montagnard j'aime bien mon Franc-Montagnard, c'est vraiment le le journal de la r\u00e9gion qui relate du du concert des des TGV truc propre \u00e0 la r\u00e9gion, on doit avoir ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:14:23 > 0:14:38) [92%] : \r\nS'il ne roule pas sur l'or, le Franc-Montagnard s'en sort ses recettes proviennent pour 2 tiers de la vente des abonnements et pour le reste de la publicit\u00e9 des annonceurs \u00e0 l'image de ce pl\u00e2trier peintre qui ne met de la pub que dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:38 > 0:14:50) [86%] : \r\n\u00e7a oui, \u00e7a joue et l'exploite en fait le le Franc-Montagnard touche bassin de population tr\u00e8s cibl\u00e9e et puis qui correspond vraiment bien au rayon d'action de mon entreprise, donc ce journal pour ma part c'est tr\u00e8s pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:14:51 > 0:14:59) [95%] : \r\nLe journal n'a pas d'ambition d\u00e9mesur\u00e9e, c'est peut-\u00eatre aussi pour cela qu'il est \u00e9pargn\u00e9 par les difficult\u00e9s que conna\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement la presse quotidienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:02 > 0:15:15) [89%] : \r\nDans quelques jours, ils auront fini leur formation et seront agriculteur 13 jeunes apprentis ont pass\u00e9 la semaine derni\u00e8re, ouvert sur un alpage Ch\u00e2teau d'Oex l'occasion de r\u00e9fl\u00e9chir sur l'avenir de leur profession, Michel Di Tria Pierre-Andr\u00e9 pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:17 > 0:15:28) [79%] : \r\nCelui-ci peut vous aider, on en fait, les manches des outils moi je dois Schmauss de pioches pourraient freine tout \u00e0 fait, Lunven est assez serr\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:29 > 0:15:32) [74%] : \r\nCertaine douceur au toucher fine de la souplesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:32 > 0:15:49) [93%] : \r\nEt pendant une semaine 13 apprentis agriculteurs de derni\u00e8re ann\u00e9e de l'\u00e9cole de Grange Verney ont v\u00e9cu ensemble sur l'alpage du Tabousset au programme de la th\u00e9orie certes sur l'alpage mais aussi de la pratique car ceux qui se lancent dans ce m\u00e9tier, le font le plus souvent par passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:15:49 > 0:15:52) [90%] : \r\nAime la nature et puis le b\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:52 > 0:15:58) [84%] : \r\nMoi j'aime d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 que les vaches, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 dans l'agriculture et puis vraiment je suis passionn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:15:58 > 0:16:02) [92%] : \r\nC'est vrai que d'\u00eatre enferm\u00e9 toute la journ\u00e9e, c'est pas toujours tr\u00e8s agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:02 > 0:16:06) [82%] : \r\nEst trop grand air certains des avantages mais le m\u00e9tier d'agriculteur n'est pas de tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:06 > 0:16:07) [78%] : \r\nPour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:09 > 0:16:21) [90%] : \r\nAgriculteur, on l'est ou on ne l'est pas, mais apr\u00e8s tout, le truc des papiers, tout \u00e7a, faut quand m\u00eame savoir remplir juste donner les papiers \u00e0 la bonne date, ce qu'il faut quand il faut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:22 > 0:16:30) [91%] : \r\nLe m\u00e9tier est astreignant les vacances rare : le nombre d'apprentis, agriculteurs et paradoxalement encore en progression \u00e0 l'\u00e9cole de Grange Verney.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:16:30 > 0:16:47) [82%] : \r\nC'est que sur le long terme, \u00e7a, \u00e7a va plut\u00f4t se traduire par des l\u00e9g\u00e8res baisses alors une fa\u00e7on de d'agir, la contrebasse de d'essayer justement de d\u00e9velopper des meilleure valeur ajout\u00e9e de fa\u00e7on skieurs maximum d'exploitation qui puisse encore rester active \u00e0 plein temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:48 > 0:16:54) [95%] : \r\n\u00e0 l'heure o\u00f9 un millier d'exploitations agricoles disparaissent chaque ann\u00e9e en Suisse, cette nouvelle g\u00e9n\u00e9ration se pose beaucoup de questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:16:54 > 0:17:18) [88%] : \r\nOn a un peu de la peine \u00e0 fin \u00e0 pr\u00e9voir ce qui va se passer donc ben pour l'instant on fait mais c'est vrai que c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 sens Crysis qui va se passer map moments \u00e0 l'avenir, on peut pas tellement est tr\u00e8s lointain, c'est vrai qu'on peut, dans les prochaines ann\u00e9es \u00e0 venir donner un peu donner un peu d'espoir, mais apr\u00e8s, ben on sait pas tout \u00e0 fait dans quelle direction va aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:19 > 0:17:27) [93%] : \r\nCertains, parmi ces 13 futurs agriculteurs ont d\u00e9j\u00e0 acquis une autre formation, signe que l'avenir reste une sacr\u00e9e inconnu dans la branche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:29 > 0:17:43) [86%] : \r\nSa vie ressemble \u00e0 un diamant aux multiples facettes, Olivia Boudouma et boxeuse professionnelle peintre th\u00e9rapeute et m\u00e8re au foyer, cette Fran\u00e7aise vit depuis 5 ans dans le canton de Fribourg Laurent Chauvin et Pierre Yoni, le rencontrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:17:43 > 0:17:57) [87%] : \r\nVide Olivia Boudouma est une histoire de couleur, artistes peintres sous le pseudonyme de Olivia, elle expose jusqu'\u00e0 la fin juin dans un institut de beaut\u00e9 \u00e0 Bulle, une activit\u00e9 qui lui apporte avant tout calme et s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:57 > 0:18:08) [92%] : \r\nQuand je pense, c'est comme si je mettais en \u00e9tat de m\u00e9ditation, je me sens tr\u00e8s je me concentre justement que sur le fond et \u00e7a me permet d'exprimer beaucoup plus de choses que le plan ne pourrait pas exprimer avec des mots.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:08 > 0:18:20) [95%] : \r\nLa lumi\u00e8re des projecteurs Olivia son habit entre 16 et 20 ans lorsqu'elle est mannequin entre Paris et Milan, mais ne vous y trompez pas, derri\u00e8re le large sourire de cette maman de 31 ans, se cache une vraie battante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:18:28 > 0:18:43) [93%] : \r\n12 fois championne de France de full- contact Olivia abandonne les Mondiaux de boxe en 2011 la m\u00e2choire fracass\u00e9e, c'est la p\u00e9riode sombre mais pas question de quitter d\u00e9finitivement le ring car dans cette famille, on prend les gants pour r\u00e9gler les conflits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:43 > 0:19:03) [82%] : \r\nD\u00e8s que j'ai un probl\u00e8me avec un \u00e9l\u00e8ve, un homme \u00e9l\u00e9gant et puis voil\u00e0 quoi, on fait un le combat voil\u00e0 \u00e0 \u00e7a, vous savez qu'il y a quel est vrai quoi \u00e7a veut d\u00e9j\u00e0 combattu l'imp\u00f4t toutes des fois le week- end, comme \u00e7a on descend \u00e0 la salle \u00e9tait en fait un combat, bon c'est pas \u00e0 100 pourcent mais quand m\u00eame il faut frapper qu'on a moins 100 pourcent toi \u00e7a tombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:04 > 0:19:11) [85%] : \r\nTh\u00e9rapeute priv\u00e9e Olivia pressurer le magn\u00e9tisme, l\u00e0 encore, la couleur, l'inspire pour soigner ses patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:11 > 0:19:34) [88%] : \r\nL\u00e0 je travaille vraiment \u00e0 faire ressortir les couleurs de base qui sont en dessous des fois cach\u00e9, mais qui sont pr\u00e9sentes en la personne faut juste un peu estomp\u00e9 le le noir, ses souffrances et c'est vrai que ce tableau l\u00e0 je l'ai vraiment fait en pensant \u00e0 \u00e7a parce que j'avais une une patiente qui \u00e9tait dans dans ce tourment l\u00e0 et elle arrivait \u00e0 avoir ces ces couleurs son vrai potentiel \u00e0 l'int\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:34 > 0:19:41) [96%] : \r\nEn juillet, le couple accueillera son 3\u00e8me enfant et pour Olivia Boudouma la famille, c'est la plus belle des r\u00e9compenses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:44 > 0:19:49) [95%] : \r\nC'\u00e9tait Couleurs locales, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je vous retrouve demain, excellente soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-06-11T18:21:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1206274456", "durationSec": 170, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Lausanne : 20120611, d\u00e9but du proc\u00e8s du tireur de Montbenon qui, en 201102, avait bless\u00e9 une assistante de police et une avocate lors d'une tentative d'homicide.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DARBELLAY, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1328928"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274457", "durationSec": 135, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Fribourg : 20120611, la Banque cantonale de Fribourg (BCF) propose une succursale mobile de Suisse romande, \u00e0 Basens, avec un v\u00e9hicule muni d'un distributeur. Ce nouveau service, qui n\u00e9cessite une s\u00e9curit\u00e9 accrue, existe d\u00e9j\u00e0 dans certains cantons al\u00e9maniques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["BANQUE", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT"], "sequenceIds": ["1329119"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274458", "durationSec": 39, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20120611, le conseiller communal de la Chaux-de-Fonds KURTH Laurent et le conseiller national MAIRE, Jacques-Andr\u00e9 ont donn\u00e9 une conf\u00e9rence de presse. KURTH Laurent est le candidat PS officiel \u00e0 la succession de STUDER Jean au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, alors que MAIRE, Jacques-Andr\u00e9 a renonc\u00e9 \u00e0 sa candidature.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "KURTH, LAURENT"], "sequenceIds": ["1329127"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274459", "durationSec": 329, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Crissier : 20120611, 20120609 et 20120610, un pont \u00e9ph\u00e9m\u00e8re a \u00e9t\u00e9 construit sur un pont de l'autoroute A1, pour la dur\u00e9e que dureront les travaux de r\u00e9novation du chantier de g\u00e9nie civil.", "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CRISSIER"], "thematicThemes": ["PONT"], "sequenceIds": ["1329130", "1329131", "1329132", "1329133"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274460", "durationSec": 163, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Saignel\u00e9gier, Les Breuleux : 20120511, le journal r\u00e9gional le Franc-Montagnard est \u00e9dit\u00e9 depuis 1898. Il para\u00eet les mardi, jeudi et samedi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BREULEUX, LES", "SAIGNELEGIER"], "thematicThemes": ["PRESSE"], "sequenceIds": ["1329162", "1329163"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274461", "durationSec": 139, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Ch\u00e2teau-d'Oex : 20120611, 13 apprentis agriculteurs de l'Ecole cantonale d'agriculture de Grange-Verney ont fait un stage d'une semaine sur l'alpage du Tabousset dans le Pays-d'Enhaut.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOHLER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"], "thematicThemes": ["ALPAGE", "AGRICULTEUR", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "APPRENTI"], "sequenceIds": ["1329180"]}, {"internalArchiveId": "GE1206274462", "durationSec": 123, "title": "12.06.11", "excerpt": "* Fribourg : 20120611, portrait de l'artiste peintre et th\u00e9rapeute priv\u00e9e BOUDOUMA Olivia, alias BOA Olivia qui a \u00e9t\u00e9 mannequin et boxeuse professionnelle par le pass\u00e9.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JENNY, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG"], "thematicThemes": ["PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1329184", "1329185", "1329186"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1206328929", "summary": "22:18.13\r\nLausanne : assistante de police, victime, montant escalier en bo\u00eetant / itw ARSENIO, Sofia, avocate de l'assistante de police (la victime) / fourgon  arrivant et accus\u00e9, le visage flout\u00e9, en sortant / itw BURNAND, Mathias, avocat du tireur (son client) / statement / ARSENIO, Sofia et BURNAND, Mathias montant escalier. homicide, proc\u00e8s.", "id": "1328928", "visualThemes": ["HOMICIDE", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329120", "summary": "22:19.54\r\nFribourg, Basens : divers plans v\u00e9hicule banque mobile de la Banque  cantonale de Fribourg (BCF) / itw KUETTEL, Christian, chef de projet de la  banque mobile (en fran\u00e7ais, s\u00e9curit\u00e9, \"gagner des parts de march\u00e9 dans ces  villages) / int banque mobile, SCHULER, Marc, directeur de la banque mobile, travaillant / itw SCHULER, Marc (en fran\u00e7ais, dispositif de s\u00e9curit\u00e9) / divers plans femme faisant code \u00e0 distributeur d'argent / v\u00e9hicule banque mobile  roulant.", "id": "1329119", "visualThemes": ["BANQUE", "DISTRIBUTEUR D'ARGENT"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG"], "visualCorporations": ["BCF"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329128", "summary": "22:22.15\r\nNeuch\u00e2tel-ville : divers plans KURTH, Laurent, conseiller communal La  Chaux-de-Fonds, candidat au Conseil d'Etat neuch\u00e2telois, parlant \u00e0   journalistes / itw KURTH, Laurent (sa candidature) / divers plans MAIRE,  Jacques-Andr\u00e9, conseiller national, parlant \u00e0 journalistes. conf\u00e9rence de  presse, conseiller d'Etat.\r", "id": "1329127", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["MAIRE, JACQUES-ANDR\u00c9", "KURTH, LAURENT"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329131", "summary": "22:23.49\r\nCrissier : itw ROHRBASSER, Denis, responsable d'exploitation, Service des  routes vaudois, par SIERRO, Christophe (1\u00e8re utilisation en Suisse romande).  pont, chantier de g\u00e9nie civil ", "id": "1329130", "visualThemes": ["PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329132", "summary": "22:24.45\r\nCrissier, nocturne, 20120609, diverses s\u00e9quences : divers plans grue   installant plaque de b\u00e9ton de pont \u00e9ph\u00e9m\u00e8re sur pont de l' autoroute A1 et ouvriers travaillant sur chantier de g\u00e9nie civil / itw PUCCI, Thierry, charg\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9 Unit\u00e9 territoriale (\"nuisances\") / itw FLOC'HIC, Olivier,   porte-parole Office f\u00e9d\u00e9ral des routes (g\u00e9n\u00e9raliser l'usage du pont sur le  pont, pont robuste)", "id": "1329131", "visualThemes": ["PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL", "AUTOROUTE"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329133", "summary": " Crissier, 20120610, diverses s\u00e9quences : divers plans circulation routi\u00e8re sur pont \u00e9ph\u00e8m\u00e8re. autoroute ", "id": "1329132", "visualThemes": ["PONT", "AUTOROUTE", "CIRCULATION ROUTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329134", "summary": "22:26.16\r\nCrissier : itw KRIEBEL, Alex, chef de chantier, JPF Constructions (les  travaux, \"dangereux et bruyant\"), et ROHRBASSER, Denis, responsable    d'exploitation, Service des routes vaudois (utilisation du syst\u00e8me,    circulation routi\u00e8re), par SIERRO, Christophe. pont, chantier de g\u00e9nie  civil.", "id": "1329133", "visualThemes": ["PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["CRISSIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329163", "summary": "22:28.28\r\nSaignel\u00e9gier : divers plans FROSSARD, Fabien, directeur journal Le   Franc-Montagnard, lisant \u00e9dition du Franc-Montagnard du 18981210 / \u00e9dition  actuelle du Franc-Montagnard \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celle de 1898 / itw FROSSARD, Fabien  (journal adapt\u00e9 pour les jeunes, exemplaires envoy\u00e9s \u00e0 l'\u00e9tranger) / divers  plans Franc-Montagnard sortant de rotative / itw AUBRY, Philippe, r\u00e9dacteur Le Franc-Montagnard (gens impliqu\u00e9s dans la vie locale) / divers plans VALLAT, Hubert, abonn\u00e9 Le Franc-Montagnard, prenant le Franc-Montagnard dans sa bo\u00eete aux lettres et le lisant avec son voisin VIATTE, Narcisse / itw VALLAT, Hubert (le Franc-Montagnard) / divers plans ext b\u00e2timent r\u00e9daction Le     Franc-Montagnard. presse ", "id": "1329162", "visualThemes": ["PRESSE", "ROTATIVE"], "visualGeographicals": ["SAIGNELEGIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329164", "summary": " Les Breuleux : itw FILIPPINI, Silvio, artisan pl\u00e2trier-peintre Les Breuleux (annonces dans le Franc-Montagnard). petite annonce, presse.", "id": "1329163", "visualThemes": ["PRESSE", "PETITE ANNONCE"], "visualGeographicals": ["BREULEUX, LES"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329181", "summary": "22:31.13\r\nCh\u00e2teau-d'Oex, alpage du Tabousset : divers plans apprentis suivant stage / itw apprentis agriculteurs dont FRUTSCHI, Barnab\u00e9, SORDET, Alexandre,   CHEVALLEY, M\u00e9lissa / divers plans GALLANDAT, Thierry, doyen Ecole    d'agriculture de Grange-Verney, donnant cours \u00e0 apprentis agriculteur / itw  GALLANDAT, Thierry (agir contre la baisse du nombre d'\u00e9l\u00e8ves) / divers plans apprentis faisant gravure sur bois / divers plans apprentis pr\u00e9parant barbecue, jouant de l'accord\u00e9on et mangeant. apprenti, agriculteur, formation   professionnelle.", "id": "1329180", "visualThemes": ["ALPAGE", "AGRICULTEUR", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "APPRENTI"], "visualGeographicals": ["CH\u00c2TEAU-D'OEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329185", "summary": "22:33.32\r\nBulle, int galerie d'art : divers plans peintures expos\u00e9es de BOUDOUMA,  Olivia, alias BOA, Olivia, artiste peintre / itw BOUDOUMA, Olivia (la   peinture). portrait ", "id": "1329184", "visualThemes": ["PORTRAIT", "ARTISTE PEINTRE", "GALERIE D'ART"], "visualGeographicals": ["BULLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329186", "summary": " Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers stills photos de BOUDOUMA, Olivia, jeune mannequin / extrait BOUDOUMA, Olivia, boxeuse professionnelle, disputant match de   full-contact, portrait ", "id": "1329185", "visualThemes": ["PORTRAIT", "FULL-CONTACT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1206329187", "summary": " Givisiez : itw BELKACEM, Mohamed, boxeur professionnel et compagnon de  BOUDOUMA, Olivia (combat avec Olivia Boudouma) / itw BOUDOUMA, Olivia,   th\u00e9rapeute priv\u00e9e (faire ressortir les couleurs) / divers plans BELKACEM,  Mohamed et BOUDOUMA, Olivia discutant. th\u00e9rapeutique, portrait.", "id": "1329186", "visualThemes": ["PORTRAIT", "TH\u00c9RAPEUTIQUE"], "visualGeographicals": ["GIVISIEZ"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "559910", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186547", "position": "01"}}, {"id": "559909", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra / CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127380", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 3900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer uxjhJiNlJru9rqdgKFvf8noYiHUY"}]