[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=1300&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=1325&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=1275&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-266223", "internalArchiveId": "GE1210266224", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.10.25", "publicationDate": "2012-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1946, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4380441", "imageURL": "http://www.rts.ch/4380460.image", "backgrounds": [" mauvais sujet sur Carla del Ponte lanc\u00e9 durant le 19h30 du t\u00e9l\u00e9journal (19"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Moratoire pour les nouveaux cabinets m\u00e9dicaux: la nouvelle a du mal \u00e0 passer pour les m\u00e9decins en formation", "L'arr\u00eat d'un vaccin antigrippe de Novartis a encore aggrav\u00e9 la p\u00e9nurie", "Neuf ordinateurs sur dix, dans les entreprises ou les domiciles priv\u00e9s, sont \u00e9quip\u00e9s du syst\u00e8me d'exploitation Windows 8", "Le journal", "Carla Del Ponte empoigne un dossier complexe o\u00f9 les ignominies se d\u00e9roulent dans un pays coup\u00e9 du reste du monde", "Election pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine: le th\u00e8me de l'avortement est un des sujets au coeur de la campagne", "Syrie: Carla Del Ponte revient sur le devant de la sc\u00e8ne et enqu\u00eatera sur les crimes commis dans le pays", "L'Arm\u00e9e du Salut pourrait repr\u00e9senter la Suisse au concours Eurovision de la chanson", "Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir en urgence le moratoire pour les nouveaux cabinets m\u00e9dicaux de sp\u00e9cialistes", "Conflit en Syrie: interview de Carla Del Ponte, nouvelle commissaire de l'ONU aupr\u00e8s de la Syrie (1/2)", "Une partie des restaurants vaudois proposant de la chasse trompent leurs clients", "Conflit en Syrie: interview de Carla Del Ponte, nouvelle commissaire de l'ONU aupr\u00e8s de la Syrie (2/2)", "Grand Prix de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise: entretien avec le laur\u00e9at Jo\u00ebl Dicker depuis Paris", "Le Genevois Jo\u00ebl Dicker re\u00e7oit le prestigieux Grand Prix de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise \u00e0 seulement 27 ans pour son roman \"La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Quebert\"", "19:30 le journal", "Retour sur les principales \u00e9tapes de la carri\u00e8re professionnelle de Carla Del Ponte", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Pour certains, il faudrait revaloriser clairement le m\u00e9tier de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste en augmentant leur revenu et l'attractivit\u00e9 de la profession.", "Berne prend des mesures et demande aux m\u00e9decins de vacciner en premier lieu les personnes \u00e0 risque, comme les femmes enceintes ou les malades chroniques.", "Microsoft change d\u00e9sormais la donne pour s'adapter \u00e0 l'univers des mobiles et des \u00e9crans tactiles.", "La plupart des organisations non gouvernementales avancent aujourd'hui un chiffre de plus de 30'000 victimes depuis le d\u00e9but du confilt il y a 18 mois.", "Un candidat r\u00e9publicain dans l'Indiana a provoqu\u00e9 un toll\u00e9 national en affirmant qu'une grossesse issue d'un viol \u00e9tait \"une volont\u00e9 de Dieu\".", "L'ancienne procureure du Tribunal p\u00e9nal international tentera d'\u00e9tablir la responsabilit\u00e9 du pr\u00e9sident Bachar Al Assad.", "La vid\u00e9o est d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9e sur le net et l'Arm\u00e9e du Salut revendique sa vieille tradition musicale.", "L'afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers attir\u00e9s par une diff\u00e9rence de revenu spectaculaire en est l'une des causes principales.", "Des analyses des laboratoires cantonaux r\u00e9v\u00e8lent l'ampleur de la duperie.", "D\u00e8s sa publication en mai, ce roman qui m\u00eale suspense et r\u00e9flexion sur la litt\u00e9rature a trouv\u00e9 un public enthousiaste.", "La Tessinoise a notamment \u00e9t\u00e9 procureure g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration et du Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie et le Rwanda."], "variantIds": ["ece-4266029", "ece-4266027"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-24T22:00:09Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:14:10\r\n...\r\n\r\n19:30:14:14  19:30:16:17\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:22  19:30:21:07\r\nCarle Del Ponte revient en force\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:30:21:11  19:30:25:17\r\n La magistrate suisse enqu\u00eatera \r\n sur les crimes commis en Syrie.\r\n\r\n19:30:25:22  19:30:29:08\r\n      Elle devra contribuer\r\n\u00e0 \u00e9tablir la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale\r\n\r\n19:30:29:12  19:30:36:04\r\n       de Bachar el-Assad,\r\n mais aussi des forces rebelles.\r\n\r\n19:30:37:13  19:30:42:20\r\n        La Suisse manque\r\n  de vaccins contre la grippe.\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:47:17\r\nL'arr\u00eat de l'emploi de deux vaccins\r\n de Novartis impos\u00e9 par Swissmedic\r\n\r\n19:30:47:22  19:30:53:03\r\na brutalement aggrav\u00e9 la situation.\r\n\r\n19:30:54:12  19:30:58:20\r\n    Notre enqu\u00eate sur l'afflux\r\nde m\u00e9decins sp\u00e9cialistes \u00e9trangers,\r\n\r\n19:30:59:02  19:31:02:09\r\n      alors qu'un moratoire\r\n   est r\u00e9tabli dans l'urgence.\r\n\r\n19:31:02:14  19:31:06:18\r\nLa diff\u00e9rence colossale de salaire\r\n explique l'attrait de la Suisse.\r\n\r\n19:31:06:23  19:31:10:14\r\n     Un gyn\u00e9cologue fran\u00e7ais\r\n    gagne 107'000 frs par an,\r\n\r\n19:31:10:19  19:31:15:10\r\n    contre 269'000 en Suisse.\r\n\r\n19:31:15:20  19:31:20:11\r\nUne partie des restaurants proposant\r\nde la chasse trompent leurs clients.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:24:10\r\n Des analyses des laboratoires \r\n cantonaux r\u00e9v\u00e8lent la duperie.\r\n\r\n19:31:24:15  19:31:27:07\r\n            Dans 15 %\r\n  des \u00e9tablissements contr\u00f4l\u00e9s,\r\n\r\n19:31:27:11  19:31:33:12\r\n  il y a des cas de tromperie.\r\n\r\n19:31:35:02  19:31:39:11\r\n   Voici Windows 8, le syst\u00e8me\r\n  de Microsoft fait fonctionner\r\n\r\n19:31:39:15  19:31:42:09\r\n   90 % des PC de la plan\u00e8te.\r\n\r\n19:31:42:13  19:31:48:09\r\n  Mais il a un retard \u00e0 combler\r\n      sur le march\u00e9 mobile.\r\n\r\n19:31:51:08  19:31:53:19\r\n        L'Arm\u00e9e du Salut\r\n      pourrait repr\u00e9senter\r\n\r\n19:31:54:00  19:31:56:00\r\n    la Suisse \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n19:31:56:06  19:32:00:18\r\n    Le groupe est candidat,\r\nune vid\u00e9o est lanc\u00e9e sur le Net.\r\n\r\n19:32:02:15  19:32:05:21\r\n       Un Suisse couronn\u00e9\r\n    par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:32:06:02  19:32:09:10\r\n       Jo\u00ebl Dicker re\u00e7oit\r\n  le Grand Prix de l'Acad\u00e9mie,\r\n\r\n19:32:09:15  19:32:12:22\r\n        honneur rarissime\r\n pour un jeune auteur de 27 ans.\r\n\r\n19:32:13:04  19:32:19:09\r\n    Un tirage exceptionnel,\r\n et la possibilit\u00e9 du Goncourt.\r\n\r\n19:32:21:14  19:32:28:17\r\n     Le Grand Prix du roman\r\n   est attribu\u00e9 \u00e0 Jo\u00ebl Dicker.\r\n\r\n19:32:30:04  19:32:32:13\r\nA 27 ans, pour son deuxi\u00e8me roman,\r\n\r\n19:32:32:19  19:32:36:07\r\n      le Genevois Jo\u00ebl Dicker\r\n   est adoub\u00e9 par les immortels.\r\n\r\n19:32:36:11  19:32:42:23\r\nUn roman vendu \u00e0 50'000 exemplaires\r\n  qui intrigue un membre du jury.\r\n\r\n19:32:48:17  19:32:50:14\r\n    Quand vous avez commenc\u00e9,\r\n\r\n19:32:50:20  19:32:52:14\r\n      le livre \u00e9tait \u00e9crit\r\n\r\n19:32:52:19  19:32:54:12\r\n        dans votre t\u00eate ?\r\n\r\n19:32:54:17  19:32:57:18\r\n          -Il y avait\r\n  un autre livre dans ma t\u00eate.\r\n\r\n19:32:58:07  19:33:02:06\r\n      Ce roman m\u00eale suspense\r\n et r\u00e9flexion sur la litt\u00e9rature.\r\n\r\n19:33:02:11  19:33:05:21\r\n     La secr\u00e9taire perp\u00e9tuelle\r\n      de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:07:14\r\n         est enthousiaste.\r\n\r\n19:33:08:01  19:33:09:22\r\n      Je m'y suis plong\u00e9e.\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:11:21\r\n        Il y a 600 pages.\r\n\r\n19:33:12:02  19:33:16:23\r\n   Je l'ai lu de bout en bout.\r\n\r\n19:33:18:07  19:33:21:17\r\nUn roman peut-\u00eatre promis au Goncourt\r\n\r\n19:33:21:22  19:33:25:11\r\n  dont le dernier laur\u00e9at suisse\r\n       est Jacques Chessex.\r\n\r\n19:33:26:14  19:33:30:08\r\n   Les grands prix litt\u00e9raires\r\n   ont souvent \u00e9t\u00e9 contest\u00e9s,\r\n\r\n19:33:30:12  19:33:34:09\r\n   et pourtant ils conservent\r\n leur magie et leur efficacit\u00e9.\r\n\r\n19:33:34:13  19:33:37:16\r\n       C'est un formidable\r\n    acc\u00e9l\u00e9rateur de carri\u00e8re.\r\n\r\n19:33:38:18  19:33:40:13\r\n        C'est incroyable.\r\n\r\n19:33:40:18  19:33:42:10\r\n     C'est beaucoup de joie\r\n\r\n19:33:42:15  19:33:44:00\r\n          et de fiert\u00e9.\r\n\r\n19:33:44:05  19:33:49:13\r\n On ne r\u00e9alise pas compl\u00e8tement.\r\n\r\n19:33:49:18  19:33:55:18\r\n      C'est aussi le sentiment\r\nd'avoir la chance d'\u00eatre arriv\u00e9 ici.\r\n\r\n19:33:55:23  19:34:02:12\r\nC'est le facteur chance qui fait\r\n  que le livre est lu et aim\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:18  19:34:10:05\r\n Sur les 600 livres qui sortent en\r\nseptembre, on n'en parle que de 15.\r\n\r\n19:34:11:06  19:34:15:18\r\nLa pr\u00e9sidente disait tout \u00e0 l'heure\r\n  que c'\u00e9tait une vraie histoire.\r\n\r\n19:34:15:23  19:34:17:18\r\n      Ca vous fait plaisir ?\r\n\r\n19:34:17:23  19:34:20:14\r\nQuel hommage, je rougis de plaisir.\r\n\r\n19:34:20:19  19:34:30:16\r\nCette reconnaissance de l'Acad\u00e9mie,\r\n         c'est incroyable.\r\n\r\n19:34:30:21  19:34:33:10\r\n    Il y a aussi une r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:34:33:14  19:34:40:23\r\n    C'est important pour vous\r\n de m\u00ealer aventure et r\u00e9flexion ?\r\n\r\n19:34:41:05  19:34:45:15\r\n    Oui, mais je ne sais pas\r\n si le livre est pens\u00e9 comme \u00e7a.\r\n\r\n19:34:45:20  19:34:50:05\r\n  Le c\u00f4t\u00e9 enqu\u00eate me plaisait,\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:54:23\r\nmais aussi toutes mes interrogations\r\n         sur les \u00e9crivains.\r\n\r\n19:34:55:05  19:34:58:09\r\n      On fait un m\u00e9lange de\r\n    ce qui nous tient \u00e0 coeur\r\n\r\n19:34:58:14  19:35:04:18\r\n       et on le pr\u00e9sente.\r\n\r\n19:35:05:00  19:35:08:01\r\n Ce livre vous a demand\u00e9 beaucoup\r\n           de travail ?\r\n\r\n19:35:08:06  19:35:10:01\r\n     Enorm\u00e9ment de travail.\r\n\r\n19:35:10:06  19:35:12:12\r\n   C'est la trenti\u00e8me version.\r\n\r\n19:35:12:17  19:35:15:17\r\n   Un livre, c'est incertain.\r\n\r\n19:35:15:22  19:35:21:07\r\nDonc il ne faut pas se poser trop\r\nde questions avant de se lancer,\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:27:07\r\nsinon on n'\u00e9crirait pas de livres.\r\n\r\n19:35:27:12  19:35:29:13\r\n  Qu'allez-vous faire, ce soir ?\r\n\r\n19:35:29:18  19:35:31:15\r\n       Prendre le train !\r\n\r\n19:35:32:20  19:35:37:04\r\nCarle Del Ponte revient en force\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n19:35:37:10  19:35:41:16\r\n La magistrate suisse enqu\u00eatera \r\n sur les crimes commis en Syrie.\r\n\r\n19:35:41:21  19:35:45:21\r\n Elle devra contribuer \u00e0 \u00e9tablir\r\n    la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale\r\n\r\n19:35:46:02  19:35:50:14\r\n  du pr\u00e9sident Bachar el-Assad,\r\n mais aussi des forces rebelles.\r\n\r\n19:35:53:20  19:35:59:12\r\n         Carla Del Ponte\r\n      est une femme press\u00e9e.\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:02:21\r\n     Apr\u00e8s avoir pass\u00e9 sa vie\r\n      \u00e0 traquer les mafieux,\r\n\r\n19:36:03:02  19:36:06:20\r\n   les chefs d'Etat sanguinaires\r\n    et les criminels de guerre,\r\n\r\n19:36:07:02  19:36:16:08\r\n   elle revient pour se frotter\r\n     \u00e0 la trag\u00e9die syrienne.\r\n\r\n19:36:17:04  19:36:19:01\r\n   Ma t\u00e2che sera de continuer\r\n\r\n19:36:19:07  19:36:21:11\r\n    l'enqu\u00eate pour d\u00e9terminer\r\n\r\n19:36:21:15  19:36:26:15\r\nles hauts responsables politiques\r\n  et militaires de ces crimes.\r\n\r\n19:36:27:03  19:36:33:16\r\n    La commission doit d'abord \r\n   se rendre rapidement \u00e0 Damas.\r\n\r\n19:36:35:00  19:36:37:05\r\n Notre premi\u00e8re d\u00e9cision a port\u00e9\r\n\r\n19:36:37:11  19:36:42:20\r\n    sur notre venue en Syrie.\r\n\r\n19:36:43:02  19:36:52:04\r\nNous avons \u00e9crit au pr\u00e9sident Assad\r\n     pour qu'il nous re\u00e7oive.\r\n\r\n19:36:52:15  19:36:57:04\r\n   Les travaux de la commission\r\nd'enqu\u00eate s'annoncent titanesques.\r\n\r\n19:36:57:09  19:37:01:07\r\n Un signe d'apaisement est arriv\u00e9\r\n     en provenance de Damas:\r\n\r\n19:37:01:11  19:37:06:00\r\nla proclamation d'un cessez-le-feu\r\n       \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n19:37:07:02  19:37:10:02\r\n        Carla Del Ponte\r\n   empoigne l'un des dossiers\r\n\r\n19:37:10:07  19:37:12:11\r\n      les plus dramatiques\r\n        de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:37:12:16  19:37:16:18\r\n   Les massacres, les tortures,\r\nles viols se d\u00e9roulent dans un pays\r\n\r\n19:37:16:23  19:37:21:01\r\no\u00f9 l'acc\u00e8s pour les humanitaires \r\net la presse demeure tr\u00e8s limit\u00e9.\r\n\r\n19:37:21:15  19:37:35:05\r\n        Les organisations \r\n       non gouvernementales\r\n\r\n19:37:37:20  19:37:41:09\r\n  Ce n'\u00e9tait pas le bon sujet.\r\n\r\n19:37:41:09  19:37:45:03\r\n        Les organisations \r\n       non gouvernementales\r\n\r\n19:37:45:08  19:37:48:13\r\n       avancent le chiffre\r\n  de 30'000 victimes en 18 mois.\r\n\r\n19:37:48:18  19:37:53:08\r\n     Human Rights Watch d\u00e9nonce\r\nen plus des arrestations arbitraires,\r\n\r\n19:37:53:12  19:37:58:06\r\n     des d\u00e9tentions abusives,\r\n  des ex\u00e9cutions capitales, etc.\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:01:02\r\nPlus r\u00e9cemment, l'usage de la torture\r\n\r\n19:38:01:08  19:38:07:01\r\n      par les forces loyalistes\r\net certains rebelles a \u00e9t\u00e9 document\u00e9.\r\n\r\n19:38:07:06  19:38:09:15\r\n     Tout le pays est touch\u00e9,\r\n\r\n19:38:09:20  19:38:14:23\r\nmais les villes de l'ouest du pays\r\n    concentrent les tensions.\r\n\r\n19:38:15:04  19:38:18:00\r\n         Dans ces villes\r\n    cohabitaient sans probl\u00e8me\r\n\r\n19:38:18:05  19:38:22:10\r\ndes communaut\u00e9s aujourd'hui oppos\u00e9es.\r\n\r\n19:38:22:14  19:38:27:03\r\nLe conflit syrien: une guerre civile,\r\n         une guerre d'usure.\r\n\r\n19:38:27:09  19:38:32:09\r\nNi le camp loyaliste, ni la r\u00e9bellion\r\n\r\n19:38:32:13  19:38:37:07\r\n       ne peuvent d\u00e9sormais\r\n   pr\u00e9tendre gagner facilement.\r\n\r\n19:38:37:11  19:38:40:11\r\n          Le soul\u00e8vement\r\n     d\u00e9chire les communaut\u00e9s.\r\n\r\n19:38:40:16  19:38:45:04\r\nLa mission de la commission d'enqu\u00eate\r\n  de l'ONU peut sembler d\u00e9risoire.\r\n\r\n19:38:45:09  19:38:48:02\r\n       Pourtant, c'est elle \r\n       qui pourra r\u00e9affirmer\r\n\r\n19:38:48:07  19:38:54:00\r\n            la primaut\u00e9\r\ndu droit humanitaire international.\r\n\r\n19:38:55:04  19:38:57:09\r\n    Carla Del Ponte, bonsoir.\r\n\r\n19:38:57:14  19:39:00:14\r\n      La t\u00e2che est lourde,\r\n    mais tout \u00e0 votre honneur\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:08:00\r\n    et \u00e0 celui de la Suisse,\r\n         f\u00e9licitations.\r\n\r\n19:39:08:05  19:39:13:21\r\n Quel est votre \u00e9tat d'esprit ?\r\n\r\n19:39:13:23  19:39:16:03\r\n        Il est tr\u00e8s bon.\r\n\r\n19:39:16:05  19:39:20:01\r\n    On s'est mis au travail.\r\n\r\n19:39:20:03  19:39:25:15\r\n  Nous sommes les seuls qui nous\r\noccupons de la Syrie en ce moment.\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:27:15\r\n C'est la seule institution\r\n\r\n19:39:27:20  19:39:30:20\r\n          qui s'occupe\r\n  de ce qui se passe en Syrie.\r\n\r\n19:39:30:22  19:39:37:22\r\n       Remonter la cha\u00eene\r\n      des responsabilit\u00e9s,\r\n\r\n19:39:38:00  19:39:42:06\r\n     \u00e7a veut dire enqu\u00eater,\r\n    obtenir des t\u00e9moignages,\r\n\r\n19:39:42:11  19:39:45:00\r\n  des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques...\r\n\r\n19:39:45:02  19:39:47:21\r\n        C'est recueillir\r\n   les preuves des coupables,\r\n\r\n19:39:47:23  19:39:51:19\r\n des responsables de ces crimes.\r\n\r\n19:39:51:21  19:39:57:21\r\n         Les t\u00e9moignages\r\n      sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:39:57:23  19:40:01:11\r\nNous travaillons avec des O.N.G.\r\n    qui sont sur le terrain.\r\n\r\n19:40:01:12  19:40:05:03\r\n  Nous ne pouvons pas y aller.\r\n\r\n19:40:05:05  19:40:12:17\r\n      Il y a des promesses\r\n       de cessez-le- feu.\r\n\r\n19:40:12:19  19:40:14:21\r\nMais la peur de se retrouver jug\u00e9,\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:17:11\r\n         c'est important\r\n     pour les responsables ?\r\n\r\n19:40:17:15  19:40:19:06\r\n   \u00c7a devrait \u00eatre important.\r\n\r\n19:40:19:08  19:40:28:12\r\n\u00c7a devrait avoir un effet pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:40:28:14  19:40:37:03\r\n       On ne sait pas encore\r\nsi ce sera une cour internationale.\r\n\r\n19:40:37:05  19:40:43:07\r\n  Notre t\u00e2che est de faire cette\r\nenqu\u00eate et d'apporter des preuves.\r\n\r\n19:40:43:09  19:40:47:17\r\nLe Conseil de s\u00e9curit\u00e9 ou le Conseil\r\ndes droits de l'homme devra d\u00e9cider.\r\n\r\n19:40:47:19  19:40:53:00\r\n   D\u00e9cider d'une intervention\r\n     \u00e9ventuellement aussi.\r\n\r\n19:40:53:02  19:41:04:02\r\n     Pour nous, notre seule\r\n  pr\u00e9occupation est la justice.\r\n\r\n19:41:04:04  19:41:08:20\r\n En 1994, vous \u00e9tiez procureure\r\n      de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:41:08:20  19:41:11:08\r\n     Une impitoyable traqueuse\r\n           de criminels.\r\n\r\n19:41:11:12  19:41:14:14\r\n    Ce que la Suisse a produit\r\n     de mieux dans le genre,\r\n\r\n19:41:14:20  19:41:18:00\r\n       offrant ses services\r\n   \u00e0 la justice internationale.\r\n\r\n19:41:34:05  19:41:37:03\r\n       Elle a fait la chasse\r\n      aux criminels de guerre\r\n\r\n19:41:37:08  19:41:39:06\r\n       de l'ex-Yougoslavie.\r\n\r\n19:41:39:11  19:41:44:09\r\nAvec ce duel face \u00e0 Milosevic devant\r\n  le Tribunal p\u00e9nal international.\r\n\r\n19:41:44:13  19:41:49:07\r\n         Un proc\u00e8s avort\u00e9\r\n   suite \u00e0 la mort de Milosevic.\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:53:12\r\n      C.Del Ponte a poursuivi\r\n  les criminels de toutes sortes.\r\n\r\n19:41:53:17  19:41:59:07\r\nAu Rwanda, elle a d\u00e9nonc\u00e9 la l\u00e2chet\u00e9\r\n  de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:41:59:12  19:42:05:00\r\n    Sans oublier les proc\u00e9dures\r\ncontre la mafia et le crime organis\u00e9\r\n\r\n19:42:05:06  19:42:07:19\r\n        lorsqu'elle \u00e9tait \r\n       procureure du Tessin\r\n\r\n19:42:08:01  19:42:12:20\r\n     puis procureure g\u00e9n\u00e9rale\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:42:13:01  19:42:18:02\r\n Cet automne, C.Del Ponte a rejoint\r\nla commission d'enqu\u00eate sur la Syrie.\r\n\r\n19:42:27:11  19:42:31:02\r\n Vous \u00eates une des rares Suisses\r\n  connues dans le monde entier.\r\n\r\n19:42:31:04  19:42:35:10\r\n  Vous \u00eates toujours f\u00e9minine.\r\n\r\n19:42:35:11  19:42:40:10\r\n Quand vous retirez vos bijoux,\r\n        \u00e7a devient dur.\r\n\r\n19:42:40:11  19:42:43:10\r\n  Vous \u00eates une interrogatrice\r\n       extr\u00eamement dure ?\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:46:19\r\n         Je ne sais pas.\r\n\r\n19:42:46:21  19:42:50:17\r\nApr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es de travail,\r\n    je sais comment interroger.\r\n\r\n19:42:50:19  19:42:53:22\r\nMais ce n'est pas ce que je vais\r\n       faire maintenant.\r\n\r\n19:42:54:00  19:42:58:05\r\n        Je vais essayer\r\n   de recueillir des preuves.\r\n\r\n19:42:58:07  19:43:06:06\r\nIl y aura des auditions importantes.\r\n\r\n19:43:06:08  19:43:13:13\r\n   Vous interrogerez peut-\u00eatre\r\n    Bachar el-Assad un jour ?\r\n\r\n19:43:13:15  19:43:17:03\r\n  La t\u00e2che de cette commission\r\n  est de trouver des preuves.\r\n\r\n19:43:17:05  19:43:19:00\r\n  Nous n'en sommes donc pas l\u00e0.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:25:04\r\n   Une institution judiciaire\r\n      s'occupera de cela.\r\n\r\n19:43:25:06  19:43:30:03\r\n   La justice internationale,\r\n  c'est la suite de Nuremberg.\r\n\r\n19:43:30:05  19:43:35:03\r\n  Elle n'a pas assez fonctionn\u00e9\r\npour rendre justice aux victimes.\r\n\r\n19:43:35:05  19:43:38:01\r\n   Vous \u00eates parfois tr\u00e8s \u00e9mue\r\n       face aux victimes.\r\n\r\n19:43:38:03  19:43:42:06\r\n      Notamment en Bosnie.\r\n\r\n19:43:42:08  19:43:44:06\r\n C'est le seul moment d'\u00e9motion,\r\n\r\n19:43:44:08  19:43:47:14\r\n la rencontre avec les victimes.\r\n\r\n19:43:47:16  19:43:51:07\r\nL\u00e0, vous percevez la souffrance.\r\n\r\n19:43:51:10  19:43:54:14\r\n   C'est une grande motivation\r\n    pour ce que vous faites.\r\n\r\n19:43:54:16  19:43:58:09\r\n      Mais c'est toujours\r\n   un moment tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:01:03\r\n         Des victimes,\r\n  il y en a beaucoup en Syrie.\r\n\r\n19:44:01:05  19:44:02:19\r\n    Des victimes d'exactions.\r\n\r\n19:44:02:22  19:44:07:10\r\n              Oui.\r\n\r\n19:44:07:11  19:44:09:03\r\n Il y a beaucoup de victimes\r\n\r\n19:44:09:08  19:44:11:23\r\n     et beaucoup de victimes\r\n      qui sont des enfants.\r\n\r\n19:44:12:04  19:44:15:22\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\n que je suis confront\u00e9e \u00e0 cela.\r\n\r\n19:44:15:22  19:44:18:13\r\n      L'arr\u00eat d'un vaccin \r\n     antigrippe de Novartis\r\n\r\n19:44:18:18  19:44:20:10\r\n  a encore aggrav\u00e9 la p\u00e9nurie.\r\n\r\n19:44:20:14  19:44:23:12\r\n   Berne demande aux m\u00e9decins \r\n   de vacciner en premier lieu\r\n\r\n19:44:23:17  19:44:25:01\r\n     les personnes \u00e0 risque.\r\n\r\n19:44:26:02  19:44:29:10\r\n   Une telle p\u00e9nurie de vaccins\r\n       est exceptionnelle.\r\n\r\n19:44:29:15  19:44:32:19\r\n   En dix ans \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n       de la sant\u00e9 publique,\r\n\r\n19:44:33:00  19:44:34:20\r\n   D.Koch n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n19:44:35:10  19:44:37:17\r\nNormalement, toutes les personnes\r\n\r\n19:44:37:23  19:44:40:04\r\n  qui veulent se faire vacciner\r\n\r\n19:44:40:09  19:44:42:05\r\n        peuvent le faire.\r\n\r\n19:44:42:10  19:44:47:07\r\nL\u00e0, les m\u00e9decins doivent seulement\r\n vacciner les personnes \u00e0 risque\r\n\r\n19:44:47:11  19:44:50:03\r\nsous peine de p\u00e9nurie de vaccins.\r\n\r\n19:44:50:13  19:44:52:11\r\n     500'000 vaccins manquent.\r\n\r\n19:44:52:16  19:44:58:02\r\n  Il faudra vacciner en priorit\u00e9\r\n       les personnes \u00e2g\u00e9es,\r\n\r\n19:44:58:08  19:45:01:21\r\n     les personnes \u00e0 risques \r\n    et le personnel encadrant.\r\n\r\n19:45:02:02  19:45:06:07\r\n   Sur les 5 fabricants, l'un a\r\nfait \u00e9tat de probl\u00e8mes de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:45:06:11  19:45:10:08\r\n Hier, les livraisons de Novartis\r\n        \u00e9taient stopp\u00e9es.\r\n\r\n19:45:10:20  19:45:12:19\r\n  C'est seulement les autorit\u00e9s\r\n\r\n19:45:13:00  19:45:14:20\r\n   italiennes qui ont d\u00e9tect\u00e9\r\n\r\n19:45:15:01  19:45:16:22\r\n    des probl\u00e8mes de qualit\u00e9.\r\n\r\n19:45:17:03  19:45:22:17\r\nOn ne peut pas d\u00e9livrer ces vaccins\r\n\r\n19:45:22:22  19:45:29:03\r\n     tant qu'on ne sait pas \r\n    s'ils sont vraiment s\u00fbrs.\r\n\r\n19:45:29:18  19:45:32:16\r\n Mais Novartis se veut rassurant.\r\n\r\n19:45:33:20  19:45:35:19\r\n   Nous respectons la d\u00e9cision\r\n\r\n19:45:36:01  19:45:38:19\r\n         de Swissmedic.\r\n\r\n19:45:39:00  19:45:43:07\r\n    Nous sommes convaincus que\r\nnos vaccins sont efficaces et s\u00fbrs.\r\n\r\n19:45:43:11  19:45:46:15\r\n   Nous les livrerons bient\u00f4t.\r\n\r\n19:45:47:03  19:45:49:11\r\n     -Novartis doit prouver\r\n\r\n19:45:49:15  19:45:52:02\r\n   que ces produits sont s\u00fbrs.\r\n\r\n19:45:52:08  19:45:55:20\r\n        Jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent,\r\n   ils n'ont pas pu le prouver\r\n\r\n19:45:56:02  19:45:58:15\r\n avec des donn\u00e9es scientifiques.\r\n\r\n19:45:59:03  19:46:02:23\r\n   Les personnes d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9es\r\n     n'ont pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter.\r\n\r\n19:46:03:04  19:46:05:21\r\nCes lots sont consid\u00e9r\u00e9s comme s\u00fbrs.\r\n\r\n19:46:07:11  19:46:12:07\r\nUne partie des restaurants proposant\r\nde la chasse trompent leurs clients.\r\n\r\n19:46:12:11  19:46:16:12\r\n Des analyses des laboratoires \r\n cantonaux r\u00e9v\u00e8lent la duperie.\r\n\r\n19:46:16:17  19:46:19:06\r\n            Dans 15 %\r\n  des \u00e9tablissements contr\u00f4l\u00e9s,\r\n\r\n19:46:19:11  19:46:23:13\r\n  il y a des cas de tromperie.\r\n\r\n19:46:32:09  19:46:34:22\r\n          Cet inspecteur\r\n     des denr\u00e9es alimentaires\r\n\r\n19:46:35:03  19:46:41:19\r\n d\u00e9barque dans les \u00e9tablissements \r\n proposant de la viande de chasse.\r\n\r\n19:46:42:00  19:46:45:02\r\n Je viens faire des pr\u00e9l\u00e8vements\r\n      de viande de chasse.\r\n\r\n19:46:45:07  19:46:47:18\r\n  Vous avez du civet de cerf ?\r\n         De chevreuil ?\r\n\r\n19:46:47:23  19:46:50:08\r\n -Oui, je vais vous en chercher.\r\n\r\n19:46:50:19  19:46:53:13\r\n    L'objectif est de contr\u00f4ler\r\n         que le chevreuil\r\n\r\n19:46:53:18  19:46:58:12\r\n ne soit pas du cerf ou du cheval,\r\n   deux \u00e0 trois fois moins cher.\r\n\r\n19:46:59:04  19:47:02:01\r\n  Il faut faire une analyse ADN\r\n\r\n19:47:02:06  19:47:05:02\r\n     pour d\u00e9finir l'esp\u00e8ce.\r\n\r\n19:47:06:11  19:47:10:04\r\n    Les diff\u00e9rences g\u00e9n\u00e9tiques\r\n     sont mises en \u00e9vidence.\r\n\r\n19:47:10:09  19:47:15:08\r\n        200 \u00e9chantillons sont\r\nen cours d'analyse en Suisse romande.\r\n\r\n19:47:17:08  19:47:18:20\r\n        Pour les civets,\r\n\r\n19:47:19:01  19:47:21:00\r\n   on analyse trois morceaux.\r\n\r\n19:47:21:05  19:47:23:15\r\n  Au cas o\u00f9 on a des m\u00e9langes.\r\n\r\n19:47:23:20  19:47:37:06\r\n  Pour le morceau 2 et 3, c'est\r\ndu chevreuil, le 1, c'est du cerf.\r\n\r\n19:47:38:15  19:47:47:12\r\n     On d\u00e9couvre aussi parfois\r\n de l'agneau \u00e0 la place du chamois\r\n\r\n19:47:47:17  19:47:52:04\r\n  ou du porc au lieu du sanglier.\r\n\r\n19:47:52:17  19:47:55:15\r\n          Sur dix ans,\r\nla non-conformit\u00e9 est de 12-15 %.\r\n\r\n19:47:56:02  19:48:00:06\r\n  La derni\u00e8re campagne en Valais \r\n  avait r\u00e9v\u00e9l\u00e9 20 % de fraudeurs.\r\n\r\n19:48:00:19  19:48:03:05\r\n  Il s'agit de faire une amende\r\n\r\n19:48:03:10  19:48:05:11\r\n    lorsque le cas est av\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n19:48:05:15  19:48:12:09\r\n S'il y a r\u00e9cidive, la fermeture \r\nde l'\u00e9tablissement est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:48:13:05  19:48:16:22\r\n    Les fraudeurs doivent payer\r\n     les frais de laboratoire,\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:19:03\r\n   quelques centaines de francs.\r\n\r\n19:48:19:09  19:48:23:02\r\n    Les r\u00e9cidivistes encourent\r\n une d\u00e9nonciation administrative.\r\n\r\n19:48:23:07  19:48:25:04\r\n        Pas tr\u00e8s dissuasif.\r\n\r\n19:48:25:15  19:48:28:14\r\n Avec la crise, c'est compliqu\u00e9.\r\n\r\n19:48:28:20  19:48:31:09\r\n Certains restaurateurs peinent,\r\n\r\n19:48:31:13  19:48:34:13\r\n ils seraient tent\u00e9s de tricher.\r\n\r\n19:48:35:05  19:48:39:02\r\n       La fraude peut aussi \r\n      venir des fournisseurs.\r\n\r\n19:48:39:07  19:48:43:12\r\nLes clients n'y voient que du feu.\r\n\r\n19:48:45:08  19:48:48:15\r\n  Ca ressemble de plus en plus\r\n\r\n19:48:48:20  19:48:51:06\r\n    \u00e0 de la viande classique.\r\n\r\n19:48:51:16  19:49:01:14\r\n   Les r\u00e9sultats de cette chasse\r\naux fraudeurs ne seront pas publics.\r\n\r\n19:49:02:20  19:49:04:18\r\n        Voici Windows 8.\r\n\r\n19:49:05:00  19:49:07:10\r\n        Neuf ordinateurs\r\n      sur dix sont \u00e9quip\u00e9s\r\n\r\n19:49:07:14  19:49:11:15\r\n  de ce syst\u00e8me d'exploitation.\r\n\r\n19:49:11:20  19:49:17:05\r\n  Microsoft s'adapte \u00e0 l'univers\r\ndes mobiles et des \u00e9crans tactiles.\r\n\r\n19:49:20:13  19:49:22:11\r\n     O.Roth dirige une soci\u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:49:22:17  19:49:26:21\r\n  sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services \r\n  informatiques et la formation.\r\n\r\n19:49:27:02  19:49:30:12\r\nLa nouvelle interface l'a surpris.\r\n\r\n19:49:31:04  19:49:34:02\r\nLa touche \"d\u00e9marrer\" n'existe plus.\r\n\r\n19:49:34:07  19:49:36:14\r\n   Vous acc\u00e9dez \u00e0 l'interface\r\n\r\n19:49:36:19  19:49:40:10\r\n       avec des \"tuiles\".\r\n\r\n19:49:41:13  19:49:43:15\r\n       Windows 8 est inspir\u00e9\r\n\r\n19:49:43:20  19:49:48:15\r\n    des syst\u00e8mes d'exploitation\r\n des tablettes et des smartphones.\r\n\r\n19:49:48:20  19:49:51:23\r\n         Le march\u00e9 du PC\r\n     est en perte de vitesse.\r\n\r\n19:49:52:12  19:49:54:05\r\n    On est dans la strat\u00e9gie\r\n\r\n19:49:54:10  19:49:56:05\r\n    des constructeurs actuels\r\n\r\n19:49:56:11  19:49:58:04\r\n     d'avoir une convergence\r\n\r\n19:49:58:09  19:50:03:01\r\nentre PC, tablette et t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:50:03:06  19:50:05:17\r\n    Quel que soit le support,\r\n\r\n19:50:05:22  19:50:16:10\r\n  on devrait pouvoir retrouver\r\n  l'ensemble de nos documents.\r\n\r\n19:50:17:05  19:50:21:16\r\n    Le nouveau syst\u00e8me tardera\r\n\u00e0 s'implanter dans les entreprises,\r\n\r\n19:50:21:21  19:50:24:13\r\nqui viennent d'installer Windows 7.\r\n\r\n19:50:28:03  19:50:29:14\r\n     En termes de formation\r\n\r\n19:50:29:19  19:50:31:09\r\n   aupr\u00e8s des collaborateurs,\r\n\r\n19:50:31:13  19:50:34:01\r\n       les co\u00fbts engendr\u00e9s\r\n       seront cons\u00e9quents.\r\n\r\n19:50:34:06  19:50:36:03\r\n   Windows 7 est d\u00e9j\u00e0 stable.\r\n\r\n19:50:36:09  19:50:42:06\r\n     Nous n'avons pas assez \r\n     de recul sur Windows 8.\r\n\r\n19:50:43:16  19:50:46:21\r\n         Pr\u00e9sent sur 90 %\r\n    des ordinateurs personnels,\r\n\r\n19:50:47:02  19:50:49:23\r\nMicrosoft veut \u00e9tendre sa supr\u00e9matie\r\n\r\n19:50:50:04  19:50:56:12\r\nau march\u00e9 du mobile et des tablettes,\r\n     domin\u00e9 par Apple et Google.\r\n\r\n19:50:58:02  19:51:03:00\r\n Sur le th\u00e8me de l'avortement, un \r\ncandidat r\u00e9publicain dans l'Indiana\r\n\r\n19:51:03:06  19:51:05:14\r\n   provoque un toll\u00e9 national\r\n          en affirmant\r\n\r\n19:51:05:19  19:51:09:22\r\nqu'une grossesse issue d'un viol\r\n  \u00e9tait \"la volont\u00e9 de Dieu\".\r\n\r\n19:51:10:03  19:51:13:22\r\n     Barack Obama condamne,\r\nMitt Romney prend ses distances,\r\n\r\n19:51:14:03  19:51:17:15\r\n     mais le d\u00e9bat fait rage\r\n        plus que jamais.\r\n\r\n19:51:23:01  19:51:25:05\r\n    La clinique de Diane Derzis\r\n\r\n19:51:25:10  19:51:27:06\r\n        dans le Mississippi\r\n\r\n19:51:27:11  19:51:31:08\r\n    livre une bataille cruciale\r\n     concernant l'avortement.\r\n\r\n19:51:31:12  19:51:38:06\r\nLe Parti r\u00e9publicain veut interdire\r\n     toute forme d'avortement.\r\n\r\n19:51:38:11  19:51:43:01\r\nMitt Romney admettrait des exceptions\r\n    en cas de viol ou d'inceste.\r\n\r\n19:51:43:06  19:51:47:00\r\n       Barack Obama d\u00e9fend \r\n       la libert\u00e9 de choix.\r\n\r\n19:51:47:05  19:51:52:14\r\n L'\u00e9lection aura des cons\u00e9quences\r\n     sur la derni\u00e8re clinique\r\n\r\n19:51:52:19  19:51:57:02\r\n  qui pratique des interruptions\r\n   de grossesse dans cet Etat.\r\n\r\n19:51:57:13  19:52:02:16\r\n On est \u00e0 \u00e7a de perdre ce droit.\r\n\r\n19:52:03:08  19:52:10:18\r\nAux USA, la Cour supr\u00eame a garanti\r\n le droit \u00e0 l'avortement en 1973.\r\n\r\n19:52:10:23  19:52:15:13\r\n  La radicalisation de la droite\r\n    politique menace ce droit.\r\n\r\n19:52:16:02  19:52:20:18\r\nLes autorit\u00e9s expliquent que d'abord\r\n  il ne faut pas tomber enceinte.\r\n\r\n19:52:20:23  19:52:23:09\r\nOn fait parfois des mauvais choix.\r\n\r\n19:52:23:14  19:52:29:16\r\nMais si vous ne pouvez vous occuper\r\n\r\n19:52:29:21  19:52:34:17\r\n  d'un enfant, si votre sant\u00e9 est\r\nmenac\u00e9e, si vous avez subi un viol,\r\n\r\n19:52:34:23  19:52:38:07\r\n  quel choix vous reste-t-il ?\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:44:11\r\n   1,4 mio d'IVG sont pratiqu\u00e9es\r\n       chaque ann\u00e9e aux USA.\r\n\r\n19:52:44:16  19:52:47:07\r\n          3'700 par jour.\r\n\r\n19:52:47:11  19:52:50:10\r\n          Les adversaires\r\n      du droit \u00e0 l'avortement\r\n\r\n19:52:50:15  19:52:53:13\r\n   ont brandi des images crues.\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:57:11\r\n  L'\u00e9lection sera un barom\u00e8tre.\r\n\r\n19:52:57:15  19:53:02:06\r\nIl n'y a qu'une seule voix d'\u00e9cart\r\n        \u00e0 la Cour supr\u00eame\r\n\r\n19:53:02:11  19:53:06:18\r\n      pour la l\u00e9galisation\r\n        de l'avortement.\r\n\r\n19:53:07:06  19:53:09:11\r\n      -Le nouveau pr\u00e9sident\r\n\r\n19:53:09:16  19:53:11:21\r\n  devra nommer un ou deux juges\r\n\r\n19:53:12:02  19:53:13:14\r\n       \u00e0 la Cour supr\u00eame.\r\n\r\n19:53:13:19  19:53:18:12\r\nIl y a des lois pr\u00eates \u00e0 renverser\r\n     le droit \u00e0 l'avortement.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:23:11\r\n   Diane a d\u00e9j\u00e0 vu sa clinique\r\n incendi\u00e9e, son personnel menac\u00e9.\r\n\r\n19:53:23:15  19:53:29:02\r\n   Mais souvent ses d\u00e9tracteurs\r\noccupent le trottoir pacifiquement.\r\n\r\n19:53:29:13  19:53:32:05\r\n Nous informons sur les risques\r\n\r\n19:53:32:10  19:53:35:09\r\n    et o\u00f9 recevoir de l'aide.\r\n\r\n19:53:35:14  19:53:38:02\r\nJe fais mon devoir de chr\u00e9tienne\r\n\r\n19:53:38:07  19:53:42:13\r\n     en leur faisant savoir\r\n      que J\u00e9sus les aime.\r\n\r\n19:53:43:03  19:53:45:11\r\n -Leur vie est assez compliqu\u00e9e\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:47:18\r\n    sans encore en rajouter.\r\n\r\n19:53:47:23  19:53:52:11\r\n   Ces gens sont l\u00e0 pour faire\r\n   culpabiliser les patientes.\r\n\r\n19:53:53:01  19:54:00:23\r\n Diane Derzis n'est pas optimiste\r\n   sur l'avenir de sa clinique.\r\n\r\n19:54:01:12  19:54:03:11\r\n    Ceux qui ont de l'argent\r\n\r\n19:54:03:16  19:54:06:01\r\n  trouveront toujours un moyen.\r\n\r\n19:54:06:06  19:54:09:13\r\n     Celles qui souffriront\r\n       sont les pauvres.\r\n\r\n19:54:09:18  19:54:13:21\r\n  Le Mississippi est num\u00e9ro un\r\n    en mortalit\u00e9 maternelle,\r\n\r\n19:54:14:02  19:54:19:13\r\nen mortalit\u00e9 infantile et num\u00e9ro un\r\n pour les grossesses adolescentes.\r\n\r\n19:54:19:19  19:54:26:15\r\n  Ces gens se soucient des b\u00e9b\u00e9s\r\ndans l'ut\u00e9rus, pas de leur avenir.\r\n\r\n19:54:28:02  19:54:32:10\r\n  Selon les sondages, le vote des\r\nfemmes penche nettement pour Obama.\r\n\r\n19:54:33:08  19:54:37:19\r\n Sur le sujet de l'avortement et \r\nsur les autres, je vous recommande\r\n\r\n19:54:38:01  19:54:41:06\r\n       le site rtsinfo.ch,\r\nqui recense les clips de campagne\r\n\r\n19:54:41:11  19:54:44:01\r\ndes camps r\u00e9publicain et d\u00e9mocrate.\r\n\r\n19:54:44:22  19:54:48:22\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n    en urgence le moratoire\r\n\r\n19:54:49:04  19:54:51:19\r\npour les nouveaux cabinets m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:54:52:00  19:54:56:08\r\n   L'afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers\r\nen est l'une des causes principales.\r\n\r\n19:54:56:12  19:55:00:14\r\nIls sont attir\u00e9s par une diff\u00e9rence\r\n     de revenu spectaculaire.\r\n\r\n19:55:36:18  19:55:46:00\r\n       26 ans qu'il r\u00e9pare\r\n   les \u00e9paules de ses patients.\r\n\r\n19:55:46:06  19:55:48:23\r\n Un m\u00e9tier qu'il exer\u00e7ait \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:55:49:04  19:55:51:12\r\n         Mais \u00e0 l'approche\r\n          de la retraite,\r\n\r\n19:55:51:17  19:55:54:11\r\n            il profite\r\n  d'une br\u00e8che dans le moratoire\r\n\r\n19:55:54:16  19:55:58:08\r\n      pour venir s'installer\r\n      sur la C\u00f4te vaudoise.\r\n\r\n19:55:59:05  19:56:00:21\r\n      On gagne mieux sa vie\r\n\r\n19:56:01:02  19:56:03:01\r\n     en Suisse qu'en France.\r\n\r\n19:56:03:07  19:56:08:13\r\n   De deux \u00e0 quatre fois plus.\r\n\r\n19:56:10:02  19:56:13:09\r\n       Le syst\u00e8me fran\u00e7ais\r\n     subit une crise majeure.\r\n\r\n19:56:13:13  19:56:18:10\r\n  La profession demande, en vain,\r\nune hausse des tarifs chirurgicaux.\r\n\r\n19:56:18:23  19:56:20:19\r\n   Les charges des chirurgiens\r\n\r\n19:56:21:01  19:56:22:10\r\n          ont augment\u00e9:\r\n\r\n19:56:22:14  19:56:26:19\r\n les reversements aux cliniques,\r\n les assurances professionnelles\r\n\r\n19:56:27:01  19:56:28:19\r\n    et les charges sociales.\r\n\r\n19:56:29:00  19:56:34:23\r\n    Tout cela nous encourage\r\n       \u00e0 quitter le pays.\r\n\r\n19:56:35:12  19:56:41:01\r\n  Pour venir en Suisse, l'argent \r\n  est un facteur non n\u00e9gligeable.\r\n\r\n19:56:41:06  19:56:45:18\r\n Mais il y aurait aussi le confort\r\n   dans le travail au quotidien.\r\n\r\n19:56:46:07  19:56:48:19\r\nJ'ai quitt\u00e9 la France par ras-le-bol\r\n\r\n19:56:49:00  19:56:53:18\r\n   des conditions de travail\r\n des chirurgiens orthop\u00e9distes.\r\n\r\n19:56:53:23  19:56:58:11\r\nAu bloc op\u00e9ratoire, l'anesth\u00e9siste\r\n    courait de salle en salle\r\n\r\n19:56:58:17  19:57:01:01\r\net je n'avais qu'une infirmi\u00e8re.\r\n\r\n19:57:01:07  19:57:04:04\r\nIci, j'ai un ou deux anesth\u00e9sistes\r\n\r\n19:57:04:09  19:57:08:01\r\nun assistant et trois infirmi\u00e8res.\r\n\r\n19:57:08:07  19:57:15:23\r\n Je peux travailler sereinement\r\net me concentrer sur mon m\u00e9tier.\r\n\r\n19:57:16:12  19:57:18:22\r\n Et se concentrer sur le patient.\r\n\r\n19:57:19:03  19:57:25:04\r\n  C'est aussi lui qui souffrira du\r\nmoratoire sur les cabinets m\u00e9dicaux.\r\n\r\n19:57:26:11  19:57:30:19\r\n Pour les m\u00e9decins en formation, \r\nla nouvelle d'un nouveau moratoire\r\n\r\n19:57:31:00  19:57:32:05\r\n       a du mal \u00e0 passer.\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:36:23\r\n Nous sommes all\u00e9s recueillir des\r\nt\u00e9moignages \u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon.\r\n\r\n19:57:38:06  19:57:41:12\r\n     Le Dr Saidi, \u00e0 l'h\u00f4pital\r\n     d'Yverdon depuis un an,\r\n\r\n19:57:41:17  19:57:45:00\r\n        veut se sp\u00e9cialiser\r\n      en chirurgie visc\u00e9rale.\r\n\r\n19:57:45:05  19:57:49:20\r\nPour lui, un moratoire est n\u00e9faste\r\n pour la formation des m\u00e9decins.\r\n\r\n19:57:50:11  19:57:53:15\r\n  Ne trouvant pas de d\u00e9bouch\u00e9s\r\n\r\n19:57:53:20  19:57:55:23\r\n        les a\u00een\u00e9s restent\r\n\r\n19:57:56:04  19:57:58:13\r\n   dans le milieu hospitalier.\r\n\r\n19:57:58:18  19:58:05:20\r\nCeux qui arrivent apr\u00e8s ne trouvent\r\n    pas de poste pour avancer.\r\n\r\n19:58:07:08  19:58:11:16\r\n      Le Dr Ombelli enseigne\r\n    aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine.\r\n\r\n19:58:13:03  19:58:15:11\r\n   Je les vois \u00e0 l'universit\u00e9\r\n\r\n19:58:15:15  19:58:18:18\r\n      et ici aux urgences.\r\n\r\n19:58:18:23  19:58:22:00\r\n      Ils sont d\u00e9stabilis\u00e9s\r\n      car ils ne savent pas\r\n\r\n19:58:22:05  19:58:30:04\r\ns'ils pourront s'installer un jour.\r\n\r\n19:58:30:18  19:58:35:17\r\n Pour ce futur cardiologue, ouvrir\r\nson cabinet est un lointain projet.\r\n\r\n19:58:36:06  19:58:40:07\r\n  Je me destine \u00e0 une formation\r\n         qui est longue.\r\n\r\n19:58:40:11  19:58:42:08\r\n         J'aurai termin\u00e9\r\n\r\n19:58:42:12  19:58:44:08\r\n         d'ici dix ans.\r\n\r\n19:58:44:12  19:58:49:22\r\n      Donc la probl\u00e9matique\r\n      aura chang\u00e9 d'ici l\u00e0.\r\n\r\n19:58:50:12  19:58:55:21\r\n  Pour les m\u00e9decins, un moratoire\r\n     ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:58:56:18  19:58:58:06\r\n       Il faudrait surtout\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:00:10\r\n      revaloriser le m\u00e9tier\r\n\r\n19:59:00:14  19:59:06:15\r\nde m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste en augmentant\r\n    l'attractivit\u00e9 de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n19:59:07:07  19:59:12:07\r\nA l'h\u00f4pital d'Yverdon, beaucoup de \r\nm\u00e9decins n'ont pas voulu t\u00e9moigner.\r\n\r\n19:59:12:11  19:59:15:23\r\n         Mais ce moratoire\r\n       est souvent critiqu\u00e9.\r\n\r\n19:59:17:09  19:59:21:13\r\n L'Arm\u00e9e du Salut pourrait nous\r\n  repr\u00e9senter \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n19:59:21:18  19:59:30:11\r\n    Le groupe est candidat,\r\nune vid\u00e9o est lanc\u00e9e sur le Net.\r\n\r\n19:59:34:14  19:59:39:00\r\n              Rock\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:43:13\r\nLa casquette, la foi, les sourires:\r\n  c'est bien l'Arm\u00e9e du Salut...\r\n\r\n19:59:43:19  19:59:47:03\r\n Mais dans sa version rock'n roll.\r\n\r\n19:59:47:08  19:59:55:06\r\nCette chanson pourrait repr\u00e9senter la\r\nSuisse \u00e0 l'Eurovision l'an prochain.\r\n\r\n19:59:55:11  20:00:02:05\r\n          \"You and me\",\r\n  une op\u00e9ration tout al\u00e9manique.\r\n\r\n20:00:02:10  20:00:07:04\r\nA croire que le diable s'en est m\u00eal\u00e9.\r\n\r\n20:00:07:15  20:00:09:14\r\n        Pas tout \u00e0 fait.\r\n\r\n20:00:09:19  20:00:12:02\r\n      Le message du chant,\r\n\r\n20:00:12:07  20:00:16:19\r\n          c'est vraiment\r\nque les relations sont importantes.\r\n\r\n20:00:17:01  20:00:29:09\r\n  Si plus rien ne marche, l'Arm\u00e9e\r\ndu Salut sera l\u00e0 pour vous soutenir.\r\n\r\n20:00:30:20  20:00:35:13\r\nDans nos esprits, l'Arm\u00e9e du Salut,\r\n         c'est plut\u00f4t \u00e7a.\r\n\r\n20:00:35:18  20:00:37:07\r\n       Musique folklorique\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:43:07\r\n  Avec le rock, certains y verront\r\ndu pros\u00e9lytisme, d'autres une blague.\r\n\r\n20:00:44:19  20:00:50:16\r\nLe groupe n'a pas d'autre ambition\r\n\r\n20:00:50:21  20:00:52:21\r\n   que d'aller \u00e0 l'Eurovision.\r\n\r\n20:00:53:03  20:00:55:00\r\nLe groupe n'existera plus apr\u00e8s.\r\n\r\n20:00:55:05  20:00:57:22\r\n      C'est une id\u00e9e folle\r\n       autour d'un caf\u00e9.\r\n\r\n20:00:58:10  20:01:00:19\r\n   Le clip cartonne sur le Net.\r\n\r\n20:01:01:01  20:01:04:04\r\n  Les filles sont folles de lui.\r\n\r\n20:01:05:11  20:01:08:01\r\nVous voyez... j'ai d\u00e9j\u00e0 une fille !\r\n\r\n20:01:08:06  20:01:10:22\r\n  Elle suffit pour l'instant !\r\n\r\n20:01:11:04  20:01:18:11\r\n  Mais il y en a d'autres dans le\r\ngroupe qui n'auraient rien contre !\r\n\r\n20:01:20:20  20:01:24:12\r\n      170 groupes en Suisse\r\n   r\u00eavent de l'Eurovision 2013.\r\n\r\n20:01:24:18  20:01:30:04\r\n     R\u00e9sultat le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n20:01:34:23  20:01:39:01\r\nJe vous rappelle les deux Suisses\r\n    du jour, Carla Del Ponte\r\n\r\n20:01:39:06  20:01:42:12\r\n      qui revient en force\r\n  sur la sc\u00e8ne internationale.\r\n\r\n20:01:42:17  20:01:52:09\r\n   Notre compatriote enqu\u00eatera\r\n sur les crimes commis en Syrie.\r\n\r\n20:01:52:13  20:01:57:04\r\n Jo\u00ebl Dicker, l'\u00e9crivain genevois\r\ncouronn\u00e9 par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:01:57:09  20:02:00:11\r\n     Honneur rarissime pour\r\n   un jeune auteur de 27 ans.\r\n\r\n20:02:01:19  20:02:03:14\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:02:03:19  20:02:05:09\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:02:05:13  20:02:07:07\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:02:08:16  20:02:14:11\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M.Bartoletti,\r\nV.Fiore-Donno, E.Gattlen, M.Kastrati,\r\n        G.Quo\u00ebx, C.Richardet\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZF003899\r\nDate de transcription : 23-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:14 > 0:02:00) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, Carla Del Ponte et revient en force sur la sc\u00e8ne internationale, la magistrate suisse enqu\u00eatera sur les crimes commis en Syrie, la femme qui a port\u00e9 l'accusation contre Milosevic devra contribuer \u00e0 \u00e9tablir l'\u00e9ventuelle responsabilit\u00e9 p\u00e9nale de Bachar El-Assad, mais aussi des forces anti- r\u00e9gime dans la guerre de Syrie, Carla Del Ponte, et ce soir l'invit\u00e9 du 19 la Suisse manque de vaccins contre la grippe, l'arr\u00eat de l'emploi de vaccins de Novartis impos\u00e9 par Swissmedic aggrave soudain la situation OFSP recommande aux m\u00e9decins de vacciner en 1er lieu les groupes \u00e0 risque et les personnes en contact avec notre enqu\u00eate sur l'afflux de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes \u00e9trangers alors que moratoire est r\u00e9tabli dans l'urgence la diff\u00e9rence colossale de salaires explique l'attrait de la Suisse, un gyn\u00e9cologue fran\u00e7ais gagne 107000 francs par an contre 269000 en Suisse pour un ophtalmo, on passe de 150000 \u00e0 presque 390000 on verra le d\u00e9tail une partie des restaurants proposent de la chasse, trompant leurs clients des analyses de laboratoire compte nous r\u00e9v\u00e8le l'ampleur de la duperie dont 15 pourcent des restaurants contr\u00f4l\u00e9s il y a tromperie du port de Lagny ou m\u00eame du cheval sont propos\u00e9s le go\u00fbt \u00e9tant masqu\u00e9 par des sauces et marinades voici Windows 8 le syst\u00e8me de Microsoft fait fonctionner 90 pourcent des PC de la plan\u00e8te dans les entreprises ou domicile il a du retard \u00e0 combler sur le march\u00e9 mobile par rapport \u00e0 Apple ou \u00e0 Google, on verra les changements \u00e0 venir et puis l'Arm\u00e9e du salut pourrait repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision, le groupe est candidat \u00e0 la candidature, la vid\u00e9o est lanc\u00e9e sur le Net, l'Arm\u00e9e du Salut revendique sa tradition musicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:01 > 0:02:19) [93%] : \r\nMais d'abord, un Suisse, couronn\u00e9 par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise Jo\u00ebl Dicker re\u00e7oit le Grand Prix de l'Acad\u00e9mie honneur rarissime pour un jeune, autour de 27 ans le bruissement de la r\u00e9ussite grandissait depuis des semaines d\u00e9j\u00e0 un tirage exceptionnel et la possibilit\u00e9 du Goncourt, l'avenir le dira voici d\u00e9j\u00e0 ce prix prestigieux Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:20 > 0:02:26) [86%] : \r\nDonc plus grand prix du roman est attribu\u00e9 \u00e0 Jo\u00ebl Dicker pour La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire Harry Quebert vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:28 > 0:02:45) [89%] : \r\n\u00e0 27 ans, et pour son 2\u00e8me, roman Le Genevois Jo\u00ebl Dicker \u00eatre adoub\u00e9 par les immortels, c'est avec ce grand prix du roman de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise qui est lanc\u00e9e la saison des r\u00e9compenses litt\u00e9raires en gros roman d\u00e9j\u00e0 vendu \u00e0 plus de 50000 exemplaires et qui intrigue un de ses illustres Lecteurs, membre du jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:54) [79%] : \r\nAssez ne sera pour commencer le livre si elle fait \u00e9crire dans votre t\u00eate, ou au contraire vous avez cherch\u00e9, il y avait un un livre qui est dans ma t\u00eate qui \u00e9tait pas cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:03:04) [91%] : \r\nD\u00e8s sa publication, mais ce roman qui m\u00eale suspense et r\u00e9flexions sur la litt\u00e9rature, a trouv\u00e9 un public enthousiaste, dont la secr\u00e9taire perp\u00e9tuelle de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:05 > 0:03:16) [91%] : \r\nLe fait que je me suis plong\u00e9 dedans, je n'en suis pas sorti il y a 600 pages et je peux vous dire, je n'ai rien fait, ce que je devais faire, je l'ai lu de bout-en-bout et j'ai trouv\u00e9 un roman parce que le roman, c'est pas courant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:24) [93%] : \r\nUn roman promis \u00e0 une belle carri\u00e8re et qui sait au plus prestigieux des prix le Goncourt, dont le dernier laur\u00e9at suisse Jacques Chessex.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:25 > 0:03:36) [92%] : \r\nLes grands prix litt\u00e9raires ont \u00e9t\u00e9 souvent contest\u00e9e et pourtant ils conservent leur magie et leur efficacit\u00e9, c'est un formidable acc\u00e9l\u00e9rateur de carri\u00e8re, on va entendre la r\u00e9action de l'homme du jour, il r\u00e9pond \u00e0 Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:37 > 0:04:30) [89%] : \r\nCompl\u00e8tement c'est incroyable et on \u00e9prouve beaucoup de joie, beaucoup de fiert\u00e9, sentiment \u00e9trange tr\u00e8s fort et je pense qu'on laisse pas compl\u00e8tement, et puis on \u00e9prouve aussi un sentiment de grande chance, la chance d'\u00eatre arriv\u00e9 ici qui voil\u00e0 on peut \u00e9crire un livre, un bon livre m\u00eame, mais il y a aussi beaucoup de facteur chance qui interviennent, qui font que ces livrets lui que ses livres, mais 650 livres qui sortent au mois de septembre, on en parle quand une quinzaine, donc il y a un facteur facteur chance quand m\u00eame, qui, qui est tr\u00e8s important, la pr\u00e9sident disait tout \u00e0 l'heure, c'est une vraie histoire, c'est le retour du roman, \u00e7a me fait plaisir, mais quel quel hommage, \u00e7a me fait rougir, \u00e7a fait plaisir \u00e9videmment mais mais mais je, je, je, rougit de plaisir et de modestie aussi parce que des mots comme \u00e7a qui qui viennent d'une femme comme \u00e7a et cette reconnaissance de l'Acad\u00e9mie, c'est quelque chose qui est incroyable c'est vraiment incroyable, alors c'est vrai que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:30 > 0:04:39) [94%] : \r\nVrai roman avec des aventures, mais il y a aussi une r\u00e9flexion, c'est important pour vous de m\u00ealer les 2 choses \u00e0 la fois le c\u00f4t\u00e9 un peu thriller \u00e0 l'am\u00e9ricaine et aussi une r\u00e9flexion sur la litt\u00e9rature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:39 > 0:05:25) [89%] : \r\nSur oui mais je ne sais pas si le livre au fond et penser comme \u00e7a, on \u00e9crit un livre, un peu comme on comme on l'aime, et il y a le c\u00f4t\u00e9 de l'enqu\u00eate qui me pla\u00eet, qui me plaisait et puis il y avait aussi toutes les questions que que je me posais, je me pose sur les \u00e9crivains et que j'avais envie de parcs de de partager comme \u00e7a avec les gens et et vous savez, je ne crois pas qu'on dise : je vais faire un peu de \u00e7a, un peu de \u00e7a, on fait un esp\u00e8ce de m\u00e9lange de toutes les choses qui nous tiennent \u00e0 coeur et on les pr\u00e9sente, c'est un livre qui vous a demand\u00e9 beaucoup de travail, \u00e9norm\u00e9ment de travail \u00e9norme travail \u00e7a c'est la version 30, beaucoup, beaucoup, beaucoup, beaucoup de travail, un livre un certain qui peut vous dire qu'il va aimer votre livre qui est ou le au etc vous en savez absolument rien, donc je crois que si on se posait la question avant de savoir ce que \u00e7a va nous co\u00fbter comme travail comme investissement d'\u00e9crire un livre, je crois qu'on \u00e9crirait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:26 > 0:05:29) [89%] : \r\nEst ce que vous allez faire ce soir, prendre le train.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:32 > 0:05:50) [95%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement international c'est Carla Del Ponte qui revient au coeur de l'actualit\u00e9, notre compatriote enqu\u00eatera sur les crimes en Syrie, la femme qui a port\u00e9 l'accusation contre Slobodan Milosevic devra contribuer \u00e0 \u00e9tablir la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale \u00e9ventuelle du pr\u00e9sident Bachar El-Assad, mais aussi des formes anti- r\u00e9gime dans les atrocit\u00e9s Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:53 > 0:06:15) [89%] : \r\nNe surtout pas perdre de temps, bonjour, Carla Del Ponte est une femme press\u00e9e, celle qui a pass\u00e9 sa vie \u00e0 traquer les parrains de la mafia, les chefs d'\u00c9tat sanguinaire et les criminels de guerre, revient sur les devants de la sc\u00e8ne apr\u00e8s la trag\u00e9die yougoslave, l'ancien procureur du Tribunal p\u00e9nal international se frottera \u00e0 la trag\u00e9die Syrie ma t\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:15 > 0:06:25) [94%] : \r\nPrincipale sera celle de continuer l'enqu\u00eate dans le sens de d\u00e9terminer aux responsables politiques et militaires de ses crimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:25 > 0:06:32) [97%] : \r\nPremi\u00e8res ambitions de la commission onusienne se rendre le plus rapidement possible \u00e0 Damas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:33 > 0:06:51) [82%] : \r\nAh ouais, faire ce dessus je notre premi\u00e8re d\u00e9cision a port\u00e9 sur l'acc\u00e8s de notre commission \u00e0 la Syrie, ACS tout s'il y a un doute, et dans ce sens, d'adresser une lettre au pr\u00e9sident Assad pour lui demander qu'il nous re\u00e7oive amiti\u00e9 meeting.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:51 > 0:07:04) [95%] : \r\nAvec les travaux de la commission d'enqu\u00eate s'annonce titanesque, un signe d'apaisement toutefois le 1er depuis des mois, est arriv\u00e9 aujourd'hui en provenance de Damas, la proclamation d'un cessez-le-feu \u00e0 partir de demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:06 > 0:07:16) [91%] : \r\nCarla Del Ponte, empoigne un des dossiers les plus dramatiques de sa carri\u00e8re, les massacres, les tortures, les viols se d\u00e9roule dans un pays o\u00f9 l'acc\u00e8s des humanitaires et d'ailleurs de la presse demeure tr\u00e8s limit\u00e9, Marc je me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:17 > 0:07:27) [93%] : \r\nUne impitoyable traque de criminels combative tenace, ignorant la peur, ce que la Suisse a produit de mieux dans le genre, offrant ses services \u00e0 la justice interne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:27 > 0:07:34) [86%] : \r\nC'\u00e9tait pas le bon sujet, on va nous dire si, en effet, le sujet est pr\u00eat, sign\u00e9 Marc je mis le dossier d'accusation en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:07:38 > 0:08:21) [93%] : \r\nLes ONG avancent aujourd'hui un chiffre de plus de 30000 victimes sur les 18 mois de ce conflit, parmi elles, une majorit\u00e9 de civils en outre l'organisation Human Rights Swatch d\u00e9nonce des vagues d'arrestations arbitraires, des d\u00e9tentions abusives des ex\u00e9cutions capitales et autres crimes de guerre, dont auraient \u00e9t\u00e9 victimes plusieurs dizaines de milliers de Syriens, plus r\u00e9cemment, le recours \u00e0 la torture par les forces loyalistes, mais \u00e9galement par certains groupes de rebelles, a pu \u00eatre document\u00e9 gr\u00e2ce aux t\u00e9moignages de rescap\u00e9s, si la violence a contamin\u00e9 toutes les r\u00e9gions, ce sont surtout les grandes villes situ\u00e9es \u00e0 l'ouest du pays, qui concentre les tensions des villes \u00e0 l'int\u00e9rieur desquels cohabitaient jusqu'ici sans probl\u00e8me des communaut\u00e9s aujourd'hui oppos\u00e9 chiites, sunnites, alaouites kurde ou chr\u00e9tiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:08:21 > 0:08:32) [91%] : \r\nLe conflit syrien, une guerre civile, mais aussi une guerre d'usure ou chaque bellig\u00e9rant para\u00eet d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 tenir jusqu'au bout, quel qu'en soit le co\u00fbt, une guerre que ni le camp loyaliste ni la r\u00e9bellion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:32 > 0:08:53) [95%] : \r\nOn peut d\u00e9sormais pr\u00e9tendre gagner facilement, c'est tout le drame de ce soul\u00e8vement qui d\u00e9chirent les communaut\u00e9s dans ce contexte, la mission de la commission d'enqu\u00eate de l'ONU peut para\u00eetre d\u00e9risoire, elle est pourtant essentiel, c'est elle qui pourra \u00e0 terme r\u00e9affirmer la primaut\u00e9 des crit\u00e8res et des principes du droit humanitaire international un 1er pas symbolique vers l'apr\u00e8s- guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:54 > 0:09:02) [91%] : \r\nCar Pantet bonsoir, bonsoir, la t\u00e2che est lourde, mais c'est un honneur pour vous pour la Suisse aussi f\u00e9licitations merci, \u00e9tat d'esprit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:03 > 0:09:23) [92%] : \r\nIl est tr\u00e8s bon mais j'ai beaucoup d'\u00e9nergie, donc on s'est mis au travail et je dois dire qu'on allait, on est celle qui s'occupe de la s\u00e9rie actuellement donc la la la la commission d'enqu\u00eate sur la Syrie, c'est la seule institution qui s'occupe de ce qui se passe maintenant en Syrie alors que vous voyez tout ce qui se passe chaque jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:23 > 0:09:32) [88%] : \r\nPour remonter la cha\u00eene des responsabilit\u00e9s, \u00e7a veut dire enqu\u00eater, essayer d'obtenir des photographies satellite des \u00e9coutes t\u00e9l\u00e9phoniques, quoi d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:09:32 > 0:09:55) [90%] : \r\n\u00e0 enqu\u00eater, \u00e7a veut dire recueillir les preuves des coupables de des, des responsables de ces crimes, donc naturellement le t\u00e9moignage est tr\u00e8s important, naturellement, des documents et tout ce qui peut aider et l\u00e0 aussi, on travaille aussi avec beaucoup d'Eden GEOS, et qui sont sur le terrain parce que nous, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, on n'est pas l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:55 > 0:10:06) [91%] : \r\nLa peur, c'est tr\u00e8s important, vous savez comme nous les cessez-le-feu, les promesses de cessez-le-feu, tout \u00e7a c'est du blabla diplomatique en revanche, la peur pour des responsables de se retrouver jug\u00e9s devant une cour, \u00e7a c'est tr\u00e8s important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:10:07 > 0:10:08) [100%] : \r\nJe trouve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:08 > 0:10:12) [94%] : \r\nC'est tr\u00e8s important, et \u00e7a devrait \u00eatre tr\u00e8s important et avoir m\u00eame un effet pr\u00e9ventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:12 > 0:10:16) [93%] : \r\n\u00e7a, \u00e7a veut dire qu'une cour sp\u00e9ciale dans cette logique-l\u00e0, ce serait capital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:16 > 0:10:30) [85%] : \r\nEt vous savez, au point o\u00f9 on en est, on ne sait pas encore s'il sera un cours internationale une couronne nationale au que ce sera la t\u00e2che Conan, nous, c'est de faire cette enqu\u00eate d'apporter des preuves et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:31 > 0:10:38) [93%] : \r\nQuelqu'un devra d\u00e9cider ou le Conseil des droits humains ou le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui est assur\u00e9ment l'institution qui doit d\u00e9cider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:38 > 0:10:43) [92%] : \r\nD\u00e9cider \u00e9ventuellement aussi d'une intervention ce que vous ferait sert de base \u00e0 \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:10:44 > 0:10:54) [91%] : \r\nNon je pense pas, pour nous, c'est la justice, donc quel sera, quelles seront les d\u00e9cisions \u00e7a c'est toute une autre une autre question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:54 > 0:11:04) [92%] : \r\nMadame en 94, vous \u00e9tiez furieux de la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e7a fait bient\u00f4t 20 ans que vous \u00eates au devant de la sc\u00e8ne, un rappel avec Olivier col\u00e8re et Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:05 > 0:11:16) [94%] : \r\nUne impitoyable traque de criminels combative tenace, ignorant la peur, ce que la Suisse a produit de mieux dans le genre, offrant ses services \u00e0 la justice internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:16 > 0:11:28) [81%] : \r\nC'est \u00e7a, et puis on a un distraire l'impact la semence powerful triche, \u00e7a non, ils apportent de l'eau Obiang de Reach, un terme un chenal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:30 > 0:11:45) [95%] : \r\nLe morceau de bravoure de Carla Del Ponte, et c'est la chasse aux criminels de guerre de l'ex- Yougoslavie, avec en point d'orgue ce face-\u00e0-face avec le pr\u00e9sident Milosevic devant le Tribunal p\u00e9nal international, un proc\u00e8s avort\u00e9 suite \u00e0 la mort brutale de l'accus\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:48 > 0:11:57) [93%] : \r\nDurant toute sa carri\u00e8re, Carla Del Ponte et a poursuivi les criminels de toutes sortes au Rwanda aussi pointant les faiblesses et les l\u00e2chet\u00e9s de la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:58 > 0:12:10) [93%] : \r\nSans oublier les proc\u00e9dures plus ordinaire mais tout aussi dangereuses, contre la mafia et le Crime organis\u00e9, lorsqu'il \u00e9tait procureur du Tessin, puis procureur g\u00e9n\u00e9ral de la Conf\u00e9d\u00e9ration des enqu\u00eates qui ont mis sa vie en danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:12 > 0:12:17) [95%] : \r\nAu d\u00e9but de cet Automne, Carla Del Ponte avait rejoint la commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:18 > 0:12:33) [80%] : \r\nCar Pantet vous \u00eates une des tr\u00e8s rares suisse, connu dans le monde entier, vraiment, alors il y a une l\u00e9gende Carla elle porter un exemple, vous avez toujours tr\u00e8s f\u00e9minine, vous avez boucles d'oreilles, colliers etc quand vous voulez retirer dans un interrogatoire, on dit que c'est, \u00e7a devient tr\u00e8s dur, vous \u00eates une interrogatoire il c'est extr\u00eamement dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:34 > 0:12:56) [86%] : \r\nBen je ne, je ne sais pas je apr\u00e8s les uns, c'est tous ces ann\u00e9es du travail je sais certainement comment interroger mais c'est pas \u00e7a que je vais faire maintenant, maintenant je vais et essayer de recueillir les preuves et puis les auditions le feront les investigateurs, la part des des auditions Harper portantes esp\u00e9rant qu'on les ait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:12:56 > 0:12:59) [93%] : \r\n\u00e7a veut dire quoi un jour interrog\u00e9 Bachar El-Assad par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:00 > 0:13:15) [94%] : \r\nVous savez, l\u00e0 maintenant on va voir, je pense pas que cela, la t\u00e2che de cette commission, la t\u00e2che de cette commission, c'est de trouver les preuves et puis apr\u00e8s ce sera une institution judiciaire qui va s'en occuper la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:15 > 0:13:33) [93%] : \r\nLa justice internationale, c'est la suite de Nuremberg, h\u00e9las, elle n'a pas toujours assez fonctionner pour une justice aux victimes des goulags aux victimes des nazis de Pol Pot, parfois vous \u00eates tr\u00e8s \u00e9mu, hein, quand vous rencontriez par exemple des victimes en Bosnie ou ailleurs, il y avait de l'\u00e9motion aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:34 > 0:13:50) [90%] : \r\nOui, j'ai, j'ai toujours dit, c'est le seul moment d'\u00e9motion, c'est la rencontre avec les victimes, parce que la la souffrance vous la percevez donc si d'un c\u00f4t\u00e9 c'est une grande motivation, ce que vous faites de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est toujours un moment tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9motionnel oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:50 > 0:13:56) [91%] : \r\nElle a des victimes, il y en a beaucoup, on parle de 30000 morts en Syrie et de beaucoup de victimes d'exactions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:56 > 0:14:08) [92%] : \r\nOui, il y a beaucoup, beaucoup de victimes et ce que j'ai appris il y a beaucoup de victimes dans France et et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre la premi\u00e8re fois que je que je suis confront\u00e9 avec \u00e7a madame, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:09 > 0:14:21) [92%] : \r\nDans les autres titres du jour, l'arr\u00eat d'un vaccin anti- grippe de Novartis a encore aggrav\u00e9 la p\u00e9nurie Berne prend des mesures et demande aux m\u00e9decins de vacciner en 1er lieu les personnes \u00e0 risque, les femmes enceintes ou les malades chroniques Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:22 > 0:14:32) [95%] : \r\nUne telle p\u00e9nurie de vaccins est exceptionnel, c'est le constat de Daniel Koch en 10 ans de pratique \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique, il n'avait jamais vu \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:14:32 > 0:14:48) [90%] : \r\nC'est grave parce que normalement tout le monde, qui veut se vacciner, il peut se vacciner maintenant on doit dire aux m\u00e9decins : s'il vous pla\u00eet, vacciner que les personnes \u00e0 risque pour le moment parce que sinon, il y a pas assez de vaccins pour ces personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:14:48 > 0:15:09) [90%] : \r\nActuellement 500000 vaccins manque sur et environ 3 millions de doses command\u00e9es par les h\u00f4pitaux et les m\u00e9decins dont le mot d'ordre : les personnes \u00e2g\u00e9es d'abord les personnes \u00e0 risque et le personnel encadrant sur les 5 fabricants l'en a fait \u00e9tat de probl\u00e8mes de qualit\u00e9, hier, ce sont les livraisons de Novartis, qui \u00e9tait stopp\u00e9e par pr\u00e9caution selon Swissmedic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:09 > 0:15:28) [89%] : \r\nC'est seulement que les autorit\u00e9s italiens nous ont dit qu'ils ont \u00e9t\u00e9, qu'il y a D'probl\u00e8mes de qualit\u00e9, en Italie, \u00e0 titre pr\u00e9ventif, on a dit on ne peut pas d\u00e9livrer des vaccins sur le march\u00e9 suisse jusqu'\u00e0 ce qu'on sache s'ils sont vraiment de bonne qualit\u00e9 et sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:28 > 0:15:31) [95%] : \r\nMais aujourd'hui, Novartis se veut rassurant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:15:32 > 0:15:44) [86%] : \r\nOui, respecter indienne charrettes o\u00f9 nous respectons la d\u00e9cision de Swissmedic mais nous sommes d\u00e9\u00e7us, la saison de la grippe commence, nous sommes convaincus que l'on vaccins sont efficaces et s\u00fbres, et nous allons bient\u00f4t pouvoir les livrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:44 > 0:15:57) [87%] : \r\nEt en avoir \u00e9t\u00e9 \u00e0 la hausse l'iPhone c'est \u00e0 Novartis maintenant de nous prouver que ses produits sont de bonne qualit\u00e9 et sur et jusqu'\u00e0 l'instant, ils n'ont pas pu prouver avec des donn\u00e9es scientifiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:57 > 0:16:04) [86%] : \r\nLes personnes d\u00e9j\u00e0 vaccin\u00e9es avec des produits Novartis n'ont pas \u00e0 s'inqui\u00e9ter, c'est l'd\u00e9j\u00e0 fourni sont consid\u00e9r\u00e9es comme sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:06 > 0:16:26) [93%] : \r\nJe vous le disais en titre une partie des restaurants qui proposent de la chasse trompent leurs clients des analyses de laboratoires cantonaux r\u00e9v\u00e8le l'ampleur de cette duperie dans 15 pourcent des \u00e9tablissements contr\u00f4l\u00e9s il y a de la tromperie du port de l'agneau et m\u00eame du cheval sont propos\u00e9s le go\u00fbt \u00e9tant masqu\u00e9es par des sauces ou des marinades Ewan J'Agut Claudine Gaillard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:28 > 0:16:37) [93%] : \r\nSon terrain de chasse, les restaurants, cet inspecteur des denr\u00e9es alimentaires d\u00e9barque \u00e0 l'improviste dans les \u00e9tablissements qui proposent de la viande de chasse sur leur carte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:37 > 0:16:48) [80%] : \r\nJe vais faire des pr\u00e9l\u00e8vements de viande de chasse donc du ce que vous avez d\u00fb civette, c'est lorsque vous avez au menu chasse, j'ai pu aller chercher CV volontiers oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:49 > 0:16:57) [93%] : \r\nObjectif : contr\u00f4ler que le civet de chevreuil par exemple soit bien du chevreuil et pas du cerf ou du cheval respectivement 2 \u00e0 3 fois moins cher \u00e0 l'achat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:57 > 0:17:03) [76%] : \r\nC'\u00e9tait Marine, il n'a aucune id\u00e9e, il faut vraiment passer pour l'analyse ADN pour red\u00e9finir esp\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:05 > 0:17:14) [97%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 un proc\u00e9d\u00e9 complexe les diff\u00e9rences g\u00e9n\u00e9tiques sont mises en \u00e9vidence 200 \u00e9chantillons pr\u00e9lev\u00e9s en Suisse romande sont en cours d'analyse, un travail qui prend plusieurs mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:16 > 0:17:36) [88%] : \r\nDans le cadre des 6, on analyse souvent 3 morceaux au cas o\u00f9 on a justement \u00e0 faire \u00e0 des m\u00e9langes, on voit pour le morceau num\u00e9ro 2 et num\u00e9ro 3 la signature qu'on reconna\u00eet inquiet effectivement donc cette signature-l\u00e0 et celle-l\u00e0, les signatures du chevreuil dans le cas du morceau num\u00e9ro 1, on voit qu'il s'agit en fait typiquement du profil du cerf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:36 > 0:17:46) [91%] : \r\nDans ce cas, il y a donc bien eu m\u00e9lange des viandes du sert \u00e0 la place du chevreuil, mais on d\u00e9couvre aussi parfois de l'agneau \u00e0 la place du chamois et du porc au lieu du sanglier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:17:46 > 0:17:53) [89%] : \r\nSur Les 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, on a un taux de non- conformit\u00e9 de leur de 12 \u00e0 15 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:17:53 > 0:17:59) [92%] : \r\nLa derni\u00e8re campagne men\u00e9e en Valais avait m\u00eame r\u00e9v\u00e9l\u00e9 un taux de fraudes de 20 pourcent des chiffres qui interpelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:59 > 0:18:11) [92%] : \r\nJe pense qu'il s'agit avant tout de faire une amende, une amende lorsque le cas est av\u00e9r\u00e9 et puis s'il y a r\u00e9cidive bien \u00e9videmment que la fermeture de l'\u00e9tablissement serait n\u00e9cessaire parce qu'on ne peut pas tol\u00e9rer l'intol\u00e9rable.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:12 > 0:18:23) [91%] : \r\nPourtant, les sanctions sont loin d'\u00eatre aussi s\u00e9v\u00e8re, les fraudeurs devront payer les frais de laboratoires, quelques centaines de francs les r\u00e9cidivistes eux encourent une d\u00e9nonciation administrative, pas de quoi dissuader certains tenants si.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:23 > 0:18:33) [85%] : \r\nOn s'est rendu compte que maintenant il y a la crise, \u00e7a fait un peu plus compliqu\u00e9, les restaurateurs s'attirant le plus longue, donc il aurait peut-\u00eatre certains qui seraient peut-\u00eatre tent\u00e9s de tricher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:34 > 0:18:44) [94%] : \r\nLes restaurateurs eux- m\u00eames ne sont pas \u00e0 l'abri, car la fraude peut aussi venir des fournisseurs quant aux clients ils n'y voient que du feu, le gibier provenant de plus en plus de l'\u00e9levage \u00e7a tombe en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:44 > 0:18:49) [72%] : \r\nSeulement \u00e0 ressembler de plus en somme, de plus en plus \u00e0 de la viande classique cheval boeuf.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:50 > 0:19:00) [93%] : \r\nLes r\u00e9sultats de cette chasse aux fraudeurs ne seront pas communiqu\u00e9s au public secret professionnel oblige, les consommateurs n'ont donc qu'une seule arme \u00e0 d\u00e9gainer, faire confiance \u00e0 leur chef cuisinier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:01 > 0:19:17) [95%] : \r\nVoici Windows 8 c'est le syst\u00e8me qui se trouve sur d'innombrables \u00e9crans dans les entreprises, dans les domiciles priv\u00e9s 9 ordinateurs sur 10 sont \u00e9quip\u00e9s de ce syst\u00e8me Microsoft change la donne pour s'adapter \u00e0 l'univers des mobiles et des \u00e9crans tactiles nouveau avec Yves Gerbert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:19 > 0:19:29) [90%] : \r\nOlivier dirige une soci\u00e9t\u00e9 sp\u00e9cialis\u00e9e dans les services informatiques et la formation Windows, il conna\u00eet bien, mais ces premiers clics dans la nouvelle interface l'ont surpris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:29 > 0:19:39) [93%] : \r\nLa touche d\u00e9marrer n'existe plus et vous tombez sur l'interface avec l'ensemble des touches qui s'appelle des tuiles sur ce nouveau syst\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:40 > 0:19:50) [94%] : \r\nL'univers de Windows 8 est en effet fortement inspir\u00e9 des syst\u00e8mes d'exploitation utilis\u00e9 sur les tablettes ou les smartphones, ce n'est pas un hasard car le march\u00e9 du PC est en perte de vitesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:51 > 0:20:14) [92%] : \r\nOn est compl\u00e8tement dans la strat\u00e9gie des constructeurs actuels, d'avoir une convergence entre le monde du PC, le monde de la tablette et le monde du t\u00e9l\u00e9phone mobile ou quel que soit en fin de compte, l'interface avec laquelle on travaille, nous serions capables de pouvoir retrouver l'ensemble de nos documents, quel que soit le support, oh que nous utilisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:14 > 0:20:22) [97%] : \r\nS\u00e9duisant pour les particuliers, le nouveau syst\u00e8me tardera \u00e0 s'implanter dans les entreprises qui viennent \u00e0 peine d'installer la version pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:22 > 0:20:41) [93%] : \r\nNe serait-ce qu'en terme de formation aupr\u00e8s des collaborateurs les co\u00fbts engendr\u00e9s seront certainement cons\u00e9quent et du coup, les entreprises vont r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 2 fois avant de passer de Windows Seven, qui a d\u00e9j\u00e0 stable un Windows 8 qui certes \u00eatre attractif mais encore mais sur lequel nous n'avons pas encore assez de recul.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:42 > 0:20:55) [96%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent sur plus de 90 pourcent des ordinateurs personnels, Microsoft cherche avant tout \u00e0 sa supr\u00e9matie en s'attaquant au march\u00e9 du mobile et des tablettes domin\u00e9 jusqu'ici par ses concurrents Apple et Google.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:56 > 0:21:13) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le th\u00e8me de l'avortement est au coeur de la campagne, candidat r\u00e9publicain dans l'Indiana, provoque un toll\u00e9 en affirmant qu'une grossesse issue d'un viol, et je cite une volont\u00e9 de Dieu, Barack Obama condamne Mitt Romney, il prend des distances, mais le d\u00e9bat fait rage plus que jamais Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:22 > 0:21:55) [92%] : \r\nLa clinique de Dien Dadis ici dans le Mississippi, livre une bataille cruciale dans la lutte qui oppose partisans et d\u00e9tracteurs du droit \u00e0 l'avortement, il y a quelques semaines, la plateforme du Parti r\u00e9publicain, a adopt\u00e9 une r\u00e9solution pour interdire toute forme d'avortement Mitt Romney accepterait des exceptions en cas de viol en cas d'inceste quant au d\u00e9mocrate Barack Obama l'a dit et r\u00e9p\u00e9t\u00e9, il d\u00e9fendra la libert\u00e9 de soi, l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle jouera donc un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la fermeture ou non de la derni\u00e8re clinique qui pratiquent des interruptions de grossesse dans l'\u00e9tat le plus pauvre des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:21:56 > 0:22:01) [87%] : \r\nDe s'quoi, la ligne de front est vraiment ici parce qu'on est \u00e0 \u00e7a de perdre ce droit White.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:01 > 0:22:14) [92%] : \r\nDiane et Shannon se battent depuis des ann\u00e9es pour le droit \u00e0 l'avortement aux \u00c9tats-Unis : la Cour supr\u00eame a garantit ce droit en 1973 mais la radicalisation de la droite politique menace ce droit, \u00e0 commencer par le Mississippi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:14 > 0:22:38) [86%] : \r\nForce Net Goldman c'est c'est ce que les autorit\u00e9s expliquent que d'abord il ne faut pas tomber enceinte, c'est bien joli, mais le fait est qu'elles sont enceintes, alors quoi, beau mec en fait parfois de mauvais choix dans la vie, mais si vous ne pouvez pas prendre soin d'un autre enfant, si votre sant\u00e9 est menac\u00e9e, si vous avez subi un viol, quel choix il vous reste quoi trop SS du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:39 > 0:22:52) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, 1,4 1000000 d'interruption de grossesse sont pratiqu\u00e9es chaque ann\u00e9e 3700 par jour et serait une lors de la convention d\u00e9mocrate \u00e0 Charlotte, les adversaires du droit \u00e0 l'avortement ont brandi des images tr\u00e8s crues pour se faire remarquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:22:52 > 0:23:04) [91%] : \r\nAilleurs, l'action de l'\u00e9lection en novembre sur un barom\u00e8tre, il n'y a qu'une seule voix d'\u00e9cart \u00e0 la Cour supr\u00eame pour la l\u00e9galisation de l'avortement et on avait commenc\u00e9 une embauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:23:04 > 0:23:16) [85%] : \r\nExpress 20 euros, le prochain pr\u00e9sident devra nommer un voire de nouveau juge \u00e0 la Cour supr\u00eame, il y a certainement des lois dans le syst\u00e8me, pr\u00eate \u00e0 \u00eatre soumise aux juges pour renverser le droit \u00e0 l'avortement vers ce souhait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:16 > 0:23:28) [91%] : \r\nDiane a d\u00e9j\u00e0 vu \u00e7a clinique incendi\u00e9 et son personnel menacer la s\u00e9curit\u00e9 demande des moyens importants, mais le plus souvent ses d\u00e9tracteurs occupent le trottoir pacifiquement pour tenter de dissuader les patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:23:28 > 0:23:40) [92%] : \r\nNous offrons une alternative de l'information sur les risques et ou recevoir de l'aide et puis je fais mon devoir de chr\u00e9tienne en leur faisant savoir que J\u00e9sus les aime et se soucient de leurs probl\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:23:40 > 0:23:51) [83%] : \r\nIls se sont Abdeslam Berlin, leur vie est assez compliqu\u00e9 comme \u00e7a, sans qu'ils en rajoutent des patientes arrivent parfois en larmes, c'est pour \u00e7a que ces gens sont l\u00e0 pour les faire culpabiliser maintenant faire b\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:51 > 0:24:00) [89%] : \r\nDiane dites n'est pas tr\u00e8s optimiste sur l'avenir de sa clinique, si elle doit fermer, elle redoute les cons\u00e9quences que subiront les jeunes femmes qui ont besoin de ses services.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:24:00 > 0:24:24) [86%] : \r\nSi adresse Rose-Marie, ceux qui ont de l'argent, trouve toujours une prestation mais celle qui souffriront sont les pauvres, le plus souvent des familles noires le Mississippi et num\u00e9ro un en mortalit\u00e9 maternelle en mortalit\u00e9 infantile num\u00e9ro un pour les grossesses adolescentes, nous sommes au coeur de la pauvret\u00e9, ces gens ne se soucie des b\u00e9b\u00e9s que quand ils sont dans l'ut\u00e9rus, une fois au monde, ils n'ont plus rien pour moi, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:25 > 0:24:29) [97%] : \r\nLe vote des femmes, selon les sondages, penche nettement en faveur de Barack Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:30 > 0:24:39) [95%] : \r\nEt sur le sujet de l'avortement et sur les autres, je vous recommande le site RTSinfo Point CH qui recense les clips de campagne des camps r\u00e9publicain et d\u00e9mocrate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:41 > 0:25:34) [90%] : \r\nLa nouvelle a fait sensation hier, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9tabli en urgence le moratoire pour les nouveaux cabinets m\u00e9dicaux de sp\u00e9cialistes, l'afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers est une des causes principales : ils sont attir\u00e9s par une diff\u00e9rence de revenus spectaculaire, voici les chiffres r\u00e9tabli par Thierry Hartmann et Gaspard Kuhn un ORL suisse gagne plus de 318000 francs, d\u00e9duction faite des frais : un Fran\u00e7ais gagne 3 fois moins diff\u00e9rence \u00e9norme, on le voit ensuite dans ce tableau pour le gyn\u00e9cologue, le dermatologue l'ophtalmologue 300 ce 87000 d'un c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, un peu plus de 151000 de l'autre, le radiologue, toujours en moyenne 383000 en Suisse, contre 188000 ces diff\u00e9rences, montre la puissance d'attraction presque m\u00e9canique de la Suisse explication Olivier Dominik Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:35 > 0:25:38) [87%] : \r\nOn va faire quelque 26 ans qu'il r\u00e9pare les \u00e9paules de ses patients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:38 > 0:25:45) [85%] : \r\nIl y entre le tendon, \u00e7a, \u00e7a fait mal, \u00e7a fait comme \u00e7a, c'est la douleur que vous avez, c'est que vous avez quand vous dormez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:45 > 0:25:57) [96%] : \r\nUn m\u00e9tier qui pour lui est une passion qu'il exer\u00e7ait \u00e0 Paris mais \u00e0 l'approche de la retraite, il a d\u00e9cid\u00e9 de profiter d'une br\u00e8che dans le moratoire helv\u00e9tique pour franchir la fronti\u00e8re et venir s'installer sur la C\u00f4te vaudoise, c'\u00e9tait en d\u00e9but d'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:57 > 0:26:07) [92%] : \r\nJe vais pas vous le cacher on gagne mieux sa vie comme chirurgien en Suisse qu'en France, donc, oui, oui, c'est pas n\u00e9gligeable la consultation, c'est 2 fois plus l'activit\u00e9 chirurgicale au bloc op\u00e9ratoire, c'est 4 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:07 > 0:26:16) [96%] : \r\nIl a donc quitt\u00e9 Paris et le syst\u00e8me fran\u00e7ais qui subit ces derniers mois une crise majeure, la profession tente en vain d'obtenir une hausse des tarifs chirurgicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:26:16 > 0:26:33) [90%] : \r\nLes charges des chirurgiens ont augment\u00e9 les reversements aux cliniques, les assurances professionnelles les les charges sociales, \u00e7a fait beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui font que, on a envie de quitter le pays si il y a possibilit\u00e9 de le faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:34 > 0:26:43) [96%] : \r\nPour venir en Suisse l'argent serait donc un facteur non n\u00e9gligeable mais pas essentiel selon ce chirurgien chevronn\u00e9, il y aurait aussi des \u00e9l\u00e9ments de confort dans le travail au quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:44 > 0:27:14) [87%] : \r\nJ'ai quitt\u00e9 la France parce que j'avais un ras-le-bol des des conditions de travail qui m'\u00e9tait donn\u00e9es pour exercer mon m\u00e9tier de chirurgien orthop\u00e9diste quand je travaillais au bloc op\u00e9ratoire, GB anesth\u00e9siste couraient de salle en salle, j'avais une une infirmi\u00e8re seulement en bloc op\u00e9ratoire, ici j'ai un sinon 2 1 qui raisin salles d'op\u00e9ration, j'ai une assistance, j'ai 3 infirmi\u00e8res, donc j'ai tout un staff qui est bien comp\u00e9tent qui est et qui nous permet de travailler sereinement et de me concentrer sur mon m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:15 > 0:27:25) [98%] : \r\nEt pouvoir ainsi se concentrer sur le patient, car c'est bien de lui qu'il s'agit et c'est bien lui qui pourrait \u00eatre le 1er \u00e0 souffrir de la r\u00e9introduction du moratoire sur les cabinets m\u00e9dicaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:26 > 0:27:36) [92%] : \r\nLa nouvelle d'hier aura \u00e9t\u00e9 un s\u00e9isme pour les \u00e9tudiants en m\u00e9decine, actuellement en formation, nous sommes all\u00e9s recueillir quelques t\u00e9moignages \u00e0 Yverdon-les-Bains cet apr\u00e8s- midi, reportage marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:37 > 0:27:48) [92%] : \r\nLe Docteur Saadi, travaille \u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon depuis un an, il aimerait \u00e0 terme se sp\u00e9cialis\u00e9e en chirurgie visc\u00e9rale pour lui un moratoire, a des effets pervers sur la formation des m\u00e9decins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:27:48 > 0:28:04) [88%] : \r\n\u00e9tant donn\u00e9 que les a\u00een\u00e9s n'arrive pas \u00e0 aller s'installer \u00e0 trouver d\u00e8s les d\u00e9bouch\u00e9s, il reste dans le milieu hospitalier et donc ce qui arrive derri\u00e8re, ne se voit pas offrir 2 postes pour avancer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:04 > 0:28:10) [97%] : \r\nAux urgences, le Docteur Ombelli conna\u00eet bien la probl\u00e9matique, il enseigne aussi aux \u00e9tudiants en m\u00e9decine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:28:10 > 0:28:29) [85%] : \r\nJe les c\u00f4toie r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 \u00e0 l'universit\u00e9, \u00e0 Lausanne, et je ne m\u00e9decins insiste ici dans le service de de des urgences, mais ils sont un peu d\u00e9stabilis\u00e9s effectivement un ils savent pas dans quel sens ils vont \u00eatre mang\u00e9s, plus tard, s'ils vont pouvoir garder un attrait pour cette profession aussi puis pourront s'installer un jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:29 > 0:28:34) [97%] : \r\nMais pour ce futur cardiologue l'ouverture d'un \u00e9ventuel cabinet c'est encore de la musique d'avenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:34 > 0:28:49) [90%] : \r\nPour moi, \u00e7a a pas beaucoup de r\u00e9percussions parce que je me \u00e0 une formation qui sera quand m\u00eame assez longue, je pense pas avoir termin\u00e9 avant une dizaine d'ann\u00e9es, donc du coup je pense que cette probl\u00e9matique sera plus la m\u00eame, \u00e0 ce moment-l\u00e0, donc, je pense, je me pose pas le genre de questions totalement formation actuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:49 > 0:28:55) [94%] : \r\nPour les m\u00e9decins, un moratoire pour les cabinets sp\u00e9cialis\u00e9s ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me, la solution est ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:28:55 > 0:29:05) [85%] : \r\nCe qu'il faudrait surtout c'est clairement le m\u00e9tier de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste m\u00e9decin 1er secours en augmentant leurs revenus et en augmentant l'attractivit\u00e9 de ce m\u00e9tier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:29:05 > 0:29:15) [96%] : \r\n\u00e0 l'h\u00f4pital d'Yverdon, nombreux sont les m\u00e9decins qui n'ont pas souhait\u00e9 s'exprimer devant la cam\u00e9ra sur la question du moratoire, m\u00eame si, souvent, la mesure est fortement critiqu\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:16 > 0:29:32) [88%] : \r\nL'Arm\u00e9e du salut pourrait nous repr\u00e9senter au concours Eurovision de la chanson, en tout cas, le groupe est candidat \u00e0 la candidature, comme en d'autres temps, Patrick Juvet ou C\u00e9line Dion, la vid\u00e9o est lanc\u00e9e sur le Net, l'Arm\u00e9e du Salut revendique \u00e7a tradition musicale Sergio maso Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:37 > 0:29:43) [88%] : \r\nLa casquette, la foi, les sourires oui c'est bien l'Arm\u00e9e du Salut, mais dans sa version rock'n'roll.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:29:46 > 0:30:02) [88%] : \r\nTenez-vous bien, cette chanson pourrait repr\u00e9senter la Suisse \u00e0 l'Eurovision, le Saint des saints de la chanson a mal vu en Su\u00e8de l'an prochain, Yoann, 8, toi et moi, c'est le titre du clip du roi des riffs de guitare, une op\u00e9ration toutes al\u00e9maniques \u00e0 croire que le diable s'en est m\u00eal\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:30:03 > 0:30:26) [88%] : \r\nOh, pas tout \u00e0 fait, je pense, \u00e7a vous savez d\u00e9j\u00e0, mais non le le message du Champ pour nous c'est c'est vraiment que les relations sont importantes et que finalement, si on arrive \u00e0 un moment en fait toutes les relations foutent le camp o\u00f9 il y a tout qui franchement ne marche plus qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, l'Arm\u00e9e du Salut avec la pour vous soutenir pour aider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:27 > 0:30:30) [92%] : \r\nDans nos esprits l'Arm\u00e9e du Salut, c'est plut\u00f4t \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:32 > 0:30:39) [94%] : \r\nAvec le coup du rock, certains y verront du pros\u00e9lytisme, d'autres une blague orchestr\u00e9e \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, enfin du caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:42 > 0:30:56) [94%] : \r\nAlors c'est assez int\u00e9ressant parce que le groupe n'a pas d'autre ambition que d'aller \u00e0 l'Eurovision, il n'y a pas de groupes existants, il n'y a pas de groupe qui un projet d'exister encore apr\u00e8s, je crois que c'est un petit peu une id\u00e9e folle autour d'un caf\u00e9 qui a mal tourn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:30:56 > 0:31:02) [91%] : \r\nDepuis 2 semaines, le clip cartonne sur le Net, les filles du bord de la Limmat sont toutes folles de lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:03 > 0:31:04) [99%] : \r\nVous voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:06 > 0:31:17) [83%] : \r\nVous avez d\u00e9j\u00e0 une fille, elle suffit pour l'instant c'est c'est tout c'est tout r\u00e9gler, donc le succ\u00e8s pour les filles, il y en a d'autres dans le groupe qui qui n'aurait, par ailleurs, qui n'aurait rien qu'on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:31:19 > 0:31:27) [82%] : \r\nSans ce plan, groupe rien qu'en Suisse, veuve du Graal malmen\u00e9 2013 r\u00e9ponse avec le vote du public sur internet le 15 d\u00e9cembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:34 > 0:31:55) [93%] : \r\nJe vous rappelle les 2 Suisses du jour Carla Del Ponte et revient en force sur la sc\u00e8ne internationale, notre compatriote enqu\u00eatera sur les crimes en Syrie, elle devra contribuer \u00e0 \u00e9tablir la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale du pr\u00e9sident Bachar El-Assad, mais aussi des forces anti- r\u00e9gime dans les atrocit\u00e9s et puis Jo\u00ebl Dicker l'\u00e9crivain Genevois couronn\u00e9 par l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:55 > 0:31:58) [98%] : \r\nHonneur rarissime pour un jeune auteur de 27 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:32:00 > 0:32:04) [95%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret, toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:20 > 0:32:23) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-10-26T00:49:18Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1210348948", "durationSec": 105, "title": "12.10.25", "excerpt": "* SUISSE : 20121025 et archives, l'OFSP a recommand\u00e9 aux m\u00e9decins de vacciner en priorit\u00e9 les personnes \u00e0 risque contre la grippe saisonni\u00e8re, suite \u00e0 une p\u00e9nurie exceptionnelle de 500000 vaccins. La suspension de la livraison de 3 vaccins antigrippe produits par l'entreprise pharmaceutique Novartis a encore aggrav\u00e9 cette p\u00e9nurie.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'22\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'45\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348949", "durationSec": 120, "title": "12.10.25", "excerpt": "* SUISSE : 20121025 et archives, l'Arm\u00e9e du Salut a form\u00e9 un groupe de rock baptis\u00e9 Heilsarmee, qui s'est port\u00e9 candidat pour repr\u00e9senter la Suisse au concours eurovision de la chanson Eurosong 2013. Le groupe revendique la tradition musicale du mouvement religieux \u00e9vang\u00e9lique.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON", "PROTESTANTISME"], "thematicCorporations": ["ARM\u00c9E DU SALUT"], "sequenceIds": ["1335361"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348950", "durationSec": 179, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Paris : 20121025, le jeune \u00e9crivain genevois DICKER Jo\u00ebl, \u00e2g\u00e9 de 27 ans, a re\u00e7u le Grand prix litt\u00e9raire de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise pour son 2e livre. Le roman \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l'Affaire Harry Quebert\" est \u00e0 la fois un thriller et une r\u00e9flexion sur la litt\u00e9rature.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["ROMAN", "\u00c9CRIVAIN", "PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "thematicPersons": ["DICKER, JO\u00cbL"], "sequenceIds": ["1335420", "1335421"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348951", "durationSec": 78, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Valais : 20121025, des contr\u00f4les sanitaires de la viande de chasse au menu dans les restaurants ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 15% de cas de fraude alimentaire. Du porc, de l'agneau ou m\u00eame du cheval sont propos\u00e9s comme de la chasse, leur go\u00fbt \u00e9tant masqu\u00e9 par la sauce. Les restaurateurs sont parfois aussi tromp\u00e9s par leur fournisseurs, en raison de la ressemblance du go\u00fbt des viandes d'\u00e9levage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "JULMY, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1210348952", "durationSec": 73, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Plan-les-Ouates : 20121025, le groupe informatique am\u00e9ricain Microsoft a lanc\u00e9 une nouvelle version de son nouveau syst\u00e8me d'exploitation pour ordinateurs, Windows 8. Le logiciel offre une interface particuli\u00e8rement adapt\u00e9e aux \u00e9crans tactiles des t\u00e9l\u00e9phones mobiles et tablettes num\u00e9riques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENIER, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1210348953", "durationSec": 154, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Mississippi : Jackson, 20121025, le d\u00e9bat sur l'avortement est l'un des enjeux de la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine du 20121106. Le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pourrait influencer la fermeture de la derni\u00e8re clinique pratiquant des interruptions de grossesse au Mississippi.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["VIANDE", "CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "sequenceIds": ["1335422", "1335423", "1335424"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348954", "durationSec": 99, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Genolier, Paris : 20121025 et archives, les m\u00e9decins fran\u00e7ais sont nombreux \u00e0 s'\u00eatre install\u00e9s en Suisse en raison de l'attractivit\u00e9 des revenus et de bonnes conditions de travail. L'afflux de m\u00e9decins \u00e9trangers est l'une des raisons de la volont\u00e9 du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de r\u00e9tablir d'urgence le moratoire sur l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux de sp\u00e9cialistes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "thematicThemes": ["LOGICIEL"], "thematicCorporations": ["MICROSOFT"], "sequenceIds": ["1335425"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348955", "durationSec": 188, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Yverdon-les-Bains : 20121025, les m\u00e9decins de l'h\u00f4pital d'Yverdon-les-Bains ont r\u00e9agi \u00e0 l'annonce du Conseil f\u00e9d\u00e9ral qui veut r\u00e9tablir en urgence le moratoire sur l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux de sp\u00e9cialistes. Ils craignent les cons\u00e9quences sur la formation des m\u00e9decins et pr\u00f4nent plut\u00f4t une revalorisation du m\u00e9tier de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MISSISSIPPI"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AVORTEMENT"], "sequenceIds": ["1335426", "1335427"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348956", "durationSec": 111, "title": "12.10.25", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "EGLI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GENOLIER"], "thematicThemes": ["M\u00c9DECIN"], "sequenceIds": ["1335428", "1335429"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348957", "durationSec": 99, "title": "12.10.25", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"], "thematicThemes": ["H\u00d4PITAL", "M\u00c9DECIN"], "sequenceIds": ["1335430"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1210905817", "summary": "PLATEAU :\r\nDEL PONTE, Carla, membre de Commission d'enqu\u00eate de l'ONU sur la Syrie (en  fran\u00e7ais, seule institution s'occupant d'enqu\u00eater sur crimes de guerre civile en Syrie, moyens utilis\u00e9s pour recueillir preuves contre responsables   d'exactions, travail avec ONG, institution judiciaire s'occupera d'interroger les criminels, \u00e9motion lors de rencontres avec les victimes, enfants victimes en Syrie).", "id": "905816"}, {"internalArchiveId": "GS1210335362", "summary": "22:06.15\r\nSUISSE : divers extraits vid\u00e9oclip de chanson \"You and me\" du groupe de musique rock de l' Arm\u00e9e du Salut Heilsarmee / itw JAKOB, Christoph, chanteur du groupe (message du chant, succ\u00e8s aupr\u00e8s des filles) / itw DONZE, Jacques, major chef divisionnaire de l'Arm\u00e9e du Salut (id\u00e9e folle de former un groupe pour l'Eurosong). protestantisme, concours eurovision de la chanson.", "id": "1335361", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "CONCOURS EUROVISION DE LA CHANSON", "PROTESTANTISME"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["ARM\u00c9E DU SALUT"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335421", "summary": "21:44.44\r\nParis : CARRERE D'ENCAUSSE, H\u00e9l\u00e8ne, secr\u00e9taire perp\u00e9tuelle de l'Acad\u00e9mie  fran\u00e7aise, annon\u00e7ant laur\u00e9at du Grand prix litt\u00e9raire / DICKER, Jo\u00ebl, jeune \u00e9crivain genevois de 27 ans, posant pour photo avec membres du jury /   GISCARD D'ESTAING, Valery, membre de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, discutant avec  DICKER, Jo\u00ebl (livre \u00e9crit dans sa t\u00eate) / divers plans DICKER, Jo\u00ebl et  membres de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, buvant ap\u00e9ritif dans salon / itw CARRERE  D'ENCAUSSE, H\u00e9l\u00e8ne (roman passionnant) / DICKER, Jo\u00ebl posant avec son livre dans cour d'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise. roman ", "id": "1335420", "visualThemes": ["ROMAN", "\u00c9CRIVAIN", "PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DICKER, JO\u00cbL", "GISCARD D'ESTAING, VALERY"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335422", "summary": " Paris : itw DICKER, Jo\u00ebl, jeune \u00e9crivain genevois de 27 ans laur\u00e9at du Grand prix litt\u00e9raire de l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise (joie et fiert\u00e9, grande chance, rougit de plaisir et de modestie face \u00e0 reconnaissance de l'Acad\u00e9mie)   entrecoup\u00e9 de divers plans du livre \"La V\u00e9rit\u00e9 sur l'Affaire Harry Quebert\" et d'articles de journaux sur le roman.", "id": "1335421", "visualThemes": ["ROMAN", "\u00c9CRIVAIN", "PRIX LITT\u00c9RAIRE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["DICKER, JO\u00cbL"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335423", "summary": "21:54.36\r\nValais, divers plans : REY, Michel, inspecteur cantonal des denr\u00e9es   alimentaires, marchant dans la rue / divers plans REY, Michel pr\u00e9levant   \u00e9chantillons de viande de chasse dans cuisine de restaurant / itw REY, Michel (analyse ADN indispensable, restaurateurs tent\u00e9s de frauder) / REY, Michel  manipulant sachets de viande dans bureau. visite sanitaire, viande    restaurant, falsification des aliments, contr\u00f4le alimentaire ", "id": "1335422", "visualThemes": ["VIANDE", "VISITE SANITAIRE", "CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS", "RESTAURANT"], "visualGeographicals": ["VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335424", "summary": " Lausanne : divers plans ROLLI, Jo\u00eblle, biologiste du Service de consommation et des affaires v\u00e9t\u00e9rinaires (SCAV), analysant \u00e9chantillon de viande dans  laboratoire / itw ROLLI, Jo\u00eblle (signature ADN d'\u00e9chantillon de civet de  chevreuil, taux de non-conformit\u00e9 de 12 \u00e0 15%) / laborantin pr\u00e9levant   \u00e9chantillons avec pipette / itw MEYSTRE, Gilles, directeur adjoint association vaudoise des cafetiers, restaurateurs et h\u00f4teliers Gastrovaud (cas de fraude, fermeture d'\u00e9tablissement en cas de r\u00e9cidive). contr\u00f4le alimentaire    falsification des aliments ", "id": "1335423", "visualThemes": ["VIANDE", "CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335425", "summary": " Vex : DONATI, Rey, chef cuisinier du restaurant L'argilly, discutant avec  cuisinier dans cuisine / itw DONATI, Rey (ressemblance entre viandes d'\u00e9levage) / REY, Michel, inspecteur cantonal des denr\u00e9es alimentaires, posant caisse  r\u00e9frig\u00e9r\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re de voiture / voiture roulant sur route devant restaurant L'argilly. viande, falsification des aliments, visite sanitaire, contr\u00f4le alimentaire.", "id": "1335424", "visualThemes": ["VIANDE", "VISITE SANITAIRE", "CONTR\u00d4LE ALIMENTAIRE", "FALSIFICATION DES ALIMENTS"], "visualGeographicals": ["VEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335426", "summary": "21:57.15\r\nPlan-les-Ouates : ROTH, Olivier, directeur g\u00e9n\u00e9ral d'entreprise de services informatiques et de formation Pro-Data Group, montrant interface de nouveau  syst\u00e8me d'exploitation Windows 8 sur ordinateur portable / ROTH, Olivier  montrant syst\u00e8me Windows 8 sur t\u00e9l\u00e9phone mobile / itw ROTH, Olivier (strat\u00e9gie de convergence entre le monde des ordinateurs, des tablettes et des t\u00e9l\u00e9phones mobiles, co\u00fbts de formation dans les entreprises, pas assez de recul sur  Windows 8) / divers gros plans \u00e9crans d'ordinateur avec interface Windows 8 / ROTH, Olivier travaillant devant ordinateur dans son bureau. logiciel.", "id": "1335425", "visualThemes": ["LOGICIEL"], "visualGeographicals": ["PLAN-LES-OUATES"], "visualCorporations": ["MICROSOFT"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335427", "summary": "21:59.00\r\nMississippi, Jackson, diverses s\u00e9quences : statement JEANNET, Fran\u00e7ois  marchant dans la rue / itw DERZIS, Diane, g\u00e9rante de clinique Women's health (droit \u00e0 l'avortement, importance du r\u00e9sultat de l'\u00e9lection, pauvret\u00e9 de femmes du Mississippi) / employ\u00e9e travaillant dans locaux de Women's health / itw  BREWER, Shanon, directrice de clinique (pas de choix pour certaines femmes  enceintes) / infirmi\u00e8re pr\u00e9parant plateau avec seringues dans clinique / divers plans int salle de clinique pour avortement vide (7\") / itw PARKER, Willie, gyn\u00e9cologue (droit \u00e0 l'avortement menac\u00e9) / militants contre avortement assis avec pancartes devant clinique / itw MANN, Ester, militante anti-avortement  (alternative, devoir de chr\u00e9tienne). \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, campagne  \u00e9lectorale ", "id": "1335426", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CLINIQUE", "AVORTEMENT"], "visualGeographicals": ["MISSISSIPPI"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335428", "summary": " Caroline du Nord, Charlotte : manifestation d'opposants \u00e0 l'avortement en  marge de convention d\u00e9mocrate (7\"). avortement, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle  campagne \u00e9lectorale ", "id": "1335427", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "AVORTEMENT"], "visualGeographicals": ["MISSISSIPPI", "CAROLINE DU NORD"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335429", "summary": "22:02.34\r\nGenolier, diverses s\u00e9quences : GAZIELLY, Dominique-Fran\u00e7ois, m\u00e9decin fran\u00e7ais chirurgien de l'\u00e9paule \u00e0 la clinique de Genolier, auscultant patiente dans  cabinet / itw GAZIELLY, Dominique-Fran\u00e7ois (meilleur revenu et meilleures  conditions de travail en Suisse). revenu, m\u00e9decin, population \u00e9trang\u00e8re  march\u00e9 du travail ", "id": "1335428", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN", "REVENU", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL", "POPULATION \u00c9TRANG\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["GENOLIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335430", "summary": " Paris : itw STROMBONI, Marc, m\u00e9decin de chirurgie orthop\u00e9dique (augmentation des charges). m\u00e9decin.", "id": "1335429", "visualThemes": ["M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335431", "summary": "22:04.31\r\n\nYverdon-les-Bains, h\u00f4pital : SAADI, Alend, m\u00e9decin chef de clinique en chirurgie,  marchant dans couloir puis s'installant dans local des m\u00e9decins / itw SAADI, Alend (cons\u00e9quences du moratoire sur la formation des m\u00e9decins) / OMBELLI,  Julien, m\u00e9decin chef des Urgences, au t\u00e9l\u00e9phone / itw OMBELLI, Julien (m\u00e9decins assistants d\u00e9stabilis\u00e9s, revaloriser m\u00e9tier de m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste) / PANTET, R\u00e9my, m\u00e9decin assistant, marchant dans couloir / itw PANTET, R\u00e9my (se sent peu concern\u00e9 en raison de sa longue formation) / automnal, divers plans ext entr\u00e9e de l' h\u00f4pital (10\").", "id": "1335430", "visualThemes": ["H\u00d4PITAL", "M\u00c9DECIN"], "visualGeographicals": ["YVERDON-LES-BAINS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "563561", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZF003899", "position": "01"}}, {"id": "563560", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128779", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-266222", "internalArchiveId": "GE1210266223", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.10.25", "publicationDate": "2012-10-25T00:00:00Z", "durationSec": 1856, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4379350", "imageURL": "http://www.rts.ch/4379353.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "La ville de Morat (FR) accueillait mercredi soir le c\u00e9l\u00e8bre musicien irlandais Bob Geldof", "Syrie: ce jeudi matin \u00e0 Gen\u00e8ve se tenait la premi\u00e8re r\u00e9union de la commission charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur les violations des droits de l'Homme", "12:45 le journal", "Le Minimag: une famille de Moutier se passionne pour l'halt\u00e9rophilie de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration", "Les musulmans du monde entier entament leur p\u00e8lerinage annuel vers La Mecque", "Tennis/ Swiss Indoors de B\u00e2le: Roger Federer s'est impos\u00e9 dans la douleur en trois sets face au Br\u00e9silien Thomaz Bellucci", "L'invit\u00e9 culturel: Gilles Marchand nous pr\u00e9sente son ouvrage intitul\u00e9 \"des racines et des r\u00e9seaux\", n\u00e9 d'une correspondance avec Bernard Crettaz", "L'\u00e9cole polytechnique f\u00e9d\u00e9rale de Zurich re\u00e7oit un don exceptionnel de 100 millions de francs provenant de l'h\u00e9ritage de l'entrepreneur Branco Weiss", "Football/ Ligue des champions (3e j.): tr\u00e8s mauvaise soir\u00e9e pour de nombreuses grandes \u00e9curies europ\u00e9ennes", "Avec une superficie de pr\u00e8s de 18 millions de km2, le trou dans la couche d'ozone en Antarctique a \u00e9t\u00e9 l'un des plus petits de ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es", "De nombreuses communes vaudoises comme Pr\u00e9verenges ou Morges devront se serrer la ceinture l'ann\u00e9e prochaine", "Didier Burkhalter, chef de la diplomatie helv\u00e9tique, a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov \u00e0 Moscou", "Le Soudan accuse Isra\u00ebl d'avoir bombard\u00e9 une usine d'armement, au sud de Khartoum", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Une \u00e9tape un peu inattendue pour ce chanteur vedette des ann\u00e9es 80.", "Cet organe a pour mission d'identifier les \"hauts responsables\" des crimes de guerre et contre l'humanit\u00e9 dans le pays.", "Le grand p\u00e8re a initi\u00e9 ce sport dans la r\u00e9gion et ses petits-enfants ont fini par attraper le virus.", "Plus de deux millions d'entre eux se sont rassembl\u00e9s ce jeudi matin sur le Mont Arafat qui marque le temps fort du Hadj.", "Vendredi en quart de finale, le num\u00e9ro un mondial sera oppos\u00e9 au vainqueur du match entre le Fran\u00e7ais Beno\u00eet Paire et le Polonais Lukasz Kubot.", "Leur amiti\u00e9 s'est tiss\u00e9e lorsque le directeur de la RTS \u00e9tait l'\u00e9l\u00e8ve du sociologue dans le temps.", "La donation sera utilis\u00e9e par un programme qui vise \u00e0 soutenir les id\u00e9es originales des jeunes chercheurs.", "Le Real Madrid, Manchester City et le Milan AC notamment, ont tous \u00e9t\u00e9 battus en d\u00e9placement.", "Les temp\u00e9ratures qui ont \u00e9t\u00e9 plus chaudes cette ann\u00e9e au-dessus de l'Antarctique ont permis une moins forte destruction d'ozone.", "Une situation qui tranche avec celle du canton car l'Etat de Vaud veut revoir \u00e0 la baisse l'imp\u00f4t cantonal et pr\u00e9voit 18 millions d'exc\u00e9dant de budget.", "Les deux hommes ont notamment abord\u00e9 la question de la pr\u00e9sidence de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe en 2014.", "Pendant qu'Isra\u00ebl d\u00e9ment toute implication dans cette attaque, Kartoum rappelle que l'Etat h\u00e9breu avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mis en cause il y a 18 mois, pour un raid \u00e0 Port-Soudan."], "variantIds": ["ece-4266069", "ece-4265312"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T22:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB276526\r\nDate de transcription : 18-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:00:33 > 0:00:35) [99%] : \r\nOn entend \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:00:35 > 0:00:37) [83%] : \r\nOui \u00e7a Vevey tant de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:01:04) [87%] : \r\nBonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous, bonjour, alors toutes les questions pi\u00e8ges dans un instant, oui, avec plaisir sur l'\u00e9tat de th\u00e8mes comme vous avez rien, non, juste, vous allez parler du conducteur, l\u00e0 on est \u00e0 l'antenne dans 30 secondes, vous allez \u00e0 para\u00eetre dans le sommaire du journal, l\u00e0 c'est juste pour vous annoncer un donc il y a pas besoin de prendre la parole \u00e0 ce moment-l\u00e0, et on vous retrouve en seconde partie du journal avec plaisir, \u00e0 tout de suite en Net merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:34 > 0:01:37) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce 12 45.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:37 > 0:01:53) [93%] : \r\nAu sommaire de ce journal, les quatre, commissaire de l'ONU charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur les violations des droits de l'homme en Syrie ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis pour la premi\u00e8re fois ensemble ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve, parmi eux, Carla Del Ponte, et elle dit vouloir identifier L\u00e9o, responsable des crimes de guerre et des crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:54 > 0:02:14) [97%] : \r\nLes relations entre la Suisse et la Russie sont au beau fixe, c'est Didier Burkhalter qui le dit, le chef de la diplomatie termine aujourd'hui sa premi\u00e8re visite de 2 jours \u00e0 Moscou, il a rencontr\u00e9 son homologue Sergue\u00ef Lavrov hier et ce matin, ensemble ils ont abord\u00e9 les questions bilat\u00e9rales, \u00e9videmment, mais aussi la crise en Syrie ou encore la situation dans le Caucase du Sud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:15 > 0:02:29) [91%] : \r\nLe trou dans la couche d'ozone en Antarctique semble \u00eatre l'un des plus petits de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, c'est l'agence am\u00e9ricaine atmosph\u00e9rique qui le dit ce trou mesure cette ann\u00e9e pr\u00e8s de 18 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9 contre 30 kilom\u00e8tres carr\u00e9s en 2000, nous essaierons de comprendre pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:45) [92%] : \r\nEt dans ce journal, nous irons aux Swiss Indoors de B\u00e2le, ville de Roger Federer, le num\u00e9ro 1 mondial, s'est qualifi\u00e9 hier pour les quarts de finale du tournoi o\u00f9 il fut nagu\u00e8re ramasseur de balles, il a d\u00fb batailler ferme face aux Br\u00e9silien Thomas Bellucci on conna\u00eetra son adversaire dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:46 > 0:03:09) [92%] : \r\nEt notre invit\u00e9 et Gilles Marchand, le directeur de la RTS, qui a accept\u00e9 d'\u00eatre l'interlocuteur du sociologue Bernard pas de cette correspondance est n\u00e9e, un ouvrage qui fourmille de questions int\u00e9ressantes intitul\u00e9 Des racines et des r\u00e9seaux, ce livre de transmission permet \u00e0 Gilles Marchand, ex- \u00e9l\u00e8ve de Bernard Crettaz, initi\u00e9 le ma\u00eetre \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique mais en retour, le sociologue l'incite \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir sur le sens et sur l'origine de ce flux incessant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:10 > 0:03:33) [93%] : \r\nPremi\u00e8re r\u00e9union ce matin \u00e0 Gen\u00e8ve de la commission charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur les violations des droits de l'homme en Syrie commission dont fait partie l'ancienne procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration Carla Del Ponte, et la mission de cet organe, c'est d'identifier les hauts responsables des crimes de guerre et contre l'humanit\u00e9 dans le pays, selon plusieurs ONG, plus de 35000 personnes, dont une majorit\u00e9 de civils ont p\u00e9ri dans les violences depuis le d\u00e9but de la guerre, Marc Chenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:34 > 0:03:35) [95%] : \r\nBen oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:35 > 0:03:58) [93%] : \r\nUne d\u00e9l\u00e9gation de l'ONU, vers laquelle convergent tous les regards, ce matin, la commission charg\u00e9e d'enqu\u00eater sur les violations des droits de l'homme en Syrie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en ao\u00fbt 2011 par le Conseil des droits de l'homme constituait jusque-l\u00e0 de 3 commissaires, elle a \u00e9t\u00e9 compl\u00e9t\u00e9 par l'arriv\u00e9e effective de Carla Del Ponte, ex- procureure de la Conf\u00e9d\u00e9ration, celle-ci a d\u00e9voil\u00e9 ce matin les contours de sa mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:58 > 0:04:09) [89%] : \r\nUne de ma t\u00e2che principale sera celle de continuer l'enqu\u00eate dans le sens de d\u00e9terminer est aux responsables politiques et militaires de ses crimes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:10 > 0:04:32) [95%] : \r\nCarla Del Ponte qui a longuement oeuvr\u00e9 comme procureur g\u00e9n\u00e9ral du Tribunal p\u00e9nal international a acquis une solide r\u00e9putation pour sa chasse aux criminels de guerre au Rwanda et en ex- Yougoslavie, sa t\u00e2che s'annonce particuli\u00e8rement d\u00e9licate, pr\u00e9sid\u00e9e par le pr\u00e9sident et un p\u00f4le la nouvelle commission d'enqu\u00eate de l'ONU n'a jamais re\u00e7u le feu Vert de Damas pour se rendre sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:33 > 0:04:54) [96%] : \r\nPourtant, elle aurait d\u00e9j\u00e0 rassembl\u00e9 une s\u00e9rie de preuves et de t\u00e9moignages, des atrocit\u00e9s commises depuis l'an dernier par les forces syriennes et les rebelles arm\u00e9s selon plusieurs ONG engag\u00e9es sur place plus de 35000 personnes, dont une majorit\u00e9 de civils ont p\u00e9ri dans les violences depuis le d\u00e9but de la r\u00e9volte qui s'est transform\u00e9e en guerre civile au mois de mars 2011.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:54 > 0:04:58) [88%] : \r\nCarla Del Ponte et sera l'invit\u00e9 du 19 32 ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:59 > 0:05:36) [94%] : \r\nDidier Burkhalter termine une visite officielle de 2 jours \u00e0 Moscou, le chef de la diplomatie helv\u00e9tique, il a rencontr\u00e9 son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov diverses questions bilat\u00e9rales et internationales ont \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9s, les 2 hommes ont notamment abord\u00e9 la question de la pr\u00e9sidence de l'Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe en 2014 ainsi que le r\u00f4le jou\u00e9 par Gen\u00e8ve sur la sc\u00e8ne internationale, autre th\u00e8me de discussion, la crise en Syrie et la situation dans le Caucase du Sud Berne repr\u00e9sente en effet les int\u00e9r\u00eats de la Russie en G\u00e9orgie, ce matin en conf\u00e9rence de presse, le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des Affaires \u00e9trang\u00e8res est revenu sur l'initiative de la Suisse concernant la Syrie, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:37 > 0:06:17) [94%] : \r\nIl consiste \u00e0 consulter toute une s\u00e9rie de pays pour avoir au fond une liste de pays qui admet que dans un cas comme celui-ci o\u00f9 il y a des crimes contre l'humanit\u00e9 et des crimes de guerre et bien qu'il n'de doit pas y avoir de l'impunit\u00e9, elle consiste donc pour le moment \u00e0 avoir 2 phases : une premi\u00e8re phase o\u00f9 nous faisons une liste PS, nous en avons actuellement 36 qui soutiennent le principe m\u00eame d'\u00e9crire au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour demander que le cas soit d\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale, et puis apr\u00e8s il y aura un timing dans une telle crise, il est tr\u00e8s important de syst\u00e9matiquement dans la communaut\u00e9 internationale marqu\u00e9e de l'importance de la lutte contre l'impunit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:18 > 0:06:51) [91%] : \r\nNovartis consid\u00e8re ces vaccins anti- grippe fabriqu\u00e9s en Italie comme s\u00fbrs et efficace, c'est ce qu'affirme ce matin le directeur du groupe pharmaceutique b\u00e2lois le directeur qui ne s'attend pas \u00e0 un prochain arr\u00eat des ventes, m\u00eame s'il ne peut pas l'exclure, Novartis a identifi\u00e9 les lots : un en Italie et ne les a pas livr\u00e9s, dit-il, ceux qui parlent en faveur du contr\u00f4le qualit\u00e9 de l'entreprise, hier, le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 italien a ordonn\u00e9 l'arr\u00eat des ventes de vaccins on cause de possibles effets secondaires dans la foul\u00e9e, Swissmedic a \u00e9galement d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 l'arr\u00eat \u00e0 titre pr\u00e9ventif des livraisons de ces vaccins Novartis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:52 > 0:07:12) [94%] : \r\nEt cette information \u00e9conomique maintenant, Cr\u00e9dit Suisse a publi\u00e9 ce matin ses r\u00e9sultats au 3\u00e8me trimestre : le b\u00e9n\u00e9fice s'affiche en baisse de 63 pourcent \u00e0 254 millions de francs en partie \u00e0 cause d'un effet comptable, la banque annonce qu'elle poursuivra son programme d'\u00e9conomie \u00e0 travers de nouvelles coupes de personnel, elle ne pr\u00e9cise pas combien de laboratoires seront concern\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:14 > 0:07:36) [91%] : \r\nL'\u00e9cole polytechnique de Z\u00fcrich re\u00e7oit un don exceptionnel de 100 millions de francs, cette somme provient de l'h\u00e9ritage de l'entrepreneur et m\u00e9c\u00e8ne Branco Weisz, mort il y a 2 ans, la donation sera utilis\u00e9e par un programme qui vise \u00e0 soutenir les id\u00e9es originales des jeunes chercheurs, un programme qui offre une libert\u00e9 devenue rare dans le monde acad\u00e9mique, comme l'explique l'une des responsables de Society in Science sans l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:08:08) [91%] : \r\nAlors c'est tr\u00e8s sp\u00e9cial parce que \u00e7a donne la possibilit\u00e9 de vraiment donner de l'argent \u00e0 des jeunes prometteurs qui ont des id\u00e9es \u00e0 un peu plus large, comme d'habitude interdisciplinaire tr\u00e8s au courant, question les grandes questions de la soci\u00e9t\u00e9 et les conditions sont telles que, on a vraiment beaucoup plus de libert\u00e9, de faire les choix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:09 > 0:08:15) [91%] : \r\nOn revient \u00e0 l'actualit\u00e9 internationale, le Soudan accuse Isra\u00ebl d'avoir bombard\u00e9 une usine d'armement au sud de cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:15 > 0:08:30) [93%] : \r\nTout, oui, le Soudan, qui affirme se r\u00e9server le droit de riposter, 2 personnes sont morts lors de ce raid, il y a 18 mois d\u00e9j\u00e0, Khartoum avait mis en cause l'\u00c9tat h\u00e9breu pour un raid \u00e0 Port-Soudan, de son c\u00f4t\u00e9 Isra\u00ebl d\u00e9ment toute implication dans cette attaque, explications Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:32 > 0:08:48) [93%] : \r\nVoici les ruines de l'usine d'armement de Yarmouk, propri\u00e9t\u00e9 de l'\u00c9tat soudanais dans la nuit de mardi \u00e0 mercredi, les habitants des environs, d\u00e9clare avoir entendu des bruits d'avions ou de missiles avant une s\u00e9rie d'explosions, suivies d'un incendie, l'attaque aurait caus\u00e9 la mort de 2 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:51 > 0:09:03) [96%] : \r\nImm\u00e9diatement apr\u00e8s le raid, le pr\u00e9sident B\u00e9chir a convoqu\u00e9 une r\u00e9union d'urgence de son gouvernement, le chef de l'\u00c9tat est toujours sous le coup d'un mandat d'arr\u00eat international pour crimes de guerre et crimes contre l'humanit\u00e9 commis Oda.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:04 > 0:09:11) [99%] : \r\nDans la nuit, les fid\u00e8les du pr\u00e9sident B\u00e9chir se sont rassembl\u00e9s devant le si\u00e8ge du gouvernement unanimes dans leur condamnation d'Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:12 > 0:09:29) [91%] : \r\nDonc l'interdit, Isra\u00ebl est un \u00c9tat agresseur il est grand temps pour ce pays de se trouver face \u00e0 quelqu'un qui le dissuade de continuer sur cette voie de l'agression qui avait d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:31 > 0:09:44) [95%] : \r\nEn effet, pour le gouvernement soudanais, il ne fait aucun doute qu'Isra\u00ebl est bien responsable de l'attaque contre son usine d'armement des raids myst\u00e9rieux et jamais authentifi\u00e9 ont eu lieu r\u00e9cemment au Soudan contre des installations militaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:46 > 0:09:54) [93%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, Isra\u00ebl continue de qualifier le Soudan d'\u00c9tat terroriste dangereux mais ne revendique pas officiellement le raid de mardi dernier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:09:56 > 0:10:06) [95%] : \r\nLes musulmans du monde entier, entament leur p\u00e8lerinage annuel vers La Mecque, plus de 2 millions d'entre eux se sont rassembl\u00e9s ce matin sur le Mont Arafat qui marque le temps fort du radjah Chlo\u00e9 Steulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:07 > 0:10:26) [94%] : \r\nUne v\u00e9ritable mar\u00e9e humaine, ils sont plus de 2 millions de musulmans de 189 nationalit\u00e9s \u00e0 avoir rejoint \u00e0 La Mecque en Arabie Saoudite, d\u00e8s l'aube, les fid\u00e8les, v\u00eatus de blanc, ont entam\u00e9 leur marche vers le Mont Arafat pour une journ\u00e9e de pri\u00e8re et de d\u00e9votion, temps fort de ce p\u00e8lerinage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:27 > 0:10:42) [85%] : \r\nAlfred Hillary, aujourd'hui c'est le grand jour du Hajj, le plus beau jour allait aller Reames M\u00fcnich, \u00e7a, \u00e7a fait 5 ans que j'esp\u00e9rais pouvoir venir je pleurais, chaque fois que je voyais des p\u00e8lerins \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, jusqu'\u00e0 ce que, finalement, Dieu m'am\u00e8ne ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:10:42 > 0:10:53) [95%] : \r\nAlors, votre entra\u00eeneur, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Dieu de calmer la situation dans les pays arabes et d'am\u00e9liorer celle des musulmans, je lui ai aussi demand\u00e9 d'agir pour la Syrie que ce pays retrouve le calme et la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:10:54 > 0:10:55) [75%] : \r\nVal\u00e9rie Corre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:10:55 > 0:11:15) [95%] : \r\nCe p\u00e8lerinage se d\u00e9roule cette ann\u00e9e dans un contexte tendu en raison de la guerre civile en Syrie, qui marque une fracture entre musulmans chiites et sunnites, pour l'heure, la manifestation se d\u00e9roule dans le calme, le radjah ou p\u00e8lerinage vers La Mecque est l'un des 5 piliers de l'Islam que tout fid\u00e8le est cens\u00e9 accomplir au moins une fois dans sa vie s'il en a les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:16 > 0:11:43) [95%] : \r\nApr\u00e8s avoir balay\u00e9 la Jama\u00efque, l'ouragan Sandy menace \u00e0 pr\u00e9sent Cuba de fortes pluies font redouter des inondations sur l'\u00eele, elles sont accompagn\u00e9es de vents violents, la m\u00e8re quant elle a commenc\u00e9 \u00e0 monter avec des vagues susceptibles d'aller jusqu'\u00e0 8 m\u00e8tres de hauteur, au moins 55000 personnes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es, selon les m\u00e9t\u00e9orologues, l'oeil du cyclone se situe pr\u00e8s de la ville de Santiago, l'ouragan devrait poursuivre sa route en direction des Bahamas, d\u00e9j\u00e0 plac\u00e9e en \u00e9tat d'aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:46 > 0:12:20) [91%] : \r\nEt il se forme chaque ann\u00e9e entre septembre et octobre le trou dans la couche d'ozone en Antarctique r\u00e9tr\u00e9ci cette ann\u00e9e avec une superficie de pr\u00e8s de 18 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s, il a \u00e9t\u00e9 l'un des plus petites de ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, les temp\u00e9ratures qui ont \u00e9t\u00e9 plus chaude cette ann\u00e9e au-dessus de l'Antarctique ont permis une moins forte destruction de l'ozone, a-t-il de comparaison, le plus grand trou dans cette couche a \u00e9t\u00e9 mesur\u00e9e en 2000 avec 29,9 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s alors Michel on a souvent donn\u00e9 pour responsable, ces fameux CFC, de la destruction de de la couche d'ozone, l\u00e0 on parle des temp\u00e9ratures qu'elles influent sont-elles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:20 > 0:13:38) [89%] : \r\nAlors, les 2 sont li\u00e9s les CFC et les temp\u00e9ratures, le CSSA ces fameux chlorofluorocarbones qu'on aimait \u00e0 travers les a\u00e9rosols, les syst\u00e8mes de r\u00e9frig\u00e9ration, la climatisation, etc et puis, h\u00e9 bien il c'est c'est c'est c'est ces \u00e9manations produisent du chlore et du boom et puis ce sont 2 \u00e9l\u00e9ments qui \u00e0 eux seuls ne peuvent pas v\u00e9ritablement d\u00e9truire la couche d'ozone, c'est l\u00e0 qu'intervient la temp\u00e9rature parce que il faut que des \u00e9l\u00e9ments soient r\u00e9unis pour cela, ces \u00e9l\u00e9ments se sont d'abord une temp\u00e9rature extr\u00eamement basse, il faut arriver \u00e0 des temp\u00e9ratures de, peut-\u00eatre, de moins 80 degr\u00e9s ce que l'on retrouve dans la stratosph\u00e8re, du c\u00f4t\u00e9 divers rares restera l\u00e0 en Antarctique afin que ces compos\u00e9s chimiques devienne un certain type de mol\u00e9cules et puis la 2\u00e8me \u00e9tape, il faut que ces mol\u00e9cules elles-m\u00eames ensuite puissent devenir des atomes, mais pour cela il faut qu'elle soit soumis \u00e0 un important rayonnement solaire, or dans l'hiver austral en Antarctique, c'est exactement ce qui se passe, puisque d'une part, on a des temp\u00e9ratures extr\u00eamement basses pendant la nuit polaire, puisque, d'avril \u00e0 septembre il y a pas beaucoup l'immunit\u00e9 une fait m\u00eame nuit, les temp\u00e9ratures sont tr\u00e8s froides donc on obtient ces mol\u00e9cules et ensuite quand arrive septembre bien le rayonnement permet \u00e0 ces mol\u00e9cules, de se transformer en atomes et ce sont ces atomes de chlore qui eux vont pouvoir attaquer \u00e0 ce moment-l\u00e0, la couche d'ozone et comme cette ann\u00e9e, il a fait moins froid il y a eu, donc moins de mol\u00e9cules produites, donc moins d'ozone d\u00e9truits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:38 > 0:13:41) [94%] : \r\nMais vous l'avez dit, interdiction de production des CFC il est aussi pour quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:41 > 0:14:21) [90%] : \r\nOui, alors bien s\u00fbr l'un va avec avec l'eau depuis le protocole de 1987, certes on produit moins de CFC dans les pays d\u00e9velopp\u00e9s, c'est l\u00e0 que l'interdiction a \u00e9t\u00e9 mise en place, on continue \u00e0 produire un peu de \u00e7a, c'est beaucoup moins qu'auparavant et puis l'autre chose, il faut savoir que ces cessions, dur\u00e9e de vie \u00e0 l'\u00e9chelle humaine qui est extr\u00eamement important de l'ordre d'une cinquantaine d'ann\u00e9es par cons\u00e9quent aujourd'hui, on continue de subir les cons\u00e9quences de ce qu'on a produit aux ann\u00e9es 70 par exemple et que les mod\u00e9lisations scientifique imagine que cela va continuer jusqu'en 2050, au moins pourrait-on \u00e9galement que les changements climatiques \u00e0 venir \u00e0 n'avait pas une influence en retardant ou on acc\u00e9l\u00e8re o\u00f9 le processus, merci, merci beaucoup Michel Cerruti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:22 > 0:14:43) [94%] : \r\nDe nombreuses communes vaudoises devront se serrer la ceinture, l'ann\u00e9e prochaine, avec des hausses d'imp\u00f4ts apr\u00e8s Vranjes ou encore \u00e0 Morges, une situation qui tranche avec celle du canton, car l'\u00c9tat de Vaud veut revoir quant \u00e0 lui \u00e0 la baisse l'imp\u00f4t cantonal et pr\u00e9voit 18 millions d'exc\u00e9dent au budget, l'Union des communes vaudoises demande du coup une nouvelle r\u00e9partition des charges, les explications de Laurent Dufaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:44 > 0:15:06) [92%] : \r\nPas d'argent, pas de patinoire l'infrastructure devait voir le jour au bas de la place du March\u00e9 de Vevey, mais la municipalit\u00e9 vient d'y renoncer, faute d'obtenir une hausse d'imp\u00f4ts, elle demandait 5 points suppl\u00e9mentaires ailleurs dans le canton de hausses ont abouti ou alors les Budgets sont d\u00e9ficitaires, mais pourquoi les communes vaudoises sont-elles \u00e0 la peine, une explication : la facture sociale, transmise par le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:15:06 > 0:15:23) [91%] : \r\n\u00e7a repr\u00e9sente pour Vevey entre 1,2 \u00e0 un virgule 5 points d'imp\u00f4ts et \u00e7a, il faut comprendre que c'est tout d'un coup une facture qui vous arrive, ou bien quelque chose que vous devez mettre sous forme de de provisions dans le budget de l'ann\u00e9e suivante, sans que \u00e7a corresponde du tout, \u00e0 quelque chose que nous ma\u00eetrisons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:23 > 0:15:39) [91%] : \r\nCette facture sociale grimpe de 5 pourcent elle comprend notamment le revenu d'insertion les subsides pour l'assurance maladie et les prestations compl\u00e9mentaires AVS, AI, \u00e0 cela s'ajoute, cette ann\u00e9e, le rattrapage d'un ancien montant de 20 millions le canton, une moiti\u00e9, et les communes, le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:39 > 0:16:00) [90%] : \r\nS'il s'av\u00e8re que le canton effectivement dans une sauce situation tout \u00e0 fait saine et que certaines communes ayant fait des efforts se retrouve malgr\u00e9 tout dans une situation difficile, comme par le pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0, nous ferons les et les am\u00e9nagements n\u00e9cessaires parce qu'il est, il n'est pas possible cumul inscrite au niveau institutionnel, Prosper alors qu'un autre soit en grave difficult\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:00 > 0:16:10) [89%] : \r\nPour ne pas en arriver l\u00e0 Pr\u00e9verenges augmente ses imp\u00f4ts de 4 points l\u00e0, c'est la police qui co\u00fbte cher, une police locale, avec en plus une facture cantonale plus \u00e9lev\u00e9 que pr\u00e9vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:16:10 > 0:16:33) [93%] : \r\nMalheureusement, les charges ont explos\u00e9, passant de l'ordre de 400000 francs \u00e0 pr\u00e8s de 1 1000000 200 1000 francs cette ann\u00e9e, la raison, elle est, elle est double : d'une part, on a des prestations qui sont impos\u00e9es par la loi cantonale et puis en plus on a un report du canton pour une somme qui a priori n'\u00e9tait pas pr\u00e9vu au d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:33 > 0:16:40) [98%] : \r\nInqui\u00e8te l'Union des communes vaudoises m\u00e8ne une \u00e9tude sur la sant\u00e9 financi\u00e8re des communes, elle servira de base \u00e0 des discussions prochaines avec le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:41 > 0:16:49) [90%] : \r\n106 \u00e9quipages sont rassembl\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Sion au 1er jour du Rallye International du Valais, ce matin, les concurrents effectuer les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:49 > 0:17:03) [90%] : \r\nSi vous essayez de leur bolide et peaufiner les r\u00e9glages ces pilotes vont parcourir plus de plus de 650 kilom\u00e8tres \u00e0 travers le Valais ces 3 prochains jours une \u00e9preuve qui d\u00e9bute dans un peu plus d'une heure ce soir l'\u00e9mission Couleurs locales revient sur cet \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:05 > 0:17:12) [98%] : \r\nEt on ouvre notre page sport maintenant avec tout d'abord du football en Ligue des champions et cette h\u00e9catombe chez les poids lourds \u00c9ric Poncelet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:12 > 0:17:21) [93%] : \r\nOui, 3 grands clubs europ\u00e9ens qui ont \u00e9t\u00e9 battus, hier soir, le Real de Madrid, l'AC Milan et Arsenal, le Real de Madrid, battu \u00e0 Borussia Dortmund.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:21 > 0:17:33) [92%] : \r\nUn 1er but sur une tr\u00e8s mauvaise relance des espagnols Levandowski tout seul face \u00e0 Calais, Casillas 1 \u00e0 0 puis 1 partout par l'in\u00e9vitable Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:37 > 0:17:41) [87%] : \r\nCe ralentissement sur le chouchou de ces dames, Cristiano Ronaldo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:43 > 0:17:50) [89%] : \r\nAinsi, un partout, donc \u00e0 la mi- temps, j'\u00e9tais s\u00fbr que vous avez appr\u00e9ci\u00e9 et Dortmund qui fait la diff\u00e9rence en seconde p\u00e9riode Schmelzer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:50 > 0:17:55) [87%] : \r\n2 1 score final la mauvaise op\u00e9ration pour le Real de Madrid d\u00e9j\u00e0 distanc\u00e9 championnat Espagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:17:59 > 0:18:04) [83%] : \r\nLes mauvaise op\u00e9ration aussi, on l'a dit, pour l'AC Milan, d\u00e9faite 1 0 \u00e0 Malaga, but de Sanchez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:10 > 0:18:23) [86%] : \r\nEt puis avec Schalke et Arsenal Tranquillo Barnetta est entr\u00e9 en 2\u00e8me mi- temps contrairement \u00e0 Yoann Johan Djourou, qui est rest\u00e9 sur le dos l'Arsenal, les Londoniens s'incline 2 \u00e0 0, un 1er but de ou de l'art et un 2\u00e8me de appel\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:26 > 0:18:32) [92%] : \r\nEt puis en tennis, \u00c9ric, on est en plein Swiss Indoors de B\u00e2le, Roger Federer s'est qualifi\u00e9 hier, mais \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:32 > 0:18:41) [96%] : \r\nOui, effectivement, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 simple 6 3 6 7 7 5 contre Bellucci devant un public \u00e9videmment enti\u00e8rement compte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:18:41 > 0:18:53) [92%] : \r\n\u00e0 sa cause, on se demande d'ailleurs ce que deviendra le tournoi lorsque Roger Federer, on a mis un terme \u00e0 sa carri\u00e8re, hier soir, par exemple, apr\u00e8s la victoire du B\u00e2lois les gradins \u00e9taient presque vides pour le match entre le Suisse se Chiudinelli et Gasquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:53 > 0:18:58) [95%] : \r\nFederer a donc d\u00fb batailler pour se d\u00e9faire de Bellucci, il a perdu le 2\u00e8me set.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:00 > 0:19:03) [94%] : \r\nIl a assur\u00e9 le spectacle avec quelques tr\u00e8s bons points.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:11 > 0:19:17) [92%] : \r\nEn face, le Br\u00e9silien Bellucci 34\u00e8me mondial jouer lui \u00e0 son meilleur niveau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:23 > 0:19:28) [95%] : \r\nIl faut dire que Federer a aussi commis passablement d'erreurs inhabituelles chez lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:19:31 > 0:19:32) [88%] : \r\nLe Suisse et s'impose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:32 > 0:19:38) [94%] : \r\nFinalement, non sans peine 7 5 dans le dernier set en laissant quelques doutes quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:19:41 > 0:19:42) [91%] : \r\nSon adversaire en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:42 > 0:19:44) [94%] : \r\nIl sera connu cet apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:44 > 0:19:59) [94%] : \r\nMerci beaucoup \u00c9ric l'halt\u00e9rophilie de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration c'est la passion d'une famille de Moutiers le grand- p\u00e8re a initi\u00e9 ce sport dans la r\u00e9gion et ses petits-enfants, on finit par attraper le virus, c'est un reportage de Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment et Julien Hostettler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:20:02 > 0:20:18) [86%] : \r\nDans la famille LAB, il y a Yvan le grand- p\u00e8re retrait\u00e9 amateurs de champignons, Dimitri, le p\u00e8re entrepreneur plut\u00f4t dynamique, Ga\u00ebtan et Antoine les enfants \u00e9coliers plut\u00f4t consciencieux, tout ce petit monde a une passion commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:27 > 0:20:29) [57%] : \r\nL\u00e8ve apr\u00e8s logement \u00e9tait grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:20:33 > 0:20:51) [74%] : \r\nBienvenue d'abord et avant qu'en pensant que j'ai l'halt\u00e9rophilie apr\u00e8s \u00e0 mon p\u00e8re a commenc\u00e9, halt\u00e9rophilie, apr\u00e8s il y a eu mon fr\u00e8re cubain je voulais commencer et parce que ben, je suis \u00e0 essayer d'apr\u00e8s j'en bien ce sport je d\u00e9nonce les codes finit en pointe de Pierre Paul voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:51 > 0:21:01) [89%] : \r\nParmi tous les autres sports, j'ai pu essayer parce que j'en ai quand m\u00eame assez ou 2 auparavant, puis je me suis dit ben ben je commence, halt\u00e9rophilie, parce que c'est celui qui me qui me pla\u00eet plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:02 > 0:21:03) [78%] : \r\nIl est bien l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:03 > 0:21:07) [98%] : \r\nEt visiblement, les choix sont faits sans aucune contrainte familiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:07 > 0:21:19) [85%] : \r\nC'est bon, mon p\u00e8re ne m'a jamais dit il faut faire des halt\u00e8res SAMU tout seul mes enfants donc mes 2 gar\u00e7ons, je l'aurais jamais dit non plus, il faut venir \u00e0 l'halt\u00e9rophilie, faire de l'halt\u00e9rophilie cette c'est venu naturellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:19 > 0:21:25) [90%] : \r\nTout a commenc\u00e9 avec Yvan LAB dans les ann\u00e9es 70, il arrive dans le Jura bernois et se d\u00e9cide d'affronter un club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:25 > 0:21:36) [85%] : \r\nJe suis \u00e0 Moutier avait absolument rien connaissaient pas l'halt\u00e9rophilie, je dois dire qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0, dans les ann\u00e9es 70, il y en a pas beaucoup se connaissaient halt\u00e9rophilie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:36 > 0:21:40) [87%] : \r\n40 ans plus tard, le club existe toujours, mais l'halt\u00e9rophilie n'est pas beaucoup plus connu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:40 > 0:21:48) [67%] : \r\nIl va aller d'isolement, soit ils font du hockey outrage sous tous sont simples qui viennent une fois essayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:48 > 0:21:57) [91%] : \r\nQuand on dit je fais de l'halt\u00e9rophilie on croit d'abord que c'est l\u00e0 la force qui compte, mais c'est aussi la souplesse, la coordination beaucoup plus la technique que la force.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:58 > 0:22:05) [93%] : \r\nAvec un grand- p\u00e8re fondateur et un p\u00e8re entra\u00eeneur les 2 jeunes athl\u00e8tes pratiquent leur sport en famille alors papa n'est-il pas trop dur pour un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:05 > 0:22:13) [82%] : \r\nNon il est pas s\u00e9v\u00e8re, il dit ce qu'ce il faut il est correct, parfois c'est s'abonner \u00e0 13 heures je pense que c'est ce qui fait quand m\u00eame, je reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:13 > 0:22:23) [92%] : \r\nLe m\u00eame, que \u00e7a soit un ami de mes enfants ou mes enfants, je fais pas diff\u00e9rence donc je serais m\u00eame peut-\u00eatre un peu plus s\u00e9v\u00e8re avec mes enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:23 > 0:22:33) [94%] : \r\nPour Dimitri LAB a derri\u00e8re lui une belle carri\u00e8re multiple champion suisse, il a particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses comp\u00e9titions internationales un exemple que ses 2 enfants r\u00eavent aujourd'hui d'imiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:36 > 0:23:06) [95%] : \r\nEmm\u00e8ne-moi dans ton temps c'est le voeu du sociologue Bernard Crettaz adress\u00e9 \u00e0 Gilles Marchand, pour qui l'initie \u00e0 la r\u00e9volution num\u00e9rique une invitation que le directeur de la RTS a saisi au bond : d'abord parce qu'il fut l'\u00e9tudiant de Bernard cr\u00e9tin et qu'ils ont tiss\u00e9 une relation d'amiti\u00e9 et puis parce qu'il \u00e9tait trop tentant de croiser les regards entre le ma\u00eetre et l'\u00e9l\u00e8ve de nourrir la r\u00e9flexion sur le sens sur l'origine des connexions de ce flux incessant de cet \u00e9change de cette correspondance est n\u00e9e, un ouvrage intitul\u00e9 Des racines et des r\u00e9seaux, Gilles Marchand est avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:11 > 0:23:24) [92%] : \r\nMerci d'\u00eatre l\u00e0, vous avez pr\u00e9sent\u00e9, ce matin, ce livre en Valais o\u00f9 se trouve la maison d'\u00e9dition, vous avez accept\u00e9 de relever le d\u00e9fi, tout a commenc\u00e9 en fait par une lettre, une lettre d'adieu que vous adressez Bernard Cretin, un peu par provocation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:25 > 0:24:01) [89%] : \r\nOui, bonjour, effectivement, un peu par provocation, mais je pense aussi que si vous voulez cette cette aventure, ce livre, c'est au fond la conclusion de d'une longue d'un long \u00e9change qui a dur\u00e9 presque 20 ans 25 ans entre Bernard, secr\u00e9taire et moi- m\u00eame nous avons, nous n'avons cess\u00e9 de, de, de discuter, d'\u00e9changer sur la Suisse sur sur les m\u00e9dias sur leurs responsabilit\u00e9s et puis un jour, Bernard Cretin effectivement peut-\u00eatre \u00e9tant appel\u00e9 \u00e0 d'autres sujets m'a envoy\u00e9 une lettre en me disant : bon ben \u00e9coute, maintenant on cher cher Gilles, je veux la d\u00e9brouille-toi, d'une certaine mani\u00e8re, bonne chance et je me suis dit que c'\u00e9tait un peu, c'est un peu dommage de finir comme \u00e7a, donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 de de de Maistre sur papier, cette aventure commune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:24:01 > 0:24:16) [86%] : \r\nOui, un appel au dialogue, hein, il s'agissait surtout pour Bernard Cretin d'activer, comme il le dit lui- m\u00eame : le processus de transmission qui est au coeur de sa r\u00e9flexion, on retrouve Bernard Cretin \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son cheval et son mulet dans le Val d'Anniviers, reportage sign\u00e9 Fran\u00e7ois illusoire et Emmanuel Tania vous restez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT12 (0:24:17 > 0:24:19) [75%] : \r\nJ'ai une Isidore.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:24:20 > 0:24:20) [96%] : \r\nAllez hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:20 > 0:24:29) [86%] : \r\nFils de paysan, Bernard Cretin est sociologue, profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans sa terre c'est dans son \u00e9curie, qui tient \u00e0 parler du r\u00f4le essentiel de la transmission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:30 > 0:24:54) [90%] : \r\nL'\u00e9curie c'est c'est un de mes lieu d'enfance et en m\u00eame temps c'est un des lieux o\u00f9 j'ai re\u00e7u un nombre de de secret dans la transmission sociale inou\u00efe, la transmission est ce qu'on appelle la transmission sociale, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne capital dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines, elles n'ont plus fonctionner que parce qu'il y a eu transmission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:54 > 0:25:04) [92%] : \r\nTransmettre plus loin transmettre le monde ancien autant nouveau un devoir de m\u00e9moire qu'il adresse \u00e0 son ancienne \u00e9l\u00e8ve Gilles Marchand dans un \u00e9change vivifiant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:04 > 0:25:10) [97%] : \r\nLe le monde de de Gilles Marchand c'est le monde du flux permanent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:25:11 > 0:25:22) [85%] : \r\nMais attention, et \u00e7a c'\u00e9tait ma r\u00e9ponse bon dialogue avec Gilles Marchand disons attention c'est fantastique, le flux, c'est l'ouverture est pour nous Suisse c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:22 > 0:26:04) [89%] : \r\nC'est sortir de notre enfermement mais le flux, il peut \u00eatre capt\u00e9e par des machines autoritaire le flux, il peut \u00eatre au service du monde ce que j'appellerais trop conservateur, autoritaire, qui me fait froid au dos et que nous voyons donc, \u00e0 mon tour, au moment o\u00f9 Gilles Marchand me fait le le cadeau de de m'ouvrir vers un monde des hommes ferment de flux et d'universalisation moi je lui dis : mais pour que le flux ne va pas destructeur, il faut se r\u00e9alimenter, a des racines ont bricol\u00e9 autour de l'\u00eatre du temps du mal et de la mort, donc il faut retrouver le tr\u00e9sor que les anc\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:26:06 > 0:26:12) [95%] : \r\nUn dialogue riche \u00e0 2 voix qui fait le lien entre la source des r\u00e9cits et l'oc\u00e9an de la formation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:13 > 0:26:24) [93%] : \r\nOui, Gilles Marchand Bernard \u00e0 vous interpelle avec cette mise en garde pour que le flux gagne, il faut aller au fond du fond, dit-il \u00e0 la source le flux tout seul, \u00e7a ne va pas s'il n'y a pas les questionnements centraux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:24 > 0:27:04) [89%] : \r\nNon, mais il est vrai, si vous voulez que que tous ces tous ces r\u00e9seaux toutes ces, toutes ces connexions avec lesquels nous travaillons avec lesquels les m\u00e9dias aujourd'hui travaillent n'ont de sens que si elles s'inscrivent dans une vraie r\u00e9alit\u00e9 si elles sont proches des gens, si elles sont ancr\u00e9s \u00e0 la fois l'ancrage a besoin d'\u00eatre d'\u00eatre irrigu\u00e9 par par ses connexions par ces ces flux et en m\u00eame temps cet ancrage si il n'existe pas, h\u00e9 bien, le reste, perd de son sens, alors toute tout l'int\u00e9r\u00eat de l'exercice intellectuel auquel nous nous sommes livr\u00e9s c'est un regard crois\u00e9 d'un c\u00f4t\u00e9 l'ancrage les racines de l'autre les r\u00e9seaux et les connexions, l'un a besoin de l'autre en permanence et si finalement ce ce pays cette suisse se porte pas si mal que cela, c'est sans doute parce qu'elle sait bien g\u00e9rer cette dualit\u00e9 entre le global et le local.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:04 > 0:27:18) [88%] : \r\nBernard Cretin, cette petite phrase en parlant de vous : j'ai l'impression qu'il ne dort jamais, tout comme moi, mais moi mon insomnie est li\u00e9e au poids du pass\u00e9 \u00e0 d\u00e9nouer son insomnie \u00e0 lui est d\u00fb \u00e0 la tension permanente de la vague nouvelle votre attitude est celle d'un veilleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:18 > 0:27:46) [90%] : \r\nDisons que c'est un peu un c'est un peu un effet de Style quel je reconnais bien Bernard Cretin, moi je n'pas d'insomnie, je dors bien, mais je dors peu, parce que je, voil\u00e0 je me documente je voyage beaucoup, je bouge en permanence et c'est vrai que, ben voil\u00e0, nous sommes aujourd'hui, je crois, quand on s'occupe de m\u00e9dias, constamment sollicit\u00e9s par par ce qui se passe par la veille, il faut aller voir ailleurs ce qui se passe pour qu'on puisse l'adopter \u00e0 l'art et la r\u00e9alit\u00e9 de la r\u00e9gion, donc c'est c'est beaucoup de c'est beaucoup de charges, mais en m\u00eame temps c'est aussi un plaisir immense que donc voil\u00e0, nous sommes bien occup\u00e9, lui comme moi, peut-\u00eatre pour des raisons diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:46 > 0:27:53) [92%] : \r\nEst ce que ces r\u00e9flexions en devenant chr\u00e9tien ont d\u00e9j\u00e0 ou vont influencer votre mani\u00e8re de voir les choses votre mani\u00e8re de diriger la RTS par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:54 > 0:28:32) [90%] : \r\nVous savez cette cet exercice aujourd'hui se traduit par un livre, mais \u00e7a fait 20 ans qu'on discute et \u00e7a fait 20 ans que finalement nos \u00e9changes s\u00e8ment leur petites la petite graine, si j'ose dire et donc toute la r\u00e9flexion que nous menons actuellement par exemple sur le passage d'une soci\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s verticale, tr\u00e8s cloisonn\u00e9 entre par exemple des vecteurs, la radio, la t\u00e9l\u00e9vision, Internet au passage \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 plus horizontales plus transversal, on parle plut\u00f4t de th\u00e8mes de domaines \u00e9ditoriaux, h\u00e9 bien cette r\u00e9flexion l\u00e0, elle s'inscrit \u00e9videmment dans toutes ces questions que l'on pose aujourd'hui entre la r\u00e9volution num\u00e9rique, l'ancrage n\u00e9cessaire l'ouverture au monde, voil\u00e0, je crois qu'aujourd'hui nous avons un devoir au fond critique sur nous-m\u00eames, nous responsables dans l'imm\u00e9diat pour faire en sorte que ce que l'on produit serve \u00e0 quelque chose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:32 > 0:28:45) [89%] : \r\nEnfin pour le clin d'oeil rapidement, j'ai lu, gr\u00e2ce \u00e0 Bernard Cretin que le titre de votre m\u00e9moire de sociologie, sous la direction justement de la retraite a \u00e9t\u00e9 sain jogger courait pour nous une recherche sur le jogging, vous nous aviez cach\u00e9e \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:46 > 0:29:05) [86%] : \r\nDisons que c'\u00e9tait une petite r\u00e9flexion critique, l\u00e0 aussi, sur tous ces gens qui courent notamment qui font cette fameuse c\u00e9l\u00e8bre course Sierre-Zinal o\u00f9 je me demandais finalement pourquoi ces gens avaient besoin de d\u00e9passer des limites que personne ne leur fixe et cette r\u00e9flexion l\u00e0 d'une r\u00e9flexion au fond de de soci\u00e9t\u00e9 puisque j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque en train d'\u00e9tudier la sociologie et de l\u00e0 est n\u00e9e notre aventure commune \u00e0 Bernard Cr\u00e9teil et moi- m\u00eame en effet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:05 > 0:29:15) [93%] : \r\nMerci beaucoup Gilles Marchand et pour rester dans la course, Des racines et des r\u00e9seaux, le titre de l'ouvrage aux \u00e9ditions \u00e0 la carte dans la collection passeur de temps, merci, merci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:29:17 > 0:29:27) [91%] : \r\nLa ville de Mora accueilli hier soir, le c\u00e9l\u00e8bre musicien irlandais Bob Geldof une \u00e9tape un peu inattendue pour ce chanteur vedette dans les ann\u00e9es 80, elles Anghinolfi vice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:29:38 > 0:29:44) [70%] : \r\nTout \u00e7a, je suis bien au VIP pour nous faire une corv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:29:47 > 0:30:06) [94%] : \r\nMorat Murten c'est un nom que Bob Geldof n'avait jamais entendu auparavant, ic\u00f4ne du mouvement punk dans les ann\u00e9es 70 80 il s'est arr\u00eat\u00e9 le temps d'une soir\u00e9e, dans cette petite ville fribourgeoise pour l'unique concert de sa tourn\u00e9e en terre helv\u00e9tique habituellement, je ne sais pas o\u00f9 je suis ce que je veux faire, c'est de la musique, et peu importe o\u00f9 je me produit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:09 > 0:30:13) [97%] : \r\nUn spectacle de 2 heures devant plusieurs centaines de personnes un peu nostalgique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:16 > 0:30:26) [83%] : \r\nPour quel ton fils m'a dit qu'on a un th\u00e8me aussi comme Bob Geldof est une ic\u00f4ne de la musique lorsque j'\u00e9tais petit, c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une idole et c'est pour \u00e7a que je suis l\u00e0 Monsieur Rosseau Justin qui avait annul\u00e9 un forum.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:26 > 0:30:38) [78%] : \r\nMarie- Luce pop moyenne un hayon quel parce que je connais, Bob Geldof de ma jeunesse, enfin le Sun musique surtout je suis tr\u00e8s surprise que \u00e7a a lieu dans une si petite salle avec sa McLaren ras le cheval fait 9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:30:43 > 0:30:52) [89%] : \r\nCar Bob Geldof est surtout connue pour son r\u00f4le dans le film de sorti en 1982 l'histoire d'une Star de rock tourment\u00e9, bas\u00e9 sur l'album du m\u00eame une autre \u00e9pine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:57 > 0:31:15) [87%] : \r\n\u00e0 Essen, faire le beau nouveau je suis horrible dans ce film, je suis un acteur horrible dans des pendant une heure et je pense que ce film est stupide, mais je sais que les gens l'aiment, moi je n'vu que 2 fois toi aujourd'hui Bob Geldof continue son parcours musical avec humilie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:31:22 > 0:31:49) [91%] : \r\nCe soir, Couleurs locales vous emm\u00e8ne dans la basse-ville de Fribourg, dans une rue qui r\u00e9siste \u00e0 la modernit\u00e9, les autorit\u00e9s ont install\u00e9 des \u00e9clairages d'un autre temps, des lampadaires qui n'ont ni ni \u00e9lectricit\u00e9 et qui fonctionne au gaz, une dizaine de ses lampadaires ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s dans un vieux quartier de Fribourg, ils ils diffuse comme un petit air de nostalgie, reportage \u00e0 ne pas manquer, c'est ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional, quant \u00e0 nous, c'est la fin de ce 12 heures 45, merci de nous avoir suivis et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:31:49 > 0:31:54) [90%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous 2 un instant la m\u00e9t\u00e9o de Philippe Jeanneret tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi Bien \u00e0 vous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:32:10 > 0:32:13) [76%] : \r\nL'information en continu, c'est sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:09 > 0:33:27) [84%] : \r\nEt mon cher Serge Mathey surtout \u00e0 Taddei \u00e0 Bruno que la r\u00e9v\u00e9lation pour toi, c'\u00e9tait le vinyle, le retour du vinyle pour le blues \u00e0 pas parce que j'ai vu la t\u00eate que tu as fait quand Stephen a alors mais moi je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:27 > 0:33:31) [83%] : \r\nEs content aussi quand \u00e7a cette il y a des moments, \u00e7a vaut la peine de prendre une bonne cellule.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:33:40 > 0:33:41) [76%] : \r\nEst ce que du montant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:51 > 0:34:20) [86%] : \r\nTu m'entends mode \u00e9coute alors j'ai j'ai j'ai vu une pub pour toi ce matin parce que j'vu que tu cherches \u00e7a c'est ma soeur qui l'a montr\u00e9, c'est la peu de la compagnie nationale, a\u00e9rienne afghane et qui s'appelle Alfie ou je sais plus quoi, et alors cette la pub sert D\u00e9couvrez la diversit\u00e9 culturelle et, en fait, c'est une s\u00e9rie de de tissu de couleurs qui sont align\u00e9s les uns \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des autres, mais en fait, cette issue, c'est des c'est des bouts de burqa, j'ai toujours que c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:24 > 0:34:25) [76%] : \r\nDe l'\u00e9tat global de dignit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:34:29 > 0:34:38) [88%] : \r\nDonc je pense que cette plaie vu tout \u00e0 l'heure en train de tourner les pages jaunes, alors je vais essayer de, de, je vais essayer d'\u00eatre la procurer cette cette image.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:34:38 > 0:34:41) [75%] : \r\nOn va se sentir que oui, montre-nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:34:50 > 0:34:51) [92%] : \r\nAh, j'ai l'impression que c'est la bonne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:35:00 > 0:35:04) [84%] : \r\nTholot baigne, c'est la bonne carte je te remercie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:36:50 > 0:39:19) [92%] : \r\nMadame monsieur bonjour le soleil pour encore faire de belles apparitions cet apr\u00e8s- midi, il faudra en profiter demain les perturbations seront de retour, sans parler du froid qui va sur sa vie en fin de semaine, actuellement nous sommes sous l'influence d'un reste d'haute pression et il se trouve juste ici sur les All des stratus se seront inform\u00e9s ce matin sur le plateau avec un sommet vers 1200 m\u00e8tres mais au-dessus le temps bien ensoleill\u00e9, cela va continuer dans les heures qui viennent, en attendant cette d\u00e9pression qui nous am\u00e8nera d\u00e9j\u00e0 de l'activit\u00e9 pendant la journ\u00e9e de samedi quant \u00e0 celle-ci, qui se trouve plus au nord, elle va fusionner avec la premi\u00e8re, ce qui nous vaudra une situation le bis d'anthologie pour samedi et dimanche donc, cet apr\u00e8s- midi m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit une dissipation des stratus mais partielle seulement les chances de dissipation seront un peu plus grande sur le bassin l\u00e9manique assez faible semble-t-il sur le quart Nord-Est, le sommet de ces stratus devra d'ailleurs se maintenir vers 1000 1200 m\u00e8tres ailleurs au-dessus, c'est-\u00e0-dire sur les cr\u00eates du Jura, dans les Alpes en Valais ou bien encore au Tessin, le temps restera ensoleill\u00e9, les temp\u00e9ratures dans tout cela devrait encore atteindre les 13 \u00e0 14 degr\u00e9s sur le plateau, elles seront 12 sur les r\u00e9gions de montagne, il fera par exemple 17 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura limite du 0 degr\u00e9 3600 m\u00e8tres, le tout avec un faible vent de secteur sud dans les Alpes en pleine ces m\u00eames ventes seront normalement aux abonn\u00e9s absents, demain sera un autre jour en d\u00e9but de journ\u00e9e bien nous allons retrouver des bancs de stratus sur le plateau, leur sommet devrait se situer cette fois vers 1000 m\u00e8tres mais au-dessus, le soleil sera plut\u00f4t discr\u00e8te, premiers passages nuageux vont faire leur apparition, ce sera l'avant de la d\u00e9pression qu'on voyait tout \u00e0 l'heure, le ciel sera particuli\u00e8rement nuageux sur le Tessin mais peu ou pas de pr\u00e9cipitations en vue l'apr\u00e8s- midi, par contre, h\u00e9 bien, ces pr\u00e9cipitations devraient d\u00e9barquer d'abord sur les versants sud des Alpes, o\u00f9 elles seront faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es puis mais plut\u00f4t en fin d'apr\u00e8s- midi sur l'ouest et c'est en soir\u00e9e que ces pr\u00e9cipitations devraient normalement gagner l'ensemble de la Suisse, ces pr\u00e9cipitations seront encore faibles \u00e0 mod\u00e9r\u00e9es dans un 1er temps la limite des chutes de neige devraient se situer vers 2200 m\u00e8tres mais dans le courant de la nuit cette limite s'abaissera assez rapidement c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, demain nous serons en sursis, il fera localement 3 degr\u00e9s en plaine le matin mais l'apr\u00e8s- midi, il peut encore faire 12 13 degr\u00e9s sur le plateau 10 \u00e0 1000 m\u00e8tres le long du Jura ou bien encore 17 en Valais la limite du 0 degr\u00e9s s'abaissera vers 2800 m\u00e8tres, le tout avec des vents qui seront encore de secteur sud- ouest en montagne, mais d\u00e9j\u00e0 une tendance \u00e0 la bise sur le plateau, ou bien encore sur les cr\u00eates du Jura bise qui sera encore assez faible vendredi, mais qui va vraiment se renforcer par la suite, voil\u00e0 ce qu'on pouvait dire en cette mi- journ\u00e9e, note encore l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride dans quelques instants on retrouve Sophie Davant tous ses invit\u00e9s, nous on se retrouve ce soir avec l'image du jour dans l'apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2016-11-04T18:27:21Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1210348942", "durationSec": 65, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Moscou : 20121025, visite officielle du conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res BURKHALTER Didier qui a rencontr\u00e9 le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res LAVROV Sergue\u00ef pour discuter de questions bilat\u00e9rales et internationales. BURKHALTER Didier a \u00e9voqu\u00e9 l'initiative de la Suisse pour lutter contre l'impunit\u00e9 des auteurs de crimes de guerre en Syrie.", "remarks": "IMAGES CORRESPONDANT SF CHRISTOF FRANZEN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOSCOU"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIPLOMATIE", "CRIME DE GUERRE"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1335347"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348943", "durationSec": 60, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Zurich-ville : 20121025, l'EPFZ a re\u00e7u une donation exceptionnelle de 100 millions de francs provenant de l'h\u00e9ritage du chef d'entreprise et m\u00e9c\u00e8ne suisse WEISS Branco, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en 2010. La somme g\u00e9r\u00e9e par la fondation Society in Science permettra de financer les recherches originales de jeunes chercheurs prometteurs.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 0'22\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'45\"", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["DONATION", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "thematicCorporations": ["EPFZ"], "sequenceIds": ["1335366"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348944", "durationSec": 117, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Vaud : 20121025, de nombreuses communes vaudoises ont des difficult\u00e9s financi\u00e8res en raison notamment de la facture sociale transmise par le canton, qui pr\u00e9voit lui 18 millions d'exc\u00e9dent au budget. Certaines communes ont d\u00fb augmenter leurs imp\u00f4ts et d'autres diminuer leurs prestations. L'Union des communes vaudoises (UCV) m\u00e8ne une \u00e9tude sur la sant\u00e9 financi\u00e8re des communes et entend demander au canton une nouvelle r\u00e9partition des charges.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BORNAND, C\u00e9dric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["P\u00c9R\u00c9QUATION FINANCI\u00c8RE", "COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1335370", "1335371", "1335372"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348945", "durationSec": 157, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Moutier : 20121025, les hommes de la famille LAB ont une passion pour l'halt\u00e9rophilie qu'ils pratiquent depuis 3 g\u00e9n\u00e9rations. Le grand-p\u00e8re LAB Yvan a initi\u00e9 ce sport dans la r\u00e9gion dans les ann\u00e9es 1970. Son fils LAB Dimitri a remport\u00e9 plusieurs fois le titre de champion suisse et transmis sa passion \u00e0 ses fils.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "PIERRE, Cyrille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["FAMILLE", "HALT\u00c9ROPHILIE"], "sequenceIds": ["1335383"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348946", "durationSec": 116, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Anniviers : Mission, 20121025, rencontre avec le sociologue CRETTAZ Bernard qui parle de l'importance du retour aux sources du r\u00e9cit dans le flux permanent de l'information transmis par les m\u00e9dias actuels. Cette r\u00e9flexion sur la transmission sociale est l'objet du livre \"Des racines et des r\u00e9seaux\" \u00e9crit avec le directeur de la RTS MARCHAND Gilles.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "TISSOT, Camille", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ISOARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ANNIVIERS"], "thematicThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "DIFFUSION DE L'INFORMATION", "SOCIOLOGIE"], "thematicPersons": ["CRETTAZ, BERNARD"], "sequenceIds": ["1335396"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348947", "durationSec": 114, "title": "12.10.25", "excerpt": "* Morat : 20121024 et archives, le chanteur irlandais GELDOF Bob, ic\u00f4ne du mouvement punk dans les ann\u00e9es 1970 et 1980, a donn\u00e9 un concert unique en Suisse.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "WYSS, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ANGHINOLFI, Elsa", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MORAT"], "thematicThemes": ["CHANTEUR", "CONCERT"], "thematicPersons": ["GELDOF, BOB"], "sequenceIds": ["1335398"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348948", "durationSec": 105, "title": "12.10.25", "excerpt": "* SUISSE : 20121025 et archives, l'OFSP a recommand\u00e9 aux m\u00e9decins de vacciner en priorit\u00e9 les personnes \u00e0 risque contre la grippe saisonni\u00e8re, suite \u00e0 une p\u00e9nurie exceptionnelle de 500000 vaccins. La suspension de la livraison de 3 vaccins antigrippe produits par l'entreprise pharmaceutique Novartis a encore aggrav\u00e9 cette p\u00e9nurie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "sequenceIds": ["1335414", "1335415", "1335416"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1210905816", "summary": "DUPLEX SION (VALAIS) :\r\nMARCHAND, Gilles, directeur RTS (sortie du livre \"Des racines et des r\u00e9seaux\" publi\u00e9 en collaboration avec sociologue valaisan Bernard Crettaz, long dialogue sur les m\u00e9dias et le flux permanent de l'information, importance de l'ancrage de l'information et des racines du r\u00e9cit, r\u00e9flexion sur l'\u00e9volution des   m\u00e9dias, th\u00e8me de son m\u00e9moire sur les coureurs et le besoin de d\u00e9passer ses  limites).", "id": "905815"}, {"internalArchiveId": "GS1210335348", "summary": "21:26.04\r\nMoscou : divers plans BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du  d\u00e9partement des Affaires \u00e9trang\u00e8res, LAVROV, Sergue\u00ef, ministre russe des  Affaires \u00e9trang\u00e8res, accompagn\u00e9s de d\u00e9l\u00e9gation entrant dans salle de r\u00e9union puis discutant autour de table (21\" / conf\u00e9rence de presse BURKHALTER, Didier aux c\u00f4t\u00e9s de LAVROV, Sergue\u00ef (initiative de la Suisse pour d\u00e9f\u00e9rer   responsables de crimes de guerre en Syrie devant Cour p\u00e9nale internationale  (CPI), importance de lutte contre impunit\u00e9). diplomatie, crime de guerre.", "id": "1335347", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "DIPLOMATIE", "CRIME DE GUERRE"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"], "visualPersons": ["LAVROV, SERGUE\u00cf", "BURKHALTER, DIDIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335367", "summary": "21:28.06\r\nZurich-ville : still WEISS, Branco, chef d'entreprise et m\u00e9c\u00e8ne suisse /  conf\u00e9rence de presse de fondation scientifique Society in Science / itw   WUNDERLI-ALLENSPACH, Heidi, rectrice sortante EPFZ et membre du conseil  d'administration de Society in Science (en fran\u00e7ais, programme destin\u00e9 aux  jeunes chercheurs prometteurs, interdisciplinarit\u00e9 et libert\u00e9 de choix).   recherche scientifique, donation.", "id": "1335366", "visualThemes": ["DONATION", "RECHERCHE SCIENTIFIQUE"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualCorporations": ["EPFZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335371", "summary": "21:32.55\r\nVevey : automnal, divers plans place du March\u00e9 et quai (6\") / BALLIF,   Laurent, syndic de Vevey, marchant de dos vers place du March\u00e9 puis s'asseyant sur banc (17\") / itw BALLIF, Laurent (co\u00fbt de la facture sociale cantonale).  commune, budget de l'Etat, p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re ", "id": "1335370", "visualThemes": ["P\u00c9R\u00c9QUATION FINANCI\u00c8RE", "COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["VEVEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335372", "summary": " Lausanne : zoom avant porte de la direction du Service social de Lausanne  (SSL) / divers plans employ\u00e9es SSL le visage flout\u00e9 travaillant dans bureaux (14\") / itw MAILLARD, Pierre-Yves, conseiller d'Etat vaudois chef du   d\u00e9partement Sant\u00e9 et action sociale (venir en aide aux communes en    difficult\u00e9s). commune, p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re, budget de l'Etat ", "id": "1335371", "visualThemes": ["P\u00c9R\u00c9QUATION FINANCI\u00c8RE", "COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335373", "summary": " Pr\u00e9verenges : plan bref rue principale du village / plan bref gros plan  enseigne de Police r\u00e9gion Morges (PRM) / itw DELACRETAZ, Guy, syndic de   Pr\u00e9verenges (hausse importante des charges, prestations impos\u00e9es par loi  cantonale et report de charges cantonales impr\u00e9vu). commune, p\u00e9r\u00e9quation  financi\u00e8re, budget de l'Etat.", "id": "1335372", "visualThemes": ["P\u00c9R\u00c9QUATION FINANCI\u00c8RE", "COMMUNE", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["PREVERENGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335384", "summary": "21:37.52\r\nMoutier : LAB, Antoine et LAB, Ga\u00ebtan s'entra\u00eenant avec halt\u00e8res dans salle de sport / itw LAB, Antoine (passion de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration) / itw LAB, Ga\u00ebtan (sport qui lui pla\u00eet le plus, entra\u00eenement avec son p\u00e8re) / divers plans LAB, Dimitri entra\u00eenant ses fils et s'entra\u00eenant en salle / itw LAB, Dimitri (jamais forc\u00e9 par son p\u00e8re, un peu plus s\u00e9v\u00e8re avec ses enfants) / LAB, Yvan, grand-p\u00e8re de la famille initiateur de l'halt\u00e9rophilie dans la r\u00e9gion,   feuilletant livre du club / itw LAB, Yvan (sport inconnu \u00e0 l'\u00e9poque). famille, halt\u00e9rophilie.", "id": "1335383", "visualThemes": ["FAMILLE", "HALT\u00c9ROPHILIE"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335397", "summary": "21:40.34\r\nAnniviers, Mission, ensoleill\u00e9 : divers plans CRETTAZ, Bernard, sociologue, s'occupant de cheval devant \u00e9curie / itw CRETTAZ, Bernard (\u00e9curie lieu  d'enfance, transmission sociale, dialogue avec Gilles Marchand, monde du flux permanent, retrouver les racines des anc\u00eatres) / en plong\u00e9e, travelling sur  p\u00e2turages (10\") / CRETTAZ, Bernard de dos au bord de rivi\u00e8re / divers plans eaux de rivi\u00e8re coulant / CRETTAZ, Bernard marchant dans hameau en tenant  chevaux par la bride (6\"). sociologie, communication de l'information   diffusion de l'information, communication sociale.", "id": "1335396", "visualThemes": ["COMMUNICATION SOCIALE", "COMMUNICATION DE L'INFORMATION", "DIFFUSION DE L'INFORMATION", "SOCIOLOGIE"], "visualGeographicals": ["ANNIVIERS"], "visualPersons": ["CRETTAZ, BERNARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335399", "summary": "21:42.35\r\nMorat : GELDOF, Bob, chanteur irlandais, terminant chanson et s'adressant au public / pano haut bas gros plan affiche du concert de GELDOF, Bob \u00e0 Morat / itw GELDOF, Bob (l'important c'est la musique pas le lieu du concert, film \"The Wall\" stupide) / extrait du concert de GELDOF, Bob (6\", 9\") /   spectateurs \u00e9coutant concert dans salle obscure / itw spectateurs (ic\u00f4ne de la musique). chanteur, concert.", "id": "1335398", "visualThemes": ["CHANTEUR", "CONCERT"], "visualGeographicals": ["MORAT"], "visualPersons": ["GELDOF, BOB"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335415", "summary": "LMM01, XVM01\r\n21:27.14\r\nSUISSE : divers gros plans mains d'infirmi\u00e8res piquant bras de patients avec seringues (22\"). vaccination, grippe ", "id": "1335414", "visualThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335416", "summary": "LMM02, XVM02\r\n21:52.45\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : mains gant\u00e9es d'infirmi\u00e8re piquant bras de  patient avec seringue (14\") / OSWALD, Andrin, directeur Division vaccins et  diagnostic d'entreprise pharmaceutique Novartis (convaincus d'efficacit\u00e9 de  leurs vaccins contre la grippe, d\u00e9\u00e7us par d\u00e9cision de Swissmedic) / mains  vaccinant bras de patient avec seringue (8\"). vaccination, grippe ", "id": "1335415", "visualThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335417", "summary": " Berne-ville, diverses s\u00e9quences : KOCH, Daniel, responsable Division des  maladies transmissibles OFSP, consultant document dans son bureau (2\") / itw KOCH, Daniel (gravit\u00e9 de la p\u00e9nurie, recommandations aux m\u00e9decins) / itw  LUETHI, Daniel, porte-parole Swissmedic (d\u00e9tection de probl\u00e8mes de qualit\u00e9 de vaccin Novartis en Italie, arr\u00eat pr\u00e9ventif des livraisons, pas obtenu de  preuves scientifiques de Novartis sur qualit\u00e9 de leurs vaccins). vaccination grippe.", "id": "1335416", "visualThemes": ["GRIPPE", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "PLANCHEREL, Eric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "JEANNERET, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1570607", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276526", "position": "01"}}, {"id": "563558", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128776", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-3916882E-6CC6-4C06-9D7B-4093DE494427", "internalArchiveId": "3916882E-6CC6-4C06-9D7B-4093DE494427", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview d'Antonio Albanese, \u00e9crivain, pour son roman \"Le Roman de Don Juan\" Ed. L'Age d'Homme)", "publicationDate": "2012-10-25T00:00:00Z", "summary": "Comment2: Christine Gonzalez a rencontr\u00e9 l\u2019\u00e9crivain et musicien vaudois Antonio Albanese. Il vient de publier \"Le roman de Don Juan\" aux Editions L\u2019\u00c2ge d\u2019Homme, \"une exploration du fantasme amoureux\". Son premier roman, \"La chute de l\u2019homme\", a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 par le Prix des auditeurs de la Radio suisse romande 2010.\"", "durationSec": 310, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Albanese, Antonio"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:57Z", "speechToTexts": ["28.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn ne je me tourne vers fait sinon \u00e7a laisse \u00e9videmment bonjour Christine ou non ce que j'ai vu re re au menu du jour, un livre d'un auteur lausannois Antonio albanaise et qui signe le roman de Don Juan aux \u00e9ditions L'\u00e2ge d'or, un auteur qui s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fait remarquer en 2010 avec son 1er roman La chute de l'homme en remportant le prix des auditeurs de la RTS il revient donc avec le roman de Don Juan, un roman qui, comme le laisse pr\u00e9sager le titre parle d'amour, de couples de s\u00e9duction Antonio Albanese et proc\u00e8de par mise en abyme, il ne fait pas qu'un roman, il en fait 3 dans un, ce qui donne du roman dans le roman du roman, \u00e7a peut para\u00eetre compliqu\u00e9, dit comme \u00e7a mais vous inqui\u00e9tez pas, vous n'allez pas du tout, vous y perdre dans cette lecture, disons simplement que l'auteur,M. semer la confusion, comme le ferait d'ailleurs un un Don Juan de l'\u00e9criture, donc un roman sur Don Juan, un roman sur un un Don Juan d'aujourd'hui, voil\u00e0 un don Juan contemporain roman sur les st\u00e9r\u00e9otypes amoureuse comment s\u00e9duire une femme, comment la faire r\u00eaver comment \u00e9crire un roman qui parle \u00e0 ces femmes Antonio Albanese et nous propose m\u00eame dans son livre le manuscrit d'un roman rose, bref c'est assez malin et vous l'avez rencontr\u00e9 pour nous parler de ce livre absolument, je lui ai demand\u00e9 que l'on se retrouve l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a l'arrange, dans un lieu qui ressemble, on s'est donc donn\u00e9 rendez- vous dans un bistrot, tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9, non loin de la gare de de Lausanne, le caf\u00e9 Gramsci, donc si vous les rencontrez, vous aurez beaucoup de chance de le croiser l\u00e0- bas derri\u00e8re un livre ou derri\u00e8re un ordinateur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:27) [86%] :\r\nIl fallait trouver un endroit qui me ressemblent, je me suis dit que qu'a fait grand \u00e9tait probablement droit le le plus ad\u00e9quat, d'abord parce qu'effectivement, dans mon quartier, Jamy venir j'aime lire, travailler, c'est vrai que je viens \u00e9crire ici et puis finalement, comme le remonte on va parler tourne autour des st\u00e9r\u00e9otypes, je trouvais que c'\u00e9tait aussi tr\u00e8s ad\u00e9quats, parce que je sais pas si il y a plus st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9s qu'un \u00e9crivain qui vient dans un un bistrot pour \u00e9crire, parce que dans dans votre roman les les caf\u00e9s, les bars, les bistrots sont des lieux de s\u00e9duction exactement des lieux de rencontre de s\u00e9duction de dans la r\u00e9alit\u00e9, c'est aussi souvent des lieux de non- \u00e0 vrai dire, je trouve que c'est un lieu litt\u00e9raire, donc \u00e7a se pr\u00eate bien, l\u00e0 encore, c'est une sorte de st\u00e9r\u00e9otypes de lieux communs, mais \u00e7a me plaisait d'exploiter ou de travailler un petit peu l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:12) [90%] :\r\nDans votre livre, l'un des personnages en mai Lascaux \u00e9voque ses difficult\u00e9s d'\u00e9crire un roman rose, il dit qu'\u00e0 force d'aligner les clich\u00e9s, il a fini par s'y attacher, j'ai fini par comprendre, je le cite qu'je n'\u00e9tait plus tr\u00e8s s\u00fbr de la valeur \u00e0 donner \u00e0 ces st\u00e9r\u00e9otypes, je voulais les d\u00e9noncer mais en fin de compte, je crois qu'ils sont indispensables, c'est un aveu que que vous pourriez faire Antonio albanaise. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:34) [92%] :\r\nOui, j'aime bien jouer avec ces st\u00e9r\u00e9otypes aussi et puis je trouve que c'est une mani\u00e8re finalement de les d\u00e9sarmer en quelque sorte, j'aime mieux finalement jouer avec eux qu'en \u00eatre la victime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:44) [94%] :\r\nL'une des questions centrales de votre roman, je sais pas si c'est la v\u00f4tre, mais en tout cas c'est une des questions qui \u00e9taient soulev\u00e9es dans ce roman, c'est qu'est -ce qui fait r\u00eaver les femmes, c'est une pr\u00e9occupation constante de finalement tous les personnages masculins de de votre roman. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:56) [87%] :\r\nL'id\u00e9e \u00e9tait de partir d'un de quelque chose qui ne semblait amusant, mais l'id\u00e9e \u00e9tait aussi de dire, bon, on peut imaginer quelqu'un qui \u00e9crit un roman pour s\u00e9duire les femmes donc ici une repr\u00e9sentation de ce qui peut s\u00e9duire les femmes effectivement, mais l'id\u00e9e, c'est ensuite de mettre ce roman dans la les mains de quelqu'un qui va utiliser puisqu'il va se rendre compte qu'en fait il arrive pas du tout \u00e0 s\u00e9duire les femmes, j'avais envie de travailler sur ce contexte aussi du langage de la s\u00e9duction d'essayer de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 comment il est efficace, pourquoi il est efficace, comment la m\u00eame phrase finalement peut \u00eatre prononc\u00e9 par 2 personnes, 2 autres et puis une fois elle sera efficace et puis l'autre fois peut-\u00eatre la personne va se faire gifler ou \u00e7a se terminera tr\u00e8s mal, donc il s'agissait plut\u00f4t de \u00e7a et pas de de vraiment vouloir r\u00e9pondre \u00e0 cette question qui nous dans les ab\u00eemes soeur qui qu'est ce qui pla\u00eet aux femmes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:45) [87%] :\r\nLe roman de danger Juan est un roman sur la la s\u00e9duction, certes, mais pas que sur l'amour aussi sur le couple est -ce que vous semblez vouloir d\u00e9montrer Antonio Albanese, c'est que la m\u00e9canique de l'amour est extr\u00eamement bien rod\u00e9 et que personne ne semble y a \u00e9chapp\u00e9, vous allez pousser la comparaison \u00e0 d'autres m\u00e9canismes, la m\u00e9canique de l'amour au m\u00e9canisme de la consommation est -ce que c'est \u00e7a aussi le couple parfois on prend jette. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:10) [86%] :\r\nC'est un plaisir aussi, mais j'ai relu a eu beaucoup de versions de Don Juan, j'avais envie de m'amuser aussi a essayer d'en faire un personnage aujourd'hui qui aujourd'hui devient effectivement je pense caricatural parce que un s\u00e9ducteur, alors faut pas confondre Edmond dans Don Juan, Don Juan, le personnage litt\u00e9raire et m\u00eame philosophique et puis le sens qu'il a pris dans le langage commun, je pense qu'aujourd'hui dans les relations m\u00eame femme qui sont \u00e9quilibr\u00e9s en Don Juan, finalement, c'est quelqu'un effectivement qui prend et qui jette donc j'avais envie de faire cette analogie en tout cas dans la bouche de mon joue contemporain d'essayer de faire en sorte qu'ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 cette question- l\u00e0 et puis, \u00e0 la mani\u00e8re o\u00f9 la la soci\u00e9t\u00e9 de consommation conditionne la encore forc\u00e9ment notre rapport aux autres et puis, en particulier nos rapports de coups. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:59) [91%] :\r\nAntonio Albanese avec Christine Gonzales pour son livre le Roman de Don Juan, c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions de l'\u00e2ge d'Homme, vous pouvez retrouver l'int\u00e9gralit\u00e9 de cet entretien sur 3 W RTS Achbar oblique verticaux. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Albanese, Antonio", "role": "\u00e9crivain vaudois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-549E398B-0AE4-4369-836F-890AC71344B7", "internalArchiveId": "549E398B-0AE4-4369-836F-890AC71344B7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le canton du Jura est attentif \u00e0 la r\u00e9ouverture de la ligne Delle-Belfort qui tarde : Reportage sur la fermeture de la ligne Delle-Belfort il y a 20 ans et la situation actuelle de r\u00e9ouverture de la ligne avec les interviews de Sylvain Sagone, conducteur du dernier train, d'Alain Frousset, \u00e9lu \u00e9cologiste \u00e0 Besan\u00e7on, de Matthieu Men\u00e9cier, charg\u00e9 de projet \u00e0 r\u00e9seaux ferr\u00e9s de France, de Colette Dasi, pr\u00e9sidente de l'association des usagers des transports, et de Philippe Receveur, ministre jurassien de l'environnement et de l'\u00e9quipement", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "Le canton du Jura a bien du travail en ce moment pour d\u00e9fendre son chemin de fer. Ses lignes r\u00e9gionales sont menac\u00e9es par l'\u00e9valuation lanc\u00e9e par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des Transports. Mais il doit aussi rester tr\u00e8s attentif \u00e0 un autre dossier tr\u00e8s important pour son d\u00e9veloppement, c'est sa connexion ferroviaire directe avec la nouvelle ligne TGV Rhin-Rh\u00f4ne. L'Etat fran\u00e7ais tra\u00eene les pieds pour rouvrir la ligne Delle-Belfort supprim\u00e9e il y a 20 ans et qui permettrait \u00e0 Bienne et Del\u00e9mont de rejoindre directement la nouvelle gare TGV entr\u00e9e en service \u00e0 la fin de l'ann\u00e9e pass\u00e9e. La Conf\u00e9d\u00e9ration et le Jura financent cette r\u00e9ouverture, mais le nouveau gouvernement fran\u00e7ais a demand\u00e9 \u00e0 R\u00e9seau Ferr\u00e9 de France de r\u00e9\u00e9tudier l'ensemble des investissements ferroviaires. ", "durationSec": 428, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Delle", "France", "Belfort", "Suisse", "Jura (canton)"], "thematicThemes": ["r\u00e9seau ferroviaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-27T10:54:10Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sagone, Sylvain", "role": "conducteur du dernier train Belfort-Delle il y a 20 ans", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Receveur, Philippe", "role": "ministre jurassien de l'environnement et de l'\u00e9quipement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dasi, Colette", "role": "pr\u00e9sidente de l'association des usagers des transports", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Frousset, Alain", "role": "\u00e9lu \u00e9cologiste \u00e0 Besan\u00e7on", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Klein, Ga\u00ebl", "role": "correspondant RTS Jura", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Men\u00e9cier, Matthieu", "role": "charg\u00e9 de projet \u00e0 r\u00e9seaux ferr\u00e9s de France", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B8F00069-78C4-48EC-904E-0461B2500C56", "internalArchiveId": "B8F00069-78C4-48EC-904E-0461B2500C56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portraits d'Am\u00e9ricains en marge de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine : Interview de Rapha\u00ebl Warnock, r\u00e9v\u00e9rend, pasteur de l'Eglise baptiste Ebenezer d'Atlanta, l'Eglise de Martin Luther King", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "Rapha\u00ebl Warnock est le 2e successeur du Docteur Martin Luther King Jr, le p\u00e8re des droits civiques des afro-am\u00e9ricains, assassin\u00e9 en avril 1968 \u00e0 Memphis. Portrait d'un homme charismatique dans une ville qui f\u00fbt le th\u00e9\u00e2tre du changement de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine.", "durationSec": 222, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-29T14:40:44Z", "speechToTexts": ["29.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:09) [89%] :\r\nAvec ses fils et de son costume \u00e0 rayures et sa boule \u00e0 0 le r\u00e9servoir qui est un homme \u00e9l\u00e9gant qui ma\u00eetrise l'art de tenir les foules en haleine : c'est en 2005 et, \u00e0 l'\u00e2ge de 35 ans, qui devient ainsi le plus jeune Pasteur \u00e0 la t\u00eate de cette congr\u00e9gation une congr\u00e9gation qui a marqu\u00e9 l'histoire et en reprenant le flambeau port\u00e9 par le Docteur King, il a relev\u00e9 un sacr\u00e9 d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:29) [84%] :\r\nEt les amarres, ce serait un signe, c'est un honneur d'\u00eatre le Pasteur de l'\u00e9glise Ebenizer car le Docteur qu'il y a incarn\u00e9, plus que quiconque au 20\u00e8me si\u00e8cle, le sens de l'Action chr\u00e9tienne qui est profond\u00e9ment connect\u00e9 avec le travail pour la justice sociale et pour les Kanaks de d'une d'au moins 100 jours d\u00e9j\u00e0, puis pour la enfin moelleuse doit de cette AMM, les gens me demandent souvent comment \u00e7a fait d'\u00eatre dans les chaussures de Martin Luther King, mais moi j'ai tout de suite su que c'\u00e9tait impossible et inutile de porter ses bottes je cherche plut\u00f4t \u00e0 chaque fois \u00e0 me mettre sur ses \u00e9paules pour b\u00e9n\u00e9ficier de sa clairvoyance et \u00e9tendre son action contre ce qu'il a appel\u00e9 les 3 des mondialistes ceci de fin de. \r\nC'est le racisme, la pauvret\u00e9 et la guerre oui ce sont appel\u00e9s \u00e0 moi, donc j'ai j'ai ce qu'on ne sait d'un d\u00e9fi que nous essayons de relever, \u00e7a demande un \u00e9norme effort tout autre vaste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:25) [56%] :\r\n\u00e0 \u00e0 voter oui, Moimb\u00e9 ce nous, l'homme a un peu tourn\u00e9 des navettes, oui, oui, on a eu tous de Bessao permet bien ben non, mais on a cr\u00e9\u00e9 des v\u00e9hicules point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:46) [91%] :\r\nR\u00e9v\u00e9rend Warnock, tout le monde conna\u00eet le r\u00eave qui a fait un Martin Luther King Jr, un r\u00eave pour plus d'\u00e9quit\u00e9 et plus de justice, plus de reconnaissance, plus de droits, quel est votre r\u00eave, avoue aujourd'hui en 2012. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [89%] :\r\nMalgr\u00e9 \u00e0 mon r\u00eave c'est que ceux parmi nous qui sont sur le terrain, les pasteurs, les activistes, les parents, les profs d\u00e9colle les citoyens ordinaires commencent \u00e0 s'organiser pour affronter des probl\u00e8mes cruciaux : l'assurance- maladie pour tous, l'emploi, l'\u00e9quit\u00e9, l'acc\u00e8s au syst\u00e8me politique et pour cela, les gens doivent cr\u00e9er le climat favorable et les pressions suffisantes, m\u00eame si votre amie, si\u00e8ge \u00e0 la Maison Blanche pour que soient faits, ce qui doit l'\u00eatre artiste, c'est cela le travail le plus difficile, que nous devons continuer \u00e0 faire quant au r\u00eave du Docteur King, il est toujours aussi pertinent, quelle \u00e9poque o\u00f9 il fait son discours, pas au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:35) [88%] :\r\nLe 6 novembre prochain, les Am\u00e9ricains vont devoir choisir leur nouveau pr\u00e9sident, que ce soit, Barack Obama, que ce soit mais Touhami qu'est -ce que vous allez en attendre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:44) [87%] :\r\n\u00e0 Wavre Wael avance de qui que ce soit \u00e0 la Maison Blanche, le syst\u00e8me politique aux \u00c9tats-Unis, a besoin d'\u00eatre secou\u00e9es par un choc qui ne peut venir que de la population, c'est pour cette raison que nous essayons de pousser les gens \u00e0 aller voter un m\u00e9chant pour je suis personnellement un grand supporter de Barack Obama j'appr\u00e9cie son engagement profond pour ceux qui luttent, il est intelligent, engag\u00e9, il a fait un travail incroyable ces cas derni\u00e8res ann\u00e9es et je crois qu'il sera capable d'en faire m\u00eame encore plus oui beau Guy Ali du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [61%] :\r\nTu pointes que je pas pas une id\u00e9e qui, vu par la le plein de points apr\u00e8s tout ce que \u00e7a, et pas de nous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warnock, Rapha\u00ebl", "role": "r\u00e9v\u00e9rend, pasteur de l'Eglise baptiste Ebenezer d'Atlanta", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS aux Etats-Unis", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB8F74DC-54CA-44CA-B319-91A70CBE3075", "internalArchiveId": "BB8F74DC-54CA-44CA-B319-91A70CBE3075", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile divise le parti socialiste suisse : 1. Commentaire de Vincent Bourquin. - 2. Interview de Matthieu B\u00e9guelin, pr\u00e9sident du PS de la ville de Neuch\u00e2tel et d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois. - 3. Interview de Mathias Reynard, conseiller national socialiste valaisan", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "Faut-il soutenir ou non le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile? La question divise le parti socialiste. La pr\u00e9sidence a dit non. Mais les sections ne suivent pas toutes cette position. Celle du canton de Gen\u00e8ve a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9colter des signatures, tout comme hier soir, celle de la ville de Zurich. Et d'autres devraient suivre, des s\u00e9ances sont programm\u00e9es.", "durationSec": 442, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "parti politique", "r\u00e9f\u00e9rendum"], "thematicPersons": ["PSS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-22T09:36:53Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nEt on revient ce soir sur la question qui divise le Parti socialiste doit -il ou non soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum contre la r\u00e9vision de la loi sur l'asile, la pr\u00e9sidence du parti a dit non, mais les sections ne sont pas tous d'accord avec cette position, celle du canton de Gen\u00e8ve a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9colter des signatures, tout comme hier soir, celle de la ville de Z\u00fcrich et Vincent Bourquin, d'autres devraient suivre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, hein, il y a des assembl\u00e9es qui sont programm\u00e9es ces prochains jours les sections des grandes villes pourraient dire oui pourrait soutenir ce ce r\u00e9f\u00e9rendum, vous l'avez dit, le canton de Gen\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 la 1\u00e8re \u00e0 soutenir ce r\u00e9f\u00e9rendum il y a eu la ville de Z\u00fcrich, que c'est une section tr\u00e8s importante, probablement que les sections jurassienne et neuch\u00e2teloise devrait elle aussi du c\u00f4t\u00e9 Vaudois, on est nettement plus divis\u00e9e et on sent vraiment une une certaine g\u00eane, pour ne pas dire carr\u00e9ment un malaise au sein du Parti socialiste, certains des effectivement, peut-\u00eatre qu'il fallait pas lancer le r\u00e9f\u00e9rendum et maintenant qu'il est lanc\u00e9, il faut aller de de l'avant et on sait que, d'ailleurs, lors de certaines assembl\u00e9es des signatures sont sont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9colt\u00e9 au sein du PS, assez discr\u00e8tement, mais on sent vraiment malaise, on sent que de plus en plus de gens se disent il faut quand m\u00eame r\u00e9colter des signatures. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:05) [90%] :\r\nOui, il y a aussi des critiques 1 sur la pr\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [90%] :\r\nOui, les critiques qui disent que la d\u00e9cision n'a pas \u00e9t\u00e9 prise de mani\u00e8re tr\u00e8s d\u00e9mocratique, c'est uniquement la pr\u00e9sidence du parti, en concertation avec la pr\u00e9sidence du groupe parlementaire ici \u00e0 Berne, qui ont d\u00e9cid\u00e9 de ne pas soutenir le le r\u00e9f\u00e9rendum et il y a pas eu ni le comit\u00e9 directeur ni les sections qui ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s et puis alors du c\u00f4t\u00e9 de la pr\u00e9sidence, on justifie cet apr\u00e8s- midi en disant : il fallait aller tr\u00e8s vite, on n'avait pas le temps de consulter tout le monde avant le lancement, il a d'autres et il y avait la possibilit\u00e9, lors du congr\u00e8s de Lugano consacr\u00e9 justement \u00e0 la politique migratoire de d\u00e9cider sur le r\u00e9f\u00e9rendum, parce qu'on savait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 ce moment -l\u00e0, quelles seraient les les d\u00e9cisions chambres. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:45) [94%] :\r\nMais au final, le Parti socialiste va -t-il tout de m\u00eame soutenir le r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:49) [88%] :\r\nC'est fort possible, parce que la section de la ville de Z\u00fcrich va demander le 1er d\u00e9cembre lors de la promo cha\u00eene assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s qu'il y a un vote, on sait que l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s toujours plus \u00e0 gauche que la direction de du parti, donc l\u00e0, \u00e7a risque d'\u00eatre quand m\u00eame une une certaine gifle pour Christian Levrat et le reste de la de la pr\u00e9sidence et puis en plus, c'est la question un peu des des Verts, hein, qui finalement soutiennent ce \u00e7a r\u00e9f\u00e9rendum donc les socialistes ont pas forc\u00e9ment envie de, de laisser le Leadership au Vert et puis on est un peu dans la m\u00eame situation, du c\u00f4t\u00e9 des Verts, la direction avait dit non, mais la base a dit oui, et c'est probablement ce qui est risque qui se passe, et l\u00e0 aussi le souci pour le parti socialiste de dire si on soutient le r\u00e9f\u00e9rendum, on va ensuite devoir g\u00e9rer toute la politique pendant le le r\u00e9f\u00e9rendum toute la l\u00e0 et l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre plus difficile mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, plusieurs socialistes nous ont dit aussi aujourd'hui s'il n'y a pas les 50000 signatures, on va dire que c'est la faute du Parti socialiste, et \u00e7a, on n'a pas envie non plus de voir le g\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:41) [87%] :\r\nMerci beaucoup Vincent Bourquin Matthieu B\u00e9guelin est avec nous ce soir, bonsoir avec bonsoir, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste de la ville de Neuch\u00e2tel, alors pour vous, vous \u00eates un peu d\u00e9\u00e7u hein, il y a pas eu discussion justement avec le parti, la pr\u00e9sidence a pris cette d\u00e9cision un peut de son c\u00f4t\u00e9, vous le dites, ce soir, vous ne vous attendiez peut-\u00eatre pas \u00e0 cette prise de position sans consultations pr\u00e9alables. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:01) [87%] :\r\nOui, en effet, ce qui est \u00e9tonnant c'est que on n'ait pas profit\u00e9 du congr\u00e8s de local de Lugano qui justement se pencher sur ces questions pour une, une 1\u00e8re prise de temp\u00e9rature et puis on a effectivement une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 laquelle je serais le 1er d\u00e9cembre et puis elle peut parfaitement se se prononcer sur cette question, c'est pas vraiment l'habitude au Parti socialiste que du soutien des r\u00e9f\u00e9rendum ou du lancement d'initiatives soient soient d\u00e9cid\u00e9s pour ainsi dire en catimini entre la pr\u00e9sidence et puis la fraction. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:26) [94%] :\r\nAssembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dans laquelle il est inscrit maintenant au \u00e0 l'ordre du jour finalement une discussion autour de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:33) [90%] :\r\nLa, la demande est faite et puis j'imagine qu'elle passera et puis cessez mis au vote, je ne doute pas que la DDE d\u00e9cide d'en d'en parler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:40) [90%] :\r\nOui, parce que c'est pas le r\u00f4le de Christian Levrat, pr\u00e9sident du du parti de privil\u00e9gier la strat\u00e9gie finalement au d\u00e9triment des valeurs parfois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:47) [89%] :\r\nMais une bonne strat\u00e9gie ne pr\u00e9cis\u00e9ment pas au d\u00e9triment des valeurs vous savez la discussion d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 est diff\u00e9rente entre le fait de savoir s'il faut lancer le r\u00e9f\u00e9rendum aussi il faut le soutenir, une fois qu'il a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9, l\u00e0 on est dans la 2\u00e8me partie de la discussion, le r\u00e9f\u00e9rendum est lanc\u00e9, \u00e0 nous de savoir si on le soutient ou non le combat politique, il a fait de multiples batailles toujours et puis 2 d\u00e9faites comme de victoires, mais pour moi, si on devait ne pas mener cette bataille de peur de la perdre devant le peuple, c'est \u00e7a notre \u00e2me qu'on finit par perdre puisque c'est nos valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:15) [90%] :\r\nAlors pourquoi pour qu'on comprenne bien pourquoi est -ce que vous, vous soutenez le r\u00e9f\u00e9rendum ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:18) [90%] :\r\nMais simplement parce que la r\u00e9vision de la loi sur l'asile n'est pas acceptable le congr\u00e8s d'ailleurs de Lugano, qu'on a tenu, bat en br\u00e8che tous les points de cette cette politique finalement de, de, de x\u00e9nophobie d'\u00c9tat dans le fond, parce que bien s\u00fbr que dans, dans, dans toute cette question, le fait que si on ne Simonetta Sommaruga qui est du Parti socialiste sera la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale qui devra d\u00e9fendre ce dossier jouent certainement aussi un r\u00f4le dans dans dans la d\u00e9cision de la direction et puis d'de la pr\u00e9sidence du groupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:46) [90%] :\r\nVous pensez bien quand m\u00eame, c'est pas la raison qui a fait que Christian Levrat la pr\u00e9sidence finalement du parti a d\u00e9cid\u00e9 de se lancer sans sans r\u00e9f\u00e9rendum. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:54) [89%] :\r\nLe quotidien fran\u00e7ais il y a 2 ans, je pense qu'il y a 2 raisons : il y a celle -ci : d'une part, et puis d'autre part, le fait de dire : ben voil\u00e0, si on si on lance le r\u00e9f\u00e9rendum, on offre un boulevard \u00e0 l'UDC qui g\u00e9n\u00e9ralement ne n'attend pas qu'on lui offre pour le prendre et puis qu'il a du moment qui a r\u00e9f\u00e9rendum de toute fa\u00e7on la Tribune et puis la 2\u00e8me, c'est le le fait de dire qu'effectivement le le temps n'est pas tout \u00e0 fait au beau fixe pour les questions de migration et puis que on risque de, de, de perdre ce ce combat mais apr\u00e8s la question c'est quel quel est notre et notre devoir finalement en tant que socialiste par rapport \u00e0 \u00e7a et \u00e0 mon sens, c'est de tenir un point, une position qui qui qui sont un petit peu comme un phare dans la nuit pour dire toute la classe politique n'est pas d'accord, de faire des \u00e9trangers non pas d\u00e8s doutes noir mais des boucs \u00e9missaires de la politique qui est men\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Matthieu B\u00e9guelin d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, je rappelle, vous \u00eates pr\u00e9sident du Parti socialiste de la ville de Neuch\u00e2tel nous a rejoint, Mattias Reynard, conseiller national socialiste, bonsoir, bonsoir, \u00e9voquant, dites -vous, alors, vous avez \u00e9t\u00e9 aussi surpris de cette absence finalement de consultation de la pr\u00e9sidence \u00e0 la base du parti. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:53) [84%] :\r\nBon, \u00e9coutez, moi j'ai trait\u00e9 \u00e0 personne parce que finalement, la d\u00e9cision du de la pr\u00e9sidentielle, pas de mieux Paris a quand m\u00eame eu des discussions au sein de la fraction et c'est vrai que, au sein du groupe socialiste au Champ d'f\u00e9d\u00e9ral, la tendance \u00e9tait assez nette, maintenant c'est clair que je pr\u00e9f\u00e8re toujours avoir un d\u00e9bat de fond, un d\u00e9bat au sein d'un congr\u00e8s ou d'une assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, c'est d'ailleurs ce qui ce qui va avoir lieu, c'est clair que les m\u00e9dias demandent des positions plus rapide et demande \u00e0 la direction du parti d'avoir une position assez assez \u00e0 se trancher assez rapidement, donc c'est \u00e7a, certainement, qui a aussi pouss\u00e9 par la pr\u00e9sidence, a donn\u00e9 sa position. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:24) [82%] :\r\nMattias Reynard, vous vous \u00eates, vous \u00eates encore un jeune \u00e9lu, on a vu que les jeunes socialistes soutiennent r\u00e9f\u00e9rendum et vous. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:31) [81%] :\r\nAlors moi je suis tr\u00e8s sensible d'arguments, de la Jeunesse socialiste comme se \u00e0 tout \u00e0 l'heure, pas par Matthieu B\u00e9guelin c'est qu'que j'ai enfonc\u00e9 ma position maintenant je comprends aussi les arguments strat\u00e9giques, je les comprends bien c'est, c'est une question qui est franchement tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 trancher, et c'est vrai que je comprends les 2 positions, m\u00eame si j'\u00e9tais un petit peu plus je me retrouve un peu plus dans celle de la Jeunesse socialiste. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:51) [92%] :\r\nVincent Bourquin, c'est la strat\u00e9gie peut-\u00eatre qui a prim\u00e9 dans cette affaire du r\u00e9f\u00e9rendum de l'asile. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:56) [87%] :\r\nOui, c'est la strat\u00e9gie, et puis on sent quand m\u00eame une rupture assez forte entre d'un c\u00f4t\u00e9 la base et puis d'un autre c\u00f4t\u00e9, les parlementaires et ce qui est int\u00e9ressant c'est que ici sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale, on sent dans ses propos, la g\u00eane de de Mathias Reynard, elle est partag\u00e9e par de tr\u00e8s nombreux parlementaires socialistes et finalement la seule personne qui pour l'instant ouvertement soutient le r\u00e9f\u00e9rendum, c'est Damara et les autres n'osent pas le dire ouvertement. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:18) [96%] :\r\nMerci beaucoup Vincent Bourquin d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bourquin, Vincent", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "B\u00e9guelin, Matthieu", "role": "pr\u00e9sident du PS de la ville de Neuch\u00e2tel, d\u00e9put\u00e9 au Grand Conseil neuch\u00e2telois", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reynard, Mathias", "role": "conseiller national socialiste valaisan", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DC52B166-4987-4DCD-BBE1-1A53133C66B6", "internalArchiveId": "DC52B166-4987-4DCD-BBE1-1A53133C66B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'ouverture de cabinets m\u00e9decins sp\u00e9cialis\u00e9s pourrait \u00e0 nouveau \u00eatre frein\u00e9e par un moratoire, selon la loi f\u00e9d\u00e9rale urgente pr\u00e9sent\u00e9e le conseiller f\u00e9d\u00e9ral Alain Berset : 1. Interview d'Alain Berset, conseiller f\u00e9d\u00e9ral, chef du DFI. - 2. Interview de Pierre-Fran\u00e7ois Unger, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de l'Economie et de la Sant\u00e9", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "En effet, le nombre de cabinets a explos\u00e9 depuis la non-reconduction du pr\u00e9c\u00e9dent moratoire par le Parlement. La mesure est limit\u00e9e aux sp\u00e9cialistes pendant trois ans. Elle pourrait entrer en vigueur le 1er avril 2013 si le Parlement l?accepte. Pierre-Fran\u00e7ois Unger donne \u00e9galement son avis sur la Cour des Comptes \u00e0 Gen\u00e8ve et la nomination d'un directeur toulousain \u00e0 la t\u00eate des transports publics Genevois.", "durationSec": 610, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["m\u00e9decin", "l\u00e9gislation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-26T06:29:19Z", "speechToTexts": ["26.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral, dit Stop \u00e0 l'ouverture de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux, il veut r\u00e9introduire un moratoire d\u00e8s avril de l'ann\u00e9e prochaine et ce pour une dur\u00e9e de 3 ans, une mesure urgente qui fait suite \u00e0 l'explosion du nombre de nouveaux cabinets m\u00e9dicaux et \u00e0 la venue en Suisse, de nombreux m\u00e9decins sp\u00e9cialistes issus de l'Union europ\u00e9enne depuis d\u00e9cembre 2011 depuis la lev\u00e9e du dernier moratoire si le parlement accepte cette mesure urgente Alain Berset conseiller f\u00e9d\u00e9ral en charge de la sant\u00e9, esp\u00e8re que l'offre en mati\u00e8re de soins pour \u00eatre mieux r\u00e9guler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [91%] :\r\nAlors, c'est de revenir \u00e0 ce qu'on a connu ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e0 savoir un certain contr\u00f4le par les cantons de l'offre de prestations pour les m\u00e9decins dans leur r\u00e9gion, c'est tr\u00e8s important pour les cantons pour les gens aussi qui est suffisamment de de m\u00e9decins de 1er recours le de m\u00e9decin de famille c'est important aussi qui est suffisamment de sp\u00e9cialistes, mais il faut qu'ils soient r\u00e9partis l\u00e0 o\u00f9 c'est n\u00e9cessaire pour que l'offre soit suffisante de qualit\u00e9 sur l'ensemble du territoire, et pas seulement aux centres des grandes villes 2\u00e8me aspect, c'est \u00e9videmment le contr\u00f4le des co\u00fbts, nous avons de quoi \u00eatre un peu inquiet aujourd'hui quand on voit le le nombre de nouveaux m\u00e9decins qui s'installent bah bien s\u00fbr \u00e7a va g\u00e9n\u00e9rer des primes ensuite et si on a un certain contr\u00f4le sur les primes, ben il faut avec les cantons, je crois pouvoir avoir un certain pilotage du syst\u00e8me pour le retour de la clause du besoin parce que c'est un retour en arri\u00e8re, non, c'est la reprise de ce que l'on conna\u00eet de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre rapidement aux probl\u00e8mes que nous avons constat\u00e9 aujourd'hui de mani\u00e8re aussi \u00e0 se donner le temps avec les cantons avec l'ensemble des prestataires dans ce domaine avec les m\u00e9decins aussi de trouver des solutions \u00e0 plus long terme, qu'on n'a pas avoir agi plus vite, plus vite, vous savez, plus vite, je le Parlement a d\u00e9cid\u00e9 de lever la clause du besoin \u00e0 partir du 1er janvier 2012, il y a ensuite la r\u00e9ponse \u00e0 cela, c'\u00e9tait aussi le malade du Caire le 17 juin le peuple a rejet\u00e9 le le malade, nous sommes maintenant 3 mois plus tard, avec un nouveau projet avec un plan aussi \u00e0 moyen et \u00e0 long terme pour avoir un meilleur pilotage dans le domaine ambulatoire pour la m\u00e9decine, je crois que c'est all\u00e9 tr\u00e8s vite, aussi longtemps qu'on n'avait pas des chiffres sur la table, aussi longtemps qu'on n'avait pas document\u00e9 une r\u00e9alit\u00e9, \u00e7a reste une affirmation contre une autre, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'agit pas sur des impressions, il agit sur des r\u00e9alit\u00e9s, et nous avons donc attendu d'avoir des informations pr\u00e9cises sur l'\u00e9volution de ces derniers mois pour agir, admettons que le parlement accepte votre proposition : 3 ans ce sera suffisant pour trouver une solution plus durable, j'esp\u00e8re, vous savez, nous avons ici en quelques mois, \u00e0 apporter une solution avec un concept pour les 3 prochaines ann\u00e9es, je crois que nous avons les moyens aujourd'hui de pr\u00e9senter un projet beaucoup plus complet jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e prochaine, donc le Conseil f\u00e9d\u00e9ral va travailler dans cette direction et puis ensuite le Parlement pourra sans sont charg\u00e9s de mener le d\u00e9bat, nous verrons bien, c'est un processus d\u00e9mocratique, c'est tr\u00e8s important qu'elle soit d\u00e9mocratique, il y a un certain pilotage un certain suivi d\u00e9mocratique et politique de ce domaine parce que c'est la sant\u00e9 des gens dont on parle, c'est la disponibilit\u00e9 de m\u00e9decins dans les r\u00e9gions, dans les villes, sur l'ensemble du territoire de notre pays, donc c'est un sujet de grande importance. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [92%] :\r\nAlain Berset qui r\u00e9pondait \u00e0 Thibaut Schaller et tout de suite nous accueillons Pierre-Fran\u00e7ois Unger a bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:55) [88%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [87%] :\r\nConseiller d'\u00c9tat g\u00e9nevois en charge de la sant\u00e9, vous \u00eates en ce moment \u00e0 Cape Town, d'o\u00f9 peut-\u00eatre cette difficult\u00e9 de mais on va quand m\u00eame tenter de vous poser cette question parce que vous \u00eates s\u00fbr j'ai vous aujourd'hui de cette d\u00e9cision de reprendre moratoire d\u00e9but 2013 d\u00e9cid\u00e9 donc par Alain Berset. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [77%] :\r\nOui, extr\u00eamement soulag\u00e9, dans la mesure o\u00f9 nous avions pr\u00e9venu de la d\u00e9faite pr\u00e9d\u00e9cesseurs que la catastrophe qui s'annon\u00e7ait et qui s'est v\u00e9rifi\u00e9e ne pas moi je viens monsieur Berset a \u00e9t\u00e9 sensibilis\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, il va demander des chercher plurilinguisme pour dire moi par mois et il a constat\u00e9 avec moi que c'est de l'ing\u00e9rence, plus de 350 m\u00e9decins ont d\u00e9cid\u00e9 de s'installer depuis le 1er janvier on avait d\u00e9j\u00e0 une 1\u00e8re impression que cela se passerait comme \u00e7a 2 ans avant, lorsque, il y a le m\u00e9rite de la clause du besoin pour le les tiens sous les de 1er recours et c'est donc vers une catastrophe que l'on court \u00e0 acheter et dans d'autres r\u00e9gions de Suisse c'\u00e9tait peut-\u00eatre d'un peu plus qu'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [86%] :\r\nOui, Pierre-Fran\u00e7ois ing\u00e8re encore un moratoire que quelque part c'est pas repousser ind\u00e9finiment le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [81%] :\r\nNon, c'est pas repousser d\u00e9finitivement le probl\u00e8me, c'est fran\u00e7ais compte d'abord qui sont r\u00e9gl\u00e9s celui -l\u00e0 parce que pour l'ann\u00e9e prochaine session d'il y a, on voit des centaines de millions qui devront \u00eatre assum\u00e9s par les assur\u00e9s, et en partie par l'\u00c9tat, qu'on ne peut plus le dire de de ce rel\u00e2chement, une politique nous avions d\u00e9nonc\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est une politique qui, qu'il est vrai que, on doit pouvoir \u00eatre plus fort que la clause du besoin, telle qu'elle a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9e pendant les 10 premi\u00e8res ann\u00e9es, ce ne sera pas pr\u00e9vu du temps des d'accord sur une r\u00e9gionalisation des r\u00e9ponses, c'est vrai qu'une r\u00e9ponse purement donc pas beaucoup de sens, les cantons de Vaud et de Gen\u00e8ve se touchent donc sur son pas du tout, ce sera donc une r\u00e9flexion concert\u00e9e quand on va voir demain que le canton de Vaud devra l'avoir avec les valets avec Fribourg et avec des cheptels, donc c'est des choses qu'on peut parfaitement faire qu'on peut r\u00e9aliser, il faudra pouvoir aussi encourager un certain nombre de l'indiff\u00e9rence de qui sont des d'un verre, m\u00e9dicaux, et je pense on en particulier \u00e0 certaines vall\u00e9es, il y a 10 ans allez ou ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:05) [84%] :\r\nMais comment encourager justement, comment, comment les les obliger \u00e0 l'essence est all\u00e9 en campagne lui parviennent en ville. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:12) [75%] :\r\nOui, alors les obligeait on on peut penser, c'est une place solidaires dans une vall\u00e9e qu'on a besoin d'un ou de m\u00e9decins dans une ann\u00e9e, on peut imaginer que le canton respectivement les communes qui aurait d\u00fb repartir et facilite l'installation les tueurs, par exemple, en retrouvant des locaux \u00e0 d\u00e9plier convenable de loin d'observation, c'est des choses qu'on a connu quelques pas de lui- m\u00eame, soit parce qu'on pouvait pas d\u00e9coller, donc de la lutte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:37) [89%] :\r\nPierre-Fran\u00e7ois Unger, vous \u00eates extr\u00eamement positif finalement sur cet avenir sur l'avenir d'un projet plus global, on voit que, on voit que finalement la Berset aussi que vous soyez si positif, alors que la la situation finalement est assez dramatique. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:05:51) [73%] :\r\nUne qualification. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:52) [84%] :\r\nDramatique, mais ce qu'on a, on a un paradoxe \u00e0 g\u00e9rer, c'est \u00e0 la fois un manque de m\u00e9decins \u00e0 long terme en Suisse ou m\u00eame \u00e0 moyen terme et puis une surabondance de m\u00e9decins mais pas dans les bons endroits, je sais qu'ils ont -ils de cette r\u00e9partition sur lesquels nous devons travailler les uns avec les autres de pas de mani\u00e8re \u00e0 ce que la s\u00e9curit\u00e9 de la population, la sant\u00e9 et puis \u00e7a assurait dans tous les c\u00f4t\u00e9s, pays \u00e7a, c'est une de nos fiert\u00e9s : l'\u00c9tat ne sera pas surabondante, et notamment dans des sp\u00e9cialit\u00e9s qui sont pas fondamentalement ce comme c'est le cas maintenant et \u00e0 Gen\u00e8ve, en particulier, mais dans d'autres grandes villes \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:31) [89%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois ing\u00e8re merci en tout cas d'avoir r\u00e9agi sur cette annonce Alain Berset, on va vous faire r\u00e9agir, quand m\u00eame, il a pas mal l'actualit\u00e9 dans votre canton, m\u00eame si vous n'y \u00eates pas physiquement, vous avez sans doute entendu parler de cette gabegie autour de la Cour des comptes de l'\u00e9lection avec aujourd'hui sa demande des jeunes UDC qui demandent le report de l'\u00e9lection, puisqu'il y aurait irr\u00e9gularit\u00e9s dans le mat\u00e9riel de vote et la chancellerie d'ailleurs dans un communiqu\u00e9 \u00e0 vous quelque part \u00e0 demi- mot effectivement certaines irr\u00e9gularit\u00e9s qu'est -ce que vous en pensez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:59) [73%] :\r\nAlors \u00e9coutez je d'un pensionnaire et je suis pas une couronne surtout qui n'appara\u00eet pas, les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du gabier qui qui se sont d\u00e9roul\u00e9s sur ces derni\u00e8res semaines, oui au sein m\u00eame de Cour des comptes s'agissant Dumontel \u00e9tant \u00e0 l'\u00e9tranger, qui faisait le bon, je n'ai pas h\u00e9sit\u00e9 un score mais je ne suis pas du cours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [100%] :\r\nVous n'avez pas encore re\u00e7u votre enveloppe pour voter. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:19) [56%] :\r\nPas \u00e0 4 pavillons, il \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s bien avant d'aller en bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:23) [89%] :\r\nMais quelle image \u00e7a donne toute cette gabegie autour de la Cour des comptes, quelle quelle image \u00e7a donne de l'\u00c9tat passe quelque part, elle a quand m\u00eame l\u00e0 pour surveiller l'\u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:30) [74%] :\r\nMonsieur d'une image absolument catastrophique alors que dans l'de toute \u00e9vidence ce qu'il y a des incompatibilit\u00e9s de personnes faire des incompatibilit\u00e9s dans tous les syst\u00e8mes o\u00f9 il y a des \u00e9lus, il pourrait y avoir moi, alors il se arriver \u00e0 ce niveau -l\u00e0 de dysfonctionnements organisationnels qui rend plus on red\u00e9couvrit couvert du permettrait de imaginer qu'il soit \u00e0 un moins au bon sens des gens tout \u00e0 fait raison c'est vrai que c'est assez choquant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:01) [94%] :\r\nMais c'est quoi le probl\u00e8me c'est, c'est peut-\u00eatre qu'elle est trop politiser cette Cour des comptes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:05) [81%] :\r\nAutant je crois pas que les 30 politis\u00e9 en soi, il se trouve que dans la magistrature vont aussi les gens sont issus de partis politiques, ce qui est une garantie au fond qui sont caus\u00e9s par des partis politiques qui ont pignon sur une petite \u00eele qui travaillent par l'homme d'avoir par la suite tous les jours, je crois que ce qui \u00e9tait son politisation, il y a de toute \u00e9vidence des mani\u00e8res d'interpr\u00e9ter cette peur le travail qui doit \u00eatre fait par la Cour des comptes qui peuvent \u00eatre tr\u00e8s diff\u00e9rents \u00e0 l'autre pour conna\u00eetre les en cause j'imagine pouvoir imaginer qu'sont. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:39) [88%] :\r\nOn y reviendra bien \u00e9videmment sur la Cour des comptes, en fin d'\u00e9mission, aux alentours de 18 heures 50 avec 2 candidats \u00e0 la Cour des comptes, mais puisqu'on vous tient encore un petit moment Pierre-Fran\u00e7ois ing\u00e8re cette question peut qu'on va vous l'apprendre aussi, mais c'est quelque part, notre r\u00f4le et transports collectifs qui seront dirig\u00e9s par un Fran\u00e7ais, on l'apprend ce matin et, de nouveau, h\u00e9 bien, c'est une autre pol\u00e9mique qui surgit toujours donc l\u00e0 on parle D\u00e9partement de Mich\u00e8le K\u00fcnzler, un Fran\u00e7ais donc aux transports collectifs qu'est -ce que vous en dites. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:08) [77%] :\r\nParce que les gens d\u00e8s qu'il s'agissait probablement de la meilleure candidature Madame K\u00fcnzler nous a fait part \u00e0 plusieurs reprises des difficult\u00e9s qu'elle avait engager pied, on a m\u00eame le de son sport et c'est pas le directeur de Sciences Po ce pour les transports publics mais enfin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:25) [82%] :\r\nPas d'importance finalement la nationalit\u00e9 dans ces cas -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:29) [78%] :\r\nNon mais c'est bien la comp\u00e9tence et la seule qui compte nous sommes tous \u00e0 l'Euro, nous avons sign\u00e9 des accords bilat\u00e9raux, lieu de circulation des biens et des personnes, je trouve tr\u00e8s bien faire du proc\u00e8s, alors m\u00eame que c'est des gens qu'on n'a pas pu sombrer puisqu'ils ne sont pas disponibles en Suisse, il faut toujours ce contrat c'est un t\u00e9moignage sur la mani\u00e8re de Ford \u00e0 ce qui pose des probl\u00e8mes et malheureusement donc dans un grand nombre de d'entreprises priv\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:54) [94%] :\r\nVous soutiendrez donc Mich\u00e8le K\u00fcnzler on l'aura bien compris, merci beaucoup, Pierre-Fran\u00e7ois Unger, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:59) [91%] :\r\nMerci beaucoup, quand on voit Madame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schaller, Thibaut", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berset, Alain", "role": "conseiller f\u00e9d\u00e9ral: chef du DFI", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Unger, Pierre-Fran\u00e7ois", "role": "conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de l'Economie et de la Sant\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4E671783-4D95-4341-96EC-8A38131EA00F", "internalArchiveId": "4E671783-4D95-4341-96EC-8A38131EA00F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : Le palais", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 138, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-06-11T12:23:41Z", "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-412FBEFB-B1AA-4408-8B0C-3E096DB4CDFA", "internalArchiveId": "412FBEFB-B1AA-4408-8B0C-3E096DB4CDFA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"The Nine Eyes of Google Street View\" de Jon Rafman", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 116, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Google", "Rafman, Jon"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-11T14:30:22Z", "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FF5591CC-1CB1-4A55-B71C-EC3901580DE0", "internalArchiveId": "FF5591CC-1CB1-4A55-B71C-EC3901580DE0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Fecebook soutient indirectement 180'000 emplois aux Etats-Unis : 1. Reportage dans l'entreprise de marketing digital avec les interviews d'Alain Chuard, fondateur de Wild Fire, de R\u00e9my Burger, responsable de produits chez Wild Fire. - 2. Interview de Dominique Piottet, \u00e0 Oakland dans les locaux de Rebellion Lab, la soci\u00e9t\u00e9 de conseil num\u00e9rique qu'il a fond\u00e9e", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "Indirectement le r\u00e9seau social soutient 180 mille emplois aux Etats-Unis, si bien qu'on parle d'\u00e9cosyst\u00e8me Facebook. En fait, beaucoup de soci\u00e9t\u00e9s n'auraient pas vu le jour si Mark Zuckerberg n'avait pas eu cette brillante de cr\u00e9er Facebook. Pourquoi ? Parce que le business de ces compagnies, que ce soit de la vente en ligne, le voyage, ou de la recherche d'emploi, est compl\u00e8tement li\u00e9 au r\u00e9seau social.", "durationSec": 379, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["r\u00e9seau social", "emploi"], "thematicPersons": ["Facebook"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-27T14:18:25Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Claude, Coralie", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS aux Etats-Unis", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piottet, Dominique", "role": "fondateur de Rebellion Lab, la soci\u00e9t\u00e9 de conseil num\u00e9rique qu'il a fond\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burger, R\u00e9my", "role": "responsable de produits chez Wild Fire", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chuard, Alain", "role": "fondateur de Wild Fire", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-75ADCBCD-EE78-41B5-9008-F1B5DD903E72", "internalArchiveId": "75ADCBCD-EE78-41B5-9008-F1B5DD903E72", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Monogrenade, groupe \u00e9lectro-pop qu\u00e9b\u00e9cois. - 2. Interview de Guy Marchand, com\u00e9dien et chanteur fran\u00e7ais", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 3166, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Qu\u00e9bec", "France"], "thematicThemes": ["chanteur", "chanson fran\u00e7aise"], "thematicPersons": ["Monogrenade", "Marchand, Guy"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:29:34Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Marchand, Guy", "role": "chanteur, com\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vouillamoz, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Monogrenade", "role": "groupe \u00e9lectro-pop qu\u00e9b\u00e9cois", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8DA66E8B-C040-4CB3-BD83-BCD21BDDA16B", "internalArchiveId": "8DA66E8B-C040-4CB3-BD83-BCD21BDDA16B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Les cowboys", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-20T12:42:22Z", "speechToTexts": ["20.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nPourtant qu'on peut pas faire \u00e7a au tableau de Nicolas l'\u00c9tat paye alors le m\u00e9tier de Cabaye train dommage, mais c'est un m\u00e9tier qui existe plus aujourd'hui, moi j'ai appel\u00e9 l'orientation scolaire et professionnelle, h\u00e9 ben il y a aucune \u00e9cole des cow-boys nulle part en Suisse, en le savoir bon aper\u00e7u r\u00e9cemment la patron int\u00e9ress\u00e9s un j'aime pas les sentiers mais serait bien sorti avec un mec cobayes, c'est un super virile, je trouve, et en quoi consiste ce job justement \u00e0 l'arr\u00eat, les cobayes, ils ont une vie pire p\u00e9nible et une ville coup\u00e9e en 2, la moiti\u00e9 du temps, ils am\u00e8nent des vaches, quelque part, et l'autre moiti\u00e9 du temps, il d\u00e9pend ce qu'ils ont gagn\u00e9 en amenant des vaches, quelque part, ceux qui font \u00e7a s'appelle la transpirant ensemble non la trousse du Mons bah j'y \u00e9tais presque un ils conduisent les troupeaux pendant des centaines de kilom\u00e8tres pour voir si l'herbe, elle est plus verte ailleurs alors des fois suivant la destination, \u00e7a peut durer pendant 6 mois, 6 mois \u00e0 vivre seul avec un cheval et 300 vaches, c'est moi, apr\u00e8s 4 jours de transpirant ce Josserand Bernard l'transhumance, ouais, ouais, surtout qu'il y avait plein d'ennemis, le long du chemin des loups, des ouragans, des Indiens, des 29 pays des orphelins, mais son pire ennemi ou Cabaye, c'\u00e9tait quand m\u00eame la cloque cocu passe ici, moi, assis sur un cheval, alors que 2 heures en bagnole c'est d\u00e9j\u00e0 p\u00e9nible c'est trop trop abuser, quoi, non, faut vraiment \u00eatre courageux pour devenir cobaye, et l\u00e0 je dis respect c'est qu'font tout \u00e7a sans lunettes de soleil trop hallucinant quoi les mecs qui traverse des plaines d\u00e9sertiques au milieu du Far-West, sous une chaleur de faire sont l\u00e0, tranquille, sans lunettes ni cr\u00e8me solaire, heureusement qu'ils avaient leur chapeau oui un Stetson ouais, je sais pas, quelle marque ces th\u00e8mes en tout cas \u00e7a les prot\u00e9ger un minimum pendant cette p\u00e9riode, transpirant 100 30 et puis voil\u00e0 qu'ils allaient enfin amener les b\u00eates chez elle sur le fameux plancher des vaches, les cow-boys, ils avaient quartier libre, c'\u00e9tait un peu les grandes vacances pour eux ils pouvait boire du whisky, jouer aux cartes, organiser des tournois duel dans la seule rue de la ville et puis prenait un bain aussi, hein, parce qu'apr\u00e8s 6 mois transpirante r\u00e9sumant dans ce cas l\u00e0, c'est vraiment de la transpirant Spassky sant\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Conne, J\u00e9r\u00e9mie", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D7596CB3-EF8B-4553-B7FE-30195C74C071", "internalArchiveId": "D7596CB3-EF8B-4553-B7FE-30195C74C071", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le sort de l'initiative de Thomas Minder sera d\u00e9cid\u00e9e apr\u00e8s une campagne anormalement longue de 6 mois et sera soumise au peuple le 3 mars 2013 : Commentaire de Christian Favre et interview de Paolo Bernasconi, ancien procureur tessinois Paolo, avocat, qui soutient l'initiative Minder ", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "C'est une campagne anormalement longue qui va trancher le sort de l'initiative de Thomas Minder contre les salaires abusifs. Depuis l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum contre les accords fiscaux, le menu des votations du 25 novembre 2012 est tr\u00e8s maigre. Du coup: toute l'attention se focalise d\u00e9j\u00e0 sur le 3 mars 2013, quand cette initiative sera soumise au peuple. Un comit\u00e9 interpartis pour la soutenir est sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9. Or 6 mois de campagne, c'est tr\u00e8s long. Cela va-t-il aider ou p\u00e9naliser les partisans de ce texte ? ", "durationSec": 316, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["direction de l'entreprise", "salaire", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-08T15:40:58Z", "speechToTexts": ["08.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nEt c'est une campagne anormalement longue qui va trancher le sort de l'initiative de Thomas s'Minder contre les salaires abusifs depuis l'\u00e9chec du r\u00e9f\u00e9rendum compte les accords fiscaux le menu des votations du 25 novembre est tr\u00e8s maigre du coup toute l'attention se focalise d\u00e9j\u00e0 sur le 3 mars 2013 quand cette initiative sera soumise au peuple un comit\u00e9 interpartis pour la soutenir, est sur le point d'\u00eatre lanc\u00e9, or 6 mois de campagne, c'est tr\u00e8s long, Christian Favre est -ce que \u00e7a va aider ou plut\u00f4t p\u00e9naliser les partisans de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [90%] :\r\nDisons que le d\u00e9fi est consid\u00e9rable : un habituellement une campagne de votation semaine sur 2 ou 3 mois au maximum pour tenir le double il faut les reins solides, il faut une formidable capacit\u00e9 de mobilisation et puis surtout faut des moyens financiers cons\u00e9quents et pour l'instant ce n'est pas le cas de Thomas s'Minder ni du comit\u00e9 de soutien qui est en train de se mettre sur pied, on va en parler dans un instant avec Paolo Bernasconi d'accord, mais ils peuvent compter quand m\u00eame sur un texte tr\u00e8s populaire, populaire et tr\u00e8s bien identifi\u00e9s en Suisse al\u00e9manique surtout la soccer initiative hein, comme on la surnomme au caf\u00e9 du commerce outre- Sarine c'est le texte qui s'en prend aux profiteurs, celui qui va permettre aux citoyens de dire leur ras-le-bol face aux exc\u00e8s de la finance, le p\u00e8re de cette initiative, Tomasz Minder, est lui aussi tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, il sait soigner son image de petits patrons qui combat frontalement les top managers Minder aura le soutien de la gauche, m\u00eame si les voix critiques \u00e0 se sont fait entendre au sein de l'USS il aura soutient aussi sans doute du PDC et puis surtout, selon les sondages, 3 Suisses sur 4 se disent favorables \u00e0 cette initiative, mais on peut se demander si \u00e7a va suffire sur la longueur, car en face, l'opposition sera f\u00e9roce f\u00e9roce, le terme est tr\u00e8s bien choisi cette initiative suscite de r\u00e9elles inqui\u00e9tudes au sein des milieux \u00e9conomiques, du coup, c'est une machine de guerre qui se pr\u00e9pare plusieurs millions de francs seront mobilis\u00e9s, elle a le facteur temps va jouer un r\u00f4le cl\u00e9, 6 mois de campagne c'est de fois plus de temps \u00e0 disposition pour marteler en quoi ce texte est n\u00e9faste pour la Suisse et son \u00e9conomie, multiplier les concepts simples pour convaincre, c'est aussi trouver des patrons pour t\u00e9moigner du genre si \u00e7a passe, alors nous d\u00e9localiseront \u00c9conomie Suisse va se lancer \u00e0 fond \u00e9thos sera \u00e9galement contre le PLR about adoptera formellement son refus samedi 6 mois avant une position avant une votation, hein, pour un parti, c'est quasi du jamais vu, l'UDC, elle sera un peu plus divis\u00e9e, mais elle devrait au final se rallier \u00e0 Christophe Blocher qui est tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 l'initiative Minder aura compris un Christian le d\u00e9fi s'annonce de taille pour les partisans de ce texte tr\u00e8s fort capital sympathie sur lequel ils peuvent compter aujourd'hui risque de ne pas r\u00e9sister aux 6 mois de matraquage des milieux \u00e9conomiques, ce ne serait pas la 1\u00e8re fois qu'une initiative part tr\u00e8s fort avant de mordent la poussi\u00e8re, le jour du scrutin, merci Christian Favre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [94%] :\r\nEt on a \u00e9t\u00e9 tout de suite, Paolo Bernasconi bonsoir oui bonjour madame, membre du comit\u00e9 inter- interpartis qui soutient donc l'initiative, ancien procureur tessinois merci d'\u00eatre avec nous, on l'aura compris, \u00e0 6 mois devant vous en tout et pour tout, on va dire pour cette campagne, \u00e7a laisse beaucoup de temps pour une campagne tr\u00e8s f\u00e9roce, d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s acharn\u00e9e, vous le sentez vous le ressentez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:58) [86%] :\r\nNon, pas du tout, c'est tout \u00e0 fait le contraire, c'est l'\u00e9conomie qui va nous martelait dans la bonne direction, \u00e0 chaque licenciement chaque citoyen suisse cependant la question \u00e0 savoir et est -ce que on n'aurait pas pu \u00e9pargner sur les bonus des taux manager \u00e0 chaque nouvelle soci\u00e9t\u00e9 qui se d\u00e9place en Suisse, ce sera une une preuve que la d\u00e9claration d'apr\u00e8s laquelle l'argumentation d'apr\u00e8s laquelle les soci\u00e9t\u00e9s vont fuir la Suisse est fausse, \u00e0 chaque faillite \u00e0 chaque crise dans laquelle on voit d'autre part, d'un taux g\u00e8re avec une liquidation, les citoyens suisses ils vont comprendre de quelle fa\u00e7on pour \u00eatre voter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:42) [83%] :\r\nOui, Paolo Bernasconi enserrant en g\u00e9n\u00e9ral lorsque les initiatives sont lanc\u00e9s ou vont copier la campagne qui commence, les sondages sont plut\u00f4t favorables aux initiative et puis petit-\u00e0-petit, plus on approche du vote bien \u00e7a change tr\u00e8s, tr\u00e8s peu sont accept\u00e9s au final sur 6 mois, \u00e7a va \u00eatre \u00e7a va \u00eatre difficile pour vous de devenir la distance. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:59) [85%] :\r\nOui, c'est un il y a m\u00eame des vainqueurs du Tour de France n'est -ce pas, c'est-\u00e0-dire qu'il se pr\u00e9pare \u00e0 avaler la strat\u00e9gie mais je voudrais pas de l'\u00e9l\u00e9ment essentiel suivant l'Espagne c'est la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9conomie suisse dans cette p\u00e9riode qui va chaque jour ou presque, donner des arguments et des faits en faveur de l'initiative sans rien payer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:21) [86%] :\r\nMalheureusement, Paolo Bernasconi campagne \u00e7a co\u00fbte d\u00e9j\u00e0 plut\u00f4t cher, il a 6 mois de campagne, \u00e7a va co\u00fbter extr\u00eamement cher, quel est votre budget. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:30) [85%] :\r\nAh le budget, il est tr\u00e8s limit\u00e9e et j'appr\u00e9cie infiniment monsieur Minder lequel a d\u00e9montr\u00e9 que m\u00eame une personne, seulement une personne dans notre d\u00e9mocratie, a encore la facult\u00e9, la possibilit\u00e9 de lancer une initiative r\u00e9colter 100000 100 1000 signatures et et de r\u00e9sister pendant 5 ans, de manoeuvres de machination au Parlement, qui ont tout essay\u00e9 pour emp\u00eacher qu'on a, on arrive \u00e0 votre n'est-ce-pas alors on on n'est pas on a d\u00e9j\u00e0 5 ans de travail derri\u00e8re soi -m\u00eame n'est -ce pas alors 6 mois plus \u00e7a fait absolument rien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:09) [93%] :\r\nMerci beaucoup en tout cas d'avoir \u00e9t\u00e9 parmi nous, Paolo Bernasconi, on vous souhaite de passer une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:14) [73%] :\r\nOui merci pareillement bonsoir madame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bernasconi, Paolo", "role": "ancien procureur tessinois Paolo, avocat", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-434099EC-4EFD-4A4B-B20A-CC1D8171205F", "internalArchiveId": "434099EC-4EFD-4A4B-B20A-CC1D8171205F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Flash sp\u00e9cial 13h50 - Alerte ICARO. Incendie \u00e0 l'usine Benteler \u00e0 Saint-Ursanne : La population est invit\u00e9e \u00e0 rester \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 \u00e9couter la radio", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 46, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Saint-Ursanne"], "thematicThemes": ["usine", "incendie", "sir\u00e8ne d'alarme"], "thematicPersons": ["Benteler"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-27T11:26:09Z", "program": {"href": "/programs/678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "id": "678B460B-80BE-4F5A-A905-4A1B9AC9D759", "name": "Mini-Journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-EB01AEA9-2100-4316-9B51-6586A1970DA8", "internalArchiveId": "EB01AEA9-2100-4316-9B51-6586A1970DA8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Suivi de la campagne \u00e9lectorale de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine par Christian Levrat et Philippe Leuba (04/07) : 1. Reportage sur le meeting du Tea Party \u00e0 Cincinnati, avec les commentaires de Christian Levrat et Philippe Leuba", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 920, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ohio", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Obama, Barack", "Romney, Mitt"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-27T14:39:22Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS \u00e0 Cincinnati", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuba, Philippe", "role": "conseiller d'Etat vaudois lib\u00e9ral-radical", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5582E202-F551-48AD-89C4-3987D307528E", "internalArchiveId": "5582E202-F551-48AD-89C4-3987D307528E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'Alg\u00e9rie (3/5) : Entretien avec Jean-Pierre Peyroulou, historien", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "\"Les pr\u00e9misses d'une vraie guerre\": entretien avec Jean-Pierre Peyroulou, qui a co-dirig\u00e9, avec Abderrahmane Bouch\u00e8ne, Ouanassa Siari Tengour et Sylvie Th\u00e9nault, une monumentale \"Histoire de l'Alg\u00e9rie \u00e0 la p\u00e9riode coloniale 1830-1962\" (La D\u00e9couverte, 2012). Une somme \u00e9crite des deux c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e, France et Alg\u00e9rie. Eclairage sur la mani\u00e8re dont on \u00e9crit l'histoire, l'influence de l'environnement de l'historien. ", "durationSec": 3697, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["science historique", "histoire", "colonisation"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-15T08:53:44Z", "speechToTexts": ["15.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:01) [72%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission de Jean Leclerc une chaleur tr\u00e8s \u00e9t\u00e9 par Jacques compte s'assurer une bonne affaire, les plus jeunes le plus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [98%] :\r\nCertainement jusque dans les ann\u00e9es 1930. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:15) [79%] :\r\nAlg\u00e9rie : une histoire si difficile \u00e0 faire, la v\u00e9rit\u00e9 est un pays qui n'arrivent pas \u00e0 se faire, c'est \u00e0 la fois un \u00eelot capitaliste et serait en m\u00eame temps une esp\u00e8ce de de prolongation entre ann\u00e9e qui quittent le syst\u00e8me. \r\nLa torture et et c'est vrai, c'est pas la peine de s'en cacher, je trouve que c'est une affaire grave \u00e0 bord du monde, h\u00e9 bien moi je, venir en France, qui s'\u00e9tait jet\u00e9 dans la rue parce que quand m\u00eame, vous avez tu\u00e9 les moines et maintenant vous voulez mutuellement oui on a tu\u00e9 les moines et on va terminer le boulot tout liquide entendus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:58) [91%] :\r\nCe soir, les pr\u00e9misses d'une vraie guerre bonsoir. \r\nL'histoire bouge depuis le d\u00e9but de la semaine, nous nous interrogeons : celle de l'Alg\u00e9rie en marge de la diffusion dimanche sur RTS 2 du documentaire Le Crime de Tib\u00e9ri n'de Jean Baptiste Rivoire il y a eu l'histoire coloniale celles \u00e9crites par des femmes et des hommes pour qui tout naturellement l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait la France, elle allait y rester pour toujours, bien s\u00fbr, pourquoi auraient -ils pens\u00e9 contre. \r\nEt puis il y avait de l'agitation, certes, mais on n'y prenait pas tellement guerre il y a eu ce apr\u00e8s la d\u00e9colonisation qui ont cherch\u00e9 \u00e0 recomposer enti\u00e8rement l'histoire avec un jugement tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re sur l'action de la France, ou bien, tout au contraire ceux qui criaient qu'on avait \u00e9t\u00e9 injuste avec des colons qui avaient beaucoup donn\u00e9 \u00e0 cette terre et qui \u00e9tait, apr\u00e8s tout, eux aussi, mais sur place et qui se trouvait d\u00e9sormais comme KO debout, d'avoir \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 et voici un pav\u00e9 de plus de 700 pages l'histoire de l'Alg\u00e9rie \u00e0 la p\u00e9riode coloniale qui vient de para\u00eetre, et dont l'int\u00e9r\u00eat et qui laisse aussi brefs chapitres apr\u00e8s brefs chapitres des contributions d'auteurs fran\u00e7ais alg\u00e9rien mais aussi canadiens, am\u00e9ricains et j'en oublie, il est d'ailleurs int\u00e9ressant d'observer que nulle part il n'est donn\u00e9 la nationalit\u00e9 des auteurs comme s'il voulait revendiquer haut et fort qu'ils sont d'abord historien et que la bonne histoire doit transcender les fronti\u00e8res. \r\nCeci nous dit quelque chose des \u00e9volutions et des bonnes \u00e9volutions qui se d\u00e9roule dans le d\u00e9bat historique, mais ce qui est int\u00e9ressant aussi, c'est qu'au lieu de nous infliger 700 pages d'un texte qui assomme son lecteur dans un vaste propos \u00e9clairants la p\u00e9riode les auteurs multiplier les petits \u00e9clairages on vous raconte les femmes dans la guerre, l'enjeu du p\u00e9trole, la guerre des \u00e9diteurs ou encore le c\u00e9l\u00e8bre architecte Fernand Pouillon c'est un peu comme si pour r\u00e9ussir une vaste collaboration, il fallait \u00eatre en m\u00eame temps \u00eatre modeste dans ses ambitions ne pas jouer une grande symphonie mais des petites nuits. \r\nEn toile de fond, en tout cas, comme toujours, c'est la question de la mani\u00e8re d'\u00e9crire l'histoire qui est pos\u00e9e, celle de l'environnement de l'historien et de son poids sur ses recherches sur ce point je vous propose d'entendre Jean-Pierre Peyroulou, professeur agr\u00e9g\u00e9 d'histoire en France, c'est un de ceux qui a co- dirig\u00e9 cette somme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:53) [88%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Alg\u00e9rie une histoire si difficile \u00e0 faire aujourd'hui les traits de Miss d'une vraie guerre, chapitre 1 les enjeux de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:09) [89%] :\r\nJean-Pierre Peyroulou, histoire de l'Alg\u00e9rie \u00e0 la p\u00e9riode coloniale, c'est un livre absolument gigantesque, je regarde pratiquement 700 pages de nombreux contributeurs, est ce qu'il est facile aujourd'hui d'\u00e9crire sur une p\u00e9riode qui reste tr\u00e8s sensible \u00e9videmment parce qu'il est facile de mettre c\u00f4te-\u00e0-c\u00f4te des auteurs, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la M\u00e9diterran\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:38) [87%] :\r\nJe crois, oui, je pense pas qu'aujourd'hui, cela pose un probl\u00e8me, vous savez les les rivalit\u00e9s, les les oppositions, les querelles se situent souvent au niveau des \u00c9tats, mais je crois qu'au niveau des historiens, il partage d'abord m\u00e9tier il y a une conception de l'histoire, or celle -ci n'pas fondamentalement diff\u00e9rente si l'on est fran\u00e7ais et alg\u00e9riens, am\u00e9ricains, canadiens ou britanniques pour reprendre \u00e0 peu pr\u00e8s l'nationalit\u00e9s je crois pas, n'oublier que l'on retrouvera dans dans l'ouvrage, donc avant les appartenances nationales de chacun, je crois que ce que les auteurs partage, c'est le go\u00fbt de l'histoire, son int\u00e9r\u00eat est, me semble -t-il, \u00e0 la la recherche de la v\u00e9rit\u00e9 et des m\u00e9thodes qui sont les m\u00e9thodes de l'historien et celle -ci ces m\u00e9thodes -l\u00e0 d'\u00e9change pas quand on traverse une fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:34) [92%] :\r\nMais j'avais l'impression d'ailleurs en vous lisant, vous- m\u00eame, qu'au fond il y eut un temps de l'histoire, peu apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance, au fond l'histoire m\u00eame est devenu pour le jeune \u00c9tat alg\u00e9rien, un enjeu d'une certaine mani\u00e8re, en sorte qu'il y a eu une sorte de d'attention particuli\u00e8re \u00e0 ce qui s'\u00e9crivait est -ce que vous diriez que l'historiographie du c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien a \u00e9volu\u00e9 d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:01) [87%] :\r\nOui, elle a \u00e9volu\u00e9, l'histoire reste un enjeu rester dans enjeu pour l'\u00c9tat fran\u00e7ais, comme pour l'\u00c9tat, l'\u00c9tat alg\u00e9rien et on pourrait dire la m\u00eame chose pour toutes les histoires et tous les pays, l'histoire et tout s'\u00e9crit toujours au pr\u00e9sent en fonction des des besoins politiques, sociaux, intellectuels d'une soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 moment donn\u00e9, sinon l'histoire serait \u00e9crit d\u00e9finitivement, il n'y aura pas besoin de remettre le pass\u00e9 sans cesse et sur l'\u00e9tablissement, je crois que l\u00e0 il y a l\u00e0 si vous voulez 2 enjeux \u00e0 la fois en Alg\u00e9rie et en fran\u00e7ais le l'enjeu en Alg\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 bien s\u00fbr longtemps de d'abord une histoire qui avait pour but de de justifier le pouvoir en place aujourd'hui l'\u00e9criture d'une v\u00e9ritable histoire en Alg\u00e9rie par les historiens, elle a g\u00e9n\u00e9ralement pour but de se demander comment leur soci\u00e9t\u00e9 peut \u00e9voluer vers une soci\u00e9t\u00e9 plus d\u00e9mocratique et pour cela, quel regard sur le pass\u00e9, faut -il porter en France le le probl\u00e8me n'est pas tout \u00e0 fait le m\u00eame, bien s\u00fbr, il y a le le pass\u00e9 douloureux pour bien des des personnes, notamment les des Fran\u00e7ais qui vivaient en Alg\u00e9rie qu'on appelait maladroitement des des pieds- noirs, hein, pour d'autres groupes sociaux humains qui vivent en France et les rares qui ont surtout leurs leurs enfants, hein, qui sont partis dans des conditions tr\u00e8s difficiles, d'Alg\u00e9rie et qui ont \u00e9t\u00e9 terriblement mal accueilli en France m\u00e9tropolitaine pendant pendant de longues ann\u00e9es, mais je crois qu'aujourd'hui ce ce qui se pose comme probl\u00e8me, c'est quelle histoire, nous avons besoin dans une soci\u00e9t\u00e9 pour le regrette ou quand on s'en r\u00e9jouissent et une soci\u00e9t\u00e9 de facto en France multiculturelle, donc les les enjeux ne sont pas les m\u00eames, mais il y a des enjeux politiques, bien s\u00fbr, voil\u00e0 et une histoire de l'Alg\u00e9rie aujourd'hui correspond en France aux n\u00e9cessit\u00e9s de de construire une soci\u00e9t\u00e9 plurielle ainsi le terme de multi- culturel depuis quelques ann\u00e9es, n'a pas bonne presse, l'enfant peut changer par par un autre terme, comment construire une soci\u00e9t\u00e9 plurielle d\u00e9mocratique o\u00f9 chacun puisse avoir sa place. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:07) [89%] :\r\nJe voudrais savoir Jean-Pierre Peyroulou, au fond, si au moment de l'\u00e9laboration du Livre dans la confrontation avec vos coll\u00e8gues alg\u00e9riens, il y a eu des d\u00e9bats d'opportunit\u00e9s justement compte tenu de ce que vous nous disiez des enjeux, des 2 c\u00f4t\u00e9s de la la M\u00e9diterran\u00e9e est -ce que par moment il y a des sujets qui, sur lesquels vous avez un peu d\u00e9battu, vous vous \u00eates disput\u00e9s ou au fond est -ce que \u00e7a s'est impos\u00e9e tr\u00e8s facilement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:37) [85%] :\r\nNon, il n'y a pas eu de sujet si vous voulez de d\u00e9bats qui sont d'ordre politique, entre nous, o\u00f9 il y aurait, en gros, les historiens alg\u00e9riens si je caricaturer les choses d'un ce qui aurait fait, je ne sais pas si notre livret bon ben voil\u00e0 pour ce \u00e7a aurait fait un tr\u00e8s mauvais livres si les Alg\u00e9riens arrivent avait d\u00e9fendu une position d'une histoire nationaliste \u00e9difiante et si les Fran\u00e7ais, en somme, les 2 responsables du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, si on peut parler, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien les choses ainsi, aurions nous aurions d\u00e9fendus soient et une histoire qui avait pour but de r\u00e9habiliter les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie ou bien de de r\u00e9habiliter les, les, je ne sais pas, les partis, les partisans du nationalisme alg\u00e9rien parmi les France \u00e0 une \u00e9poque, donc \u00e7a aurait fait un tr\u00e8s mauvais livret, il aurait \u00e9t\u00e9 inutile de, de, de se pencher l\u00e0- dessus, il y a eu des discussions m\u00e9tiers qui \u00e9taient des discussions, des discussions d'ordre historique elle choix faisons -nous qu'est -ce que nous privil\u00e9gions quel livre, nous voulons faire les discussions qu'il y a pu y avoir tenez compte donc de l'\u00e9tat de l'historiographie et puis c'est en somme ce que nous avons souhait\u00e9 faire passer un ouvrage qui donne une vision g\u00e9n\u00e9rale de l'Alg\u00e9rie sur 7 100 30 ans, on va dire de pr\u00e9sence fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie 1830 1000 900 62 et puis d'autre part de faire une s\u00e9rie de Focus d'incivisme, hein, sur des probl\u00e8mes sur des personnages sur des des lieux, des espaces afin que nous pensons \u00eatre essentiel, hein, et qui, de donner \u00e0 un public, je n'ai pas sp\u00e9cialement un lecteur de revues savantes historiquement qui ne faisait pas l'ensemble des publications qui porte sur l'Alg\u00e9rie et qui ne laisse pas des th\u00e8ses de doctorat r\u00e9guli\u00e8rement un peu un bilan l'\u00c9tat \u00e0 un de de l'historiographie sur sur les sujets, alors cette historiographie, elle s'est int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 certains sujets, elle ne s'est plus int\u00e9ress\u00e9 ou moins int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 d'autres sujets, par exemple, on ne trouvera pas assez de contributions sur les aspects \u00e9conomiques de la colonisation, tout simplement parce que c'\u00e9tait un sujet qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e9tudi\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque coloniale encore juste dans les ann\u00e9es, on va dire 70 les ann\u00e9es 60, les ann\u00e9es 70, donc peu apr\u00e8s la la la colonisation, il y a bien s\u00fbr quelques quelques textes sur sur ces aspects mais sans doute pas assez. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:46) [82%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Alg\u00e9rie aujourd'hui les traits Miss d'une vraie guerre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:53) [90%] :\r\n\u00e9videmment, on ne fait pas d'histoire sans source et je voudrais savoir si 50 ans apr\u00e8s l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, des 2 c\u00f4t\u00e9s, l'acc\u00e8s aux sources est suffisant, je crois que, malheureusement, ne sont pas \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision dont personne ne peut -on voir en ce moment, mais il est quand m\u00eame important de signaler que vous \u00eates un homme jeune et que par cons\u00e9quent, on peut imaginer que vous arrivez avec votre \u00e0 votre g\u00e9n\u00e9ration a peut-\u00eatre un plus grand d\u00e9tachement personnel par exemple d'un peu de, de, de ces \u00e9v\u00e9nements, parce que est -ce qu'on acc\u00e8de \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:26) [92%] :\r\nAlors je crois que la r\u00e9ponse la varie en fonction des des pays d'abord, peut-\u00eatre peut -on consid\u00e9rer avant de parler de la France et l'Alg\u00e9rie, qu'il y a peut-\u00eatre d'autres pays, je pense aux pays arabes aux pays europ\u00e9ens occidentaux de cette. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:42) [88%] :\r\nC'est populaire a aussi des pays tiers, faisait partie de la sph\u00e8re d'influence sovi\u00e9tique qui ont sans doute des archives int\u00e9ressantes et qui ont \u00e9t\u00e9 parfois exploit\u00e9es mais quand m\u00eame assez peu exploit\u00e9 pour des raisons diverses de d'acc\u00e8s \u00e0 ces pays de de ma\u00eetrise de la langue pour diff\u00e9rentes raisons, il y a bien s\u00fbr les les archives aussi des alli\u00e9s de la France \u00e9tait l\u00e0, donc les principalement, les Anglais et les Am\u00e9ricains. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:06) [81%] :\r\nEncore le temps faire remarquer qu'en l'esp\u00e8ce, les alli\u00e9s n'\u00e9tait pas tellement alli\u00e9 si on peut dire ou montrer d'ailleurs pas un vos contributeurs montre par exemple qu'en mati\u00e8re de presse, bon ben, il valait mieux aller regarder dans la presse am\u00e9ricaine, par exemple, que d'aller regarder un \u00e7a ce qui tombe assez sous le sens. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:14:21) [87%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps je crois que la la question des archives et centrale passe par exemple un un d\u00e9bat historiographique et politique majeur comme celui du 8 mai 1945 et du nombre de morts mais celle des Constantinois en gros, l\u00e0 il y a un probl\u00e8me historiographique et nous n'avons pas de r\u00e9ponse exactement, hein, les Alg\u00e9riens ont longtemps annonc\u00e9 avec, c'est qu'il y avait 45000 morts d'autres certains cas 80000 morts, les Fran\u00e7ais ont estim\u00e9 longtemps sur une sur la base des archives du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, je le le nombre de morts \u00e0 peine un millier, donc il y a des chiffres tout \u00e0 fait insuffisant et autre, et de l'autre c\u00f4t\u00e9 des chiffres excessifs, par exemple, ce sont les archives am\u00e9ricaines qui permettent de saisir un petit peu un bilan beaucoup plus pr\u00e9cis, hein, c'est-\u00e0-dire, en somme, quelque chose qui tournerait autour de 15 20000 morts hein dans le Constantinois cette \u00e9poque -l\u00e0, donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:14) [91%] :\r\nOn va rappeler pour qu'on comprenne bien que l'affaire est d'autant plus dramatique, elle intervient le 8 mai 1945 c'est-\u00e0-dire au moment o\u00f9 la France c\u00e9l\u00e8bre, c'est la paix avec l'Allemagne et que ce jour- l\u00e0 m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment Internet ce massacre, c'est ce qui leur donne une dimension embl\u00e9matique, en plus du nombre de victimes, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:31) [86%] :\r\nSur bien s\u00fbr, mais tout cela pour dire que finalement au-del\u00e0 de de l'\u00e9v\u00e9nement et du regard que l'on peut porter aujourd'hui l'appr\u00e9ciation d'un bilan qui est capital bien s\u00fbr hein pour l'appr\u00e9ciation historique de l'\u00e9v\u00e9nement, h\u00e9 bien on ne peut pas l'avoir, gr\u00e2ce aux archives fran\u00e7aises ni alg\u00e9rienne mais plus certainement avec des archives des alli\u00e9s, hein, on occurrence les Am\u00e9ricains qui \u00e9taient pr\u00e9sents au moment des faits, hein, puisque \u00e7a la guerre des pas termin\u00e9 en mai 1945 pour r\u00e9pondre r\u00e9pondre aux questions de la France et l'Alg\u00e9rie sur le plan des archives, aujourd'hui, je crois que l'on peut dire qu'en France on peut consulter toutes les archives d'\u00c9tat qui sont du moins vers\u00e9s par les minist\u00e8res dans les d\u00e9p\u00f4ts d'archives. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:11) [93%] :\r\nPeut-\u00eatre faut -il pr\u00e9ciser la nuance que vous apportez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:15) [87%] :\r\nOui, parce qu'il peut y avoir des archives de l'\u00c9tat qui ne sont pas vers\u00e9es et cela vous ne les connaissez pas, vous ne connaissez que les archives dont vous avez un inventaire a suivi si on ne pouvait pas savoir ce qui n'a pas \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e donc mais oui aujourd'hui on peut travailler, facilement, facilement l\u00e0- dessus et obtenir quand c'est n\u00e9cessaire, les d\u00e9rogations de la part du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, alors pendant longtemps, ce fut le service historique de l'arm\u00e9e de terre qui a \u00e9t\u00e9 le plus lib\u00e9ral en mati\u00e8re de communication d'archives, le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, les t\u00e9moins, puisque l'Alg\u00e9rie d\u00e9pendait du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur ceci c'\u00e9tait dans les ann\u00e9es 90, hein, et dans les ann\u00e9es 2000, les choses se sont un petit peu renvers\u00e9 le service historique de l'arm\u00e9e de terrain, la sc\u00e8ne a \u00e9t\u00e9 un peu plus restrictif, tandis que tous les archives civiles \u00e9taient largement ouvertes, donc il a ses mouvements de balancier, mais enfin, on peut dire quand m\u00eame qu'aujourd'hui, on peut travailler sur les archives que l'on souhaite en France en Alg\u00e9rie, je crois que les choses sont \u00e0 nuancer davantage, hein, il y a des chercheurs qui ont pu travailler aux archives nationales alg\u00e9riennes visiblement assez librement quelques chercheurs fran\u00e7ais mais aussi des chercheurs am\u00e9ricains, en particulier pour faire des recherches sur l'action internationale du FLN, il y a de nombreux chercheurs fran\u00e7ais par exemple Gilbert miniers qui sait pour un ouvrage aussi essentiel que le sien sur le le FLN, l'un des grands ouvrages, le grand ouvrage celui de Mohammed Harbi sur la question du nationalisme alg\u00e9rien, il n'a pas pu travailler aux archives d'Alger, donc aux archives centrales \u00e0 Alger, en revanche, moi j'ai pu travailler, je n'ai pas fait demande pour travailler parce que je n'avais pas besoin quand j'ai travaill\u00e9 sur les 1945 par exemple, hein, et les archives centrales le monde \u00e0 priori ne pouvait pas m'apporter grand- chose mais j'ai pu travailler par contre librement aux archives communales de Guelma et aux archives de la ville, il y a de de de Constantine. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:22) [82%] :\r\nOn va expliquer que Guelma et le lieu du massacre pour comprendre pourquoi vous \u00eates pourquoi vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9, est ce qu'il n'y a pas, au passage, une question en d\u00e9bat, je ne crois pas qu'elle soit r\u00e9solu d'archives alg\u00e9riennes d\u00e9tenues en France, je crois, \u00e0 Aix-en-Provence, je ne me trompe pas, dont le gouvernement alg\u00e9rien demande restitution. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:41) [88%] :\r\nTout d\u00e9pend ce qu'on appelle les archives alg\u00e9riennes aux archives fran\u00e7aises, le principe est assez simple, hein, c'est que les archives dites de souverainet\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 rapatri\u00e9s en 1962 ou dans les mois qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou rapidement apr\u00e8s donc l'ensemble des archives qui vont entrer au gouvernement g\u00e9n\u00e9ral de l'Alg\u00e9rie, des pr\u00e9fectures les archives donc de souverainet\u00e9, un exercice militaire naturellement sont en France les archives locales les registres des d\u00e9lib\u00e9rations des conseils municipaux, l'\u00e9tat civil, les archives notariales et ils archives qui pouvaient \u00eatre dess\u00e8che suivent qui n'\u00e9tait pas de souverainet\u00e9, l'aspect \u00e9conomique, par exemple, sociaux, sont rest\u00e9s en Alg\u00e9rie, alors en effet, les Alg\u00e9riens souhaiterait qu'un certain nombre d'archives puisse revenir en Alg\u00e9rie, je crois qu'il y a qui commence depuis quelques ann\u00e9es il y avoir certaines relations de travail entre les les archives fran\u00e7aises et les archives d'Alger, je crois qu'il y a une num\u00e9risation de certains documents n'est pas des archives stricto sensu de de souverainet\u00e9 alors ce que l'on peut dire, pour les auditeurs alg\u00e9riens qui souhaiteraient faire des recherches, ils peuvent travailler librement \u00e0 Aix-en-Provence, et avoir acc\u00e8s \u00e0 ses archives ou bien aux archives militaires \u00e0 Vincennes pour la plus difficile pour eux, ce ne sera certainement pas d'avoir pour consulter les archives, mais plut\u00f4t d'avoir parfois un VISA pour se rendre en France pour pouvoir les tensions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:10) [83%] :\r\nPoint RFI. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:25) [66%] :\r\nOui, j'ai vu \u00e7a quand \u00e7a va pas, \u00e7a, c'est dire qu'elle a tent\u00e9 d'et puis \u00e7a d'orienter. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:06) [91%] :\r\nCe qu'il y a de terrible avec l'histoire des nations, ce sont les effets d'optique quelques exemples aujourd'hui bien s\u00fbr, lorsque nous regardons la 2\u00e8me guerre mondiale nous pensons aussit\u00f4t au g\u00e9nocide des juifs et lorsque nous la raconte, on s'\u00e9tait vainement et pr\u00e9sent\u00e9 comme central, \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas en 1950 o\u00f9 on n'avait pas encore pleinement pris conscience de la chose, le r\u00e9cit n'\u00e9tait pas le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:33) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:34) [90%] :\r\nS'agissant de l'Alg\u00e9rie, la colonisation appara\u00eet comme un fait si majeur qu'on la met au centre de ce que nous racontons de cette p\u00e9riode, mais non seulement \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, mais cette vision est excessive, imaginez que la France de toutes \u00e9poques avaient un plan soigneusement \u00e9labor\u00e9 pour s'emparer de l'Alg\u00e9rie, sachant tr\u00e8s bien o\u00f9 elle allait, h\u00e9 bien cela n'est pas v\u00e9rifi\u00e9e par les historiens, c'est m\u00eame plut\u00f4t le contraire qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:23:02) [95%] :\r\nChapitre 2 on y va ou on n'y va pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [87%] :\r\nJean-Pierre Serre aujourd'hui les marges que nous avons de la colonisation de l'Alg\u00e9rie forc\u00e9ment r\u00e9trospective, nous la jugeons depuis aujourd'hui dans notre monde moderne. \r\nMais \u00e0 vous lire, \u00e0 lire les diff\u00e9rents contributeurs de cette histoire de l'Alg\u00e9rie coloniale, on a un sentiment assez curieux que dans cette p\u00e9riode, disons en gros du 19\u00e8me si\u00e8cle, \u00e0 partir de 1830 ao\u00fbt commence. \r\nOn sait pas bien o\u00f9 on va, on a l'impression au fond que ceux qui aujourd'hui nous appara\u00eet comme quelque chose qui \u00e9tait pens\u00e9 avec des intentions par d\u00e9finition imp\u00e9rialiste et colonialiste, \u00eatre un peu le fait du hasard est -ce que vous acceptez m\u00eame pr\u00e9misses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:58) [89%] :\r\nOui et non, oui, le hasard a certainement son r\u00f4le le il y a aussi bien s\u00fbr des causes et \u00e7a, c'est la t\u00e2che bien s\u00fbr de l'historien, m\u00eame si les contemporains n'ont pas toujours conscience contemporain, c'est-\u00e0-dire aller les hommes et les femmes qui, dans la France de 1830 dans l'Alg\u00e9rie de 1832 non, certainement pas conscience, il y a aussi des des causes disons qui s'inscrivent dans dans un pass\u00e9 aussi plus plus anciens, alors en effet, vous avez raison sur le plan en revanche que la la politique fran\u00e7aise, a \u00e9t\u00e9 pour le moins h\u00e9sitante envers l'Alg\u00e9rie qu'il va falloir attendre une vingtaine d'ann\u00e9es et des ann\u00e9es 1846 1848 pour r\u00e9ellement r\u00e9ellement que la France soit convaincu qu'elle ne repartira pas de sit\u00f4t de l'Alg\u00e9rie qui l'inscrit sa pr\u00e9sence dans une longue dur\u00e9e, dans un temps long en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:24:53) [88%] :\r\nEst -ce qu'au fond, citation de la France \u00e0 ce moment -l\u00e0 sont un peu \u00e0 la mesure de ce qui se passe autour d'elle pour d'autres nations, \u00e0 se demander est -ce qu'on y va, est -ce qu'on n'y va pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:05) [88%] :\r\nOui, certainement, parce qu'on est au d\u00e9but de la conqu\u00eate coloniale un assommant hein la le, le moment o\u00f9 quand m\u00eame la tout coloniale acc\u00e9l\u00e8re dans le monde, c'est plut\u00f4t la 2\u00e8me moiti\u00e9 voire le dernier tiers plut\u00f4t dans le dernier tiers du du 19\u00e8me si\u00e8cle les les jeux ne sont pas fix\u00e9s, on est bien loin du partage de l'Afrique, on est bien loin d'une conqu\u00eate globale de de l'Asie fait du moins de de l'Inde, de l'Asie du Sud-Est, par contre l'\u00e9l\u00e9ment qui va d\u00e9clencher bien s\u00fbr l'\u00e9l\u00e9ment profond alors au-del\u00e0 des des affaires disons de dettes de cr\u00e9ances Franco \u00e9tals aux Alg\u00e9riens qui sont des affaires assez tortueuse assez compliqu\u00e9, je crois que la la la cause profonde de la colonisation fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, c'est la rivalit\u00e9 entre la France et le Royaume-Uni pour le contr\u00f4le de la M\u00e9diterran\u00e9e et cela ne commence pas en 1830 cela commence, on peut consid\u00e9rer, lors de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et au moment des guerres napol\u00e9oniennes, hein, les choses sont prendre pour les comprendre, je crois \u00e0 l'exp\u00e9dition d'\u00c9gypte de Napol\u00e9on Bonaparte, donc l\u00e0 il y a un int\u00e9r\u00eat pour la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, et ce que souhaite la France, c'est ils ont jou\u00e9 aussi des tours \u00e0 Trafalgar ces ces Angela, donc ils sont ma\u00eetres de Gibraltar en somme et ils sont ma\u00eetres de de l'\u00c9gypte, et ils ne sont pas ma\u00eetres de grand- chose entre ces 2 territoires mais alors le canal de Suez r\u00e9siste pas encore mais enfin il contr\u00f4le quand m\u00eame 2 points essentiels en M\u00e9diterran\u00e9e, et ce que souhaite la France disposait de place forte pour \u00e9viter que les Anglais n'en dispose essentiellement, m\u00eame les places fortes, donc je Alg\u00e9rie \u00e0 Annaba, l'ancienne bonne de l'\u00e9poque coloniale et \u00e0 Oran o\u00f9 d\u00e9j\u00e0 il y a une pr\u00e9sence d'ailleurs des Liens plus \u00e9troits avec la France a quand m\u00eame 1830 et donc c'est ce qui explique sur, c'est finalement la projection des rivalit\u00e9s entre puissances europ\u00e9ennes, le Royaume-Uni et et la France qui va expliquer la conqu\u00eate coloniale, de m\u00eame que plus tard \u00e7a va \u00eatre la projection des rivalit\u00e9s franco- allemandes qui va expliquer la conqu\u00eate du Maroc par les Fran\u00e7ais au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle avec l'Alliance et l'accord des Britanniques apr\u00e8s signature de l'entente cordiale. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:27) [85%] :\r\nC'est amusant vous entendre dire \u00e7a, Jean-Pierre Peyroulou parce que lorsqu'on lit un certain nombre des contributeurs \u00e0 votre Libon sourit, du reste, parce qu'on voit qui nous explique que parmi ceux qui h\u00e9sitent \u00e0 une implantation durable en Alg\u00e9rie il y a beaucoup de militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:44) [89%] :\r\nOui, parce que ils savent que cela va \u00eatre tr\u00e8s difficile au plan militaire de dominer un territoire aussi grand que l'Alg\u00e9rie et de soumettre des populations qui ne veulent pas de la pr\u00e9sence fran\u00e7aise outre- ou, au mieux, qui s'accommoderait quand m\u00eame des Kader ou ou quelques autres d'une pr\u00e9sence simplement tour de 3 points d'ancrage qui \u00e9tait Alger Oran il y a l\u00e0- bas, les militaires savent que c'est une question qui va \u00eatre difficile, la partie n'est pas gagn\u00e9e militairement alors en m\u00eame temps il y a parmi les militaires parmi les civils Tocqueville \u00e0 l'\u00c9tat, partisan de la colonisation totale, hein, c'est-\u00e0-dire qui consid\u00e8re que finalement ma\u00eetrise un pays sur le ma\u00eetrise pas donc tout, soit on on va on va soumettre l'ensemble de la population et conqu\u00e9rir ce territoire -l\u00e0 et le colonis\u00e9 il y a implant\u00e9 une population qui a d'ailleurs un petit peu en t\u00eate l'histoire des \u00c9tats-Unis o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment avant de voyager avec gourmand son ami en Alg\u00e9rie, les militaires ne sont pas toujours convaincu un de ceux -l\u00e0, mais bon, on va partir, on va dire des ann\u00e9es 1830 c'est quand m\u00eame la direction que l'on prend non pas une occupation restreinte mais une occupation plus ou moins totale du territoire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:02) [95%] :\r\nDe 12 euros. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:05) [88%] :\r\nOn a l'impression \u00e0 lire vous, contributeurs Jean-Pierre Peyroulou que il y a des bonnes \u00e2mes des gens qui disent il faut jouer les parrains \u00e9manciper aider \u00e0 \u00e9manciper, bref des id\u00e9es dont on se dit : mais mon Dieu, si on les avait entendu en 1960 apr\u00e8s tout elles eussent paru tout \u00e0 fait \u00e0 la mode en quelque sorte, comme s'il avait eu un d\u00e9calage, un sentiment au fond que sur la doctrine qu'est -ce que \u00e7a veut dire colonis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:36) [95%] :\r\nJean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:37) [86%] :\r\nOui, oui, oui, bien s\u00fbr, oui, c'est le cas par exemple de sa Simoni 1 qui sont rest\u00e9s qui sont oui les seins, c'est ce courant qui croit finalement dans le dans l'\u00e9dification \u00e0 la fois d'une soci\u00e9t\u00e9 moderne en Alg\u00e9rie, hein, dans les relations \u00e9troites entre la France et l'Alg\u00e9rie dont le le pouvoir de la science et que l'on va pouvoir en somme gr\u00e2ce \u00e0 la science \u00e0 l'industrie et \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise sortir l'Alg\u00e9rie et du sous- d\u00e9veloppement, alors on a, on parle pas ainsi \u00e0 cette \u00e9poque l\u00e0, on parle pas de sous- d\u00e9veloppement de la f\u00eate de l'\u00e9tat d'arri\u00e9ration de barbarie de grande pauvret\u00e9, vous pouvez choisir l'\u00e9ternit\u00e9 T\u00e9h\u00e9ran son employ\u00e9 et mener, petit \u00e0 petit le l'Alg\u00e9rie comme d'ailleurs les pays domin\u00e9 de l'\u00e9poque, V\u00e9ronique vous \u00e9conomique et social et culturel comparable \u00e0 celui que l'on rencontre en gros en Europe 1, donc c'est un peu le leur logique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:32) [86%] :\r\nCes, ces gens sont compl\u00e8tement minoritaire ou bien est -ce qu'il y a eu des moments des des bouff\u00e9es de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 circuler. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:38) [84%] :\r\nIl repr\u00e9sente sans doute une minorit\u00e9, il est difficile de le dire hein, peut-\u00eatre dans les milieux d'affaires parce que bien s\u00fbr ces id\u00e9es -l\u00e0 rejoignent l'id\u00e9e du capitalisme colonial, hein, et nous on \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 aussi par Napol\u00e9on III qui est s\u00e9duite par ces id\u00e9es -l\u00e0, et puis il y a aussi une autre raison, je crois, c'est il y a une une quand m\u00eame une une fascination pour l'Orient qui date du XIXe si\u00e8cle du XVIIIe, pardon une fascination pour l'Islam, donc ces facteurs -l\u00e0 \u00e0 la fois tout \u00e7a si vous onirisme cet orientalisme l\u00e0 o\u00f9 o\u00f9 il y a une projection de beaucoup de de fantasme de de vision occidentale, hein, mais aussi une un d\u00e9sir de d\u00e9couverte, une esprit d'aventure, une tourn\u00e9e aux id\u00e9es de l'autre, hein, tout cela, qui ont pu aiguiller, ce sont des facteurs de la colonisation s'non il n'y a pas que les facteurs bien s\u00fbr, m\u00eame si je pense que le facteur politique et la rivalit\u00e9 franco- britannique et la raison de fond des sur l'histoire n'est jamais moult causal, c'est toujours un faisceau de causes il faut assur\u00e9ment les inclure dedans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:40) [92%] :\r\nAlors je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 Jean-Pierre Peyroulou parce que voil\u00e0, on parle ensemble depuis un moment et on ne parle pas d'\u00e9conomies, on parle pas du tout d'exploitation on parle pas au fond de colonialisme quelque part \u00e0 partir de quand on va dire, chouette, c'est une bonne affaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:57) [87%] :\r\nC'est une bonne affaire, je ne sais pas, quand on peut dire, le choix, c'est une bonne affaire parce que, parce que l'Alg\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 une bonne affaire, mais d\u00e9j\u00e0 elle le fut certainement jusque dans les ann\u00e9es 1930 apr\u00e8s, apr\u00e8s, c'est peut-\u00eatre un peu moins s\u00fbr, c'est une bonne affaire politique, assur\u00e9ment, c'est une bonne affaire en termes de de sentiment de puissance an de la nation fran\u00e7aise et de de l'empire, puis ensuite de la R\u00e9publique est -ce une bonne affaire \u00e9conomique, c'est avoir un bon ce qui a de s\u00fbr c'est il y a une colonisation fonci\u00e8re importante en Alg\u00e9rie qui commence d\u00e8s le d\u00e9but hein, mais qui va s'acc\u00e9l\u00e9rer, on va dire, apr\u00e8s les ann\u00e9es 1870 apr\u00e8s la la chute de l'empire dans les ann\u00e9es 1880 mais elle a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, d\u00e8s le d\u00e9but, non \u00e0 la colonisation de la Mitidja et cette p\u00e9riode qui se trouve donc au sud d'Alger commence rapidement apr\u00e8s la la prise d'Alger, cela permit assur\u00e9ment des exportations agricoles en direction de la France a en c\u00e9r\u00e9ales agrumes va et il est assez difficile de dire si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 franchement une bonne affaire, hein. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:15) [84%] :\r\nOn va dire qu'un \u00e9conomiste c'est Jacques Marseille qui, qui a fait toutes les villes du parti d\u00e9veloppe des id\u00e9es selon lesquels au fond tout \u00e7a co\u00fbtait tr\u00e8s cher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:22) [83%] :\r\nC'est surtout pour la p\u00e9riode ult\u00e9rieure, hein, mais c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 10930 on peut consid\u00e9rer qu'avait fait que le la colonisation \u00e9conomique ne se ne se justifie plus peut-\u00eatre totalement et que si la France est rest\u00e9e en Alg\u00e9rie, c'est d'\u00eatre aussi pour des raisons d'davantage politique que des pour des raisons strictement \u00e9conomiques, hein, \u00e7a c'est vrai, assur\u00e9ment, \u00e0 partir de 2\u00e8me Guerre mondiale o\u00f9 la France avait d'autres chats \u00e0 fouetter la construction europ\u00e9enne le la modernisation \u00e9conomique et social de la 4\u00e8me R\u00e9publique et puis au d\u00e9but de la Ve qu'\u00e0 essayer de d'industrialiser et un pays alors qu'elle avait jamais r\u00e9ussi \u00e0 industrialiser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:59) [89%] :\r\n\u00e7a va pas aussi au fond avec le fait qu'il y a eu autour de la colonisation, des groupes de pression assez important, on parle beaucoup par la chambre de commerce de Marseille, des gens qui au un lobby. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:11) [87%] :\r\nIl y a bien s\u00fbr le le port de Marseille qui a incit\u00e9 \u00e0 la colonisation aussi, j'avais besoin de d\u00e9bouch\u00e9s, il y a des grandes fortunes fonci\u00e8res qui se sont \u00e9tablies \u00e0 des gens qui poss\u00e9daient des milliers d'hectares dans l'Oranie de vignobles des agrumes dans la Mitidja des c\u00e9r\u00e9ales sur le haut plateau notre pleine pardon constantinoise du tabac dans l'appel de laC. Boozer pr\u00e8s de Daba donc il y a eu d'immenses fortunes, c'est d'ailleurs un peu la trag\u00e9die des Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie, c'est qu'ils ont \u00e9t\u00e9 durant leur histoire petit peu phagocyt\u00e9 par ces grandes fortunes c'est dans ces grands propri\u00e9taires fonciers leurs r\u00e9seaux de relations qu'ils avaient tiss\u00e9 avec le monde politique, certains \u00e9lus qui qui sortait de ces grandes dynasties Fonci\u00e8re des relations qu'ils avaient \u00e9tabli avec la presse, une partie de la presse d'Alger est tenu \u00e0 des faits par des grands propri\u00e9taires fonciers, hein, et les Liens qu'ils avaient tiss\u00e9 avec la m\u00e9tropole et finalement les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie dans leur grande majorit\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 les les victimes que cette histoire- l\u00e0 de cette implantation d'un capitalisme colonial qui \u00e9tait fond\u00e9e sur les ports et sur la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re pour l'essentiel, tr\u00e8s peu souvent des activit\u00e9s qui ont fait les frais historique finalement de cette. \r\nSubordination \u00e0 ce capitalisme conna\u00eet une pi\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:37:23) [83%] :\r\nHistoire vivante cette semaine Alg\u00e9rie une histoire si difficile \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:28) [87%] :\r\nFaire aujourd'hui, chapitre 3 l'entre 2 guerres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:37:41) [85%] :\r\nLa 1\u00e8re guerre mondiale est une boucherie qu'on y envoie tout un petit peuple qui va revenir estropi\u00e9s gaz\u00e9s lorsqu'il aura la chance d'en revenir et, dans ce petit peuple, il y a des r\u00e9giments coloniaux des femmes tirailleur s\u00e9n\u00e9galais des Alg\u00e9riens, des Marocains, ce que l'on reverra du reste, lors de la 2\u00e8me guerre ceux -l\u00e0 sont dans la boue avec le paysan auvergnat o\u00f9 le p\u00eacheur breton, ils se battent, il tombe, il souffre, ils voient bien que le colonisateur qui se voulait illustrer immense porteur d'une civilisation consid\u00e9rable \u00eatre enterr\u00e9s dans des tranch\u00e9es dont il ne parviendra \u00e0 se sortir qu'\u00e0 un prix exorbitant pris du reste que eux- m\u00eames les colonis\u00e9s contribueront largement \u00e0 la baisse alors lorsqu'ils rentrent au pays, le regard sur le colonisateur et tout diff\u00e9rent et ceci fera changer les choses, cela poussera pour le combat pour l'ind\u00e9pendance des hommes qui ne l'aurait sans doute pas fait avant la grande et ce que je raconte l\u00e0 vaut bien s\u00fbr pour l'Alg\u00e9rie qui nous occupe, cette semaine, mais cela vaut aussi pour les autres coll\u00e8gues ces colonis\u00e9s sous l'uniforme, ont appris beaucoup de la r\u00e9elle puissance du colonisateur et il n'est pas possible de ne pas avoir beaucoup beaucoup des futurs dirigeants du pays l'Alg\u00e9rie ont servi dans l'arm\u00e9e fran\u00e7aise Jean-Pierre Peyroulou. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:16) [91%] :\r\nLorsqu'on fait habituellement le r\u00e9cit. \r\nLa sortie du colonialisme de l'Alg\u00e9rie et vous remarquerez que j'ai choisi une formule qui n'est pas la formule habituelle, puisqu'on parle g\u00e9n\u00e9ralement de la guerre d'Alg\u00e9rie, raconter l'histoire comme \u00e7a, \u00e7a aboutit \u00e0 masquer ce qui va conduire \u00e0 la sortie vers l'ind\u00e9pendance, c'est-\u00e0-dire que, au fond, vous allez travaillez -vous sur la p\u00e9riode qui \u00e9tait avant 1919 1945 comment dire \u00e7a en gros et si je vous ai bien compris j'ai impression vous dites que c'est vraiment l\u00e0 que les choses se sont pass\u00e9es, ou du moins que la fermentation se situer ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:56) [89%] :\r\nOui, on assiste \u00e0 un retournement, hein, bien s\u00fbr, un retournement qui est d'ailleurs pas propre \u00e0 l'Alg\u00e9rie, un petit le retournement auquel on assiste plus ou moins dans dans toutes les colonies. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:09) [94%] :\r\nPourquoi est -ce que la la la guerre de 14 o\u00f9 la sortie de la guerre de 14 aboutit \u00e0 changer les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:17) [87%] :\r\nParce que les colonies ont jou\u00e9 un r\u00f4le de 1er plan durant la guerre tout ce soit au plan \u00e9conomique, ou bien on sur le plan des des hommes, l'apport des colonies \u00e0 la \u00e0 la victoire pour moi, pour les Anglais et les Fran\u00e7ais faisaient qui n'\u00e9tait plus possible de reconduire l'\u00e9tat de fait, la situation qui existait avant guerre, hein, et que forc\u00e9ment il y avait une attente dans les populations colonis\u00e9es qui \u00e9tait en \u00e9change de la participation \u00e0 la guerre, et bien il y avait un certain nombre de r\u00e9formes politiques, ces r\u00e9formes -l\u00e0 ne pas marcher pour diverses raisons, hein, mais c'est la raison essentielle et puis juste en 1914 1918 les colonis\u00e9s, ils se voient, ils voient le monde uniquement \u00e0 travers la la puissance coloniale traite un l'esp\u00e8ce de rideau assez opaque et la guerre \u00e0 tout simplement Rio puisque l\u00e0 depuis le d\u00e9but de la colonisation pour la 1\u00e8re fois d'aller les les co\u00fbts se battent sur les champs de bataille, l'Europe joue un r\u00f4le essentiel dans la mobilisation et dans le la manoeuvre, ou bien dans le dans l'approvisionnement en mati\u00e8res premi\u00e8res en produits agricoles des des m\u00e9tropoles coloniales, donc c'est la fin, on peut dire que c'est la fin des empires coloniaux sur le fond, m\u00eame si naturellement, ils vont mettre du temps \u00e0 mourir un bon m\u00e8tre 50 ou 60 ans pour nourrir ses empire l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:41:36) [91%] :\r\nMettons -nous en 1920 ou en 1930 qui sont parmi les colonis\u00e9s : ceux qui essayent de faire bouger la situation. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:41:50) [90%] :\r\nIl y a d'une part des gens qu'il ne faut pas oublier parce aujourd'hui on aurait un peu tendance \u00e0 les oublier peut-\u00eatre les r\u00e9formistes, c'est-\u00e0-dire ceux qui ne l'envisage pas en Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:00) [87%] :\r\nUn avenir, ind\u00e9pendamment de la France mais qui consid\u00e8re justement qu'il y a de la place pour des r\u00e9formes du moins qui annon\u00e7ait espoir l\u00e0 et que certains nombres de de r\u00e9formes \u00e9conomiques, sociales, politiques permettrait d'int\u00e9grer un plus grand nombre de d'Alg\u00e9riens dans la citoyennet\u00e9 dans dans la fonction publique dans les professions qu'on appellerait aujourd'hui des avocats de la m\u00e9decine, professions lib\u00e9rales, d'am\u00e9liorer le sort de la paysannerie alors en Alg\u00e9rie bien s\u00fbr ces r\u00e9formistes de la se sont rassembl\u00e9s autour d'une personnalit\u00e9 qui s'appelait Docteur Benjelloun qui \u00e9tait originaire de Constantine, Mekhissi leur leur action, du moins jusqu'\u00e0 la guerre, et m\u00eame apr\u00e8s, d'ailleurs \u00e0 ce que, apr\u00e8s la 2\u00e8me guerre mondiale dans le cadre de la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise hein cela finalement joue un grand r\u00f4le, parce qu'ils ont le terme aujourd'hui ne on ne l'aime plus beaucoup en histoire, hein, mais on aurait dit il y a 20 ans qu'ils auraient culture et en quelque sorte les populations alg\u00e9riennes et les mettre un petit peu au fait de la politique moderne puisque c'est un parti, c'est un meeting, comment \u00e7a se passe lors des \u00e9lections parce que les Alg\u00e9riens pas tout soin de l'amener \u00e0 \u00e0 avaient le droit de vote pour les \u00e9lections locales, hein, en gros une moiti\u00e9, on va dire, on leur demande de la 1\u00e8re guerre mondiale et donc ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le de 1er plan, on va dire dans la d\u00e9couverte de ce qu'on appelle venir ces termes -l\u00e0 mais enfin sont sont ambigus, mais dans ce qu'on appellerait la politique moderne, pour faire simple, en gros, les partis, les syndicats, le bulletin de vote, les journaux, les associations, les clubs etc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:37) [80%] :\r\nOui, parce qu'on voit ces lieux -l\u00e0 on on voit vous lire, on ne fait que il y a tout un petit monde qui bout, enfin c'est assez active peut-\u00eatre plut\u00f4t des notables, si je comprends bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:47) [86%] :\r\nAlors ces gens -l\u00e0, ces gens -l\u00e0 sont la plupart du temps des d'Ottawa des m\u00e9decins, des avocats, un essentiellement et des journaux, des journaux, en effet, des journaux, des clubs, un des f\u00e9d\u00e9rations d'\u00e9lus qui se cr\u00e9ent, donc il y a une fermentation politique ont des cours en somme avec la constitution de l'espace politique pour les Alg\u00e9riens, dans le cadre de la souverainet\u00e9 fran\u00e7aise mais, enfin, les Alg\u00e9riens peuvent voter pour \u00e9lire des des \u00e9lus municipaux des des conseillers g\u00e9n\u00e9raux des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s dans une assembl\u00e9e alg\u00e9rienne au lendemain de la guerre, donc si on apprend finalement \u00e0 se servir du bulletin de vote, mais l\u00e0 il y a une un apprentissage, on va dire, de la politique entre guillemets moderne de la politique fran\u00e7aise importante et puis il y a, de notre c\u00f4t\u00e9 et ceux qui sont pour une politique beaucoup plus en rupture avec la France, avec des degr\u00e9s diff\u00e9rents mais sur un plan l'appeliez par facilit\u00e9 les nationalistes alors ces nationalistes qui peuvent \u00eatre nationaliste mod\u00e9r\u00e9 ou plus radicaux, bien s\u00fbr, le principal parti, ce parti du peuple alg\u00e9rien de mes Sali\u00e8ge qui d'ailleurs dans l'\u00eele, l'\u00e9migration, chose importante aussi, hein, on parlait tout \u00e0 l'heure pourquoi 14 18 c'est la fin, en quelque sorte de l'Empire colonial a m\u00eame s'il va mourir dans 1900 sont tout de m\u00eame l'\u00e9migration joue un r\u00f4le important et l\u00e0, la 1\u00e8re guerre mondiale la a mis en marche une \u00e9migration vers la mine M\u00e9tropole et c'est au contact justement des ouvriers fran\u00e7ais du milieu \u00e9tudiant fran\u00e7ais que des gens comme Miss alliage souvent au contact des lions, des communistes ou des syndicalistes vont cr\u00e9er, le 1er parti nationaliste et puis il y a disons ce que nous appellerions aujourd'hui des culturalistes, c'est-\u00e0-dire ceux qui consid\u00e8rent que le que c'est sur la langue, sur l'histoire sur la culture un peu une nation alg\u00e9rienne ou diff\u00e9rentes de la nation fran\u00e7aise peut s'\u00e9tablir en gros les les oul\u00e9mas, donc ceci dans les ann\u00e9es 20 au tournant des ann\u00e9es 20 et des ann\u00e9es 30, donc ils sont dans une position culturaliste ou le le th\u00e8me qui est mis en avant, c'est la langue, l'appartenance au monde arabo- musulman un petit diffuse les th\u00e8mes de la renaissance musulmane en Alg\u00e9rie de l'Arena. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:07) [95%] :\r\n39 45 c'est la guerre, c'est il faut le rappeler pour nos auditeurs, un moment d'isolement de l'Alg\u00e9rie pendant un temps avec au d\u00e9but et un contr\u00f4le de l'Alg\u00e9rie par l'administration vichyste donc du mar\u00e9chal P\u00e9tain et puis \u00e7a ne va pas durer tr\u00e8s longtemps, puisque les Am\u00e9ricains vont arriver avec les Britanniques et les Fran\u00e7ais libres qu'est -ce que \u00e7a change. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:46:31) [78%] :\r\nJean-Pierre Pernaut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:32) [86%] :\r\nAh beh \u00e7a change tout parce que le la fin de l'ann\u00e9e 1942 c'est vraiment le moment du basculement, hein, d'abord, ben \u00e7a change, qu'il y a une pr\u00e9sence militaire qui n'est pas fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie a am\u00e9ricaines et anglaises, \u00e0 la diff\u00e9rence de la 1\u00e8re guerre mondiale, l'Afrique du Nord, pas simplement Alg\u00e9rie devient un th\u00e9\u00e2tre r\u00e9ellement de la guerre, \u00e0 partir de 1942 et m\u00eame \u00e7a a commenc\u00e9 au puisqu'affreux fran\u00e7aise et est d\u00e9truite \u00e0 venir s'el-K\u00e9bir en 1940 mais d\u00e8s 1942 le d\u00e9barquement des Alli\u00e9s, puis ensuite la campagne de Tunisie et ensuite en 1943 le le passage en Sicile et l\u00e0, la guerre en Italie du Sud, donc l\u00e0 vraiment l'Alg\u00e9rie et le un des \u00e9picentres de la 2\u00e8me Guerre mondiale sans parler, bien s\u00fbr, ce qui se passe en Libye, hein, la pr\u00e9sence allemande, anglaise, elle am\u00e8ne Bir-Hakeim, etc, et dans le d\u00e9sert, \u00e7a change tout, et puis bien s\u00fbr le 2\u00e8me mouvement un d\u00e9but de rupture, c'est l'arriv\u00e9e du du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ans en 1943 \u00e0 Alger, d\u00e9sormais, la capitale de la France libre n'est plus et puis Londres mais est Alg\u00e9rie c'est de la repas, on peut dire, la reconqu\u00eate du territoire et sa lib\u00e9ration, donc l\u00e0 il y a eu un basculement total tr\u00e8s bien des cons\u00e9quences pour les Alg\u00e9riens, d'abord, c'est qu'il fasse exprimer librement ce que l'on oublie alors pas \u00e0 partir de la fin de l'ann\u00e9e 42 bien que \u00e7a commence un petit peu, mais du moins, \u00e0 partir de la progression de de l'ensemble des dispositions de Vichy et le r\u00e9tablissement de la R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:08) [92%] :\r\nOn a saut\u00e9 un peu vite, oui, sur la partie de de Vichy qui au fond est un moment assez triste dans l'histoire de l'Alg\u00e9rie parce qu'on qu'on a l'impression que c'est la la fermeture de tous les espoirs, parce que le clan colonisateur au fond reprend le dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:24) [83%] :\r\nOui, oui, oui, oui, alors c'est sa vie exactement parce que Vichy de m\u00eame dans le camp fran\u00e7ais, bien s\u00fbr, sans l'occupation allemande du et Vichy mais on sait aujourd'hui que Vichy n'est pas non plus une parenth\u00e8se dans notre histoire, qui est uniquement due \u00e0 l'occupation allemande et que Vichy, remis \u00e0 9 heures, un projet bon qui \u00e9tais confus\u00e9ment dans l'entre- deux-guerres anti- parlementaire antis\u00e9mite, etc donc Vichy s'inscrit dans l'histoire fran\u00e7aise de m\u00eame temps en Alg\u00e9rie Vichy va finalement s'inscrire dans l'histoire coloniale dans un sens assez n\u00e9gatif \u00e7a sans que les de fermeture de fermeture de fermeture \u00e0 la fois aux juifs le le le statut des Juifs qui est adopt\u00e9, hors de toute pr\u00e9sence allemand on a donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:05) [86%] :\r\nPour la bonne compr\u00e9hension faut faut rappeler que les juifs d'Alg\u00e9rie avait obtenu un statut tout \u00e0 fait \u00e9mancipateur au 19\u00e8me si\u00e8cle, ces fameux d\u00e9cret Cr\u00e9mieux et que, au fond, ils ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s par le gouvernement de Vichy marche-arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:17) [84%] :\r\nExactement \u00e0 leur situation de d'indig\u00e8nes, c'est-\u00e0-dire d'\u00eatre sur le m\u00eame plan que les Alg\u00e9riens, les Arabes, les non- juifs et non- Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie et en effet, donc le d\u00e9cret Cr\u00e9mieux \u00e9tait \u00e9tait abrog\u00e9 le statut des Juifs et est adopt\u00e9, il est mis en oeuvre avec fermet\u00e9 en Alg\u00e9rie il y a un an, avec pour une aussi grande fermet\u00e9 dans le M\u00e9tropolis, la seule chose, alors elle est de taille, bien s\u00fbr, est -ce qu'il n'y a pas de d\u00e9portation en Allemagne, mais sur le plan de l'exclusion des professions sur le plan de l'appauvrissement cons\u00e9cutif \u00e0 l'exclusion de ces professions des des populations juives, le statut est employ\u00e9 est appliqu\u00e9e de fa\u00e7on implacable et puis \u00e7a veut dire aussi pour les Alg\u00e9riens, la fin des libert\u00e9s politiques, hein, bien s\u00fbr, non plus de possibilit\u00e9 d'expression, la r\u00e9pression et cela veut dire d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, l'essor d'un racisme qui encourager bien s\u00fbr pas Vichy par les institutions de de l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:12) [83%] :\r\nDonc, on comprend mieux, \u00e0 vous \u00e9couter Jean-Pierre Peyroulou que lorsque nous avions n'a pas saut\u00e9 quelques ann\u00e9es lorsqu'arrive 43 44 la l\u00e0, au contraire, c'est le grand bal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:50:21) [86%] :\r\nDonc j'ai le le pour les nationalistes, c'est le couvercle de la cocotte-minute d\u00e9sormais les les id\u00e9es passent on peu publi\u00e9, on peut \u00e9crire, et bien s\u00fbr, il y a cet \u00e9v\u00e9nement qui se produit au d\u00e9but de la vie 43 de Gaulle n'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 Alger ou faire un tabac savait quelques \u00e9lus alg\u00e9rienne cinquantaine de personnalit\u00e9s signent un document le Manifeste du peuple alg\u00e9rien, suivi d'un autre document qu'on appelle son Additif qui est pr\u00e9sent\u00e9 aux autorit\u00e9s fran\u00e7aises gaulliste \u00e0 partir de 1943 donc au mois de juin 1943 et ce document -l\u00e0 est un document qui est un document quand m\u00eame relativement mod\u00e9r\u00e9, hein, qui demande un drapeau alg\u00e9rien une poursuite sont alg\u00e9rienne, la formation de l'\u00e9tat alg\u00e9rien d'une R\u00e9publique alg\u00e9rienne, une fois la victoire obtenue contre l'Allemagne nazie, alors il y a des entre le le manifeste, selon le document, qui les additifs et les choses qui ont il peut changer mais en gros, sans avoir une rupture totale avec la France, on va dire dans un cadre plus ou moins f\u00e9d\u00e9rale, c'est assez confus, y compris pour les \u00e9lus pour les nationalistes, dans un cadre plus ou moins f\u00e9d\u00e9rale avec la France, cette option politique trop pouss\u00e9 un bien s\u00fbr par les autorit\u00e9s fran\u00e7aises qui consid\u00e8re comme jamais, que l'Alg\u00e9rie est fran\u00e7aise, puisque c'est l\u00e0 les territoires d'o\u00f9 peut partir \u00e0 la reconqu\u00eate de la m\u00e9tropole et et la lib\u00e9ration de de la m\u00e9tropole, donc l\u00e0 il y a un hiatus a souvent dans l'histoire, les choses se se combine un petit peu de fa\u00e7on paradoxale, m\u00eame au mouvement finalement o\u00f9 il y a un nombre sans doute important d'Alg\u00e9riens qui imaginent un avenir, un d\u00e9p\u00f4t pendant un an de de fa\u00e7on plus ou moins confuse et ce dans un cadre f\u00e9d\u00e9ral est -ce que c'est une ind\u00e9pendance pure et simple, bon, un avenir qui est diff\u00e9rent de la France et je crois que c'est pas du tout clair et compris chez les leaders nationalistes et que vous avez fait, ils sentent bien aussi que les choses \u00e9voluent dans le monde, hein, la position des Anglais aupr\u00e8s des Indiens \u00e0 partir de 1942 1943 c'est aussi \u00e0 la non, donc il y a l\u00e0 un basculement, hein, on le sent confus\u00e9ment en Alg\u00e9rie s\u00fbrement la assommant l\u00e0 o\u00f9 nous en sommes le nationalisme ind\u00e9pendantistes ou plus ou moins d\u00e9pendantes IT \u00e9mancipateur, on va dire, de la France et d\u00e9velopp\u00e9 l'Alg\u00e9rie que de l'autre c\u00f4t\u00e9 le patriotisme fran\u00e7ais ou le nationalisme fran\u00e7ais retrouve une une valeur positive et non pas la valeur n\u00e9gative qui \u00e9tait celle naturellement de de Vichy, un m\u00e9tier, l'id\u00e9e de participer \u00e0 la lib\u00e9ration aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s du du territoire et de battre l'Allemagne, donc il y a l\u00e0 finalement une articulation contradictoire entre 2 nationalismes leur nationalisme anticolonial et l'autre un nationalisme, on va dire plut\u00f4t un patriotisme antifasciste fran\u00e7ais hein, qui ne s'articule pas et donc l'histoire hoquette ne peut la sommant l\u00e0 on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:14) [91%] :\r\nEt va se donc se terminer, nous y avons fait allusion Jean-Pierre Peyroulou par cette horreur de 1945 le 8 mai au moment o\u00f9 les Fran\u00e7ais donc c\u00e9l\u00e8brent la victoire sur les Allemands ils massacrent en m\u00eame temps on sait pas tr\u00e8s bien combien vous nous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure est -ce que pour conclure vous diriez Jean-Pierre Peyroulou, que c'est le vrai d\u00e9but de la guerre d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:38) [83%] :\r\nOui et non, c'est le d\u00e9but de la fin, c'est on rentre dans une s\u00e9quence historique, une nouvelle qui est celle de l'ind\u00e9pendance de la lutte pour l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, mais c'est une lutte ne peut ne se produit pas sur le terrain militaire jusqu'en 1950 elle se fonde cette lutte sur sur le terrain politique, y compris l\u00e9gales puisque certains nombres de de formations politiques lui ma par exemple, le parti de faire tabac sinon d\u00e9mocratique du manifeste alg\u00e9rien est tout \u00e0 fait l\u00e9galiste, bon le PPA, les nationalistes mais \u00e7a, il y a je navigue entre des positions nationalistes et un petit peu plus nationalistes l\u00e9galistes et nationalistes plus clandestine, mais mes enfants en somme, la lutte s'inscrit dans dans une action pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:24) [89%] :\r\nJusqu'en 1954 donc je crois qu'il faut quand m\u00eame \u00eatre attach\u00e9, qui consid\u00e9rait que la guerre d'Alg\u00e9rie commence en 1954 \u00e7a ne veut pas dire bien s\u00fbr que la lutte pour l'ind\u00e9pendance commence \u00e0 ce moment l\u00e0, donc je crois que d'ailleurs nous l'avons par le d\u00e9coupage chronologique du livreur la la derni\u00e8re partie commence en 1945 vers l'ind\u00e9pendance, mais la guerre d'Alg\u00e9rie, c'est bien 1957 1900 sont tous 2. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:54:48) [89%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:53) [81%] :\r\nL'Alg\u00e9rie vient de vivre sa 1\u00e8re semaine d'ind\u00e9pendance de drapeaux des r\u00e8gles, elle a v\u00e9cu diff\u00e9remment selon le lieu, il veut mais partout au milieu des manifestations de savoir la population musulmane, c'est ainsi qu'Alger avait accueilli accompagn\u00e9 par une escorte improvis\u00e9es de motocyclettes le pr\u00e9sident Khadra et des membres budg\u00e9taire accueil triomphal des musulmans, malgr\u00e9 l'absence de Ben Bella Belkacem qui n'avait pas r\u00e9ussi \u00e0 le convaincre de revenir du Caire avec lui et la crise respective, l'explosion de joie non plus qu'on n'a pas amoindri pour autant et, du balcon de la pr\u00e9fecture d'Alger, le pr\u00e9sident du j'ai \u00e9t\u00e9 ravi de prendre la mesure de sa popularit\u00e9 aupr\u00e8s d'une foule qu'il rencontrait pour la 1\u00e8re fois ainsi s'affirmer qu'il y a des tendances qu'Alger comme le reste de l'Alg\u00e9rie est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 avec Paris, avec chaleur, saluant les troupes de l'arm\u00e9e de lib\u00e9ration point cette semaine sans doute s'achever sur une question illimit\u00e9 du GPRA serait -elle ressouder mais pour les Alg\u00e9riens, il n'y avait eu qu'un \u00e9v\u00e9nement d\u00e9sormais historique, ils venaient de vivre leurs premi\u00e8res semaines d'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:55:56) [93%] :\r\nJean-Pierre Peyroulou \u00e9tait donc notre fil rouge ce soir, je vous rappelle le titre du livre qu'il a codirig\u00e9, histoire de l'Alg\u00e9rie \u00e0 la p\u00e9riode coloniale, \u00e7a vient de para\u00eetre \u00e0 la d\u00e9coupe l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:09) [65%] :\r\nRFI. \r\nAh oui, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:43) [75%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois qui \u00e9tait au manettes ce soir, merci \u00e0 une. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:46) [72%] :\r\nOui, les lits. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:22) [70%] :\r\n\u00e0 Paris, c'est quoi la tendance si et \u00e7a c'est vrai ici savent \u00e7a ne prend pas parce que c'est pareil, c'est le cas, pourquoi pas nous aussi si ici \u00e0 obtenir de l'eau, \u00e7a ne va pas se passer, d\u00e9cid\u00e9 de quitter son poids et beaut\u00e9, il a chass\u00e9 et pas de son formateur et 2 pays voil\u00e0 quoi, parce le bon et mieux c'est, et on va le soup\u00e7on et l'\u00e9tape de logiciels d\u00e9cid\u00e9ment pas. \r\nOn va donc je crois qu'\u00e0 \u00e7a vie et puis attaquer et derri\u00e8re la fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (01:00:28) [95%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:00:32) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:01:06) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jacques en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan, Daniel et Jean-Fran\u00e7ois Misery, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Peyroulou, Jean-Pierre", "role": "professeur agr\u00e9g\u00e9 \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris-I-Panth\u00e9on-Sorbonne et docteur en histoire", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0EDCE555-774E-4823-9CD7-21C9ED33F0B3", "internalArchiveId": "0EDCE555-774E-4823-9CD7-21C9ED33F0B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portrait de New Yorkais en marge de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine : Recontre avec Mila, 22 ans, \u00e9tudiante mod\u00e8le qui pr\u00e9pare ses examens pour entrer en facult\u00e9 de m\u00e9decine", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 174, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T23:12:12Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nNous poursuivons la au portrait de citoyens New-Yorkais \u00e0 un peu moins de 2 semaines de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle am\u00e9ricaine, en montant la 5\u00e8me avenue toujours du sud au nord, \u00e0 la rencontre de ses \u00e9lecteurs aujourd'hui Mila, 22 ans, \u00e9tudiante mod\u00e8le qui pr\u00e9pare ses examens pour entrer en facult\u00e9 de m\u00e9decine, mais l\u00e0 c'est une exception qui confirme la r\u00e8gle, si l'on peut dire en territoire ultra- d\u00e9mocrates Maureen Mercier s'est rendu au croisement de la 5\u00e8me et la 10\u00e8me Avenue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [64%] :\r\nM\u00eame si au Hamas \u00e0 la moyen par magasin \u00e7a \u00e9nerve admettent eux- m\u00eames Favre-Kahn mon Dieu j'avoue jamais cach\u00e9 r\u00e9publicaine, je ne dis pas. \r\nVous \u00eates une sorte d'anomalie \u00e0 New York pour Biyouna avoir selon Mila oui il y a une sorte de racisme anti- conservateur dans cette ville ultra- d\u00e9mocrates oui \u00e7a au \u00e0 Amina va bien, je crois bien, je ne fais pas remarqu\u00e9, je ne poste pas mes opinions politiques sur Internet, ce soir et puis un despote pour vivre heureuse mais il a fait profil bas, ah oui, 5 face \u00e0 Nassiriya, une fois en classe \u00e0 l'universit\u00e9, on nous a demand\u00e9 qui \u00e9tait r\u00e9publicain qui \u00e9tait d\u00e9mocrate avait Mohamed Hassan enfin Obama quoi tout le monde a lev\u00e9 la mesure pour Obama, bien s\u00fbr, on a su avec quand on nous a demand\u00e9 qui va \u00e0 pied, j'ai pas lu la mienne, je crois que personne ne l'aurait fait irr\u00e9sistible n'a pes\u00e9 cha\u00eene \u00e9tudiante unique issu de la classe moyenne, \u00e0 22 ans, elle vit encore chez ses parents, l'\u00e9glise Saint-Michel viendra peut-\u00eatre bien que les Europ\u00e9ens sont sont plus ind\u00e9pendants, comme d'ailleurs beaucoup d'Am\u00e9ricains, la plupart par de la maison des kilos perdrait Cananey Nkunda qui compl\u00e8tement vieux jeu fait Monterrey polonais la mer des Philippines la faune conservateur, ses parents le sont aussi, moi, et puis un salariat c'est \u00e0 ma dialyse Berlin sans \u00e0 mon p\u00e8re poss\u00e8de une petite entreprise, il est directement touch\u00e9 par les d\u00e9cisions \u00e9conomiques \u00e0 chaque changement d'administration \u00e0 Cannes en mai \u00e0 ces jeunes oui, mais l'autre on de la classe moyenne et la classe moyenne souffre Saad Day c'est triste parce que le pays s'est construit gr\u00e2ce \u00e0 elle, j'esp\u00e8re qu'on va r\u00e9ussir \u00e0 survivre \u00e0 cette crise, c'est dur, et elle est s\u00fbre de survivre, mais certaines par contre de la voie \u00e0 suivre ce sera \u00e9tudes de m\u00e9decine en bonne r\u00e9publicaine, m\u00eame s'il faut payer le prix, la r\u00e9union a \u00e9t\u00e9, cette fille d'Ars\u00e8ne, je dois payer pr\u00e8s de 60000 dollars par ann\u00e9e pour mes \u00e9tudes, c'est cher, mais si tu prend une d\u00e9cision, il faut en assumer les cons\u00e9quences, universit\u00e9, c'est d'abord une entreprise comme une autre, doit faire de l'argent comme n'importe quelle entit\u00e9 \u00e9conomique, je crois que tout imprimer, r\u00eavant tout haut, mais je ne vois pas faire autre chose que m\u00e9decine c'est 60000 d'accord mais pour une \u00e9ducation et des opportunit\u00e9s que je ne pourra avoir lieu par ailleurs. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:43) [87%] :\r\nUne r\u00e9alisation sign\u00e9e Cyril mais. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Mila, 22 ans, \u00e9tudiante en m\u00e9decine", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mercier, Maurine", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS New York", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F39C826-CD9C-47F3-9D9D-BFF45135FC56", "internalArchiveId": "5F39C826-CD9C-47F3-9D9D-BFF45135FC56", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Electricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire serait produite \u00e0 perte selon Kaspar M\u00fcller : Commentaire de Pascal Jeannerat avec les interviews de Kaspar M\u00fcller, \u00e9conomiste et pr\u00e9sident de la Fondation Ethos de Michael Plaschy, responsable des activit\u00e9s nucl\u00e9aires d'Alpiq et responsable de la gestion de la centrale de G\u00f6sgen (KKG SA)", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "L'\u00e9lectricit\u00e9 d'origine nucl\u00e9aire n'est rentable que par \u00e9cart au droit comptable ordinaire. C'est en substance ce qu'affirme l'\u00e9conomiste Kaspar M\u00fcller, dont une \u00e9tude r\u00e9cente remet en cause la comptabilit\u00e9 pratiqu\u00e9e par deux centrales nucl\u00e9aires li\u00e9es au groupe Alpiq. G\u00f6sgen et Leibstadt incluent dans leurs bilans des actifs de mani\u00e8re non conformes au code des obligations, estime Kaspar M\u00fcller, selon qui une comptabilit\u00e9 correcte ferait appara\u00eetre un co\u00fbt d'au moins 8 centimes par kilowatt/heure et non pas de 4 \u00e0 5. Alpiq de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9fute cette vision.", "durationSec": 200, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9nergie nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-27T11:09:40Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jeannerat, Pascal", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "M\u00fcller, Kaspar", "role": "\u00e9conomiste, pr\u00e9sident de la Fondation Ethos", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plaschy, Michael", "role": "responsable des activit\u00e9s nucl\u00e9aires d'Alpiq", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-285140CB-4704-4F9C-8569-F6ABCEAFEC07", "internalArchiveId": "285140CB-4704-4F9C-8569-F6ABCEAFEC07", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Le rapport social 2012. Ga\u00ebtan Brunner, jeune lausannois, commente le rapport social 2012, qui r\u00e9v\u00e8le que les contacts entre g\u00e9n\u00e9rations sont rares dans la soci\u00e9t\u00e9 suisse actuelle", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 278, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:15:46Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [85%] :\r\nL'invit\u00e9 de la r\u00e9daction Le Rapport social 2012, a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier, selon cette large enqu\u00eate de quelque 330 pages r\u00e9alis\u00e9 tous les 2 ans depuis 2000 par un collectif de chercheurs en sciences sociales, l'\u00e9cart se creuse entre les g\u00e9n\u00e9rations, alors que le portrait du jeune ne correspond pas forc\u00e9ment \u00e0 l'id\u00e9e qu'on pourrait s'en faire, on parle de ce sujet avec vous ce matin, Ga\u00ebtan Brunner, bonjour, bonjour, vous \u00eates un jeune vous vivez \u00e0 Lausanne en jouant \u00e0 Belfort par Chabal Bourse 10 18 Belvaux 18, un quartier populaire de la capitale pour le faire, alors dans s'rapport on, on apprend que les jeunes personnes donc les personnes passagers sont de plus en plus isol\u00e9, alors que les jeunes, eux se sentent de plus en plus 10. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:44) [76%] :\r\nOui, moi, c'est clair, on est hyper discriminer pour l'Otan, moi, disons que j'\u00e9tais au 3 m\u00eame pas pu rentrer dedans le Loft impose de 10. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:52) [87%] :\r\nQu'on apprend aussi qu'il existe peu de contacts entre g\u00e9n\u00e9rations \u00e0 60 pourcent des des des jeunes ne connaissent pas de personnes de plus de 70 ans, en dehors de leur famille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:01) [77%] :\r\nNormal \u00e7a craint les vieux quoi \u00e7a marche super lentement quoi au magasin des plans pour payer ses commissions \u00e7a prend toute la place dans la rue, les vieux as l'impression que, sous pr\u00e9texte que ils vont bient\u00f4t d\u00e9laiss\u00e9es aider, alors ils sont tous mis d'accord pour encore victoire c'est un maximum d'imp\u00f4ts, vous trouvez que les a\u00een\u00e9s prennent trop de place, 3 mois, c'est clair, par exemple, j'\u00e9tais \u00e0 la Fnac et puis j'ai pris l'escalator pour me d\u00e9placer, et puis il y avait devant moi une vieille avec une esp\u00e8ce d'Europe commence \u00e0 la m\u00eame couleur que son esp\u00e8ce de comme \u00e7a et puis j'un Mlle Mlle quoi laissez -moi passer, \u00e0 quoi j'ai JdJ presque un constat me d\u00e9placer \u00e0 quoi elle sert Delmas avec la grande presse, Yves Contassot, j'avais envie de le d'influence et s'engage dans la salle, mais sauf que je pouvais m\u00eame pas pousser pr\u00e9texte une vieille porte une dans le respect quoi \u00e7a va ouvrir, c'est une ancienne Sandra Aubertin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:53) [87%] :\r\nFaut le respect et au sein de la famille vous vous- m\u00eame, vous avez des relations avec votre votre grand- maman, votre grand- papa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:58) [68%] :\r\nAlors bien s\u00fbr c'est la famille, c'est la formule qu'on \u00e0 No\u00ebl ou bien les anniversaires pour le cadeau billet de 100 balles \u00e0 tous, ils sont donc \u00e0 chercher oui 76 ils ont puis 79 comme quoi quand m\u00eame quoi autre critique pendant famille quoi comme des critiques, critiques, critiques pour les mamies ouvrir je viens disait pas compte critique pendant la famille tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:24) [88%] :\r\nGa\u00ebtan Brunner, votre famille, passons \u00e0 un autre sujet la politique si on apprend que dans le rapport social et la politique, les jeunes s'engagent davantage que les a\u00een\u00e9s mais ils le font plut\u00f4t de mani\u00e8re ponctuelle sur une courte dur\u00e9e, vous vous \u00eates engag\u00e9 en politique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [72%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est de la politique aussi, je fais des manifs je mens sur ce qu'on peut en soci\u00e9t\u00e9 comment concr\u00e8tement on voit par exemple des fausses balancent des bouteilles d'autres r\u00e9flexe d'encul\u00e9 quand je pense, des trucs de des vitrines, des r\u00e9troviseurs et entendre oui oui c'est bien mais est -ce que vous exercez fausses sauf sur l'autre, vous faites quoi est -ce que vous votez parfois je vote souvent mais moi pour exemple la semaine pass\u00e9e, j'ai vot\u00e9 pour le cheeseburger de Mostaganem sont aussi que McDo la peut voter c'est trop bien foutu, quoi, c'est que le ballon, il a fait, il y avait 2 tranches de viande voil\u00e0 pour c'est quoi dans voter, mais pour faire quoi, tu votes, je savoure pour la d\u00e9mocratie, la \u00c9tienne Roy qui fait honte il Burger \u00e9pices qui vont \u00eatre d'accord, il avait mis 3 tranches d'avion quoi 3 provenant de 2 partis peut parler trop encore sc\u00e8ne fait cela vous \u00e9crire un e-mail a m\u00eame pas d'e-mail contenait enfin ben faut \u00eatre McDo travaille \u00e0 je m'en fous quoi je me suis pas du temps perdu pour \u00e7a, c'est clair, ferme le Big-Mac le cheeseburger demain stagner \u00e0 d'autres tranches de vie en 3 tranches de Sheila et puis la sauce cocktail quoi leur r\u00eave d'homme quoi temps mettra pas entendre Ga\u00ebtan Golinski que vous caresser premi\u00e8res caresser ce qu'il veut parce que vous avez un r\u00eave, moi j'aimerais pour l'avenir, moi j'ai plusieurs r\u00e9ponses ont ce serait par exemple de \u00e0 Bali, toute la journ\u00e9e sur une plage avec une bombe \u00e0 ceux qui ne suce toute la journ\u00e9e, tout le temps sur vous extinction comme \u00e7a p\u00e9ter j'aurais 200 Souness 3, aujourd'hui tout le montant des gens qui voudraient prendre des photos avec moi demander des autographes tout \u00e7a pose comme un quoi, avec quoi il sera fier d'\u00eatre avec moi \u00e7a \u00e7a serait mon r\u00eave quoi, ce serait \u00e0 mourir pour l'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [83%] :\r\nUn joli r\u00eave qu'on vous souhaite de tout coeur de pouvoir r\u00e9aliser Ga\u00ebtan Brunner, je rappelle que vous \u00eates un jeune de de Belvaux 10 18 et vous commentiez pour 18 \u00e9voquons aussi pour nous, l'\u00e9dition 2012 du rapport social, bonne journ\u00e9e, garde la p\u00eache dans ma seconde avec les malades, socialement et 112. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-02226ECB-B4C6-4D83-8E0F-7C5D8DD74C00", "internalArchiveId": "02226ECB-B4C6-4D83-8E0F-7C5D8DD74C00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Saint-Ursanne. L'incendie \u00e0 l'usine Benteler a fait craindre un nuage toxique et une alerte \u00e0 titre pr\u00e9ventif qui a peut \u00eatre lev\u00e9e quand la police a constat\u00e9 qu'aucune \u00e9manation toxique : Commentaire de Muriel Allaman avec l'interview d'Albert Piquerez, maire de la commune de Clos de Doubs", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "Les 870 habitants de Saint-Ursanne dans le Jura ont v\u00e9cu un apr\u00e8s-midi mouvement\u00e9: un incendie \u00e0 l'usine Benteler a fait craindre un nuage toxique. Les autorit\u00e9s ont appel\u00e9 par les ondes la population \u00e0 ne pas sortir de chez elle, \u00e0 fermer portes et fen\u00eatres et \u00e0 couper la ventilation. Une alerte \u00e0 titre pr\u00e9ventif qui a pu \u00eatre lev\u00e9e quand la police a constat\u00e9 qu'aucune \u00e9manation toxique n'a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e.\r\n\r\n ", "durationSec": 153, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Saint-Ursanne"], "thematicThemes": ["usine", "incendie"], "thematicPersons": ["Benteler"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-27T12:55:18Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piquerez, Albert", "role": "maire de la commune de Clos du Doubs", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F72F2A2-A803-4563-B05B-925D3B6ED1AA", "internalArchiveId": "3F72F2A2-A803-4563-B05B-925D3B6ED1AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La permaculture, un nouveau concept", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "\"On connaissait l'agriculture biologique et biodynamique. Voil\u00e0 que d\u00e9barque une nouveaut\u00e9 dans le paysage: la permaculture. \r\nDominique Jaccard se penche sur ce concept qui allie m\u00e9thode et philosophie pour cultiver son coin de terre. Intervenants : Jo\u00ebl Vuagniaux, permaculteur designer, et Thomas Kalt, agriculteur en parmaculture \u00e0 Gollion\"", "durationSec": 767, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gollion", "Vaud"], "thematicThemes": ["agriculture", "agriculture biologique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T05:15:43Z", "speechToTexts": ["12.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [88%] :\r\nSi alors on connaissait le bio, l'agriculture biodynamique h\u00e9 bien voil\u00e0 que d\u00e9barque \u00e0 nouveau concept dans le paysage, la permaculture, un concept qui a suscit\u00e9 votre int\u00e9r\u00eat et votre curiosit\u00e9 Dominique Jaccard alors dites -nous, la permaculture, c'est, c'est quoi, c'est une nouvelle m\u00e9thode pour cultiver son coin de terre o\u00f9 c'est une nouvelle philosophie qui pr\u00f4ne la culture permanente. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [86%] :\r\nEh bien, c'est les 2 \u00e0 la fois, philosophie, art de vivre, fond\u00e9e sur une \u00e9thique, une \u00e9thique de soins \u00e0 la terre de soins aux humains de limitation de sa consommation et de partage aussi de ces surplus une \u00e9thique, qui vise une une permanence une durabilit\u00e9 au fond de la soci\u00e9t\u00e9 et puis ce sont aussi des principes de culture du sol, bas\u00e9 sur le roman sur une profonde connaissance et observations de tout ce qui constitue l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:46) [95%] :\r\nC'est une d\u00e9marche o\u00f9 l'on travaille sans engrais chimique, sans pesticides. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:49) [91%] :\r\nIl oui, o\u00f9 l'on travaille en fait avec la Terre et pas contre la nature avec la nature, une d\u00e9marche qui a ses sp\u00e9cificit\u00e9s par rapport \u00e0 \u00e0 tout ce qui se fait d\u00e9j\u00e0 en culture bio en mati\u00e8re de respect de l'environnement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:01) [78%] :\r\nAlors concr\u00e8tement, Dominique A quoi ressemble Jardins Jardin permaculture IV. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:05) [86%] :\r\n\u00e0 la stagiaire d'un qui para\u00eet compl\u00e8tement dira fouiller, hein, au 1er abord et pourtant o\u00f9 tout est con\u00e7u, construit de mani\u00e8re pr\u00e9cise, envie de cr\u00e9er un \u00e9quilibre naturel avec \u00e0 la cl\u00e9 un rendement et un gros rendements tout en minimisant travail c'est pas mal \u00e7a, alors moi je vous allez, je vous emm\u00e8ne \u00e0 pour vous convaincre, \u00e0 la ferme de la famille Kalt \u00e0 Gollion dans le canton de Vaud : on y trouve cochons, vaches, ch\u00e8vres et poules \u00e0 l'air libre et une zone mara\u00eech\u00e8re de pr\u00e8s d'un hectare, visite dans les cultures avec Jo\u00ebl Anio il est permaculture designers et concepteurs de ce jardin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:48) [88%] :\r\nDonc l\u00e0, on entre en fait dans la zone de production enfin dans la zone mara\u00eechers : si on veut, alors vous voyez qu'il y a un ensemble de plantes un peu m\u00e9lang\u00e9 que c'est pour certains, \u00e7a pourrait \u00eatre un peu d\u00e9sarmant parce qu'on pourrait penser que c'est \u00e0 l'abandon, plus que cultiver \u00e0 ce stade puisqu'\u00e9videmment que la v\u00e9g\u00e9tation est en train de diminuer, on est quand m\u00eame au mois d'octobre, et donc l\u00e0, on voit des restes de rames de pommes de terre, ils sont juste devant nous oui une grosse couche de paille et sous l'appareil, on va trouver des patates, alors j'essaie de gratter pour voir si on en trouve. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [92%] :\r\nAh oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:26) [87%] :\r\nPas aller tr\u00e8s profond et une magnifique pomme de terre, alors l\u00e0 je sais pas, que la vari\u00e9t\u00e9 parce que j'ai pas j'ai pas l'\u00e9tiquette sous la main, mais on voit que, il y a pas besoin d'aller tr\u00e8s profond pour retrouver une belle taille, je les pommes de terre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [81%] :\r\nLe fait de utiliser beaucoup de Paris, l\u00e0 \u00e7a va aussi les lyc\u00e9es ce d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:49) [88%] :\r\nEt \u00e7a apporte de la mati\u00e8re organique, ce que les pommes de terre \u00e9videmment adorent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:55) [82%] :\r\nAlors l\u00e0, il y a les pommes de terre, il y a aussi vos quelques l'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [83%] :\r\nPour la au fond le nucl\u00e9aire je ne sont des topinambours en fait hein et puis on a devant nous du ma\u00efs non- hybride, \u00e9videmment, il faut le pr\u00e9ciser quand m\u00eame, parce que tout le ma\u00efs pratiquement qu'on voit dans les champs \u00e9tant ma\u00efs hybrides, l\u00e0 on est sur des vari\u00e9t\u00e9s authentique, on voit qu'il est, comparativement, ma\u00efs, qui se trouve, pas tr\u00e8s loin, qui est compl\u00e8tement sec celui -l\u00e0 encore en pleine v\u00e9g\u00e9tation sans \u00eatre arros\u00e9 hein alors vous \u00e0 travers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [67%] :\r\nMais en mars, carr\u00e9ment dans le Champ communautaire marge donc chanson probl\u00e8me voil\u00e0 rien qu'est -ce qui a des courges veux qu'on jette quelques Thomas ou j'ai effectivement ah oui c'est surprenant de voir ce menu complet je ah l\u00e0 aussi plant de tomate. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:40) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc l\u00e0 on est dans un autre dans le dans le ma\u00efs en fait hein et on voit que, au pied du ma\u00efs, on trouve des courges, alors c'est une m\u00e9thode aussi d'optimisation de la culture de l'espace, on va avoir une plante qui grimpe tr\u00e8s haut, qui est le ma\u00efs une plante qui tapissent qui est la courge, donc il va aussi \u00e9viter la la d\u00e9perdition d'humilit\u00e9 puisqu'elle tapisse le le sol et puis le ma\u00efs, la courge ont des besoins diff\u00e9rents, dans lequel il y a une compl\u00e9mentarit\u00e9 et puis la 3\u00e8me plante, je sais pas si on en voit ici parce que \u00e9dito r\u00e9colte, mais alors il y a quelques tomates, \u00e7a c'est un peu accessoire, par contre il d'ailleurs du haricots puisque ce syst\u00e8me s'appelle les 3 soeurs haricots ma\u00efs courges et c'est une technique depuis Turquie vient d'Am\u00e9rique latine o\u00f9 les les Indiens utilisent \u00e7a depuis tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps haricot peut monter sur le le ma\u00efs, donc il y a pas besoin de tuteur et elle a commis \u00e0 une r\u00e9colte d\u00e9j\u00e0 important qu'il y a plus beaucoup de haricots qui tra\u00eene. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:40) [63%] :\r\nIl dit conteste courageux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:44) [83%] :\r\nUne belle Courgeot forme de trop je sais plus quel est le nom, je crois que c'est une trempe \u00e0 l'Albanie \u00e0 c'est une cause qui se consomme souhaite verte en courgettes, soit un peu plus m\u00fbr et qui a une facult\u00e9 de conservation qui d\u00e9passent l'ann\u00e9e, donc c'est aussi quelque chose d'int\u00e9ressant parce qu'on est pas oblig\u00e9 de consommer toute la production au fur et \u00e0 mesure, alors il y a des ann\u00e9es o\u00f9 elle se conserve mieux que d'autres, c'est li\u00e9 aussi au climat \u00e0 \u00e0 la richesse du sol enfin il y a tout un tas de facteurs qui en plein dedans, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, c'est la seconde tr\u00e8s tr\u00e8s bien. \r\nLa r\u00e9alit\u00e9, c'est les d\u00e9sir\u00e9e c'est des pommes de terre, il y a quelques indications, vu que tout est m\u00e9lang\u00e9, il faut s'y retrouvent et donc on met un peu des baisers on \u00e9tiquette les choses si on peut pas tout \u00e0 coup tout m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [91%] :\r\nOn cherche \u00e0 diversifier au maximum les espaces cultiv\u00e9s par des plantes qui vont \u00eatre ou compl\u00e9mentaire, ou qui vont disons nous garantir un rendement quoi qu'il arrive, par exemple, vous avez des vari\u00e9t\u00e9s qui vont \u00eatre plus sensibles \u00e0 la chaleur ou \u00e0 l'humidit\u00e9, les unes que les autres, si vous avez une ann\u00e9e s\u00e8che telle vari\u00e9t\u00e9 \u00c9va puissent profiter de ce type de conditions climatiques et si vous avez une ann\u00e9e qui est au contraire tr\u00e8s humide ou plus fra\u00eeche ou plus chaude, je sais pas, \u00e7a sera -t-elle au soir, il a \u00e9t\u00e9, qui va dominer et comme on cherche \u00e0 garantir \u00e7a c'est aussi un principe quand permaculture c'est qu'on cherche vraiment \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, il faut vraiment pas r\u00e9fl\u00e9chir tr\u00e8s longtemps pour son compte que si on veut y arriver il faut diversifier au maximum les vari\u00e9t\u00e9s, \u00e7a demande beaucoup de connaissances, \u00e7a demande beaucoup de connaissances, c'est vrai, mais j'ai envie de dire que on peut d\u00e9marrer, m\u00eame si on n'est pas un expert, il s'agit de d'avoir conscience de ses limites, conscience, disons, du fait qu'on a besoin des autres pour avancer et qui qui con\u00e7oit parce que moi j'en apprends tous les matins, tous les midis et tous les soirs et quand j'ai l'impression que j'ai enfin compris quelque chose maintenant, sacr\u00e9e avanc\u00e9e qu'une petite partie du tout et que faut rester tr\u00e8s modeste par rapport \u00e0 ses connaissances. \r\nVoil\u00e0, alors l\u00e0 on est, on est face \u00e0 une butte, alors il y a une m\u00e9thode possible en permaculture qui consiste \u00e0 cr\u00e9er des buts alors j'insiste bien sur le fait que c'est pas indispensable de faire des buts pour faire la permaculture, on voit des endroits o\u00f9 il y a des o\u00f9 les gens se sont amus\u00e9s \u00e0 faire buts alors c'est tr\u00e8s bien, mais c'\u00e9tait absolument pas forc\u00e9ment indispensable de par la nature du sol, l'Exposition etc, l'int\u00e9r\u00eat de la vu tout l'Avantage de l'abb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:15) [69%] :\r\nC'est quoi justement voil\u00e0 pourquoi faire d\u00e9bute donc aider Jack. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:18) [85%] :\r\nSur un endroit -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:20) [87%] :\r\nAlors c'est un gros travail de mise en place, donc \u00e7a \u00e7a rentre aussi dans l'\u00e9valuation du projet, hein, \u00e7a va demander des ressources, puisque c'est du travail et je ne il faut voir si \u00e7a vaut le coup, mais disons qu'ici, c'\u00e9tait tout \u00e0 fait indiqu\u00e9 parce que \u00e7a permet d'une part, d'orienter la butte avec un voeu un versant nord ouest et un versant sud- sud-est, ce qui permettra de mettre de certains types de plantes sur la vente donc, c\u00f4t\u00e9 sud, qui ont profit\u00e9 du soleil qui vont profiter de peut-\u00eatre un peu plus de lumi\u00e8re et de mettre sur le versant nord plut\u00f4t des salades, des \u00e9pinards ou des des plantes qui se qui pr\u00e9f\u00e8rent sur les mod\u00e9r\u00e9s, voire un peu nombreux, on a ces diff\u00e9rences d'Exposition qui permet, sur une m\u00eame surface, d'avoir des plantes tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rentes, avec des besoins diff\u00e9rents, ce qu'il faut dire, c'est que dans ce cas pr\u00e9cis, il y a tout un travail de fondation qui a \u00e9t\u00e9 fait, on a creus\u00e9 un peu plus d'un m\u00e8tre de profond avec une pelle m\u00e9canique, on a enterr\u00e9 des billes de bois qui \u00e9tait du bois de r\u00e9cup\u00e9ration bostryche et qu'il ne de for\u00eat o\u00f9 il y avait du nettoyage \u00e0 faire, et ce bois va se d\u00e9composer, avec le temps et nourrir en fait le le fond de la butte, donc on a recouvert avec la Terre, on a fait justement une bonne couche, on en a mis un peu pr\u00e8s un m\u00e8tre 20, et puis c'est maintenant que \u00e7a commence vraiment \u00e0 produire, il faut que tout \u00e7a se remettent en place que la vie reprenne sa place puisque vous savez qu'il a pas les m\u00eames bact\u00e9ries sous terre que sur terre, donc il faut que tout ce petit monde retrouve son boulot, son confort pour que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:47) [81%] :\r\nComment se fait le choix, je suis finalement s\u00e8me un peu au hasard \u00e0 tout vent ou on choisit pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 quel endroit on va mettre un petit peu de persil l'impossible de rompant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [93%] :\r\nIl y a eu, je pense un peu pr\u00e8s de 1500 plants qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place, toutes esp\u00e8ces confondues, tomates, salades, etc, etc, et puis apr\u00e8s il y a des dizaines et des dizaines de vari\u00e9t\u00e9s qui se reproduisent elles-m\u00eames au fil du temps et n'aura de plus en plus et donc on va arbitrer tout \u00e7a apr\u00e8s, on dit on permaculture que le travail, c'est tout ce que le syst\u00e8me ne fait pas encore, il faut bien comprendre que l'objectif reste \u00e9tablir une stabilit\u00e9 dans le syst\u00e8me qui doit permettre de r\u00e9duire au maximum le travail parce que dans la vie, finalement, il y a pas que le boulot, il faut aussi avoir du temps pour se rencontrer, pour une vie culturelle pour une vie spirituelle pour plein d'autres choses que simplement Jardiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:44) [92%] :\r\nQuand je vous disais qu'il y a aussi de la philosophie dans la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:47) [81%] :\r\nPermaculture, c'est bien, vous aimez devient ce concept de permaculture Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:52) [89%] :\r\nD'Australie, en fait, c'est un mouvement qui r\u00e9p\u00e8te qui s'est r\u00e9pandu en Australie dans les ann\u00e9es 70 un mouvement arriv\u00e9 depuis jusqu'en Suisse, o\u00f9 l'on trouve quelques centaines de permaculture alors, Thomas Kalt en fait partie, c'est lui le le propri\u00e9taire du jardin Vienne visiter et il est pass\u00e9 de la culture bio \u00e0 la permaculture pour quelle raison. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:13) [92%] :\r\nC'est une solution pour nous qui nous permet de cultiver des l\u00e9gumes et des fruits en m\u00eame temps avec peu de l'Euro, parce que \u00e7a, c'est notre grand souci, si c'est l'arrosage, c'est beaucoup de travail beaucoup manipulation et \u00e0 la fin, la facture est quand m\u00eame tr\u00e8s l\u00e9ger et pour nous c'est \u00e7a le le but avec ses permaculture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:44) [95%] :\r\nEt il y a combien d'ann\u00e9es en fait vous avez commenc\u00e9, vous avez fait le changement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:48) [86%] :\r\nLa culture et de la 2\u00e8me ann\u00e9e et maintenant en route, il faut compter au moins 5 \u00e0 7 ans jusque \u00e7a tourne au on en soi -m\u00eame, avant on avait plus ou moins une ann\u00e9e de discussions pour voir qu'est -ce qu'on va faire dans quelles directions, mais allez, avant c'\u00e9tait des cultures de l\u00e9gumes comme vous voyez, partout, des carreaux bien propre en ordre, maintenant il y a \u00e9norm\u00e9ment diff\u00e9rentes plantes et dans diff\u00e9rentes l\u00e9gumes dans la m\u00eame culture, il y a aussi tout ce qui est un insecticide de ce qui est aussi pour les abeilles, c'est tr\u00e8s important pour moi c'est tr\u00e8s vari\u00e9 depuis pays conna\u00eet culture on a beaucoup plus d'\u00e9changes avec des personnes qui vient de la ville et il y a pas mal des \u00e9changes avec des autres producteurs qui cherchent parce qu'ils trouvent aussi leur fa\u00e7on de faire ordinaires comme on en voit partout \u00e0 l'avenir, c'est pas la solution unique et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important, a montr\u00e9 aux gens qui passent ici qu'on arrive \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer la terre v\u00e9g\u00e9tale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:01) [86%] :\r\nC'\u00e9tait Thomas Kalt de coh\u00e9sion, voil\u00e0 qui a donc choisi la permaculture concept applicable, on l'a compris, au jardin, comme \u00e0 la ville, mais \u00e9videmment pas pour une production de masse de monopole monoculture Dominique g\u00eanante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:15) [79%] :\r\nPour une production donc de monoculture de masse comme comme d'ailleurs l'entend la la politique agricole, l\u00e0 c'est c'est tout \u00e0 fait, donc \u00e7a va dans ce sens d'une production en polyculture intensive ou la terre selon l'a compris, se r\u00e9g\u00e9n\u00e8re s'enrichit en humus produit \u00e0 fond, il y a du rendement et on voit bien le que l'enjeu est de taille par rapport \u00e0 une agriculture traditionnelle comme \u00e7a voil\u00e0, moi, elle est dans autre sur l'c'est une c'est vraiment tout autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:41) [93%] :\r\nMerci beaucoup Dominique de nous avoir fait d\u00e9couvrir cette permaculture c'est un jardin bien s\u00fbr revisit\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bonvin, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kalt, Thomas", "role": "agriculteur en permaculture \u00e0 Goillon", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vuagniaux, Jo\u00ebl", "role": "permaculteur designer", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4625C27D-14C4-4A29-B920-C45AF288DFD9", "internalArchiveId": "4625C27D-14C4-4A29-B920-C45AF288DFD9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Portait de Sigiswald Kuijken, violoniste et chef d'orchestre", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "Figure majeure de la r\u00e9volution baroqueuse, dans les ann\u00e9es 70, Sigiswald Kuijken a fond\u00e9 il y a tout juste 40 ans l\u2019ensemble \"La Petite Bande\", avec lequel il a men\u00e9 \u00e0 bien tout un travail d\u2019exp\u00e9rimentation sur l\u2019interpr\u00e9tation et les instruments baroques. Portrait, o\u00f9 il est question bien s\u00fbr de cette r\u00e9volution, mais aussi de la personnalit\u00e9 des instruments, et de la d\u00e9couverte, enfant, par l\u2019artiste, de la musique ancienne.", "durationSec": 3227, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Pays-Bas"], "thematicThemes": ["chef d'orchestre", "art baroque", "direction d'orchestre"], "thematicPersons": ["Kuijken, Sigiswald"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-18T12:39:30Z", "speechToTexts": ["18.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:18) [86%] :\r\nNadine contre aujourd'hui avec Sigiswald chef pionnier, acteur majeur de la r\u00e9volution baroque \u00d6zil est n\u00e9 en 1944 en Belgique, c'est un violoniste doubl\u00e9 d'un chef d'orchestre, il est fondateur il y a 40 ans de l'ensemble, la petite bande il est passionn\u00e9 de musique ancienne, mais pas seulement, on l'entend souvent accompagn\u00e9 de ses fr\u00e8res Wieland au violoncelle et Bartholdi \u00e0 la fuite dans le portrait qui va suivre, on va avec ouvrir sa grande bonhomie, sa tol\u00e9rance et la r\u00e9volution qui l'a mise en marche \u00e0 la fin des ann\u00e9es 60 foyers toutes et tous les bienvenus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:03) [83%] :\r\nUne \u00e7a veut dire un petit poussin, mais en fait c'est il y a une ville art hollandais qui s'appelle et que comme \u00e7a serait un habitant de cette ville donc, depuis des si\u00e8cles, vous vous \u00eates n\u00e9 en Belgique qui suit, n\u00e9 en Belgique modernes mon mon papa \u00e9tait hollandais mais je suis n\u00e9 en Belgique, il a v\u00e9cu, toujours en Belgique, vous \u00e9tiez dans la partie flamande n'a pas \u00e9t\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de l'Andra, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de mais, du c\u00f4t\u00e9 flamand oui \u00e0 Dilbeek et puis j'ai grandi \u00e0 Bruges, donc l\u00e0 c'est carr\u00e9ment la Flandre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:37) [92%] :\r\nVous pouvez raconter vos vos d\u00e9buts dans la musique Sigiswald d\u00e9cline. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:41) [82%] :\r\nMais, d\u00e9but de la musique, mais c'est tr\u00e8s curieux, sans doute, vous connaissez l'histoire d\u00e9j\u00e0 un peu, mais voil\u00e0, donc on ne on habitait la campagne \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de Bruxelles, et quand j'avais 8 ans \u00e0 7 8 ans il y avait une amie de ma m\u00e8re qui avait racont\u00e9 que elle est en train de dire qu'il y avait des cours pour des jeunes o\u00f9 on pouvait fabriquer un instrument \u00e0 cordes, genre moyen\u00e2geuse et on a parents \u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s pour envoyer les 3 grands, parce qu'il y avait 6 fils pour pour \u00eatre un peu en panne peut-\u00eatre pendant la vacance donc mettre en Frenzen y sont all\u00e9s, c'\u00e9tait juste passer la fronti\u00e8re Allemagne allemande, donc du coup passer Li\u00e8ge pour aller \u00e0 Aix la chapelle et c'\u00e9tait donc en Allemagne, c'\u00e9tait dans le cadre de ce mouvement qui existait en Allemagne de de renouveau p\u00e9dagogique o\u00f9 ils sont en train de la fl\u00fbte \u00e0 bec et de sa toile l'enseignement musical et j'avais l'espoir et peut-\u00eatre religion un tout petit peu trop os\u00e9es que \u00e7a nous les march\u00e9s aussi avec des instruments, cordes en faisant des petites comme \u00e7a, en fait, c'est tout de m\u00eame trop compliqu\u00e9, \u00e7a n'a pas vraiment pris mes fr\u00e8res sont revenus apr\u00e8s 3 semaines avec un instrument genre instruments qu'on peut voir sur le tableau de m\u00eame langue avec un archet et 6 cordes et un peu de musique et quelques petits livres, musique et c'\u00e9tait du Josquin Desprez et dureront 2. \r\nEt en fait c'\u00e9tait ma primaire musique, ma vie, vous faites ce qui vous ont jou\u00e9 votre oui oui ben c'\u00e9tait quand c'\u00e9tait qu'elle \u00e9tait en 51 donc j'avais 7 ans 50 et puis en 52 et sont retourn\u00e9s, donc on fait les instruments et donc c'\u00e9tait surtout il a t\u00e9moin qui ont pris cette chose et on on a grandi avec cette musique, avant tout, seulement apr\u00e8s cela en septembre 52 nous sommes d\u00e9m\u00e9nag\u00e9s \u00e0 Bruz et l\u00e0, on est entr\u00e9 au Conservatoire comme comme il se doit, des ombres, on \u00e9tait visiblement dou\u00e9 pour la musique \u00e0 l'aurait pas on dit ben, on va aller voir sa valeur \u00e0 mes parents n'\u00e9taient pas musiciens dans les familles \u00e0 des familles avait beaucoup de musiciens amateurs depuis des g\u00e9n\u00e9rations, mais je me souviens que mes parents ont m\u00eame demand\u00e9 au directeur, si on pouvait avoir des cours sur cette petite vielle et lui il a du rire au sourire tout au plus et et a conseill\u00e9 s\u00e9rieusement de faire du violon et puis alors, des choses comme \u00e7a, ce qu'on a fait, mais cette ce d\u00e9but ce sa petite instruments avec c'\u00e9tait magique et incroyable qui nous avait frapp\u00e9 \u00e9tant enfant, c'\u00e9tait tellement inoubliable concert rendu compte tout de suite au conservatoire, que c'\u00e9tait un autre monde, il fallait surtout pas m\u00e9langer les 2, ni au conservatoire de cette chose que nous, on avait d\u00e9couvert pour nous et ne pas parler des faire ce que demandait et faire une double comptabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:50) [84%] :\r\nParce qu'en fait ce que aux c'\u00e9tait Chopin, Mozart, Beethoven. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [80%] :\r\nOui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une musique absolument inconnu, il ne savait pas de quoi on oui mais absolument pas dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 et un peu apr\u00e8s, \u00e0 Bruxelles, donc des ann\u00e9es enfin 51 61 60, ce n'\u00e9tait pas beaucoup mieux la musique commen\u00e7ait avec Bach pour les organismes et finissait tout au plus avec Stravinski mais mais surtout pas du Webern et des c'\u00e9tait interdit, c'\u00e9tait et puis pour ne pas parler des boulets, encore jeune, c'\u00e9tait impossible, donc, toutes ces musiques anciennes \u00e9taient oui inconnu tabou au conseil la Royale Bruxelles m\u00eame mais oui bien s\u00fbr, c'\u00e9tait un petit consommateur, c'\u00e9tait en fait c'\u00e9tait normal que ce soit comme \u00e7a, donc, vous avez \u00e9t\u00e9 un peu oblig\u00e9s de de choisir le Le violon rouge suite oui oui on m'a conseill\u00e9, mais j'ai, j'ai bien aim\u00e9, je n'ai pas regrett\u00e9 de toute fa\u00e7on m\u00eame \u00e9tant enfant, je voyais bien que ce petit instrument l\u00e0 ce n'\u00e9tait pas \u00e7a qu'on faisait dans le monde de la musique, donc oui oui oui, aucun probl\u00e8me de de m'int\u00e9resser au violon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:44) [94%] :\r\nVous avez dit quelque part que le violon, c'\u00e9tait un ambitieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [79%] :\r\nOui, oui, oui, c'est un peu vrai, c'est-\u00e0-dire le violon ou le violoniste ou le compositeur violoniste l'essentiel, l'ambiance est un peu, disons une chose qui veut se faire voir et il va l'avoir, qui, voil\u00e0, il y a sur les bras 1er rang toujours vous n'est -ce pas et alors, par exemple, il y a beaucoup de Poissy dans ceux qui n'en sont peut-\u00eatre pas ailleurs le le r\u00eave de tartinettes soi-disant \u00e0 Londres trilles du Diable ou bien l'histoire du soldat de Stravinski, un drame jusqu'o\u00f9 on on vend son \u00e2me pour un violent, donc la connotation du violon et le diable, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s vieux, ce n'\u00e9tait pas n\u00e9cessairement le violent, mais m\u00eame les petits Verbeke moyen\u00e2geux et il y a eu des temps au moyen- \u00e2ge que cet instrument -l\u00e0 \u00e9tait d\u00e9fendue par l'\u00c9glise et ils \u00e9taient br\u00fbl\u00e9s comme des mauvais livres. \r\nMais non, qu'il y a quelque chose avec les sa peine magnifique, mais il y a une esp\u00e8ce d'attraction on suspecte j'\u00e9crirai sacr\u00e9 qui est tr\u00e8s \u00e7a n'est pas toujours. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:47) [83%] :\r\nOn pourrait dire quand m\u00eame que chaque instruments un peu, un petit peu psychologique un peut-\u00eatre aussi d\u00fb \u00e0 sa voix, sa tessiture sa place dans leurs caisses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:55) [81%] :\r\nSouvenez -vous, oui, oui, mais le violoncelle, bien s\u00fbr, un instrument qui qui joue dans l'aigu, qui a beaucoup de possibilit\u00e9s expressives, c'est comme le aussi les violons chinois qui n'a que des cordes avec avec le oui, mais c'est extraordinaire ce r\u00f4le de Prima Donna, qui a pas jou\u00e9 dans cette musique l\u00e0 bas c'est extraordinaire d'ailleurs, il arrive \u00e0 jouer notre r\u00e9pertoire occidental pour le violon et le l\u00e0 dessus \u00e9galement et \u00e7a convient m\u00eame tr\u00e8s bien, je dirais. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:33) [83%] :\r\nSi vous pouviez choisir de nouveau un instrument pourquoi choisiriez Le violon Sigiswald Keuken. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:38) [83%] :\r\nOr, je pense que oui, ou ou le violoncelle j'\u00e7a fait longtemps que je me suis dit dans ma prochaine vie je serais violoncelliste parce que la violence sant\u00e9 magnifique c'est plus pr\u00e8s de la voie et c'est moins ambitieux, \u00e7a va, \u00e7a peut l'\u00eatre, parce que parfois il y a la violence qui qui viendront, et c'est m\u00eame presque pire comme ambition, mais bon, maintenant, il va dire que depuis mon 60\u00e8me anniversaire o\u00f9 il commenc\u00e9 \u00e0 jouer cette violence par l\u00e0 qui est un petit violoncelle d'\u00e9paule mais alors peut-\u00eatre, oui, je suis tellement impatient que j'ai d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 ma ma ma vie prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:07) [94%] :\r\nC'est pas le le clavier qui pr\u00e9pare le mieux \u00e0 la direction vous regrettez pas ne pas avoir jou\u00e9 du. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:12) [83%] :\r\nC'est \u00e0 nous de Lyon, mais je n'ai jamais appris \u00e0 jouer du piano, ni du clavecin mais je me d\u00e9brouille pas mal, donc je peux me pr\u00e9parer au clavier pour d\u00e9chiffrer le choix de pouvoir l'harmonie pour pour pour d\u00e9nicher le les choses particuli\u00e8res, oui, oui, \u00e7a va tr\u00e8s bien, c'est clair que c'est le clavier qui pour \u00e7a c'est l\u00e9gal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:31) [85%] :\r\nOui alors 1\u00e8re \u00e9tape Le violon ensuite la direction, la cr\u00e9ation d'un ensemble hein, la petite bande en 70 2 oui, il y a 40 ans comment est -ce que vous f\u00eater cet anniversaire Sigiswald. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:43) [84%] :\r\nMais on f\u00eate cet anniversaire en faisant quelques programmes qui repr\u00e9sente le le le coeur de ceux qu'on aime faire avec la un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:53) [84%] :\r\nSi Bande vous avez ouvert la voie \u00e0 toute une foule d'autres artistes dans le domaine de la musique ancienne, on vous a qualifi\u00e9 de chef pionnier et acteur majeur de la r\u00e9volution baroques The leur Sigiswald Kuijken qu'est -ce qu'on entend par musique baroque, est ce que vous entendez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [80%] :\r\nMais je, je pr\u00e9f\u00e8re l'entendre du point de vue historique parce que l'adjectif baroque, surtout en France n'est pas tr\u00e8s positif, c'est \u00e0 la fois positive, oui, oui, mais bon, l'origine du mot, m'a -t-on dit toujours ce serait du Portugais et \u00e7a se rapporte \u00e0 des personnes qui ne serait pas de lui et r\u00e9guli\u00e8re, justement, donc la musique baroque, bon c'est clair qu'il y a des irr\u00e9gularit\u00e9s que il y a des surprises et bien s\u00fbr, mais par exemple quand on voit l'architecture baroque, elle est surtout somptueuse, elle n'est pas irr\u00e9guli\u00e8res dans le vrai sens parce que \u00e7a serait caduc reste aujourd'hui \u00e0 coucou quoi ou encore c'est la suite mais le baroques, disons que c'est tout de m\u00eame tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9 mais c'est remont\u00e9 il y a beaucoup de sym\u00e9trie aussi il y a beaucoup de joie de vivre beaucoup d'un donc vraiment tation c'est \u00e7a qui est vraiment tr\u00e8s important, mais si tout va bien sur un fondement 13 \u00e0 enraciner comme chez Bach, c'est, c'est c'est c'est le dur, \u00e0 la fois c'est tr\u00e8s tr\u00e8s profond\u00e9ment ancr\u00e9 dans dans le plus lointain de l'\u00eatre, et puis \u00e7a \u00e7a monte tr\u00e8s haut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:18) [79%] :\r\nC'est aussi une une p\u00e9riode un le 17 juin jeudi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:21) [79%] :\r\nEt c'est pour \u00e7a que je dis la paix, j'aime la musique baroque, pour moi c'est la musique qui commencerait vers voyez enfin du 16\u00e8me si\u00e8cle extr\u00eame fin de XVIe et \u00e7a s'arr\u00eaterait vers 1740 45 50 \u00e9ventuellement tout ce qu'on voyait la musique baroque, il y a 40 ans, Christelle Christine on on la voyait surtout dans le prolongement de la tradition de l'ex\u00e9cution de ces ann\u00e9es- l\u00e0, donc, c'\u00e9tait des gens quelques chambres les orchestre \u00e9ventuellement qui de temps en temps, entendu, j'ai parl\u00e9 de Haendel, des choses, la montagne d'agences comme \u00e7a, mais elle \u00e9tait surtout vu dans cette tradition d'ex\u00e9cution et le travail a \u00e9t\u00e9 justement de se rendre compte que \u00e7a ne collait plus du tout que cette fa\u00e7on de jouer ses instruments aussi il r\u00e9pondu absolument pas aux besoins de cette musique, et l\u00e0, \u00e7a change tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:18:14) [94%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'on et les instruments et la mani\u00e8re de jouer de de l'air classique sur la musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:20) [82%] :\r\nM\u00eame si vous vous rendez compte, par exemple dans les conservatoires, c'\u00e9tait pas plein, tout le monde va jouer du Bach comme c'\u00e9tait pour l'examen technique, donc il y avait l'examen technique qui \u00e9tait juste pour les jurys sont publics et l'examen public qui \u00e9tait, comment dire, oui, mais pour l'examen technique on les \u00e9tudes et Bach. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:38) [76%] :\r\nC'est une sorte d'\u00e9preuve sportive : un peu oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:41) [88%] :\r\nSouhaite surtout, je ne sais pas une habitude, c'\u00e9tait la tradition qui \u00e9tait devenue comme \u00e7a tout le monde devait jouer ou avoir jou\u00e9 du Bach, mais comme une \u00e9tude un peu et comme si c'\u00e9tait une musique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:53) [79%] :\r\nQui \u00e9tait \u00e0 Paris, qui n'\u00e9tait pas fait pour \u00eatre \u00e9cout\u00e9es en concert, mais le violoniste surtout il jouait la pi\u00e8ce de bravoure pour les vrais conservent leur concerto et la chose, pi\u00e8ce de Jean Renoir ou \u00e0 l'examen public mais \u00e9tudes et Bach en m\u00eame temps c'\u00e9tait comme \u00e7a et on a jou\u00e9 d'une fa\u00e7on pas tr\u00e8s diff\u00e9rente, qui serait et EDF, il aurait mis au point de vue, \u00e9tudes, c'\u00e9tait la m\u00eame technique, c'\u00e9tait le m\u00eame soit instrumental bien d'ailleurs rencontre mais stylistiquement il y avait aucune compr\u00e9hension particuli\u00e8re non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:15) [87%] :\r\nSigiswald sur quelles sources vous vous \u00eates bas\u00e9s pour \u00e9laborer une autre approche de des instruments anciens des partitions anciennes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:24) [91%] :\r\nOui, difficile \u00e0 dire, c'est d'abord quand on a d\u00e9couvert comment, enfant presque qu'il y avait une musique qui existait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:33) [86%] :\r\nEt qui n'\u00e9tait pas une musique qui d\u00e9pendait de l'ex\u00e9cutant, mais qui \u00e9tait une musique qui \u00e9tait elle- m\u00eame et que l'ex\u00e9cutant, n'avaient qu'\u00e0 faire, alors c'est une autre attitude que d'avoir appris que le violon, il faut surtout qu'on joue fort et vite, et qu'il faut bien s'habiller bien se tenir, et que c'est pour pour impressionner les gens, c'est tout \u00e0 fait le contraire, donc, par exemple, j'exag\u00e8re un peu mais dont on avait compris comme tr\u00e8s jeunes enfants en fait que la musique \u00e9tait quelque chose qui \u00e9tait en elle- m\u00eame la et que, il suffisait de la r\u00e9aliser le mieux possible et l'id\u00e9e de le faire avec les instruments pour lequel c'\u00e9tait suppos\u00e9 \u00e9tait d\u00e8s que j'avais l'\u00e2ge de raison un peu une chose \u00e9vidente, je n'ai jamais dout\u00e9 de \u00e7a parce que c'est une logique pure enfantine bien s\u00fbr qu'on joue la musique pour l'instruments sur laquelle elle a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9, \u00e7a tient visuellement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:27) [92%] :\r\nC'est une \u00e9vidence mais qui proc\u00e8de par intuition d'abord oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:32) [86%] :\r\nOui, et qu'il y avait apr\u00e8s ce qui \u00e9tait difficile pour moi, ce que c'\u00e9tait difficile, consommateurs, tout le monde n'\u00e9tait pas l\u00e0 qu'on a, c'\u00e9tait une chose bizarre que les comprendre que, au fond, c'\u00e9tait une \u00e9vidence qui \u00e9taient ignor\u00e9es, voire contest\u00e9es et je n'ai jamais compris, bon j'ai compris apr\u00e8s que c'\u00e9tait \u00e0 cause de la tradition et tout \u00e7a et je comprends, je comprends quand m\u00eame, non c'est pas il y a pas de probl\u00e8me, mais \u00e7a nous a pas emp\u00each\u00e9s de, de, d'avancer sur le chemin qu'on avait pens\u00e9, ils avaient d\u00e9clench\u00e9 un peu une guerre de religion quand m\u00eame beau pas de on n'\u00e9tait pas les seuls, et puis j'ai une carri\u00e8re illusion c'est tranquille quand m\u00eame mais disons que oui, c'\u00e9tait important de de faire ce travail, mais au d\u00e9part on \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme des petits fous heureusement que oui il faut croire qu'on avait quand m\u00eame de la conviction dans ce qu'on faisait, parce que le nombre de gens qui \u00e9taient convaincus qu'il a grandi tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:27:25) [57%] :\r\nIl y une autour il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:30) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 de l'intuition du de la conviction du d\u00e9part, vous vous \u00eates aussi bas\u00e9 sur des textes sur des gravures sur les documents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:37) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, on a, on a commenc\u00e9, m\u00eame en \u00e9tant adolescent et de, de, de regarder le document qui existait de lire des articles parce que mine de rien, des musicologues depuis la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, ils ont fait du bon travail, c'est les musiciens qui l'ignorent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:52) [88%] :\r\nTout \u00e7a, \u00e7a existait d\u00e9j\u00e0, mais \u00e7a n'avait pas \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e, j'\u00e9tais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:55) [77%] :\r\nCe n'est pas tout, donc il y a encore beaucoup de recherche qui est fait depuis fin du genre depuis que je suis jeune, mais d\u00e9j\u00e0 quand j'\u00e9tais jeune, donc dans les ann\u00e9es 50, 60, il y avait des choses qui \u00e9taient faites donc et ce n'\u00e9tait pas que rien n'\u00e9tait \u00e0 la disposition, pas du tout et les instruments, en fait, ce qui, dans les meilleures informations instruments elles-m\u00eames per\u00e7oivent les m\u00eames et la partition mais alors la source pure, l'\u00e9dition de monsieur untel, tels qu'ils sont parfois tr\u00e8s d\u00e9natur\u00e9e qui sont color\u00e9s par les habitudes instrumentistes de depuis peut-\u00eatre 2 si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:29) [84%] :\r\nAlors maintenant, c'est devenu un peu une une \u00e9vidence que les musiciens cherchent \u00e0 jouer plut\u00f4t sur des instruments d'\u00e9poque, c'est souvent d'\u00e9poque sont tr\u00e8s valoris\u00e9, il y a 40 ans, c'\u00e9tait comment Isabelle Vienne c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:42) [82%] :\r\nContraire les instruments \u00e9poque personne n'y trouver vente int\u00e9r\u00eat d'ailleurs, on savait \u00e0 peine que le violon \u00e9tait diff\u00e9rent \u00e0 l'\u00e9poque du bac quand on parlait de la des musiciens disons de routine, ils \u00e9taient tout \u00e9tonn\u00e9s d'apprendre \u00e7a et premi\u00e8res r\u00e9actions \u00e9taient que alors c'\u00e9tait sans doute moins bien avant, parce que on a cette conception de l'histoire, comme si son coeur un progr\u00e8s a toujours meilleur, meilleur c'est pas vrai, c'est un changement, c'\u00e9tait comme une boule qui roule mais qui d\u00e9place le solutionner, probl\u00e8mes, \u00e7a n'est pas que maintenant c'est mieux donc surtout au point de vue artistique, je peux comprendre qu'on dise dans l'histoire de la vie sociale et de \u00e7a qu'on fait des progr\u00e8s sur certains perdent de vue, c'est s\u00fbrement vrai mais artistiquement, on ne peut pas parler des progr\u00e8s, pas du tout, ni le contraire d'ailleurs, c'est un changement c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:35) [82%] :\r\nMais l\u00e0 vous faisiez un peu figure de de r\u00e9trograde en proposant d'\u00e9couter un violon baroque une Vigneault qui avait qui \u00e9taient moins puissant, d\u00e9j\u00e0, qui avait des sont un peu rugueux. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:47) [84%] :\r\nOui, ben r\u00e9trograde n'y est pas pour certains oui, certains trouvent encore aux caisses r\u00e9trograde de ne pas jouer dans la grande salle et le et tout \u00e7a, bon, mais il y a beaucoup de gens ont compris tr\u00e8s vite le charme de cette chose et ce n'\u00e9tait pas du tout r\u00e9trograde en fait, c'\u00e9tait aussi l'\u00e9poque dans les ann\u00e9es 60, m\u00eame avant 68 o\u00f9 il y avait dans l'air quand m\u00eame un nouveau qui a \u00e9clat\u00e9, disons, plus g\u00e9n\u00e9ralement, 68 avec la suite on donc on mais il y avait des choses dans l'air, qui faisait que c'\u00e9tait normal que on commen\u00e7ait \u00e0 en avoir marre un peu de choses routini\u00e8re, est un peu scl\u00e9ros\u00e9e et donc il y avait un c\u00f4t\u00e9 avant- garde dans cette d\u00e9marche d'ailleurs beaucoup de musiciens qui, au d\u00e9but, qui faisait la musique ancienne sur instruments anciens s'\u00e9tait int\u00e9ress\u00e9 aussi alors dans l'art de nous aussi on a jou\u00e9 beaucoup de pi\u00e8ces tr\u00e8s fort le les avec instruments anciens parfois, mais surtout instruments modernes oui donc, c'\u00e9tait beaucoup une r\u00e9action contre la vie musicale scl\u00e9ros\u00e9e, pour la remplacer par toute chose de plus oui de plus artisanale, je dirais, des moyens moins appris par des g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:32:00) [64%] :\r\nJe ne j'ai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:34) [86%] :\r\nPoint c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:37) [74%] :\r\nSport et moi qui \u00e9voque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:52) [83%] :\r\nLe le chef Leonardo vers\u00e9 \u00e0 la reconna\u00eetre, dit une fois dans une interview qui \u00e0 son avis, \u00e0 l'\u00e9poque baroque les le coeur des gens battez moins vite et que \u00e7a se sent dans le Tempo de leur musique vous 6 28\u00e8me comment est -ce que vous repr\u00e9sentez l'univers qui a donn\u00e9 naissance \u00e0 cette musique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:11) [89%] :\r\nMoi je crois que il ne faut pas trop chercher une grande explication de ce genre, c'est parce que le coeur battait vraiment plus lentement, financer ce que justement rien. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:20) [78%] :\r\nC'est peut-\u00eatre une m\u00e9taphore un peu directement \u00e0 rythme de vie diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:24) [84%] :\r\nDe vie bien s\u00fbr il a diff\u00e9rents, mais dans notre soci\u00e9t\u00e9, il y a tout de m\u00eame encore de temp\u00e9rament, il y a des gens qui sont plut\u00f4t calmes, d'autres sont plut\u00f4t nerveux, il a Dolhem un trait\u00e9 qui a d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9, et je crois que, \u00e0 ce niveau -l\u00e0, je ne suis pas je ne sais pas trop quoi dire mais, et je pense que, en effet, le les \u00e9poques de la vie de bacs on c'\u00e9tait probablement une vie plus lente, il y avait pas la marche contre la montre, mais je pense que c'\u00e9tait tout autre tout de m\u00eame aussi tr\u00e8s, tr\u00e8s sollicit\u00e9 par toutes sortes de probl\u00e8mes, donc rien que par exemple dans la d\u00e9bat on ne sait pas dire que l'on sait qu'il a perdu \u00e0 peu pr\u00e8s un enfant sur 2 qui, un, a eu une vingtaine et tout \u00e7a ce sont des soucis de tous les jours, qui sont horribles et bon, il faut se dire que beaucoup de gens, \u00e0 ce moment -l\u00e0 \u00e9tait donc son cas, je pense que beaucoup de familles avaient beaucoup d'enfants et beaucoup d'enfants mouraient mais bon \u00e7a c'est autre chose qu'une marche contre la montre, mais je pense que la marche contre la montre c'est moi que ces probl\u00e8mes -l\u00e0, donc il y avait d'autres sources d'agitation, je pense en fait c'est difficile \u00e0 juger, je n'aimerais pas trop faire semblant de celui qui, je ne sais pas trop. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:39) [91%] :\r\nOui, mais vous, vous faites une repr\u00e9sentation quand m\u00eame de cette \u00e9poque, vous avez beaucoup beaucoup \u00e9tudi\u00e9 oui pour justement mieux comprendre sa musique et la mani\u00e8re de la jouer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:48) [82%] :\r\nOui, je pense qu'on peut savoir 2 choses pompes on peut regarder le les les tableaux le le b\u00e2timent peut lire, la livre les po\u00e8mes, tout \u00e7a, on finit par avoir une une affinit\u00e9 avec avec tout le monde artistique de ce moment -l\u00e0, mais le danger de cela serait de dire des dialys\u00e9s, quand on regarde trop Versailles on oublie la mis\u00e8re sur laquelle Versailles a \u00e9t\u00e9 b\u00e2ti, ce n'est qu'une classe tr\u00e8s haute l\u00e0 qui qui vivent l\u00e0 et qui faisait c'\u00e9tait musique mais sur la base de quoi, il faut surtout pas oublier non plus \u00e7a, donc c'est tout m\u00e9lang\u00e9 toujours mais c'est clair que, en musique, il y avait le bon go\u00fbt, qui \u00e9tait tr\u00e8s important qui \u00e9tait d\u00e9velopp\u00e9, il y avait la connaissance des classiques, les compositeurs le peintre qu'on essaie les donn\u00e9es de l'Antiquit\u00e9 le les \u00e9crivains toute la tradition \u00e9tait beaucoup plus la que maintenant, il y avait eu la renaissance qui a tent\u00e9 de les si\u00e8cles a pris le baroques, il a \u00e9t\u00e9, tout \u00e7a, il y avait la connaissance un peu pratique de la rh\u00e9torique de la po\u00e9sie, la facture de, de, de faire des Verts fait maintenant tout \u00e7a se perd \u00e0 une vitesse vertigineuse, donc il faut surtout pas croire qu'ils \u00e9taient moins d\u00e9velopp\u00e9s, culturellement que nous, au contraire, je pense, mais sans doute un petit nombre. \r\nMais maintenant c'est pareil maintenant le nombre de gens vraiment cultiv\u00e9. \r\nSi on n'entend pas, qui connaissent un peu la culture du pass\u00e9 et qui a, avec cela se construisent une culture actuelle et \u00e7a diminue aussi me semble malheureusement par le c\u00f4t\u00e9 trop pouss\u00e9e de cette chose, on pense qu'il y a que la technique et la technicit\u00e9 qui est important pour les Verts. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:28) [87%] :\r\nVous vous \u00eates pas cantonn\u00e9e au r\u00e9pertoire ancien Sigiswald vous avez aussi diriger Mozart Hayden jouer Debussy, Beethoven, Schubert au quatuor que vous a appris l'approche baroque dans l'interpr\u00e9tation de ce r\u00e9pertoire -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:43) [82%] :\r\nBeaucoup beaucoup beaucoup mais je ne dirais pas que ce soit seulement ce n'est pas, ce n'est pas \u00e0 cause du la preuve baroque, c'est juste le m\u00e9canisme de de faire chaque musique en venant du pass\u00e9, donc si on fait Schubert, il faut pas descendre de chez nous, jusqu'\u00e0 Schubert aussi on fait du bus, il faut pas descendre jusqu'\u00e0 Tbilissi, il faut venir d'en bas et ce n'est pas possible, ce qui ne sait pas, il y a eu avant, donc en faisant du bac, c'est tr\u00e8s utile de savoir qui \u00e9tait pour ce que vous de Monteverdi chute c'\u00e9tait important et moi j'avais si on n'a pas fait disons la de Bakou ou m\u00eame bac m\u00eame, mais aussi des Oeuvres mineures des compositeurs ant\u00e9rieur \u00e0 Mozart on ne comprendra pas bien Mozart, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:29) [98%] :\r\nParce que c'est une construction du corps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:31) [83%] :\r\nJeanne g\u00e9n\u00e9ration construit sur ce qu'elle a appris et Mozart, il a appris de son papa, et lui a appris la musique \u00e0 l'\u00e9poque au d\u00e9but du 18\u00e8me si\u00e8cle, donc c'\u00e9tait une formation comme les fils de Bach \u00e0 peu pr\u00e8s, donc ils ont appris la g\u00e9n\u00e9ration de de leur papa et c'est tout \u00e0 tout, on ne peut pas diviser en tranches et c'est tout \u00e0 fait continue cette connaissance qui se construit, c'est une chose, et il y a pas de Beethoven, sans aide, il n'y a pas de Riding, sans les pr\u00e9d\u00e9cesseurs, c'est toujours comme \u00e7a, Debussy n'est pas venu comme \u00e7a, c'est un grand renouvela Thomas qu'est -ce qui va \u00e9tudier la musique allemande et puis il a vu de la ce qui peut faire bon il y a eu fort, h\u00e9 bien ce matin, toute chose vient comme une suite de ceux qui avant est -ce que c'est surtout \u00e7a, donc on, on, on joue du du contr\u00f4le Beethoven avec instruments modernes, m\u00eame, on ne joue pas, d'une fa\u00e7on moderne, on oublie instruments d'ailleurs, je pense qu'il faut toujours oubli\u00e9 l'instrument mal instruments d\u00e9battront, il faut s'en servir, il faut l'ob\u00e9ir, il faut faire ce qui est possible et agr\u00e9able pour cet instrument et dans ces rang\u00e9es de possibilit\u00e9s et on sera dans une esp\u00e8ce de v\u00e9rit\u00e9, forc\u00e9ment, mais apr\u00e8s il faut l'oublier parce que ce n'est pas l'instrument qui importe, c'est la musique le compositeur et c'est ce qui porte nous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:32) [83%] :\r\nQue repr\u00e9sente Ambronay votre carri\u00e8re musicale, si c'est elle qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:36) [81%] :\r\nC'est une tourn\u00e9e venu \u00e0 monnaie assez t\u00f4t et on a pu faire beaucoup d'chose l\u00e0, je suis tr\u00e8s content d'avoir pu faire ce qu'on a fait du monde, moi je vois que la 1\u00e8re fois que j'\u00e9tais un point c'\u00e9tait avec la petite bande et revenir dans ce cas Marcourt dans les ann\u00e9es 80 je pense, en faisant des du Bach, cantate 21 je pensais, oui, et puis apr\u00e8s, on est venu avec petit peu 2 pour beaucoup beaucoup d'autres choses et cette chaque fois plaisir c'est un bel endroit formidable et puis, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai pu faire cette acad\u00e9mie donc avec la Messe si, dans le cadre donc le cette sur ce club comprenez a mis sur pied, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une belle exp\u00e9rience tr\u00e8s belle exp\u00e9rience oui. \r\n\r\nLocuteur FT7 (00:50:29) [61%] :\r\nEt point visite ce samedi et en. \r\nVoil\u00e0, si, si. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:27) [89%] :\r\nUne nouvelle version de La Messe en Si de Jean-S\u00e9bastien barre vu par Sigiswald cueille qui \u00e9tait ici au micro d'Isabelle car \u00e7a laisse le temps d'un portrait merci \u00e0 Didier ressac pour la r\u00e9alisation, demain, nous entendrons Charles Dutoit au micro d'Andr\u00e9 Beaud, ils se sont crois\u00e9s pendant le septembre musical de montre tout de suite sur Espace 2 le journal, il est 13 heures c'est Natacha Van Cutsem. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kuijken, Sigiswald", "role": "violoniste et chef d'orchestre", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CC2F70CC-C0F9-404C-8F6D-6693DA766832", "internalArchiveId": "CC2F70CC-C0F9-404C-8F6D-6693DA766832", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 043 : La pie", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 172, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T02:32:01Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [63%] :\r\nPuis la tunique \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:09) [73%] :\r\nBen alors, c'est moi, ici, ne soyons pas bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [80%] :\r\nC'est un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal ni oui, ni s'appr\u00eatait \u00e0 noter un rendez- vous dans l'agenda quand elle s'aper\u00e7ut de coeur m\u00eame de la BAC, h\u00e9 oui, mon stylo, elle tenait beaucoup \u00e0 ce stylo que iota \u00e0 sa soeur jumelle lui avait offert pour son 1er mois d'abstinence \u00e0 la viande, bon bah je vais s\u00fbrement leur trouver soudain le Docteur Grounding, sorti du vestiaire country. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [75%] :\r\n\u00e0 je suis fort marri, je ne trouve pas, bon bref les montres non doc, alors j'ai bien peur qu'il y a un voleur dans cette clinique mais non opiner. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [66%] :\r\nVictoire l'apprenti idiot arrive \u00e0 Rome, madame Dati. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:59) [63%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'elle avait du retard retardateur mais je ne pouvais pas ma clef vous voyez \u00e7a \u00e0 leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:04) [76%] :\r\nMais quoi, non, rien, allez donc prendre une douche et Kmart vous \u00eates d\u00e9gueulasse, un guide sur le chemin des douches et des marques croise la famille ardente qui le toise ben bonjour madame directrice j'aime toucher, Fanny Ardant, tu arrives \u00e0 la r\u00e9ception, encore plus tendu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:23) [77%] :\r\nBon, et quelqu'un \u00e0 qui la faute, et l\u00e0 me dire ce qui se passe ici, je crois, qui va prendre une douche aimable branchant GBA disparus, oui, oui, alors le type segments Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:34) [76%] :\r\nApprentis qui travaille depuis ce pauvre femme contrairement \u00e0 votre brosse \u00e7a voleur qui s\u00e9vit dans la clinique priv\u00e9e Love et si j'en ai bien peur, madame la directrice, qui a peur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [89%] :\r\nMais ni oui, ni qui \u00e9tait une grande fan d'Agatha Christie, d\u00e9cida de mener l'enqu\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:54) [70%] :\r\nVous \u00e9tiez ou \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:55) [80%] :\r\nPour The rieur mais avec vos apr\u00e8s avoir interrog\u00e9 tout le personnel, elle fit venir tous les suspects dans la salle de gym de la clinique alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [86%] :\r\nJe vous \u00eates aussi r\u00e9unis, ce que je sais qu'il y a le coupable oh c'est Concepcion, la nouvelle forme de maintenance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:19) [82%] :\r\nNon, ce n'est pas elle, c'est Jean-Charles au sens o\u00f9 oui, Jean-Charles, la qui est arriv\u00e9 avant hier, regardez ce que j'ai trouv\u00e9 dans la voli\u00e8re, mais qui n'est pas mon bracelet montre, c'est aussi la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [79%] :\r\nAh non, par la suite demain donc, la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-07F17154-66E5-4D09-BE9C-595DE869671B", "internalArchiveId": "07F17154-66E5-4D09-BE9C-595DE869671B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Tahar Ben Jelloun, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"Le Bonheur conjugal\" (Ed. Gallimard, 2012)", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "summary": "A la f\u00eate de mariage succ\u00e8de l\u2019effondrement de l\u2019amour. Victime d\u2019un AVC, un peintre reconnu clou\u00e9 dans son fauteuil revient sur sa vie de couple et  accuse sa femme de tous ses maux. Elle lui r\u00e9pond point par point et livre sa version des faits. Un face \u00e0 face d\u00e9cal\u00e9 o\u00f9 Tahar Ben Jelloun m\u00eale la violence intime \u00e0 la duret\u00e9 d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 traditionnelle. Avant que l\u2019accident vasculaire c\u00e9r\u00e9bral ne l\u2019enferme dans son corps, il \u00e9tait un peintre connu et reconnu. Persuad\u00e9 que son \u00e9tat r\u00e9sulte du stress et du d\u00e9samour, il raconte sa vie de couple et d\u00e9nonce une relation destructrice dans un livre secret et assassin. Sa femme d\u00e9couvre le manuscrit et fomente une r\u00e9ponse \u00e0 la mesure des accusations. C\u2019est l\u2019histoire d\u2019un homme qui n\u2019arrive pas \u00e0 quitter son \u00e9pouse. L\u2019histoire de deux cultures qui s\u2019entrechoquent. L\u2019histoire aussi d\u2019une femme que la rage tient debout et qui veut se venger en faisant de son \u00e9poux sa chose. Le tout entre Paris et Casablanca, entre libert\u00e9 et codes culturels, entre r\u00e9f\u00e9rences cin\u00e9matographiques et litt\u00e9raires.", "durationSec": 3174, "genres": ["Interview", "R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-07-04T02:07:35Z", "speechToTexts": ["04.07.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [90%] :\r\nNous avons invit\u00e9 aujourd'hui \u00e0 notre micro, un \u00e9crivain confirm\u00e9 dans la bibliographie le parcours sont impressionnantes, quelques jalons, il est n\u00e9 au Maroc, au sortir de la 2\u00e8me Guerre mondiale il y a commenc\u00e9 des \u00e9tudes de philosophie \u00e0 l'universit\u00e9 de Rabat avant de conna\u00eetre la r\u00e9alit\u00e9 r\u00e9pressif d'un r\u00e9gime assez peu d\u00e9mocratique dans ces ann\u00e9es 60, cela n'a pas emp\u00each\u00e9 de publier son 1er po\u00e8me dans la revue souffle et puis son 1er, recueil de po\u00e8mes homme sous la solde silence les circonstances qui ont conduit \u00e0 Paris o\u00f9 il a \u00e9tudi\u00e9 la psychologie en se sp\u00e9cialisant en psychiatrie sociale cette sp\u00e9cialit\u00e9 lui a conf\u00e9r\u00e9 certainement un regard pointu qu'il s'est port\u00e9 sur l'\u00e2me humaine, Tahar Ben Jelloun a ensuite rejoint la r\u00e9daction culturelles du quotidien Le Monde, puis il a publi\u00e9 son 1er roman Harrouda, ce qui lui a valu d'\u00eatre remarqu\u00e9 par Samuel Beckett et Roland Barth\u00e8s, depuis les premiers \u00e9panchement de sa plume, il n'a pas cess\u00e9 d'\u00e9crire des articles, des po\u00e8mes, des pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre, des essais et des romans en 1987, la Nuit sacr\u00e9e a \u00e9t\u00e9 distingu\u00e9 par le prix Goncourt et 20 ans plus tard, il a rejoint le jury de l'acad\u00e9mie du m\u00eame nom en toute connaissance de cause, il dit volontiers d'ailleurs que l'\u00e9criture constitue sa respiration quotidienne et on veut bien le croire au regard de sa bibliographie, son dernier opus a paru chez Gallimard en cette rentr\u00e9e d'Automne, c'est un roman joliment intitul\u00e9 Le Bonheur conjugal livre que nous avons plac\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [89%] :\r\nAu centre de nos int\u00e9rimaires bonjour Tahar Ben il Ben Jelloun bonjour, merci de nous avoir rejoint dans notre Studio parisien pour cette conversation, je pr\u00e9cise, qui est que nous m\u00e8nerons en duplex, alors j'ai dit Tahar Ben Jelloun, vous avez rejoint l'acad\u00e9mie Goncourt, il y a quelques ann\u00e9es, ce couac, c'\u00e9tait en 2008 exactement 2008 tout \u00e0 fait, on est tr\u00e8s impatient, m\u00eame du c\u00f4t\u00e9 de la suite de conna\u00eetre le nom du laur\u00e9at de cette cuv\u00e9e 2012, nous le saurons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:53) [83%] :\r\nParce que vous avez un un de vos compatriotes dans la 2\u00e8me liste pas seulement, m\u00eame lorsqu'il n'y a pas de Genevois dans la 2\u00e8me s\u00e9lection, on avait la passion, d\u00e9sir \u00e7a parce que j'ai du mal. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [84%] :\r\nPresse suisse et ils sont tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9s par par ce ce jeune romancier qui est \u00e9tonnant d'ailleurs et qui nous a surpris tous avec ce roman policier \u00e0 l'am\u00e9ricaine, bon enfin, il est s\u00fbr, on verra \u00e0 la du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:18) [92%] :\r\nSi nous l'avons re\u00e7ue il y a quelques semaines, qui s'appelle Jo\u00ebl Dicker et que son roman est intitul\u00e9 La v\u00e9rit\u00e9 sur l'affaire, Harry Quebert, justement, vous parlez de de roman \u00e0 l'am\u00e9ricaine, Tahar Ben Jelloun, alors on sait bien que les d\u00e9lib\u00e9rations dans les jurys sont tout \u00e0 fait \u00e0 huis clos, se passe \u00e0 huis clos, nous n'en saurons rien mais vous- m\u00eame est -ce que vous appr\u00e9ciez ce genre de litt\u00e9rature justement redemande noir \u00e0 l'am\u00e9ricaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [78%] :\r\nJ'ai d\u00e9couvert, parce que je n'ai pas beaucoup de polars, mais l'un de nos membres, nous vous avez lu il y a c'est c'est un r\u00e9gal, Alesi, alors \u00e9videmment j'ai toujours plaisir \u00e0 lire et c'est vrai que nous c'est \u00e9tonnant \u00e9t\u00e9 on s'est un petit peu renseign\u00e9 sur l'auteur ne du suisse avec des origines tr\u00e8s compliqu\u00e9 crois Fr\u00e9d\u00e9ric j'une Russe face quelqu'un qui, qui est qui et qui n'\u00e9taient pas connues mais que avec celui, je pense qu'il va conna\u00eetre pas mal de succ\u00e8s de marche bien je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:13) [93%] :\r\nDonc livre se vend tr\u00e8s bien, et pas seulement en Suisse alors revenons -en \u00e0 vos activit\u00e9s de jur\u00e9s de l'acad\u00e9mie Goncourt, Tahar Ben Jelloun est -ce que \u00e7a a modifi\u00e9 votre vie de faire partie de cette noble assembl\u00e9e vide \u00e9crivain bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [83%] :\r\nMaud modifier non c'est-\u00e0-dire que l\u00e0 ce chose ce que je je passe plus de temps \u00e0 lire que r\u00e9\u00e9crire, c'est-\u00e0-dire entre 15 juin et le 30 ao\u00fbt on fait Julie Julie je ne fais que \u00e7a cette ann\u00e9e les 30 romans raison de un livre pour les 2 jours oui bon beaucoup dire que j'ai j'ai feuillet\u00e9 que j'ai pas qui, parce que \u00e7a m'int\u00e9resse pas, mais enfin en tout cas j'ai lu, j'ai lu jusqu'au bout 32 livres et \u00e7a \u00e7a \u00e7a change un peu parce que le temps qu'on peut r\u00e9server \u00e0 l'\u00e9criture ou alors au au bavardage ou a ouvert la voie \u00e0 la marche, on le, on le consacre \u00e0 la lecture pour trouver le livre formidable c'est qui sera de distinguer par le le le le les les 10 du Goncourt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:19) [93%] :\r\nVous avez le sentiment que le le fait de lire davantage la prose des autres influences l\u00e9g\u00e8rement votre propre \u00e9criture, le fait d'\u00eatre impr\u00e9gn\u00e9 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [82%] :\r\nEn tout cas c'est c'est tr\u00e8s utile, parce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a nous donne enfin \u00e7a m'a donn\u00e9 une vision d'ensemble sur ce qui se publie ce qui se c'est \u00e9crit on on a et c'\u00e9tait serait d'int\u00e9ressant ce que on est oblig\u00e9 de lire, donc on \u00e9vite de juste d'\u00eatre au courant et \u00e7a influe d'une mani\u00e8re ou d'une autre, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s inconsciente parce que dangereux en g\u00e9n\u00e9ral m\u00eame th\u00e8mes mais au. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:54) [84%] :\r\nQuel sujet que je traite ne sont pas ne sont pas dans la mouvance de ce satellite d'Anelka tr\u00e8s contemporaine fran\u00e7aise parce que moi je parle souvent du Maroc o\u00f9 o\u00f9 on ouvre un peu mais donc \u00e7a \u00e7a passe une influence directe mais, inconsciemment, \u00e7a doit quand m\u00eame avoir quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:17) [86%] :\r\nAlors, dans ce dernier roman, Le Bonheur conjugal vont vous traiter d'un th\u00e8me absolument universel puisqu'il s'agit de la vie de couple, nous allons \u00e9voquer ce roman de l'heure qui suit, nous allons le faire avec Annie chien qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s bonjour Annick bonjour Jean-Marie de quoi et donc fait ce bonheur conjugal de foot. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:33) [85%] :\r\nPas mal de Manacor qu'on peut dire tout de suite, c'est un moment \u00e0 2 voix, c'est la notamment son originalit\u00e9, ou plus exactement de versions d'un m\u00eame moment dans le m\u00eame roman et plus pr\u00e9cis\u00e9ment encore de m\u00eame histoire de vie d'amour un peu et de d\u00e9samour beaucoup un peintre marocain tr\u00e8s connu et victime d'un AVC, voil\u00e0 ce qu'il est devenu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:56) [96%] :\r\nDans le miroir sa d\u00e9ch\u00e9ance physique \u00e9tait spectaculaire. \r\n\u00eatre plus humaine ne plus correspondre \u00e0 l'image que les gens ont de vous acceptez et s'habituer \u00e0 son nouveau visage, voil\u00e0 ce qu'il allait devoir affronter s'il voulait revenir parmi les vivants. \r\nIl avait l'impression d'avoir pris l'apparence d'un chiffon d'une caricature, il ressemblait se disait -il avec ironie un portrait de Francis Bacon. \r\nIl l'avait remarqu\u00e9 dans le regard de certains proches qui venaient le voir. \r\nIl pouvait lire le choc qu'il produisait au simple regard pos\u00e9 sur son corps d\u00e9form\u00e9s, mal en point et difficile \u00e0 mouvoir. \r\nIl avait \u00e9t\u00e9 visit\u00e9 par l'ombre de la mort qui avait laiss\u00e9 des traces sur une jambe et un bras. \r\nC'\u00e9tait juste le souffle de la mort. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [91%] :\r\nClou\u00e9 dans son fauteuil, le peintre ressasse sa vie de couple et rend sa femme responsable de tous ses maux, y compris de son AVC cette histoire, il la a fait consigner par \u00e9crit son \u00e9pouse s'en empare, elle s'empare du manuscrit secret et donc pour dans r\u00e9pond aux accusations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:03) [93%] :\r\nJe m'appelle Amina, je suis la femme dont parle cette histoire je suis grande, je mesure 1 m\u00e8tre 76 j'ai les cheveux ch\u00e2tains, c'est leur couleur naturelle, j'aime la vie, je suis bien dans ma peau et j'aime rendre service, je n'ai pas fait d'\u00e9tudes, mais je suis curieuse et je m'instruit tout le temps en lisant, en faisant les recherches tout cela je le pr\u00e9cise car je veux que vous sachiez qui je suis r\u00e9ellement mon \u00e9poux a tellement tricher avec la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:32) [91%] :\r\nC'est donc l'histoire d'un homme qui n'aime plus sa femme, qu'il n'arrive pas \u00e0 quitter l'histoire de 2 cultures qui s'entrechoquent, pourtant tous les 2 sont marocains, et c'est l\u00e0 une des originalit\u00e9s et des int\u00e9r\u00eats de ce roman et c'est aussi l'histoire d'une femme qui fomente sa vengeance le tout entre Paris et Casablanca entre libert\u00e9 et codes culturels entre r\u00e9f\u00e9rences cin\u00e9matographiques et litt\u00e9raires, Tahar Ben Jelloun, c'est donc un roman constitu\u00e9e de 2 versions, une forme qui s'est impos\u00e9 \u00e0 vous tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:04) [82%] :\r\nPas tout de suite, en \u00e9crivant, on \u00e9crivain et j'ai suis donc la 1\u00e8re partie : l'homme qui est clou\u00e9 dans ce jeu, ce ce fauteuil et puis qui est, qui ne peut plus peindre parce que c'est un peintre hyperr\u00e9aliste, un petit peu plus tout prend donc les doigts pinceaux et fait tr\u00e8s pr\u00e9cis, rigoureux, donc il est condamn\u00e9 \u00e0 ne plus peindre et j'\u00e9crivais et pendant que j'\u00e9crivais il est quand m\u00eame, il s'y soit, ils se racontent des histoires, il se fait passer pour quelqu'un de tr\u00e8s bien, je suis s\u00fbr que c'est un type tr\u00e8s bien, mais enfin bon, qui, comme tous les artistes, il est \u00e9gocentrique, \u00e9go\u00efste, imbu de lui- m\u00eame, ne voyant pas les autres autour de lui, enfin bref, c'est un peu, je suis aussi inspir\u00e9 de plusieurs peintres que je connais, et m\u00eame un petit peu de nous la vie de Picasso parce que Picasso et n'\u00e9tait pas un homme tr\u00e8s \u00e0 tr\u00e8s agr\u00e9able \u00e0 vivre avec les femmes, du moins c'est ce qu'on raconte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:04) [84%] :\r\nAlors, enfin moi Julien Live sur Picasso et les femmes, et \u00e7a m'a, \u00e7a m'a vraiment choqu\u00e9, mais enfin disons que je c'est un artiste qui, et qui n'a pas beaucoup le souci des autres, mais il y a beaucoup de soucis de lui- m\u00eame et je me suis dit en \u00e9crivant sera possible, il faudra que l'\u00c9tat lui r\u00e9pondent que c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai eu l'id\u00e9e de de donner la parole \u00e0 chaque femme et j'avoue que, on \u00e9crit voisins, j'\u00e9tais tr\u00e8s content et je me suis d\u00e9foul\u00e9 parce que moi- m\u00eame, donc je trouv\u00e9 cette ce peintre pas antipathique mais assez, assez grossier et en m\u00eame temps, malgr\u00e9 toutes ses qualit\u00e9s de d'artistes, c'\u00e9tait un homme assez l\u00e2che et et mettent tout sur le dos de sa femme, alors que, en fait, le vrai probl\u00e8me c'est : ils ont un choc culturel \u00e9norme, un choc de classes sociales \u00e9normes et que il n'a pas assum\u00e9 ce ces diff\u00e9rences. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:52) [94%] :\r\nAu passage, Tahar Ben Jelloun, les \u00e9crivains sont plus agr\u00e9ables que les peintres \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:58) [73%] :\r\nJe je crois fait ce temps il faut demander \u00e7a \u00e0 aux personnes autour de moi, non, disons que, on va les est pas c'est c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s particulier, les les \u00e9crivains, ils sont l\u00e0, ils ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:12) [76%] :\r\nVilliers regardent, ils observent, ils puissent se nourrissent qui ce qui se passe autour de alors qu'un peintre, il est dans son monde et et il il peint ses trucs, ils continuent et puis se consid\u00e8re comme quelqu'un de au-dessus de tout le monde devait s'appr\u00e9cier, enfin certains ou des versions. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:27) [80%] :\r\n2 versions, donc de s'il y a 2 versions dans ce que vous dites d'ailleurs la fait toujours la femme et l'homme, 2 versions donc dans dans ce roman une longue une plus longue, je n'ai pas les, les, les pages en \u00e9norme 150 pages ambition est une priorit\u00e9, voil\u00e0, alors je suis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [87%] :\r\nC'est parce que elle, elle dit : je suis pas comme lui et moi j'vais Direct et je vais pas faire de raconter des des histoires mais tout \u00e7a, je veux dire je vais r\u00e9pondre point par point FR comme un rapport de police tr\u00e8s violent, tr\u00e8s tr\u00e8s bien avec une \u00e9nergie fantastique et j'ai bien aim\u00e9 cette \u00e9criture s\u00e8che, sans objectif, sans fioritures, elle, elle ne se plaint pas, elle ne elle elle prend, prend sa revanche avec une grande superbe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:06) [86%] :\r\n\u00e7a correspond \u00e0 \u00e0 2 temp\u00e9raments, j'ai lu dans un article suisse Tahar Ben Jelloun, qui peut-\u00eatre ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9, qui \u00e9tait plut\u00f4t \u00e9logieux d'ailleurs mais au passage, qui vous trait\u00e9 de misogyne, alors bon, c'est un roman, quand m\u00eame, comment r\u00e9agissez -vous \u00e0 ce type de critiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:21) [77%] :\r\nLe misogyne je pense pas, c'est dire que si on s'en tient \u00e0 la 1\u00e8re presque uniquement un \u00e7a reste l\u00e0, oui, c'est bien s\u00fbr, il y a une misogynie c'est c'est les personnages, mais, moi, moi, ce moi je pense que j'ai assez \u00e9crit des choses sur la condition des femmes charbon si si quelqu'un me trouve misogyne, moi j'ai pas me d\u00e9fendre, peut-\u00eatre qu'il rien m\u00eame je peux, je pense pas \u00eatre mais mais peut-\u00eatre Mali au jour jour dit oui, c'est parce que tu aime trop les femmes une misogynie mais \u00e7a \u00e7a veut dire alors, quoi qu'on dise, quoiqu'on fasse, on est misogyne non je pense que je, je pense que le personnage la la 7 artistes misogyne, mais il est du mani\u00e8re naturelle comme beaucoup de gens et que moi, en tant qu'\u00e9crivain je ne le pense pas l'\u00eatre non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:04) [87%] :\r\n\u00e0 part \u00e7a, ce n'est pas parce qu'on cr\u00e9e sur la page d'un personnage misogyne qu'on est forc\u00e9ment soi -m\u00eame en tant qu'auteur misogyne, on \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [83%] :\r\nCondoleezza il y a une diff\u00e9rence quand m\u00eame, j'ai une distance quand m\u00eame \u00e7a, je ne suis pas et et j'\u00e9tais \u00e0 \u00e0 Brest dans une librairie et puis quelqu'un qui me dire que c'est autobiographique, je dirais, heureusement parce que si peu autobiographique pas vous ne ne ne pas vu ici en train de parler avec vous, non les, les, les gens pensent toujours quand ils lisent que que ce qu'on raconte \u00e7a ne \u00e7a, \u00e7a vous est arriv\u00e9 pas forc\u00e9ment alors et en m\u00eame temps on se dit, on se dit bien s\u00fbr que l'auteur tout \u00e9crivain puise dans sa vie dans la vie des autres qui se croisent, un de ses proches, de ses Qousseir croire et c'est c'est moi je ramasse beaucoup de choses et apr\u00e8s \u00e7a s'\u00e7a il y a une chose qui restaure qui disparaissent de ceux qui sont totalement moment plaisir c'est de prendre une chose pour ce qui est arriv\u00e9 et l\u00e0, redonner la transe en la transformant totalement sinon \u00e7a a parl\u00e9 pas d'int\u00e9r\u00eat, la litt\u00e9rature, c'est d'avoir une fa\u00e7on de d'aller, d'aller au-del\u00e0 du r\u00e9el et de et d'essayer de se de se rapprocher des du myst\u00e8re de la vie et des des complexit\u00e9s de l'\u00eatre humain. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:14) [91%] :\r\nD'autant plus que vous \u00eates essayiste aussi, donc vous avez le le choix de la forme, Tahar Ben Jelloun est l\u00e0, donc nous sommes dans le roman, premi\u00e8re partie de de ce roman \u00e0 la 3\u00e8me personne, il y a un narrateur 2\u00e8me partie le jeu explosif de la femme, pourquoi le peintre ne sont partis -t-il pas du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:34) [84%] :\r\nD'abord parce que il se sent fini il est malheureux, il est et et consid\u00e8re que il se plaint se place quelqu'un qui se plaint, qui va pas, il va pas dire je, il, il se met dans une situation o\u00f9 quelqu'un l'\u00e9coute, on le voit m\u00eame pas d'ailleurs, \u00e7a se quelqu'un qui, qui prend note, ce qui a, raconte et il est, il se plaint, il est une, mais il met tout sur le dos de l'autre, il n'est pas responsable pour, c'est pour \u00e7a qu'il dit Page. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:58) [90%] :\r\nMoi j'ai j'ai lu \u00e7a un peu comme un combat in\u00e9gal, j'ai imagin\u00e9 vous disiez tout \u00e0 tout \u00e0 l'heure que vous ramassis est -ce que vous avez autre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:05) [83%] :\r\nAutour de vous, on ramasse aussi les balles dans dans cette, dans ce roman, le peintre serait au fond du court et il envoie les balles \u00e0 gauche et \u00e0 droite, et elle que vous nommez enfin que le patron, l'homme, elle a jamais par son pr\u00e9nom, elle monte au filet et claque la balle, Tahar Ben Jelloun, votre pain tr\u00e8s vite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:22) [83%] :\r\nSigne d'un AVC, c'est une des des pires maladies, voire des punitions que vous pouviez inflig\u00e9e \u00e0 un artiste tout \u00e0 l'heure, vous nous disiez peut plus tenir le pinceau et avoir et hyperr\u00e9aliste, hein, c'est important \u00e7a bonjour pour l'histoire, voil\u00e0, mais je me disais, c'est aussi un commentaire sur la la peinture confondante, on fait de la peinture abstraite ou autres peintures parce que \u00e7a veut dire qu'on n'a pas besoin de tenir son passe au droit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:44) [84%] :\r\nMaintenant, dans le cas pr\u00e9cis, ce monsieur, je me suis inspir\u00e9 d'un tr\u00e8s grande peintre chilien qui a v\u00e9cu longtemps au Maroc et d'essayer d'ailleurs pendant que j'\u00e9cris veut dire et qui lui a \u00e9t\u00e9 non de tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s rigoureux et il a fait des choses extraordinaires, et \u00e7a paie Claudio Bravo il est pas tr\u00e8s connu en France mais tr\u00e8s connu aux \u00c9tats-Unis en Am\u00e9rique latine et il fait des choses hyper hyper r\u00e9aliste et c'est, c'est c'est c'est absolument extraordinaire et alors j'ai, je me suis dit un jour, si jamais il lui arrive, il y avait une un AVC pourra plus faire ce qu'ils faisaient alors le porc, il est mort en peignant une \u00e0 une crise cardiaque est mort subitement, donc n'avait pas eu \u00e0 passer par l\u00e0 et donc je, je, je, je consid\u00e8re que lorsque le le la maladie arrive, on n'est plus bon \u00e0 rien et en m\u00eame temps je me suis inspir\u00e9 d'une une autre personne qui a cette maladie horrible le de la maladie de Charcot, \u00e7a c'est une scl\u00e9rose en plaques amyotrophique ou tous les muscles meurent les uns apr\u00e8s les autres, on peut plus bouger, aucun membre de son encore cette cette ce cette personne, c'est une femme, on a certes d'un grand ami et j'ai Julie vu comment nous freine d\u00e9p\u00e9rir petit-\u00e0-petit et c'est assez atroce. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:56) [83%] :\r\nEt de voir comment, comment la maladie comme \u00e7a ce sens en part de quelqu'un, il le d\u00e9truit puis tactique et \u00e7a, c'est qu'elle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:06) [82%] :\r\nLes choses on ne on ne se rend pas compte parce que de, de, de vraiment ce que c'est, cela implique et je me souviens d'un autre ami, qui est clair, qui est un AVC est qui l'histoire de la Mostra avec laquelle d\u00e9bute le roman et je les vu \u00e7a, cette histoire, il y avait une mouche qui venait se placer sur son visage n'arrivait pas \u00e0 la chasser parce que celui qui s'occupe de lui \u00e9tait all\u00e9 chercher quelque chose \u00e9tait pas l\u00e0 et pendant 30 minutes 30 secondes qu'il \u00e9tait dangereux aura il rage et rager r\u00e2ler n'y pouvait rien faire et apr\u00e8s d'\u00eatre d\u00e9pendant, c'est une punition terrible d\u00e9pendant de quelqu'un pour tout faire pour aller aux toilettes pour se laver pour se nettoyer pour pour se pour s'habiller pour enfin tout, tout, tout \u00e7a, \u00e7a devient, on n'en est plus n'existe plus, on est on est mains de quelqu'un d'autre et et \u00e7a devient une punition terrible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:54) [79%] :\r\nMais \u00e7a oblige \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir, d'o\u00f9 le roman Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:57) [90%] :\r\nTahar Ben Jelloun, le, le bonheur conjugal telle qu'il est d\u00e9crit dans votre roman ressemble presque \u00e0 une toile aux couleurs aigres avec peut-\u00eatre quelques \u00e9claboussures dans les bords, je vous propose d'entendre un passage tir\u00e9 du du roman, c'est le com\u00e9dien Edmond vid\u00e9o qui va nous le donner en lecture. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:14) [82%] :\r\nLe peintre et sa femme vivait un v\u00e9ritable enfer, la maison \u00e9tait leur Champ de bataille, leurs amis \u00e9taient pris \u00e0 t\u00e9moin, leurs familles, des arbitres forte et impartiaux. \r\nIl n'avait pourtant pas abandonn\u00e9 tout espoir de trouver un moyen d'arr\u00eater le conflit. \r\nIl est pass\u00e9 de nombreuses heures \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui leur arriv\u00e9e. \r\nC'est ainsi qu'un jour il crut avoir la cl\u00e9 de l'\u00e9tranger, effondrement de leur couple, sa femme \u00e9tait devenu double il y avait 2 personnes en Une de caract\u00e8re de temp\u00e9rament de visages. \r\nM\u00eame sa voix a chang\u00e9. \r\nIl savait que tout \u00eatre humain a \u00e9t\u00e9 plus ou moins double, mais \u00e0 ce point c'\u00e9tait troublant. \r\nParfois, et de la reconnaissez pas, il lui disait si tu une \u00e9trang\u00e8re, la m\u00e8re de mes enfants bien une femme habit\u00e9e par une autre femme. \r\nElle de lui r\u00e9pondez pas. \r\nIl avait rencontr\u00e9 dans sa vie des gens, dit lunatique, mais l\u00e0 c'est autre chose, un cas pathologique, elle, pass\u00e9e d'un \u00e9tat \u00e0 un autre sans pr\u00e9venir ni s'en rendre compte. \r\nQuand elle l'appeler pour lui dire d'une voix claire et nette : j'ai une surprise pour toi. \r\nIl savait qu'il allait passer un mauvais quart d'heure. \r\nC'\u00e9tait sa fa\u00e7on de lui annoncer une demande d'explication ou simplement une attaque pr\u00e9par\u00e9e. \r\nPersuad\u00e9 qu'il \u00e9tait pers\u00e9cut\u00e9 que sa belle-famille cherchait \u00e0 lui nuire que les amis de son mari \u00e9tait tous profiteurs et malhonn\u00eate que les voisins \u00e9taient jaloux que les gens qui travaillent \u00e0 la maison cherchait \u00e0 la vol\u00e9e, elle et tout le monde. \r\nElle s'\u00e9tait construite ainsi d'in\u00e9branlables certitudes. \r\nPas de discussion possible. \r\nIl avait remarqu\u00e9 qu'avant de s'attaquer \u00e0 sa famille, elle avait essay\u00e9 de le s\u00e9parer de certains de ses amis, ce qui \u00e9tait le plus proche de lui, les pr\u00e9textes ne manquaient pas les occasions de les rencontrer fr\u00e9quentes, donc il fallait trouver la faille pour l'attaque. \r\nL'ami d'enfance du peintre fut pour elle une proie facile, il y avait mauvais caract\u00e8re \u00e9tait complex\u00e9e et aussi rigide qu'elle est le provoqua il r\u00e9pliqua de mani\u00e8re cinglant. \r\nLa rupture \u00e9tait consomm\u00e9e et le peintre fut somm\u00e9 d'en finir avec ce nain qui avait os\u00e9 la critiquer. \r\nCet homme avait de l'humour, mais ne prenez rien \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re le peintre tint bon jusqu'au jour o\u00f9 son ami lui \u00e9crivit une lettre de rupture, elle avait r\u00e9ussi son coup. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:09) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:11) [92%] :\r\n\u00e0 vous lire, Tahar Ben Jelloun, on on croit comprendre que ce que vous d\u00e9crivez rel\u00e8ve plut\u00f4t du du malheur conjugal que du bonheur comme le disait tout \u00e0 l'heure, Annick, c'est-\u00e0-dire pas la 1\u00e8re fois que vous traitez des des rapports entre hommes et femmes dans dans dans vos romans est -ce que c'est l\u00e0 peut-\u00eatre que r\u00e9side aussi une cl\u00e9 de lecture de notre condition humaine selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:20:33) [84%] :\r\nJ'\u00e9tais parti de cette phrase terrible de Tchekov si vous craignez la solitude ne vous mariez pas et vous avez jamais prise au s\u00e9rieux, et puis apr\u00e8s, avec le temps, jonction du compte que il avait vraiment raison parce que je voyais autour de moi tant de couple conformant de solitude face \u00e0 face et puis il y a eu le roman de Simenon, le chat qui est terrible, donc qui va dire tr\u00e8s bien amiante mis en sc\u00e8ne cin\u00e9ma \u00e0 la l\u00e9gende, on aimerait bien et qui \u00e9tait et qui est d'ailleurs au cin\u00e9ma, il le metteur en sc\u00e8ne avait install\u00e9 dans une France des ann\u00e9es 70 qui \u00e9tait en train de se de se reconstruire et pr\u00e9sident la banlieue, c'est un d\u00e9fil\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:19) [86%] :\r\nPlus terrible que j'ai vu le roman est magnifique aussi, donc tout \u00e7a \u00e9t\u00e9 tout \u00e7a et puis je voyais autour de moi un petit peu tous ces ne fera naufrage la conjugalit\u00e9 et puis j'ai voulu faire \u00e7a, mais il y a longtemps que par exemple, dans, dans, dans certains de mes romans, il y a toujours quelque chose qui parlait du malheur conjugal, je me souviens je crois dans dans le l'Auberge des pauvres dans l'homme rompu le livre sur la corruption au Maroc il y a toujours un malentendu entre l'homme et la femme, mais \u00e7a, \u00e7a vient du fait que dans soci\u00e9t\u00e9 marocaine, la femme n'avait pas beaucoup le droit et que j'avais pas de relations harmonieuse, une relation d'\u00e9galit\u00e9 entre l'homme et la femme, c'\u00e9tait des relations de rapports de force alors parfois c'est l'homme qui, qui avait des gros bras et parfois c'est la femme qui savait que je savais, c'est utiliser la la, ce rapport de force donc c'est que dans une soci\u00e9t\u00e9 ou de relations ne sont pas dans la n\u00e9gociation ne sont pas dans une certaine l\u00e9galit\u00e9 au moins juridique, h\u00e9 bien forc\u00e9ment les relations s'en ressentent et \u00e7a fait des des catastrophes \u00e0 moins d'\u00eatre d'embl\u00e9e comme, par exemple, mais par an. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:33) [84%] :\r\nOh mes arri\u00e8re- grands- parents qui, eux, \u00e9taient dans une harmonie traditionnelle o\u00f9 \u00e9videmment la femme avait sa place mais n'avait pas les m\u00eames droits que l'homme sauf que elle l'avait c'\u00e9tait r\u00e9sign\u00e9, et en m\u00eame temps elle est l\u00e0, elle l\u00e0 la femme, mettez \u00e0 profit cette situation pour gagner du terrain et donc il y avait moins de perturbations mais avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:55) [80%] :\r\nQue le l'esprit f\u00e9ministe qui a bien s\u00fbr souffler sur la soci\u00e9t\u00e9 marocaine avec l'envie de, de, de Lib\u00e9ration et d'avoir les droit, h\u00e9 bien, au Maroc, les femmes ont pris le pas la parole, et certaines se sont lib\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:11) [87%] :\r\nCe qui n'est pas le cas et cela nous ram\u00e8ne Tahar Ben Jelloun, ou au coeur de de ce roman le bonheur conjugal, vous y d\u00e9crivez un choc des cultures, alors que les 2 protagonistes sont marocains alors on on va peut-\u00eatre rappeler le peintre est un bourgeois de Casablanca, je crois, originaire de F\u00e8s, sa femme berb\u00e8re, issu d'une famille pauvre du sud du Maroc, c'est au fond l\u00e0 on le bonheur conjugal ou le malheur conjugal ou les probl\u00e8mes homme/femme, les questions H/F on va dire, vous en avez d\u00e9j\u00e0 trait\u00e9, mais c'est la 1\u00e8re fois, il me semble que vous en parler vraiment de cette question interne donc un terme \u00e0 la culture, oui on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:49) [85%] :\r\nPeut on peut appartenir \u00e0 la m\u00eame m\u00eame pays avant la menace a \u00e9t\u00e9 avoir des, des, des, des foss\u00e9s culturels aider des les diff\u00e9rences culturelles \u00e9norme de d'abord plus de diff\u00e9rence de classe, \u00e7a, c'est la lutte des classes, continue, elle existe, m\u00eame si on n'en parle plus dans les, dans les journaux, mais il y a, il y a vraiment une ou 2 classes dans la soci\u00e9t\u00e9 partout dans le monde et puis il y a la la la la diff\u00e9rence culturelle lui alors il y a une semaine, une sc\u00e8ne qui d\u00e9termine un petit peu cette grande diff\u00e9rence lorsque il il re\u00e7oit comme cadeau de mariage, une nappe brod\u00e9e du 19\u00e8me si\u00e8cle et que bon, il est l\u00e0, mais sur une table pour lui c'est une pi\u00e8ce de mus\u00e9e extraordinaire et unique et elle ne ne ne arrive prend, il prend \u00e7a comme un chiffon sale et us\u00e9 le le le dans le bac \u00e0 linge et se rend pas compte que l\u00e0 elle a fait quelque chose qui va d\u00e9terminer la le combat, la guerre entre les 2 parce que c'est dit : mais avec qui j'ai j'ai avec une femme qui sait pas qu'elle a jet\u00e9 \u00e0 la poubelle une une. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:59) [86%] :\r\nPi\u00e8ces exceptionnelles, une \u00e7a ne se rend pas compte ce que c'est, donc il y a une grande diff\u00e9rence culturelle entre elle et moi m\u00eame pour ne pourra jamais nous entendre et \u00e7a, c'est le d\u00e9but de la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:09) [91%] :\r\nLe d\u00e9but de la guerre, c'est aussi la la famille vous parlez de ce cadeau de mariage, il y a une sc\u00e8ne magnifique dans de 2 c\u00f4t\u00e9s dans la, dans les 2 versions du roman, c'est le mariage le jour du mariage pour les 2 a \u00e9t\u00e9 quasiment d\u00e9j\u00e0 l'enfer avec pression des parents qui ne veulent pas chacun de leur c\u00f4t\u00e9 que l'autre \u00e9pouse l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:27) [83%] :\r\nOui mais \u00e7a, \u00e7a arrive, \u00e7a j'ai j'ai v\u00e9cu \u00e7a nous \u00e0 travers des un cousin qui a fait ce mariage absolument improbable et je voyais tr\u00e8s bien comment les familles r\u00e9agissait c'est c'est c'est bon, vous savez les, les, les rapprochements de de de classes sociales ne se fait pas, ne se fait pas, c'est, c'est c'est vraiment parfois forcer mais faut pas se raconter vistoire Les quand on voit par exemple des mariages mixtes, on appelle ils organique, c'est-\u00e0-dire quand on sort de sa tribu pour aller ailleurs et bien entendu tout cela, on attend, on attend de voir si \u00e7a va marcher et c'est en fait de la soci\u00e9t\u00e9 et tr\u00e8s endogamie, c'est-\u00e0-dire que les gens se en. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:08) [80%] :\r\nEntre et c'est avec l'immigration, que l'exogamiques un petit peu d\u00e9velopp\u00e9s o\u00f9 on va, par exemple, des enfants maghr\u00e9bins \u00e9pouser D\u00e9d\u00e9, D\u00e9d\u00e9, d'autres enfin du soi-disant europ\u00e9en soit des, des, des, des Africains qui verra, on voit que l'exode Gomis se se se se d\u00e9veloppe maintenant \u00e0 l'int\u00e9rieur du du Maghreb, finalement, les gens restent dans leurs sites, dans leurs cercles s\u00e9curitaires qui, bon, on reste dans dans le m\u00eame milieu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:36) [88%] :\r\nOui, on sait d'ailleurs que le printemps auraient \u00e9pous\u00e9 une europ\u00e9enne les choses, ce serait peut-\u00eatre mieux passer Tahar Ben Jelloun, l'\u00e9pouse donc victime de son mari, peut-\u00eatre d'elle- m\u00eame, sans doute, mais aussi, on l'a compris, de son histoire familiale et de son parcours de vie lorsqu'elle revient dans sa r\u00e9gion, le peintre d\u00e9couvre une autre femme, il le raconte dans cet extrait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:58) [90%] :\r\nUn jour qu'ils \u00e9taient en voyage tous les 2 dans le sud du Maroc il passait par le village o\u00f9 il avait grandi avant de venir en France. \r\nIl d\u00e9couvrit sa femme heureuse comme il ne l'avait plus vu depuis longtemps \u00e0 l'aise dans ses mouvements, douce et g\u00e9n\u00e9reuse, elle se montrer complice lui parler de la beaut\u00e9 de la lumi\u00e8re, des paysages et de la gentillesse des habitants de ces r\u00e9gions recul\u00e9es. \r\nEt lui rappeler brusquement la jeune fille qu'il avait connu avant leur mariage, et donc il \u00e9tait tomb\u00e9e amoureuse. \r\nTroubl\u00e9e, ils sont jamais masse l\u00e0 cette r\u00e9gion agissait si merveilleusement sur son temp\u00e9rament. \r\nIl n'avait pas tort car en retrouvant ses racines elle se sentir rassur\u00e9s s\u00e9curitaire mettait d'aller au-devant des autres de fa\u00e7on positive et non plus agressive ou d\u00e9prim\u00e9, elle passait des heures \u00e0 parler avec les femmes du village qui lui exposer leurs probl\u00e8mes, elle prenait des notes proc\u00e9der avec la pr\u00e9cision d'un sociologue et promettait de revenir pour trouver avec elle des solutions, elle avait apport\u00e9 des v\u00eatements aux femmes qu'elles connaissaient et les avait choisis soigneusement aussi des jouets pour les enfants et un lot de m\u00e9dicaments qu'elle confia \u00e0 l'une jeune femme qui savait lire le peintre regardez sa femme faire le bien, et il \u00e9tait heureux, le ciel \u00e9tait d'un bleu limpide et le soir, le froid \u00e9tait paralysant. \r\nElle se blottit c'est contre lui pour se r\u00e9chauffer, mais aussi parce qu'elle sentait que son homme lui appartenait. \r\nElle le tenait la tirer de toutes ses forces, Vairelles, comme si elle voulait lui signifier qu'elle le garderai pour toujours. \r\nIl pense un instant qu'elle avait entra\u00een\u00e9 la fin de l'accaparer de mani\u00e8re magique. \r\nNe croyez -t-elle pas \u00e0 la sorcellerie comme les femmes de son village. \r\nIl chasse \u00e0 cette id\u00e9e r\u00e9trograde de ses pens\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:59) [89%] :\r\nPour nous immerger en musique dans les profondeurs de la vie conjugale selon Tahar Ben Jelloun, j'ai choisi la clarinette basse de John sur Sourmane ce morceau intitul\u00e9 Soltau supervise a donn\u00e9 son titre \u00e0 un tr\u00e8s bel, album paru r\u00e9cemment sur le Label oc\u00e9ane le bonheur conjugal, la t\u00e9l\u00e9, le titre du dernier roman de Tahar Ben Jelloun, paru dans la collection blanche de Gallimard avec Annika nous l'accueillons aujourd'hui entre les lignes sur Espace 2, Tahar Ben Jelloun, dites -nous en plus sur cette femme qui semble d\u00e9cid\u00e9ment avoir une une histoire personnelle, charg\u00e9 du moins douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:34) [87%] :\r\nC'est une on cite une femme tr\u00e8s intelligente mais qui va \u00eatre victime de sa condition et victime aussi de sa tribu de sa famille parce que. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:48) [84%] :\r\nD'ailleurs le le le le vrai probl\u00e8me commence pas surgir au moment o\u00f9 le le mari va se rendent compte qu'il n'a pas \u00e9pous\u00e9 une femme et une toute une famille et envahissante, mais \u00e7a, il n'avait pas l'habitude de \u00e7a, lui, vous ne pouvez pas comprendre surtout un artiste de tourner sur lui- m\u00eame qui a fait ses manies. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:05) [83%] :\r\nQui avait ses pinceaux bien plac\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 il faut, il faut faire, il pouvait pas imaginer il pouvait pas support\u00e9 que son espace soit envahi et \u00e7a, c'est la 1\u00e8re chose la 2\u00e8me chose c'est que cette cette fille va va souffrir de la pauvret\u00e9 et les. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:22) [83%] :\r\nParents, non pas l'aventure, c'est un peu le le le mot n'est pas juste, mais en tous cas, et ils vont faciliter le feu sans son d\u00e9part avec une famille fran\u00e7aise qui n'a pas d'enfants et qui l\u00e0 d'opter pendant quelques temps et elle va suivre ce ce vieux couple qui n'avait pas qui avait pas avoir d'enfants et qui elle va donc faire des \u00e9tudes, elle va ensuite partir avec eux en France, \u00e0 Marseille, et l\u00e0 elle va rencontrer un jeune Arm\u00e9nienne tr\u00e8s belle qui fait qui fait d'une mani\u00e8re manich\u00e9enne et va la pousser \u00e0 aussi affaire mannequin parce qu'elle est tr\u00e8s grande taille exotique, \u00e7a va \u00eatre le d\u00e9but de sa de de de sa vie, elle aurait pu continuer dans ce dans ce dans cette voie, mais quelque chose en elle la la ramener vers une r\u00e9alit\u00e9 beaucoup plus dur qui est celle finalement de servitude d'affronter les difficult\u00e9s de la vie puisque il va retrouver ses parents immigr\u00e9s immigration choisie dans le nord de la France, donc c'est que c'est tout \u00e7a, c'est, c'est une histoire qui qui rappelle beaucoup d'autres histoires, que ce soit, que j'ai racont\u00e9 ce que j'ai vu \u00e7a je, je, que j'ai honte, donc j'ai entendu parler mais mais c'est moi j'ai j'en fait un personnage vraiment romanesque savait, il lui arrive beaucoup de choses extraordinaires, tr\u00e8s tr\u00e8s vite et elle va, elle va tomber, elle aussi amoureuse de cet homme, cet artiste elle elle va ni lui ne elle ne vont percevoir les difficult\u00e9s de cette union, il pense Yvon proc\u00e8s tous les 2 que l'amour sera plus fort et que l'amour va finalement r\u00e9unir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:04) [88%] :\r\nLes les choses qui sont pas du tout conciliables et c'est \u00e7a \u00e0 mon avis, l'erreur qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 fait, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont l'amour, finalement, ne r\u00e9sout pas tous les probl\u00e8mes et puis il est fait passer de bons moments, mais un bon une bonne discussion avant contrat contrat verbal aurait \u00e9t\u00e9 beaucoup mieux que tout simplement l'aveuglement qui a, qui \u00e9tait \u00e0 la base. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:33:27) [93%] :\r\nOui, l'amour ne suffit pas, mais vous faites bien de nous le rappeler, il y a l'amour \u00e0 la base c'est un un roman aussi d'amour mais d'amour qui ne tourne pas bien, ce n'est pas la 1\u00e8re fois Tahar Ben Jelloun, que vous mettez dans la peau d'une femme, vous l'avez fait jeu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:39) [81%] :\r\nCrois dans La Nuit sacr\u00e9e notamment, vous avez aussi \u00e9t\u00e9 une petite eau sal\u00e9e, voil\u00e0 les les yeux baiss\u00e9s, mais l\u00e0, vous \u00eates une petite fille me semble donc vous \u00eates vraiment un romancier, c'\u00e9tait assez pour vous de vous glisser comme \u00e7a dans des poses tr\u00e8s diff\u00e9rente finalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:51) [85%] :\r\nAh bah c'est comme les com\u00e9diens, j'adore ce soir du de, de sentir, de mettre \u00e0 la place de cette femme, de savoir ce sentiment ses \u00e9motions et de d\u00e9crire, oui, c'est une fa\u00e7on de s'immiscer dans un corps virtuel que que j'ai invent\u00e9, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant, bien s\u00fbr, je je suis seul finalement Jimmy sociaux dans le corps de ce peintre et j'ai, je r\u00e9agis comme si j'avais eu cette tout accident le parce que c\u00e9r\u00e9bral, c'est-\u00e0-dire en fait \u00e9crire c'est c'est mettre \u00e0 la place des autres et ressentir ce qu'il se recentre r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:23) [90%] :\r\nLes citoyens compliqu\u00e9, Tahar Ben Jelloun, l\u00e0 par exemple, tr\u00e8s concr\u00e8tement, vous faites comment bon, vous avez dit que vous aviez quand m\u00eame entam\u00e9 tr\u00e8s largement la 1\u00e8re partie de ce roman qui \u00e9crit \u00e0 la 3\u00e8me personne, mais c'est la voix du peintre qu'on entend, avant d'aborder la 2\u00e8me partie qui est la r\u00e9ponse de de la femme, ce sont des des personnages tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:41) [78%] :\r\nComment voulez vivez quasiment physiquement l'un apr\u00e8s l'autre, ensemble, \u00e7a vous donner des m\u00e9langes un peu sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:48) [78%] :\r\nNon, non, je suis tr\u00e8s, tr\u00e8s bon com\u00e9dien, un bon com\u00e9dien, je suis disciplin\u00e9, je travaille oh je passe de la lotte facilement, c'est parce que \u00e7a s'arr\u00eate, de l'\u00e9criture, un jeune, je ne me d\u00e9guise pas mais bien. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:03) [62%] :\r\nNathalie vous Abidal Ben Jelloun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:05) [85%] :\r\nOui, oui, je reste quand m\u00eame, mais c'est int\u00e9ressant de voir comment les, comment on peut entrer dans les dans les la pour les autres, vous savez ce truc, tous les, tous les \u00e9crivains qui qui ont qui sont int\u00e9ress\u00e9es \u00e0 des personnages complexes se sont identifi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:22) [88%] :\r\nOui, vous \u00eates un chanteur, un raconteur d'histoires aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:25) [92%] :\r\nAh, j'adore, j'adore raconter des histoires, parce que c'est une fa\u00e7on de mentir autant et de repousser les probl\u00e8mes ou alors de mettre un petit voile sur les difficult\u00e9s quotidiennes, on raconte histoire, c'est-\u00e0-dire qu'on nous allons changer le monde, le monde trop compliqu\u00e9 et trop cynique pour cela mais on on essaie au moins de de passer du temps \u00e0 \u00e0 imaginer que ce que les choses pourraient se passer bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:35:47) [87%] :\r\nOui alors, d\u00e9sol\u00e9, je vais vous ramener aux difficult\u00e9s quotidiennes Chancel connu chaque moiti\u00e9 d'orange du couple \u00e0 une liste de reproche \u00e0 faire \u00e0 l'autre, en voici un extrait : Edmond au prend la voie du peintre et je lui r\u00e9pondrais par celle de sa femme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:03) [84%] :\r\nMa femme n'en fait qu'\u00e0 sa t\u00eate, ma femme est une crue violente flot de mots une temp\u00eate \u00e9parpill\u00e9s. \r\nMa femme est un diamant que personne n'a taill\u00e9. \r\nMa femme est amoureuse de l'amour et du prince charmant. \r\nMa femme aime les grosses voitures, elle ne supporte pas d'\u00eatre passag\u00e8re. \r\nMa femme pense \u00eatre sinc\u00e8re, elle dit vrai quand tellement. \r\nMa femme a une logique qu'aucun math\u00e9maticien n'a pr\u00e9vu. \r\nMa femme est capable de s'autod\u00e9truire pour d\u00e9montrer que l'autre est coupable. \r\nMa femme croit que la conjugalit\u00e9 Exclu les secrets entrer. \r\nMa femme n'aime pas l'analyse, la remise en question, le doute, l'\u00e9ventualit\u00e9 d'une erreur. \r\nMa femme appelle un drame, une trag\u00e9die. \r\nMa femme est adorable avec le monde entier, sauf avec son \u00e9pouse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:58) [88%] :\r\nJe d\u00e9teste son odeur, je d\u00e9teste son allure je d\u00e9teste son haleine je d\u00e9teste sa bouche, je d\u00e9teste son sourire narquois : je d\u00e9teste sa mauvaise foi, je d\u00e9teste ses amis je d\u00e9teste sa mani\u00e8re de manger vite et en se salissant je d\u00e9teste son stress et ses angoisses, je d\u00e9teste son \u00e9gocentrisme je d\u00e9teste ces bourrelets autour de la taille, je d\u00e9teste sa passion pour le cin\u00e9ma, je d\u00e9teste le jazz qui l'\u00e9coutent en mettant le volume \u00e0 fond, je d\u00e9teste toutes les femmes qu'il a connue avant moi, je d\u00e9teste sa violence muettes. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:37:37) [62%] :\r\nMais la depuis le le pour elle condamne romantique ce mois de ceux qui viennent Honda, il faut donc test d'int\u00e9grer le bon c\u00f4t\u00e9, puis un de la f\u00eate nationale du meilleur, voil\u00e0, \u00e7a y est, la cerner, vous r\u00eavez, surtout ce qui ne m\u00eame sur les ondes avec une trop clos car tous les d'actualit\u00e9 Cloclo quant de grands patrons qu'on aime et qui s'appelait Est- ce qu'il y un le sur le canton ma ma pension d'antenne facilement d\u00e8s maintenant qu'il allait \u00eatre mythique t\u00e9moignage parent d'Intel. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:38:08) [57%] :\r\nIl faut instaurer davantage plus qu'Odenbach militantisme aux victimes, et puis des moments d'innover du temps il se mettait Baralbin dans les d\u00e9tenait Benjamin parce qu'il il semble bien moyens un peu non, souvenez -vous, les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:25) [78%] :\r\nLes auditeurs, ma\u00eetrisant parfaitement le Su\u00e9dois auront peut-\u00eatre reconnu un extrait de sc\u00e8nes de la vie conjugale, il ne sert est con\u00e7ue pour la t\u00e9l\u00e9vision, sign\u00e9 iMac Bergman recycl\u00e9s par la suite, souffrant de longs m\u00e9trages Bergman, un r\u00e9alisateur qui, lui aussi, s'il entendait un peu dans l'expression des rapports au sein du. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:44) [78%] :\r\nIl \u00e9tait tr\u00e8s fort, mais voyez m\u00eame les su\u00e9dois qui sont des qui viennent et civilisations extr\u00eamement tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:38:54) [72%] :\r\nTr\u00e8s haute et tout, h\u00e9 bien, m\u00eame si finalement trouve que les conjugalit\u00e9 et source de conflits et de malheur et il n'arrive plus \u00e0 n\u00e9gocier et ce cet extrait, moi je connais des films par coeur, c'est extrait c'est \u00e7a, c'est, c'est vers la c'est, c'est vers le moment o\u00f9 elle il va la quitter, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates remarquable. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:15) [85%] :\r\nPar Ben Jelloun parce que \u00e7a c'\u00e9tait du monde du Su\u00e9dois mais vous arrivez \u00e0 replacer cette sc\u00e8ne exactement dans la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:19) [76%] :\r\nPas s\u00fbr que c'est \u00e7a, \u00e7a c'est horrible crie \u00e0 7 heures oui parce que ce sont des gens tr\u00e8s civilis\u00e9 les chiffres hein, donc on n'est pas fait pas en M\u00e9diterran\u00e9e, donc c'est assez par de le retenir, c'est terrible, ce film extraordinaire mais \u00e7a universelle c'est ce sauf que 2 camps comme \u00e7a se passe au Maghreb ont du bord et son petit, ils exag\u00e8rent parce que sans m\u00e9diterran\u00e9en, mais compte tenu compte de de de libert\u00e9 sans se se sentent trahis ou humili\u00e9s, h\u00e9 bien, la r\u00e9action est la m\u00eame tout \u00e0 fait, c'est presque l'instinct qui qui qui qui parlent mais c'est c'est c'est terrible de voir que combien de malheurs sont provoqu\u00e9s par une malentendu \u00e9norme qui est que le le mariage de 2 le mariage ne pas ne pas penser ne pas r\u00e9fl\u00e9chi il est subi, et en fait c'est vrai que c'est ma. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:16) [69%] :\r\nDe \u00e0 des traits d'EDF de construire quelque chose de, mais encore faut est d'accord sur comment construire ce couple. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:40:24) [84%] :\r\nAnnick, la 1\u00e8re partie de votre roman, Tahar Ben Jelloun, le bonheur conjugal qui para\u00eet donc chez Gallimard est articul\u00e9 en chapitres qui sont autant de de s\u00e9quences, voire de sc\u00e8ne, le cin\u00e9ma est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans ce livre, le roman du peintre, donc la 1\u00e8re partie s'intitule Dal hier, l'homme qui aimait trop les femmes et chaque chapitre est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 d'un court dialogue de de cin\u00e9ma Berman Bu\u00f1uel Guitry dans votre vie aussi Tahar Ben Jelloun le le cin\u00e9ma et est tr\u00e8s pr\u00e9sent en vous connaissez \u00e0 part Herman Raoul film par coeur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:54) [95%] :\r\nAh oui absolument, moi je suis un cin\u00e9phile depuis l'\u00e2ge de 14 ans j'ai j'ai j'ai j'ai j'ai regard\u00e9 des milliers de films et. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:41:01) [57%] :\r\nEt puis on prendra l'\u00e9voquer un \u00e0 14 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:04) [86%] :\r\nOui, on m'a rejet\u00e9 \u00e0 Tanger, mais je m'occupais d\u00e9j\u00e0 du cin\u00e9- club de Tanger et \u00e0 16 ans j'\u00e9tais envoy\u00e9 par le cin\u00e9- club en France pas premi\u00e8res fois de ma vie je quitter le Maroc et pour suivre un stage de cin\u00e9ma \u00e0 Marly-le-Roi, c'\u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il y avait des cin\u00e9- clubs, vous savez que ce soit qui n'existe plus aujourd'hui et j'ai essay\u00e9 le stage, c'\u00e9tait de d'avaler des centaines de films en 10 jours et je je puis un b\u00e9b\u00e9 puis Julie j'ai \u00e9norm\u00e9ment sur le cin\u00e9ma, je lisais toutes les biographies tous les internautes que les entretiens \u00e9poux et je pense que c'est ma passion, c'est le cin\u00e9ma parce que le cin\u00e9ma apr\u00e8s \u00e0 \u00e9crire et m'a donn\u00e9 plein d'id\u00e9es pour \u00e9crire, pour raconter des histoires, moi je vous parle, un film de Fritz Lang, quel qu'il soit surtout enfin dirait surtout la partie am\u00e9ricaine de Fritz Lang en exil, h\u00e9 bien c'est, c'est c'est extraordinaire quand il l'\u00e9conomie de du r\u00e9cit, c'est formidable, Orson Welles, la m\u00eame chose, Bu\u00f1uel c'est quelqu'un qui allie le le le r\u00e9cit et les surr\u00e9alisme la po\u00e9sie et la trag\u00e9die Sacha Guitry, l'homme de de la litt\u00e9rature fran\u00e7aise qui a, qui a fait les plus beaux dialogues dans litt\u00e9rature fran\u00e7aise c'est merveilleux et m\u00eame, m\u00eame quelqu'un comme Michel Audiard, qui a fait des films et des dialogues de films, c'est toujours tr\u00e8s int\u00e9ressant, tr\u00e8s tr\u00e8s perte percutant, donc je suis plein de ce cin\u00e9ma- l\u00e0 et j'ai pour moi, c'\u00e9tait un hommage en mettant en exergue des dialogues que j'ai et qui n'ont pas toujours en rapport Direct avec la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:31) [89%] :\r\nVous avez \u00e9crit, on l'a dit, des essais, des romans, vous avez, vous \u00eates aussi un po\u00e8te, d'ailleurs je crois que vous avez commenc\u00e9 votre carri\u00e8re d'\u00e9crivain par la po\u00e9sie et, r\u00e9cemment, vous avez publi\u00e9 que la blessure se ferme, sauf erreur, cette. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:42:43) [76%] :\r\nOn trouve accueille de po\u00e9sie, l\u00e0 c'est tout r\u00e9cent, il y a quelques il y a quelques mois, faire un sc\u00e9nario, \u00e7a vous l'avez fait ou sur le temps qu'il encadre nous comment vous \u00eates incapable : incapable de parler, vous savez, \u00e0 vous, vous faites du th\u00e9\u00e2tre dans la \u00e0 travers vos oui mais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:00) [82%] :\r\nMais parce que simplement \u00e9crire une la litt\u00e9rature si on travaille avec les mots faire assez sc\u00e9nario travailler avec les images et sur des situations au litt\u00e9rature n'a aucun r\u00f4le \u00e0 jouer, donc laissez et j'ai jamais r\u00e9ussi \u00e0 faire un sc\u00e9nario parce que je suis pas capable et mais une chose est, mais le cin\u00e9ma, c'est-\u00e0-dire pouvoir en faire, c'est l'erreur de beaucoup de gens qui, qui passe de la cin\u00e9philie \u00e0 la r\u00e9alisation, il font des catastrophes donc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:25) [90%] :\r\nMais cependant, vous avez les capable d'\u00e9crire pour le th\u00e9\u00e2tre pour la sc\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:28) [87%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est laisser, c'est parce que dans le th\u00e9\u00e2tre il y a les dialogues et il y a l\u00e0 \u00e9crit de beaux dialogues, on peut au cin\u00e9ma aujourd'hui, les gens parlent comme dans dans un bistrot, il n'y a plus cette recherche du dialogue, il y a, il y a ce r\u00e9alisme qui stupidit\u00e9 qui tue la po\u00e9sie de du cin\u00e9ma aujourd'hui lors des j'ai plus j'ai pratiquement plus au cin\u00e9ma, je me contente de revoir et revoir les classiques, il y a heureusement une habitude culturelle quelques milliers et et gr\u00e2ce au DVD je me je me je me je me nourris de tous les jours de \u00e7a parce que finalement le cin\u00e9ma d'aujourd'hui est devenue beaucoup plus spectaculaire que, il y a pas de po\u00e9sie dans le cin\u00e9ma d'aujourd'hui alors en revanche de cin\u00e9ma am\u00e9ricain qui est en train de dispara\u00eetre, a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 par quelque chose de fantastique est l'effet de s\u00e9rie et l\u00e0 bravo et chapeau, ils sont en train de damer le pion au monde entier, avec des s\u00e9ries extraordinaire o\u00f9 on est tenu en haleine du d\u00e9but jusqu'\u00e0 la fin. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:28) [89%] :\r\nDans dans certains films, ceux de Hitchcock, par exemple, passe l'ombre fugitive du du cin\u00e9aste, permettez -moi une petite remarque tr\u00e8s, tr\u00e8s personnel, en fait, dans vos romans passe parfois une figure touchante, celle de l'enfant qui vit avec un handicap, alors c'est votre fa\u00e7on \u00e0 vous 2, c'est une petite touche de votre vie que que vous mettez dans vos livres comme \u00e7a de temps en temps, et qu'on peut retrouver. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:49) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait oui, oui, oui, un enfant trisomique et merveilleux et qu'\u00e0 chaque fois que je peux, je je glisse quelque chose parce que \u00e7a fait partie de la vie, \u00e7a fait partie de, de, de, de, de ce qui se passe et c'est tout \u00e0 fait naturel, c'est pas du tout une chose n'y anormal ni dramatique, c'est clair, chose qui fait partie de nous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:09) [88%] :\r\nOui, et ce, mais ce qui est beau, c'est la mani\u00e8re de le faire, comme une petite ombre comme dire il est toujours l\u00e0 et il est toujours avec moi et je trouve \u00e7a tr\u00e8s, tr\u00e8s beau et tr\u00e8s tr\u00e8s po\u00e9tique et d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:17) [85%] :\r\nDonc, oui, oui, oui, tout \u00e0 fait dans par exemple au pays, c'est le seul enfant qui va, qui va comprendre le grand- p\u00e8re, celui qui va l'aider, qui va, mais jusqu'au bout je resterai jusqu'\u00e0 la mort Ruth a fait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:27) [87%] :\r\nLe bonheur conjugal, parle d'une relation de de couple de ce couple -l\u00e0 et on l'a compris, elles sont plus que grin\u00e7ante, c'est un roman qui se passe entre Paris et Casablanca, malgr\u00e9 leurs dissensions, h\u00e9 bien, il quitte la France, ils reviennent au Maroc, le roman se d\u00e9roule d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 et le narrateur, il d\u00e9nonce une soci\u00e9t\u00e9 scl\u00e9ros\u00e9e et corrompue, alors l\u00e0 c'est la touche de l'essayiste qui appara\u00eet dans et puis du citoyen de de l'homme, qui observe la le monde qui appara\u00eet dans dans ce roman pour vous 2, c'est la situation est toujours la m\u00eame, donc ce roman se passe en 2000 2003 environ, l\u00e0 on est 10 ans plus tard, il y a eu les r\u00e9volutions arabes le le monde dans les pays arabes change Tahar Ben Jelloun. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:12) [82%] :\r\nDans le monde, oui, oui \u00e0 la fois sujet alors l\u00e0 en partie l'enfer conjugal \u00e0 l'enfer mondial parce que l\u00e0 on est on est le. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:20) [91%] :\r\nOn est entr\u00e9 dans une zone qui va durer au moins une g\u00e9n\u00e9ration de, de, de, de, de, de, de r\u00e9gression et de fanatisme et \u00e7a c'est, c'est l'horreur, le monde arabe aujourd'hui et et et pris en main. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:34) [81%] :\r\nOui, m\u00eame si c'est long, \u00e7a va \u00eatre temporaire, c'est \u00e7a veut dire que la r\u00e9volution, les r\u00e9voltes comme vous les avez appel\u00e9s en soi, c'est quelque chose qui est c'est une Pierre qui est pas r\u00e9ductible enfin douteux. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:46:45) [78%] :\r\nToutes mes toute r\u00e9volution toute r\u00e9volution implique des des situations insupportables situation tragique des incoh\u00e9rences forc\u00e9ment et l'islamisme n'est pas l'islamisme mod\u00e9r\u00e9 d'islamisme. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:01) [88%] :\r\nEt pour pour beaucoup de beaucoup de monde, c'est une c'est une r\u00e9gression absolue parce que la religion au lieu de rester dans les coeurs, dans les lieux de culte, elle, elle, elle est l\u00e0, elle est l\u00e0, on va utiliser \u00e0 la sc\u00e8ne politique et id\u00e9ologique et \u00e7a devient, \u00e7a devient insupportable parce que, que \u00e7a soit en Tunisie on \u00c9gypte et aujourd'hui, la Syrie est menac\u00e9e aussi par \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:47:27) [82%] :\r\nFacile, donc vous avez d\u00e9nonc\u00e9 la violence il y a d\u00e9j\u00e0 pas mal de temps moi tient aussi les fa\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:31) [85%] :\r\nViolence, voil\u00e0 un grand criminel, un grand criminel \u00e9duqu\u00e9 par un grand criminel qui \u00e9tait son p\u00e8re et son fr\u00e8re aussi, c'est, c'est une famille de Bondy et des serial-killer qu'on les appelle les Libanais et c'est bon sensation c'est un malheur, c'est un malheur qui malheureusement est un malheur assassin tous les jours il y a entre 100 et 100 50 civils qui sont morts, qui meurent sous les coups et les les bombardements de ce salopard. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:55) [85%] :\r\nMais Ben Jelloun le prix Goncourt ne serait inutile pas \u00e0 Beyrouth prochainement pour d\u00e9lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:00) [89%] :\r\nAlors justement, justement, on est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s, comment dire, les tr\u00e9sors on sait pas, oui, on sait pas si on va y aller ou pas, on doit d\u00e9cider \u00e7a en principe demain entreprend une d\u00e9cision, ce serait bien de d'aller donner un coup de main \u00e0 ce peuple libanais qui est formidable, enfin, sur le plan culturel, bien s\u00fbr, mais pas de ne pas entrer dans la politique, mais en m\u00eame temps je sais pas moi je suis je je j'ai aucune confiance dans cette s\u00e9rie qui a d\u00e9j\u00e0 ses agents au Liban, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 tuer quand m\u00eame l'homme le plus prot\u00e9g\u00e9 de de de du du pays donc on n\u00e9gocie situations un petit peu, je sais pas, on a pas, on va voir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:40) [84%] :\r\nBien, alors pour ceux qui veulent conna\u00eetre vos opinions sur les r\u00e9volutions arabes, h\u00e9 bien, on peut lire les articles votre site un peu et puis ces 2 essais que vous avez publi\u00e9 en 2011 l'\u00e9tincelle et puis par le feu \u00e0 un ouvrage, c'\u00e9tait plut\u00f4t alarmant sur moi \u00e0 travers \u00e0 travers morale, le personnage de Mohamed Bouazizi parvient quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:00) [63%] :\r\n\u00e7a fait tout fait enfin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:02) [82%] :\r\nMerci, Tahar Ben Jelloun, de nous. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:49:04) [82%] :\r\nIl a serr\u00e9, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able, j'ai failli ne pas arriver \u00e0 au Studio Harcourt : il est \u00e0 cause de la mani\u00e8re dans dans le le maire de Paris est entrain de foot. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:49:12) [60%] :\r\nAllez pas Dridi 41 Jelloun orch\u00e9sien je toujours. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:49:15) [84%] :\r\nOui non mais j'ai failli rater cette \u00e9mission parce que le il y avait des embouteillages par tous ceux qui font des travaux par. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:20) [83%] :\r\nTout \u00e7a m\u00e9rite puisque la derni\u00e8re fois, ils avaient fait une jamais arriv\u00e9 parce que c'est un jour de neige et que la neige n'\u00e9taient pas d\u00e9blay\u00e9es c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:49:26) [82%] :\r\nAlors dans la peau du maire de Paris, dans Paris, pas toujours tr\u00e8s fonc\u00e9 faire mentir, c'\u00e9tait tr\u00e8s agr\u00e9able Vend\u00e9e avec vous merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:49:33) [85%] :\r\nMerci infiniment de nous avoir accompagn\u00e9 lors 7 heures pour \u00e9voquer \u00e9voquer, dans votre dernier roman, dont je rappelle le titre le bonheur conjugal, il a paru aux \u00e9ditions Gallimard dans la collection blanche, on va se payer le luxe, quelques minutes avant midi dans 2 ans, encore un tout petit extrait, c'est un passage plut\u00f4t conclusif du bonheur conjugal toujours lu par Edmond vid\u00e9o. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:53) [87%] :\r\nMoi, Amina ensuite une nuit du 1er au 2 octobre 2003 bougies r\u00e9diger cette r\u00e9ponse \u00e0 son manuscrit, j'ai d\u00e9cid\u00e9 d'aimer mon mari dans l'\u00e9tat o\u00f9 ils se trouvent. \r\nMes sentiments ne se perdront plus d\u00e9sormais dans des rebelles sans issue. \r\nC'est une d\u00e9cision m\u00fbrement r\u00e9fl\u00e9chie que je dois en grande partie \u00e0 la la. \r\nL'id\u00e9e de le r\u00e9cup\u00e9rer vient d'elle. \r\nTelle sera ma vengeance, elle passera par le chemin du bien de la bont\u00e9 et de la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9. \r\nElle sera amour et r\u00e9demption. \r\nJe vais le combler d'un amour infini, beau et profond, un amour qui le laissera r\u00eaveurs et l'enveloppera dans une douceur dont il n'a pas id\u00e9e. \r\nJe ne ferai toute petite, je demanderai pardon je m'arrangerais pour lui ob\u00e9ir et m\u00eame anticiper ses d\u00e9sirs, au point qu'il ne pourra pas douter de ma bonne foi de ma volont\u00e9 de r\u00e9gler le moindre de ses probl\u00e8mes et de lui \u00eatre soumise. \r\nJe rends gr\u00e2ce au hasard qui me permet de retrouver ma place, celle que je n'aurais jamais d\u00fb perdre. \r\nJe ferai tout pour qu'il soit ma chose mon objet bon malade totalement enti\u00e8rement d\u00e9pendant de moi et rien que de moi. \r\nJe savoure ces moments \u00e0 venir, je me r\u00e9jouis de cette aubaine. \r\nEnfin libres, enfin j'existerait. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:51:17) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:10) [85%] :\r\nVoil\u00e0, nous allons refermer ses int\u00e9r\u00eats ligne avec la musique enveloppante de John sur entre les lignes, vous \u00e9tait propos\u00e9 par Annick et Jean-Marie F\u00e9lix Edmond Julio \u00e9tait notre lecteur Jessica Amar \u00e9tait en r\u00e9gie Madeleine tr\u00e8s cher en coulisses, merci \u00e0 toutes, merci \u00e0 tous, si vous souhaitez revenir aux propos de Tahar Ben Jelloun One aux \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes, je vous renvoie vous auditeurs \u00e0 la page internet entre les lignes, vous y parviendrez en tapant RTS Point CH barre oblique, entre les lignes, demain, o\u00f9 il y a Marie gaullienne vous proposera un entretien r\u00e9alis\u00e9 \u00e0 Paris avec Jean Echenoz, auteur d'un roman au titre laconique 14 et juste apr\u00e8s le flash info ce sera magma en mode portrait toute cette semaine, Isabelle Car Sales s'entretiendra avec comme fondateur de l'ensemble baroque, la petite bande. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "id": "0372FBD4-8EC3-435B-BFD9-0160645AAA85", "name": "Entre les lignes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Ben Jelloun, Tahar", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "F\u00e9lix, Jean-Marie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ben Jelloun, Tahar", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Vullioud, Edmond", "role": "com\u00e9dien", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-266219", "internalArchiveId": "GE1210266220", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.10.24", "publicationDate": "2012-10-24T00:00:00Z", "durationSec": 1931, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4381672", "imageURL": "http://www.rts.ch/4381692.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Les invit\u00e9s culturels: Djamel Cencio et Melchior Ebener du groupe Kyasma sortent leur premier album", "Minimag: une artiste-peintre de 96 ans s'appr\u00eate \u00e0 vernir sa nouvelle exposition de tableaux dans sa maison de la Riviera vaudoise", "Le Parti socialiste fribourgeois souhaite maintenir la maternit\u00e9 de Riaz", "VS: le canton cherche \u00e0 inciter les particuliers \u00e0 couvrir leurs besoins \u00e9nerg\u00e9tiques avec des panneaux solaires", "Le Canton de Vaud lance une campagne pour la reconnaissance des \"proches aidants\"", "GE: des altercations qui auraient eu lieu entre deux magistrats de la Cour des comptes scandalisent les d\u00e9put\u00e9s", "GE: un incendie important s'est d\u00e9clar\u00e9 mercredi matin dans un vieil immeuble de Ch\u00eane-Bougeries", "Hongrie: d'importantes manifestations en faveur ou contre le Premier ministre Viktor Orban ont eu lieu mardi", "12:45 le journal", "Fermeture de l'usine Ford en Belgique: les pr\u00e9cisions d'Isabelle Ory", "Ford annonce la fermeture de son usine de Genk en Belgique et entra\u00eene ainsi la suppression de milliers d'emplois", "Tennis / tournoi de B\u00e2le: Stanislas Warwinka s'est inclin\u00e9 face au Russe Davidenko (7-6, 7-6)", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Avec beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance et de talent, le groupe valaisan a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er son propre univers rock-\u00e9lectro-classique.", "Maritza Faes n'a en effet rien perdu de son \u00e9nergie et de sa passion et elle reste totalement ind\u00e9pendante.", "Le parti a remis mercredi une p\u00e9tition qui a r\u00e9colt\u00e9 4'000 signatures \u00e0 la direction de l'h\u00f4pital fribourgeois.", "Le plus grand distributeur d'\u00e9nergie du canton lance mercredi une offre pour multiplier par 25 la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite par les cellules photo-volta\u00efques.", "Il s'agit des conjoints, enfants ou parents qui s'occupent d'un membre de la famille malade et qui y consacreraient en moyenne 50 heures par semaine.", "Ces derniers demandent en effet au Grand Conseil de r\u00e9agir mercredi.", "Les raisons de ce feu sont encore ind\u00e9termin\u00e9es. Personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 mais une cinquantaine de pompiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es, la circulation des trams a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e.", "Il est accus\u00e9 de mener une politique antid\u00e9mocratique. L'opposition d\u00e9nonce par ailleurs l'\u00e9chec de la politique \u00e9conomique du gouvernement.", "Cette fermeture repr\u00e9sente un v\u00e9ritable s\u00e9isme pour l'emploi en Belgique.", "A la surprise g\u00e9n\u00e9rale, il n'a fallu que deux manches \u00e0 Davidenko pour se d\u00e9faire du Vaudois mardi."], "variantIds": ["ece-4266145", "ece-4265365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-22T19:40:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB275938\r\nDate de transcription : 18-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:00 > 0:00:01) [98%] : \r\nSi on peut \u00e9viter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:08 > 0:00:10) [87%] : \r\n39 40 Fran\u00e7oise 45 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:21 > 0:00:23) [71%] : \r\nDu 18 pour \u00e9chouer non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:39) [80%] : \r\nAh merde je dis bienvenue dans ce journal est au-dessus de surveillance ce journal alors bonjour \u00e0 tous, qu'est ce que je peux dire d'autre qui est bien humain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:42 > 0:01:03) [79%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 de ce qu'le jour mercredi je ne ce mercredi 6 de troupes Joe oui quelqu'un petit quelque chose, non pourquoi ma m\u00e8re m'a dit : tu t'es tromp\u00e9 de jour ah oui fin semaine pass\u00e9e de c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas le fait aussi lundi, mardi, mercredi, jeudi, dire l'actualit\u00e9 de ce jeudi, qui jusque parce est ce qu'est ce que ce que je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:15 > 0:01:19) [76%] : \r\nEst ce qu'on peut avoir des A\u00e7ores est assur\u00e9, Andr\u00e9, ce qui est vraiment qui est un peu bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:29 > 0:01:33) [96%] : \r\n\u00e7a sent le manager \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:33 > 0:01:51) [76%] : \r\n\u00e7a le le groupe du Front le fait ben oui le souhaite, il passe le 1er tour du tournoi B\u00e2le allez bonjour Jean-Pierre finalement ce qu'il r\u00e9ponde carte printemps comme \u00e7a de Fran\u00e7ais Christine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:54 > 0:02:04) [75%] : \r\nOui, mais vous \u00eates fous 130 n'existe pas, on pourrait pas tous dans la presse sugg\u00e9rant et Sirven est-ce qu'essayer toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:06 > 0:02:08) [76%] : \r\nEst ce que, est ce que ce qu'on entend r\u00e9gie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:10 > 0:02:13) [72%] : \r\nOn peut \u00e9couter nos journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:13 > 0:02:17) [89%] : \r\nSouviens-toi bien, c'est ce que tu peux modifier quelque chose dans le titre dans le sommaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:19 > 0:02:27) [93%] : \r\nEst ce que la place de au sommaire de ce journal, on pourrait puisqu'on se r\u00e9p\u00e8te dans un petit peu, tu peux \u00e9crire dans l'actualit\u00e9 de ce mercredi, s'il te pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:29 > 0:02:30) [75%] : \r\nPato sommet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:34 > 0:02:38) [98%] : \r\nAvantageusement par dans l'actualit\u00e9 de ce mercredi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:02:40 > 0:02:47) [85%] : \r\nPr\u00e9cis\u00e9ment, s'il te pla\u00eet, ils ont vot\u00e9 comme ceux de la mort, c'est normal qu'on ait pas de retour l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:51 > 0:02:56) [86%] : \r\nC'est le retour du genre le coutelas ah ouais, mais \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 lui qu'il a compris que c'\u00e9tait ce qui nous convient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:59 > 0:03:00) [79%] : \r\nTu, on a petits habitue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:00 > 0:03:05) [73%] : \r\nRegardez en maternit\u00e9, oui, pourquoi le groupe de mots fribourgeois de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:05 > 0:03:07) [97%] : \r\nOui mais sauf que l'h\u00f4pital fribourgeois s'appelle l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:07 > 0:03:17) [82%] : \r\n\u00e7a n'fribourgeois alors alors c'est un peu le souci, c'est le nom de l'institution h\u00f4pital fribourgeois pas dire \u00e9videmment c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:18 > 0:03:28) [84%] : \r\nOn peut envisager, je l'ai fait Beaujolais c'\u00e9tait vous avez tout le blabla et c'est l'h\u00f4pital fribourgeois, je peux pas la peinture non tu sais toi pourquoi et parce que c'est, c'est l'institution h\u00f4pital fribourgeois, c'est tout, c'est tout oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:03:34 > 0:03:37) [73%] : \r\nQuitte l'h\u00f4pital vit une grande institution actions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:52 > 0:04:00) [82%] : \r\nPardon : Salut, Isabelle, tu m'entends ce saut \u00e0 oui je t'entends pas fait comme on avait dit de questions, alors oui, oui, oui, \u00e7a va bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:06 > 0:04:18) [87%] : \r\nL'annonce fait l'effet d'un coup de tonnerre en Belgique, Ford veut \u00e7a veut fermer son usine de qui est qui est ici 2014 pr\u00e8s de 5000 emplois Directs d'une vraie salle attraper autant d'emplois de constructeurs automobiles entend fermer ses portes \u00e0 la fin de la production des mod\u00e8les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:24 > 0:04:25) [73%] : \r\nVoil\u00e0 une aide quand probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:37 > 0:05:39) [99%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:39 > 0:05:59) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 de ce mercredi la crise dans le secteur de l'automobile, apr\u00e8s les difficult\u00e9s du groupe PSA Peugeot Citro\u00ebn en France, c'est au tour de Ford d'annoncer la fermeture de son usine en Belgique, entra\u00eenant la suppression de milliers d'emplois pr\u00e8s de 4500 sans compter les sous- traitants, c'est un v\u00e9ritable s\u00e9isme, nous serons en Direct sur place embellie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:00 > 0:06:15) [93%] : \r\nUne perquisition dans les locaux de la Cour des comptes, une proc\u00e9dure judiciaire ouverte \u00e0 l'encontre d'un magistrat, des magistrats, justement, qui en viennent aux mains les bisbilles autour de la Cour des comptes genevoise f\u00e2che les politiciens, ils demandent au Grand Conseil d'agir, nous les entendrons dans ce journal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:15 > 0:06:30) [93%] : \r\nInciter les particuliers \u00e0 couvrir leurs toits de panneaux solaires le Valais poursuit le d\u00e9veloppement de ces \u00e9nergies vertes, le plus grand distributeur du canton, lance ce matin une offre valaisan objectif multiplier par 25 la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite par les cellules photovolta\u00efques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:31 > 0:06:44) [92%] : \r\nIl n'y a pas d'\u00e2ge pour l'art dans ce journal, nous irons \u00e0 la rencontre d'une artiste peintre qui n'a rien perdu de sa fougue et de son enthousiasme \u00e0 96 ans, Maritza face vernir sa 38\u00e8me l'Exposition d\u00e9but novembre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:44 > 0:07:04) [90%] : \r\nEt nos invit\u00e9s sont Djamel sensu le coeur Heppner avec Jonathan de Castro, ils forment le groupe Kyasma, le jeune trio valaisan sort son 1er album gr\u00e2ce \u00e0 beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance et de talent, il a r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er son propre univers rock \u00e9lectro classique \u00e0 la crois\u00e9e des chemins et des styles voici Symphony for Technology et on en parle en seconde partie de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:06 > 0:07:22) [95%] : \r\nL'annonce fait l'effet d'un coup de tonnerre en Belgique, Ford veut fermer son usine de Guingamp d'ici 2014 pr\u00e8s de 4500 emplois Directs pourraient passer \u00e0 la trappe, autant d'emplois indirects, le constructeur automobile entend fermer ses portes \u00e0 la fin de la production des mod\u00e8les actuels Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:24 > 0:07:37) [91%] : \r\nComme un coup de tonnerre pour la Belgique, et en particulier pour la province flamande du Limbourg, l'usine d'assemblage de gains qui est plus qu'une institution, c'est le plus gros employeur de Flandre, \u00e9videmment, pour les 4300 employ\u00e9es la douche est glaciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:39 > 0:07:48) [89%] : \r\nRemous et l\u00e0, c'est dur, chacun pense \u00e0 sa situation avec une coll\u00e8gue, nous travaillons ici depuis des ann\u00e9es et nous avons chacune 3 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:49 > 0:08:02) [91%] : \r\nFort de gagner, qui emploie 4300 personnes qui perdront leur emploi au plus tard d\u00e9but 2014, mais avec tous les postes de sous- traitants, ce sont 10500 emplois qui devraient dispara\u00eetre fort de Belgique qui a produit 14 millions de v\u00e9hicules en 50 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:03 > 0:08:14) [80%] : \r\nAlors vous esp\u00e9rez ou de tout est perdu, pourquoi, autrement dit, il n'y a aucune perspective de maintenant informer les travailleurs, moi je suis an\u00e9antie alors \u00c9ric Benhamou que pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:15 > 0:08:27) [90%] : \r\nLa menace planait sur la r\u00e9gion depuis 3 ans, le site produit des mod\u00e8les en fin de parcours, d'ailleurs, l'usine de gains qui fonctionnent au ralenti, elle tourne \u00e0 52 pourcent de ses capacit\u00e9s et une partie du personnel se trouve au ch\u00f4mage technique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:27 > 0:08:35) [86%] : \r\nAu-del\u00e0, soigne aller-retour de radio quand on entrait chez Ford, c'\u00e9tait jusqu'\u00e0 la retraite, on a perdu cette s\u00e9curit\u00e9 maintenant et on ne sait pas ce qui se passera demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:35 > 0:08:35) [67%] : \r\nMarc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:52) [88%] : \r\nLa fermeture de Ford, de qui est d'autant plus incroyable pour les employ\u00e9es que la direction avait laiss\u00e9 entendre en septembre que la nouvelle Mondeo il seraient produites selon les syndicats, le nouveau mod\u00e8le sera produit \u00e0 Valence en Espagne, la Belgique fois leur dit pilier de son \u00e9conomie, partir pour la casse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:54 > 0:09:04) [88%] : \r\nIsabelle Ory, cet \u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait PSA qui annon\u00e7ait la fermeture de l'usine d'Aulnay, avec la perte la de 8000 emplois aujourd'hui Belgique est touch\u00e9, c'est au fond toute l'industrie automobile europ\u00e9enne qui est en crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:09:05 > 0:10:02) [91%] : \r\nOui, l'Europe a vraiment un grave probl\u00e8me avec son industrie automobile depuis plusieurs ann\u00e9es, en fait, elle fabrique trop de voitures par rapport \u00e0 ce qu'elle ach\u00e8te \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent en trop et donc depuis le d\u00e9but de la crise \u00e9conomique, h\u00e9 bien il y a beaucoup d'usines qui sont en surcapacit\u00e9 alors comme cette industrie reste un employeur important, h\u00e9 bien on s'inqui\u00e8te surtout le vieux continent, d\u00e9j\u00e0 il y a 3 ans, les europ\u00e9ens s'\u00e9taient attaqu\u00e9s \u00e0 une premi\u00e8re fois au probl\u00e8me, ils avaient, par exemple, dans plusieurs \u00c9tats fait des primes \u00e0 la casse, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a encourageait en fait les gens \u00e0 acheter de nouveaux mod\u00e8les, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 des milliards et des milliards d'euros, \u00e7a a permis de gagner du temps, mais \u00e7a n'a pas r\u00e9solu le probl\u00e8me de fond de surcapacit\u00e9, alors pour vous donner une comparaison jusqu'ici depuis le d\u00e9but de la crise, on a annonc\u00e9 en Europe, la fermeture de seulement entre guillemets 5 usines dans le m\u00eame temps aux \u00c9tats-Unis General Motors, on a ferm\u00e9 15 et r\u00e9sultat aujourd'hui, h\u00e9 bien le constructeur am\u00e9ricain red\u00e9marre pour ouvrir des sites, alors que les marques europ\u00e9ennes, elles sont toujours au bord du gouffre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:02 > 0:10:06) [92%] : \r\nEt est-ce que c\u00f4t\u00e9 politique, on s'inqui\u00e8te, on envisage des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:07 > 0:10:48) [92%] : \r\nAlors, ben d\u00e9j\u00e0 maintenant le probl\u00e8me c'est que les \u00c9tats n'ont plus d'argent dans les caisses, contrairement \u00e0 il y a 3 ans pour financer un nouveau plan de soutien et puis surtout ce qui se passe c'est que tous les constructeurs europ\u00e9ens ne sont pas dans le m\u00eame bateau, alors \u00e7a va pas tr\u00e8s bien pour les Fran\u00e7ais, les Italiens ou pour Ford Europe, mais les constructeurs allemands, eux, continuent \u00e0 faire des b\u00e9n\u00e9fices et leurs ventes baissent beaucoup moins, par cons\u00e9quent, donc, l'Allemagne n'a pas tellement envie qu'il y a un grand plan europ\u00e9en de soutien \u00e0 l'industrie automobile, elle n'a pas une fois de plus, envie de, de payer pour les autres, pour les erreurs fait dans les autres pays et donc il y a peu de sens qui est un grand plan europ\u00e9en pour l'industrie automobile, ce qui reste plut\u00f4t de se passer, c'est qu'on risque de voir d'autres usines ferm\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:49 > 0:10:51) [98%] : \r\nMerci Isabelle pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:52 > 0:11:09) [92%] : \r\nCes manifestations d'importance maintenant Hongrie les anti et les pro, Viktor Orb\u00e1n ont d\u00e9fil\u00e9, hier, le 1er ministre est accus\u00e9 de mener une politique anti- d\u00e9mocratique, l'opposition d\u00e9nonce par ailleurs l'\u00e9chec de la politique \u00e9conomique du gouvernement alors que le pays vient d'entrer en r\u00e9cession, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:12 > 0:11:32) [91%] : \r\nQue le pays plonge en pleine r\u00e9cession \u00e9conomique, la Hongrie, vivait \u00e0 l'heure des grandes mobilisations politiques le jour anniversaire de la comm\u00e9moration des \u00e9v\u00e9nements de 1956 Viktor Orb\u00e1n, un 1er ministre affaibli mais pugnace s'exprimait devant des dizaines de milliers de partisans, arriv\u00e9e de Transylvanie et des 4 coins du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:33 > 0:11:45) [93%] : \r\nPodium o\u00f9 le croyait nous acceptons que les r\u00e8gles de l'Union europ\u00e9enne s'applique \u00e0 tout le monde, mais nous n'accepterons jamais que les \u00e9trangers nous administre et nous dise ce qui est bon ou pas pour la Hongrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:45 > 0:12:06) [93%] : \r\nL'Union europ\u00e9enne, le bouc \u00e9missaire du gouvernement hongrois, Viktor Orb\u00e1n, qui compare Bruxelles \u00e0 Moscou du temps de l'Union sovi\u00e9tique, qui accuse la zone Euro, le FMI o\u00f9 les socialistes d'\u00eatre responsable de tous les maux du pays mais aupr\u00e8s de l'opinion publique, le message passe de moins en moins bien l'opposition reprend des couleurs et des for\u00e7ats.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:07 > 0:12:13) [91%] : \r\nDites \u00e0 chacun qu'il y a de l'espoir mobilis\u00e9s quiconque souhaite le changement rejoignez notre mouvement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:15 > 0:12:26) [97%] : \r\nLa gauche qui a remport\u00e9 plusieurs \u00e9lections locales au cours des derniers mois mais Viktor Orb\u00e1n a de nombreux partisans \u00e0 la Hongrie en crise appara\u00eet aujourd'hui comme un pays profond\u00e9ment divis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:27 > 0:12:52) [96%] : \r\nEt des milliers de manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 hier soir \u00e0 Madrid, ils ont exprim\u00e9 leur col\u00e8re pr\u00e8s du Congr\u00e8s, o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9unis les d\u00e9put\u00e9s pour d\u00e9battre du budget 2013, un budget qui pr\u00e9voit des \u00e9conomies de 47 milliards de francs, la foule a r\u00e9pondu massivement aux appels lanc\u00e9s sur les r\u00e9seaux sociaux par les indign\u00e9s, elle a demand\u00e9 la d\u00e9mission des forces politiques traditionnelles, un \u00e9pais cordon de policiers anti- \u00e9meutes \u00e9taient d\u00e9ploy\u00e9s dans tout le quartier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:54 > 0:12:59) [97%] : \r\nEt l'actualit\u00e9 en Suisse romande avec cet incendie ce matin dans l'une des art\u00e8res les plus emprunt\u00e9s de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:59 > 0:13:13) [96%] : \r\nLe feu s'est d\u00e9clar\u00e9 un peu avant 7 heures pour des raisons encore ind\u00e9termin\u00e9es dans un vieil immeuble de Ch\u00eane-Bougeries personne n'a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 une cinquantaine de pompiers ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, la circulation du tram a d\u00fb \u00eatre interrompue dans ce secteur, une partie de la matin\u00e9e, Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:15 > 0:13:23) [97%] : \r\n\u00e0 8 heures ce matin, les pompiers continuaient d'arroser ce vieil immeuble c'est dans ce petit b\u00e2timent squatt\u00e9 de 3 \u00e9tages que le feu s'est d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:23 > 0:13:33) [93%] : \r\n6 heures et demi j'ai entendu des grosses d\u00e9tonations et puis je me suis lev\u00e9e en me demandant ce qui se passait ouvert ma porte est directement, j'ai vu des des des donneurs d'\u00e9normes flammes qui sortaient du du toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:33 > 0:13:40) [89%] : \r\nAh oui, c'\u00e9tait vraiment impressionnant, il y avait vraiment des des flammes de un \u00e0 2 m\u00e8tres qui sortaient de la fen\u00eatre, j'ai eu tr\u00e8s peur qu'est quelqu'un de bloquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:41 > 0:13:47) [95%] : \r\nC'est ce voisin sauveteur \u00e0 Ch\u00eane-Bougeries qui a donn\u00e9 l'alerte les pompiers sont intervenus tr\u00e8s rapidement sur les lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:47 > 0:14:06) [81%] : \r\nOn nous sommes partis pour feu d'appartement ou de cha\u00eenes et l'arriv\u00e9e sur place, c'\u00e9tait \u00e7a s'\u00e9tait propag\u00e9e dans les combles du b\u00e2timent, \u00e0 l'heure actuelle dans les recherches, qui a toujours personne \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le b\u00e2timent pas compte, nous avons avec les 2 Dibaba voisin, pour \u00e9viter que, si le feu propage qu'on a des probl\u00e8mes avec \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:07 > 0:14:26) [96%] : \r\nL'habitante de cet immeuble v\u00e9tuste, n'a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e, tout comme les 6 autres personnes \u00e9vacu\u00e9es des logements voisins pr\u00e8s de 50 pompiers sont rest\u00e9s mobilis\u00e9s une partie de la matin\u00e9e, la circulation du tram sur cette ligne tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9e, a \u00e9t\u00e9 interrompu jusqu'\u00e0 midi pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, car le vieux b\u00e2timents mena\u00e7aient de s'\u00e9crouler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:27 > 0:14:45) [93%] : \r\nPerquisition dans les locaux proc\u00e9dure judiciaire \u00e0 l'encontre d'un magistrat, que se passe-t-il \u00e0 la Cour des comptes de Gen\u00e8ve, c'est la question que se pose la classe politique du canton, les bisbilles entre 2 magistrats de la cour, qui en seraient venus aux mains, scandalise : les d\u00e9put\u00e9s ils demandent aujourd'hui au Grand Conseil de r\u00e9agir Fran\u00e7oise Chuard Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:47 > 0:14:56) [91%] : \r\n\u00e0 la Cour des comptes, chaque heure qui passe se passe dans la douleur, bagarre entre magistrats proc\u00e9dure judiciaire en cours, de quoi emp\u00eacher une fois encore l'image du canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:57 > 0:15:17) [86%] : \r\nCet \u00e9v\u00e9nement rajoute encore poids \u00e0 l'image genevoise ces histoires d'eau avec des seaux d'eau lanc\u00e9 des Verdeau \u00e7a que la politique genevoise dirais est impitoyable, c'est une politique beaucoup sur les personnalit\u00e9s des personnalit\u00e9s fortes et par cons\u00e9quent avec une politique est particuli\u00e8rement mouvement\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:17 > 0:15:48) [94%] : \r\nMouvement\u00e9e, c'est le mot de magistrats de la cour se m\u00e8nent une guerre acharn\u00e9e Daniel Devaud Ensemble \u00e0 gauche et St\u00e9phane Geiger PDC d\u00e9but septembre apr\u00e8s une dispute St\u00e9phane Geiger lance un seau d'eau sur Daniel Devaud hier ce dernier accuse le PDC de l'avoir frapp\u00e9 ce qu'il nie par ailleurs mais ce n'est pas tout, le procureur a ouvert une proc\u00e9dure pour violation du secret de fonction \u00e0 l'encontre du juge Devaud, ce dernier aurait remis \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s, un rapport d'audit confidentiel, un v\u00e9ritable feuilleton donc qu'il va bien falloir arr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:49 > 0:16:01) [94%] : \r\nAujourd'hui avec les a\u00een\u00e9s vraiment nouveau et la tournure de la situation, je pense qu'il est indispensable d'avoir une commission d'enqu\u00eate, une id\u00e9e qui devra faire son chemin, le bureau du Grand Conseil se r\u00e9unit ce vendredi matin pour en discuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:02 > 0:16:15) [94%] : \r\nVisiblement, c'est le fonctionnement de cette cour qui qui ne va pas et il y a lieu maintenant de de v\u00e9rifier si les dires d'un d'un juge titulaire le juge Devaud sont v\u00e9ridiques, auquel cas les sanctions doivent \u00eatre prises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:15 > 0:16:22) [97%] : \r\nSi le bureau du Grand Conseil propose ce sera ensuite au Parlement de statuer sur l'utilit\u00e9 de cr\u00e9er une commission d'enqu\u00eate parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:23 > 0:16:46) [96%] : \r\nSunrise va r\u00e9duire ses effectifs de 7,6 pourcent en Suisse, au total 140 personnes seront licenci\u00e9es au m\u00eame moment, l'op\u00e9rateur t\u00e9l\u00e9phonique annonce pourtant de gros investissements dans les infrastructures et ces derniers mois, Sunrise a enregistr\u00e9 d'excellents r\u00e9sultats avec une hausse du chiffre d'affaires et du nombre de clients pour rappel Sunrise appartient \u00e0 un fonds d'investissement britannique depuis 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:16:47 > 0:17:00) [97%] : \r\nLes objets des votations du 3 mars prochain ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es l'initiative Minder c'est ainsi qu'on appelle l'initiative contre les r\u00e9mun\u00e9rations abusives, la modification de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'am\u00e9nagement du territoire et enfin l'arr\u00eat\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral sur la politique familiale seront donc au progr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:01 > 0:17:34) [94%] : \r\nLe canton de Vaud lance une campagne pour la reconnaissance des proches aidants, les proches aidants, ce sont ces conjoints, enfants ou parents qui s'occupent d'un membre de la famille qui est malade, selon une r\u00e9cente \u00e9tude, ils y consacreraient en moyenne 50 heures par semaine, la campagne men\u00e9e avec les boulangers-p\u00e2tissiers Vaudois d\u00e9marre le 30 octobre elle vise \u00e0 informer les familles des aides \u00e0 disposition comme le soutien psychologique ou encore les aides de b\u00e9n\u00e9voles et pour aller plus loin, le canton, mais m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tude des prestations pour perte de gain mais Pierre-Yves Maillard, mettent en garde : il faudra \u00e9viter la politique de l'arrosoir, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:35 > 0:18:07) [89%] : \r\nVu le volume disons des d\u00e9c\u00e8s, le nombre de cas de situation investir dans une paire de gars si on doit le faire, c'est vraiment avec beaucoup de et de de mesures et de pr\u00e9cision parce que sinon, mais tr\u00e8s vite, dans une situation, on d\u00e9pense des sommes importantes, alors que les dispositions des dispositifs de rel\u00e8ve de r\u00e9pit qui permet \u00e0 quelqu'un de souffler, de prendre un soir de repos, de prendre une semaine de vacances sont probablement encore plus appr\u00e9ci\u00e9 par les proches, c'est en tout cas ce qu'ils nous disent, dans les contacts que nous avons, et l\u00e0 aussi, \u00e7a m\u00e9rite des moyens pour l'instant, la priorit\u00e9 va plut\u00f4t \u00e0 ces prestations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:08 > 0:18:26) [93%] : \r\nLe Valais poursuit le d\u00e9veloppement de ces \u00e9nergies vertes, ce matin, le plus grand distributeur d'\u00e9lectricit\u00e9 du canton a lanc\u00e9 une offre pour inciter les particuliers \u00e0 couvrir leurs besoins \u00e9nerg\u00e9tiques avec des panneaux solaires, l'objectif est de multiplier par 25 la quantit\u00e9 d'\u00e9nergie produite par les cellules photovolta\u00efques Claude-Olivier velu et Charles-Henri Boichat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:28 > 0:18:37) [96%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois qu'une telle op\u00e9ration est mis en place en Valais ce distributeur veut inciter les m\u00e9nages \u00e0 installer des panneaux solaires sur les toitures de leur maison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:38 > 0:18:50) [91%] : \r\nIl se trouve que le Valais a non seulement de long pour ces barrages, mais il a aussi beaucoup de soleil, il a environ 20 \u00e0 30 pour 100 de soleil en plus que dans le reste de la Suisse, donc il est particuli\u00e8rement int\u00e9ressant de construire des installations photovolta\u00efques en Valais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:50 > 0:19:08) [92%] : \r\nLe photovolta\u00efque, se d\u00e9veloppe en Valais plusieurs soci\u00e9t\u00e9s sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9quip\u00e9s de panneaux solaires, comme cette coop\u00e9rative fruiti\u00e8re de m\u00e9tro devenu au d\u00e9but du mois, le plus grand producteur ind\u00e9pendant d'\u00e9nergie solaire du canton, reste \u00e0 convaincre les particuliers, c'est l'objectif de ce distributeur d'\u00e9lectricit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:08 > 0:19:33) [89%] : \r\nEn louant 100 m2, vous pouvez produire environ 800 kilowatt heure par ann\u00e9e 800 kilowatt heure par ann\u00e9e, \u00e7a repr\u00e9sente environ le 20 pour 100 de la consommation d'un m\u00e9nage moyen, donc 5 m2 \u00e0 2 francs 90 par mois, \u00e7a co\u00fbte 14 francs 50 par mois semer le principe m\u00eame de cette location, c'est que l'entier de l'\u00e9nergie qui est produite par les m\u00e8tres carr\u00e9s et que le client a lou\u00e9 l'entier de cette production revient au consommateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:33 > 0:19:45) [95%] : \r\nLa Suisse se cherche de nouvelles ressources \u00e9nerg\u00e9tiques apr\u00e8s l'abandon annonc\u00e9 du nucl\u00e9aire \u00e0 terme l'objectif est de couvrir 20 pourcent de la consommation du pays avec l'\u00e9nergie photovolta\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:45 > 0:20:09) [94%] : \r\nEt dans le domaine de l'\u00e9nergie toujours, mais dans le Jura, cette fois-ci, une commune ou un compte, on ne peut pas interdire la construction d'\u00e9oliennes sur son territoire, c'est la conclusion d'une analyse juridique men\u00e9e par le canton du Jura pourtant plusieurs communes jurassiennes avaient vot\u00e9, soit une interdiction totale, soit un moratoire, seul un plan directeur cantonal ou r\u00e9gional peut exclure l'implantation de grandes \u00e9oliennes sur son territoire, dit ce rapport.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:20:11 > 0:20:34) [94%] : \r\nIl faut maintenir la maternit\u00e9 de Riaz ont cru hier, c'est le message du Parti socialiste fribourgeois, il a remis ce matin une p\u00e9tition \u00e0 la direction de l'h\u00f4pital fribourgeois 4000 signatures ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9colt\u00e9es en moins de 4 mois, depuis quelques mois \u00e0 l'h\u00f4pital fribourgeois avait une grande restructuration, elle touche plusieurs sites du r\u00e9seau hospitalier et les rumeurs vont de bon train concernant une possible fermeture de la maternit\u00e9 de Riaz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:34 > 0:21:03) [91%] : \r\nRien, la raison de notre qu\u00eate de de signatures de cette p\u00e9tition, c'est justement pour donner un \u00e9lan, une sensibilisation au conseil d'administration de l'HFR pour bien dire que la population veut garder cette maternit\u00e9, on en a besoin, d'autant plus que le sud fribourgeois est en peine en pleine expansion, la population augmente en permanence, donc il n'y a aucune raison de d'enlever cette maternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:04 > 0:21:13) [89%] : \r\nLe vigneron suisse de l'ann\u00e9e un tessinois Claudio Tamborini, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9 hier soir \u00e0 Berne, \u00e0 l'occasion du Grand Prix du vin suisse, c'est notamment son maire qui a s\u00e9duit les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:13 > 0:21:18) [83%] : \r\nSocialiste le vin ayant obtenu la meilleure note absolue de tout concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:18 > 0:21:24) [84%] : \r\nJohannisberg du Valais, produit par Fabienne et Michel Constantin conduit par ailleurs le canard et 2011 du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:24 > 0:21:28) [80%] : \r\nC'est une voix Bertrand Favre remporte le prix, le bio, le concours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:21:28 > 0:21:31) [86%] : \r\nA r\u00e9uni 3020 fournies par plus de 600 producteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:32 > 0:21:41) [94%] : \r\nEt on ose maintenant la page sportive de ce journal avec tout d'abord du hockey sur glace et Laurent Bastard, do ce derby Romand, qui a vu la victoire de Gen\u00e8ve- Servette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:21:41 > 0:21:56) [94%] : \r\nUne victoire qui ne souffre d'aucune discussion tant les Genevois ont domin\u00e9 cette rencontre au fur et \u00e0 mesure qu'elle se d\u00e9roulait pourtant apr\u00e8s le 1 \u00e0 0 de Gen\u00e8ve Servette Fribourg \u00e9galise juste avant la premi\u00e8re pause par Julien Sprunger qui r\u00e9alise au passage son 3\u00e8me but en 3 matchs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:56 > 0:22:16) [90%] : \r\nUn espoir an\u00e9anti par les Genevois qui vont prendre l'Avantage dans le 2\u00e8me tiers \u00e0 4 contre 5 avant de marquer 3 buts dans la derni\u00e8re p\u00e9riode, 3 buts de la ligne de parade des Vernets coutures Romy allemande pour sa part, Bienne a offert un point Ambri-Piotta au Tessin landais ont men\u00e9 3 0 puis 4 1 avant de s'effondrer en fin de rencontre victoire finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:22:16 > 0:22:23) [94%] : \r\nTenu au penalty pour la troupe de Kevin Schl\u00e4pfer alors le HC Bienne justement qui a r\u00e9alis\u00e9 hier un tr\u00e8s gros coup sur le march\u00e9 des transferts.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:22:23 > 0:22:44) [92%] : \r\nUne Star qui ne sera pr\u00e9sent que pour la dur\u00e9e de la gr\u00e8ve du lock-out donc au outre- Atlantique, mais quelle Star Patrick and \u00eatre am\u00e9ricain, il a \u00e9t\u00e9 draft\u00e9 en 1\u00e8re position lors de la draft 2007 et puis les le 19\u00e8me joueur de NHL a pos\u00e9 ses valises sur le territoire suisse apr\u00e8s donc le d\u00e9cret de de cette gr\u00e8ve, vainqueur de la Coupe Stanley le chant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:44 > 0:23:02) [92%] : \r\nPuis on a nord- am\u00e9ricain en 2010 avec Chicago, il peut \u00e9galement se targuer d'un titre de vice- champion olympique \u00e0 Vancouver en 2010 avec le Canada contre le Canada, d'ailleurs on le voit sur ces images avec son num\u00e9ro 88, offrir une passe d\u00e9cisive \u00e0 Pariser Ken, c'est 450 matches de NHL 421 points, plus de 6 millions de dollars.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:02 > 0:23:08) [76%] : \r\nSalaire : il est le 2\u00e8me joueur de NHL recrut\u00e9 par Bienne apr\u00e8s taille l'air Sega.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:08 > 0:23:17) [95%] : \r\nEt en tennis maintenant Laurent Marco Chiudinelli passe le 1er tour du tournoi de B\u00e2le, il rejoint Roger Federer, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 moins facile pour Stanislas Wawrinka.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:17 > 0:23:29) [90%] : \r\nNous Vaudois s'est m\u00eame inclin\u00e9 \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, en 2 sets 7 6 7 6 2 fois au tie-break face au Russe Nikola\u00ef Davidenko une et une d\u00e9faite sans gloire, devant un public b\u00e2lois plut\u00f4t m\u00e9dus\u00e9e Goodrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:30 > 0:23:49) [93%] : \r\nGrosse d\u00e9ception pour Stanislas Wawrinka, parti favori dans ce 1er tour \u00e0 B\u00e2le, le Vaudois a \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 un Nikola\u00ef Davidenko \u00e9tonnamment en forme hier, le Russe a su sortir son \u00e9pingle du jeu dans le difficile exercice du tie-break qu'il a parfaitement ma\u00eetris\u00e9 pour clore les 2 7 de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:53 > 0:24:09) [88%] : \r\nOn peut bien dans la balle joue assez bien, j'ai eu beaucoup d'occasions, j'aurais voulu en concr\u00e9tiser plusieurs a voulu en faire plus, est nomin\u00e9 domin\u00e9 le match aujourd'hui malheureusement \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 le cas, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 voix c'est une d\u00e9faite difficile qui fait qui fait mal, surtout en Suisse devant devant mon public mais c'est comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:24:10 > 0:24:18) [82%] : \r\nLe Vaudois a de quoi nourrir quelques regrets alors qu'il aurait d\u00fb dominer cette partie c'est en fautes directes qui a malheureusement exceller mais malgr\u00e9 ces.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:18 > 0:24:23) [93%] : \r\n\u00e9limination sa motivation pour la fin de la saison reste intacte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:23 > 0:24:35) [88%] : \r\nNon, je suis content, je veux dire je, \u00e7a se passe bien, je fais une tr\u00e8s bonne ann\u00e9e, je suis encore encore motiv\u00e9 et encore un beau tournoi faire et puis je sais qu'apr\u00e8s, a des vacances, donc un motivation est toujours l\u00e0 et l'envie aussi, et \u00e7a c'est un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:24:35 > 0:24:44) [93%] : \r\nBon et Stan pourra plus s\u00fbr compter \u00e0 nouveau sur le soutien inconditionnel de ses supporters pour retrouver le chemin de la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:45 > 0:24:51) [97%] : \r\nDu football maintenant en Ligue des champions Barcelone poursuit tranquillement son parcours dans le groupe G.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:51 > 0:25:00) [92%] : \r\nTranquillement, mais pas vraiment sereinement parce que le si les Catalans sont en t\u00eate de leur groupe avec 3 matches et 3 victoires, h\u00e9 bien, hier soir, ils ont d\u00fb attendre la 93.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:00 > 0:25:23) [91%] : \r\nM. minutes pour concr\u00e9tiser leur insolente domination face au Celtic Glasgow, menait 1 \u00e0 0, les espagnols ont \u00e9galis\u00e9 par Iniesta en toute fin de 1\u00e8re mi- temps avant de prendre l'Avantage dans le temps additionnel sur ce but de Jordi Alba, de son c\u00f4t\u00e9 Chelsea dans le groupe s'est inclin\u00e9 \u00e0 Donetsk contre le Shakhtar 2 \u00e0 1 et se retrouvent tout comme la Juventus dans ce groupe en difficult\u00e9 avec 3 matches et 4 points, on retiendra encore la victoire du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:23 > 0:25:28) [90%] : \r\nBayern du Suisse Shaqiri \u00e0 Lille et du Spartak Moscou contre Benfica 2 \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:29 > 0:25:39) [92%] : \r\nEt enfin en cyclisme maintenant Laurent alors qu'on a encore en plein dans le marasme de l'affaire, Lance Armstrong, le Tour de France, d\u00e9voile un prestigieux trac\u00e9 pour l'\u00e9dition 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:39 > 0:25:56) [91%] : \r\n\u00e9dition anniversaire \u00e0 celle du 100\u00e8me du Tour de France, avec notamment le retour au mont Ventoux, mais aussi quelques grandes premi\u00e8res comme un contre- la-montre avec une arriv\u00e9e au mont Saint-Michel, qui devrait \u00eatre spectaculaire, une arriv\u00e9e \u00e0 Paris, on va voir quelques images de l'arriv\u00e9e 2012, qui avait vu la victoire au sprint de Cavendish et qui cette ann\u00e9e arrivera pour la premi\u00e8re fois de nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:56 > 0:26:12) [94%] : \r\nGrande premi\u00e8re aussi le d\u00e9part sera donn\u00e9 en Corse, enfin une terrible \u00e9tape ce Tour 2013 avec l'ascension de l'Alpe d'Huez qui sera effectu\u00e9 \u00e0 2 reprises dans la m\u00eame journ\u00e9e, \u00e9tonnant de durcir encore un peu plus le trac\u00e9, \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 l'on doit r\u00e9solument lutter contre le dopage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:12 > 0:26:18) [93%] : \r\nMais on nous dit que ce sera un Tour tr\u00e8s int\u00e9ressant et c'est l\u00e0 le plus important, merci beaucoup Laurent d'appeler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:26:20 > 0:26:38) [89%] : \r\nNous partons maintenant, \u00e0 la rencontre d'une artiste peintre qui a \u00e0 96 ans, n'a rien perdu de son \u00e9nergie et de sa passion Maritza fesses et totalement ind\u00e9pendante, elle vit dans sa maison de la Riviera vaudoise et \u00e0 partir du 1er novembre c'est pr\u00e9cis\u00e9ment dans sa maison qu'elle vernir \u00e0 sa nouvelle Exposition de tableaux Anne Cathia marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:40 > 0:26:47) [93%] : \r\nLe regard est vif, le coup de pinceau pr\u00e9cis \u00e0 96 ans, Maritza fesses n'a rien perdu de son \u00e9nergie et de son talent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:47 > 0:26:49) [88%] : \r\nLa peinture pour moi c'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:26:51 > 0:26:58) [84%] : \r\nC'c'est \u00e7a c'est normal comme te brosser temps je me dire \u00e7a, \u00e7a fait partie de ma vue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:26:59 > 0:27:08) [91%] : \r\nDans quelques jours, la p\u00e9tillante nonag\u00e9naire ira chez elle sa 38\u00e8me Exposition et cette ann\u00e9e, c'est surtout dans son jardin, qu'elle a puis\u00e9 son inspiration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:08 > 0:27:21) [86%] : \r\nPar exemple, \u00e7a va ensemble \u00e9cole \u00e0 c\u00f4t\u00e9, h\u00e9 bien je je fais la photo au moment id\u00e9al, j'ai un support au moment o\u00f9 je sais pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:22 > 0:27:29) [92%] : \r\nAlors je peins tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ce que j'ai vu, mais apr\u00e8s j'extrapole, je je me prom\u00e8ne dans ma peinture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:32 > 0:27:34) [92%] : \r\n\u00e7a, c'est ma maison, toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:27:36 > 0:27:53) [82%] : \r\nQuant \u00e0 la veille des volets rouges Fontenla la construite, \u00e7a devait \u00eatre le 1er lieu hiver qu'on a pass\u00e9 ici, \u00e7a c'\u00e9tait le temps heureux de mon mari, mon mari, je l'ai perdu il y a 40 ans, 40 ans que j'habite toute seule dans cette m\u00eame temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:27:54 > 0:28:03) [93%] : \r\nAutodidacte, l'artiste peintre est \u00e9galement \u00e9crivaine entre 2004 et 2007, elle publie 2 ouvrages autobiographiques \u00e9crire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:05 > 0:28:19) [85%] : \r\nCe c'est pas comment l'expliquer, mais pour moi, c'est du bonheur, c'est comme de manger quelque chose de tr\u00e8s beaux, c'est comme de de d'\u00eatre amoureuse, c'est comme \u00e7a, c'est quelque chose de tr\u00e8s fort de ses de de Dewulf en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:19 > 0:28:25) [89%] : \r\nMaritza aime la solitude parfois le silence et par- dessus tout son ind\u00e9pendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:26 > 0:28:50) [86%] : \r\nMais voisine, quelquefois, me dit Madame moi antique a besoin, on va faire tes courses non, non, mais qu'on se les fait moi- m\u00eame ma cuisine, je la fais moi- m\u00eame pas tr\u00e8s bonne d'ailleurs, je ne peux pas m\u00e9nag\u00e9 une seule seconde d'\u00eatre intern\u00e9 quelque part je dis intern\u00e9 parce que pour moi \u00e7a serait \u00e7a, donc \u00e7a c'est pas dans une maison o\u00f9 on s'occupe de moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:51 > 0:28:56) [88%] : \r\nConsciente d'\u00eatre g\u00e2t\u00e9 par la vie, la nonag\u00e9naire en oublie m\u00eame parfois son \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:56 > 0:29:02) [85%] : \r\nJe me regarde dans la glace, je me dis : bon d'accord, c'est bien, mais, mais, au fond de moi- m\u00eame, j'pas bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:29:03 > 0:29:14) [95%] : \r\nDu 1er au 11 novembre Maritza fesses pr\u00e9sentera ses derni\u00e8res toiles au public avant de passer \u00e0 de nouvelles aventures, car comme elle aime le dire, il lui reste encore des tas de choses \u00e0 faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:17 > 0:29:45) [90%] : \r\nEn grec, cela signifie croisements et pour cause : il s'agit bien d'un Carrefour entre rock, \u00e9lectro et classique rencontre musicale et surtout humaine \u00e0 la crois\u00e9e des chemins, Djamel Melquiot et Jonathan form\u00e9 Kyasma ils viennent de fuient en Valais et ont l'ambition de d\u00e9passer les fronti\u00e8res, c'est bien parti avec leur clip radioactivit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 vu des dizaines de milliers de fois sur le Net Kyasma sort son 1er disque baptis\u00e9 Sym phonie folle Technology, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er un univers et 2 d'entre eux sont avec nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:29:50 > 0:29:51) [99%] : \r\nMerci \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:29:51 > 0:30:00) [94%] : \r\nD'\u00eatre l\u00e0 \u00e0 leur moyenne d'\u00e2ge du groupe 21 ans, c'est juste ces jeunes \u00e7a mais quand on sait que vous avez commenc\u00e9 il y a pr\u00e8s de 10 ans, on se dit que vous avez d\u00e9j\u00e0 une longue carri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:01 > 0:30:41) [87%] : \r\nVoil\u00e0 comment s'en avait 12 ans s'est rencontrer dans le bus qui allait aussi qu'on valait et puis on a d\u00e9cid\u00e9 de monter un groupe de rock de reprise au d\u00e9but et ensuite les choses petit-\u00e0-petit sont faites et on a r\u00e9ussi \u00e0 aller de l'avant, aller plus loin et finalement arriv\u00e9 \u00e0 l'aboutissement pour nous, on consid\u00e8re vraiment cet album qu'on a comme un aboutissement artistique et humain \u00e9galement, c'est quand m\u00eame une r\u00e9elle aventure humaine et les choses sont encha\u00een\u00e9s vraiment bien pour nous depuis le depuis le la sortie de cet album, on avait l\u00e0 l'occasion de travailler avec un r\u00e9alisateur qui a fait un clip, on a eu l'occasion de vernir un album donc avec des moyens de production assez immense construire une \u00e9quipe et on est, on est vraiment content que en disant on les r\u00e9ussi \u00e0 faire \u00e7a, j'esp\u00e8re que dans 10 ans il y aura le m\u00eame rendement et hier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:30:41 > 0:30:50) [88%] : \r\nEnfin, vous avez, vous avez repris certaines chansons d'origine, vous en avez travaill\u00e9 d'autres et vous vous \u00eates rendu compte \u00e0 quel point la musique classique pour vous \u00e9tait centrale dans notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:30:50 > 0:31:10) [88%] : \r\nC'est-\u00e0-dire que dans le classement, il y a, c'est un m\u00e9lange de trois influence de 3 personnalit\u00e9s diff\u00e9rentes, il y a Djamel qui vient de l'univers classique, moi je viens de l'univers jazz et Jonathan vient de de la musique actuelle de la musique Hip-Hop, mais en fait quand on croise ces diff\u00e9rentes influences, \u00e7a donne Kyasma enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:10 > 0:31:11) [76%] : \r\n\u00e7a donne Kyasma et vous \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:12 > 0:31:38) [86%] : \r\nVous savez, et la musique classique on s'-on du compte finalement dans un processus assez avanc\u00e9, l'enregistrement de cet album, on s'est dit, on sentait qu'il y avait vraiment une l'essence de cette musique devait \u00eatre d'influence romantique et ensuite lorsqu'on a eu l'occasion de pouvoir travailler qu'la leur caisse philharmonique de Prague, on se dit : maintenant, on va vraiment essayer de de travailler sur ce sur cette aide sur cette cette influence sur l'essence du groupe, \u00e0 mon avis, qui est aussi importante et elle chausse sont faites d'elles-m\u00eames de mani\u00e8re naturelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:38 > 0:31:46) [91%] : \r\nVoil\u00e0, et du coup, vous avez fait venir pour le vernissage de l'album, un orchestre, on va le voir dans ce reportage sign\u00e9 Blaise Pete et Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:51 > 0:32:05) [90%] : \r\nUn clip aux accents de production hollywoodiennes visionn\u00e9 sur internet, plusieurs dizaines de milliers de fois en quelques semaines, pour son 1er album Kyasma voit grand, un groupe de rock valaisan qui a m\u00eame d\u00e9nich\u00e9 une perle rare outre- Manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:06 > 0:32:13) [81%] : \r\nStructure j'ai produit des albums de News peu gr\u00e2ce \u00e0 votre plainte, les Stones et j'ai oubli\u00e9 le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:14 > 0:32:18) [86%] : \r\nUn John Cornyn de ma\u00eetre d'orchestre \u00e0 l'heure de la derni\u00e8re r\u00e9p\u00e9tition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:32:27 > 0:32:32) [88%] : \r\nEt le r\u00e9sultat a s\u00e9duit le crochetant ses 650 places font le plein ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:32:32 > 0:32:59) [86%] : \r\nMais on reproche juste autre Adam dans les loges, on peaufine les derniers d\u00e9tails \u00e0 pr\u00e9alables cadet le boycott occupe de gens me disent : mais vous \u00eates compl\u00e8tement pr\u00e9tentieux vous \u00eates vous \u00eates fous, et non on n'est pas pr\u00e9tentieux, on est ambitieux et cette ambition-l\u00e0, elle vient du groupe et je pense que c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette ambition-l\u00e0 qui a peut-\u00eatre un risque, un jour Kyasma soit \u00e0 un niveau international comme on en r\u00eave, comme le groupe en r\u00eaver comme Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:07 > 0:33:11) [96%] : \r\nPour atteindre ce r\u00eave, pas question de l\u00e9siner sur les moyens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:26 > 0:33:33) [88%] : \r\nUn r\u00eave de carri\u00e8re internationale une soif de r\u00e9ussite assumer avec ce 1er album s'il fournit faut technologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:37 > 0:33:39) [85%] : \r\nUn hymne \u00e0 la passion et \u00e0 l'ambition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:47 > 0:33:55) [89%] : \r\nAlors on l'a vu, vous faites appel \u00e0 John compte- fil qu'un des producteurs de notamment de News, l'un des meilleurs producteurs du du genre comment vous avez fait pour convaincre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:55 > 0:34:36) [91%] : \r\nIl \u00e9tait convaincu par une chanson qui s'appelle suite Nostalgia qui est qui dans l'album et il a aim\u00e9 ainsi cette c'est cette mani\u00e8re simple de notre mani\u00e8re de travailler qui \u00e9tait simple et valaisannes finalement, sans beaucoup de pr\u00e9tention, je crois que Rapha\u00ebl parle d'ambition, je crois qu'on a beaucoup d'ambition aussi artistique et c'est \u00e7a qui lui a plu, c'est une ambition artistique de faire quelque chose qui est qualitativement \u00e0 la hauteur de des productions internationales et lui il avait \u00e7a \u00e7a sa collaboration pour faire en sorte que ce projet arrive au niveau des des productions internationales, il nous l'a dit quand m\u00eame que c'\u00e9tait l'album qui pour lui \u00e9tait le plus abouti de de sa carri\u00e8re, donc pour nous, c'est quand m\u00eame aussi une une cons\u00e9cration \u00e0 ce niveau-l\u00e0 de pouvoir convaincre des gens de de de cette trempe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:34:36 > 0:34:52) [90%] : \r\nCes gens fonctionnent aussi beaucoup au coup de coeur et puis il faut arriver \u00e0 les convaincre, pour qu'ils fassent 2 gestes pour qu'ils s'investissent dans le projet et puis je suis tr\u00e8s content et tr\u00e8s fier parce que dans ce projet, on a pu convaincre beaucoup de gens, ce qui nous a rendu aussi plein d'chose possible en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:34:52 > 0:34:58) [89%] : \r\nAlors, p\u00e9tition ambition artistique, on a parl\u00e9 de pr\u00e9tention et j'ai m\u00eame lu le mot d'arrogance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:59 > 0:35:32) [93%] : \r\nJe pense vraiment pas, je pense que dans la vie, nous sommes vraiment des gens simples et nous a montr\u00e9 avec des gens simples, la musique romantique, une de nos inspirations les plus forte demande des moyens de production, immense, on a besoin d'avoir un orchestre, on a besoin d'avoir une infrastructure qui soit \u00e0 la hauteur, \u00e0 mon avis, de la musique de cette influence romantique, je pense pas que c'est de l'arrogance je pense simplement que qualitativement on a des exigences et c'est pour \u00e7a qu'on met tout en oeuvre pour r\u00e9unir une bonne \u00e9quipe pour r\u00e9unir une infrastructure pour r\u00e9aliser nos ambitions, nous avons des ambitions artistiques, \u00e7a ne le cache pas, je pense pas qu'avoir des ambitions artistiques est \u00e9gal \u00e0 \u00eatre arrogant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:32 > 0:35:35) [88%] : \r\nMais Djamel est particuli\u00e8rement perfectionniste, hein, je crois que vous le confirmez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:35 > 0:35:57) [87%] : \r\nBen je pense que je suis le seul \u00e0 avoir tenu je voudrais avec lui donc je ne supportais pendant 10 ans, non, on est, on est tr\u00e8s rigoureux, on n'est pas du tout comment un groupe de rock traditionnel a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 dans un local mal rang\u00e9, avoir des horaires de r\u00e9p\u00e8te un peu flottant, tout est tr\u00e8s structur\u00e9 en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:35:57 > 0:36:25) [90%] : \r\nEt je crois que c'est aussi le fait qu'on a r\u00e9ussi \u00e0 construire une amiti\u00e9 depuis de tr\u00e8s longues ann\u00e9es qui nous permet de faire en sorte que que le projet soit qualitativement au point : je crois que c'est aussi \u00e7a notre plus grande fiert\u00e9, c'est d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une \u00e9quipe et une solidarit\u00e9 commune et si vous venez dans les loges de syndiqu\u00e9s du crochetant ou savent m\u00eame si la salle est pleine, nous ne serons pas l\u00e0 en train d'\u00eatre arrogant et puis des trois, Yves nous serons juste heureux d'avoir construit un projet qui soit l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:36:25 > 0:36:40) [86%] : \r\nOn un vous avez r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er vraiment un univers merci beaucoup, merci \u00e0 vous, \u00e0 vous de Kyasma, je rappelle le titre de votre album Sym phonie Technology, puis vous saurez le 17 novembre \u00e0 Martini au CERN pour cela \u00e9tonne, \u00e7a on sait comment va s'allume, merci beaucoup, merci \u00e0 vous, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:36:41 > 0:37:06) [93%] : \r\nEt ce soir, vous d\u00e9couvrirez dans Couleurs locales que le Jura aura peut-\u00eatre bient\u00f4t son propre caviar un passionn\u00e9, a d\u00e9cid\u00e9 d'\u00e9lever des esturgeons tout pr\u00e8s de Boncourt autres \u00e9leveurs les a sortis du bassin, une op\u00e9ration d\u00e9licate, il doit maintenant patienter jusqu'en avril avant de recueillir le pr\u00e9cieux Cagnard, reportage \u00e0 ne pas manquer ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional et c'est la fin de ce 12 45, merci de nous avoir suivis et un atome.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:37:07 > 0:37:13) [88%] : \r\nEt merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 des nouvelles du ciel dans un instant gr\u00e2ce \u00e0 Claudia m\u00e9langeur dit sa voix tr\u00e8s belle apr\u00e8s- midi bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:37:29 > 0:37:32) [78%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:37:41 > 0:37:51) [87%] : \r\nEn fait, il y en a une et en mer de quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:37:58 > 0:38:05) [73%] : \r\nMais pas de probl\u00e8me, mon toutou turn mais non, mais parce que c'est pas tout, si pas je touche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:06 > 0:38:13) [79%] : \r\nVoil\u00e0, alors pourquoi le tout \u00e9tait une pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:18 > 0:38:20) [87%] : \r\nAlors maintenant, je sais plus o\u00f9 il faut s'ma\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:25 > 0:38:26) [83%] : \r\nLuc suppose qu'il faut se mettre o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:29 > 0:38:33) [79%] : \r\nPar rapport \u00e0 la m\u00e9t\u00e9o Astruc vers gastrique machin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:38:33 > 0:38:35) [72%] : \r\nNous avons tous devant la c'est la maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:36 > 0:38:41) [92%] : \r\nIl maintenant un oui d'accord tr\u00e8s bien s'il te pla\u00eet, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:38:41 > 0:38:47) [84%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous le stratus et tenace, ce matin, il s'est m\u00eame invit\u00e9 moi j'arr\u00eatais fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:49 > 0:38:54) [87%] : \r\nH\u00e9l\u00e8ne oui je ne bouge pas, bonjour Daniel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:38:56 > 0:39:04) [87%] : \r\nRenoir Afrique c'est un tout \u00e0 fait, donc j'ai le droit de bouger d'ivoire : Luc, ce serait possible d'avancer un tout petit peu le excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:04 > 0:39:07) [87%] : \r\nDemande comme \u00e7a, c'est tout aussi oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:09 > 0:39:10) [81%] : \r\nAlors vous longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:13 > 0:39:18) [85%] : \r\nOn est tellement toutes par un tout petit peu, comme \u00e7a, de biais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:21 > 0:39:34) [85%] : \r\nMoi je pense que l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre bon, mais vu qu'il y a plus de mais je pense que c'est bon la la boucle oui enfin je crois que ah voil\u00e0 tags oui c'est parfait comme \u00e7\u00e0 takhis g\u00e9nial merci bonjour \u00e0 tous, il risque m\u00eame temps tu sais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:39:35 > 0:39:37) [84%] : \r\nC'est pas Christiane Franck fait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:37 > 0:39:41) [87%] : \r\nAh, bonjour Christiane, ce qui est attendu \u00e0 Santiago.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:39:45 > 0:40:07) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous le stratus et tenace aujourd'hui, ce matin, il s'est m\u00eame invit\u00e9 en Valais central et \u00e0 La Chaux-de-Fonds et s'est retir\u00e9e de ces r\u00e9gions, en revanche, il persiste sur le plateau, au-dessus de 1400 m\u00e8tres en revanche le soleil resplendissant alors ce stratus, nous le devons un anticyclone situ\u00e9 sur la mer du Nord qui nous prot\u00e8ge des perturbations qui est voudra \u00e9ventuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:08 > 0:40:10) [74%] : \r\nExcuse-moi jusqu'\u00e0 Morlaix, bref.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:40:10 > 0:40:15) [82%] : \r\nJe n'ai jamais re\u00e7u, mais un SMS WhatsApp ou bien si, si WhatsApp par sujet par Internet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:40:15 > 0:40:19) [60%] : \r\nPlus serais pr\u00eate de les publics les oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:41:41 > 0:44:16) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous le stratus et tenace aujourd'hui, ce matin, il s'est m\u00eame invit\u00e9 en Valais central et \u00e0 La Chaux-de-Fonds, il sait maintenant retirer de ces r\u00e9gions, mais sur le plateau, il va persister encore cet apr\u00e8s- midi, en revanche, au-dessus de 1400 m\u00e8tres le soleil est resplendissant alors ce stratus, nous le devons un anticyclone actuellement centr\u00e9e sur la mer du Nord qui nous prot\u00e8ge des perturbations qui voudraient \u00e9ventuellement passer alors que et puis vendredi le ton va radicalement changer avec l'arriv\u00e9e d'une perturbation par le sud- ouest, elle se trouve actuellement sur l'Espagne, on la voit bien elle s'accompagnera d'une nette baisse des temp\u00e9ratures moins 3 degr\u00e9s en plaine, moins 10 en montagne et puis en courant de bise va se lever durant la journ\u00e9e de samedi, avec une limite de la neige qui va s'abaisser entre 500 et 600 m\u00e8tres d'altitude, mais seulement le long des Pr\u00e9alpes selon Lionel Moret de M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi le stratus continuera de persister, que ce soit sur le plateau o\u00f9 on sinon sur le Jura Valais central partout ailleurs le soleil devrait briller de 1000 feux, la limite du stratus va s'abaisser de 1400 m\u00e8tres \u00e0 1200 m\u00e8tres dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures, elles sont vraiment dans les normes de saison jusqu'\u00e0 14 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine 18 en montagne et en Valais 17000 m\u00e8tres d'altitude, 18 \u00e9galement au Tessin isotherme du 0 degr\u00e9s toujours perch\u00e9 \u00e0 3800 m\u00e8tres avec des vents de Nord-Est qui seront faibles \u00e0 toutes les altitudes cet apr\u00e8s- midi, que ce soit en plaine ou en montagne, demain matin, nous retrouverons notre sempiternel stratus sur le plateau, mais en revanche, il sera beaucoup plus fin et la limite sera un peu plus basse entre 700 et 900 m\u00e8tres, donc de meilleures chances de dissipation sinon au-dessus et partout ailleurs, un soleil brillant de 1000 feux au fil des heures ce stratus va partiellement se dissiper, sur le plateau, on aura de meilleures chances d'apercevoir le soleil localement qu'aujourd'hui et puis des voiles nuageux s'inviteront par le sud- ouest, essentiellement en montagne, mais c'est vraiment l'impression de beau temps qui va pr\u00e9dominer tout au long de l'apr\u00e8s- midi, c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures un maximum de 12 degr\u00e9s sur le plateau demain matin 5 en Valais 4 amis ma\u00eetre l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau 18 en Valais 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres 17 au Tessin, avec des vents qui pivote rond au sud- ouest, \u00e0 toutes les altitudes mais qui l\u00e0 aussi ne devrait pas d\u00e9passer 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure vous savez tous aujourd'hui les Salom\u00e9 sont \u00e0 la f\u00eate dans quelques instants, toute une histoire, je me r\u00e9jouis de vous retrouver ce soir excellente apr\u00e8s- midi \u00e0 toute \u00e0 l'heure.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-10-26T08:46:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1210348921", "durationSec": 72, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Ch\u00eane-Bougeries : 20121024, une maison ancienne du quartier historique du \"goulet\" a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e par un incendie.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 1'39\" \nLMM02, XVM02 : 1'21\"", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MOSSAZ, Stephen", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CH\u00caNE-BOUGERIES"], "thematicThemes": ["INCENDIE"], "sequenceIds": ["1335320"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348922", "durationSec": 99, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20121024 et archives, les politiciens r\u00e9agissent aux disfonctionnements de la Cour des comptes qui entachent l'image de l'\u00e9tat et de la politique genevoise. Le juge GEIGER St\u00e9phane aurait lanc\u00e9 un seau d'eau sur DEVAUD Daniel. Une proc\u00e9dure judiciaire est en cour \u00e0 l'encontre du juge DEVAUD Daniel pour violation du secret de fonction car il aurait remis un rapport d'audit confidentiel \u00e0 des d\u00e9put\u00e9s.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 1'10\" \nLMM02, XVM02 : 1'37\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHUARD, Fran\u00e7oise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUSSARD, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["D\u00c9PENSE PUBLIQUE", "JURIDICTION", "SECRET PROFESSIONNEL"], "sequenceIds": ["1335321", "1335322"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348923", "durationSec": 97, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Lausanne : 20121024, le canton de Vaud lance une campagne pour la reconnaissance des \"proches aidants\", enfants, conjoints ou parents qui s'occupent d'un membre de la famille malade ou handicap\u00e9. Des prestations et dispositifs de rel\u00e8ve leur permettent de souffler et de prendre une soir\u00e9e de cong\u00e9 ou une semaine de vacances.", "remarks": "RICHON, Maude JOURNALISTE", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["MALADE"], "sequenceIds": ["1335323", "1335324"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348924", "durationSec": 80, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Valais : 20121024 et archives, ESR (Energie de Sion-r\u00e9gion SA) encourage la location de panneaux solaires. En effet, avec son bon ensoleillement le Valais est propice \u00e0 la production d'\u00e9nergie photovolta\u00efque.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["PANNEAU SOLAIRE", "\u00c9NERGIE SOLAIRE"], "sequenceIds": ["1335325", "1335326"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348925", "durationSec": 70, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Fribourg : 20121024, le Parti socialiste (PS) fribourgeois est contre la fermeture de la maternit\u00e9 de Riaz et a remis une p\u00e9tition demandant son maintien malgr\u00e9 la restructuration de l'H\u00f4pital fribourgeois.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG", "RIAZ"], "thematicThemes": ["MATERNIT\u00c9 (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1335327"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348926", "durationSec": 26, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Berne-ville : 20121023, les prix et distinctions r\u00e9compensant les meilleurs vignerons suisses ont \u00e9t\u00e9 remis lors du Grand Prix du vin suisse. C'est le vigneron tessinois TAMBORINI Claudio qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu vigneron suisse de l'ann\u00e9e 2012.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["VIGNERON", "DISTINCTION HONORIFIQUE", "PRIX (R\u00c9COMPENSE)", "VIN"], "sequenceIds": ["1335328"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348927", "durationSec": 161, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Vaud : 20121024, portrait de l'artiste peintre FAES Maritza, \u00e2g\u00e9e de 96 ans. Elle pr\u00e9pare sa prochaine exposition de tableaux qu'elle vernira dans sa maison de la riviera vaudoise.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["EXPOSITION D'ART", "ARTISTE PEINTRE"], "sequenceIds": ["1335329"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348928", "durationSec": 122, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Monthey : 20121024 et extrait vid\u00e9oclip musical, le groupe de rock valaisan Kyasma a produit son premier disque \"Symphony for technology\" et se produira en concert accompagn\u00e9 par un orchestre classique. Les musiciens se conna\u00eessent depuis le coll\u00e8ge et sont influenc\u00e9s par la musique classique, le jazz et la musique \u00e9lectronique.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTHEY"], "thematicThemes": ["ROCK", "VID\u00c9OCLIP", "CONCERT"], "sequenceIds": ["1335330", "1335331"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348929", "durationSec": 29, "title": "12.10.24", "excerpt": "* B\u00e2le-ville : 20121023, le joueur de tennis suisse WAWRINKA Stanislas a \u00e9t\u00e9 battu par le Russe DAVYDENKO Nikola\u00ef au 1er tour du tournoi ATP de tennis des Swiss Indoors de B\u00e2le sur le score de 7-6 7-6.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1210348930", "durationSec": 22, "title": "12.10.24", "excerpt": "* Zurich-ville : 20121024, l'op\u00e9rateur de t\u00e9l\u00e9phonie mobile Sunrise licencie 140 collaborateurs.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1210348931", "durationSec": 79, "title": "12.10.24", "excerpt": "* BELGIQUE : 20121024 et archives, la firme de construction automobile Ford licencie 4300 personnes et ferme son Usine de Genk.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BALE-VILLE"], "thematicThemes": ["ATP", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1335343"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348932", "durationSec": 26, "title": "12.10.24", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1210348933", "durationSec": 29, "title": "12.10.24", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["SUNRISE"], "sequenceIds": ["1335376"]}, {"internalArchiveId": "GE1210348934", "durationSec": 108, "title": "12.10.24", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELGIQUE"], "thematicThemes": ["LICENCIEMENT"], "thematicCorporations": ["FORD"], "sequenceIds": ["1335377", "1335378"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1210905796", "summary": "PLATEAU :\r\nCENCIO, Djamel, chanteur et musicien du groupe de rock Kyasma (le groupe de  rock Kyasma et leur premier disque \"Symphony for technology\") / EBENER,   Melchior, musicien groupe de rock Kyasma (Kyasma, leurs influences).", "id": "905795"}, {"internalArchiveId": "GS1210335321", "summary": "20:51.05\r\nCh\u00eane-Bougeries, quartier du \"goulet\" : eau jaillissant par fen\u00eatre de maison incendi\u00e9e (5\") / divers plans fen\u00eatre et toit fumant / itw KALONJI, Laurent, sauveteur (d\u00e9couverte de l'incendie) / divers plans KALONJI, Laurent montrant vid\u00e9o de l'incendie sur l'\u00e9cran de son t\u00e9l\u00e9phone mobile / divers plans   intervention des pompiers / itw MARTIN, Blaise, pompier (incendie).", "id": "1335320", "visualGeographicals": ["CH\u00caNE-BOUGERIES"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335322", "summary": "LMM01, XVM01 :\r\n20:52.45\r\nGen\u00e8ve-ville : divers plans ext b\u00e2timent (6\") / divers plans plaque Cour des comptes de l'Etat de Gen\u00e8ve / itw DE SAINTE MARIE, Romain, pr\u00e9sident PS   genevois (un poids de plus pour la politique genevoise) / divers plans stills photographies DEVAUD, Daniel et GEIGER, St\u00e9phane, juges \u00e0 la Cour des comptes / itw AMAUDRUZ, C\u00e9line, pr\u00e9sidente UDC genevoise (commission d'enqu\u00eate) / itw FORTE, Fabiano, vice-pr\u00e9sident du Grand Conseil genevois (sanctions) / divers plans porte avec plaque \"Cour des comptes\" (7\")", "id": "1335321", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["AMAUDRUZ, C\u00c9LINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335323", "summary": "LMM02, XVM02 :\r\n21:20.25\r\nGen\u00e8ve-ville : itw DEVAUD, Daniel, juge \u00e0 la Cour des comptes (image   d\u00e9sastreuse du fonctionnement de la Cour des comptes, n'a pas viol\u00e9 le secret de fonction).", "id": "1335322", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335324", "summary": "LMM01, XVM01 :\r\n20:55.18\r\nLausanne : divers plans conf\u00e9rence de presse sur le \"30 octobre 2012 Journ\u00e9e des proches aidants\" / divers plans affiche, documents et petits pains / divers plans MAILLARD, Pierre-Yves, conseiller d'Etat vaudois chef D\u00e9partement  vaudois sant\u00e9 et action sociale, prenant pain sorti du four par boulanger et le mettant dans sachet portant inscription \"proches aidants 30 octobre et tous les jours\" / itw MAILLARD, Pierre-Yves (prestations pour les proches aidant un membre de la famille malade ou handicap\u00e9, dispositifs de rel\u00e8ve permettant de prendre une soir\u00e9e de cong\u00e9 ou une semaine de vacances)", "id": "1335323", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["MAILLARD, PIERRE-YVES"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335325", "summary": "LMM02, XVM02 :\r\n21:14.52\r\nSUISSE, int appartement : divers plans homme s'occupant de personne alit\u00e9e, malade ou handicap\u00e9e (5\", 10\") / divers plans femme aidant homme h\u00e9mipl\u00e9gique marchant avec peine (12\").", "id": "1335324", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335326", "summary": "20:56.37\r\nSion : divers plans DARBELLAY, Georges, directeur Commerce et \u00e9nergie ESR  (Energie de Sion-r\u00e9gion SA) portant panneau solaire emball\u00e9 avec noeud rouge / itw DARBELLAY, Georges (encourager l'\u00e9nergie solaire et photovolta\u00efque,   location de panneaux solaires)", "id": "1335325", "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335327", "summary": " V\u00e9troz, pluvieux : toiture d'entrep\u00f4t recouverte de panneaux solaires (15\").", "id": "1335326", "visualGeographicals": ["VETROZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335328", "summary": "20:58.40\r\nFribourg : divers plans REPOND, Nicolas, pr\u00e9sident PS Gruy\u00e8re et groupe  d'enfants remettant p\u00e9tition contre la fermeture de la maternit\u00e9 de Riaz \u00e0  membres de la direction de l'H\u00f4pital fribourgeois / itw REPOND, Nicolas   (importance du maintien de la maternit\u00e9 de Riaz).", "id": "1335327", "visualGeographicals": ["FRIBOURG"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335329", "summary": "20:59.55\r\nBerne-ville : divers plans membre du jury remettant prix et distinctions lors Grand Prix du vin suisse / divers plans d\u00e9claration de MAURER, Ueli,   conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense de la protection de la population et des sports, parlant un verre de vin \u00e0 la main (6\").", "id": "1335328", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335330", "summary": "21:04.06\r\nVaud : divers plans FAES, Maritza, artiste peintre, peignant dans son jardin (15\", 10\") / itw FAES, Maritza (la peinture, l'\u00e9criture, sa vie quotidienne, ne pas \u00eatre plac\u00e9e en EMS) / int maison, divers plans FAES, Maritza montrant ses tableaux / divers plans tableaux / divers plans FAES, Maritza dans sc\u00e8nes de vie quotidienne.", "id": "1335329", "visualGeographicals": ["VAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335331", "summary": "21:07.23\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extrait vid\u00e9oclip chanson \"Radioactivity\" du groupe de rock Kyasma", "id": "1335330", "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335332", "summary": " Monthey, int Th\u00e9\u00e2tre du Crochetan : itw CORNFIELD, John, producteur (les  groupes de rock qu'il a produit) / acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, th\u00e9\u00e2tre se remplissant, public  prenant place et s'asseyant sur si\u00e8ges / int loge, membres groupe de rock  Kyasma se pr\u00e9parant / itw MEILLER, Raphael, manager Kyasma (ambition) / divers plans groupe de rock Kyasma jouant sur sc\u00e8ne avec orchestre classique install\u00e9 sur structure verticale.", "id": "1335331", "visualGeographicals": ["MONTHEY"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335344", "summary": "21:01.26\r\nB\u00e2le-ville : \u00e9change et balle de match remport\u00e9s par DAVYDENKO, Nikola\u00ef  face \u00e0 WAWRINKA, Stanislas joueur de tennis suisse / itw WAWRINKA,   Stanislas (\"d\u00e9faite difficile qui fait mal\") / faute directe de WAWRINKA,  Stanislas mettant la balle dans le couloir, puis jetant sa raquette au sol de d\u00e9pit. tournoi de B\u00e2le, ATP.", "id": "1335343", "visualThemes": ["ATP", "TOURNOI DE B\u00c2LE"], "visualGeographicals": ["BALE-VILLE"], "visualPersons": ["DAVYDENKO, NIKOLA\u00cf", "WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335377", "summary": "21:19.44\r\nZurich-ville : ext b\u00e2timent Sunrise avec logo (15\").", "id": "1335376", "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335378", "summary": "21:23.37\r\nFlandre, Limbourg, Genk, diverses s\u00e9quences : divers plans employ\u00e9s   rassembl\u00e9s devant usine Ford (10\") / divers plans syndicalistes faisant   d\u00e9claration avec porte-voix / itw employ\u00e9e Ford \u00e9mue (d\u00e9ception) / archives nb usine fabrique d'automobiles Ford (10\") / itw STEEGMANS, Geert, syndicaliste Syndicat lib\u00e9ral ACLVB, en flamand / divers plans chaine de montage automobiles (8\") / itw CHAMPAGNE, Rhonny, syndicaliste FGBT (Ford avait promi de ne pas  fermer l'usine) / statement", "id": "1335377", "visualGeographicals": ["FLANDRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1210335379", "summary": " Bruxelles : d\u00e9claration DI RUPO, Elio, premier ministre belge (explications de Ford pour justifier fermeture de l'usine de Genk, surcapacit\u00e9 et mauvaises pr\u00e9visions \u00e9conomiques).", "id": "1335378", "visualGeographicals": ["BRUXELLES"], "visualPersons": ["DI RUPO, ELIO"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Correspondant", "name": "ORY, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MORARD, Romaine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1568803", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB275938", "position": "01"}}, {"id": "563552", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128767", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 1300, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer utVMhLd2g1Y5jMRZPIaRu5OkfJMi"}]