[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=900&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-266412", "internalArchiveId": "GE1211266413", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.11.13", "publicationDate": "2012-11-13T00:00:00Z", "durationSec": 1861, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4427573", "imageURL": "http://www.rts.ch/4427578.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Situation \u00e0 la fronti\u00e8re turco-syrienne: les pr\u00e9cisions de Catherine Kammermann, depuis Reyhanli (Turquie)", "12:45 le journal", "A Gen\u00e8ve, les intemp\u00e9ries du week-end ont submerg\u00e9 une station de pompage des eaux us\u00e9es", "R\u00e9colte de fonds en faveur de la Syrie: entretien avec Tony Burgener, Directeur de la Cha\u00eene du Bonheur depuis Gen\u00e8ve", "L'invit\u00e9 culturel: Nicolas Ungemuth, auteur du \"roman du rock\", un ouvrage nostalgique de l'\u00e2ge d'or du rock", "Le minimag: la Tribune de Gen\u00e8ve lance une nouvelle plateforme ouverte \u00e0 tous les habitants du bout du lac", "Le personnel de l'h\u00f4pital de la Providence (NE) veut d\u00e9fendre sa convention collective de travail", "Une nouvelle technique de \"skimming\" d\u00e9couverte \u00e0 B\u00e2le-Campagne", "Le personnel de l'entreprise pharmaceutique Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge (VS), n'organisera pas de gr\u00e8ve d'avertissement", "Espagne: par peur d'\u00eatre expuls\u00e9es de leur logement, deux personnes se sont d\u00e9fenestr\u00e9es", "Syrie: malgr\u00e9 l'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s, le gouvernement libanais n'autorise pas la mise en place de camps", "Le conseiller d'Etat vaudois Pascal Broulis a pr\u00e9sent\u00e9 le projet remani\u00e9 du futur parlement cantonal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Cet incident a provoqu\u00e9 la pollution d'une partie de la rive droite du lac.", "Le journaliste se d\u00e9sesp\u00e8re notamment de la sortie du dernier et \u00e9ni\u00e8me best of des Rolling Stones.", "\u00ab Sign\u00e9 Gen\u00e8ve \u00bb permettra \u00e0 tous les Genevois de poster des articles pour d\u00e9crire la vie de leur quartier.", "Ils d\u00e9noncent la pression exerc\u00e9e sur le personnel par la direction de l'h\u00f4pital qui s'appr\u00eate \u00e0 \u00eatre rachet\u00e9 par le groupe Genolier.", "Cette astuce consiste \u00e0 placer un lecteur pirate sous le cadran qui enregistre \u00e0 l'insu du client toutes les donn\u00e9es de la carte bancaire.", "Les syndicats ont obtenu une prolongation du d\u00e9lai de consultation et la direction s'est engag\u00e9e \u00e0 ne licencier personne avant mars 2013.", "Le ministre de l'\u00e9conomie a assur\u00e9 que plus aucune famille ne se retrouverait \u00e0 la rue, mais les associations d\u00e9noncent l'absence de mesures concr\u00e8tes.", "Les autorit\u00e9s ont peur de voir interpr\u00e9ter l'ouverture de camps comme une opposition au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad.", "Alors que cela fait maintenant dix ans que la salle a br\u00fbl\u00e9, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent s\u00e9duire les opposants avec ce nouveau plan."], "variantIds": ["ece-4318607", "ece-4318365"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T22:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB283314\r\nDate de transcription : 21-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:02:49 > 0:02:51) [91%] : \r\nD'accord, d'accord, bon, on va faire avec un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:57 > 0:02:59) [91%] : \r\nOui, mon sac parce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:05 > 0:03:12) [83%] : \r\nUn retour tr\u00e8s doux, tr\u00e8s, tr\u00e8s doucement, Luc moment vous pour un feuillage, tandis que les 2 hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:21 > 0:03:28) [80%] : \r\nDit texto : je suis un peu basses non mais une suite que moi, dit tout-\u00e0-l'heure oui ce qu'on a dit qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:37 > 0:03:38) [91%] : \r\nOuais, c'est mieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:41 > 0:03:47) [77%] : \r\nOn pense \u00e0 \u00e0 gr\u00e8ve ni dans mon oreillette est qu'est-ce que monsieur Demotte montant oui je vous entends tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:47 > 0:04:37) [90%] : \r\nBonjour Agn\u00e8s W\u00fcthrich \u00e0 Gen\u00e8ve, merci, bonjour, bonjour, c'est moi qui vais faire l'interview tout \u00e0 l'heure, je ne sais pas si on vous a expliqu\u00e9 le principe beaucoup pendant les titres on vous verra vous n'aurez rien \u00e0 dire, mais on verra, on vous annoncera me voit d'accord et puis ensuite le journal va suivre son d\u00e9roulement naturel et puis en 2\u00e8me partie de journal, on se retrouvera, il y aura je je je vous pr\u00e9senterai il y aura un petit et puis on commencera l'interview et puis dans le courant de l'interview assez t\u00f4t, je pense, il y aura un sujet qu'\u00e0 faire de mes coll\u00e8gues, ce que je sais pas, vous avez un retour vous \u00e9cran enfin heureux, vous voyez, non non non non, pas du tout bon alors vous l'entendrez, c'est important, vous l'entendiez parce qu'il s'adresse \u00e0 vous dedans, d'accord, il vous interpelle en quelque sorte, donc c'est bien que vous l'entendiez accord voil\u00e0 et puis, nous poursuivrons l'interview derri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:38 > 0:04:39) [94%] : \r\nD'accord, vous savez pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:39 > 0:04:50) [91%] : \r\nAlors, \u00e7a se termine ce sera ceci sera attendez 7 \u00e7a fait quoi \u00e7a fait un peu apr\u00e8s 13 heures 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:04:51 > 0:05:01) [83%] : \r\nD'accord, tr\u00e8s bien, \u00e7a vous convient, c'est parfait, oui je l'ai dit conscient, je pr\u00e9sentais, on n'a pas de prompteur Jean-Paul hein est-ce \u00e0 tout \u00e0 l'heure monsieur l\u00e0 tout \u00e0 l'heure au revoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:05:06 > 0:05:07) [86%] : \r\n16\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:11 > 0:05:12) [80%] : \r\nOui, bonjour, c'est super fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:16 > 0:06:02) [86%] : \r\nTony Burgener, ce que vous m'entendez bien, vous \u00eates loin, alors voil\u00e0, pardon, voil\u00e0, de mon temps, de mieux je crois avec le micro, c'est mieux que \u00e7a n'a pas, bon ben c'est bien sait encore pas cette fois qu'on va se rencontrer en vrai, alors voil\u00e0, il faut absolument oui presque indispensable, oui je je me quand j'ai vu que vous \u00e9tiez au XVIe, je me suis dit bon ben tant pis on va encore passe voit vous n'avez pas passer par que T\u00e9l apr\u00e8s si si vous voulez, vous \u00eates l\u00e0, jusqu'\u00e0 quel plaisir toute l'apr\u00e8s- midi, vous \u00eates l\u00e0 tout l'apr\u00e8s- midi, voil\u00e0, bon alors je monterai apr\u00e8s le journal, alors vous savez, c'est pas un int\u00e9rimaire, c'est donc on fait comme on a dit, hein, on refait le point sur la r\u00e9colte, savoir o\u00f9 vous en \u00eates un peu \u00e0 tout, \u00e0 mi- parcours, puisque \u00e7a dure jusqu'\u00e0 minuit mais disons \u00e0 la fin de matin\u00e9e et puis surtout, on va parler de, de, de, de, \u00e0 quoi va servir cet argent absolument oui ok, parfait, \u00e0 tout de suite, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:46 > 0:09:47) [94%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:09:48 > 0:10:12) [94%] : \r\nL'actualit\u00e9 de ce mardi, c'est tout d'abord la mobilisation pour la Syrie, tandis que les combats se poursuivent, les r\u00e9fugi\u00e9s affluent dans les camps situ\u00e9s aux fronti\u00e8res du pays alors que l'hiver s'installe, ils sont plus de 400000 \u00e0 vivre dans des conditions terribles \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e nationale organis\u00e9e avec la Cha\u00eene du bonheur ouvert et votre reportage tourn\u00e9 au Liban, nous irons \u00e0 la fronti\u00e8re turco- vous l'entendrez, la situation est particuli\u00e8rement grave en particulier pour les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:14 > 0:10:33) [91%] : \r\nLe d\u00e9sespoir en Espagne de suicides en 2 semaines, des propri\u00e9taires expuls\u00e9s de leur maison parce qu'ils n'arrivent plus \u00e0 payer leurs pr\u00e8s des drames qui choque dans le pays et d\u00e9clenche un mouvement de protestation \u00e0 quelqu'un que les conservateurs au pouvoir et l'opposition socialiste, se sont r\u00e9unis hier pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une solution quant \u00e0 ces expropriations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:10:34 > 0:10:55) [90%] : \r\nLa nouvelle astuce les vols au bancomat une puce plac\u00e9e sous le cadran enregistre \u00e0 l'issue de son \u00e0 l'insu de son utilisateur, toutes les donn\u00e9es de la carte bancaire ins\u00e9r\u00e9e, y compris le code, une technique utilis\u00e9e par des professionnels du vol et qui t\u00e9moigne d'un exc\u00e8s d'une excellente connaissance du fonctionnement des bancomat le client n'a quasiment aucune chance de d\u00e9tecter la manipulation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:56 > 0:11:11) [96%] : \r\nEt dans cette \u00e9dition nous reviendrons \u00e9galement sur la finale du Masters de Londres malgr\u00e9 un tr\u00e8s bon d\u00e9part, Roger Federer n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 dominer un opaque, Djokovic au mental d'acier capable de remonter au score dans toutes les situations, surtout les plus difficiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:11:12 > 0:11:29) [90%] : \r\nEt notre invit\u00e9 Nicolas Game 8, auteur du roman du rock, sorte d'inventaire personnel acide des nostalgiques de ce que le rock'n'roll a produit de meilleur et surtout de pire au lendemain de la sortie du dernier opus des Rolling Stones, il nous dira pourquoi le talent des plus grands, fini le plus souvent par dispara\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:30 > 0:11:34) [97%] : \r\nEn Syrie, de nouveaux combats meurtriers opposent ce matin rebelles et soldats pr\u00e8s de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:34 > 0:11:40) [93%] : \r\nDamas est vers la fronti\u00e8re du Nord-Est, o\u00f9 les insurg\u00e9s ont r\u00e9cemment pris le contr\u00f4le d'un poste- fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:11:40 > 0:12:31) [94%] : \r\nLes rebelles essuient des tirs d'ailleurs d'artillerie et des bombardements de l'avion si de l'aviation syrienne, les forces du pr\u00e9sident syrien Bachar El-Assad tente \u00e0 tout prix de reprendre le contr\u00f4le de la zone des violences qui ont provoqu\u00e9 la suite en 24 heures de pr\u00e8s de 9000 Syriens actuellement plus de 400000 personnes ont fui les combats et se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans les pays voisins, le conflit en Syrie qui a \u00e9galement fait plus de 38000 morts en bient\u00f4t 20 mois et au Liban voisin justement malgr\u00e9 l'afflux de Syriens en fuite, le gouvernement libanais n'autorise pas la mise en place de camps de r\u00e9fugi\u00e9s, de peur que ce soit interpr\u00e9t\u00e9 comme une opposition au r\u00e9gime de Bachar El-Assad, une d\u00e9cision qui divise et les affrontements entre pro et anti- Assad ont d\u00e9j\u00e0 failli plusieurs fois entra\u00eener le Liban dans le conflit en attendant sur le terrain, la situation est de plus en plus dur pour les r\u00e9fugi\u00e9s, reportage sur place, Caroline Bourgeret.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:33 > 0:12:49) [93%] : \r\nLe village d'Aarsal dans le Nord-Est de la plaine de la B\u00e9kaa tout proche de la fronti\u00e8re accueille environ 10000 r\u00e9fugi\u00e9s le gouvernement libanais, redoutent de voir le pays entra\u00een\u00e9 dans le conflit syrien et refuse de mettre en place des camps alors les r\u00e9fugi\u00e9s construisent eux- m\u00eames c'est baraquements pour leur famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:49 > 0:13:04) [88%] : \r\nBen non, non nous empoisonnera nous construisons ces baraques avec le minimum quand l'argent venait d'organisations islamiques en Arabie Saoudite, mais plus maintenant, \u00e0 pr\u00e9sent on paix de notre poche pour pouvoir finir la construction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:13:05 > 0:13:22) [92%] : \r\nLes conditions de vie dans cette r\u00e9gion montagneuse sont tr\u00e8s difficiles pour ces r\u00e9fugi\u00e9s, la mairie du village, lanc\u00e9 dans une bataille politique contre le gouvernement, jug\u00e9 pro- Assad supervise la mise en place de ces camps de r\u00e9fugi\u00e9s, pour le moment ill\u00e9gaux Ahmad Flight, il est maire adjoint et lui aussi est inquiet avec l'arriv\u00e9e de l'hiver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:22 > 0:14:03) [78%] : \r\nEt ce avec une sacr\u00e9e et l'autre c'est fen\u00eatre ne ferme qu'avec du plastique pour emp\u00eacher le froid d'entr\u00e9e bien quoi Adana Ellang-Mba donnera \u00c9douard la avec b\u00e9b\u00e9, on va mettre oeuvre fen\u00eatre lui ou \u00e0 la m\u00eal\u00e9e rentre aussi pour ces fentes, il faut qu'on les ferme va frauder toi, voire m\u00eame bras aux o\u00f9 elle rat\u00e9 sa que comme vous voyez, pas de porte d'entr\u00e9e, pas de porte \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame joue un mauvais BFM de portes pour la salle de bain, Manal mais il ne n'ayez l'Al-Mireya mais avant le moment seule devant le refus du gouvernement libanais d'ouvrir des camps comme en Turquie ou en Jordanie, les gens d'Aarsal n'ont pas d'autre choix que de construire ces camps de force pour aller ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:03 > 0:14:13) [94%] : \r\nLes hommes sont encourag\u00e9s \u00e0 aller se battre, y compris par la population locale, tr\u00e8s engag\u00e9 contre le r\u00e9gime de Bachar El-Assad, les femmes se retrouvent presque seul avec les enfants, les malades et les personnes \u00e2g\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:13 > 0:14:28) [84%] : \r\nOr, une Plattner, les habitants d'Aarsal nous accueille, nous Dogbo, ils nous ont apport\u00e9 beaucoup d'aide, avec ces corbeaux navrant mais ce n'est pas suffisant dernier confiera avec fait ce n'est pas suffisant, l'hiver arrive et on a des enfants en bas \u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:28 > 0:14:33) [97%] : \r\nHasna ne peut compter que sur ses initiatives priv\u00e9es pour survivre, mais le bilan reste maigre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:33 > 0:14:55) [83%] : \r\nAh oui, \u00e0 bafouer, voil\u00e0 quatre McKenna et dans ces bo\u00eetes, il y a les v\u00eatements de mes enfants la fin \u00e0 l'emploi de sa fille, voil\u00e0, \u00e7a, ce sont nos couvertures et on nous a donn\u00e9 des nattes comme celle-ci \u00e0 la biomasse au Sarpei dans Bachar Fnaeg soit radios et un ami de mon mari, nous voyons comme \u00e7a nous a donn\u00e9 un de ces tapis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:57 > 0:15:09) [95%] : \r\nCes r\u00e9fugi\u00e9s attendent avec impatience l'aide promise par les pays europ\u00e9ens et une d\u00e9cision du gouvernement libanais, d'apr\u00e8s le Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, le Liban devraient passer la barre des 120000 r\u00e9fugi\u00e9s syriens d'ici la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:11 > 0:15:29) [90%] : \r\nVoil\u00e0 pour la situation sur la fronti\u00e8re libanaise, c\u00f4t\u00e9 turc, \u00e0 pr\u00e9sent, la situation est men\u00e9 humanitaire est dramatique, nous avons contact\u00e9 il y a quelques instants par t\u00e9l\u00e9phone Catherine cameraman envoy\u00e9 sp\u00e9cial pourtant pr\u00e9sent, elle se trouve dans une zone de la fronti\u00e8re turque, elle aussi, soumise aux bombardements, elle t\u00e9moigne de l'horreur de la situation, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:15:30 > 0:16:17) [83%] : \r\nNous avons d\u00e9couvert un camp de r\u00e9fugi\u00e9s sauvage on assimile petit mise toute une personne selon les sources, ces gens des femmes, des enfants, des civils se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans cet endroit tout pr\u00e8s de la fronti\u00e8re turque, pensant que l\u00e0, il sera \u00e0 l'abri des bombardements, donc ce sont des gens qui vivent en des conditions absolument d\u00e9plorable, la solidarit\u00e9, rien n'a fonctionn\u00e9, on leur a fourni des tentes mais il manque de tout d'abord une \u00e0 un h\u00f4pital de campagne suffit \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s une trentaine de 10 4 m\u00e9decins seulement qui manquent de tout, il y en a, scanners, qui est tomb\u00e9 en panne, et ils sont oblig\u00e9s, une puisque ils ne peuvent pas radiographie et des passants d'ouvrir les passions pour essayer de comprendre, par exemple, d'o\u00f9, o\u00f9 est la o\u00f9 est log\u00e9 la balle est tol\u00e9r\u00e9 op\u00e9rer ensuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:17 > 0:16:21) [94%] : \r\nIl y a donc des ONG sur place mais elle travaille dans la clandestinit\u00e9, pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT14 (0:16:22 > 0:16:50) [90%] : \r\nAlors effectivement, il y a des ONG internationales sur place, elles sont oblig\u00e9es de travailler dans la clandestinit\u00e9, parce que quand vous porter secours avait bless\u00e9 que par exemple vous vous cr\u00e9ez un h\u00f4pital de campagne de fortune, h\u00e9 bien, vous \u00eates la cible du r\u00e9gime de Damas a et donc pour \u00e9viter d'\u00eatre bombard\u00e9 pourrait limiter toute toute entrave \u00e0 leur action, elles sont oblig\u00e9s de travailler dans la finissait en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:51 > 0:17:00) [93%] : \r\nTenir Burgener vous \u00eates directeur de la Cha\u00eene du bonheur qui organise aujourd'hui une journ\u00e9e nationale de r\u00e9colte de fonds en faveur de la Syrie, alors o\u00f9 en \u00eates-vous dans ses promesses de dons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:01 > 0:17:22) [88%] : \r\nOn est un je \u00e0 ce moment si on est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 650000 francs suisses qui un montant tr\u00e8s respectable, \u00e7a veut dire qu'on a \u00e0 peu pr\u00e8s plus que 100000 personnes qui l'ont d\u00e9j\u00e0 dit nos d\u00e9j\u00e0 appel\u00e9 depuis 6 heures du matin, c'est un grand ce geste de solidarit\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a fait peut-\u00eatre un tout petit peu d\u00e9fauss\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 des collectivit\u00e9s et peut-\u00eatre aussi des entreprises, on pourrait s'attendre, encore un effort plus suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:22 > 0:17:31) [95%] : \r\nAlors on l'a vu dans ce journal, la situation est dramatique sur le terrain en Syrie et dans les pays voisins, ces dons, cet argent que r\u00e9colte la Cha\u00eene du bonheur \u00e0 quoi va-t-il servir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:32 > 0:18:08) [90%] : \r\nBen vous avez bien d\u00e9montr\u00e9 la la probl\u00e9matique sur le terrain nous aujourd'hui, on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 2,4 millions parce que aussi 150000 francs qui sont, qui ont \u00e9t\u00e9 promis, aujourd'hui il y a d\u00e9j\u00e0 3,5 millions qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s jusqu'\u00e0 ce jour, depuis le mois de mars, on a commenc\u00e9 \u00e0 la collecte et puis on a d\u00e9j\u00e0 soutenu dit de projets de nos partenaires, il y a 5 partenaires qui travaillent en Jordanie, au Liban, un tout petit peu aussi en Syrie, mais en particulier pour soutenir le destin des r\u00e9fugi\u00e9s, et on note l\u00e0- dedans, surtout les enfants qui sont en souffrance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:08 > 0:18:21) [92%] : \r\nMerci beaucoup, Tony Burgener, pour cette intervention et je vous souhaite une excellente r\u00e9colte et pour faire un don justement \u00e0 la Cha\u00eene du bonheur, vous pouvez aller sur le site, Bono Point CH ou utiliser le compte postal de la Cha\u00eene du bonheur 10 tiret 15000 tiret 6 mention Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:24 > 0:18:46) [94%] : \r\nDidier Burkhalter est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 Bruxelles, le chef de la diplomatie doit participer \u00e0 une r\u00e9union informelle des ministres ou pass\u00e9 \u00e0 refinancer de l'\u00e9conomie, il y sera question \u00e0 la situation du march\u00e9 financier, ainsi que des mesures \u00e0 prendre pour le stabiliser le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit y dresser un \u00e9tat des lieux du point de vue de la Suisse, il s'exprimera notamment sur les mesures pr\u00e9vues en terme de r\u00e9gulation du march\u00e9 financier pr\u00e9cise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:18:51 > 0:19:09) [93%] : \r\nEn Espagne, les expulsions de propri\u00e9taires endett\u00e9s provoque la col\u00e8re de la population depuis que 2 personnes sur le point d'\u00eatre expuls\u00e9es se sont suicid\u00e9s en 15 jours, le ministre de l'\u00c9conomie a assur\u00e9 hier que plus aucune famille en difficult\u00e9 ne se retrouverait \u00e0 la rue, mais les associations d\u00e9noncent l'absence de mesures concr\u00e8tes, Markel que faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:12 > 0:19:18) [98%] : \r\nUn suicide par d\u00e9fenestration un assassinat pour les organisations qui luttent contre les expulsions forc\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:19 > 0:19:46) [95%] : \r\nLa col\u00e8re est si grande que la majorit\u00e9 de droite et l'opposition socialiste, se sont rencontr\u00e9s hier pour \u00e9voquer un moratoire, aucune mesure concr\u00e8te juste la promesse qu'aucun expuls\u00e9 ne passerait l'hiver sur le trottoir que pour le parti, depuis ce week- end, des dizaines de manifestations dans tout le pays ont forc\u00e9 les banques espagnoles, a annonc\u00e9 le gel des expulsions pour 2 ans, mais seulement pour les cas d'extr\u00eame n\u00e9cessit\u00e9 un b\u00e9mol qui alimente encore la col\u00e8re des associations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:19:47 > 0:19:58) [86%] : \r\nCarole arabe l'arriv\u00e9e des m\u00e9langes de sens que ce qu'on allait pas \u00e0 pr\u00e9sent la droite et la gauche parlons enfin de ces expulsions mais nous, nous les d\u00e9non\u00e7ons depuis 4 ans, la trag\u00e9die des hypoth\u00e8ques dans ce pays ne peut \u00eatre compar\u00e9 avec aucune autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:59 > 0:20:36) [91%] : \r\nL'absence de d\u00e9cisions concr\u00e8tes du gouvernement central pousse certains maires \u00e0 passer \u00e0 l'action, et notamment dans la r\u00e9cession des parents, nous avons d\u00e9cid\u00e9 de suspendre toutes les proc\u00e9dures, jusqu'\u00e0 ce que la situation de chaque famille ait \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 individuellement de La Familia et \u00e0 vos talents la d\u00e9cision, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de suspendre temporairement la collaboration de la police municipale dans ces expulsions \u00e0 l'aspect l\u00e0 jusqu'\u00e0 l'introduction d'une nouvelle loi, le principal syndicat policier annonce qu'il soutiendra les agents qui \u00e9prouvent des probl\u00e8mes de conscience en 4 ans 400000 logements ont \u00e9t\u00e9 saisis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:37 > 0:20:41) [95%] : \r\nOn revient en Suisse \u00e0 Gen\u00e8ve une partie de la rive droite du lac pollu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:20:41 > 0:20:49) [94%] : \r\nOui, \u00e0 cause des intemp\u00e9ries de ce week- end qui ont submerg\u00e9 une station de pompage des eaux us\u00e9es, explications Annabelle Durand et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:50 > 0:21:01) [92%] : \r\n10 ou rus\u00e9s qui se d\u00e9versent directement dans le lac et qui forment cette tache brune visibles en surface, une pollution qui dure depuis dimanche sur une partie de la rive droite du L\u00e9man entre Versoix et le Vengeron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:01 > 0:21:21) [90%] : \r\nC'est une pollution qui est li\u00e9e principalement \u00e0 des mati\u00e8res f\u00e9cales et donc qui ne pose pas de d'importantes questions de sant\u00e9 publique mais simplement \u00e7a peut quand m\u00eame si vous a aval\u00e9 de l'eau d\u00e9clencher des gastro- ent\u00e9rites assez savent assez s\u00e9rieuse respectivement on peut avoir des infections cutan\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:22 > 0:21:42) [92%] : \r\nLa mise en garde concerne les quelques personnes qui viennent nager ici toute l'ann\u00e9e, m\u00eame en hiver, souvent pour pr\u00e9parer la course de No\u00ebl, la cause de cette pollution est \u00e0 2 pas d'ici 7 stations de pompage qui collecte les eaux us\u00e9es de toute la r\u00e9gion a \u00e9t\u00e9 submerg\u00e9 dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche en raison des fortes pluies, les pompes, les tableaux \u00e9lectriques tout ici \u00e9tait sous l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:42 > 0:22:00) [85%] : \r\nNous sommes en train de r\u00e9parer une premi\u00e8re compte sera remise en service cet apr\u00e8s- midi une 2\u00e8me demain ou, \u00e9ventuellement, jeudi matin, si on n'arrive pas, demain, \u00e0 partir de l\u00e0 o\u00f9 on aura de nouveau \u00e0 l'incapacit\u00e9 de pomper tout le d\u00e9bit de temps sec qui s'\u00e9tablir sans pluie, et il y aura plus de versements au lac, apr\u00e8s on va r\u00e9parer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:01 > 0:22:05) [84%] : \r\nUne fois les premi\u00e8res pompes remise en service, la pollution devrait dispara\u00eetre d'elles-m\u00eames \u00e0 pr\u00e9sent ou de jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:22:08 > 0:22:37) [92%] : \r\n\u00e0 Neuch\u00e2tel, le personnel de l'h\u00f4pital de La Providence pr\u00e9voit 3 d\u00e9brayages pour d\u00e9fendre la CCT du personnel hospitalier, baptis\u00e9 s'\u00e9tait vant\u00e9 l'\u00e9tablissement, n\u00e9gocie actuellement son rachat par le groupe un repreneur qui pr\u00e9voit de d\u00e9noncer la CCT c'est la reprise abouti, les syndicats craignent des baisses de salaires une d\u00e9t\u00e9rioration des conditions de travail et des licenciements, ce matin, lors d'une conf\u00e9rence de presse ils ont d\u00e9nonc\u00e9 la pression exerc\u00e9e sur le personnel par la direction de l'h\u00f4pital, je vous propose d'entendre la secr\u00e9taire centrale du syndicat Unia.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:38 > 0:23:04) [91%] : \r\nIl y a beaucoup de pression que qui qui est \u00e0 l'interne de l'h\u00f4pital, la Providence notamment par les cadres, on leur fait des pressions en leur disant : vous aurez pas votre 13\u00e8me salaire, vous n'aurez probablement par les salaires de janvier si vous continuez de, de, de, de ne pas vouloir accepter les conditions propos\u00e9es par Genolier elle personnel c'est vrai que, il y a mis sous pression et c'est vrai que dans ces temps- l\u00e0 c'est difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:04 > 0:23:20) [95%] : \r\nEn \u00e9conomie, le fabricant de machines-outils Tornos annonce une perte de 8 millions de francs au 3\u00e8me trimestre en cause : la baisse des commandes d'un tiers depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e et les co\u00fbts du plan de restructuration annonc\u00e9e en septembre 147 employ\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:23:21 > 0:23:37) [96%] : \r\nIl y aura pas de gr\u00e8ves d'avertissement sur le site de la Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise hier soir au cours de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du personnel, les syndicats ont obtenu une prolongation du d\u00e9lai de consultation et la direction s'est engag\u00e9e \u00e0 ne licencier personne avant mars 2013 Claude-Olivier Volluz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:38 > 0:23:53) [94%] : \r\nLe vote est presque unanime, la menace de gr\u00e8ve provisoirement \u00e9cart\u00e9, les employ\u00e9es de la Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge choisissent de privil\u00e9gier la n\u00e9gociation, la direction de l'entreprise pharmaceutique a accept\u00e9 de poursuivre les discussions jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:53 > 0:24:13) [86%] : \r\nOn est d'accord que la langue, \u00e7a fait une trop l'occasion de la consultation jusqu'\u00e0 ann\u00e9e 31 d\u00e9cembre \u00e7a donne la possibilit\u00e9 de faire des vraies solutions, c'est aussi un but de \u00e7a, nous voulons pr\u00e9senter \u00c9lisabeth Al-Awsat \u00e7a que pas, ce n'est pas n\u00e9cessaire de supprimer ces 400 postes mais comme j'ai dit le 1er but c'est de pas Simon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:24:13 > 0:25:07) [89%] : \r\nD\u00e9parts anticip\u00e9s \u00e0 la retraite, r\u00e9organisation \u00e0 l'interne, les syndicats promettent des alternatives pour \u00e9viter les licenciements, les employ\u00e9es veulent y croire des effets Marguerite Novak TOS vers on est sur le bon chemin pour faire accepter nos revendications, notre but, c'est d'emp\u00eacher un maximum de licenciements concernant sera devrait rendre mais la peur et la lassitude sont perceptibles \u00e0 peine une soixantaine d'employer, \u00e9tait pr\u00e9sent hier soir sur pr\u00e8s de 2800 au total et Sean alors une solide, c'est clair qu'on aurait pu \u00eatre plus nombreux mais la Lonza en m\u00eame temps une r\u00e9union d'information pour le personnel et je trouve cette attitude vraiment inamicale 400 places de travail sont en jeu, on doit se serrer les coudes pour r\u00e9sister mais pr\u00e9f\u00e9rable Ramseyer on Fr\u00e9d\u00e9ric Philippe, les n\u00e9gociations vont r\u00e9unir le personnel, les syndicats, la direction et une task force du Conseil d'\u00c9tat valaisan, la Lonza s'est engag\u00e9 \u00e0 ne licencier personne avant le 1er mars 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:25:08 > 0:25:31) [92%] : \r\nDans le canton de Vaud, c'est peut-\u00eatre la fin de la saga du toit, le toit du Parlement, Pascal Broulis a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin le projet remani\u00e9 du futur parlement cantonal le toit en Inox gris avait je vous le rappelle, cr\u00e9ent la pol\u00e9mique : il sera donc remplac\u00e9 par des tuiles en terre cuite avec ce nouveau projet, les autorit\u00e9s esp\u00e8rent s\u00e9duire les opposants alors que cela fait maintenant 10 ans que la salle a br\u00fbl\u00e9 Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:32 > 0:25:48) [93%] : \r\nFini l'Inox gris, place \u00e0 la tuiles en terre cuite, le toit du futur parlement un nouveau visage, il sera aussi plus sym\u00e9trique, le 1er projet et surtout plus petits 30 pourcent de volume en moins pour le grand argentier Vaudois, il est urgent d'avoir un nouveau lieu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:48 > 0:26:02) [90%] : \r\nPour la d\u00e9mocratie, a donn\u00e9 une salle \u00e7a a br\u00fbl\u00e9 il y a 11 ans et le devoir de r\u00e9habiliter un endroit embl\u00e9matique, c'est un projet qui doit essayer de trouver une majorit\u00e9 de gens pour reconstruire un lieu important pour le le canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:02 > 0:26:20) [97%] : \r\nLe canton a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pens\u00e9 plus de 4 millions de francs en \u00e9tude, c'est pourquoi il ne veut pas faire table rase du 1er projet en 2 mois, l'architecte a donc revu sa copie, les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9couvert ce matin \u00e0 huis clos, les modifications pr\u00e9vues des modifications qui s\u00e9duisent les \u00e9lus \u00e0 droite comme \u00e0 gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:20 > 0:26:31) [96%] : \r\nNous pensons que ce projet va dans le bon sens, il nous appara\u00eet clair qui r\u00e9pond notamment en partie aux arguments invoqu\u00e9s par le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:31 > 0:26:44) [87%] : \r\nEt le projet qui nous est soumis, aujourd'hui, \u00e0 savoir la forme du toit qui est diminu\u00e9 de 30 pourcent et corriger la voiture qui sera maintenant aux tuiles qui \u00e9taient les \u00e9l\u00e9ments je dirais fondamentaux de de l'objet du r\u00e9f\u00e9rendum sont donc corriger, on se r\u00e9jouit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:44 > 0:26:54) [98%] : \r\nLa balle est d\u00e9sormais dans le camp du Grand Conseil, il devra d\u00e9cider s'il maintient ou non la votation populaire sur l'architecture du prochain Parlement le 3 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:26:56 > 0:26:59) [95%] : \r\nEt on \u00e9voque \u00e0 pr\u00e9sent la derni\u00e8re trouvaille des voleurs au bancomat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:26:59 > 0:27:12) [93%] : \r\nOui, c'est la derni\u00e8re astuce en date plac\u00e9 un lecteur pirate sous le cadran qui enregistre \u00e0 votre insu, toutes les donn\u00e9es de votre carte bancaire, y compris le code, reportage de nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques par Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:14 > 0:27:22) [94%] : \r\nUn cadran de bancomat peut en cacher un autre, en introduisant votre code vous pouvez donner sans le savoir, toutes les commandes de votre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:22 > 0:27:26) [87%] : \r\nCarte ou voleurs c'est tout nouveau, \u00e7a vient de sortir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:26 > 0:27:48) [88%] : \r\nMais filiation Harlem quand les premiers cas ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s ici dans le canton de B\u00e2le- Campagne, ce sont les seuls \u00e0 notre connaissance, en fait, les voleurs d\u00e9coupent la paroi \u00e0 la chaleur, ils introduisent un 2\u00e8me, lecteur de cartes dans le bancomat, il referme avec un squat short et puis il cache l'ouverture avec un autocollant le client, on n'a pratiquement aucune chance de le remarquer, on commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:27:48 > 0:28:26) [87%] : \r\nCompte quand les je n'ai pas les premi\u00e8res victimes sont les clients de Maestro leur carte a \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 dans 2 bancomat de l'UPS la RAI failli s\u00e8me la cam\u00e9ra de surveillance a film\u00e9 les voleurs en pleine action, visage d\u00e9couvert, il tentait de prendre de l'argent de comptes en Am\u00e9rique du Sud, l'arnaque au bancomat a connu ses heures de gloire en 2011 avec 15,7 millions de dollars vol\u00e9s en Suisse depuis les am\u00e9liorations techniques ont permis de r\u00e9duire cette somme lors de ses premi\u00e8res arnaques au lecteur pirate, les banques ont bloqu\u00e9 les transactions mais comment se pr\u00e9munir d'un vol ind\u00e9tectable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:26 > 0:28:42) [85%] : \r\nPuis, ce n'\u00e9tait en sauve le pouvoir, il faudra pour bien surveiller les transactions mais un autre c\u00f4t\u00e9, les banques ont la possibilit\u00e9 de limiter les retraits d'argent de leurs clients, que ce soit par zone g\u00e9ographique par montante pour des p\u00e9riodes donn\u00e9es alors parce que les mythes each Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:28:42 > 0:28:49) [87%] : \r\nGr\u00e2ce \u00e0 leur fine connaissance de l'int\u00e9rieur, des bancomat, les arnaqueurs ont bien un pas d'avance pour nous soutirer de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:28:50 > 0:29:06) [95%] : \r\nEn tennis : la finale du Masters de Londres s'est jou\u00e9 hier soir exactement 2 heures et quart d'\u00e9changes magnifique entre les 2 meilleurs joueurs du monde m\u00eame si Roger Federer a fait la course en t\u00eate durant tout le match Novak Djokovic lui a finalement ravi sa couronne G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:07 > 0:29:11) [98%] : \r\nIl faut sans doute \u00eatre un demi- Dieu pour d\u00e9tr\u00f4ner le ma\u00eetre du tournoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:11 > 0:29:20) [89%] : \r\nDemain : Roger Federer jouait hier soir \u00e7a 8\u00e8me finale de Masters avec d\u00e9j\u00e0 6 titres en poche, Federer c'est Mister Masters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:20 > 0:29:26) [90%] : \r\nEt c'est bien le B\u00e2lois qui fait un d\u00e9part canon englouti le serbe et vite men\u00e9 3 sets \u00e0 rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:27 > 0:29:40) [93%] : \r\nMais on l'a vu tout au long de ce tournoi c'est toujours dos au mur, qu'il se r\u00e9veille, qu'il prouve sa f\u00e9roce haine de la d\u00e9faite, balle par balle, il parvient \u00e0 remonter au score jusqu'\u00e0 se procurer une balle de 1er set sans conclure.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:43 > 0:29:49) [90%] : \r\nTie-break, Djokovic a une nouvelle chance de remporter cette 1\u00e8re manche mais le diable ressort de sa bo\u00eete.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:55 > 0:30:00) [87%] : \r\nMalgr\u00e9 son g\u00e9nie qui met du ses adversaires le 1er set \u00e9chappe \u00e0 Federer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:30:01 > 0:30:13) [93%] : \r\nLe B\u00e2lois se reprend, m\u00eame dans le second set et s'offre 2 balles de 2\u00e8me manche sans parvenir \u00e0 conclure Djokovic saisit alors sa chance et renverse une fois de plus, la situation 7 6 7 5.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:30:17 > 0:30:31) [89%] : \r\nNovak, il a bien jou\u00e9, accepter \u00e7a, il faut respecter \u00e7a aussi l\u00e0 une superbe saison aussi c'\u00e9tait \u00e7a se joue \u00e0 tr\u00e8s peu aujourd'hui, je crois, il a fait 90 6 points, moi je fais 95, bon voil\u00e0, c'\u00e9tait la balle de match qui a fait la diff\u00e9rence, c'\u00e9tait l\u00e0 o\u00f9 il a fait encore un beau pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:32 > 0:30:35) [88%] : \r\n4 ans apr\u00e8s Shanghai Novak Djokovic souffre d'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:39 > 0:31:07) [91%] : \r\nL'\u00e9v\u00e9nement est annonc\u00e9 depuis des semaines, l'impatience des fans entretenu par la sortie il y a quelques jours, du seul morceau in\u00e9dit de l'album que Bernier Best of des Rolling Stones, est sorti hier, en pr\u00e9lude \u00e0 une tourn\u00e9e de concerts, de quoi faire plut\u00f4t sourire Nicole Aung \u00e9mu, auteur du roman du rock : \u00e9tat des lieux critiques voire d\u00e9sabus\u00e9 du petit monde de la pop, et autant vous le dire tout de suite si les Rolling Stones ont fait r\u00eaver un jour voil\u00e0 belle lurette qu'il ne lui procure plus aucune satisfaction Nicolas Aung est notre invit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:31:12 > 0:31:23) [92%] : \r\nNicolas Haenggi, merci d'\u00eatre avec nous vous retrouvons en Direct de Paris alors cet \u00e9v\u00e9nement pr\u00e9cis\u00e9ment parlons-en, peut-\u00eatre en pr\u00e9lude \u00e0 la discussion sur votre livre, c'est effectivement ce que vous d\u00e9testez, un petit peu dans le monde du rock aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:25 > 0:31:50) [89%] : \r\nBah oui, c'est-\u00e0-dire qu'en fait, cet \u00e9v\u00e9nement est un non \u00e9v\u00e9nement puisque les Rolling Stones sortent une compilation une l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre la 100\u00e8me compilation qu'il qu'il publie et pour mieux attirer le les clients il propose un morceau in\u00e9dit qui est d'une m\u00e9diocrit\u00e9 insondable, on dirait presque une face B d'a\u00e9ro- Smith dans les ann\u00e9es 70 et on va voir si \u00e7a marche ou pas, mais c'est quand m\u00eame assez d\u00e9solant de voir ce que c'est devenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:31:50 > 0:31:58) [82%] : \r\nAlors rassurant peut-\u00eatre aussi nos t\u00e9l\u00e9spectateurs, vous aimez le rock en tout cas vous l\u00e0, mais vous l'avez mais il y a eu un \u00e2ge d'or du rock et stand sans font partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:31:59 > 0:32:27) [92%] : \r\nAh, j'adore le rock et j'adore les Rolling Stones, bien s\u00fbr, mais vous connaissez le dicton : qui aime bien ch\u00e2tie bien, on est exigeant avec les gens pour lesquels on a de l'admiration les Stones ont fait des choses fabuleuses pendant assez longtemps d'ailleurs beaucoup plus longtemps que la plupart de leurs coll\u00e8gues maintenant, malheureusement \u00e7a fait quand m\u00eame plus de 20 ans qui font \u00e0 peu pr\u00e8s n'importe quoi, qu'on les vend comme des l\u00e9gendes qui font des disent tellement mauvais que personne ne les ach\u00e8te qui sont juste pr\u00e9texte en fait \u00e0 engranger des tourn\u00e9es qui rapporte beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:32:28 > 0:32:29) [80%] : \r\nNicolas que c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:32:29 > 0:32:31) [84%] : \r\nBon rock'n'roll, on peut se le demander, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:32:31 > 0:32:38) [94%] : \r\nAlors je vous propose qu'on \u00e9coute un peu de musique Christophe 5 a lu votre livre et vous adresse ce sujet, je vous propose d'\u00e9couter, on se retrouve juste apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:32:49 > 0:33:12) [87%] : \r\nCharles d\u00e9but le rock, c'est \u00e7a la fureur, la r\u00e9bellion, le refus de l'\u00e2ge adulte, My g\u00e9n\u00e9ration des vous en elle l'hymne mais vous n'\u00eates pas dupe Nicolas Aung tr\u00e8s vite le rock'n'roll devient un grand cirque pour faire du fric, c'est le triste constat de votre roman du rock et si David Bowie invente des personnages d\u00e9viants des dizaines de musiciens sans id\u00e9e ne retiendront que les paillettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:33:29 > 0:33:44) [86%] : \r\nHeureusement, quand vous avez 10 ans d\u00e9barque le punk et soudain le rock retrouve un peu de sa jeunesse il \u00e9tait riche et prosp\u00e8re gras et le nez truff\u00e9 de coca\u00efne, \u00e9crivez-vous, les punks sont arriv\u00e9s pour le resserrer ultime r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:33:56 > 0:34:07) [90%] : \r\nUn souffle qui nourrira un temps la sc\u00e8ne ind\u00e9pendante \u00e0 la fin des ann\u00e9es 80, emmen\u00e9s par les Pixies un groupe 9 comme vous dites, lib\u00e9r\u00e9 de toute influence mais qui influencera ce qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:15 > 0:34:27) [91%] : \r\nD'ici peu, le plus c\u00e9l\u00e8bre Nirvana, mais on est loin de l'\u00e9lectrochoc des Sex Pistols, selon vous, le rock vieillit, \u00e0 moins que ce ne soit vous le rock critique qui est pass\u00e9 l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:39 > 0:34:43) [77%] : \r\nAlors Nicolas Ngamukol voil\u00e0 interpell\u00e9s serait c'est une question de g\u00e9n\u00e9rations finalement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:34:45 > 0:35:32) [89%] : \r\nBah, c'est une question, oui sans doute, de g\u00e9n\u00e9rations d'\u00e2ge mais on peut appliquer au rock, ce qu'on ce qu'on a analys\u00e9 en peinture ou en musique ailleurs, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu des \u00e2ges d'or dans la peinture, on pense par exemple aux surr\u00e9alistes ou avant \u00e0 la Renaissance, il y a eu un \u00e2ge d'or pour le jazz, qui s'est tr\u00e8s bien port\u00e9 et qui maintenant est totalement moribond et puis on peut aussi parler de la musique classique qui n'existe quasiment plus aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas, il y a pas de compositeurs comparable \u00e0 Bakou \u00e0 Mozart, donc on peut penser que la m\u00eame chose pourrait arriver au rock, c'est pas interdit et ce qui est amusant dans l'extrait que vous avez pass\u00e9, c'est que le 1er morceau un morceau de ou qui s'appelle My g\u00e9n\u00e9ration dans lequel Pete Townsend, le le guitariste faisait dire \u00e0 son chanteur : J'esp\u00e8re mourir avant d'\u00eatre vieux, et maintenant il chante \u00e7a sur sc\u00e8ne, alors qu'ils ont pr\u00e8s de 70 ans, bon voil\u00e0, \u00e7a doit \u00eatre compliqu\u00e9 pour eux, mais on les admire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:35:32 > 0:35:52) [92%] : \r\nVous, vous le disiez tout \u00e0 l'heure, il y a eu un \u00e2ge d'or pour le jazz pour le classique pour l'Europe, pourquoi pas, vous l'avez dit quelque part aussi pour le Hip-Hop \u00e0 un certain moment donn\u00e9 qui a tenu aussi un peu ce r\u00f4le de, de, de, de, comment dire, d'illustrer la r\u00e9bellion un dans la soci\u00e9t\u00e9, c'est un \u00e2ge qui est aussi termin\u00e9e c'est quoi le suivant finalement qu'est-ce qui qu'est-ce qui pourrait succ\u00e9der au Hip-Hop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:53 > 0:36:10) [90%] : \r\nBah, on ne sait pas trop actuellement, il y a des, des, des, toute sorte de, de, de petits groupes qui sont de plus en plus underground, c'est c'est aussi li\u00e9 \u00e0 la situation \u00e9conomique, c'est-\u00e0-dire que le march\u00e9 du disque s'est totalement effondr\u00e9, les nouveaux artistes ont beaucoup de mal \u00e0 gagner de l'argent en faisant leur musique, donc ils survivent sur Internet ou sur des petits l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:10 > 0:36:20) [84%] : \r\nOui, m\u00eame pr\u00e9cis\u00e9ment des bonnes conditions, pardonnez-moi, \u00e7a, c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les bonnes conditions pour que le rock renaissent pour que des vrais rockers sortent sortent de du de je ne sais pas o\u00f9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:36:21 > 0:36:59) [90%] : \r\nBah oui, c'est \u00e0 dire que le rock redevient underground, d'une certaine mani\u00e8re, puisqu'il n'appartient plus aux majors compagnies, il s'est \u00e9chapp\u00e9 du diktat des maisons disques apr\u00e8s il y a un probl\u00e8me qui est strictement musical, c'est-\u00e0-dire que le rock est une musique tr\u00e8s simple qui est fond\u00e9e sur qui tournent autour de quelques accords sur des des harmonies assez simple et pas mal de choses ont \u00e9t\u00e9 faites, c'est-\u00e0-dire qu'il y a eu beaucoup de de grands novateurs qui ont \u00e0 peu pr\u00e8s tout invent\u00e9, donc aujourd'hui c'est difficile de faire 9, c'\u00e9tait beaucoup plus facile pour les Rolling Stones d'\u00eatre novateur en 67 puisque 4 ans avant, il s'\u00e9tait rien pass\u00e9 en dehors d'Elvis Presley, donc l\u00e0 aujourd'hui, c'est pour les jeunes musiciens, c'est quand m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s compliqu\u00e9 d'\u00eatre d'\u00eatre original.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:59 > 0:37:05) [87%] : \r\nMerci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous Nicole Game, mais je rappelle le titre de votre livre, le roman du rock, aux \u00e9ditions du Rocher, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:37:08 > 0:37:32) [90%] : \r\nEt, coup de projecteur maintenant sur cette nouvelle plateforme Internet Sign\u00e9 Gen\u00e8ve : un site lanc\u00e9 par la Tribune de Gen\u00e8ve le 31 octobre dernier ouvert \u00e0 tous les Genevois, chacun peut poster des articles pour d\u00e9crire la vie de son quartier, une nouvelle mani\u00e8re de faire de l'information unique en Suisse romande, des nouvelles de proximit\u00e9, r\u00e9dig\u00e9 par les habitants du quartier eux- m\u00eames Jo\u00ebl Boissard Pascal de France Luc Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:37:36 > 0:37:52) [93%] : \r\nUn Pasteur qui prend sa retraite des inondations ou une f\u00eate de village, ces articles ne sont pas r\u00e9dig\u00e9s par des journalistes professionnels mais par les habitants des quartiers eux- m\u00eames directement concern\u00e9s, amoureux de leur coin de vie comme Anderson, qui a d\u00e9j\u00e0 post\u00e9 plusieurs articles sur la ville donn\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:37:52 > 0:38:11) [93%] : \r\nC'est le local qui pr\u00e9domine on relaie l'information qui touche son environnement imm\u00e9diat, et c'est ce qui int\u00e9resse le plus le public, parce que si on parle du tag sur un mur ou encore on a caillass\u00e9 la porte du voisin, c'est ce qui int\u00e9resse le plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:38:11 > 0:38:25) [90%] : \r\nSign\u00e9 Gen\u00e8ve et d\u00e9di\u00e9 aux informations micro- locale, tout le monde peut envoyer ses propres articles relu par 2 journalistes de La Tribune pour assurer la qualit\u00e9 des contenus parfois, c'est vrai qu'il faut leur apprendre \u00e0 travailler un titre \u00e0 faire attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:38:25 > 0:38:36) [89%] : \r\n\u00e0 la qualit\u00e9 d'une image d'une photo, mais les textes sont plut\u00f4t bons et puis, vu qu'on leur demande vraiment de faire refl\u00e9ter leur personnalit\u00e9, on change tr\u00e8s peu l'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:38:36 > 0:39:02) [92%] : \r\nOn leur dit et n'essayez pas d'imiter les journalistes ne nous int\u00e9resse pas de que vous veniez, 3 jours apr\u00e8s une conf\u00e9rence de presse ou quelques, quelques heures apr\u00e8s un fait divers, \u00e7a ne nous int\u00e9resse pas la Tribune de Gen\u00e8ve le fait d\u00e9j\u00e0, apportez nous au contraire quelque chose que nous ne savons pas faire il y a toute une s\u00e9rie de choses qui est sous nos radars qui qui nous est qui \u00e9chappe \u00e0 nos radars \u00e0 nous, journaliste \u00e0 la r\u00e9daction, donc c'est \u00e7a qu'on veut lire sur Sign\u00e9 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:02 > 0:39:23) [89%] : \r\nLes habitants ont une parfaite connaissance de leur lieu de vie, d'o\u00f9 des articles originaux, il y a les contributeurs occasionnel mais aussi 11 reporters de terrain comme Anouk charg\u00e9 d'alimenter le site de fa\u00e7on r\u00e9guli\u00e8re, cette \u00e9tudiante n'est pas pay\u00e9 mais elle re\u00e7oit un abonnement aux transports publics et un T\u00e9l Anouk aimerait devenir journaliste Sign\u00e9 Gen\u00e8ve lui offre une premi\u00e8re exp\u00e9rience dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:39:24 > 0:39:37) [93%] : \r\n\u00e7a me donne une id\u00e9e un petit peu de comment fonctionne ce monde l\u00e0 un petit peu des exigences auxquelles je dois m'astreindre et et voil\u00e0 et \u00e7a me donne un pied-\u00e0-terre et je peux \u00e7a fera aussi je pense un bon point sur mon CV pour plus tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:39:38 > 0:39:44) [92%] : \r\nDepuis son lancement fin octobre \u00e0 Sign\u00e9 Gen\u00e8ve a rassembl\u00e9 plus d'une centaine d'articles et compte quelque 180 morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:39:46 > 0:40:06) [93%] : \r\nEt puis ce soir Couleurs locales vous parlera de taxe poubelle d\u00e8s le 1er janvier 2013 tous les Vaudois devraient payer pour geler de jeter leurs ordures mais la mesure fait bondir certaines communes, vous verrez aussi comment des romans pratique le tourisme des sacs poubelle, reportage \u00e0 ne pas manquer ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional d'ici l\u00e0, je vous souhaite un excellent apr\u00e8s- midi \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:40:08 > 0:40:11) [89%] : \r\nEt dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tout \u00e7a tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:40:27 > 0:40:30) [83%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:07 > 0:42:24) [83%] : \r\nAlors si jamais, moi je le veux bien plus en amont, hein, oui, oui, il y a le petit scotch, je crois qu'il a marqu\u00e9 Nathalie quelque chose comme \u00e7a, et a rien que voir qui ne fait un an, ils ne savent \u00e0 qui \u00e7a ne m'y a un petit truc Nathalie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS35 (0:42:35 > 0:42:36) [95%] : \r\nCe sont les bonnes oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:45 > 0:42:48) [82%] : \r\nDit oui \u00e7a va tr\u00e8s bien, perfecto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:49 > 0:42:50) [70%] : \r\nVoil\u00e0, voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:42:56 > 0:43:01) [90%] : \r\nEst ce qu'on a du temps oui est ce que je peux demander la cam\u00e9ra une un petit peu plus oh putain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:43:05 > 0:43:07) [83%] : \r\nJe Vincenzo merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:43:10 > 0:43:32) [70%] : \r\nC'est par Vincenzo risible, \u00e7a les r\u00f4les jaloux \u00e0 une chaise, tu as fait skin, j'ai la jolie pour oui TF1 Falaise qui merci Vondra petites truites cuite tranquillit\u00e9 Twin cr\u00e9er 3 petites f\u00eates qui \u00e9tait tract\u00e9 traite cr\u00e9er ma mamie bouilloire ben bonjour \u00e0 tous, les conditions sont anticyclonique avec 2 limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS36 (0:44:38 > 0:46:57) [92%] : \r\nLes conditions restent anticyclonique avec de l'humidit\u00e9 r\u00e9siduelle dans les basses couches, d'o\u00f9 la pr\u00e9sence \u00e0 nouveau ce matin de stratus stratus qui localement devrait persister tout au long de la journ\u00e9e, le ciel \u00e9tait d\u00e9gag\u00e9 dans les endroits non concern\u00e9s par ces nuages bas quoi qu'ils avaient un sommet \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude, puisque nous avons un anticyclone qui est venu s'ancrer sur la Pologne qui retient donc les courants perturber cette situation devrait se poursuivre au moins jusqu'\u00e0 vendredi avec un stratus plus ou moins tenaces, suivant les journ\u00e9es, pour ce qui est du temps de cet apr\u00e8s- midi, selon les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse on trouvera toujours du soleil dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne que m\u00eame dans les r\u00e9gions de montagne, le sommet du stratus pr\u00e9sent jusqu'\u00e0 2000 m\u00e8tres ce matin va descendre \u00e0 1000 3600 m\u00e8tres cet apr\u00e8s- midi et puis sur le plateau, h\u00e9 bien \u00e7a dissipation se fera de mani\u00e8re partielle, nous avons d\u00e9j\u00e0 des trous et autour du bassin l\u00e9manique, notamment sur l'est du pays, h\u00e9 bien ces nuages de rester plus compacte, mais nous aurons du soleil en Engadine dans les Alpes et sur le test, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 au soleil, ce matin, les temp\u00e9ratures, la douceur va l'emporter en altitude, nous aurons jusqu'\u00e0 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres 8 \u00e0 1000 m\u00e8tres sur le plateau, entre 8 et 10, 12, dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et jusqu'\u00e0 15 au Tessin, avec une petite bise qui s'est lev\u00e9 ce matin qui tiendra cet apr\u00e8s- midi encore, sur le plateau, le L\u00e9man et le Jura et dans les Alpes, nous avons un vent d'Est g\u00e9n\u00e9ralement faible demain \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame type de temps on va retrouver notre tartine de stratus le matin sur le plateau sur le bassin l\u00e9manique jusque vers 1000 1200 m\u00e8tres d'altitude, dans les autres r\u00e9gions bien le soleil sera gagnant pr\u00e9sent tout au long de la journ\u00e9e, dans l'apr\u00e8s- midi, une autre grisaille pourrait s'entrouvrir localement, mais les chances de dissipation sont un peu plus faible qu'aujourd'hui est toujours quasi nulle sur le plateau al\u00e9manique, voici les temp\u00e9ratures annonc\u00e9es pour demain mercredi 01 degr\u00e9s au lever du jour dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne entre 3 et 7 degr\u00e9s ailleurs en pleine et puis l'apr\u00e8s- midi, une moyenne de 8 \u00e0 9 sous la grisaille, jusqu'\u00e0 13 \u00e0 Sion 14 \u00e0 La Chaux-de-Fonds et plus 7 \u00e0 2000 m\u00e8tres le redoux en altitude va encore s'accentuer demain et nous aurons un vent d'ouest g\u00e9n\u00e9ralement faibles en r\u00e9gion de montagne, voil\u00e0, vous en savez autant que moi, en ce qui concerne la m\u00e9t\u00e9o, je souhaite \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le meilleur des apr\u00e8s- midi et au plaisir de vous retrouver ce soir enfin.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-11-13T13:29:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1211349238", "durationSec": 159, "title": "12.11.13", "excerpt": "* LIBAN : plaine de la Bekaa, 20121106, le village d'Aarsal accueille 10000 r\u00e9fugi\u00e9s qui construisent des baraquements. Mais ces camps de r\u00e9fugi\u00e9s sont ill\u00e9gaux, le gouvernement libanais craignant que le gouvernement syrien ne l'interpr\u00e8te comme une opposition au r\u00e9gime de EL ASSAD Bachar.", "remarks": "VERSION LEGEREMENT DIFFERENTE SUR COLO DU 20121113", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BOURGERET, Caroline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIBAN"], "thematicThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "PAUVRET\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "VILLAGE"], "sequenceIds": ["1336226"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349239", "durationSec": 78, "title": "12.11.13", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, lac L\u00e9man : 20121113, pollution de l'eau du lac L\u00e9man entre Versoix et le Vengeron suite aux intemp\u00e9ries qui ont submerg\u00e9 une station de pompage des eaux us\u00e9es dans la nuit du 20121110 au 20121111.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 12H45 : 1'31\" \r\nLMM02 ET XVM02 19H30 : 1'32\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU"], "sequenceIds": ["1336275"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349240", "durationSec": 48, "title": "12.11.13", "excerpt": "* Vi\u00e8ge : 20121112, lors de l'assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du personnel de l'entreprise Lonza, les syndicats ont obtenu une prolongation du d\u00e9lai de consultation. La direction s'est engag\u00e9e \u00e0 ne licencier personne avant 201203.", "remarks": "SUJET SFR", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349241", "durationSec": 90, "title": "12.11.13", "excerpt": "* Londres : 20121112, d\u00e9faite du joueur suisse FEDERER Roger, qui s'est inclin\u00e9 face au Serbe DJOKOVIC Novak, lors de la finale du tournoi de tennis ATP des Masters, en 2 sets sur le score de 6-7 et 5-7.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "JACQUEMET, S\u00e9bastien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "PITTELOUD, Blaise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VIEGE"], "thematicThemes": ["INDUSTRIE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "SYNDICAT", "N\u00c9GOCIATION DU TRAVAIL"], "thematicCorporations": ["UNIA"], "sequenceIds": ["1336276"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349242", "durationSec": 92, "title": "12.11.13", "excerpt": "* Lausanne : 20121113, le chef du D\u00e9partement vaudois des finances BROULIS Pascal a pr\u00e9sent\u00e9 la version remani\u00e9e du projet Rosebud du futur parlement vaudois, dont le toit a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9. Il sera couvert de tuiles en terre cuite et son volume sera r\u00e9duit de 30%. L'ancien b\u00e2timent avait br\u00fbl\u00e9 lors d'un incendie le 20020513.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"], "sequenceIds": ["1336277", "1336278"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349243", "durationSec": 83, "title": "12.11.13", "excerpt": "* B\u00e2le-Campagne : 20121113, une nouvelle technique d'arnaque au bancomat ou skimming est utilis\u00e9e lors des vols aux distributeurs d'argent. Un lecteur pirate est plac\u00e9 sous le cadran du distributeur et enregistre \u00e0 l'insu du client toutes les donn\u00e9es de la carte bancaire.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TOITURE", "B\u00c2TIMENT PUBLIC", "PROJET", "ARCHITECTURE"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL"], "sequenceIds": ["1336405"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349244", "durationSec": 97, "title": "12.11.13", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20121113, le journal quotidien la Tribune de Gen\u00e8ve a lanc\u00e9 fin 201210 le site Internet communautaire genevois \"Sign\u00e9 Gen\u00e8ve\" qui permet aux lecteurs de poster des articles sur le vie de leur quartier.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"], "thematicThemes": ["DISTRIBUTEUR D'ARGENT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "sequenceIds": ["1336410"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349245", "durationSec": 126, "title": "12.11.13", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349246", "durationSec": 133, "title": "12.11.13", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["JOURNALISTE", "SITE INTERNET"], "sequenceIds": ["1336420", "1336421", "1336422"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349247", "durationSec": 48, "title": "12.11.13", "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "RICHARD, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349248", "durationSec": 93, "title": "12.11.13", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MOILLE, Fanny", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1211906159", "summary": "DUPLEX GENEVE :\r\nBURGENER, Tony, directeur Cha\u00eene du Bonheur (promesses de dons \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur pour la Syrie)", "id": "906158"}, {"internalArchiveId": "GS1211906160", "summary": "DUPLEX PARIS :\r\nUNGEMUTH, Nicolas, journaliste, \u00e9crivain (critique la sortie de la compilation \"Grrr!\" des Rolling Stones, \u00e2ge d'or des genres de musique, difficile de  r\u00e9inventer le rock).", "id": "906159"}, {"internalArchiveId": "GS1211336227", "summary": "20:42.34\r\nLIBAN, plaine de la Bekaa, Aarsal : vue d'ensemble village (6\") / divers plans r\u00e9fugi\u00e9s syriens dont nombreux enfants jouant pr\u00e8s de baraquements /  divers plans ALI, Abu, r\u00e9fugi\u00e9 syrien, construisant baraquement / itw ALI, Abu (construction des baraquements) / itw FLEITI, Ahmad, maire-adjoint, montrant b\u00e2timent avec fen\u00eatre en plastique et sans portes (travaux \u00e0 faire, gens sont oblig\u00e9s de construire eux-m\u00eames le camp) / divers plans groupe d'enfants  scandant slogan / itw Hasna, r\u00e9fugi\u00e9e syrienne (aide des habitants mais craint l'hiver pour les enfants) / Hasna montrant matelas et bo\u00eetes contenant   v\u00eatements / r\u00e9fugi\u00e9e remplissant seau d'eau depuis r\u00e9servoir. camp de   r\u00e9fugi\u00e9s, pauvret\u00e9, enfant (\u00e2ge).", "id": "1336226", "visualThemes": ["ENFANT (\u00c2GE)", "PAUVRET\u00c9", "CAMP DE R\u00c9FUGI\u00c9S", "VILLAGE"], "visualGeographicals": ["LIBAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336276", "summary": "10:49.01\r\nGen\u00e8ve, lac L\u00e9man : divers plans pollution de l'eau du lac L\u00e9man / itw  ROMAND, Jacques-Andr\u00e9, m\u00e9decin cantonal genevois (pollution li\u00e9e \u00e0 mati\u00e8res  f\u00e9cales) / affiche de mise en garde contre la baignade / ponton / divers plans station de pompage des eaux us\u00e9es (6\") / divers plans ouvriers r\u00e9parant station de pompage / itw DE SIEBENTHAL, Yves, directeur Environnement Services   industriels de Gen\u00e8ve (SIG) (r\u00e9parations).", "id": "1336275", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LAC LEMAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336277", "summary": "20:51.50\r\nVi\u00e8ge : divers plans assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du personnel de Lonza / itw EYER, German, syndicat UNIA (\"prolongation de la Lonza jusqu'au 31 d\u00e9cembre\") / itw BREGY, Eric, employ\u00e9 Lonza (emp\u00eacher les licenciements) / itw PACI, Silvio,  employ\u00e9 Lonza (peu de personnel pr\u00e9sent). industrie, n\u00e9gociation du travail syndicat.", "id": "1336276", "visualThemes": ["INDUSTRIE", "ASSEMBL\u00c9E G\u00c9N\u00c9RALE", "SYNDICAT", "N\u00c9GOCIATION DU TRAVAIL"], "visualGeographicals": ["VIEGE"], "visualCorporations": ["UNIA"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336278", "summary": "LMM01, XVM01\r\n20:56.38\r\nLondres : au ralenti, DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe, manifestant sa joie (6\") / divers plans de FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse,  marquant balle de break pour mener 3 jeux \u00e0 0 / divers plans de DJOKOVIC,  Novak manquant une balle de set / divers plans de FEDERER, Roger r\u00e9ussissant un passing au filet lors d'une balle de set en sa d\u00e9faveur / divers plans de  DJOKOVIC, Novak remportant la balle de match et exultant / itw FEDERER,  Roger (en fran\u00e7ais, match s'est jou\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s peu de chose) / DJOKOVIC, Novak brandissant la coupe troph\u00e9e du Masters (6\"). ATP ", "id": "1336277", "visualThemes": ["MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336279", "summary": "LMM02, XVM02\r\n21:18.50\r\nLondres : divers plans de DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe,   remportant balle de break / divers plans de FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse, manquant balle en revers dans le jeu d\u00e9cisif / divers plans de   FEDERER, Roger manquant balle de break / divers plans de FEDERER, Roger  manquant une balle de set / divers plans de DJOKOVIC, Novak remportant balle de match, exultant puis serrant la main \u00e0 FEDERER, Roger (23\") / itw   FEDERER, Roger (en fran\u00e7ais, content de sa performance) / FEDERER, Roger et DJOKOVIC, Novak posant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec les troph\u00e9es du finaliste et du  vainqueur du Masters dans les mains (6\"). ATP.", "id": "1336278", "visualThemes": ["MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336406", "summary": "20:53.26\r\nLausanne : divers stills projet Rosebud avec toit du nouveau parlement / divers plans conf\u00e9rence de presse pr\u00e9sentation du projet Rosebud du futur  parlement vaudois avec BROULIS, Pascal, chef du D\u00e9partement vaudois des  finances / itw BROULIS, Pascal (projet) / itw ROCHAT, Nicolas, d\u00e9put\u00e9, chef Groupe PS (\"projet va dans le bon sens\") / itw SURER, Jean-Marie, d\u00e9put\u00e9, chef Groupe PLR (se r\u00e9jouit du projet) / animation de synth\u00e8se \u00e0 l'int du futur  parlement cantonal vaudois (13\"). b\u00e2timent public, architecture, toiture.", "id": "1336405", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "TOITURE", "B\u00c2TIMENT PUBLIC", "PROJET", "ARCHITECTURE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336411", "summary": "20:54.55\r\nB\u00e2le-Campagne : divers plans main introduisant carte bancaire dans bancomat et composant code bancaire (9\", 7\") / itw STOECKLIN, Meinrad, porte-parole  Police cantonale b\u00e2loise (skimming) / still technique de skimming sur bancomat / 20121007, stills voleurs film\u00e9s par cam\u00e9ra de surveillance / divers plans  WENGER, Bernhard, porte-parole Groupe Six, introduisant carte bancaire dans  distributeur d'argent (6\") / itw WENGER, Bernhard (pr\u00e9vention). vol   (criminalit\u00e9).", "id": "1336410", "visualThemes": ["DISTRIBUTEUR D'ARGENT", "VOL (CRIMINALIT\u00c9)"], "visualGeographicals": ["B\u00c2LE-CAMPAGNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336421", "summary": "21:00.26\r\nOnex : divers plans MAKEDI, Anderson, reporter de quartier, marchant / itw MAKEDI, Anderson (relai de l'information)", "id": "1336420", "visualThemes": ["JOURNALISTE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["ONEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336422", "summary": " Gen\u00e8ve-ville, int r\u00e9daction la Tribune de Gen\u00e8ve : divers plans site  Internet \"Sign\u00e9 Gen\u00e8ve\" / divers plans journalistes travaillant derri\u00e8re  ordinateurs (6\") / itw DISTEFANO, Luca, journaliste Tribune de Gen\u00e8ve   (relecture des articles de lecteurs) / itw HAEBERLI, David, r\u00e9dacteur en chef adjoint Tribune de Gen\u00e8ve (ne pas imiter les journalistes). journaliste ", "id": "1336421", "visualThemes": ["JOURNALISTE", "SITE INTERNET"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["TRIBUNE DE GEN\u00c8VE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336423", "summary": " Versoix : divers plans PERNET, Anouk, reporter de quartier, \u00e9crivant sur son ordinateur portable (22\") / itw PERNET, Anouk (fonctionnement du    journalisme). site Internet, journaliste.", "id": "1336422", "visualThemes": ["JOURNALISTE", "SITE INTERNET", "ORDINATEUR PORTABLE"], "visualGeographicals": ["VERSOIX"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Par t\u00e9l\u00e9phone", "name": "KAMMERMANN, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1600740", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB283314", "position": "01"}}, {"id": "564031", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128963", "position": "01"}}]}, {"id": "ece-10670451", "source": "escenic", "mediaType": "video", "title": "Le bunker de Simenon", "publicationDate": "2012-11-13T00:00:00Z", "summary": "La maison de l'\u00e9crivain Georges Simenon va \u00eatre d\u00e9truite.", "durationSec": 92, "mediaURL": "http://www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/10670451", "articleURL": "http://www.rts.ch/article/10670451", "imageURL": "http://www.rts.ch/10670445.image", "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-08-29T11:53:09Z", "webPublicationDate": "2019-08-29T11:53:09Z"}, {"id": "sound-0AEBCF1A-BED8-4A3C-A15E-0C69D82621A4", "internalArchiveId": "0AEBCF1A-BED8-4A3C-A15E-0C69D82621A4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La clinique des animals 056 : Le loire", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 212, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T06:32:19Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [67%] :\r\nOui, la timidit\u00e9 du des. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [69%] :\r\nParce que Salima lanc\u00e9 moi, ici, ne soyons pas bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [84%] :\r\nC'\u00e9tait un jour comme les autres \u00e0 la clinique des animal ni oui, ni la secr\u00e9taire m\u00e9dicale \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ses sabots m\u00e9dicaux ce matin -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:23) [80%] :\r\nL'homme a j'ai jamais tenir le coup. \r\nMais, merde, j'ai mis le carnet de rendez- vous de la clinique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:35) [85%] :\r\nIl y faut savoir ce que fait garder de rendez- vous dans le Water quoi il \u00e9tait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:42) [99%] :\r\nJ'imagine que vous ne r\u00e9pondez pas aux appels sur le tr\u00f4ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:45) [86%] :\r\nMais non, c'est juste que. \r\nEt c'est juste que j'ai de nouveau pas r\u00e9ussi \u00e0 dormir cette nuit l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:54) [83%] :\r\nCette situation n'est plus possible Pini moi, imaginez que vous laissiez tomber un scalpel en pleine op\u00e9ration ou que vous vous endormez en reposant patient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [78%] :\r\nOuais, mais bon je sais mais qu'est -ce que je peux bien faire si j'ai de la ni moi c'est pas ma faute. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:10) [97%] :\r\nBien que je sois un fervent d\u00e9fenseur des produits naturels, je vais vous prescrire un somnif\u00e8re pourchasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:19) [94%] :\r\nLe lendemain matin, arrive \u00e0 la clinique comme un zombie apr\u00e8s s'\u00eatre cogn\u00e9 dans la porte d'entr\u00e9e, elle rend pas jusqu'\u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:33) [77%] :\r\nJe crois que je vais prendre un triple ce malaise sourd. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [91%] :\r\nLe beau Docteur Grounding arriva en patins \u00e0 roulettes. \r\n\u00e0 leur pays, je ne leur je p\u00e8te le feu aux couleurs alors vous avez dormi cette nuit non toujours pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [92%] :\r\nPeut-\u00eatre qu'il faudrait quelque chose de plus fort, je sais, je vais vous prescrire un s\u00e9datif pour dauphin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:06) [86%] :\r\nLe lendemain matin, Pini Winnie arrive \u00e0 la clinique en se tra\u00eenant dans un \u00e9tat proche du somnambulisme. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [80%] :\r\nEn Europe unie ne me dites pas que vous avez toujours pas dormi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:18) [87%] :\r\nNon, en plus avec votre s\u00e9datifs pour dauphin, j'ai eu envie de manger des sardines toute la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:25) [91%] :\r\nOui, d'accord, je vois, il vous faudra un traitement plus sp\u00e9cifiques, je sais, je vais le mettre moi- m\u00eame au point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [87%] :\r\n4 heures plus tard, le Docteur Grounding revint transis de joie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:38) [89%] :\r\nFini, je crois que le m\u00e9dicament que j'ai mis au point vaudra le prochain Nobel de m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [60%] :\r\nAh peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:48) [89%] :\r\nJ'ai \u00e9tudi\u00e9 le Loir, que nous avons re\u00e7u le mois pass\u00e9 pour une entorse, et surtout sa capacit\u00e9 \u00e0 hiberner durant de longs mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [85%] :\r\nAh, \u00e7a donne quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:59) [97%] :\r\nCette g\u00e9lule prenez Zanzan tout de suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:02) [61%] :\r\nOK, on dira une p\u00e9tale d'achat vraiment bon go\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:06) [96%] :\r\nVous n'\u00e9tiez pas loin Pini il s'agit d'une Crotte de Loire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:10) [97%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:12) [69%] :\r\nOui, oui, oui j'pas le temps de jurer qu'elle ce mythe \u00e0 dormir comme un loir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:17) [76%] :\r\nNon, non, pas la suite demain donc, la clinique des animal. \r\n"], "program": {"href": "/programs/7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "id": "7C62EF29-46DD-4FD3-9895-05AE4D0603E8", "name": "La clinique des animals"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Michoud, Rapha\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADE2CD6A-BBB8-40D0-87D2-89610817593A", "internalArchiveId": "ADE2CD6A-BBB8-40D0-87D2-89610817593A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview et live de Dry The River, groupe londonnien : A propos de leur premier album \"Shallow bed\", avec interpr\u00e9tation en direct des titres \"Shield your eyes\" et \"Bible Belt\" [en anglais avec traduction]", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Ce lundi, \"El Blablo\" re\u00e7oit le jeune groupe londonien Dry the River, pour la doublette interview & show-case. M\u00e9lancolie au menu avec cette formation disparate qui s'est rencontr\u00e9e par hasard. Dans les rangs, nous avons notamment un \u00e9tudiant en m\u00e9decine, un ancien SDF et un amateur de musique classique. Inspir\u00e9 par Neil Young et Devandra Banhart, leur premier album \"Shallow Bed\", sorti en mars 2012, oscille entre rock et folk avec une belle ma\u00eetrise. En concert le m\u00eame soir au Romandie de Lausanne!", "durationSec": 1383, "genres": ["Interview", "Vari\u00e9t\u00e9s"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["Angleterre"], "thematicThemes": ["rock", "folk"], "thematicPersons": ["Dry The River"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-29T12:52:03Z", "program": {"href": "/programs/6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "id": "6A4CD14D-43F0-4CC8-88CE-60986FDF9E50", "name": "El Blablo"}, "contributors": [{"function": "Traducteur/trice", "name": "Ichters, Ellen", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "D\u00e9chanez, Laurent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Barre, Antonin", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Ensemble / orchestre", "name": "Dry The River", "role": "groupe londonnien", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Taylor, Matthew", "role": "voix, guitare", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Miller, Scott", "role": "voix", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liddle, Peter", "role": "voix, guitare", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-240A6F70-FD19-4094-A747-2995A24DFF36", "internalArchiveId": "240A6F70-FD19-4094-A747-2995A24DFF36", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse pourrait accepter des dons de la part d'entreprises priv\u00e9s, apr\u00e8s un d\u00e9bat qui aura lieu lors de l'Assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s du 1er d\u00e9cembre 2012 : Interview de G\u00e9raldine Savary, vice-pr\u00e9sidente du Parti socialiste suisse", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Ar\u00e8s la volont\u00e9 \u00e9nonc\u00e9e par Credit Suisse de verser 200'000 au PS, le comit\u00e9 directeur a pris le pouls de ses sections cantonales. La majorit\u00e9 al\u00e9manique s'est prononc\u00e9e en faveur de plus d'ouverture dans le financement du parti, selon une information du Sonntagsblick.", "durationSec": 83, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique", "banque", "financement"], "thematicPersons": ["PSS", "Cr\u00e9dit Suisse Holding"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-24T00:40:11Z", "speechToTexts": ["24.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nLe Parti socialiste suisse pourrait accepter des dons de la part d'entreprises priv\u00e9es apr\u00e8s la volont\u00e9 affich\u00e9e du Cr\u00e9dit Suisse de verser 200000 francs au PS, le comit\u00e9 directeur a pris le pouls de ses sections cantonales la majorit\u00e9 al\u00e9manique s'est prononc\u00e9 en faveur de plus d'ouverture dans le financement du parti, selon une information du Sonntagsblick mais le d\u00e9bat aura lieu lors de l'assembl\u00e9e des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s, ce sera le 1er d\u00e9cembre G\u00e9raldine Savary, vice- pr\u00e9sidente du Parti du Parti socialiste suisse. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:28) [86%] :\r\nComment \u00e9viter le clash et bien d'abord de mener restez pas jusqu'au bout parce que \u00e7a touche quand m\u00eame, non seulement \u00e0 nos nos finances mais o\u00f9 va l'Europe au fonctionnement et \u00e0 notre ind\u00e9pendance et puis cette voir si on a quand m\u00eame une voie commune entre les diff\u00e9rentes propositions c'est \u00e7a quoi \u00e7a s'attachera \u00e0 la \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:48) [85%] :\r\nAinsi, Cr\u00e9dit Suisse donne 200000 francs Parti socialisme et que le Parti Socialiste est totalement ind\u00e9pendant dans l'usage qu'il en fait, en quoi \u00e7a pose probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:57) [88%] :\r\nMoi, je suis vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s oppos\u00e9 \u00e0 ce financement du du parti par le le Cr\u00e9dit Suisse, parce que \u00e7a jette un doute sur notre ind\u00e9pendance et si vous avez le doute, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire que tout tout acte politique apr\u00e8s toute d\u00e9cision que nous prendrons toute critique aussi que nous pourrions aux banques, elles seront affaiblies par ce soutien financier consid\u00e9rable d'une banque vis-\u00e0-vis de passer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:20) [93%] :\r\nDes propos recueillis par Esther, Coco. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste, vice-pr\u00e9sidente du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Val\u00e9rie", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Coquoz, Esther", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C2923E76-53E6-40A5-9B60-226B9C140AEB", "internalArchiveId": "C2923E76-53E6-40A5-9B60-226B9C140AEB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gu\u00e9rir de la guerre des religions (1/5)  : De la religion et de la politique", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Comment intervenir dans un conflit lorsque des composantes religieuses entrent en consid\u00e9ration? Longtemps ignor\u00e9es ou sous-estim\u00e9es, les pr\u00e9dications haineuses ou les justifications spirituelles du recours aux armes int\u00e9ressent chercheurs et praticiens. Dans l'id\u00e9e de d\u00e9monter quelques clich\u00e9s qui associent religions et conflits, \"A vue d'esprit\" s'int\u00e9resse cette semaine \u00e0 la r\u00e9solution des conflits \u00e0 coloration religieuse. (1/5) : Dans de nombreuses r\u00e9gions du monde, les discours religieux d\u00e9finissent des visions du monde dont les options politiques repr\u00e9sentent le prolongement naturel. Le \"printemps arabe\" en constitue l'exemple majeur le plus r\u00e9cent. En compagnie du sp\u00e9cialiste de ces questions, Jean-Nicolas Bitter, responsable du secteur RPC, Religion, politique, conflits pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Conf\u00e9d\u00e9ration helv\u00e9tique. Dans cet \u00e9pisode, il pose les bases de son intervention, d\u00e9finit les \u00e9l\u00e9ments de certains contextes d'intervention et nous pr\u00e9sente les acteurs avec lesquels il travaille.", "durationSec": 1745, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["m\u00e9diation", "religion et croyances", "conflit arm\u00e9", "politique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-23T09:46:47Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [94%] :\r\nPierre-Yves Moret comment contribuer \u00e0 r\u00e9soudre les conflits religieux, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, on \u00e9voque souvent l'\u00e9l\u00e9ment religieux pour expliquer un certain nombre de conflits sur la plan\u00e8te, nous nous int\u00e9ressons toute cette semaine aux acteurs de la r\u00e9solution de ces conflits et aux approches qu'il d\u00e9veloppe une s\u00e9rie propos\u00e9e par Jean-Christophe r\u00e9alis\u00e9es par Jean-Claude Gailly. \r\nMesdames et messieurs, bienvenue, ravie de vous retrouver pour cette nouvelle semaine \u00e0 vue d'esprit une semaine que vous nous proposez Jean-Christophe bonjour bonjour Thierry \u00e0 leur choc entre l'Islam et l'Occident fanatisme religieux lutte d'ind\u00e9pendance, bas\u00e9e sur la religion pr\u00e9dications haineuses, les exemples de ce qui para\u00eet \u00eatre des extr\u00e9mismes religieux sont l\u00e9gion aujourd'hui et Jean-Christophe, vous nous proposez pour cette semaine de plong\u00e9e en 5 \u00e9pisodes de cette s\u00e9rie 5 \u00e9pisodes dans laquelle vous vous int\u00e9ressez au fur \u00e0 mesure non seulement \u00e0 ces conflits, mais \u00e0 ceux surtout qui contribuent \u00e0 leur r\u00e9solution pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:07) [93%] :\r\nOui, il faut dire clairement que j'avais envie de tordre le cou \u00e0 un certain nombre d'id\u00e9es re\u00e7ues \u00e0 propos du religieux, mais du religieux comme facteur aggravant ou comme facteur expliquant les conflits, j'avais aussi envie de tordre le cou aux clich\u00e9s qui sont derri\u00e8re cette perception, notamment par rapport \u00e0 l'Islam, il y en a beaucoup, il sera donc passablement question de l'Islam dans cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:29) [91%] :\r\nOui, parce que justement on a l'impression, notamment suite \u00e0 ce qu'on appelle le Printemps arabe que les soul\u00e8vements populaires dans toute l'Afrique du Nord et, au-del\u00e0, mais aussi avec les actions terroristes de groupes arm\u00e9s comme Al-Qa\u00efda ou Al-Qa\u00efda au Maghreb et puis tout ce qu'on a entendu avec la crise des caricatures et de ce ce film devenu malheureusement fameux produit aux \u00c9tats-Unis, on a l'impression qu'on est en train d'assister \u00e0 ce que certains appelleraient un choc des civilisations, comme le disait Samuel Anne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:54) [89%] :\r\nHuntington, c'est vrai, et quand on est dans cette perspective, on est tr\u00e8s distant de cette r\u00e9alit\u00e9 et quand on va regarder de plus pr\u00e8s, on s'aper\u00e7oit que, il y a un tas de contextes diff\u00e9rents avec des r\u00e9alit\u00e9s ou la religion n'a pas toujours le m\u00eame r\u00f4le parfois la religion est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e, elle est juste un une sorte de marqueurs ethniques chose de cet ordre -l\u00e0 et d'autres fois, il y a v\u00e9ritablement un discours religieux qui va enflammer et participer \u00e0 la dynamique conflictuelle, donc il faut faire des distinctions il y a peut-\u00eatre une typologie \u00e0 avoir par rapport aux Liens entre religion et conflits arm\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:31) [91%] :\r\nD'ailleurs, c'est ce dont on va parler cette semaine, on va essayer de diff\u00e9rencier, qu'est ce qui est de l'or du religieux chez les acteurs et aussi dans les dans les rem\u00e8des ou en tout cas ce qu'on peut proposer pour r\u00e9soudre les conflits alors n'anticipons pas trop comment va se d\u00e9rouler cette semaine qu'est -ce que vous avez pr\u00e9vu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [89%] :\r\nAlors je vous propose de commencer par 3 entretiens les 3 premiers \u00e9pisodes avec Jean-Nicolas Bitter, qui est un diplomate suisse mais aussi th\u00e9ologiens, il travaille pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res, elle est en charge d'un secteur d'activit\u00e9 qui s'appelle pr\u00e9cis\u00e9ment, religion, politique et conflits, secteur qui existe depuis 2004 et qui s'occupe sp\u00e9cifiquement de r\u00e9soudre ou de tenter de trouver des solutions lorsque le religieux s'en m\u00eale dans les dynamiques de conflits. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:13) [99%] :\r\nVoil\u00e0 pour les les 3 premiers volets et pour la suite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [87%] :\r\nAlors chaque semaine oui alors pour les 2 derniers \u00e9pisodes vous proposerai de nous int\u00e9resser \u00e0 2 organisations non gouvernementales qui sont toutes 2 actives sur ce m\u00eame type de terrain donc la r\u00e9solution du conflit, la 1\u00e8re ce sera jeudi qui s'occupe de questions qui touchent beaucoup \u00e0 l'Islam, elle s'appelle la Fondation Cordoue, elle est bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve et puis vendredi, ce sera une autre ONG, qui a une m\u00e9thodologie diff\u00e9rente, ce serait int\u00e9ressant d'avoir, en terme de contrastes 2 approches assez radicalement diff\u00e9rentes, mais toutes 2 int\u00e9ressante ce sera donc vendredi la fondation Initiative et changement qui est bas\u00e9 sa maison m\u00e8re, disons les tacos en Suisse et qui a un r\u00e9seau international qui couvre \u00e0 peu pr\u00e8s la plan\u00e8te alors aujourd'hui nous allons aborder un tableau plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9ral sur ces questions- l\u00e0, effectivement on va dresser une sorte de panorama de une approche assez vaste avec Jean-Nicolas Bitter On va balayer comme \u00e7a, les questions du religieux dans les conflits des acteurs, des Liens entre religion et politique on va \u00e9voquer cette fameuse typologie dont je parlais il y a un instant, et donc des diff\u00e9rents terrains dans lesquels lui- m\u00eame est intervenu, il y aura \u00e9videmment des exemples qui va nous proposer de r\u00e9solution de situations dans lesquelles il est intervenu, on d\u00e9bute avec une question tr\u00e8s ouverte, que je vais jamais voulu poser juste pour focaliser comme \u00e7a qu'est -ce qui vous vient \u00e0 l'esprit en 1er lorsqu'on aborde cette th\u00e9matique du lien entre religion et conflits Jean-Nicolas Bitter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:38) [95%] :\r\nLa 1\u00e8re chose qu'il y a \u00e0 l'esprit quand on parle de religion et conflits, c'est un peu le st\u00e9r\u00e9otype. \r\nQue les religions sont vus de 2 mani\u00e8res, soit de fa\u00e7on assez b\u00e9ate comme facteur de paix, on pense \u00e0 Saint Fran\u00e7ois d'Assise ou \u00e0 \u00e0 Gandhi, si on peut le le prendre comme personnage religieux soit les religions comme facteur de conflit et l\u00e0, on pense au guerre des religions et puis aux tensions protestant catholicisme on a en arri\u00e8re- fond peut-\u00eatre les croisades ou les Turcs, faisant le si\u00e8ge de Vienne, en tout cas \u00e7a c'est dans dans la rivi\u00e8re l'arri\u00e8re- fond historique dans l'inconscient collectif dans la main, conscient collectif, on a, et \u00e7a c'est une des parties de du r\u00e9cit de la modernit\u00e9, c'est le fait de s'\u00e9loigner au fond de la religion pour aller \u00e0 la fois vers la rationalit\u00e9 et vers la paix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:37) [89%] :\r\nParce qu'il y a un peu ce paradoxe aujourd'hui o\u00f9 il y a comme un retour de l'\u00e9l\u00e9ment religieux qu'on avait peut-\u00eatre ou artificiellement mis de c\u00f4t\u00e9, comme \u00e9tant un \u00e9l\u00e9ment non pertinent pour analyser les conflits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:52) [89%] :\r\nAh oui, on a, on a beaucoup parl\u00e9 du du retour du religieux aussi du retour du religieux plut\u00f4t par le bas, par la pratique par les pratiques fondamentaliste plut\u00f4t que par le religieux on r\u00e9introduit par le haut, par les autorit\u00e9s religieuses maintenant est -ce qu'il y a vraiment un retour du religieux ou est -ce qu'on en reprend conscience, il y a aussi tout un discours intellectuel de sciences sociales et de sciences politiques de gauche qui avait pr\u00e9dit, au fond, la fin des religions dans le prolongement, probablement de \u00e9gal ou d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'\u00e9tait un discours qu'on a beaucoup entendu au milieu du XXe si\u00e8cle, entre autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:31) [90%] :\r\nVoil\u00e0 tout \u00e0 fait donc \u00e0 toute une sociologie au fond de la fin de la religion de la s\u00e9cularisation et puis au bout d'un moment on bout du compte, on s'est rendu compte que que les choses se passent simplement pas comme \u00e7a, peut-\u00eatre que, au fond, c'est beaucoup entendu soi -m\u00eame en Occident et je dirais m\u00eame dans un Occident plut\u00f4t continentale plut\u00f4t m\u00eame francophone parce que si on regarde du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis en particulier des pays anglo- saxons, plus g\u00e9n\u00e9ralement, on parlera pas de fin de fin des religions au fond la r\u00e9gion en fait partie du tissu social et de la vie sociale et politique depuis longtemps et et \u00e7a reste des cas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:07) [90%] :\r\nAujourd'hui, on a presque l'impression qu'on bascule dans une perspective peut-\u00eatre inverse je sais pas mais o\u00f9 l'\u00e9l\u00e9ment religieux et, peut-\u00eatre m\u00eame soulign\u00e9 au mis en exergue dans un certain nombre de conflits alors que, il y a tout un tas de conflits ou l'\u00e9l\u00e9ment religieux n'est pas forc\u00e9ment d\u00e9terminant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:24) [82%] :\r\nOui, c'est vrai, il y a beaucoup de conflits actuels dans lequel le le le religieux ne joue pas forc\u00e9ment de r\u00f4les ou alors en enr\u00f4le simplement d'tickets ou de marqueur, comment on pourra en discuter plus tard probablement le fait parce que le l'\u00e9l\u00e9ment religieux fascine, on le conna\u00eet plus et \u00e0 la fois le conflit lui- m\u00eame et violent, il fascine et puis l'\u00e9l\u00e9ment religieux fascine, alors si on les met les 2 ensemble, \u00e7a donne un cocktail en dira attrayant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:54) [93%] :\r\nMais plus que \u00e7a, il y a l'\u00e9l\u00e9ment religieux qui est consid\u00e9r\u00e9e dans une certaine mesure comme un marqueur identitaire comme un \u00e9l\u00e9ment de rassemblement et un \u00e9l\u00e9ment aussi d'extr\u00e9misme de f\u00e9d\u00e9rations de radicalisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:09) [85%] :\r\nAlors le le religieux ou les religions peuvent effectivement fonctionner \u00e7a se passe souvent comme \u00e7a, comme elle est monde rassemblement de, comme vous l'avez dit de de drapeaux de marqueurs identitaires, m\u00eame si les gens qui se trouvent plac\u00e9s sous la banni\u00e8re de cette religion ne sont pas croyants, on l'a vu en particuli\u00e8rement dans le Sud-Est de l'Europe, donc conflits en ex- Yougoslavie o\u00f9 on s'est retrouv\u00e9 beaucoup de gens se retrouver sous les banni\u00e8res d'appellation, catholique, orthodoxe, musulmane, alors que m\u00eame \u00e9tait pas forc\u00e9ment croyantes ou red\u00e9couvraient pour certains, sur le tard une religion qu'ils avaient abandonn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:52) [89%] :\r\nEt donc on peut pas v\u00e9ritablement consid\u00e9r\u00e9 la dynamique du conflit, commettant une dynamique religieuse o\u00f9 la religion joue pas vraiment un r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:59) [89%] :\r\nL\u00e0, je dirais que la religion ne joue pas enr\u00f4l\u00e9s dans son contenu dans dans sa substance dans son sa mani\u00e8re de regarder le monde, mais simplement comme un ph\u00e9nom\u00e8ne de marquage de d\u00e9limitation d'une communaut\u00e9 par rapport \u00e0 une autre, l\u00e0, \u00e7a pourrait \u00eatre la religion ou alors \u00e7a pourrait simplement \u00eatre un marqueur ethnique, voire m\u00eame faire partie d'un club plut\u00f4t qu'un autre club donc \u00e7a, le contenu ne joue pas dr\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:26) [87%] :\r\nApr\u00e8s, il y a quand m\u00eame une complexit\u00e9 ou peut-\u00eatre de 2 point de vue d'un certain nombre de Leader religieux qui sont aussi situ\u00e9es dans une ethnie dans une un attachement culturel, il y a pas forc\u00e9ment de diff\u00e9rence entre leur discours religieux et un discours de type politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:43) [89%] :\r\nAlors disons que l\u00e0, il faudrait commencer \u00e0 distinguer des exemples, les cas de figure, et des exemples, on a des leaders religieux qui sont responsables, qui se qui se place comme responsable d'une communaut\u00e9 qui fonctionne simplement \u00e0 partir de de marqueurs identitaires et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils vont prendre des positions politiques qui sont simplement en fonction de besoins politiques ou de besoin par rapport \u00e0 un groupe particulier ou des revendications, maintenant on a une un autre type d'approche du ph\u00e9nom\u00e8ne religieux ou de de r\u00e9alit\u00e9 religieuse c'est campe la religion un contenu, \u00e7a peut \u00eatre dans toutes les religions, au niveau du christianisme de du Juda\u00efsme de l'Islam aussi, c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est : c'est une, on parle de religion comme d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re de voir le monde d'imaginer il est -il \u00e0 venir de construire la soci\u00e9t\u00e9 de se projeter dans l'avenir, la r\u00e9gion fonctionnent plut\u00f4t la commune main de construction de la r\u00e9alit\u00e9, comme des lunettes et l\u00e0 le discours religieux n'est pas indiff\u00e9rent le discours religieux va \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment constitutif de la communaut\u00e9 de commencer la communaut\u00e9 se projette dans l'avenir, ce discours- l\u00e0, peut avoir une dimension politique, pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'elle a une vision par rapport \u00e0 l'avenir et pour la soci\u00e9t\u00e9, par d\u00e9finition, \u00e7a serait une vision politique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:04) [88%] :\r\nLa matrice, comme vous dites, la matrice religieuse construit interpr\u00e8te la r\u00e9alit\u00e9 y compris dans ses dimensions politique c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:13) [87%] :\r\nExactement la religion touche \u00e0 tous les aspects de l'existence non seulement priv\u00e9s, mais surtout et d'abord collective tous les aspects, \u00e7a peut \u00eatre les aspects du culte, \u00e7a peut \u00eatre les aspects artistiques, culturels, mais \u00e7a va \u00eatre les aspects \u00e9thiques, il y a aussi les aspects d'organisations de la soci\u00e9t\u00e9, un \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important pour la religion pris dans cette compr\u00e9hension substantielle de la religion, c'est la justice comment est -ce qu'on compte sur la justice, comment qu'on rend justice dans une soci\u00e9t\u00e9 comment ce qu'on a construit comment que les processus de d\u00e9cision, \u00e7a c'est d\u00e9roul\u00e9 et tout \u00e7a va \u00eatre en rapport avec une certaine compr\u00e9hension de comment est -ce qu'on voit la soci\u00e9t\u00e9 comment ce qu'on comprend \u00e0 la conduite, juste une soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:43) [89%] :\r\nOn a bien compris, Jean-Nicolas Bitter, vous faites une distinction assez importante entre des dynamiques ou la religion n'est qu'un marqueur peut-\u00eatre ethniques mais ne joue pas un r\u00f4le central et d'autres types de conflits o\u00f9 effectivement la religion d\u00e9ploie toute une vision du monde est -ce qu'on pourrait peut-\u00eatre donner quelques exemples de conflits qui aujourd'hui sur la plan\u00e8te 2 types de conflits religieux qui rel\u00e8vent de cette cat\u00e9gorie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:10) [89%] :\r\nLa 1\u00e8re cat\u00e9gorie disons de religion comme marqueur identitaire comment lundi, c'\u00e9tait le par exemple le conflit en ex- Yougoslavie, on a le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, entre les 2 diff\u00e9rentes communaut\u00e9s au Liban, par exemple, il y a de tr\u00e8s nombreuses communaut\u00e9s religieuses, ethniques diff\u00e9rentes au Liban, la plupart fonctionnent ou l'art, la religion et de la plupart fonctionnent comme marqueur identitaire et ne fonctionne pas avec un contenu religieux, avec probablement une ou 2 exceptions : une exception bien connu, \u00e7a sera le les chiites, les chiites L Art Hezbollah et \u00e0 ce moment -l\u00e0, le groupe religieux et politique du Hezbollah, lui, a une conception de la r\u00e9alit\u00e9 du monde de l'avenir qui est construit \u00e0 travers une narration chiite particuli\u00e8re et qui va influencer la la r\u00e9alit\u00e9 et la conduite de la politique de la communaut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:09) [89%] :\r\nAlors \u00e7a c'est pour 2 exemples effectivement qui font partie de cette 1\u00e8re cat\u00e9gorie qu'on a imagin\u00e9 cette 2\u00e8me, cat\u00e9gorie o\u00f9 la religion joue un r\u00f4le important, quels sont aujourd'hui les conflits majeurs, \u00e7a va \u00eatre quoi si les conflits qui mettent en lien des acteurs avec un discours typiquement religieux on trouve essentiellement dans les pays, je pense aux pays musulmans o\u00f9 il y a des veines de type radical ou bien est -ce que d'autres conflits large peut-\u00eatre dans les la r\u00e9gion des Grands Lacs en Afrique, ou d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:41) [90%] :\r\nAlors par rapport aux 2 premiers exemples, l'exemple de Hezbollah, c'est justement un exemple qui peut fonctionner \u00e0 l'entend faire marqueur identitaire et comme condition une vraie politique alors c'est vrai que dans le monde musulman trouvera certains mouvements islamistes qui vont avoir un contenu fort au niveau du discours et qui va influencer la politique dans une certaine direction et l\u00e0, on le verra \u00e7a veut pas forc\u00e9ment dire que c'est incompatible avec la d\u00e9mocratie, incompatible avec le vivre-ensemble, simplement il y a une coloration forte maintenant \u00e7a existe aussi dans d'autres communaut\u00e9s, on le verra au niveau du bouddhisme, par exemple, dans certains cas au Sri Lanka, un bon nombre de moines bouddhistes ont un discours religieux qui est \u00e0 la fois celui de la d\u00e9fense du bouddhisme dans l'\u00eele sacr\u00e9es du Bouddha au Sri Lanka et puis une d\u00e9fense des dimensions culturelles du pays et leur vision du bouddhisme dans cette r\u00e9gion du monde va influencer leur vision de la politique de comment ce que la politique doit \u00eatre men\u00e9e dans leur pays et donc on aura un \u00e9l\u00e9ment continue qui jouera au Sri Lanka. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:48) [86%] :\r\nDonc l\u00e0, on a effectivement un cas o\u00f9 c'est plut\u00f4t le bouddhisme, c'est peut-\u00eatre un peu inattendue dans le sens o\u00f9 on a une vision tr\u00e8s pacifique, peut-\u00eatre un peu Ang\u00e9lique du bouddhisme, qui joue un r\u00f4le v\u00e9ritablement de mobilisation c'est c'est c'est on est dans l'ordre de la mobilisation sociale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:04) [90%] :\r\nOui, je pense que le religieux c\u00f4t\u00e9 les compris de comme matrice de construction de la r\u00e9alit\u00e9, c'est un \u00e9l\u00e9ment de motivation et une matrice de mobilisation, je dirais pas que c'est \u00e7a mobilise au sens 1er du terme, mais c'est au fond le canal le ou les moyens ou les conceptions \u00e0 travers lesquels les gens vont se mobiliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:28) [90%] :\r\nJean-Nicolas Bitter quand on parle de r\u00e9solution de conflits o\u00f9 il y a une dimension religieuse est -ce que une bonne partie du probl\u00e8me n'est pas li\u00e9e \u00e0 un manque d'\u00e9ducation, un manque de culture, une culture, peut-\u00eatre une monoculture qui s'int\u00e9resse \u00e0 une tradition religieuse et pas tellement aux autres est ce qu'il y a pas quelque chose de plus profond. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:49) [90%] :\r\nJe pense que, disons qu'il faut prendre les choses peut-\u00eatre comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si il y a un conflit avec des dimensions religieuses s'av\u00e9rer une interaction entre religion et politique, c'est que on a 2 groupes qui ont des grilles de lecture des matrices, construction de la r\u00e9alit\u00e9 des visions du monde diff\u00e9rentes qui se rencontrent et la rencontre peut se passer de fa\u00e7on pacifique, o\u00f9 elle peut se passer de fa\u00e7on violente quand il y a d\u00e9saccord et quand y a des pressions en particulier pour trouver un accord et on a des visions diff\u00e9rentes, c'est au fond pas tr\u00e8s diff\u00e9rent de ce qui a pu se passer entre le communisme et le capitalisme pendant la guerre froide, il y avait des visions du monde diff\u00e9rentes et on entr\u00e9e en lutte par rapport au futur comment conduire la soci\u00e9t\u00e9 donc on Grond peut prendre sa sch\u00e9matiquement comme mod\u00e8le, ce qui se passe aujourd'hui c'est que on a peut-\u00eatre plus la culture ou la connaissance du fait qu'il y a toutes sortes de visions du monde diff\u00e9rentes donc le manque d'\u00e9ducation, \u00e7a serait peut-\u00eatre le manque de d'\u00e9ducation qui aborde se rendent compte qu'il y a des visions du monde diff\u00e9rentes que caisses et visions du monde ne sont pas superficiel, c'est pas juste une question de culture du samedi ou du dimanche ou d'une Exposition culturelle mais c'est des questions tr\u00e8s profonde sur comment ce qu'on con\u00e7oit la vie, la mort, la justice le bien et le mal, et que c'est \u00e7a qui sont des \u00e9l\u00e9ments constitutifs de communaut\u00e9s, ce sont des \u00e9l\u00e9ments qui donne le tissu de confiance primordiale d'une communaut\u00e9 qu'est -ce qui est la justice, et on oublie qu'il y a des diff\u00e9rences importantes \u00e0 ce niveau -l\u00e0, on peut prendre juste un exemple pour montrer sa diff\u00e9rence si vous montrez par exemple les proc\u00e9dures l\u00e9gales, telles qu'elles se d\u00e9roulent en France ou aux \u00c9tats-Unis, sur le fait que, par exemple en France, c'est un juge d'instruction qui va conduire l'enqu\u00eate \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge, alors qu'aux \u00c9tats-Unis, au fond, on va avoir 2 instructions diff\u00e9rentes et donc de la ration diff\u00e9rentes qui vont \u00eatre indiqu\u00e9 devant le tribunal et \u00e7a sera un jury qui d\u00e9cidera, celle qui sera la plus coh\u00e9rente en fait qu'on a 2 conceptions de la justice qui sont justes fondamentalement diff\u00e9rente. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:50) [93%] :\r\nMais plus que \u00e7a quand on parle de l'\u00e9l\u00e9ment religieux, il y a une conception du monde, mais quand on est dans une \u00e9ducation religieuse, on est aussi dans un rapport \u00e0 l'ultime \u00e0 quelque chose de l'ordre de la v\u00e9rit\u00e9, de ceux de nos syst\u00e8mes, c'est pas juste une construction historique contre une autre, mais on est dans un rapport tr\u00e8s ultime comme \u00e7a tr\u00e8s radical qui est beaucoup plus proche, me semble -t-il, que quand on a grandi \u00e0 Moscou \u00e0 Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:17) [87%] :\r\nD'un c\u00f4t\u00e9, j'ai l'impression que c'est peut-\u00eatre souvent le contraire qui se passe, ce qu'on appelle une approche la\u00efque ou s\u00e9culi\u00e8res dans nos soci\u00e9t\u00e9s modernes continental, en fait, on a nos propres visions du monde on en nous en a nos r\u00e8gles, nos tabous qui sont transparents, simplement on n'en est pas du tout, conscients on en devient conscient quand on a un conflit de repr\u00e9sentations avec l'Islam, par exemple sur ce qui est dicible ou pas dicible et donc je pense que c'est cet aspect de non- conscience de quels sont nos convictions et d'o\u00f9 ils viennent, qui pose probl\u00e8me dans nos soci\u00e9t\u00e9s, les religions sont plut\u00f4t minoritaires, ceux qui ont une conviction religieuse savent l'articuler et sont conscients de quelles sont leurs convictions et, probablement, elles sont plus discutables, c'est \u00e0 la sant\u00e9, on est capable d'aller discuter parce qu'on en est conscient, \u00e7a devient difficile de discuter de quelque chose dont on n'est pas conscient, alors bien s\u00fbr il existe toujours des radicalismes, des gens qui sont exclus civilistes des sectes, des positions int\u00e9gristes qui font, qui honore dans lesquels on pense qu'on est les seuls \u00e0 avoir raison, le probl\u00e8me c'est quand on a des convictions, mais qu'on n'en est pas conscient en fonction d'un peu de la m\u00eame mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:18) [87%] :\r\nJean-Nicolas Bitter est ce qu'un a priori sur le type d'acteurs qui peuvent jouer un r\u00f4le d\u00e9terminant dans la r\u00e9solution des situations conflictuelles, est ce qu'il faut d'abord par imaginer que les religieux sont sont incontournables, qu'il faut discuter d'abord avec ces gens -l\u00e0 et ce qu'il faut d'abord s'adresser plut\u00f4t aux aux politique c'est parfois les m\u00eames, hein, on imagine ce qu'il faut plut\u00f4t passer par les masses les les citoyens eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:49) [88%] :\r\nOn peut faire une cat\u00e9gorisation une typologie au fond des acteurs de la r\u00e9solution de conflits, on aura des acteurs proprement religieux des leaders religieux ou des communaut\u00e9s de base religieuse qui vont \u00eatre actif dans la r\u00e9solution de conflits en faisant de la m\u00e9diation en faisant un appui plus humanitaire en travaillant \u00e0 la base, l\u00e0 on pensera au mennonites on prend, ce sera aux amis, on pensera \u00e0 la communaut\u00e9 de sant\u00e9 de vid\u00e9os, mais l\u00e0, ce qui est int\u00e9ressant, c'est que la plupart du temps ces acteurs qui sont des des faiseurs de paix, on dira le plus souvent travaillent dans des conflits o\u00f9 il n'y a pas n\u00e9cessairement dimension religieuse, ils ne prennent pas en compte, o\u00f9 il travaille, pas particuli\u00e8rement sur la dimension religieuse du conflit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:31) [90%] :\r\nOui, parce que l\u00e0 vous citez des ONG ou des mouvements qui sont explicitement, \u00e0 des degr\u00e9s divers, mais qui sont quand m\u00eame religieux eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:38) [93%] :\r\nVoil\u00e0, c'est des acteurs religieux qui interviennent pour des motivations religieuses et ils ont une une cr\u00e9dibilit\u00e9 particuli\u00e8re dans leurs actions, \u00e0 cause de leurs convictions religieuses et parce que on leur fait confiance, de ce fait l\u00e0, ils ont une cr\u00e9dibilit\u00e9 particuli\u00e8re, souvent d'ailleurs ils sont pr\u00e9sents dans des th\u00e9\u00e2tres de crise sur une tr\u00e8s longue dur\u00e9e, et c'est \u00e0 travers cette pr\u00e9sence souvent \u00e0 travers des activit\u00e9s qui ont rien \u00e0 voir la r\u00e9solution de conflits dans un 1er temps, \u00e7a peut \u00eatre des \u00e9coles, \u00e7a peut \u00eatre des dispensaires, \u00e7a peut \u00eatre un travail humanitaire, c'est \u00e0 travers la pr\u00e9sence de longue dur\u00e9e dans un contexte qui vont gagner une cr\u00e9dibilit\u00e9 et qu'ils peuvent ensuite intervenir pour aider \u00e0 faciliter la r\u00e9solution d'un conflit politique, hein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:22) [96%] :\r\nParce qu'on imagine aussi qu'il peut y avoir une sorte de soup\u00e7ons \u00e0 l'\u00e9gard de ces groupes d'\u00eatre pour des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:30) [88%] :\r\nPartisan alors \u00e7a peut \u00eatre le cas et c'est justement parce qu'ils sont l\u00e0, de longue date qu'on leur fait confiance, on a vu comment ce qui fonctionnait durant 2 de longues ann\u00e9es dans ces contextes -l\u00e0, certaines personnes qui ou certains groupes qui viendrait \u00e0 court terme pour chercher \u00e0 \u00e0 travailler dans un cadre de de conflit pourrait \u00eatre revu et sont souvent vus avec m\u00e9fiance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:52) [91%] :\r\nAlors votre perspective c'est pas celle d'une ONG, c'est pas celle d'un organisme de types types et religieux, c'est celle d'un d'un \u00c9tat est -ce que les \u00c9tats ont les m\u00eames moyens, les m\u00eames facilit\u00e9s ou peut-\u00eatre les m\u00eames difficult\u00e9s, mais de travailler avec les acteurs qui sont en pr\u00e9sence, dans des conflits \u00e0 coloration religieuse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:12) [90%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ralement, c'est pas facile pour les \u00c9tats de travailler dans des conflits o\u00f9 il y a une dimension religieuse et avec des acteurs qui ont une dimension religieuse pour toutes sortes de raisons parce que les Aita, le plus souvent sont soit enti\u00e8rement s\u00e9culier ou la\u00efc ou alors on a une coloration religieuse forte, que ce soit l'Arabie Saoudite avec l'Islam, par exemple les \u00c9tats-Unis avec un certain christianisme, il va y avoir une coloration forte qui est pr\u00e9sente maintenant L \u00e0, moi je m'exprime ici en tant que, en tant qu'expert je je vais pas m'exprimer en tant que diplomate mais en tant qu'expert de la r\u00e9solution de conflits, la Suisse a probablement des atouts particuliers pour entrer dans cette sc\u00e8ne et rendre service, de par son histoire, de par son pass\u00e9, du fait de sa neutralit\u00e9, bien s\u00fbr, il y a eu sa sa neutralit\u00e9, pas seulement une neutralit\u00e9 politique y a aussi une neutralit\u00e9 \u00e0 travers l'histoire de la Suisse et de la guerre des religions, en Suisse, les zones Dortmund qui font qu'il y a un apprentissage du vivre ensemble avec des cultures, des religions et des langues diff\u00e9rentes et l\u00e0 il y a un savoir- faire, il y a une cr\u00e9dibilit\u00e9 qui joue, alors forc\u00e9ment les acteurs avec lesquels on travaille ne le savent pas, a priori Mayenne : premi\u00e8res images de la Suisse qui est positive et ensuite on peut avec le temps gagn\u00e9 la confiance des interlocuteurs en montrant les diff\u00e9rents projets, les engagements qu'on a fait dans la dur\u00e9e pour gagner leur confiance, et pour travailler avec eux, peut-\u00eatre qu'un des \u00e9l\u00e9ments qui diff\u00e9rencie la Suisse par rapport \u00e0 d'autres pays, surtout les grands pays, c'est que la Suisse a pas forc\u00e9ment d'int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 Paris une politique mondiale de conqu\u00eate et \u00e7a les gens de savant g\u00e9n\u00e9rale les groupes le savent, les pays le savent et de ce fait l\u00e0, la Suisse ne constituent pas une menace en tant que telle. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:10) [86%] :\r\nJean-Nicolas Bitter th\u00e9ologiens et sp\u00e9cialistes de la r\u00e9solution des conflits \u00e0 coloration religieuse Jean-Nicolas Bitter qui travaille donc pour le D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Christophe il y a d'autres au NG, l\u00e0 c'est un organisme \u00e9tatique li\u00e9es \u00e0 au d\u00e9faillant suisse, mais il y a des ONG, vous nous disiez au d\u00e9but d'\u00e9mission, qui travaille aussi sur ces m\u00eames ce m\u00eame question. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:33) [88%] :\r\nAlors il y a un certain nombre d'ONG qui se sont presque ou qui se d\u00e9die \u00e0 la r\u00e9solution de conflits ou qui sont tr\u00e8s tr\u00e8s active, je pense \u00e0 des ONG typiquement religieuse, il y a un mouvement qui s'appelle sant\u00e9 d'qui est issu de milieux plut\u00f4t catholique mais qui travaillent vraiment dans diff\u00e9rents contextes sur la plan\u00e8te, il y a aussi les quakers, c'est un mouvement tr\u00e8s ancien qui a vraiment une dynamique aussi pacifique \u00e9tabli depuis tr\u00e8s longtemps dans son ADN dans sa, dans sa construction propre, on peut penser au mennonites ou \u00e0 d'autres et des mouvements religieux vraiment qui ont cette perspective au 1er plan qui offrent aussi leurs bons offices dans diff\u00e9rents contextes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:07) [94%] :\r\nAlors nous allons retrouver demain votre invit\u00e9 Jean-Nicolas Bitter, pour poursuivre toutes ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:12) [88%] :\r\nOn va s'int\u00e9resser de plus pr\u00e8s \u00e0 la m\u00e9canique de r\u00e9solution de tension comment est -ce qu'on arrive sur un terrain d\u00e9j\u00e0 et ensuite qu'est -ce qu'on fait comment est -ce qu'on peut pratiquer avec quels acteurs est -ce qu'on discute th\u00e9ologie est -ce qu'on discute textes fondateurs des religions ou pas du tout quelle est la place du dialogue inter- religieux aussi, et l\u00e0 il y a toute un certain nombre de choses, comment est -ce qu'on envisage le dialogue pr\u00e9- existants sur le terrain, voil\u00e0, il y a plein de questions, ce que je peux vous dire encore aujourd'hui c'est vous donner la r\u00e9f\u00e9rence du livre de Jean-Nicolas Bitter, \u00e7a s'appelle Les Dieux embusqu\u00e9s une approche pragmatique de la dimension religieuse des conflits et c'est publi\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve et Paris en 2003. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:48) [85%] :\r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup Jean-Christophe, d'ailleurs c'est une r\u00e9f\u00e9rence que vous avez plac\u00e9 sur notre page internet RTS \u00e0 se barre oblique esprit page par laquelle vous pouvez \u00e9galement r\u00e9\u00e9couter cette \u00e9mission RTS Poissy barres obliques esprit merci \u00e0 Jean-Claude Galy pour la r\u00e9alisation de ces \u00e9missions, et nous nous retrouvons demain \u00e0 16 heures 30. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:26) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:43) [85%] :\r\nC'est la fin des s'\u00e9tait dit Sion David esprit merci \u00e0 Jean-Claude Galy, qui en signe la r\u00e9alisation retrouvez -nous demain \u00e0 16 heures 30 pour poursuivre poursuivre cette s\u00e9rie d'\u00e9missions en compagnie de Jean-Christophe H\u00e9mery, pour l'heure, votre apr\u00e8s- midi continue \u00e0 l'\u00e9coute d'espace de et c'est Daniel rebelle \u00e0 qui vous attend, d'un air entendu juste apr\u00e8s les informations, il suit les traces d'Erik Satie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bitter, Jean-Nicolas", "role": "responsable du secteur \"Religion, politique, conflits\" pour le D\u00e9partement d\u00e9f\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-354C0193-59F2-4C8F-A4A4-53CDC543C4DD", "internalArchiveId": "354C0193-59F2-4C8F-A4A4-53CDC543C4DD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tous alcooliques? Quelle est la limite entre une consommation normale d'alcool et une consommation pathologique?", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "\"Selon le monitorage suisse des addictions, un Suisse sur cinq boit trop souvent ou r\u00e9guli\u00e8rement en trop grande quantit\u00e9. L\u2019occasion pour St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz de s\u2019interroger sur la limite entre une consommation normale d\u2019alcool et une consommation pathologique. Jean-Bernard Daeppen, directeur du service alcoologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), explique quel effet a l\u2019alcool sur notre cerveau et \u00e0 partir de quand on peut parler de d\u00e9pendance. Le t\u00e9moignage de C\u00e9dric, soixante-deux ans, qui a connu des probl\u00e8mes d\u2019alcool\"", "durationSec": 1396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["alcoolisme", "alcoolisme au volant"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-18T20:54:57Z", "speechToTexts": ["18.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nTous, ou quasiment tous alcooliques, un Suisse sur 5 boit trop souvent r\u00e9guli\u00e8rement en trop grande quantit\u00e9, \u00e0 en croire le monitorage suisse des addictions, o\u00f9 est la limite entre une consommation normale et pathologique quand peut -on parler de d\u00e9pendance quel effet \u00e0 l'alcool sur notre cerveau en compagnie de St\u00e9phane D\u00e9l\u00e9troz nous recevons ce matin Jean-Bernard des peines bonjour, bonjour, vous \u00eates le directeur du service alcoologie du du CHUV Jean-Bernard des peines qu'est -ce que \u00e7a signifie boire trop souvent et pouvoir en trop grande quantit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [91%] :\r\nOn peut le d\u00e9finir en d\u00e9fini le fait de boire trop par la quantit\u00e9 d'alcool qui fait que, qui augmentent le risque qu'on attrape une maladie ou qu'on ait un accident, hein, \u00e0 partir de, de, de trop, c'est combien c'est \u00e0 partir du moment o\u00f9 je mets ma sant\u00e9 en danger, que ce soit en raison d'une maladie ou en raison d'un accident. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [79%] :\r\nMais c'est pas toujours facile pour nous voil\u00e0 citoyens patients Jean-Luc \u00e9cran de de r\u00e9aliser avec o\u00f9 est cette ligne justement on peut pas dire de 3 verres par jour, par exemple, c'est c'est la limite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nSi on on le dit, il y a des recommandations qui sont, qui sont donn\u00e9s, mais en effet c'est pas facile, et pourquoi, pourquoi, c'est pas facile parce que l'alcool est un produit complexe l\u00e0 peut-\u00eatre la 1\u00e8re chose l'alcool est un psychotrope, fait des effets sur sur l'esprit et et induit des d\u00e9pendances et il est consomm\u00e9 par 95 pourcent population population donc si c'est une drogue qui qui a fait un qui s\u00e9duit qui s\u00e9duit \u00e9norm\u00e9ment et c'est l\u00e0 que c'est compliqu\u00e9 parce que il y a beaucoup de gens qui consomment de l'alcool et beaucoup de gens qui consomment de l'alcool, sans probl\u00e8me, sans en subir les cons\u00e9quences, alors on on a toute une s\u00e9rie d'\u00e9tudes qui observe des populations et puis qui regardent en fonction de leur consommation d'alcool, comment les gens tombent malades et meurent par rapport \u00e0 ce qui boit moins et \u00e7a nous permet de d\u00e9finir que alors en gros dans les Verts suisses \u00e0 2 Les Verts Vaudois, c'est-\u00e0-dire un ballon de rouge, une bi\u00e8re de 2 dossiers demi ou un un verre d'alcool distill\u00e9 qu'on nous sert dans un bar, h\u00e9 bien 4 verres par jour pour un homme constituerait la limite de pour une femme, \u00e0 partir de laquelle il y a plus de maladies et d'accidents 4 verres par jour pour un homme c'est beaucoup \u00e7a para\u00eet beaucoup moins paf et c'est c'est vrai que c'est c'est important parce que 4 verres par jour, s'ils sont consomm\u00e9s, Agen, par exemple, qui vont g\u00e9n\u00e9rer une alcool\u00e9mie qui, au-del\u00e0 de celles qu'on tol\u00e8re sur les routes a autour de 0 6 0 8 pour 1000 1000 c'est c'est pas n\u00e9gligeables 05, m\u00eame sur les routes, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a tout \u00e0 fait, donc trop \u00e0 entreprendre trop pour prendre le volant, l\u00e0 o\u00f9 les choses se compliquent, c'est que l'alcool devient mauvais pour la sant\u00e9, \u00e0 des doses assez faible sur certaines maladies ou sur certains comportements, par exemple, si si on partage un verre de rouge et que je prends la route mon aptitude \u00e0 la conduite sera diminu\u00e9 la limite au 05 c'est une limite qui est consensuel et politique mais la limite m\u00e9dical, ce serait 0 \u00e0 partir du 1er vers l'aptitude diminue donc d'autres cons\u00e9quences d'une consommation assez faible d'alcool par exemple, une femme qui boit un ou 2 verres de vin par jour augmente un petit peu son risque de cancer du sein, pourquoi est -ce que c'est plus de de plus de 4, parce que c'est l\u00e0 que l'alcool nous r\u00e9serve encore des surprises en termes de complexit\u00e9 dans ses effets sur la sant\u00e9, c'est que des doses faibles d'alcool ont un effet protecteur sur les maladies cardio- vasculaires, donc un seul verre de rouge, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a et donc pas facile de faire des recommandations simples parce qu'un petit peu, \u00e7a fait pas de mal, et puis, et puis beaucoup, \u00e7a devient tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9, peut-\u00eatre que pour simplifier un tout petit peu la discussion, on pourra dire que le risque de l'alcool sur la sant\u00e9 est port\u00e9 en grande partie par 2 groupes de population, ceux qui sont d\u00e9pendants de l'alcool, \u00e7a repr\u00e9sente 5 pourcent de de la population et ceux qui boivent de mani\u00e8re ponctuellement tr\u00e8s important, donc c'est l'ivresse aigu\u00eb, le Business d'une King Djamel, notamment des jeunes accros trouve en effet plus souvent entre 18 et 30 ans 4 dans la vie, bien que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [88%] :\r\nAlors, pour comprendre comment s'installe addictions quel risque on a devenir d\u00e9pendant, il faut comprendre comment agit la substance, on nous envoie dans dans quelques instants avec vous Jean-Bernard des peines, ce qui se passe dans le cerveau lorsque je bois de l'alcool, juste apr\u00e8s le t\u00e9moignage de C\u00e9dric 62 ans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:00) [81%] :\r\nDe mani\u00e8re lation public, on est amen\u00e9 \u00e0 rencontrer beaucoup de gens ont beaucoup parl\u00e9 vers manger avec eux, donc la consommation de boissons s'est install\u00e9 sournoise. \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 remerci\u00e9 l'entreprise qui m'employer parce que, \u00e0 l'\u00e9poque je prenais volontiers qu'il a du whisky 9 heures du matin et \u00e7a se sent dans la laine, alors on m'a dit : attention, et puis j'ai pas pris garde \u00e0 l'attention, j'ai continu\u00e9 et puis voil\u00e0, on m'a gentiment pri\u00e9s de partir, c'est l\u00e0 que j'ai pris conscience que, ayant perdu mon d'job \u00e0 cause de \u00e7a, il fallait que je me ressaisisse et je crois que j'ai r\u00e9ussi puisque neige doivent \u00eatre toujours tr\u00e8s vigilants, c'est-\u00e0-dire que si le XV un bistrot, je bois pas Coca-Cola un caf\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:08) [91%] :\r\nVoil\u00e0 les cons\u00e9quences tr\u00e8s directes qui a pu percevoir C\u00e9dric 62 ans apr\u00e8s une une consommation beaucoup trop importante de d'alcool est -ce qu'on en veut, envie de, d'essayer de comprendre ce matin avec vous Jean-Bernard des peines, c'est ce qu'il se passe au niveau notamment du cerveau lorsqu'on consomme de de l'alcool qu'est -ce que qu'est -ce que l'alcool va provoquer, c'est comme modification sur sur notre cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:31) [87%] :\r\nComme le dit C\u00e9drika sournoisement et un effet l'alcool a exerce son effet alors sur le cerveau, que ce soit ses effets positifs des missions de l'anxi\u00e9t\u00e9 bien-\u00eatre autant que ses effets n\u00e9gatifs alors hein, c'est une la d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool comme c'est une maladie neurologique et qui trouve sa source dans des des parties tr\u00e8s ancienne du cerveau dans le d\u00e9veloppement, qui, pour dire les choses simplement, en partie de ce qu'on appelle le cerveau de la r\u00e9compense le syst\u00e8me de la r\u00e9compense, c'est ce qui fait que les esp\u00e8ces se nourrissent et se reproduisent ont des rapports sexuels pour se reproduise un syst\u00e8me qui fait que des comportements qui permettent aux esp\u00e8ces de se perp\u00e9tuer g\u00e9n\u00e8re quelque chose de l'art du plaisir, \u00e7a fait du bien de manger, \u00e7a fait du bien d'avoir des rapports sexuels, le probl\u00e8me c'est que les psychotropes, quel qu'il soit l'alcool comme les autres vont surstimul\u00e9 ce syst\u00e8me de de la r\u00e9compense avec et engendrer des ph\u00e9nom\u00e8nes qui vont cr\u00e9er cette app\u00e9tence augmenter au produit alors un qui est tr\u00e8s connue, c'est la tol\u00e9rance, c'est-\u00e0-dire que quand on te je commence \u00e0 boire de l'alcool, l'alcool me va, va, va me faire de l'laisser \u00e0 petites doses et plus je prends l'habitude d'en boire moins cet effet sera important donc pour obtenir les effets positifs de l'alcool de vin tout \u00e0 avoir plus Elsa et on sait aussi d'ailleurs que cette tol\u00e9rance est g\u00e9n\u00e9tiquement induites ce qui ce qui montre qu'on est que la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des individus varie par rapport \u00e0 \u00e0 la d\u00e9pendance, donc une tol\u00e9rance qui fait qu'il faut boire plus, et c'est ce boire plus ce qui va d\u00e9clencher les m\u00e9canismes de la de la d\u00e9pendance, donc, qui se caract\u00e9rise par cette tol\u00e9rance augmenter mais aussi par le fait que ben quant la personne va diminuer sa consommation, elle va commencer \u00e0 sentir mal, c'est le sevrage et puis des m\u00e9canismes aussi neurologique assez assez sournois, comme le disait C\u00e9dric c'est-\u00e0-dire que un alcoolo d\u00e9pendants quand il boit le 1er vers le 1er vers du fait beaucoup d'effet, une esp\u00e8ce de de sensibilisation contre un qui g\u00e9n\u00e8re l'appel \u00e0 consommer plus sensibilit\u00e9 augmenter aux petites doses qui vont g\u00e9n\u00e9rer des grosses doses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:08) [93%] :\r\nParce que, on peut voir maintenant avec les les neurosciences des des traces dans le cerveau de ces substances addictives. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:17) [88%] :\r\nOui, il est les les neuroscientifique nous explique aujourd'hui de mieux en mieux si le m\u00e9canisme de la d\u00e9pendance et le fait de la d'exposer son cerveau un produit psychotrope qui g\u00e9n\u00e8re des d\u00e9pendances, h\u00e9 bien va, si vous voulez d\u00e9velopper des m\u00e9canismes des circuits et des connexions nouvelles qui vont \u00eatre \u00e0 l'origine de ce que je vous pr\u00e9sentais \u00e0 l'instant, c'est-\u00e0-dire tol\u00e9rance sevrage app\u00e9tence augmenter ce qu'on appelle le cuisinier \u00e0 l'envie de consommer, donc on peut consid\u00e9rer que l'addiction \u00e0 l'alcool, c'est une maladie du cerveau, c'est clairement une maladie cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:03) [91%] :\r\nAvec des des cons\u00e9quences sur sur le sur les neurones sur les cellules, ils vont, ils vont \u00eatre tu\u00e9s apr\u00e8s le terme oui alors. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:14) [98%] :\r\nFrance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:14) [92%] :\r\nC'est une maladie qui trouve son origine dans le cerveau mais dont les cons\u00e9quences de sont surtout les organes, par exemple sur le cerveau lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire que les faits l'alcool a un effet neurotoxique il va tuer gentiment un certain nombre de ces cellules et on on le voit sur les images de scanners, de personnes d\u00e9pendantes de l'alcool avec une un r\u00e9tr\u00e9cissement important du du cortex c\u00e9r\u00e9bral, donc un effet neurotoxique de l'alcool mais alors \u00e9videmment un effet aussi toute sur toute une s\u00e9rie d'autres organes bien connu, bien connu, quand on parle notamment du foie, la cirrhose du foie, c'est c'est r\u00e9sulte d'un effet toxique de l'alcool sur le foie et il y a toute une s\u00e9rie aussi d'autres organes de de maladies notamment de cancers qui sont induits par l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:07) [84%] :\r\nOn va d\u00e9velopper cela, et avant d'\u00e9voquer les 16 autres effets de l'alcool sur l'organisme, on retrouve C\u00e9dric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:14) [83%] :\r\nAlors non, je ne suis jamais rendu compte par moi- m\u00eame parce que j'ai jamais \u00e9t\u00e9 ivres mais c'\u00e9tait une boisson, une consommation trop \u00e9lev\u00e9e oui, alors je me suis fait examiner ce \u00e0 la demande de mon m\u00e9decin j'ai fait pas mal d'examens du foie qui va bien, heureusement, donc j'ai pas si rose mais on a dit attention parce que l'assurance vous tombe dessus comme \u00e7a, sans pr\u00e9venir, alors moi je suis juste pas arriv\u00e9 l\u00e0 heureusement je veux maintenir c'\u00e9tait pas, c'est-\u00e0-dire d'abstinence totale parce que je sais que si je reprends un verger en prendre 2 et puis l'escalator commencer cette peur commencer pas le vin, \u00e7a a bon go\u00fbt c'est meilleur que les soldats qu'on trouve habituellement en tout cas, ce qui me concerne, je dirais que faut vivre avec, il faut savoir que c'est fini, que l'alcool est sournois que tout est occasion de de boire ce sera l'anniversaire, que ce soit au bistrot : allez viens je t'offre un verre, donc il m'offre un verre journaux frasques d\u00e9j\u00e0 Vert et puis l'escalade et vitres vite reprise. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:31) [85%] :\r\nOui c'est adjectif sournois et revenir hein dans dans les modes de C\u00e9dric, qui \u00e9voquait d'ailleurs la la cirrhose et maladies chroniques du du foie qu'est -ce qui se passe au niveau du foie qu'est -ce que l'alcool provoque sur cet organe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:42) [84%] :\r\nLes effets de l'alcool sur le foie sont complexes, mais on voit une un processus de destruction de la cellule du foie qui passe par une \u00e9tape interm\u00e9diaire d'ailleurs o\u00f9 la m\u00e9taboliser \u00e0 ce processus de m\u00e9taboliser sont du foie sont modifi\u00e9es et la cellule du foie devient graisseuses, c'est le ph\u00e9nom\u00e8ne du foie gras, bien connu \u00e0 l'approche des f\u00eates, c'est-\u00e0-dire que le foie de l'alcooliques devient gros et gras avant de devenir petit et dur petit et dur, c'est la mort de l'art, il fonctionne, a -t-il ajout\u00e9, de Lionel, c'est la mise en images, c'est que le foie devient une grosse cicatrice fibreuse, hein, \u00e7a c'est le foie Sirotti qui tout petit et tout dur mais avant d'\u00eatre comme cela il grossit et devient jaune surcharge en graisses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:30) [90%] :\r\nD'accord, d'autres pathologies, donc \u00e7a c'est les implications, on a parl\u00e9 de du cerveau qu'il faut avoir le currency. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:37) [89%] :\r\nMoi je pense qu'il d\u00e9cide dans les pathologies somatiques en dehors de tout ce qui concerne la traumatologie et les aspects psychiatrique dans le fond, induits par l'alcool, quand on parle des effets de l'alcool sur la sant\u00e9, il faut \u00e9voquer en effet les, les, les, le fait que l'alcool participe \u00e0 favorise quelques cancers notamment des cancers assez fr\u00e9quent comme le cancer du colon et le cancer du sein, \u00e0 des doses assez faible d'alcool par mais, \u00e7a et \u00e7a dans le fond \u00e7a peut toucher tout le monde a une une une une une une consommation d'alcool qui favoriserait \u00e0 relativement petites doses puis sinon il y a les cancers qui sont plut\u00f4t dues aux grosses doses d'alcool et en particulier en association avec le tabac, le tabac et l'alcool font tr\u00e8s mauvais m\u00e9nage en regard du risque oncologique du risque sur les cancers, et en particulier pour tout ce qui concerne les cancers de la bouche, hein, c'est la langue et puis le pharynx, le larynx, le zoo Fages l\u00e0 d'un facteur alors tr\u00e8s clair multiplient enfin de de de risques li\u00e9s \u00e0 la au fait de mettre ensemble, alcool et tabac. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:54) [90%] :\r\nEst ce qu'il y a une une diff\u00e9rence de tol\u00e9rance face \u00e0 l'alcool est -ce qu'on est, on a des r\u00e9actions qui sont individuelles est -ce que vous pour la m\u00eame dose entre vous et moi, on va peut-\u00eatre r\u00e9agir diff\u00e9remment. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:05) [89%] :\r\nNous allons vous et moi, alors on pourrait ind\u00e9pendamment du sexe, en fait, il y a des diff\u00e9rences importantes de tol\u00e9rance face \u00e0 l'alcool et c'est un facteur important, parce que le fait d'\u00eatre de bien supporter l'alcool hein je tient bien l'alcool h\u00e9 bien autrement dit c'est : j'ai perdu les m\u00e9canismes naturels qui me d\u00e9fendent compte les effets toxiques de l'alcool, si je suis malade apr\u00e8s 3 bi\u00e8res quand je commence \u00e0 boire \u00e0 16 17 18 ans, il y a peu d'chance que je devienne alcooliques, par contre si je tiens tr\u00e8s bien l'alcool, h\u00e9 bien on je vais augmenter les doses pour obtenir les effets positifs et l\u00e0, le risque de devenir d\u00e9pendant de l'alcool devient tr\u00e8s important pr\u00e8s une chance sur 2 chez des descendants 2 p\u00e8res ou 2 m\u00e8res alcoolo- d\u00e9pendants qui ont cette tol\u00e9rance augmenter \u00e0 l'alcool, donc la tol\u00e9rance \u00e0 l'alcool, le fait de bien tenir est un pi\u00e8ge que la nature tant \u00e0 certains Anne insister avec question et pour les femmes, c'est diff\u00e9rent : voil\u00e0 monsieur, la diff\u00e9rence au niveau des agresseurs, il y a des diff\u00e9rences hommes- femmes autour de de l'absorption de l'alcool, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 quantit\u00e9 \u00e9gale les effets toxiques de l'alcool vont \u00eatre plus important chez les femmes que chez les hommes pour pour une s\u00e9rie de raisons et dans ce sens -l\u00e0, les femmes vont d\u00e9velopper plus rapidement des maladies li\u00e9es \u00e0 l'alcool, on voit par exemple des cirrhoses du foie chez des femmes qui probablement n'ont jamais \u00e9t\u00e9 d\u00e9pendant de l'alcool, des femmes qui sont \u00e0 4, 3, 4 verres par jour qui ont donc une consommation d'alcool qui met la sant\u00e9 horloger qui peuvent d\u00e9velopper une cirrhose du foie, sans vraiment \u00eatre tomb\u00e9 dans une consommation tr\u00e8s importante qu'on trouverait chez quelqu'un de d\u00e9pendants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:02) [91%] :\r\n\u00e0 propos de femmes, voici le t\u00e9moignage de Nicole 45 ans. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:17:05) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:07) [77%] :\r\nMais \u00e7a c'est pas, c'est pas un peu bizarrement, dans mon cas par rapport \u00e0 tout ce que je rencontre avec qui je partage, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai consomm\u00e9 \u00e0 la maison donc seul \u00e0 la maison, donc c'est clair que la personne qui j'la vue \u00e0 quelques jours du fils de la du village, voyez bien que il y a des jours, message amiti\u00e9 des extraits s'\u00e9tait cach\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:30) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:32) [85%] :\r\nAlors, j'avais l'alcool festif, je veux dire normale, \u00e7a veut pas dire grandchose et puis voil\u00e0 2 situations de vie. \r\nAu lieu de r\u00e9gler les choses, h\u00e9 ben, j'ai essay\u00e9 de l'ap\u00e9ro comme antid\u00e9presseur sans grande compte que et puis toute fa\u00e7on les choses, il a fallu les r\u00e9gler, donc. \r\nQuand on est quand on est all\u00e9 trop loin dans le produit, comme je suis la m\u00e9moire du corps, elle reste c'est mal version en r\u00e9sum\u00e9 donc, je pense que voil\u00e0, j'ai pu faire son pendant des ann\u00e9es et que, et que \u00e9tant donn\u00e9 que je suis all\u00e9 trop loin et je crois que c'est pour la plupart quand m\u00eame 15 ans c'est Stop. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:19) [73%] :\r\nParce que si c'est pas Stop Vert Yves, on a un peu un autre institut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:23) [78%] :\r\nApparemment, c'est ce qui se passe et m\u00eame moins on consomme un tout petit peu, et de plus en plus rarement j'essaie quelque part que Ghezzali monte la dire et qu'apr\u00e8s, c'est pas forc\u00e9ment une catastrophe qui peut faire rechuter, c'est peut-\u00eatre quelque chose de bonheur \u00e0 ben super, c'est bien, maintenant, aussi, \u00e0 savoir la je me permets, et puis je crois que la quand il y a eu trop, c'est, je crois que c'est la pire des drogues et celle d'un \u00eatre bien plus sale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:54) [84%] :\r\nJean-Bernard des peines est notre invit\u00e9 ce matin, directeur du service alcoologie du du et ce t\u00e9moignage de Nicole qui parle avec ses mots, probablement de cette m\u00e9moire du corps, finalement, j'essaie de m'en sortir, mais mon corps se souviendra finalement tout le temps de de de cette addiction que j'ai d\u00fb \u00e0 l'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:09) [87%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 Nicole parle de la m\u00e9moire du du corps, elle fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la m\u00e9moire du cerveau et des m\u00e9canismes au centre de la d\u00e9pendance, en particulier cette tol\u00e9rance hein qui qui est retenu, qui reste et qui va rester longtemps m\u00eame apr\u00e8s l'arr\u00eat de l'alcool, d'o\u00f9 la les termes de m\u00e9moire assez appropri\u00e9 : c'est l'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:32) [86%] :\r\nL'alcoolisme est aussi une histoire de g\u00e8nes, on sait aujourd'hui y a priori qu'il n'y a pas un seul g\u00e8ne, mais, mais plusieurs g\u00e8nes et les, les, les bases sont encore un peu flou. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:42) [90%] :\r\nOui, alors la bonne nouvelle c'est que on, on, on sait maintenant d\u00e9terminer le fait que oui, il y a une base g\u00e9n\u00e9tique \u00e0 la d\u00e9pendance \u00e0 l'alcool, ce qui est ce qui a beaucoup de cons\u00e9quences, notamment le fait que devenir d\u00e9pendant de l'alcool, c'est \u00eatre pr\u00e9dispos\u00e9 \u00e0 \u00e7a et donc de ne pas avoir \u00e0 quelque part, de ne pas avoir de chance, hein, \u00e7a je je pense quelque chose d'assez important sur le regard qu'on peut porter aux gens qui sont d\u00e9pendants de l'alcool parce que c'est pas compl\u00e8tement de leur faute et donc g\u00e9n\u00e9tique oui mais alors g\u00e9n\u00e9tique extr\u00eamement complexe, on conna\u00eet des maladies en m\u00e9decine et maladie dont la transmission g\u00e9n\u00e9tique extr\u00eamement bien d\u00e9crite, hein, avec le le on, on peut pr\u00e9dire exactement le passage d'une g\u00e9n\u00e9ration \u00e0 l'autre de ce trait g\u00e9n\u00e9tique pour l'alcoolisme c'est Multijet g\u00e9nique complexe et encore largement \u00e0 d\u00e9couvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:39) [86%] :\r\nOn est sur diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations C\u00e9dric tout-\u00e0-l'heure 62 ans Nicole 45 ans, et voici un dernier t\u00e9moignage d'ailleurs cette s\u00e9rie t\u00e9moignages \u00e9voquent les avis r\u00e9colt\u00e9s St\u00e9phane trop pour l'\u00e9mission 15 minutes 15 minutes o\u00f9 il est, on retrouve Chris qui lui a a 21 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:54) [86%] :\r\n\u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e2ge de 13 ont d'abord j'\u00e9tais quelqu'un d'assez r\u00e9sistant \u00e0 l'alcool, donc c'est un peu de la frime par rapport aux autres jeunes et par la suite, c'est s'installer des ap\u00e9ros apr\u00e8s le travail, puis apr\u00e8s, ben c'est tenu la d\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:10) [80%] :\r\nEt la violence point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:15) [86%] :\r\nLe travail que je faisais, c'\u00e9tait paysagiste, donc \u00e7a posait pas trop de probl\u00e8me, j'ai consomm\u00e9 pendant 7 ans sans trop de probl\u00e8me jusque \u00e7a devient critique que \u00e7a commence \u00e0 \u00eatre m\u00eame le matin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:29) [56%] :\r\nJ'avais alors que le. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:31) [86%] :\r\nDonc j'\u00e9tais vite agressif du mal \u00e0 accepter qu'on juge des choses comme \u00e7a. \r\nDonc c'\u00e9tait dur pour moi et j'ai pas de faciliter un peu faire des. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:21:44) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:47) [84%] :\r\nEt on entend parler de cet aspect -l\u00e0 l'alcool qui influence le comportement qui va d\u00e9sinhib\u00e9 et d'o\u00f9 une augmentation des bagarres, des comportements \u00e0 risque, donc on conna\u00eet d'un notamment chez chez les jeunes qui bien beaucoup boire le vendredi ou le samedi soir Jean Bernardet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:02) [86%] :\r\nAbsolument le le comme je voulais, il dit -il le le risque li\u00e9 \u00e0 une consommation importante de l'alcool, il est port\u00e9 en bonne partie par les alcooliques assez peu finalement par les gens qui boirai quelque 2 3 verres par jour et puis aussi beaucoup chez les jeunes qui vont consommer de mani\u00e8re ponctuelle, pas tous les jours le week- end est tr\u00e8s importante, elle a une association tr\u00e8s forte entre la consommation d'alcool et la violence avec bagarres accidents aussi, tentative de suicide, souvent associ\u00e9, hein, donc vraiment des comportements \u00e0 risques auto et h\u00e9t\u00e9ro destructeur n'est -ce pas vraiment induit par la consommation abusive d'alcool. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:48) [88%] :\r\nJean-Bernard des peines, vous savez, on a beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 cette rencontre ce matin avec vous et si vous \u00eates d'accord, on vous donne un nouveau rendez- vous dans quelques semaines, ce sera le 4 d\u00e9cembre nous reviendrons sur les gaullismes l'alcoolisme, cette fois -ci, vu \u00e0 travers les traitements, les traitements qu'il existe des m\u00e9dicaments raconter de quelle mani\u00e8re aujourd'hui on prend en charge des personnes qui sont d\u00e9pendantes \u00e0 l'alcool, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres aujourd'hui merci invit\u00e9 par St\u00e9phane et les 3 bient\u00f4t donc vous venez, on est d'accord, alors le 4 d\u00e9cembre sans faute \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "C\u00e9dric", "role": "ex-alcoolique", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Daeppen, Jean-Bernard", "role": "directeur du Service Alcoologie du CHUV", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9488861A-5FB5-468F-8993-BA4EABD35FD0", "internalArchiveId": "9488861A-5FB5-468F-8993-BA4EABD35FD0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pression monte en Grande-Bretagne contre les multinationales accus\u00e9e de profiter des failles d'un syst\u00e8me pour payer le moins d'imp\u00f4ts possible : Interview de Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Maraia, avocat, auteur d'un livre sur la fiscalit\u00e9 des mutinationales, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9v\u00e9lations des m\u00e9dias ces derni\u00e8res semaines ont choqu\u00e9 des Britanniques qui doivent faire face \u00e0 des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s dures...cela dit toutes les multinationales pratiquent l'optimisation fiscale et cette question est en train de devenir tr\u00e8s sensible pour un grand nombre de pays.", "durationSec": 343, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Grande-Bretagne"], "thematicThemes": ["imp\u00f4t", "multinationale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-18T10:31:49Z", "speechToTexts": ["18.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nOn vient d'entendre dans le journal de 7 heures en ouverture, la pression monte en Grande-Bretagne contre les multinationales comme Starbucks sous Google par exemple accus\u00e9 de profiter des failles d'un syst\u00e8me pour payer moins d'imp\u00f4ts possible les r\u00e9v\u00e9lations des m\u00e9dias ces derni\u00e8res semaines ont choqu\u00e9 les Britanniques qui doivent faire face \u00e0 des mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 tr\u00e8s dure, cela dit, toutes les multinationales pratiquent en g\u00e9n\u00e9ral ce qu'on appelle l'optimisation fiscale et cette question est en train de devenir tr\u00e8s sensible pour un grand nombre de pays, on va voir ce qui se cache derri\u00e8re avec vous, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Maria bonjour, bonjour, vous \u00eates avocat vous \u00eates auteur d'un livre sur la fiscalit\u00e9 des multinationales justement charg\u00e9 de cours \u00e0 l'universit\u00e9 de Janeiro merci d'\u00eatre quelques minutes en Direct avec nous le les ministres anglais, y compris le 1er ministre monsieur David Cameron, ils sont tous all\u00e9s de leur couplet alors d'indignation en France ou pas, en gros, ces entreprises tirent trop de valeur de l'\u00e9conomie britannique et des consommateurs et et ne rendent pas l'appareil, il a raison, monsieur Cameron de dire les choses comme \u00e7a vous vous comprenez son indignation feinte ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [90%] :\r\nCe qui est s\u00fbr, c'est que c'est vraiment une probl\u00e9matique est tr\u00e8s sensible pour les \u00c9tats, il faut savoir que les multinationales ont un b\u00e9n\u00e9fice global qu'elles r\u00e9partissent entre les diverses soci\u00e9t\u00e9s du groupe et pour les administrations, il faut v\u00e9rifier si le b\u00e9n\u00e9fice des soci\u00e9t\u00e9s qui se trouvent sur le territoire ne l'\u00e9chappe ne leur \u00e9chappe pas, de mani\u00e8re cela et cela au profit d'un autre \u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [85%] :\r\nOui, alors cela dit toutes les multinationales a a priori tente d'optimiser leurs imp\u00f4ts en transf\u00e9rant des revenus vers un lieu, une juridiction plus favorables ont. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [93%] :\r\nEn Suisse aussi long, alors c'est-\u00e0-dire que toutes les entreprises multinationales peuvent optimiser, elles vont chercher en effet \u00e0 r\u00e9partir le b\u00e9n\u00e9fice conform\u00e9ment \u00e0 une bonne optimisation fiscale et cela en tenant compte en particulier des taux d'imposition qui sont diff\u00e9rents dans les diff\u00e9rents \u00c9tats. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [83%] :\r\nMalheureux Nestl\u00e9 Roche, Novartis, ils font la m\u00eame chose que Starbuck s'oui oui ou non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:47) [95%] :\r\nAlors de l\u00e0 \u00e0 dire qu'ils font la m\u00eame chose, c'est difficile, difficile de savoir vraiment le le d\u00e9tail, ce qui est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [86%] :\r\nParce que c'est dans leur int\u00e9r\u00eat voil\u00e0 posant la question comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:56) [93%] :\r\nAlors oui, c'est dans l'int\u00e9r\u00eat de tous les multinationales de faire en sorte que les les b\u00e9n\u00e9fices sont impos\u00e9es dans un \u00e9tat ou dans l'autre, en fonction des taux d'imposition, mais elles doivent aussi mettre en place des structures qui sont conformes je dirais \u00e0 une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [88%] :\r\nBon, il y a, il y a tout le toute la question du distinguo entre l'honn\u00eatet\u00e9, la l\u00e9galit\u00e9, on peut s'\u00e9mouvoir du peu l'imp\u00f4t que paye ces grands groupes et du transfert des b\u00e9n\u00e9fices d'une fille \u00e0 l'autre, cela dit, \u00e0 partir du moment o\u00f9 tout \u00e7a est l\u00e9gal, bah justement qu'est -ce qu'on peut faire, que peut faire, notamment le le les gouvernements et le gouvernement britannique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:29) [90%] :\r\nAlors, en fait, ce qui est ce qui est l\u00e9gal, c'est ce sont les transactions ont lieu au sein des multinationales, on peut avoir des ventes de produits, on peut avoir des fournitures de services des des redevances peut-\u00eatre sur des licences qui sont conseillers pour l'utilisation de marque, mais je dirais le garde- fou, c'est la r\u00e8gle suivante c'est que chaque transaction doit \u00eatre convenu \u00e0 un prix de march\u00e9, autrement dit le prix sur le la vente d'un produit par exemple 10 francs doit \u00eatre le m\u00eame que celui que l'entreprise aurait accept\u00e9 vis-\u00e0-vis d'une soci\u00e9t\u00e9 qui n'est pas dans le groupe et c'est donc \u00e7a, ici, la, la, la r\u00e8gle principale que les soci\u00e9t\u00e9s doivent respecter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:05) [74%] :\r\nSi une r\u00e8gle mais c'est pas la la fronti\u00e8re la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:08) [93%] :\r\nC'est oui c'est l\u00e0 parce que si le prix n'est pas un prix de march\u00e9, les autorit\u00e9s ont dans la plupart des \u00c9tats, des dispositions l\u00e9gales qui leur permettent de corriger le b\u00e9n\u00e9fice si le b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9alis\u00e9 est insuffisant, notamment en raison d'un prix insuffisant ou trop \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:25) [83%] :\r\nAlors d'apr\u00e8s vous, Starbuck c'est Google on franchit cette fronti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [88%] :\r\nAlors ce qui est \u00e9voqu\u00e9 dans la presse cette, ce sont des questions en effet de b\u00e9n\u00e9fice r\u00e9duit en raison, notamment, semble -t-il, de redevances qui sont pay\u00e9es de, de, de la Grande-Bretagne vers des pays probablement \u00e0 plus faible imposition si c'est le cas en effet les les autorit\u00e9s fiscales en principe peuvent corriger les b\u00e9n\u00e9fices de des entreprises, nous avons ensuite d'ailleurs des des r\u00e8gles similaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:52) [77%] :\r\nDonc il y a des pays qui aurait rectifi\u00e9 la taxation de certaines entreprises, estimant qu'elle payait pas assez d'imposer possible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [85%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait en effet ce ces ces corrections sont tout \u00e0 fait possible, notamment lorsque les administrations constate des prix qui ne sont pas des prix de march\u00e9, c'est le cas en Suisse, c'est le cas aussi aux \u00c9tats-Unis, qui est, qui dispose \u00e0 cet \u00e9gard d'une dispositif de l\u00e9gislation tr\u00e8s d\u00e9taill\u00e9es pour d\u00e9terminer justement quel est ce prix de march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [92%] :\r\nEt c'est pas un peu paradoxal de penser que d'un c\u00f4t\u00e9 les \u00c9tats veulent que les multinationales sur leur territoire, pays le le juste prix pay\u00e9 assez d'imp\u00f4ts, alors tout le monde, la Suisse, y compris les cantons suisses font du dumping fiscal pour attirer ces m\u00eames entreprises, moi j'y vois un gros gros paradoxe l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:28) [91%] :\r\nAlors, en r\u00e9alit\u00e9, il faut distinguer ici 2 \u00e9l\u00e9ments : la 1\u00e8re chose c'est, en effet, c'est qu'il y a des id\u00e9es et des r\u00e9gimes fiscaux qui peuvent en effet attirer des soci\u00e9t\u00e9s sur le territoire, comme par exemple la Suisse, mais une fois qu'on est sur le territoire, on est soumis \u00e0 ce r\u00e9gime, peut-\u00eatre, mais il ne faut -il, faut -il ces entreprises doivent respecter ce principe du prix de march\u00e9 lorsqu'elles ont ensuite \u00e0 des transactions au sein du m\u00eame groupe. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:51) [97%] :\r\nQu'est -ce que vous pensez que la pression va s'accentuer sur les multinationales en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:56) [94%] :\r\nOui, je pense que cette pression va s'accentuer, il faut dire qu'elle est d\u00e9j\u00e0 forte, je pense, elle va s'accentuer, parce qu'on sait que les enjeux sont tr\u00e8s importants, les enjeux tenanciers sont sont tr\u00e8s importants. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:06) [95%] :\r\nEn Suisse aussi, on va l'accentuer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:09) [91%] :\r\nAlors, en Suisse, la question a \u00e9t\u00e9 hein, elle va aussi s'accentuer, mais il faut savoir que comme le le la la probl\u00e9matique de base \u00e0 la diff\u00e9rence de taux d'imposition dans les diff\u00e9rents \u00c9tats, le taux d'imposition en Suisse a plut\u00f4t eu pour effet d'attirer les b\u00e9n\u00e9fices, ce qui fait que la Suisse contrairement peut-\u00eatre \u00e0 d'autres \u00c9tats europ\u00e9ens plus forte imposition se sentaient moins concern\u00e9s par cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [88%] :\r\nMerci pour ces explications Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Maria, vous \u00eates donc avocat et auteur d'un livre sur la la fiscalit\u00e9 des multinationales, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'unique Gen\u00e8ve bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:39) [95%] :\r\nMerci, bonne journ\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maraia, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "avocat, auteur d'un livre sur la fiscalit\u00e9 des mutinationales, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7E7287C0-04A8-49C3-8F87-702423FA6CCE", "internalArchiveId": "7E7287C0-04A8-49C3-8F87-702423FA6CCE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Il ne rev\u00eat l\u2019aust\u00e8re robe noire \u00e0 l\u2019\u00e9pitoge rouge que lorsque son emploi du temps lui permet de repr\u00e9senter en personne le minist\u00e8re public dans un proc\u00e8s. Ses huit substituts sont donc plus souvent en audience que lui. De fait, le procureur g\u00e9n\u00e9ral passe le plus clair de ses journ\u00e9es dans les locaux hautement s\u00e9curis\u00e9s du minist\u00e8re public. Fonction oblige. L\u2019office passe au crible toutes les affaires judiciaires vaudoises, afin de v\u00e9rifier qu\u2019elles sont trait\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 la loi p\u00e9nale.", "durationSec": 3213, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["procureur", "justice"], "thematicPersons": ["Cottier, Eric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:42Z", "speechToTexts": ["16.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [75%] :\r\nEntre nous, dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans entre nous soit dit, si je vous dis, minist\u00e8re public, procureur g\u00e9n\u00e9ral, parquet, substitut du procureur ou encore loi p\u00e9nale quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux et imposant vous vient probablement \u00e0 l'esprit, par exemple, un immense b\u00e2timent gris dot\u00e9 d'une majestueuse de marcher d'un fronton n\u00e9oclassique ou de sombres, figurants, robe noire vont et viennent d'un air sage et pr\u00e9occup\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur comme dans les films, le procureur est g\u00e9n\u00e9ralement assis derri\u00e8re un pupitre sur une estrade, dans une salle au plafond au \u00e0 peu aust\u00e8re, on le voit de lui que le haut de son corps rev\u00eatu de la fameuse robe noire, il affiche un air s\u00e9v\u00e8re de patriarche d\u00e9\u00e7u par ses enfants et \u00e7a s'entend, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, ponctu\u00e9e d'un coup de marteau pour clore la s\u00e9ance, \u00e7a c'est ce qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 au cin\u00e9ma, le procureur, que j'ai devant moi aujourd'hui n'a rien d'aust\u00e8re, ni de terrifiant \u00e0 1\u00e8re vue en tout cas, il a l'air affable et souriant, les jours si devait deviner son m\u00e9tier, je la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\nCiblerait plus volontiers d'un tablier de boucher bon vivant ou alors des s\u00e9cateurs d'un vigneron que de la robe de procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud bonjour \u00c9ric Cottier bonjour, \u00e7a vous va, tablier de de boucher s\u00e9cateur de vignerons pourquoi. \r\n\r\nMouron Quentin (00:01:20)  [78%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce sont des des plaisirs que \u00e7a vaut et participer, ce serait aussi bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [81%] :\r\nOui, vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9caire procureur g\u00e9n\u00e9ral par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'\u00e9tait en 2005 d\u00e9j\u00e0 ce que vous savez prendre la parce que l\u00e0, c'est vrai, vous \u00eates tout \u00e0 fait, sa femme et ses jours en grand sourire d\u00e9ride expression m\u00eame titre qui trahissent le fait que vous sourit et tr\u00e8s souvent, l'Express career oui, oui, oui, on va l'entendre penser pendant cette \u00e9mission, j'esp\u00e8re en tout cas l'expression du procureur, vous arrivez \u00e0 l'apprendre. \r\n\r\nMouron Quentin (00:01:47)  [81%] :\r\nS\u00e9rieux alors alors, parfois, c'est vrai que des personnes qui ne voit, parce que je ne vis pas de devant un miroir, me disent que j'avais l'air c'est verra tr\u00e8s telle occasion que que j'avais l'air aust\u00e8re, je ne crois pas que ce soit ma nature, en tout cas pas en totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [83%] :\r\nOui, oui, je dois dire aussi pour les auditeurs qui ne voient pas d'vous avez une tr\u00e8s jolie cravate avec des petits hippopotames sur fond rose, tout \u00e0 fait charmant, tr\u00e8s jolie, qui vous va tr\u00e8s bien, je parlais des films ce qu'on voit dans les films, le procureur a si on auteur qui qui qui est tr\u00e8s s\u00e9rieux, tr\u00e8s aust\u00e8re et qui cl\u00f4t en g\u00e9n\u00e9ral la s\u00e9ance d'un coup de marteau \u00e7a c'est proche de la r\u00e9alit\u00e9 ou quand vous voyez. \r\n\r\nMouron Quentin (00:02:24)  [88%] :\r\nFilm vous alors, sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, \u00e0 vrai dire, c'est le juge qui \u00e9ventuellement clos la s\u00e9ance, celui qui dispose du marteau, \u00e7a n'est pas le procureur, maintenant j'ai vu les m\u00eames films que vous probablement c'est c'est assez la, la r\u00e9alit\u00e9 est assez diff\u00e9rente, \u00e7a vous \u00e9nerve quand vous voyez des films comme \u00e7a, pas du tout, pas du tout, ce sont des films, ce sont 2 ce sont des films, c'est une image du procureur notre r\u00e9alit\u00e9 quotidienne est vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [88%] :\r\nOn juste expliquer peut-\u00eatre justement qu'est -ce que c'est exactement le travail du procureur qu'est -ce qu'un procureur. \r\n\r\nMouron Quentin (00:02:52)  [89%] :\r\nAlors, le procureur est un magistrat judiciaire qui s'occupe essentiellement de droit p\u00e9nal, donc de la poursuite des infractions pour trouver leurs auteurs et lorsqu'on les trouve les juger conform\u00e9ment \u00e0 la loi, \u00e7a n\u00e9cessite dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale actuelle bien compliqu\u00e9, qui je crois vous ennuierait si je vous en parlez dans les d\u00e9tails, \u00e7a n\u00e9cessite \u00e9videmment d'abord de mener des enqu\u00eates de diriger les enqu\u00eates pour lesquels on utilise \u00e9videmment les ressources de la police puis cette phrase qui est tr\u00e8s connu parce que c'est celle qu'on voit dans les films que vous avez regard\u00e9 aussi c'est \u00e9videmment repr\u00e9senter le minist\u00e8re public et \u00e0 soutenir l'accusation r\u00e9clamait des peines, faire des propositions de sanctions voil\u00e0 dans les tr\u00e8s grandes lignes, le r\u00f4le du procureur, quelle diff\u00e9rence avec un juge, alors le juge, lui, va prendre les d\u00e9cisions, contrairement \u00e0 la proposition que fait, que fait le procureur et puis le juge en tout cas le l'autorit\u00e9 de jugement, le juge de 1\u00e8re instance, celui de 2\u00e8me instance n'auront pas participer \u00e0 l'enqu\u00eate, n'auront pas \u00e0 mener l'enqu\u00eate, ce qui est la t\u00e2che actuelle du procureur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [88%] :\r\nOn va parler de certaines affaires que vous avez trait\u00e9 vous comme procureur, mais surtout on va dessiner les lignes de votre portrait \u00e0 vous \u00c9ric Cottier, on vous conna\u00eet bien s\u00fbr \u00e0 travers ses affaires l\u00e9g\u00e8res et ces gars -l\u00e0, d'autres, d'autres affaires aux noms c\u00e9l\u00e8bres, on va tenter d'apprendre d'autres choses sur vous, voir un peu l'envers du d\u00e9cor, ou du moins certaines des des coulisses pour commencer, je vous propose de la musique, une musique que nous avons choisies avec Nathalie Schoenberg programmatrice musicale, le titre c'est 20 ans du tout Toulouse \u00e0 20 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [98%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [70%] :\r\nUn temps de dans cette ouverture et puis les pertes et tout aussi mal et je ne pourrais pas faire \u00e7a. \r\nMardi 30 c'est beau comme nous et donc de maladies qu'ils auraient pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [93%] :\r\n20 ans, vous disiez \u00c9ric Cottier, c'est pas le la dur\u00e9e de la sentence 20 ans. \r\n\r\nMouron Quentin (00:07:32)  [78%] :\r\nEn tout cas, on esp\u00e8re, on est, on est content qu'il y ait pas trop de sanctions \u00e0 20 ans qui soit inflig\u00e9e, ce qui signifie quand m\u00eame aussi, il y a pas trop de situations qu'il m\u00e9riteraient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [84%] :\r\nHeureusement, en tout cas pour le canton de Vaud donc c'est le Moncorget m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral, je vous ai promis des archives des surprises pendant c'\u00e9tait mission m'avait dit en pr\u00e9parant l'\u00e9mission quand on a pris l'ascenseur pour monter ici au Studio que vous aimez bien les jeux bien jouer avec \u00e7a vous fait plaisir, je vous aujourd'hui, alors on va jouer tout de suite, premi\u00e8res archives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:03) [87%] :\r\nRevue cherche, ils n'ont pas peur, les voyageurs qui prennent le Ferry pour \u00c9gine. \r\nUn bateau qui porte pourtant le nom de Pos\u00e9idon, Dieu de la mer aux col\u00e8res l\u00e9gendaires nous savons tr\u00e8s belle photo a entam\u00e9 la respectait, que je suis \u00e0 Pos\u00e9idon \u00e9tait le fr\u00e8re de laisser lorsque le 12 dieux de l'Olympe se sont partag\u00e9s le pouvoir de sa pr\u00e9occupation est possible dans la mer, on se souvient du r\u00f4le de Pos\u00e9idon dans l'Odyss\u00e9e pendant toute l'histoire poss\u00e8de une pourchasse Ulysse qui avait \u00e0 peu glissons fils le cyclope polyph\u00e9nols, il provoque des temp\u00eates et diverses catastrophes qui feront qu'Ulysse mettra 20 ans pour rentrer chez lui, catastrophe est -ce qu'il y a peu, donc la c'est et comme j'\u00e9tais leur culture \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9s sur le port, que les voyageurs se heurte au 1er stand de pistaches \u00e0 l'enseigne de Dionysos, le George V au Omar et m\u00eame Denisot c'est le pr\u00e9nom de mon p\u00e8re, alors il a baptis\u00e9 comme \u00e7a semble Chopin Dionysos se s\u00e9pare du ancien de la mythologie grecque, c'est un Dieu, heureusement, le Dieu de la danse de la boisson du vent, bien s\u00fbr, beaucoup de gens portent aujourd'hui le monde Dionisio les personnes qui appellent leur enfant Dionysos se souhaite simplement qu'il ne soit pas people dialyse s'Art\u00e9mis des pr\u00e9noms courants ici \u00e0 \u00c9gine qui, tous, rappelle c'est de la Gr\u00e8ce antique, \u00e0 la fois si fort et si vuln\u00e9rable face aux faiblesses humaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [92%] :\r\nLa mythologie grecque par Esther, Coco c'\u00e9tait en 2004 \u00c9ric Cottier, si j'ai choisi cette archive pour vous, c'est parce que vous avez une passion pour la mythologie, \u00e7a on le sait moins, allocations qui date. \r\n\r\nMouron Quentin (00:09:45)  [86%] :\r\nJ'ai une passion \u00e0 laquelle h\u00e9las aujourd'hui, je n'ai plus trop de temps pour m'a donn\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0, au fond, elle est avec des lectures au 1er degr\u00e9 \u00e9videmment je trouve ces histoires mythologiques absolument extraordinaire fascinante et puis peu \u00e0 peu l'adolescence et puis on un peu, on esp\u00e8re en tout cas devenir un peu plus m\u00fbr, on se rend compte qu'il y a un 2\u00e8me degr\u00e9 en 3\u00e8me degr\u00e9 que que \u00e7a d\u00e9crit finalement tellement bien l'toutes sous tous ses aspects, sous toutes ses facettes et c'est vrai que je trouve que c'est un un, un territoire de de de lecture qui est absolument fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [93%] :\r\nC'est quelque chose qui, qui vous a aid\u00e9 ses lectures, au fond, quand vous regardez en arri\u00e8re pour votre travail de procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nMouron Quentin (00:10:23)  [86%] :\r\nHors jeu, c'est difficile \u00e0 dire je, je, je me permets je pas affirmer que j'identifie comme meilleur aider mais je pense que quand m\u00eame d'avoir plong\u00e9 dans de telles racines qui sont qu'une partie des racines, c'est quelque chose qui est d'une personnalit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, j'avais peur que j'ai entendu le d\u00e9but de l'extrait que ce soit les col\u00e8res de Pos\u00e9idon qui vous avez amen\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a, pour moi, mais je pr\u00e9f\u00e8re bien s\u00fbr l'allusion \u00e0 la mythologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [92%] :\r\nJe disais : vous avez l'air tout \u00e0 fait, affable et tr\u00e8s aimable en face de moi, donc je n'aurais jamais choisis les col\u00e8res de Pos\u00e9idon, quoique peut-\u00eatre que vous pourriez nous en parler de vos col\u00e8res. \r\n\r\nMouron Quentin (00:10:56)  [89%] :\r\nAlors il y Marie Maariv, il m'arrive effectivement de, de, de, de laisser sortir de telles \u00e9motions, \u00e7a peut \u00eatre sous la forme de col\u00e8re, je d\u00e9cris mon mon temp\u00e9rament, commettant de type oc\u00e9anique c'est-\u00e0-dire que il fait beau, mais la plupart du temps et puis les nuages peuvent arriver assez rapidement l'orage peut \u00e9clater et puis une fois l'orage pass\u00e9, v\u00e9ritablement, dit -elle \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:19) [82%] :\r\nTout va de nouveau bien, il faut que \u00e7a sorte vous souvenez la 1\u00e8re histoire de mythologie, vous avez lu, enfant. \r\n\r\nMouron Quentin (00:11:25)  [89%] :\r\nNon, je ne me souviens plus plus particuli\u00e8rement des des travaux d'Hercule et de la vie d'Hercule parce que lorsque j'\u00e9tais au coll\u00e8ge, j'avais fait travailler une pr\u00e9sentation sur Hercules et les travaux d'Hercule et ce qui m'avait fascin\u00e9 dans ce personnage \u00e0 part \u00e9videmment les exploits des efforts surhumains les exploits qui font que cette admis Dieu et non pas un humain, ce qui m'avait fascin\u00e9, c'est ce choix qu'Hercule fait au au d\u00e9but de sa vie, on lui donne le choix entre une vie longue paisible, tranquille, sans probl\u00e8me, ou au contraire une vie qui sera bien remplie o\u00f9 il y a, il va lui arriver beaucoup d'chose il va vraiment la vivre pleinement, mais elle sera plus courte et il fait ce choix -l\u00e0 n'est -ce pas d'une vie plus plus mouvement\u00e9e mouvement\u00e9e avec, \u00e0 l'issue d'une ville c'est qui devoir \u00eatre plus courtes et c'est vrai que quand on est enfant, c'est quelque chose qui fascine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:17) [86%] :\r\nQui frappe absolument aussi Beyrouth donc vous pr\u00e9f\u00e9rez aujourd'hui \u00e0 part cette c'est-\u00e0-dire Kulti vous a fascin\u00e9 enfant, ce serait qui, si vous deviez choisir un Dieu ou un h\u00e9ros de la mythologie, on parlait de dans l'arche il y avait Pos\u00e9idon, il y a cette justice. \r\n\r\nMouron Quentin (00:12:33)  [82%] :\r\nNon, mais ce serait, je peux pas faire, a -t-elle choix je veux dire, il y en a trop, que j'aime pour pour dire qu'il y en a un qui sort du lot, finalement, il y a les les roues de la guerre de Troie qui qui qui sont sont donc je n'a plusieurs qui sont absolument remarquables et fascinant Achille, Ulysse enfin non, mais c'est tout, c'est c'est tout des chaque fois qu'ils \u00e9voquent \u00e7a chaque fois que j'je peux, j'y pense, et j'ai le temps penser le le tout autant que j'ai pass\u00e9 avec eux, il y en a aucun, je voudrais bannir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [86%] :\r\nIl y a un sens de la justice tr\u00e8s fort aussi dans la mythologie, un 7 ces ces punitions que subit Ulysse jusqu'\u00e0 ce qu'ils puissent retourner chez lui, les col\u00e8res des dieux, parce qu'il les offens\u00e9s, j'ai l'impression que la la justice dans ces histoires de mythologie est tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais du mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente bien s\u00fbr de de celle que vous vivez chaque jour vous \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nMouron Quentin (00:13:20)  [93%] :\r\nAlors, je le ressens pas comme \u00e7a, au contraire, je trouve que parfois l'acharnement de certaines divinit\u00e9s qui agissent par vengeance notamment sur Ulysse pour prolonger son voyage sont sont assez \u00e9loign\u00e9es, finalement de de ce qu'on doit faire dans la justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [90%] :\r\nVous avez raison, il y a beaucoup d'injustice aussi dans la mythologie est -ce que \u00e7a se passe comme \u00e7a, aussi, aujourd'hui, il y a des choses qui tout d'un coup apparaissent avec le recul, juge, dans des affaires qui ont 30 40 ans. \r\n\r\nMouron Quentin (00:13:48)  [86%] :\r\nLe le juste le le le le le juge ou le procureur qui qui pratique ne va pas tellement se poser ce type de questions par rapport \u00e0 \u00e0 des affaires anciennes qu'il conna\u00eet au fond au titre d'archives en quelque sorte, je ne crois pas que nous allions nous avons pas le temps non plus d'aller rechercher dans le pass\u00e9 pour voir par exemple si, aujourd'hui, les choses se seraient pass\u00e9es diff\u00e9remment, ce n'est pas en tout cas une approche que j'aime, si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 procureur g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe oui et puis Joyce, il a r\u00e9solument un r\u00f4le de juge, si, si, lui, ne se tient pas un r\u00f4le de juge, plus personne ne va, site Near, donc il faut qu'il soit tout \u00e0 fait raisonnables, il devrait \u00eatre toujours l\u00e0 ce n'est pas et ne pas se laisser guider, \u00e9videmment par ses int\u00e9r\u00eats personnels, je crois que nos juges, heureusement, sont \u00e0 l'abri de de ce de ce genre de en revanche c'est c'est souvent oui, bien s\u00fbr, oui, ce soir, c'est que ce qui est ce qu'il est extr\u00eamement humain et puis que comme il dispose de tous les pouvoirs, la tendance \u00e0 en abuser peut-\u00eatre grande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [95%] :\r\nQui vous a initi\u00e9 \u00e0 la mythologie, vous vous souvenez de \u00e7a, \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nMouron Quentin (00:14:53)  [89%] :\r\nDonc, j'ai trouv\u00e9 un vieux livre mythologie qui avait \u00e9t\u00e9 un livre de mythologie de mon p\u00e8re quand il \u00e9tait adolescent, je l'ai ouvert, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder puis je crois que, quelques jours plus tard, j'allais en acheter un autre chez Payot avec des des soucoupes avait donn\u00e9 mon grand- papa sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:07) [95%] :\r\nSi je me souviens bien, vous avez m\u00eame eu envie \u00e0 un moment donn\u00e9, d'\u00eatre arch\u00e9ologue. \r\n\r\nMouron Quentin (00:15:10)  [88%] :\r\nOui, mais oui c'est juste, c'est juste oui alors l\u00e0 pas \u00e9videmment, c'\u00e9tait dans la droite ligne de cet int\u00e9r\u00eat pour la mythologie grecque, la mythologie romaine, l'id\u00e9e, pouvoir aller sur ces sites dits d'y travailler, d'y chercher, c'\u00e9tait quelque chose qui m'int\u00e9ressait beaucoup, et puis on peut, je le dis en tout cas aujourd'hui la la raison \u00e0 la a pris le pas sur le r\u00eave, raison pour laquelle j'ai fait du droit n'est pas de l'arch\u00e9ologie le plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:36) [84%] :\r\nLa raison : c'\u00e9tait pas de faire de l'arch\u00e9ologie, c'\u00e9tait pas raisonnables, c'\u00e9tait pas raisonnables probablement oui oui, votre p\u00e8re travaille dans le m\u00eame travail dans le m\u00eame domaine que vous, votre p\u00e8re Jean-Pierre Gauthier il \u00e9tait pr\u00e9sident de tribunal oui c'est juste \u00e7a, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 un l'influence des partis. \r\n\r\nMouron Quentin (00:15:54)  [85%] :\r\nPour partir je j'ai eu la chance de voir un un p\u00e8re qui revenait de son travail, heureux, il en parlait avec beaucoup d'enthousiasme, malgr\u00e9 toutes les situations difficiles auxquelles in\u00e9vitablement on est confront\u00e9 convoi lorsqu'on les juge ou ou magistrat et \u00e7a sans aucun doute pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des facteurs qui m'a pouss\u00e9 dans cette direction -l\u00e0, je le voyais revenir du travail heureuse, je le voyais content d'y aller, il nous parlait des \u00e9videmment sans sans violer le le secret professionnel, mais de situations qu'il rencontrait et je pense que de trouver la possibilit\u00e9 de travailler dans un domaine o\u00f9 on tellement l'humain sous toutes ses facettes, c'\u00e9tait quelque chose qui m'a \u00e9t\u00e9 transmis par lui, vous y aviez dit que vous vouliez \u00eatre arch\u00e9ologue oui oui bien s\u00fbr, oui, sa r\u00e9action c'\u00e9tait oui, c'\u00e9tait que, \u00e9videmment, en Suisse, les d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9tait pas extraordinaire que bien s\u00fbr, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant que, peut-\u00eatre, d'en faire en robe, il y a un jour \u00e9t\u00e9 plus raisonnables, j'ai suivi ses conseils, mais \u00e7a n'\u00e9tait pas de la contrainte et vous le regrettez pas, pas du tout, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:53) [91%] :\r\nJ'ai une autre archives pour vous \u00c9ric Cottier 2\u00e8me surprise de la journ\u00e9e puisque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:59) [85%] :\r\nEst -ce que la bi\u00e8re suisse sur le plan international, a des caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res ou bien est -ce que c'est une une bi\u00e8re, je crois que c'est surtout le type : la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:08) [84%] :\r\nEn fait, en Suisse, la bi\u00e8re Suisse mais elle n'a pas de caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res, sinon qu'elle se rattache \u00e0 la loi de la puret\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les produits comme la bi\u00e8re est produite en Allemagne pour la plus grande partie de la bi\u00e8re de la bi\u00e8re dites la guerre, c'est-\u00e0-dire de la bi\u00e8re ou faible densit\u00e9 avec eux, relativement peu d'alcool, mais nous constatons en Suisse que la bi\u00e8re sp\u00e9ciale donc une bi\u00e8re, un peu plus cors\u00e9e, il y a un peu plus d'alcool qui est plus finement le nez commence \u00e0 plaire aux consommateurs suisses et petit \u00e0 petit, gagne du terrain sur cette vers la guerre, \u00e7a donne soif, celle d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [91%] :\r\n\u00c9ric Cottier et la bi\u00e8re, quel rapport en fait. \r\n\r\nMouron Quentin (00:17:54)  [84%] :\r\nAlors une un hobby, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 l'arch\u00e9ologie finalement un hobby qui est celui de brasser de la bi\u00e8re, ce que je fais depuis maintenant 30 ans, en essayant de de pas revenir \u00e0 de trop lointain souvenir en fait, j'\u00e9tais en Angleterre en 1908 ans de chez un ami et puis tout \u00e0 coup dans sa cuisine, je vois ce qui ressemble furieusement \u00e0 une poubelle de cuisine je l'ouvre pour rajouter quelque chose et il y avait l\u00e0 liquide qui bougeait Hakiki ferment\u00e9, c'\u00e9tait de la bi\u00e8re et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 \u00e9videmment de voir un brassage domestique parce que chez nous \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas, \u00e7a n'existait pas du tout, j'ai discut\u00e9 avec cet ami, je me suis procur\u00e9 ce qu'il fallait et \u00e0 mon retour en Suisse, je m'y suis mis l'id\u00e9e il y a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de de brasser une bi\u00e8re qui ressemblait assez bien anglaise limiteur les ailes qu'on ne trouvait pas ou tr\u00e8s difficilement chez nous et puis voil\u00e0, donc j'ai continu\u00e9, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s beau gardien inscription anglais Claude mousse avec une amertume assez prononc\u00e9 et puis ben ensuite \u00e0 un ami, nous n'en avions jamais parl\u00e9 ensemble, mais nous, nous nous rencontrions souvent et un jour il y a chez moi, je lui dis ben regarde, j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a va brasser de la bi\u00e8re, c'est amusant, et il me dit : j'ai toujours pens\u00e9 brasser de la bi\u00e8re, un jour, et nous avons d\u00e9marr\u00e9 le 21 mars 1908 ans de et nous continuons, vous avez une nano- brasseries comme vous dites, alors vous \u00eates v\u00e9ritablement o\u00f9 il leur alors notre notre production, \u00e7a n'a m\u00eame pas une brasserie artisanale c'est \u00e7a v\u00e9ritablement uniquement pour notre consommation \u00e0 lui, \u00e0 moi et \u00e0 quelques amis au fil de rencontres, le mot Nano brasserie est parfaitement adapt\u00e9, \u00e7a se fait dans ce qui ressemble \u00e0 une poubelle dans votre cuisine, c'est un petit peu plus c'est quand m\u00eame un peu plus d\u00e9velopp\u00e9 que \u00e7a nous avons un un chaudron qui ressemble \u00e0 un chaudron de de fromagers c'est l\u00e0- dedans que nous brassons \u00e0 une dizaine de fois par ann\u00e9e et un brassage nous laisse \u00e0 peu pr\u00e8s 40 litres de bi\u00e8re fini qu'on peut voir qu'on va avoir, on peut la avoir une uniquement l'un des 2 brasseurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:55) [77%] :\r\nL'accord, donc il faut \u00eatre dans vos bons voeux dans vos bons papiers pour pouvoir go\u00fbter \u00e0 bien. \r\n\r\nMouron Quentin (00:19:59)  [81%] :\r\nOui oui exprim\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat c'est tr\u00e8s volontiers, s'il faut vous voulez assistera brassage, ce qu'on vous convie \u00e0 un soir ce en g\u00e9n\u00e9ral ainsi amass\u00e9 pendant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:08) [83%] :\r\nC'est pas tomb\u00e9 dans l'oreille d'une sourde Excalibur et c'est le nom de la bi\u00e8re exact, alors c'est pas de la mythologie. \r\n\r\nMouron Quentin (00:20:13)  [82%] :\r\nNon, \u00e7a c'est du pas de bon, il y a, par la mythologie grecque et la mythologie romaine y a quand m\u00eame d'autres sagas d'autres d'autres l\u00e9gendes auxquelles je, je me suis int\u00e9ress\u00e9 et attach\u00e9 \u00e9videmment ce qui est en relation avec le le cycle Arthur il y a un Excalibur, alors le jeu de mots, a \u00e9t\u00e9 facile il para\u00eet dailleurs je livre trop volontiers au jeu de mots facile et on est pass\u00e9 de de l'Excalibur Excalibur, c'est pas un plus grand plaisir, excellente bi\u00e8re, \u00e7a sonne bien, vous la trouvez bonne vulgaire forc\u00e9ment oui oui bien s\u00fbr, je, je la trouve pas d'une bonne je crois que si nous devions pouvoir aujourd'hui ce que nous avons brass\u00e9 \u00e0 nos d\u00e9buts, nous serions peut-\u00eatre moins fier de nous, parce qu'on a progress\u00e9, on a beaucoup avanc\u00e9, on a quand m\u00eame aussi beaucoup essayez modifi\u00e9 de temps en temps, une cuv\u00e9e il \u00e9tait imbuvable, \u00e7a vous arrive, heureusement moins souvent maintenant, mais oui, elle est bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:08) [89%] :\r\n\u00e7a vous arrive, vous dire \u00c9ric Cottier, j'arr\u00eate tout et je me lance dans la production de bi\u00e8re, j'ouvre un bistrot, une brasserie. \r\n\r\nMouron Quentin (00:21:15)  [87%] :\r\nNon, parce que c'est le contraire du Hobbit lobbies si on le fait par plus pur plaisir, on a envie de s'amuser, de se faire plaisir pendant un moment qu'on se met \u00e0 disposition pour soi -m\u00eame, refaire une pratique commerciale, ce serait plus du tout la m\u00eame chose pour pour \u00e7a quoi quand vous pr\u00e9c\u00e8dent la bi\u00e8re \u00e0 quoi je pense quand m\u00eame que l'or, bon il faut quand m\u00eame une certaine concentration pour essayer pas louper les les \u00e9tapes les plus importantes du brassage ensuite \u00e9videmment quand on est avec un ami, qui est un ami depuis 30 ans, on \u00e9voque aussi quelques souvenirs depuis 30 ans, on parle des des brassages futur on essaie d'imaginer peut-\u00eatre pas brasser encore dans 30 ans, il faut l\u00e0 aussi \u00eatre raisonnable, voil\u00e0 c'est une c'est une soir\u00e9e tr\u00e8s convivial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:58) [83%] :\r\nVous pensez pas du tout \u00e0 votre travail de procureur non pas du tout, non, \u00e7a \u00e7a que \u00e7a sert lui aussi oui \u00e0 se vider un peu la t\u00eate. \r\n\r\nMouron Quentin (00:22:05)  [90%] :\r\n\u00e0 coup s\u00fbr, oui, oui, bien s\u00fbr, m\u00eame si je reste branch\u00e9 en permanence sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable et que par cons\u00e9quent atteignables non il y a pas trop de place pour les les pens\u00e9es du travail pendant ce petit moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:17) [89%] :\r\nPourquoi la bi\u00e8re au fond c'est un hasard, c'est parce que vous avez \u00e9t\u00e9 en Angleterre dans les ann\u00e9es 80, c'est un mythe. \r\n\r\nMouron Quentin (00:22:22)  [83%] :\r\nNon c'est c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, la bi\u00e8re suisse de l'\u00e9poque, je m'empresse de dire pour ne vexer personne, aujourd'hui, la bi\u00e8re suisses de l'\u00e9poque, franchement, n'\u00e9tait pas tr\u00e8s sexy cardinal et Feldschl\u00f6sschen, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui avait \u00e0 se mettre sur la papier nous ne trouvions pas \u00e7a tr\u00e8s bon, je suis all\u00e9 en Allemagne durant 2 \u00e9t\u00e9s pour y apprendre l'allemand, l\u00e0 je sais pas si l'exercice a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9ussie, mais en tout cas j'ai d\u00e9couvert \u00e9videmment autre chose que chez nous en mati\u00e8re de bi\u00e8re et puis apr\u00e8s, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 sur les s\u00e9jours linguistiques en Angleterre, et l\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert ces ces bitters la Guinness, eux aussi, qu'on trouvait beaucoup, moi j'ai une oui et c'\u00e9tait vrai pour d'autres bi\u00e8res, c'\u00e9tait de la bi\u00e8re et puis au fond, ce qui est assez amusant, c'est que nous avons \u00e9t\u00e9 probablement un peu des pionniers avec notre nano- brasserie et de d\u00e9couvrir aujourd'hui toutes les brasseries artisanales qu'on a ne serait -ce d\u00e9j\u00e0 que dans le canton de Vaud c'est un plaisir parce que je crois qu'il recherche la m\u00eame chose que ce que nous recherchions c'est c'est faire autre chose que simplement une boisson de de grande consommation, mais \u00e7a fait c'est rechercher des go\u00fbts un produit d\u00e9riv\u00e9, savoir exactement, et pour \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s positif qu'est -ce qu'elle a de votre caract\u00e8re, c'est bien fabriqu\u00e9, or si je dis que c'est de l'amertume, \u00e7a correspond en tout cas pas mon caract\u00e8re, donc je crois qu'elle a, elle a du go\u00fbt, elle est, elle est ronde, elle alors au go\u00fbt tr\u00e8s prononc\u00e9, la part qui est laiss\u00e9e aux ar\u00f4mes est tr\u00e8s importante et puis j'esp\u00e8re, au fond, que ma personnalit\u00e9 aussi pr\u00e9sente aussi quelques ar\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:49) [84%] :\r\nVotre personnalit\u00e9, celle de votre comp\u00e8re bien s\u00fbr lorsqu'il fabrique aussi l'Excalibur avec vous, on peut dire son nom peut-\u00eatre Rochon on va lancer dans la dans les mains anonymes parfait en tout cas le nom de la bi\u00e8re, \u00e7a Excalibur, \u00e7a c'est autre et puis notez aussi que je venir go\u00fbter s'ils en manifestent l'envie, vous avez choisi de la musique, vous avez particip\u00e9, en tout cas la programmation musicale de cette, de cette \u00e9mission, c'est une chanson qui me fait tr\u00e8s plaisir parce qu'on a rarement l'occasion de l'entendre sur la 1\u00e8re voire jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:16) [97%] :\r\nUne chanson que j'aime beaucoup c'est Catherine Deneuve en duo avec Serge Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:45) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, moi j'ai et 15 jours. \r\nTr\u00e8s pr\u00e8s d'un sur 8 toujours pas et c'est qui manque d'pour assumer au revoir au point encore et il fallait faire point unique, c'est un jeu. \r\nDonc \u00e0 mon avis du, du trafic de va pas tout pr\u00e8s de 3 mois tout \u00e0 perdre \u00e0 8 points j'aimerais garder tout et comprend monde magnifique avec 2 logiques. \r\nC'est sup\u00e9rieur \u00e0 la cime de papa, tout pr\u00e8s de 3 mois de et j'aimerais tout cas c'est tout autrement et comprend, moi je suis de logique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:51) [94%] :\r\nDieu fumeur de havanes hautement politiquement incorrecte \u00c9ric Cottier, vous avez dit \u00e7a tout \u00e0 l'heure quand on parlait des musiques de l'\u00e9mission avant d'entrer en Studio. \r\n\r\nMouron Quentin (00:27:59)  [85%] :\r\nAlors, alors, c'est vrai que c'est quand m\u00eame une chanson qui prend un relief aujourd'hui encore un peu plus particulier compte tenu de, de la lutte conte la fum\u00e9e que nous connaissons tous, mais c'est pas pour \u00e7a que j'aime cette chanson elle me rappelle des souvenirs, c'est pour moi le cas beaucoup de musique pour beaucoup de monde, je suis fumeur de havanes, oui je sais, je crois que je ne suis pas radieux et la seconde et puis toujours pour Gainsbourg comme pour Catherine Deneuve, j'ai vu le film dans lequel finalement cette chanson et chanter, je vous ai -je dit film voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai beaucoup de j'ai beaucoup estime plus que de l'estime, j'aime ces 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:37) [88%] :\r\nEt la mani\u00e8re dont Gainsbourg arrive \u00e0 faire chanter, ce sont 19 qui est la chanteuse du tout et \u00e7a et \u00e7a s'entend aussi dans ce morceau, et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui est tr\u00e8s touchant, oui, c'est ce qu'on disait en \u00e9coutant le morceau \u00c9ric Cottier, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a donne des frissons par sa fragilit\u00e9 exactement oui on va \u00e9coutez encore une archive parce que j'ai encore 2 \u00e0 vous faire \u00e9couter, j'esp\u00e8re que celle -ci va vous surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:01) [89%] :\r\nCe que j'aimerai dire, c'est que l'attitude de Maupassant et des siens, \u00e0 l'endroit du r\u00e9el, c'est de dire la nature des choses, le vrai d'aller sans peur et sans reproche devant les choses, les meilleurs et les pires, et cela Maupassant d'enseigne avec une un peu avidit\u00e9 de chaque instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:22) [80%] :\r\nVous avez \u00e9crit en passant, je reconnais, c'est une part de mes attirances et de terreur alors quelle terre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:29) [87%] :\r\nMaupassant est un \u00e9crivain de la peur, toutefois, les taux d'ailleurs un \u00e9crivain de la nature ou de la source ou de la s\u00e8ve, le r\u00eave, le Horla les terreurs fantasmatique les obsessions fantastique sont la part de Maupassant aussi bien que son go\u00fbt formidables de la nature du paysage normand par exemple pour les animaux, et je crois que la peur appartient tr\u00e8s fondamentalement \u00e0 notre vie quotidienne, notre sommeil quotidien \u00e0 notre \u00e0 notre joie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:08) [96%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Jacques Chessex qui parlait de Maupassant, l'un de vos auteurs favoris. \r\n\r\nMouron Quentin (00:30:13)  [87%] :\r\nOui, merci, alors c'est vrai, encore que je l'ai rappel\u00e9 ses tomb\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je dois dire, bon, quand on a entendu essaie en parler comme \u00e7a, on se dit mais ce qu'on n'ose encore dire quelque chose, c'est vrai que j'dit beaucoup d'chose qui, au fond, exprime ce que Maupassant a pu me faire ressentir quand quand j'ai lu, c'est un auteur que nous qu'on nous avait fait lire \u00e0 l'\u00e9cole, au gymnase, plus particuli\u00e8rement, et puis alors l\u00e0 c'\u00e9tait du plaisir, j'ai vraiment pas le m\u00eame souvenir pour beaucoup d'autres auteurs qu'on a voulu nous faire lire mais lui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait extraordinaire, il y a \u00e0 la fois c'est vrai ce que cet art de sugg\u00e9rer la peur dans dans le Horla dont dont par les choses, c'est tout \u00e0 l'heure, mais il y a en m\u00eame temps aussi des descriptions sur le plan de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 des gens qui, sans complaisance aucune, avec les mauvais c\u00f4t\u00e9s de des des personnes, les bons c\u00f4t\u00e9s aussi, mais je pense qu'il avait une petite pr\u00e9dilection pour la description de ce qui \u00e9tait moins joli chez l'\u00eatre humain et c'est, c'est c'est vraiment formidable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:09) [86%] :\r\nCe r\u00e9alisme un absolument pas \u00e7a, vraiment, oui, je me disais en pr\u00e9parant l'\u00e9mission et en pensant \u00e0 Maupassant je vous vous pourriez \u00eatre le nouveau Maupassant, vous qui passez du temps \u00e0 avoir aussi les moins bons c\u00f4t\u00e9s de l'\u00eatre humain au tribunal. \r\n\r\nMouron Quentin (00:31:23)  [93%] :\r\nOui, encore que bien s\u00fbr, nous voyons des situations extr\u00eamement difficiles, avec des gens qui ont eu des comportements qui sont des comportements qui vont contre les r\u00e8gles de la vie en soci\u00e9t\u00e9 qui causent du tort qui font du mal, parfois m\u00eame tr\u00e8s mal, mais nous voyons aussi quand m\u00eame beaucoup de bonnes choses de belles choses, des bonnes personnes pour \u00e7a, la justice, v\u00e9ritablement, c'est la rencontre de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:47) [83%] :\r\nQuand vous quand vous lisez Maupassant a on entendait aussi chez ceux qui disaient oui d\u00e9peint la soci\u00e9t\u00e9 de son \u00e9poque est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nMouron Quentin (00:31:55)  [79%] :\r\nMoi j'ai oh, je crois qu'il est tr\u00e8s les traits de caract\u00e8res et de comportements fondamentaux sont les m\u00eames traverse et traverse le temps sans sans probl\u00e8me maintenant les moyens sont diff\u00e9rents, mais la personne reste quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:10) [89%] :\r\nIl parlait aussi des peurs vont oser en parler aussi par rapport \u00e0 l'\u00e2ge de de Maupassant, vous, des peurs, vous en avez \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nMouron Quentin (00:32:18)  [84%] :\r\nOui, je, je, j'ai peur des souris, par exemple, mais \u00e7a, \u00e7a c'est pas digne, c'est pas digne de Maupassant, les peurs qu'on a les peur de l'inconnu, les peurs du temps qui passe, les peurs que que serons -nous, que nous ne serons plus l\u00e0 oui toutes ces peurs -l\u00e0 c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:36) [77%] :\r\nVous parlez aussi des auteurs qu'avait lieu au gymnase qui vous ont moins plu comme en passant. \r\n\r\nMouron Quentin (00:32:41)  [85%] :\r\nQui ben exemplaire, Michel Butor par exemple l'nous avions lu un livre qui s'appelle la modification ou il ne parle jamais \u00e0 la 1\u00e8re personne mais o\u00f9 il dit toujours : vous connaissez bien, au fond, de faire que le lecteur sur la personne impliqu\u00e9e comme \u00e9tant l'acteur du du du livre \u00e7a, j'avais trouv\u00e9 tout \u00e0 fait insupportable m\u00eame pas certains d'\u00eatre arriv\u00e9 au bout, d'ailleurs, il y avait aussi des auteurs plus, plus compliqu\u00e9 comme Mauriac, par exemple, que j'avais trouv\u00e9 tr\u00e8s passant ne parlait pas du tout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:13) [83%] :\r\nEn vous \u00e9coutant parler je me, je me dis vous ce que vous aimez, c'est le concret parce que Maupassant c'est du r\u00e9alisme, ce sont des des personnages vrais qui ont les pieds sur terre, alors que je me souviens plus l\u00e0, \u00e7a m'\u00e9chappe, juste \u00e0 l'instant ce que vous avez cit\u00e9 il y a peu par lui, Mauriac ou Butor oui Victor qui beaucoup dans l'abstraction, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vous parle moins au fond l'abstraction. \r\n\r\nMouron Quentin (00:33:34)  [90%] :\r\nAlors vous avez tout \u00e0 fait raison je crois qu'effectivement j'ai j'ai besoin de concret, j'ai besoin d'action, je dirais de mani\u00e8re au au 1er degr\u00e9, j'ai besoin de de \u00e7a mais j'en ai aussi besoin au 2\u00e8me degr\u00e9 pour pour faire r\u00eaver enfin pour stimuler l'imagination peut-\u00eatre aussi d'ailleurs pour pour me sortir de temps en temps de mon quotidien, \u00e7a ce n'est pas exclu pour voir autre chose de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:56) [84%] :\r\nAux images mais \u00e7a va dans votre t\u00eate ou dans dans les pages des livres, vous aimez aussi Ast\u00e9rix que c'est San Antonio alors la plus concret, on peut pas faire. \r\n\r\nMouron Quentin (00:34:02)  [82%] :\r\nOui, tant pis, l\u00e0 c'est l'humour encore ou encore aujourd'hui \u00e7a je dois dire que par exemple avec mon fils, je le partage \u00e0 40 ans de distance au fond les \u00e9lus quand ils sont sortis ces Ast\u00e9rix ex et il les a eus \u00e0 ma suite, et il y a des moments d'humour de sous la plume de de Goscinny, qui sont, qui sont d\u00e9finitifs qui ne feront rien chaque fois et pourcent Antonio, c'est la m\u00eame chose, moi, de nos jours dans temps je le prends au hasard un peu dans la vid\u00e9oth\u00e8que un vieux San-Antonio je leur lis, je sais que je leur lit pour la 3 4/5\u00e8me fois, \u00e7a n'a pas l'importance et je ris comme la 1\u00e8re fois qu'est -ce que vous aimez au fond dans Saint-Denis, c'est le langage parl\u00e9 dans les galaxies r\u00e9sistants le le langage c'est c'est extraordinaire, m\u00eame la mani\u00e8re de manier le langage d'inventer des mots de de r\u00e9unir de r\u00e9unir en les \u00e9crivant des mots qui quand on les prononce sur le plan du sang vont donner quelque chose de de dr\u00f4le j'je connais pas la d\u00e9finition du g\u00e9nie mais si je devais qualifier quelqu'un g\u00e9nie, ce serait sans aucun doute, sans retenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:03) [80%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, c'est pas maintenant, on sait d'o\u00f9 \u00e7a o\u00f9 vient ce go\u00fbt pour les jeux de mots, hein, le jeu avec les mots, vous disiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 on me dit que je suis trop de jeux avec les mots. \r\n\r\nMouron Quentin (00:35:11)  [88%] :\r\nOui, alors je sais pas si \u00e7a vient de l\u00e0 et puis de toute fa\u00e7on, je me consid\u00e8re comme comme pi\u00e8tre auteur de jeux de mots par rapport \u00e0 eux mais c'est vrai que de jouer avec les mots, c'est, c'est un jeu magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [84%] :\r\nPour revenir \u00e0 ST-Ericsson, je me dis, de nouveau, comme dans la mythologie, c'est une histoire de grande injustice au fond parce qu'\u00e0 ce village qui r\u00e9siste et qui se passe ailleurs, par des romans qui sont surarm\u00e9s par rapport \u00e0 eux c'est c'est un peu avec motifs chez vous de le lire des histoires de gens qui sont victimes d'injustices. \r\n\r\nMouron Quentin (00:35:40)  [84%] :\r\nOn, on, la, la bande dessin\u00e9e va pas si loin, elle est l\u00e0 et c'est un pr\u00e9texte, ce qui est tr\u00e8s injuste, c'est Romain qui finalement sont envoy\u00e9s l\u00e0- bas 100 pourcent d'avoir pu se se d\u00e9terminer et puis qui ramasse des baffes tout aussi injuste que le petit village qui serait victime de de l'imp\u00e9rialisme Romain non je peux je crois pas que les autres auraient voulu y mettre quelque chose dans ce sens -l\u00e0 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:04) [83%] :\r\nTrop loin dans mon nom, mon c\u00f4t\u00e9 psychanalyste, \u00e7a m'arrive parfois, je vais les enlever mes lunettes de de psychanalyste, vous avez choisi encore une autre musique, on va \u00e9couter maintenant c'est Phil Collins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:20) [83%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Crova Lyon. \r\nJusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:48) [75%] :\r\nPhil Collins cette voix inimitable de fil que l'incidence honteux de Light 1998 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:54) [67%] :\r\nSerge. \r\n\r\nMouron Quentin (00:39:54)  [88%] :\r\nOui, donc presque 15 ans oui et je trouve que c'est pas facile, Collins, moi j'aime beaucoup cette musique, d'abord parce qu'elle me rappelle bien plus avant de nazisme, c'\u00e9tait quand m\u00eame un des piliers de Genesis et puis une capacit\u00e9 d'\u00e9volution, pas d'adaptation \u00e0 la mode parce que \u00e7a ce serait pas forc\u00e9ment positif mais de d'impr\u00e9gner chaque p\u00e9riode de d'\u00e9volution de la musique de sa propre petite marque et puis apr\u00e8s, moi \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:22) [86%] :\r\nEt on disait en \u00e9coutant la musique \u00c9ric Cottier que finalement fit reconna\u00eet tout de suite, voil\u00e0, il y a un morceau de Phil Collins est il \u00e0 sa patte quoi exactement et c'est le cas de ce morceau le. \r\n\r\nMouron Quentin (00:40:31)  [86%] :\r\nEt quand un nouveau morceau de Collins, passer \u00e0 la radio, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il faisait encore des, des, des disques, on leur p\u00e8re imm\u00e9diatement sensation dessus au milieu, on savait que c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait en train de chanter, oui, c'est la 1\u00e8re fois vous avez d\u00e9couvert quelques lignes se alors c'\u00e9tait de c'est c'est c'est c'est ici, \u00e0 l'occasion de, de, de, de soir\u00e9es et de week- end quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais ado, ensuite j'ai la chance de rencontrer de Genesis, qui ont enregistr\u00e9 un disque au Pays de Galles 74 par l\u00e0, bon c'est une br\u00e8ve rencontre je pense pas que on s'en souvienne, moi, oui, oui, mais c'est d'ailleurs voil\u00e0, quand les invite mais sa remont\u00e9e, c'\u00e9tait pas clair oui, vous l'avez \u00e9cout\u00e9 souvent depuis \u00e9norm\u00e9ment oui \u00e9coutez, \u00e0 quel moment, or, alors il est id\u00e9al, par exemple dans la voiture comme 1er morceau pour partir en vacances, \u00e7a vous coupe tout de suite de vous laisser laissez tout derri\u00e8re ce moment -l\u00e0 il est je, j'aime bien aussi \u00e9couter Phil Collins \u00e0 la maison, pas forc\u00e9ment quand j'ai un coup de blues, mais aussi peut-\u00eatre un petit moment, je me dis que il y a un peu plus de gris dans mon d\u00e9cor que d'habitude, les premi\u00e8res notes suffisent \u00e0 balayer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:38) [82%] :\r\nVous en oui, la musique est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans votre elle oui. \r\n\r\nMouron Quentin (00:41:43)  [88%] :\r\nJe sais, c'est un art pour moi c'est la num\u00e9ro 1 face \u00e0 celui dans lequel je me ressemble plus, beaucoup plus que dans la peinture, par exemple, et je peux arriver \u00e0 quoi le travail de ceux qui compose la musique et qui va r\u00e9ussir \u00e0 faire ce que nous finissons par entendre et l\u00e0, \u00e9videmment, quand on va dans le classique, c'est encore autre chose, c'est quelque chose qui me fascine absolument, il y a des des morceaux de musique, il y a des notes m\u00eame, il arrive qu'une note dans un morceau nous fasse un frisson de la t\u00eate aux pieds, je r\u00e9agis beaucoup \u00e0 la musique oui, c'\u00e9tait le cas, je crois, pour du fumeur de absolument du tout \u00e0 l'heure, hein, et j'ai vu que vous avez vu s'exprimer ce que je ressens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:25) [86%] :\r\nJe vous ai dit \u00e7a me donner raison, vous avez dit : moi aussi, oui, oui, on va et on laisse encore une archive et le temps passe tr\u00e8s vite, figurez -vous que dans \u00e0 peine plus 10 minutes on devra d\u00e9j\u00e0 Sd\u00e9rot revoir alors on va \u00e9couter ces derni\u00e8res archives avant de se quitter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:38) [78%] :\r\nCoupe. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:42:40) [91%] :\r\nMalheureusement, je suis extr\u00eamement c'est de la tournure politique et m\u00e9diatique que cette affaire Doriot a pris \u00e9videmment pour l'image de Montreux, mais je continue \u00e0 contester formellement tout ce qui m'est reproch\u00e9 dans cette d\u00e9nonciation abusive de 2005 qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 20 mois apr\u00e8s les f\u00eates qui me sont reproch\u00e9s et je trouve qu'aujourd'hui je n'ai aucune raison ici de d\u00e9missionner de la municipalit\u00e9, puisque pour moi, il serait en fait comme si je m'accuse et il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:17) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'affaire Doriot 2008, vous vous en souvenez avec oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, j'ai pris expr\u00e8s une affaire ancienne on parle affaires les jouets, ces gars -l\u00e0, qui est une affaire en cours, et puis Doriot, on rappelle juste bri\u00e8vement ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nMouron Quentin (00:43:32)  [88%] :\r\nOui, les gens lisent alors m\u00eame valse Monsieur Doriot \u00e9tait un municipal de la commune de Montreux et puis au fond, il lui \u00e9tait reproch\u00e9 d'avoir, alors m\u00eame qu'il \u00e9tait municipal en charge des travaux et aussi de la d\u00e9livrance des des permis de construire, d'avoir eu des relations avec le promoteur et notamment d'accepter sur le plan financier de la part d'un promoteur, ce qui est qualifi\u00e9 d'Avantage en droit p\u00e9nal, c'\u00e9tait le reproche fait au fond un magistrat, cette fois -ci politique de, de, de ne pas regarder la partialit\u00e9, elle la distance qu'il faut, par rapport \u00e0 des acteurs qui viennent ensuite devant lui, dans sa fonction, ce qui ne s'\u00e9tait que qui n'\u00e9tait pas d\u00e9ontologique pour lui, alors il y a certainement \u00e7a n'\u00e9tait pas d\u00e9ontologique, en plus, il se trouve que c'est que ces qualifi\u00e9 d'infraction par le code p\u00e9nal, il avait obtenu un pr\u00eat d'une dur\u00e9e tr\u00e8s longue sans devoir payer d'int\u00e9r\u00eats pr\u00e8s qu'il n'aurait absolument pas obtenu sur le march\u00e9, et cela de la part d'un promoteur avec lequel il \u00e9tait temps on on n\u00e9gociations et dans une relation autorit\u00e9 \u00e0 demandeurs de permis de construire et cela \u00e9videmment le le droit ne l'admet pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:41) [84%] :\r\nVous expliquez tout \u00e0 l'heure ce que c'est qu'un procureur par rapport \u00e0 un juge ou par rapport au sien d'avocat vous dans cette histoire, dans cette affaire -l\u00e0, l'affaire Doriot, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00f4le, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nMouron Quentin (00:44:53)  [84%] :\r\nAlors l\u00e0, j'\u00e9tais dans le r\u00f4le de l'ancien procureur, c'\u00e9tait le lait Pocock auront le droit au juge d'instruction, les comp\u00e9tences d'enqu\u00eater au procureur le r\u00f4le au tribunal que vous avez si magnifiquement d\u00e9crit au d\u00e9but de notre tout \u00e0 l'heure donc, l\u00e0, j'\u00e9tais au tribunal pour soutenir l'accusation pour soutenir que les faits qui \u00e9tait \u00e9tait bien constitutive d'une infraction et demand\u00e9 \u00e9videmment la sanction par une peine de ces faits et la peine alors bien pas de la peine qui a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e, c'\u00e9tait une qui avait, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 que ce que j'ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, il y avait d'autres pans de de l'accusation aussi par rapport \u00e0 certaines affaires plus priv\u00e9 mais Monsieur Doriot a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, ce qui est, \u00e7a arrive assez souvent, ce qui me reste aussi comme souvenir dans cette affaire, c'est qu'on avait, j'avais face \u00e0 moi, municipales, qui avait sans aucun doute beaucoup d'occasions, travailler et beaucoup travailler pour la collectivit\u00e9, l\u00e0, il avait clairement selon moi franchit la ligne blanche, il ne l'admettait pas, c'est ce qui nous attend dans l'vous savez \u00e7a arrive dans la ville et la terreur demain et au fond, c'est vrai que \u00e7a, c'est des situations qui sont quand m\u00eame assez difficile et sont assez fr\u00e9quentes, c'est qu'une personne doit \u00eatre sanctionn\u00e9 le droit l'exige et puis on aimerait bien que cette personne finalement face aussi un bout du chemin, admettent qu'elle n'a pas agi comme elle aurait d\u00fb et et se trouver face \u00e0 quelqu'un qu'il n'y a, comme \u00e7a, et qui au fond la m\u00eame qu'il n'y a de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'\u00e9tait Jean Chr\u00e9tien parce que ce personnage par beaucoup de c\u00f4t\u00e9, elle \u00e9tait attachant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:27) [90%] :\r\nVous \u00eates toujours du c\u00f4t\u00e9 des gentils \u00c9ric Cottier, j'ai envie de dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s caricatural mais j'ai re\u00e7u par exemple ici, Ma\u00eetre Bonnant, qui sont des avocats, et qui disent : moi j'aime bien d\u00e9fendre celui qui est en faute, c'est plus int\u00e9ressant de d\u00e9fendre un m\u00e9chant entre guillemets et vous, vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai l'impression. \r\n\r\nMouron Quentin (00:46:44)  [91%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est un, c'est un choix qui remontent quand m\u00eame maintenant un certain temps, je peux comprendre, et il est indispensable que le celui que vous qualifiez de m\u00e9chants mais qui pr\u00e9cis\u00e9ment n'est pas seulement m\u00e9chant et un d\u00e9fenseur, je crois que ce qui est beaucoup plus probl\u00e9matique c'est : jusqu'o\u00f9 doit -on aller lorsqu'on d\u00e9fend et l\u00e0 je crois que celui qui a exerc\u00e9 la magistrature un certain nombre d'ann\u00e9es surtout \u00e9t\u00e9 procureur \u00e0 certain nombre d'ann\u00e9es aurait bien de la peine \u00e0 se retrouver, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barre, parce qu'il y a des moyens utilis\u00e9s parfois par des d\u00e9fenseurs qui clairement nous choque du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:26) [84%] :\r\nEst -ce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, au d\u00e9but de votre carri\u00e8re, quand vous avez dit : voil\u00e0, je veux travailler dans la justice comme mon p\u00e8re d'ailleurs Jean-Pierre c\u00f4tiers qui \u00e9tait pr\u00e9sident de tribunal est -ce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous vous \u00eates dit qu'est -ce que je fais, je fais, avocat. \r\n\r\nMouron Quentin (00:47:39)  [89%] :\r\nOui, je me suis pos\u00e9 la question, bon, je n'ai pas fait de stage d'avocat \u00e0 l'\u00e9poque, on ne peut parfaire le pass\u00e9 je crois quand m\u00eame aujourd'hui que je ne serais pas rest\u00e9e avocat si j'avais fait un stage obtenu au brevet m\u00eame pratiqu\u00e9 quelques ann\u00e9es je crois pas que j'aurais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'aise, forc\u00e9ment dans la d\u00e9fense d'une personne et non dans la n\u00e9cessit\u00e9 d'adopter une vision qui n\u00e9cessairement exige qu'on laisse un certain nombre de choses de c\u00f4t\u00e9, \u00e7a c'est les les avocats doivent le faire, je le comprends tr\u00e8s bien Crysis par exemple, ce serait : jusqu'o\u00f9 peut -on aller dans ce sens dans cette voil\u00e0 \u00e7a c'est une question, je me suis souvent pos\u00e9 et la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse que moi, certainement, j'aurais pas pu aller aussi loin que je vois, bon nombre d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:25) [89%] :\r\nDe jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:27)  [84%] :\r\nNon, non, non, non, non, non, bien s\u00fbr que non, non, mais, mais, non, non, non, la manipulation plut\u00f4t, mais c'est pas de la manipulation, mais c'est quand m\u00eame admettre qu'on met de c\u00f4t\u00e9 toute une s\u00e9rie de choses pour plaider une cause c'est le job de l'avocat je comprends bien, mais je crois que je pourrai pas aller l\u00e0 o\u00f9 je vois certains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:43) [83%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9, il y a des valeurs morales qu'on n'est pas pr\u00eat \u00e0 laisser tomber absolument, c'est \u00e7a, oui, vous avez un h\u00e9ritage, on le disait, on vient de le de redire Jean-Pierre Gauthier, votre p\u00e8re, qui \u00e9tait pr\u00e9sident de tribunal c'est un Narita je qui est lourd \u00e0 porter, qui un Avantage pour vous. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:58)  [89%] :\r\nSalle de jeux comme \u00e7a n'est pas lourd \u00e0 porter, certainement pas, j'ai eu des tr\u00e8s bonnes relations avec mon p\u00e8re qui a la race est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup d'ann\u00e9es, donc j'ai pas eu des relations aussi longtemps que j'aurais voulu les avoir j'ai bien s\u00fbr entendu those en tant que c'\u00e9tait parce que j'\u00e9tais le fils d'un pr\u00e9sident de tribunal que, ensuite, j'avais \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 dans la magistrature, je laisse dire \u00e0 ceux qui ont envie de le dire, c'est une question que je me pose pas je crois pas que ce soit le cas, \u00e7a, c'est au fond, je le, je le dis vraiment, vous vous en toute tranquillit\u00e9, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, donc ce qui, je le vois ne mon p\u00e8re ni comme un Avantage ni comment l'inconv\u00e9nient ni comment Appoigny comme une charge, je le vois comme mon papa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:41) [90%] :\r\nDonc moins pr\u00e9d\u00e9cesseur et vous avez eu d'ailleurs beaucoup de de louanges de quelqu'un qui d'habitude est tr\u00e8s acerbe envers les personnalit\u00e9s de Suisse et la fameuse lettre de Charles Poncet dans l'hebdo qui plein de louanges pour vous en d\u00e9couvrant cette lettre j'\u00e9tais abasourdi parce que il n'y a que des que du positif dans cette lettre. \r\n\r\nMouron Quentin (00:49:58)  [86%] :\r\nOui, en r\u00e9alit\u00e9, je connais un tout petit peu Charles Poncet, si on l'Allier attentivement cette lettre n'est pas tellement des alliages au procureur Vaudois, mais c'est plut\u00f4t une vol\u00e9e de bois Vert \u00e0 la justice genevoise, j'ai servi de point d'appui par n\u00e9gatif voil\u00e0, oui, mais vous en \u00e9tiez content de cette lettre, oui, on \u00e9tait content encore surpris, j'ai re\u00e7u un certain nombre de f\u00e9licitations, puis quand j'ai lu, je me suis dit bon ben Charles le utilise parce qu'il a envie de son reprendre \u00e0 la justice genevoise et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est une c'est normal c'est c'est le Style de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:28) [92%] :\r\nAbsolument \u00c9ric Cottier, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, merci d'avoir re\u00e7u pour nous parler de vous, c'est quoi la suite de votre journ\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nMouron Quentin (00:50:36)  [94%] :\r\nLa suite de ma journ\u00e9e, assez de reprendre un peu l'\u00e9tude de quelques dossiers et puis pour ne rien vous cacher, en fin de journ\u00e9e d'aller brasser de la bi\u00e8re l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:43) [84%] :\r\nVoici \u00e0 des passants, faites le bilan, parce que je vais bient\u00f4t venir go\u00fbter Excalibur, c'est le nom de votre bi\u00e8re donc voil\u00e0, bi\u00e8re et tribunal c'est \u00e7a ce du dossier d'abord et puis le ce et puis juste avant sa de la musique parce que j'ai envie de vous en offrir une derni\u00e8re Philippe au Minsky c'est une musique toute nouvelle qui vient de sortir par les toits, merci \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:06) [76%] :\r\nPar, je regarde le matin qui se l\u00e8ve le soleil qui st\u00e9r\u00e9o sur la fi\u00e8vre, je ne me couche pas gar\u00e7on. \r\nPar les doigts, je regarde la ville qui s'\u00e9tend, je me demande pourquoi j'ai p\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait si je continuais, je sors mon coeur dans ma foi tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:53) [84%] :\r\nParler de soi, oui c'est, c'est bien de regarder par les toits parfois Philippe Minsky, c'est sa voix, et c'est le choix de Nathalie sur une virgule qu'on remercie c'est notre programmatrice musicale tous les jours qu'existe, c'\u00e9tait mission entre nous soit dit, juste apr\u00e8s les infos, c'est passag\u00e8re \u00c9milie Gasc avec encore d'autres musiques choisies, elle aussi, je crois, par Nathalie Sh\u00f6nberg demain Journ\u00e9e nationale de collecte pour la Syrie, via la cha\u00eene du bonheur, on va donc parler de ce coin de plan\u00e8te o\u00f9 le conflit s'\u00e9ternise malheureusement mon invit\u00e9 sera Edith Bouvier, reporter qui \u00e9taient rest\u00e9s coinc\u00e9s \u00e0 Homs, si vous en souvenez, en f\u00e9vrier dernier, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jean-Claude Galy \u00e9tait en r\u00e9gie Monique Ortese mon assistante de production tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Eric", "role": "procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-153A7E89-22B4-4C19-81E3-87FD7FF0489C", "internalArchiveId": "153A7E89-22B4-4C19-81E3-87FD7FF0489C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les vampires au cin\u00e9ma (1/5): les origines", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Comment2: A l\u2019occasion de la sortie en salles, mercredi 14 novembre 2012, du dernier volet de la saga Twilight, Vertigo vous propose une semaine avec les vampires.\r\nLes monstres qui sucent le sang existent dans toutes les cultures et depuis la nuit des temps - des Inuits aux Sum\u00e9riens. Pourtant, c\u2019est en Europe au XVIIIe si\u00e8cle que s\u2019est construit le mythe du vampire tel qu\u2019on le conna\u00eet aujourd\u2019hui. Comment est n\u00e9e cette cr\u00e9ature suceuse de sang qui faisait fr\u00e9mir les foules? Entretien avec Michel Porret, professeur d\u2019histoire moderne \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. Par Rapha\u00eble Bouchet\"", "durationSec": 513, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["histoire", "vampire", "cin\u00e9ma", "personnage de fiction"], "thematicPersons": ["Dracula"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:53Z", "speechToTexts": ["01.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:00) [70%] :\r\nVertigo sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [93%] :\r\nVous restez avec nous si vous avez la trouille vampires si vous adorerez les vampires, si vous vous posez des questions sur les vampires, nous avons les r\u00e9ponses \u00e0 toutes vos questions. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [72%] :\r\nSecteur n'a plus une seule goutte Jean. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:33) [84%] :\r\nA\u00efe a\u00efe Sarkozy superball alors est -ce qu'elle est morte, ah oui, non mais \u00e7a veut dire oui, maintenant elle est morte quand m\u00eame au d\u00e9but, compte puis dans le coeur comme \u00e7a de fait un petit peu mal bonsoir a fait boucher pas sortir si la sortie du dernier \u00e9pisode de Twilight aura lieu ce mercredi, c'\u00e9tait l'occasion pour Vertigo pour vous surtout nous proposer une semaine avec des vampires, nous serons tous donc sur cette cr\u00e9ature ces sauces de sang qui ne sort que la nuit en apparence aujourd'hui, \u00e9pisode 1, Rapha\u00eble, on commence par les origines alors d'o\u00f9 viennent ces fameux vampire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:03) [86%] :\r\nIl y a toujours eu des vampire en fait il y a toujours eu des monstres suceurs de sang, que ce soit chez les les \u00c9gyptiens dans l'Antiquit\u00e9 grecque et m\u00eame il y en a chez les Eskimos il para\u00eet, mais le vampires telle qu'on ne conna\u00eet, aujourd'hui, est n\u00e9e au XVIIIe si\u00e8cle ah c'\u00e9tait on pense vraiment qu'il y a des morts qui sort de leur tombeau qui viennent sucer le sang des vivants et que vivant devienne vampire \u00e0 leur tour, il y a une peur r\u00e9elle du vampire qui s'instaure, en particulier en Europe de l'Est Serbie- Hongrie Transylvanie etc et l\u00e0, les rumeurs les plus folles circulent en raconte par exemple qu'un paysan mort va revenir \u00e0 sortir de sa tombe chercher dans le village, une quinzaine d'autres personnes pour l'enterrer non avec lui, on va raconter aussi que telle ou telle personne morte et enterr\u00e9e depuis plusieurs jours, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 en tr\u00e8s bon \u00e9tat, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de son cercueil et macul\u00e9 de sang, alors c'est pas compl\u00e8tement d\u00e9lirant, ces r\u00e9cits, c'\u00e9tait parfois bas\u00e9 sur des faits r\u00e9els, si j'ose dire, puisque on enterrait les gens tr\u00e8s vite, trop vite et que, parfois, h\u00e9 ben les gens se r\u00e9veillent, essayer de, de, de sortir de leur tombeau et se blesse, d'o\u00f9 les taches de sang, parfois qu'on retrouvait sur les cadavres \u00e0 sujet on \u00e9coute Michel pourrait, professeur d'histoire moderne \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:08) [85%] :\r\n\u00e7a, c'est un gros d\u00e9bat des ann\u00e9es 1740 1750 en raison de l'incertitude des signes que. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:15) [85%] :\r\nQue les m\u00e9decins ou que les Jean avait \u00e0 cette \u00e9poque, c'est-\u00e0-dire que on n'avait pas toutes les connaissances suffisantes pour d\u00e9terminer la ce qu'on appelait la mort r\u00e9elle, il y a v\u00e9ritablement une une panique g\u00e9n\u00e9rale qui traverse toute l'Europe face aux inhumations pr\u00e9cipit\u00e9es, il y a beaucoup d'histoires fantastiques, \u00e7a va des gens qui ont \u00e9t\u00e9 inhum\u00e9s qui ressort qui se r\u00e9veille dans leur tombeau, donc il y a v\u00e9ritablement une grande hantise des m\u00e9decins entrent en sc\u00e8ne ont propos\u00e9 une nouvelle fa\u00e7on de faire, pour avoir la certitude que ce commentaire quelqu'un, cette personne ne va pas se r\u00e9veiller dans un charnier dans The ou dans une tombe d'un seul tombeau et se met aussi en place cette pratique, qui va devenir une pratique je dirais normal et moderne, c'est-\u00e0-dire l'attente de 3 ou 4 jours avant l'inhumation, mais ce qui s'ajoutent encore au-dessus de cette, de toute cette construction, c'est des endroits o\u00f9 dans des cultures o\u00f9 existe cette peur du vampirisme, h\u00e9 bien, tr\u00e8s souvent, on peut dire qu'il existe encore quelque chose qu'on peut appeler des croyances autour des mauvais morts ces mauvais morts dans la tradition chr\u00e9tienne, \u00e9videmment ce sont ceux qui reviendrait hanter les vivants et par exemple les suicid\u00e9s, les excommuni\u00e9s, les individus ou les femmes qui sont morts de mort terriblement violente et qui n'ont pas pu se pr\u00e9parer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:35) [58%] :\r\nVous allez ah \u00e0 demain. \r\nOn \u00e9tale point oui non c'\u00e9tait c'\u00e9tait vous \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:56) [87%] :\r\nAlors comment est -ce qu'on agit dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, quand on est face \u00e0 un accord, suspect\u00e9 d'\u00eatre un vampire, on va le d\u00e9terrer et puis je crois qu'a des pratiques extr\u00eamement \u00e9trange, donc par exemple essayer de fixer le mort avec des cailloux pour qu'ils ne puissent pas sortir de son sein. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:09) [86%] :\r\nAccueil la peur du vampirisme je dirais radicale une anthropologie de neutralisation du cadavre malfaisants selon toute cette pratique qui sont associ\u00e9s \u00e0 des pratiques religieuses des pratiques sociales des pratiques communautaires tr\u00e8s ancienne, le pieu dans le coeur, la neutralisation du corps, si on notera par des cours de Pierre de la d\u00e9capitation qui essayent de s\u00e9parer la t\u00eate du corps pour que la raison soit d\u00e9truite, l'utilisation des fleurs d'\u00e2ge taille l'utilisation des fleurs d'ail est extr\u00eamement int\u00e9ressante parce que si on reprend la vieille id\u00e9e que cette peur du vampire se construit dans des endroits o\u00f9 il y a des ann\u00e9es de milliers une carence de cendres qu'on sait tr\u00e8s bien que l\u00e0, il y a quelque chose de tr\u00e8s effectif sur la circulaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:54) [78%] :\r\nOui, je sais par-dessus tout la complicit\u00e9 du sang frais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:58) [86%] :\r\nEffectivement, il y a ces pratiques pour essayer, \u00e0 la fois de prot\u00e9ger les vivants des morts-vivants de ces mauvais morts qui reviennent et puis d'autre part, il y a c'est pratique de d\u00e9fense que l'on voit dans tous les films classiques du vampirisme hollywoodien ou anglais dans les ann\u00e9es 30, 40, 50, 60, c'est-\u00e0-dire par exemple pieu dans le coeur qui est cens\u00e9 d\u00e9truire le car m\u00eame du vampires, c'est-\u00e0-dire le double pour crucifier, d'une certaine mani\u00e8re, dans son coeur malfaisant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:26) [80%] :\r\nUn peu de courage et tout sera termin\u00e9, prenez le pieux dans la brousse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:33) [54%] :\r\nL\u00e0 c'est la pointe coeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:39) [82%] :\r\nEt au nom de monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:54) [86%] :\r\nMichel Beuret cette peur r\u00e9elle du vampire va durer environ un si\u00e8cle, vers la fin du XVIIIe a plus grand monde qui croira en revanche la fiction va s'emparer du mythe au th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'op\u00e9ra dans les livres, le vampire sera partout au XIXe et \u00e9videmment l'homme, la plus c\u00e9l\u00e8bre qui nous reste aujourd'hui c'est Dracula, le roman de Brahms Stoker comment est -ce que vous expliquez cette fascination des artistes pour les vampires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:15) [87%] :\r\nD'abord il y a une sensibilit\u00e9 romantique \u00e0 la mort, la figure du vampire qui qui viendra au cr\u00e9puscule dans le brouillard avec la pleine lune, etc, fait partie d'une nouvelle sensibilit\u00e9 un peu romantique autour de la mort \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, les sp\u00e9cialistes ont dit que finalement tout le c\u00f4t\u00e9 sexuel, il y a dans le roman de Dracula, c'est-\u00e0-dire ce ce d\u00e9sir g\u00e9n\u00e9r\u00e9e inassouvis et puis finalement, ces femmes qui sont terrifi\u00e9s en m\u00eame temps fascin\u00e9 par ce type qui les morts qui leur donne une morsure fatale certains on est on essay\u00e9 d'\u00e9crire en disant h\u00e9 bien voil\u00e0, c'est le moment m\u00eame o\u00f9 il y a une sorte de processus de compensatoires dans la soci\u00e9t\u00e9 puritaine qui a compl\u00e8tement \u00e9cras\u00e9 la sexualit\u00e9 dans des canons familiaux dans des canons de reproduction dans des canons, bourgeois etc et puis que l'\u00e9clatement du mythe du vampire, h\u00e9 bien c'est justement quelque chose qui brisent cette morale sexuelle de la femme qui doivent arriver vierges au mariage qui qui doit rester pendant 40 ans dans le lit de son mari. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:17) [65%] :\r\nOui, moi, si vous avez les faire une. \r\nEh ben voil\u00e0, moi c'est moi, et embrasse aussi donc RFI. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:34) [84%] :\r\nFinalement, m\u00eame Ramspacher cette fin XIXe si\u00e8cle que c'est Montreuil pas loin, dans les environs, h\u00e9 bien, que c'\u00e9tait le retour extr\u00eamement fort de tout l'inconscient du mal de tout l'inconscient morbide du tout l'inconscient qui la morbidit\u00e9 au sexe et que \u00e7a s'participe, je dirais, de cette entr\u00e9e dans la modernit\u00e9, o\u00f9 on commence de d\u00e9couvrir que les individus sont mus par des choses qui ne sont pas visibles qui sont mus par leur inconscient et que dans l'inconscient, mais il y a la volont\u00e9 de faire du mal, il y a la volont\u00e9 de dominer quelqu'un, il a dit y voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:19) [85%] :\r\nMichel Torr et l'historien \u00e0 propos de la peur du vampire Rapha\u00eble Bouchet, demain, de quoi parlons -nous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [83%] :\r\nOn parlera du vampires au cin\u00e9ma avec un vampire fran\u00e7ais Jean-Marie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:27) [78%] :\r\nC'est ici ent\u00e9rologues, tr\u00e8s bien, alors voici Henri Salvador mais c'est pas grave d'Dracula tchatcheur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Porret, Michel", "role": "professeur d'histoire moderne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-082A502A-4F77-4D59-83A7-4EB7F7D1EEF2", "internalArchiveId": "082A502A-4F77-4D59-83A7-4EB7F7D1EEF2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Olivier Vogelsang, photographe, pour son recueil \"Switzerlanders\" (Ed. d'Autre Part)", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "\"Olivier Vogelsang publie \"Switzerlanders\", aux Editions d\u2019Autre Part, un livre de 150 photographies d\u2019un pays dans tous ses \u00e9tats. \r\nApr\u00e8s avoir pass\u00e9 vingt ans \u00e0 courir le monde, le photographe genevois, est parti en reportage \u00e0 travers le pays. Il y a \"d\u00e9couvert une Suisse \u00e0 l\u2019\u00e9tat brut, \u00e0 la fois famili\u00e8re et exotique, heureuse dans ses fronti\u00e8res et ses paysages parfaits, fi\u00e8re d\u2019arborer son drapeau rouge \u00e0 croix blanche, mais rattrap\u00e9e par la r\u00e9alit\u00e9 d\u2019un monde de plus en plus globalis\u00e9 l\u2019obligeant \u00e0 s\u2019ouvrir (\u2026).\" (O. Vogelsang)\r\nOlivier Vogelsang s\u2019inscrit dans le courant des photographes humanistes. Sa priorit\u00e9 a toujours \u00e9t\u00e9 de se concentrer sur les populations dans un contexte de guerre ou de rupture, ce qui lui a valu le Fuji Euro Press Swiss Awards \u00e0 deux reprises, ainsi que le 1er Prix au Swiss Press Photo Award dans diff\u00e9rentes cat\u00e9gories \u00e0 sept reprises. \r\nCollaborateur r\u00e9gulier de la \"Tribune de Gen\u00e8ve\", ses photos sont publi\u00e9es dans plusieurs journaux et magazines suisses, ainsi que dans \"Lib\u00e9ration\", \"Le Monde\", \"Courrier international\", \"Challenges\" et \"Sciences & Vie\". (source: \u00e9diteur)\"", "durationSec": 3413, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)", "Suisse"], "thematicThemes": ["photographie"], "thematicPersons": ["Vogelsang, Olivier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:53Z", "speechToTexts": ["zzcorrig\u00e9\r\n24.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [87%] :\r\nBonjour \u00e0 toutes et bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9mission, qui accueille le photographe suisse Olivier Faudel 5 pour un un livre consacr\u00e9 \u00e0 la Suisse, dont le titre en anglais s'appelle dire l'Indon\u00e9sie, je crois que c'est comme \u00e7a que l'on dit oui \u00e0 force d'aller, que sais -je, en Afghanistan, en Libye, en Irak, Olivier Four s'est dit mais au fond, qui y a -t-il et que se passe -t-il \u00e0 2 pas de chez moi, ou presque, c'est-\u00e0-dire dans un rayon de 300 kilom\u00e8tres un livre \u00e9tonnant, plein d'humour et d'ironie, assez loin des clich\u00e9s, il faut bien le dire, puisqu'il met c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te des clich\u00e9s et certaines r\u00e9alit\u00e9s qui parfois ne sont pas tout \u00e0 fait plaisante \u00e0 voir, il est notre invit\u00e9 jusqu'\u00e0 17 heures 30 et puis dans cette \u00e9mission de recevront \u00e9galement Julia McGuinness, vous vous souvenez d'elle la chanteuse dans Carmen oui, voil\u00e0, on me fait signe que oui, c'est parce qu'on leur a tout rappel\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, alors aussi sinon souviendrait pas Isabelle car c'est l\u00e0, c'est all\u00e9 la rencontrer avant ses concerts au TPR de La Chaux-de-Fonds, ce sera ce week- end et puis cette semaine, nous entamons une grande s\u00e9rie Twilight oblige sur les vampires, Rapha\u00ebl Bouchez, s'\u00e9tait acoquin\u00e9 avec des gens assez peu recommandables, on est revenu sanguinolente ensanglant\u00e9 quelque peu chang\u00e9, elle me fout la trouille. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:18) [73%] :\r\nVoil\u00e0 Suisse on aime quand il prend \u00e0 Cointrin. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [73%] :\r\nLa Suisse affichera X est compos\u00e9 de 4 r\u00e9gions la glisse t Get principalement de nous avoir de bons r\u00e9cits en bleu, la Suisse romande web, l\u00e0 on parle fran\u00e7ais, c'est-\u00e0-dire les gens normaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:34) [68%] :\r\nOptique tout Hollywood Itouri et la Suisse ben optique du moribond qui nous lie la Suisse oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:48) [89%] :\r\nVertigo d\u00e8s 16 heures 30 \u00e0 18 heures sur les prix. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:52) [76%] :\r\nQuelques chants d'oiseaux, pour vous, Olivier sur l'on vous l'avait jamais fait voil\u00e0 alors voil\u00e0, \u00e7a, maintenant c'est fait, oui fait bienvenue ce l'\u00e9mission on est ensemble jusqu'\u00e0 17 heures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [85%] :\r\nSur les infos \u00e0 17 heures le journal culturel de Thierry Sartori, \u00e0 17 heures 15 mais entre temps, nous allons parler de votre travail de photographe de livre un livre en tout cas, celui que j'ai sous les yeux, publi\u00e9 aux \u00e9ditions d'autre part, excellente \u00e9dition belle impression : faut -il dire non mais c'est vrai qu'il y a beaucoup d'une photo pour tout vous dire, on a re\u00e7u de Live 2 photos de lourds en ce d\u00e9but de semaine et on \u00e9tait assez effar\u00e9 par la faible qualit\u00e9 d'impression des photos d'Ohrid, qui par ailleurs nous ont laiss\u00e9 quelque peu, comment dire, froid, voil\u00e0 c'est pas grave, l\u00e0 on a affaire \u00e0 toute autre chose, on sent qu'on sait qu'on parle lorsqu'on parle de photographie de qualit\u00e9 d'impression, tout est l\u00e0, dans ce livre Switzerlanders donc publi\u00e9 aux \u00e9ditions d'autre part, et puis vous \u00eates venu avec ce num\u00e9ro sp\u00e9cial de Reporters sans fronti\u00e8res suisses les grands reportages pour la libert\u00e9 d'information et vous figurer dans l'exemplaire de ce magazine, notamment pour vos travaux sur la Libye, c'est bien \u00e7a, oui, voil\u00e0, que dire de vous, sinon c'est qu'on a le m\u00eame \u00e2ge, vous et moi, donc on ne le dira pas et puis qu'puisse c'est photographe depuis toujours d'une certaine fa\u00e7on le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:07) [90%] :\r\nDepuis toujours, je sais pas, j'ai j'ai peut-\u00eatre appris \u00e0 regarder avant de de faire des photos, j'ai j'ai j'ai j'ai pas vraiment de date o\u00f9 je suis, j'ai tr\u00e9buch\u00e9 sur l'appareil photo, je me suis fait offrir l'appareil photo, mais plut\u00f4t des des paysages de vacances \u00e0 bord de voitures, les parents ont travers\u00e9 toute l'Europe, l'ex- Yougoslavie, la Yougoslavie, c'est pour l'\u00e9poque, oui, oui et on allait jusqu'en Gr\u00e8ce jusqu'en Turquie, et puis je me je me vois encore regarder ses paysages \u00e0 l'arri\u00e8re de la voiture et puis, et puis ces autoroutes qu'on construisait et puis c'est c'est plaisir ces paysages qui d\u00e9filaient et c'est peut-\u00eatre l\u00e0 qu'au travers des photographies de vacances que j'ai, que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 appr\u00e9cier le go\u00fbt du voyage est le le go\u00fbt de d'aller, d'aller vers les autres avec un appareil photo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:01) [85%] :\r\nAlors l\u00e0, on parle plus de vacances lorsqu'on parle de l'Irak, lorsqu'on parle de l'Afghanistan, c'est pas exactement un voyage d'agr\u00e9ment dont on parle avec vous les d\u00e9fauts, quels sont, c'est plut\u00f4t le cas avec ce livre \u00e7a Landers, vous \u00eates parti \u00e0 la rencontre de votre pays, d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:15) [85%] :\r\nOui c'est vrai je j'ai j'ai presque envie de dire que j'avais toujours ce regarde plut\u00f4t vers ailleurs parce que l'me paraissait beaucoup plus int\u00e9ressant \u00e0 ne partir comme vous le dites en Afghanistan ou dans des lieux dans des lieux chauds, br\u00fblants de l'actualit\u00e9 et puis, et puis la Suisse qui me paraissait un peu, un peu trop parfaite, avec des des paysages de carte postale juste super bleu vers les p\u00e2turages, les vaches, et c'est difficile, pourrait aussi changer compl\u00e8tement les clich\u00e9s difficile de de trouver ses marques en tant que photographe, quand on a quelque chose de si parfait dans ses yeux, alors on cherche un peu la perfection et puis et puis bah c'est j'ai j'ai commenc\u00e9 ce travail ans en ayant le regard de de ce qu'imaginent la Suisse de l'\u00e9tranger, hein, souvent, je me suis retrouv\u00e9 avec avec des gens qui m'accueillaient qui me donnaient leur hospitalit\u00e9 qui avaient peu \u00e0 peu d'chose mais mais mais qui \u00e9taient tr\u00e8s tr\u00e8s disponibles et tr\u00e8s et tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuse et bien s\u00fbr 1000 questions sur la Suisse, et ils avaient toujours ces id\u00e9es st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9es sur la Suisse, un pays o\u00f9 il fait, il fait froid ou il neige tout le temps, donc forc\u00e9ment, je devais jamais avoir froid dans les montagnes d'Afghanistan, m\u00eame si j'avais une double couche et puis et puis que les gens de l\u00e0- bas, ben c'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:35) [82%] :\r\nC'est simple couche 5000 m\u00e8tres oui mais peut-\u00eatre pas autant, mais pas loin, oui, oui et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:41) [96%] :\r\nComment est -ce que on efface sa m\u00e9moire pour repartir avec un oeil 9, dans un pays que l'on conna\u00eet, puisque c'est le sien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:48) [85%] :\r\nOui c'est c'est pas, c'est pas, c'est pas simple, il a eu aussi un d\u00e9part avec Daniel de Roulet, je vais demander, avant de rencontrer Pascal mon \u00e9diteur je j'ai j'ai vu un de ses livres o\u00f9, o\u00f9 c'\u00e9tait une \u00e9poque o\u00f9 il habitait l'c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re et puis regardez la Suisse d'une mani\u00e8re aussi ironique et et et et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 aussi assez, assez, un d\u00e9clencheur de, de, d'aller dans cette direction -l\u00e0, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:14) [89%] :\r\nOui, Daniel rouler qui auteur, je le rappelle, je le pr\u00e9cise, auteur notamment Kamikaze Mozart, qui a travaill\u00e9 dans l'industrie du nucl\u00e9aire, qui d'ailleurs \u00e0 publier apr\u00e8s Fukushima, tu n'as rien vu \u00e0 Fukushima, qui a \u00e9crit un tr\u00e8s beau livre aussi sur sur les abeilles, un roman, enfin qui raconte un peu comment on fait cette fait la pollinisation et que serions -nous sans les abeilles, je r\u00e9sume tr\u00e8s tr\u00e8s grossi\u00e8rement, c'est juste pour le situer pour nos auditrices et nos auditeurs mais je reviens quand m\u00eame \u00e0 la question du feu que le sanglant, je comprends bien, vous avez peut-\u00eatre besoin de d'un regard ext\u00e9rieur de quelqu'un qui vous dit non, mais \u00e7a oublie regarde plut\u00f4t \u00e7a parce que moi, qui quittait la Suisse depuis longtemps, je le vois diff\u00e9remment, mais il y a quand m\u00eame le fait que voil\u00e0 sans des paysages qu'on conna\u00eet, sont des gens qu'on conna\u00eet, ce sont des des manifestations folkloriques que l'on conna\u00eet des symboles que l'on retrouve partout dans le pays, alors comment est -ce qu'on fait pour se nettoyer un peu le regard. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:09) [85%] :\r\nConstate oui pas le regard justement je pense que il faut y aller avec, oui il faut y aller avec un regard, un regard le plus 9 aussi, moi j'ai d\u00e9couvert ses f\u00eates, ses traditions qui sont pas forc\u00e9ment des coutumes que l'on conna\u00eet quand on habite \u00e0 Gen\u00e8ve et qu'on agrandit \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, la f\u00eate de la bouse bon, par exemple, la f\u00eate de la vous vous avez connu \u00e0 Gen\u00e8ve, alors m\u00eame si la fait de la brut fait partie de ces ces nouvelles recr\u00e9er un petit peu par les offices du tourisme de certaines stations et et qui n'ont pas trop de, de, de rapports avec les f\u00eates traditionnelles qui se perp\u00e9tue depuis depuis 200 50 ans comme le partage du fromage dans la vall\u00e9e du justice dans le canton de Berne, par exemple, c'est c'est \u00e7a, \u00e7a reste tr\u00e8s beau et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:54) [74%] :\r\nCe qui est une femme, fabrication du folklore aussi puisqu'on remet o\u00f9 on r\u00e9invente certaines traditions oui oui, on le, on le. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:01) [86%] :\r\nEn tout cas on le maintient et il est plus vieux vivant que jamais, on voit avec ses dangers et bien s\u00fbr de le retrouver dans la publicit\u00e9 dans la dans la marchandisation du du du du produit et de et j'ai, je lisais la semaine derni\u00e8re que la marque suisse \u00e9tait l\u00e0 la plus sexy du monde. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:08:19)  [76%] :\r\nDevanc\u00e9 m\u00eame le le drapeau canadien qui \u00e9tait assez assez bien toujours et donc la marque suisse et ce ce vent, et bien entendu l'\u00e9coute les traditions se se se se vendent aussi beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:36) [86%] :\r\nAlors, elles se vendent, elles s'exporte aussi ses coutumes et ses traditions, elle ne rapporte pas grand- chose, m\u00eame si c'est une industrie d'exportation d'une image d'une certaine fa\u00e7on, mais peut-\u00eatre qu'elle rapporte quelque chose qui \u00e9tait pas quantifiable, au fond, mais alors par exemple j'ai ouvert le livre sur cette page -l\u00e0 c'est la page 77 on vous a photographi\u00e9 des membres d'un groupe de vieux de leur cor\u00e9en oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:56) [77%] :\r\nOui, oui, oui, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de de musique populaire achetant ne et effectivement je suis tomb\u00e9 sur un groupe cor\u00e9en qui qui qui venait de cor\u00e9ens et qui faisait sa tourn\u00e9e en Suisse et qui, et qui passait par la F\u00eate f\u00e9d\u00e9raleD. des lieux de l'heure y participaient et essayer autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:17) [76%] :\r\nComment c'est seul oui alors. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:22) [77%] :\r\nElle ne ne le champion pas maintenant, elle s'accompagne les hommes qui chante oui alors, elle s'est vu, c'\u00e9tait une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique populaire, c'\u00e9tait plut\u00f4t dans le souhaite pas, une petite distinction de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale musique populaire ici la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de d\u00e9g\u00e2ts de et et l\u00e0 en l'occurrence, c'\u00e9tait plus un groupe de musique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:45) [82%] :\r\nAvec folklorique, oui, oui, non mais son extraordinaire parce qu'elles ont effectivement l'habit, la Roma oui le le col Claudine, enfin la totale quoi Sylvie Fran\u00e7ois, vous avez fait tout ce travail, Olivier Foll sans qu'en plus de votre travail de photographe de presse puisque ce livre intitul\u00e9 Souza Landers ou l'avait construit finalement entre vos nombreux reportages ici et ailleurs, votre travail de photographe de presse pour la presse ici en Suisse et puis \u00e0 l'\u00e9tranger dans vos nombreux voyages entre Irak, Afghanistan, Libye. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:10:16)  [84%] :\r\n\u00c9gypte \u00e9galement et puis de tout cela, vous l'avez pris sur vous week- end aussi d'une certaine fa\u00e7on, ah oui, c'est vrai que le temps libre et compter et et et je m'organiser, toujours en fonction un petit peu de ces dates de 2 de ces f\u00eates cantonales f\u00e9d\u00e9rales ou ou les plus petites f\u00eates ou, ou, autrement dit des destinations autres et il arrivait de de partir en voiture le samedi \u00e0 l'aube \u00e0 l'aube oui je je je traversais tr\u00e8s facilement la la Suisse a \u00e0 ces heures l\u00e0, je me retrouvais sur place et puis le temps d'un week- end prolong\u00e9, j'ai j'ai j'assistais \u00e0 une f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musiques populaires, par exemple, 3 jours d'immersion dans une avec la musique folklorique, on en sort. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:03) [67%] :\r\nParce c'est changer oui mais \u00e0 part \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [93%] :\r\nMoi je comprends tout \u00e0 fait le le le le travail que vous avez fourni cette volont\u00e9 que vous avez eu d'explorer le pays dans son ensemble, mais j'ai su peut poser je subodore que ce n'est pas forc\u00e9ment votre musique et que vous y \u00eates all\u00e9 un petit peu en tra\u00eenant les pieds, parfois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:24) [79%] :\r\nClair, par exemple, tente c'est tout \u00e0 fait 30, j'y suis all\u00e9 avant cette f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de musique magnifique petit village ville c\u00e9l\u00e8bre pour ses avions c'est les pousser l'avion mais mais d\u00e9serte comme beaucoup de il pendant la semaine, donc je m'\u00e9tais dit qu'il fallait que je retourne dans cette ville et puis dans la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale musique populaire arriv\u00e9 et donc oui \u00e7a s'y pr\u00eatait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:53) [85%] :\r\nC'\u00e9tait l'occasion ou jamais une passion particuli\u00e8re aussi pour un col sur les du, du fait m\u00eame que j'adore, moi aussi, personnellement blague mise \u00e0 part, vous avez beaucoup photographi\u00e9 le Nufenen pour une raison pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:05) [81%] :\r\nC'est un passage assez Direct entre entre entre le Tessin le sud- est et et le Valais, donc effectivement c'est un c'est un c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:16) [90%] :\r\nEt \u00e7a repr\u00e9sente une fronti\u00e8re de quelque chose d'autre au-del\u00e0 du fait de changer de canton \u00e7a repr\u00e9sente l'Imansi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:22) [90%] :\r\nC'est un petit peu de de ce petit pays, hein, j'ai j'ai j'ai souvent je suis souvent retrouv\u00e9 dans ces immensit\u00e9s. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:12:29)  [82%] :\r\nEntre 2 colons entre avec cette impression qu'quel d\u00e9paysement \u00e9tait \u00e9norme, et pourtant les si vous prenez l'autoroute, tout change, bien s\u00fbr, vous \u00eates en 4 heures d'un c\u00f4t\u00e9 \u00e0 l'autre de la Suisse, mais si vous allez dans une une destination, un petit peu plus montagneuses imp\u00e9rieuse, il vous faut tout de suite le double, voire un petit peu plus pour atteindre votre destination, donc je, je, je me suis souvent \u00e0 elle ni faut ni offrent ce spectacle assez saisissant de, de, d'une immense justement du monde oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:03) [80%] :\r\nUn barrage \u00e9norme sur un glacier au-dessus, que l'on voit fondre ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, Olivier sans, qui est notre invit\u00e9 ce livre s'appelle Switzerland Garzelli publie aux \u00e9ditions d'autre part on va \u00e9couter Julien Dor\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a meurt oui, faites pas cette t\u00eate Bruno, c'est tr\u00e8s bien, Julien Dor\u00e9 \u00e9coutez pas Mustapha fait peur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:22) [62%] :\r\nDe stations le coeur pointu TIC c'est-\u00e0-dire et les sceptiques, les personnes depuis bient\u00f4t. \r\nDonc c'est peut-\u00eatre pas de on peut faire chapelle sur suspension si la session, il fait d\u00e9j\u00e0 avec un rendement donc gauche moi, TSR et puis quand j'ai eu pas l'\u00c9tat, un pas du VIH \u00e0 travers une col\u00e8re s'est attach\u00e9 au pendant les mois d'point et si \u00e7a va, mais c'est pas \u00e7a c'est bien pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:59) [86%] :\r\nJulien Dor\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 meurt, vous \u00e9coutez Vertigo sur la 1\u00e8re en compagnie d'Olivier Foll sans notre invit\u00e9 photographe parution de ce livre, je le rappelle, c'est dire Landers, avec une tr\u00e8s tr\u00e8s belle couverture c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions d'autre part, et puis vous \u00eates venus aussi avec ce num\u00e9ro de Reporters sans fronti\u00e8res, intitul\u00e9 Les Grands reportages pour la libert\u00e9 de l'information, dans lequel vous figurez Olivier sont parce que vous \u00eates parti en reportage dans des endroits comme vous nous le disiez comprenez en guerre ou apr\u00e8s une guerre dans une situation un petit peu tendue qu'est -ce qui oui chaotique, qui est -ce qui qu'est -ce qui a fait de vous ce ce photographe qui prend un billet d'avion et prend un vol pour Bagdad, par exemple, ou Kaboul. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:42) [67%] :\r\nOh. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:16:43)  [86%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, hein, c'est c'est un projet qui qui qui fera certainement un prochain livre, je me suis assez vite int\u00e9ress\u00e9e surtout aux populations civiles qui vivent dans des conflits, donc je suis, je suis parti tr\u00e8s jeune, j'avais 22 et 23 en Afghanistan et puis l\u00e0 j'ai l\u00e0, c'\u00e9tait l'aventure \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0 on comprend pas tous les enjeux g\u00e9opolitiques qui savait quelle ann\u00e9e \u00e7a \u00e0 peu pr\u00e8s, \u00e7a fait 80 8 89 vous voulez russe venait de se retirer et puis un gouvernement communiste restait en place \u00e0 Kaboul et puis j'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 pris en charge par des moudjahidines \u00e0 Peshawar en arrivant \u00e0 Peshawar, pas un poil de barbe allez me faire tailler des habits locaux pour essayer de passer inaper\u00e7u, mais j'y croyais pas trop, m\u00eame si parfois on m'a dit que je pouvais ressembler un Tadjik apr\u00e8s apr\u00e8s quelques, quelques semaines, il faut bien v\u00e9cu cette ann\u00e9e et et donc c'est c'est c'est arriv\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t quoi et et je j'ai c'\u00e9tait pas vraiment r\u00e9fl\u00e9chi au d\u00e9part, c'\u00e9tait alors il y a toujours dit, il y avait une volont\u00e9 t\u00e9moigner chez vous il y a, au d\u00e9part, plus une une une envie de, de, de d\u00e9couvrir, je, je, je me rappelle avoir lu les Cavaliers de Kessel et puis voil\u00e0, bon m\u00eame et et puis c'\u00e9tait pas un billet d'avion, des gens magnifiques des montagnards, comme certains, c'est ce que j'ai rencontr\u00e9s et et brut comme \u00e7a mais mais mais tr\u00e8s accueillant et et puis, passage de fronti\u00e8re clandestinement, cach\u00e9 un petit peu dans les madrassas en attendant que que j'ai j'ai j'ai puisse me rendre dans des des bases, enfin c'\u00e9tait, pour moi, c'\u00e9tait vraiment la voiture, j'ai commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, avec un grand A les images, j'en faisais tous les jours, mais je me rappelle que je partais, je partais beaucoup plus longtemps que je vais partir maintenant, par exemple, o\u00f9 se sont beaucoup plus press\u00e9s par le temps, les conditions \u00e9conomiques aussi ont chang\u00e9 dans le m\u00e9tier, \u00e9videmment, je vais quand m\u00eame dire qu'on a chang\u00e9 effectivement et et je partais un mois, 2 mois, j'\u00e9tais malade sur place avais le temps et Maguire sur place je repartais pour un tour faisait mes photos, parfois j'en fais pas pendant une semaine, c'\u00e9tait aussi une une autre mani\u00e8re de de voyager, d'apprendre aussi ce m\u00e9tier parce que \u00e7a va tr\u00e8s vite aussi fait comprendre qu'il avait finalement peu de lits, peu de limites \u00e0 ce qu'on pouvait faire en tant que journaliste et qu'et que si on se met une destination en t\u00eate, il y a toujours des moyens de pouvoir de pouvoir y aller m\u00eame si, comme vous dites, les conditions ont beaucoup chang\u00e9 et puis se rendre en Syrie aujourd'hui est tr\u00e8s dangereux et et s'il n'avait pas les moyens, c'est s\u00fbr que c'est, c'est c'est c'est \u00e7a c'est compliqu\u00e9, tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:43) [84%] :\r\nAlors des photographes tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 et non des moindres, ont quitt\u00e9 par exemple la Libye comme Patrick Chauvel disant mettez l\u00e0 \u00e7a devient quoi, on ne sait plus qui tire sur qui tout le monde se tirent dessus et se dire parmi donc moi je m'en vue, voil\u00e0, c'est une r\u00e9flexion que vous auriez pu avoir \u00e9galement oui oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:20:01)  [83%] :\r\nJ'ai eu, j'ai eu d\u00e9bat perdu qui sont tomb\u00e9s tr\u00e8s proches amis pieds comme \u00e7a, \u00e7a fuse et puis on rigole toujours quand on est sur place de la on on essaye de jouer un petit peu avec l'humour dans des situations un petit peu difficile hein et puis et puis, et puis parfois effectivement ces balles perdues vous tombe comme \u00e7a m'est arriv\u00e9 2 fois \u00e0 mes pieds puisque j'ai besoin d'une transpercer compl\u00e8tement en dehors du fait que, ma foi, il y a aussi des des situations qui sont dangereuses et puis qui et puis on a on calcule, moi j'ai choisi calculer au mieux les risques, m\u00eame si parfois on peut se retrouver au milieu de au milieu du oui ce calculer les risques dans une guerre, c'est quand m\u00eame hautement improbable, c'est hautement improbable avait effectivement oui mais il y a peu de cat\u00e9gories aussi de de c'est photographe ceux qui savent calculer les autres il y a moi je, oui il y j'ai commenc\u00e9 un petit peu avec les images qui me faisait r\u00eaver de de certains photographes comme comme Perez Gilles Perez comme chef d'acheter et et puis m\u00eame de la cuisine il mais il y avait aussi une certaine, on pourrait aussi le temps de photographier dans la vie, dans la guerre, c'est c'est pas juste une constatation terrible et de massacres, de, de, de, de, de et, finalement, qui sont assez contreproductif parce que plus on monte, c'est c'est ces attentats-suicides plus son c'est ces corps d\u00e9chiquet\u00e9s, h\u00e9 ben, plus le plus les Lecteurs qu'on qu'on est tous se banalise finalement cette horreur et puis, et puis je mets, mais toutes ces images dans un autre, dans une petite valise, elles existent mais mais elle, elle, elle vont pas faire non pas forc\u00e9ment faire avancer. \r\n\u00e0 l'espoir de Inter Soir de r\u00e8glement du conflit, j'ai parl\u00e9 \u00e0 dire que les images peuvent changer la face du monde, mais, mais, malgr\u00e9 tout, ben il continue \u00e0 avoir des images qui sont l'image de trop qui font qu'il y a une prise de conscience et puis que et puis que, et puis tout d'un coup les choses les choses ben avance beaucoup plus vite qu'elle devrait de toute fa\u00e7on, avancer beaucoup plus vite pour le cas syrien, mais il y a des choses qui nous \u00e9chappent tous ces il faudra peut-\u00eatre cette image suppl\u00e9mentaire, donc il faut que des il faut des journalistes continuent \u00e0 faire leur m\u00e9tier sur place a brav\u00e9 le danger parce que c'est sans \u00e7a c'est, c'est c'est il y a plus d'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:30) [85%] :\r\nAlors \u00e9videmment, il faut avoir l'art de se rendre invisible reconna\u00eet photographe est particuli\u00e8rement dans les conflits et pourtant il faut \u00eatre pr\u00e9sent, il faut \u00eatre devant, comme on dit, ou derri\u00e8re, par ailleurs, enfin peu importe, mais parfois il y a aussi des images qu'on ne prend pas, vous avez \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 les choses semble vous dire dont celle -ci : non, moi je ne d\u00e9clenche pas. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:22:49)  [88%] :\r\nBah, \u00e9coutez, si je me retrouve dans Kaboul qui est, qui est compl\u00e8tement bombard\u00e9e et que, et que je, je, \u00e7a m'est arriv\u00e9 de, de, de, de, de, de courir un peu dans la rue, personne, tout le monde est \u00e0 l'abri, personne n'est \u00e0 l'ext\u00e9rieur, il y a, il y a 10 il y a des risques inh\u00e9rents veulent pas forc\u00e9ment la chandelle, c'est s\u00fbr, moi je pense plus \u00e0 sauver ma peau, dans certaines situations, qui va faire la photo qui va, qui va pouvoir un peu dire posthume oui oui non merci alors et. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:24) [86%] :\r\nAu-del\u00e0 du risque \u00e0 prendre est -ce que vous vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 retrouv\u00e9s dans une situation face \u00e0 quelque chose sans risque on va dire mais vous avez refus\u00e9 de faire la photographie pour des questions \u00e9thiques, morales, non, non, non, j'ai jou\u00e9, j'ai j'ai j'ai r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:23:39)  [83%] :\r\nTr\u00e8s court, mais c'\u00e9tait la 1\u00e8re photo vendue \u00e0 un journal italien, je faisais partie d'une agence, c'\u00e9tait pendant mes \u00e9tudes des photos \u00e0 Paris et je je suis parti au N\u00e9pal entre entre 2 examens, et puis je me suis retrouv\u00e9 son \u00e9ducation de, de, de, de, d'anarchie du conflit de, de, de guerre civile entre un un gouvernement royaliste et et et un parti communiste en place et puis j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin un matin tr\u00e8s t\u00f4t, pratiquement dans l'arrachage de de 2 des policiers qui est j'\u00e9tais super jeune mais je me rends \u00e0, je me rappelle encore presque avec sang- froid, mont\u00e9 sur une poubelle donner mon \u00e0 mon sac photo \u00e0 \u00e0 un type qui \u00e9tait sur place et puis et puis de, de, de faire des photos, alors l\u00e0, la photo que j'ai fait la personne des d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, elle s'\u00e9tait fait lyncher mais j'ai j'ai il y a des situations o\u00f9 l'photographe peut intervenir, il y a des des situations o\u00f9 l'photographe doit faire la photo apr\u00e8s d'essayer la montrer ou ne pas la montrer, mais dire j'ai refus\u00e9 de faire une photo \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est un acte que je je trouve tr\u00e8s bien, mais je serais plut\u00f4t \u00e0 dire qu'il faut faire des photos, c'est aussi r\u00e9fl\u00e9chir apr\u00e8s y r\u00e9fl\u00e9chir apr\u00e8s avant Rochefort oui oui merci avec le avec le num\u00e9rique, on r\u00e9fl\u00e9chit plus trop et puis on transmet les photos tr\u00e8s rapidement et puis elle nous \u00e9chappe, bah c'est vite aussi oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:25:18) [87%] :\r\nVoyez Fuglsang \u00e0 notre invit\u00e9, on va vous retrouver d'ici quelques minutes, Olivier Fogiel, nous aurons des informations \u00e0 17 heures avec Laurence Milosevic, nous avons une information routi\u00e8re et peut-\u00eatre le temps d'\u00e9couter un tout petit peu de \u00e7a, m\u00eame si c'est vraiment b\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:42) [70%] :\r\nC'est clair, c'est Charles Robin au point com en m\u00eame temps, oui et non, non, c'est m\u00eame un peu \u00e0 la Juilliard les eaux et ben, c'est lui, un plaisir \u00e0 Guernica. \r\nOui 19 septembre se perdent leur Thomas. \r\nHoward \u00e0 la sant\u00e9, on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:03) [69%] :\r\nPoint celle qui Boris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:07) [93%] :\r\nVerticaux cette chanson s'appelle Plan\u00e8te Earth voici une information routi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:11) [94%] :\r\nL'info trafic RTS avec la FCR, les professionnels de la carrosserie en Suisse, FCR Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:19) [90%] :\r\nSur le contournement de Gen\u00e8ve on roule en accord\u00e9on entre l'\u00e9changeur de Perly, la douane de pardonner en direction de la France dans le canton de Neuch\u00e2tel, suite \u00e0 un d\u00e9versement d'essence la route principale Neuch\u00e2tel Pontarlier et ferm\u00e9 \u00e0 l'auteur de couver une d\u00e9viation est en place, \u00e0 Lausanne, la route de Vidy est toujours ferm\u00e9e dans les 2 sens, suite \u00e0 la rupture d'une conduite d'eau et puis en Suisse al\u00e9manique, sur l'axe Lucerne B\u00e2le un accident provoque un embouteillage entre Pratteln et l'\u00e9changeur de Akena oh pardon en direction de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:27:51) [96%] :\r\nInfo trafic RTS en collaboration avec les CFF et le TCS. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:58) [83%] :\r\nLaurence Milosevic, l\u00e0, elle nous a rejoint, bonjour bonsoir Laurence bonjour bonsoir, comme je le. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:28:03) [76%] :\r\nIl y a un rapport avec les assureurs suisses et la campagne appuie-t\u00eate prot\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:08) [75%] :\r\nBen 17 heures sur la 1\u00e8re, voici donc les informations que la v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:13) [90%] :\r\nChristian Varone n'aura pas besoin de se pr\u00e9senter en Turquie le 27 novembre prochain et le commandant de la police cantonale valaisanne, poursuivi pour en bas avoir embarqu\u00e9, souvenez -vous, une Pierre une fameuse Pierre dans ses bagages le m\u00eame pas s\u00fbr que les juges prononcent un verdict \u00e0 l'issue de l'audience. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:28) [95%] :\r\nLe minist\u00e8re public allemand a lanc\u00e9 une s\u00e9rie de perquisitions chez un certain nombre de clients d'UBS soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00e9vasion fiscale, oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:35) [92%] :\r\nOp\u00e9ration mobiliser des magistrats et une cinquantaine d'inspecteurs du Fisc, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:40) [95%] :\r\nPlusieurs centaines de clients de la banque UBS sont concern\u00e9s par cette action qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 aujourd'hui dans tout le pays, une cinquantaine d'enqu\u00eateurs au total ont donc proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des perquisitions ordonn\u00e9es par plusieurs parquets, c'est le r\u00e9sultat de recherches men\u00e9es apr\u00e8s l'achat au cours des derniers mois d'un CD de donn\u00e9es bancaires, pr\u00e9cise le parquet de Bochum, le minist\u00e8re des Finances de la r\u00e9gion, la Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie a lui indiqu\u00e9 qu'au total il avait achet\u00e9 6 CD depuis 2010, cette action d'aujourd'hui n'a rien \u00e0 voir avec ce qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la semaine derni\u00e8re, \u00e0 savoir que le parquet de Mannheim cette fois enqu\u00eate lui sur des soup\u00e7ons d'aide \u00e0 la fraude fiscale, \u00e0 la suite de perquisitions au si\u00e8ge de la filiale allemande d'UBS \u00e0 Francfort, ces 2 affaires n'ont donc rien \u00e0 voir l'une avec l'autre, mais elles interviennent, comme pour faire monter la pression \u00e0 11 jours du vote au Bundesrat, la chambre des r\u00e9gions doit en effet se prononcer sur l'accord fiscal entre la Suisse et l'Allemagne le 23 novembre et l'on s'attend \u00e0 ce que le Bundesrat, o\u00f9 les r\u00e9gions SPD ont la majorit\u00e9 refuse le texte, Blandine Milcent rtsinfo Berlin. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:42) [92%] :\r\nLa tro\u00efka pr\u00e9conise l'octroi de 2 ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires \u00e0 la Gr\u00e8ce pour qu'elle applique les r\u00e9formes susceptibles de redresser ses finances, rapporte ce lundi le journal allemand Die Welt, nous l'annoncions en primeur, vendredi, le maire de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani a concoct\u00e9 un projet de r\u00e8glement de la police municipale, le magistrat vient d'en d\u00e9voiler les d\u00e9tails de ce plan donc qui d\u00e9fini les priorit\u00e9s et les comp\u00e9tences des agents, mais la mani\u00e8re de faire d\u00e9range le maire pr\u00e9sente ce r\u00e8glement, 2 jours avant l'entr\u00e9e en fonctions de Guillaume Barazzone, le nouveau magistrat titulaire de la s\u00e9curit\u00e9 municipale Mathieu plein. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:18) [93%] :\r\nR\u00e9my Pagani, se d\u00e9fend de vouloir couper l'herbe sous le pied de Guillaume Barazzone, selon lui, il y avait une vraie urgence \u00e0 proposer un r\u00e8glement pour la police municipale, dans un contexte o\u00f9 leur s\u00e9curit\u00e9 s'impose comme le th\u00e8me num\u00e9ro un \u00e0 Gen\u00e8ve depuis l'\u00e9lection de Pierre Maudet au Conseil d'\u00c9tat enjoint R\u00e9my Pagani assurait l'int\u00e9rim \u00e0 la t\u00eate du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 apr\u00e8s cet int\u00e9rim qui a pris tr\u00e8s \u00e0 coeur, il lui a sembl\u00e9 naturel et utile de donner sa vision de la police municipale, alors sur le fond, ce projet de r\u00e8glement ne contient rien de r\u00e9volutionnaire mais d'apr\u00e8s les priorit\u00e9s fix\u00e9es par le maire, les agents doivent avoir avant tout un r\u00f4le d'\u00eelotage et de service \u00e0 la population l'axe r\u00e9pressif ne vient qu'en 2\u00e8me le projet de r\u00e8glement porte donc bien la signature du magistrat d'Ensemble \u00e0 gauche, le nouveau chef de la s\u00e9curit\u00e9, le PDC Guillaume Barazzone entre en fonction mercredi, il ne sera sans doute pas tr\u00e8s heureuse d'h\u00e9riter d'un projet de r\u00e8glement qui porte la patte d'un \u00e9lu de l'autre bord politique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:31:12) [91%] :\r\nSwiss, peut-\u00eatre, la compagnie de toute la Suisse, et pas seulement de Z\u00fcrich. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:15) [91%] :\r\nEh oui, Swiss veut se rapprocher de sa client\u00e8le romande avec des services plus efficaces, propuls\u00e9 par cette volont\u00e9 la compagnie helv\u00e9tique ouvrira une base op\u00e9rationnelle \u00e0 Cointrin, qui comprend 160 employes de cabine et 90 pilotes qu'recrutera principalement en Suisse romande et au d\u00e9part de Gen\u00e8ve, Suisse volera et c'est nouveau sur Olbia et Catane en Italie, par contre, la fr\u00e9quence des vols vers Madrid et Ath\u00e8nes sera diminu\u00e9, vu la crise financi\u00e8re que traverse l'Espagne et la Gr\u00e8ce, cela fait 2 semaines maintenant que la police vaudoise recherche une femme de 36 ans, qui a disparu de son domicile \u00e0 100 cette maman a laiss\u00e9 son nourrisson de 3 mois \u00e0 la maison qui a \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s prise en charge par son papa depuis aucune nouvelle de cette femme, \u00e0 ce stade, les enqu\u00eateurs n'\u00e9cartent aucune piste et appel \u00e0 t\u00e9moins, le CICR lance un nouveau site pour aider les familles dispers\u00e9es \u00e0 se retrouver ce site 3 W point familles les links Point ICRC Point org combine une technologie nouvelle et des ressources. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:15) [83%] :\r\nTiens, Angela Merkel a atterri \u00e0 Lisbonne ce lundi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:18) [91%] :\r\nOui, elles rencontrent le pr\u00e9sident pour soutenir la voie de la rigueur au Portugal devant le b\u00e2timent o\u00f9 on pouvait lire sur des banderoles de manifestants Merkel dehors, des milliers de militaires protestants entr'autres contre les nouvelles mesures de rigueur budg\u00e9taire pr\u00e9vu pour l'an prochain, les chars isra\u00e9liens ont ripost\u00e9 \u00e0 un Tir d'obus de mortier sur le plateau du Golan \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Syrie et l'\u00c9tat h\u00e9breu, ils ont vis\u00e9 la source du Tir apparemment une pi\u00e8ce d'artillerie mobile l'obus de mortier syrien des tomb\u00e9 pr\u00e8s d'une position militaire isra\u00e9lienne, l'application de la taxe europ\u00e9enne sur les \u00e9missions de CO2 aux compagnies a\u00e9riennes, est suspendu jusqu'\u00e0 la prochaine assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l'organisation de l'aviation civile, elle aura tu\u00e9 lieu cette assembl\u00e9e en Automne 2013 un accord international pourrait en effet se profiler, d'ici l\u00e0, Gildo Venise est inond\u00e9e aux trois-quarts aile et toute la Toscane subissent des pluies torrentielles, ils ne sont plus que 18 dans le Vend\u00e9e Globe, en tout cas pour l'instant car un chalutier a heurt\u00e9 le bateau du skipper fran\u00e7ais Kito de Pavant Groupe Bel, le marin n'est pas en danger, mais les d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels sont importants et il sera sans doute contraint \u00e0 l'abandon. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:24) [93%] :\r\nEt puis, \u00e0 21 heures ce soir, Roger Federer, Novak Djokovic. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:27) [86%] :\r\nChez nous, une rencontre au sommet pour la finale du Masters de Londres apr\u00e8s sa demi- finale face \u00e0 Anne dit Murray le num\u00e9ro 2 mondial est aff\u00fbt\u00e9 pour rencontrer cette \u00e0 le deverser qu'il conna\u00eet bien : Roger Federer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:39) [85%] :\r\nC'est vrai, je l'ai bien jou\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Wimbledon apr\u00e8s signature, je l'ai battu 2 fois maintenant, mais bon c'est toujours diff\u00e9rent sachant chaque match il y des mois des semaines qui ont pass\u00e9 beaucoup de matchs qui se sont jou\u00e9es depuis il faut revoir ce ce match comme une comme une 1\u00e8re, il faut que je sois en forme pour \u00e7a, il faut toujours bien faire pour avoir une chance contre Djokovic en tout cas, lui il a l'air en forme, si je veux gagner, il faut certainement que j'ai absolument mais aussi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:34:05) [79%] :\r\nEt Bernardin Aleman nous racontera ce match sur nos ondes d\u00e8s 21 heures donc et aussi surtout RTS de et puis la m\u00e9t\u00e9o, alors \u00e7a c'est S\u00e9bastien du p\u00e9rim\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:15) [89%] :\r\nLe stratus restera bien pr\u00e9sent demain sur le plateau et la joie, mais le Vallet devrait \u00eatre \u00e9pargn\u00e9e par la grisaille de belles \u00e9claircies devraient \u00e9galement se d\u00e9velopper dans le Chablais et au-dessus de 1000 m\u00e8tres et temp\u00e9ratures afficheront une dizaine de degr\u00e9s, mercredi, les conditions ne changeront pas vraiment stratus \u00e9tendu en pleine et un temps bien ensoleill\u00e9 au-dessus de 1000 m\u00e8tres et en Valais la grisaille sera toutefois moins tenaces et une dissipation partielle est attendue en plaine, dans l'apr\u00e8s- midi il fera encore une dizaine de degr\u00e9s ces conditions se maintiendront jusqu'\u00e0 vendredi avec un stratus de moins en moins compact. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:34:47) [77%] :\r\nDot\u00e9 d'un bateau de le journaliste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:50) [84%] :\r\nOh pardon, la m\u00e9t\u00e9o avec avec entr\u00e9e qui merci Laurence bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:55) [77%] :\r\nOui, S\u00e9bastien Dupont c'\u00e9tait S\u00e9bastien Loeb est voil\u00e0 c'est \u00e7a, qu'on soit trouv\u00e9 17 heures 30 pour le le rappel des titres, et c'est vraiment, c'est tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:03) [82%] :\r\nVertigo avec le th\u00e9\u00e2tre Kl\u00e9ber-M\u00e9leau et le chef-d'oeuvre d'Ibsen seul naissent Kl\u00e9ber-M\u00e9leau Point CH. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:12) [86%] :\r\nOlivier Fauvel, notre invit\u00e9 parution de ce livre de photographies car les photographes suite \u00e0 22 heures ce aux \u00e9ditions d'autre part, nous \u00e9voquons avec lui son travail de reporter \u00e0 l'\u00e9tranger dans des pays bien souvent en conflit dans cette \u00e9mission d'ici quelques minutes, nous allons retrouver Thierry Sartori 10 pourcent journal journal d\u00e9fait culturelle du jour, le rappel des titres \u00e0 17 heures 30, vous l'avez compris maintenant et puis \u00e0 partir de 17 heures 30, il sera question de vampires de juillet mais qui laisse et d'un festival de b\u00fbcherons canadiens passionnant vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:35:43) [72%] :\r\nVertigo, si on ne premi\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:48) [85%] :\r\nOlivier Vogelsang que ne peut pas passer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette information, puisqu'on a parl\u00e9 de la Syrie dans le journal de Laurence Milosevic, la Syrie, o\u00f9 vous \u00eates all\u00e9 je suis pas d'aller en Syrie, mais encore en Suisse alliance oui oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:36:01)  [80%] :\r\nC'\u00e9tait parti pourquoi c'\u00e9tait une autre p\u00e9riode entre temps c'\u00e9tait, c'\u00e9tait le pour les fun\u00e9railles du p\u00e8re du p\u00e8re oui oui oui absolument de de voil\u00e0, avec, c'est un bon souvenir de d'arriver \u00e0 Beyrouth \u00e0 une ville compl\u00e8tement puis en apprenant que que Hafez El-Assad la salade oui pourquoi il arrive \u00e0 Beyrouth pour annoncer. \r\nAlors c'\u00e9tait pas du tout la Syrie qui \u00e9taient au programme, c'\u00e9tait un reportage dans le sud de divorce oui apr\u00e8s le le retrait isra\u00e9lien du sud du Liban et. \r\nVoil\u00e0, j'ai fait un petit crochet par Damas pour assister \u00e0 ses fun\u00e9railles, c'\u00e9tait une occasion assez assez unique de pouvoir entrer dans le pays sont toutes les les autorisations n\u00e9cessaires qui lui aurait pris une fa\u00e7on donc plus de temps, donc on est arriv\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re et et on a patient\u00e9 un jour et on a fini par passer est pass\u00e9s et tout s'est bien pass\u00e9, oui, oui, oui, vous y repensez souvent la Syrie oui oui oui, c'est je pense souvent \u00e0 ses destinations o\u00f9, \u00e9trangement, je suis d\u00e9j\u00e0 all\u00e9 et pour d'autres raisons, j'ai du travail au CICR, pas du tout comme photographe mais comme administrateur adjoint \u00e0 Bagdad pour la 1\u00e8re guerre du Golfe, hein, ai j'ai un peu d\u00e9couvert ce pays, je m'\u00e9tais jur\u00e9 d'y retourner quand il allait se passer ce qui s'est pass\u00e9 en 2003 mais pour elle, la Syrie en fait aussi partie, bien s\u00fbr, oui, oui, on est all\u00e9 avec la journaliste grandeur d'un Tribune de Gen\u00e8ve et on a la port\u00e9e de se rapprocher au mois de f\u00e9vrier, la fronti\u00e8re syrienne, et puis on s'est retrouv\u00e9 un peu embourb\u00e9e au nord du Liban, proche de la fronti\u00e8re avec avec en parlant, en fait des des d\u00e9riv\u00e9s des r\u00e9fugi\u00e9s syriens qui sont ceux qui passent la fronti\u00e8re et qui a pass\u00e9 la fronti\u00e8re qui se qui se cacher au Liban oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:13) [86%] :\r\nUne partie de votre travail consiste \u00e0 pr\u00e9parer le voyage, c'est-\u00e0-dire savoir \u00e0 qui ont \u00e7a dresse comment on passe une fronti\u00e8re, chez qui on va loger, comment faire confiance aux gens avec lesquels on est en discussion. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:38:25)  [86%] :\r\nOn peut pr\u00e9parer le reportage le mieux possible, on y a toujours des impr\u00e9vus, il y a toujours des, des, des choses qu'on a qu'on voit qu'on n'a pas pr\u00e9vu donc le passage fronti\u00e8re c'est c'est quelque chose d'assez strat\u00e9gique, bien s\u00fbr, il y a un moment ou un autre, o\u00f9 il y a, il y aura une possibilit\u00e9 de de franchir une fronti\u00e8re par un endroit et en g\u00e9n\u00e9ral on se r\u00e9aliser, on pour savoir quand on sait, passible de la pass\u00e9, oui, oui et vu que je suis souvent parti en tant qu'ind\u00e9pendante, maintenant c'est dans ces conflits, \u00e0 part en Libye l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec avec la Tribune de Gen\u00e8ve, mais, mais, tr\u00e8s souvent, on a les vendront donc je je je partais dans le bon timing, il fallait pas partir trop t\u00f4t pour devoir patienter des jours et des jours \u00e0 main peu dans un pays fronti\u00e8res avant de pouvoir traverser. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:22) [86%] :\r\nLa proximit\u00e9 des de ces pays o\u00f9 se sont d\u00e9roul\u00e9s les ce qu'on appel\u00e9 les printemps arabes on fait que quantit\u00e9 de tr\u00e8s jeunes photographes par ailleurs souvent inexp\u00e9riment\u00e9s se sont fendus d'un billet d'avion assez peu cher, il faut bien le dire, et des conditions assez pr\u00e9caire sur place pour exp\u00e9rimenter leur 1er reportage photographique est -ce que vous en avez rencontr\u00e9 2 oui oui. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:39:44)  [84%] :\r\nOui, non, bien s\u00fbr, et il avait, il y avait une partie en Libye par exemple ce qui vous parliez de de Chauvel tout \u00e0 l'heure, c'est, c'est c'est aussi une qui ne une sorte de, de, de, de peur panique, on pouvait avoir en voyant ce nom cette masse de de de fret reporters sur place, sur des routes o\u00f9 les avions pass\u00e9 est l\u00e2ch\u00e9 leurs bombes de temps en temps, visait tr\u00e8s mal, donc elle, elle s'\u00e9craser un peu dans le d\u00e9sert, mais \u00e7a se rapprochait de plus en plus et puis on a \u00e9t\u00e9 un peu agglutin\u00e9s comme \u00e7a sur des pics pense \u00e0 100 en sachant pas o\u00f9 on allait, parce que les jeunes pour les retrouver autant parmi les photographes ou les journalistes, mais, mais on les retrouve et surtout chez les combats ces combattants c'est c'est c'est c'est son c'est pas du tout les combattants aguerris, hein, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait des, des gens qui avaient des m\u00e9tiers, des \u00e9tudiants, beaucoup d'\u00e9tudiants et puis du jour, la main qui se retrouver avec des armes anti- \u00e7a je savais \u00e0 peine se servir donc donc le danger, il venait un petit peu partout quoi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une sorte de, de, de, de grands j'ai un peu fou et tr\u00e8s peu et tr\u00e8s malsain de, de, de, de pas savoir ce qui pouvait arriver d'une minute \u00e0 l'autre, on leur avait parl\u00e9 \u00e0 ses jeunes photographes oui alors quelques-uns, bien s\u00fbr, mais mais mais, contrairement \u00e0 ce qu'on peut penser tr\u00e8s exp\u00e9riment\u00e9 \u00e0 moi, je me rappelle mes premiers reportages en Afghanistan, j'\u00e9crivais, je je rentrais, je proposais des des articles pour le journal de Gen\u00e8ve et et et et ma photo et puisque je prenais un. \r\n\u00e0 une concierge tr\u00e8s consciencieux dans dans le dans le dans la la partie journalistique du de de mon reportage et plus on va dans un une sp\u00e9cialisation, comme la photographie et puis son, on va \u00e0 l'essentiel, ce qui int\u00e9resse les photographes en laissant peut-\u00eatre des \u00e9l\u00e9ments d'information, c'est un peu dommage, mais donc ces jeunes photographes en Libye, moi j'ai trouv\u00e9, c'est, c'est c'est la c'est la meilleur des \u00e9coles qu'on peut, qu'on peut, qu'on peut donner \u00e0 un photographe qui veut aller sur le terrain, je pense \u00e0 prendre sur le tas, comme \u00e7a, \u00e0 prendre sur la et c'est, comme vous le dites, une destination un billet d'avion, il y a plus toute la paix le le probl\u00e8me du mat\u00e9riel ind\u00e9cent film Conrado acheter vous avez quelques cartes num\u00e9riques avec vous un appareil photo et puis, et puis un petit sac, et vous d\u00e9marrez donc et vous en m\u00eame sans devoir entrer plus vite pour avoir une chance de pouvoir revendre vos vos photos, donc c'est c'est c'est c'est c'est tout, c'est tout b\u00e9n\u00e9fice et tout gagnant pour pour des jeunes photographes de pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:22) [76%] :\r\nMais que leurs images sont ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s un papa souvent non, non, ce que j'ai le sentiment que voil\u00e0, la photographe connu qui \u00e9tait sur place, vous voyez leurs images publi\u00e9es et toute cette masse c'est s\u00fbr ind\u00e9termin\u00e9 de, de, de jeunes photographes au contraire. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:42:35)  [86%] :\r\nC'est vrai que c'\u00e9tait beaucoup, mais il y a eu aussi cette cette cette cette d\u00e9couverte de nouveaux m\u00e9dias, et, et, finalement, qui a, qui a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 les les r\u00e9dactions, c'est, c'est c'est l'iPhone tout b\u00eatement un certains photographes ont cass\u00e9 leur mat\u00e9riel et puis avait un iPhone se sont mis \u00e0 faire des photos et tout d'un coup, on connaissait l'iPhone des applications du t\u00e9l\u00e9phone portable, mais depuis, c'est devenu une sorte de de nouvel appareil photo discret et et qui perd la t\u00eate m\u00eame de se m\u00ealer au au aux habitants sur place \u00e9tait de faire des photos dans dans toutes les conditions des envoy\u00e9s tr\u00e8s rapidement et et puis il y a aussi une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration qui par ce biais -l\u00e0 a pu par cette diff\u00e9rence simplement de du du smartphone pour voir dans la vente des photos. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:21) [82%] :\r\nThierry Sartori, qui nous a rejoint, bonsoir Thierry bonsoir, c'est l'heure si vous \u00eates l\u00e0 de votre recueil d'effets culturels du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:43:33) [79%] :\r\n\u00e0 commencer par cette phrase : je vous cite : l'Europe va sauver Lausanne et marqu\u00e9 un point pour la Suisse, il faut voir. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:39) [77%] :\r\nLes suites sans l'endroit ne pas une et la derni\u00e8re place du Concours d'Eurovision, \u00e7a s'est pass\u00e9 en 1998 ann\u00e9e tragique depuis la Suisse ne parie sur plus \u00e0 laver c'est un front m\u00e9diatique mais le salut pourrait venir de l'Arm\u00e9e du m\u00eame nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:15) [84%] :\r\n\u00e7a s'appelle Yoo et ceux cr\u00e9\u00e9s et interpr\u00e9t\u00e9s par des musiciens de l'Arm\u00e9e du Salut et ce morceau vient de passer le cap des \u00e9liminatoires nationales et va se mesurer en finale Suisse avec 9 autres champions pour repr\u00e9senter notre belle nation en Su\u00e8de et dans le monde \u00e0 l'Eurovision parmi les finalistes, on note, par ailleurs, 3 romans carrousel de Court\u00e9telle Nicolas Fraissinet, de Thomas je ne l'\u00eele Clem depuis les avantages de l'Arm\u00e9e du Salut, le bon Dieu et, bien s\u00fbr, de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:43) [94%] :\r\nPas s\u00fbr en revanche qu'il veille sur les milliers d'adolescentes qui campent actuellement \u00e0 Los-Angeles. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:49) [83%] :\r\nElles ont plant\u00e9 leurs tentes \u00e0 proximit\u00e9 du Nokia Seattle o\u00f9 l'on donne aujourd'hui la 1\u00e8re mondiale du dernier \u00e9pisode de la saga vampirique Twilight alors ce camping de midinette gothique et Press devenu une tradition couru untel point qu'une loterie d\u00e9termine d\u00e9sormais les droits des femmes, un emplacement relativement proche du lieu de projection mieux une tente abrite aussi une chapelle de mariage, alors si vous \u00eates Pierre-Philippe tent\u00e9 par un baiser sous une tresse Da\u00ef, c'est tout de suite ou alors vous patientez une morsure ou de que ma consoeur Rapha\u00eblle Bouchet vous croquent ce sanguinolent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:20) [89%] :\r\nSujet : ce sera \u00e0 partir de 17 heures 30 il y a ceux qui se mordent dans le cou et ce qui se fouette les sangs. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:45:25) [83%] :\r\nOu alors, refuse de le faire, l'Angleterre, nous signale un fait de la plus grande importance : le 1er cas de divorce qui serait officiellement due au roman \u00e9rotique sado-maso, eau de rose 50 nuances degr\u00e9s madame 41 ans, employ\u00e9 de banque \u00e0 aimer le livre souhait\u00e9 le mettre en pratique monsieur n'a pas voulu Marie les pour vous aurez juste son attitude ennuyeuse, je cite, et demander le divorce et dire que certains, certains avaient pr\u00e9dit un biberon, suite au succ\u00e8s de ce livre imprim\u00e9 \u00e0 s'armer d'exemplaires on dit pourtant des b\u00e9b\u00e9s qu'ils ont de tr\u00e8s jolies menottes des notes que l'on pourrait passer Alexandre Daubresse quoi alors, lui et le m\u00e9riterait presque le tout nouveau directeur de l'institut culturel Romain roumain ah pardon de Paris est en effet un ancien collaborateur de la Securitate, la trop fameuse police politique du directeur, Nicolas et Ceausescu \u00e0 noter que son pays sera l'h\u00f4te prochain du Salon du livre de Paris pr\u00e9vu en mars des nominations, cet \u00e9diteur, essayiste, provoque un scandale en Roumanie, elle fait aussi l'objet de moqueries Alexandros Daubresse coup en effet publi\u00e9 une note pour les diff\u00e9rents centres culturels Romain pour les inciter \u00e0 vanter les m\u00e9rites du aurif\u00e8re qui serait une invention romaine dalmate et d\u00e8s lors, \u00e9lev\u00e9 au rang de Patrimoine culturel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:36) [75%] :\r\nDu aurif\u00e8re qu'on glisse dans son lyc\u00e9e Marie voir et bon, on passe aux pays chauds. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:40) [89%] :\r\nOui, le jeu de mot est un peu fasciste, conc\u00e8de au Zimbabwe, pays africains o\u00f9 il ne fait pas toujours bon vivre, h\u00e9 bien, le photographe reporter N\u00e9oz\u00e9landais, un nombre de il y a pass\u00e9 6 mois dans a rapport\u00e9 des images qui montrent le contraste entre des paysages \u00e0 la beaut\u00e9 \u00e9poustouflante : une r\u00e9alit\u00e9 sociale en pleine d\u00e9liquescence, celle -ci Robin amende expose actuellement \u00e0 Paris, \u00e0 la chapelle des Beaux-Arts, il vient de recevoir un prix de photojournalisme le prix Carmignac 50000 euros et en 2015, une fondation du m\u00eame nom pour la photographie, devrait voir le jour \u00e0 Porquerolles Carmignac \u00c9douard de son pr\u00e9nom pour la petite histoire, c'est ce financier fran\u00e7ais qui s'\u00e9tait offert r\u00e9cemment un concert des Stones, rien que pour lui et ses amis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:47:22) [72%] :\r\nVertigo sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:26) [86%] :\r\nMerci Thierry Sartori Olivier Forel sans notre invit\u00e9 pour encore une dizaine de minutes les prix de photographie, vous \u00eates coutumier du fait, vous ne l'entendent la ce prix d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 ce \u00e0 ce photographe par cette fondation cr\u00e9\u00e9e par ce tr\u00e8s riche industriel je crois. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:43) [77%] :\r\nQui \u00e9taient oui, oui, car un qui incarne Iaquinta champignons, je pense qu'en Autriche, \u00e7a notre, c'est 50000 euros, c'est pas mal, non c'est pas mal, c'est une autre un autre moyen de de gagner sa vie, gagner sa vie comme un photographe ou de le pouvoir continuer des des \u00e9trangers comme celle -ci, oui, et c'est ce qui vous a permis, vous les prix vous avez gagn\u00e9, c'\u00e9tait peut-\u00eatre pas ces sommes -l\u00e0 d'ailleurs mais 2 pourcent de de certains projets sur qui \u00e9tait festive, c'est ce qu'on croit ce que j'ai dit oui, ce qui nous a permis d'avancer ensemble, \u00e7a fait avancer exactement les sur oui, \u00e7a m'a permis d'avancer sur la Suisse tout b\u00eatement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:16) [83%] :\r\nSur ce disque, j'ai entre les mains, se dire Landers, publi\u00e9 aux \u00e9ditions d'autre part, j'aimerais qu'on parle d'une chose, c'est qu'on voit de plus en plus de photographes comme vous les d\u00e9fauts que le sang qui paient non \u00e0 placer leurs et je dis pas que c'est votre cas, mais disons, je fais une g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9 qui non \u00e0 placer leurs images dans les agences se tournent d\u00e9sormais vers la vid\u00e9o filmer avec leur t\u00e9l\u00e9phone aussi est -ce que l'image fixe la photographie a perdu de sa force au point qu'aujourd'hui on doive tout filmer. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:48:43)  [83%] :\r\nNon, non, non, au contraire, elle y a y gagne en force justement parce que tout le monde, photographie tout bien s\u00fbr, vous trouvez \u00e0 peu pr\u00e8s toute la vie de chacun sur sur les r\u00e9seaux sociaux mais, mais voil\u00e0, le savoir- faire du photographe, c'est une chose, c'est une chose et en tout temps, la photographie, on continue beaucoup \u00e0 photographier trouve c'est m\u00eame plus int\u00e9ressant parce que il faut il faut faire cette diff\u00e9rence, maintenant il faut justement savoir au travers d'images, raconter des histoires et et raconter plus que que que que les fautes unique qui peuvent gagner des concours, certes, mais aussi, mais qui sont pass\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:21) [86%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire qu'il faut pr\u00e9voir sur le long terme, savoir raconter quelque chose et on a pu avoir simplement la photo ce qui \u00e9tait le cas auparavant, travail sur mon terrain, ou alors, travail sur le. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:49:30)  [87%] :\r\nLe tr\u00e8s court terme, une arriv\u00e9e de faire faire des lives collectif on se d\u00e9cider de de travailler sur la sur la neige qui tombe \u00e0 Gen\u00e8ve et puis une semaine plus tard, le livre, le petit livre \u00e9tait \u00e9tait, on \u00e9tait en vente dans les librairies, donc il y a, il y a, il y a un il y a un c\u00f4t\u00e9 je trouve tr\u00e8s int\u00e9ressant dans l'imm\u00e9diatet\u00e9, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s fort comme les sujets \u00e0 plus long terme ou ou vous faites gentiment on va travailler, et puis un jour, oui, il arrive, il arrive \u00e0 point pour pour en faire un livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:05) [90%] :\r\nLa vid\u00e9o, la t\u00e9l\u00e9vision, Internet, YouTube \u00e9videmment est satur\u00e9 de ces images anim\u00e9es comme \u00e7a la photographie permet de poser le regard et de r\u00e9fl\u00e9chir aussi \u00e0 ce que l'on voit. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:50:16)  [83%] :\r\nOui, \u00e7a permet de r\u00e9fl\u00e9chir, \u00e7a permet de donner un point de vue, la, la, la photographie, l'ivresse multiple, hein, il y a pas que la photographie de reportage et puis tous les gens se m\u00e9langent aussi on parle beaucoup de la photographie documentaire des des photographes qui exposait plut\u00f4t des images en tr\u00e8s grand format, se retrouve \u00e0 faire du reportage, des reporters se retrouve \u00e0 faire de la mode, tout \u00e7a se m\u00e9lange, et qui devient presque plus tr\u00e8s important et je pense que le photographe qui est qui est complet qui s'est justement se sentir bien dans un d\u00e9fil\u00e9 de mode, comme sur un un terrain de guerre pourrait aller dans l'extr\u00eame, \u00e7a existe, vous connaissez, oui il y en a beaucoup qui en a beaucoup et c'est l'Intelligence aussi de certaines r\u00e9actions, je vous dirais que parce que j'ai la la la nouvelle saison c'est mauvais, c'est grand, qui commence la f\u00e2cher nos r\u00e9clamations, oui, oui, non, d\u00e9sol\u00e9, je vais partir, oui mais c'est presque petit que \u00e7a effectivement et et voir un massacre parce que vous vous avez sous les yeux, par exemple, une s\u00e9rie qui a permis de gagner un un prix au Suisse presque l\u00e0 et en fait, vous avez de s\u00e9rie vraiment tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:25) [98%] :\r\nC'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:26) [88%] :\r\nTr\u00e8s marqu\u00e9, tr\u00e8s diff\u00e9rent tr\u00e8s diff\u00e9rentes, alors l'une concerne, c'\u00e9tait pour la la Tribune de Gen\u00e8ve oui les baigneurs de minuit, vous avez fait ces photos avec votre iPhone \u00e0 Gen\u00e8ve et ce sont donc tous ces jeunes gens, toute cette faune, nous avons tous ces partis qui, un jour ou l'autre sont se sont offert des Bains de minuit dans le lac, c'est pas et puis une autre s\u00e9rie qui, pas du tout fait de la m\u00eame fa\u00e7on sur la chute de Mouammar Kadhafi, alors il y a aussi quelque chose dans ce que vous proposez avec l'iPhone : les applications que tout le monde conna\u00eet, ou presque, aujourd'hui on va pas donner leur nom, c'est pas tr\u00e8s important mais quelque chose qui est assez \u00e9tonnant, puisque on s'acharne \u00e0 avoir la meilleure qualit\u00e9 d'image possible et avec ces applications, qu'est ce que l'on fait, on d\u00e9grade l'image le plus possible pour atteindre quoi une certaine une forme de nostalgie de ces images de notre enfance photographie argentique sur pellicule qui parfois \u00e9t\u00e9 par le soleil ou qui parfois pr\u00e9sent\u00e9es certaines imperfections en raison aussi des appareils photo en plastique que nous avions lorsque nous \u00e9tions enfants et expliquez moi j'ai pas ce ph\u00e9nom\u00e8ne, d'abord, pourquoi avez -vous d\u00e9cid\u00e9 de faire ce travail de cette fa\u00e7on -l\u00e0 et ensuite est -ce que qu'est -ce que vous voyez derri\u00e8re cette cette d\u00e9gradation de l'image, c'est peut-\u00eatre cette nostalgie que nous avons des images du pass\u00e9. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:52:37)  [85%] :\r\nC'est vrai que c'est vrai qu'on cherche assez \u00e9trangement \u00e0 retrouver les effets qu'on ne je dit pas qu'on cherche \u00e0 retrouver parce que, parce qu'elle le moyen artisanale, pour obtenir des virages pour obtenir les effets ou des multiplications d'images, c'est un processus relativement long hein qui sait travailler de mani\u00e8re tr\u00e8s artisanale en labo et puis l\u00e0, tout d'un coup, ben on vous offre avec avec un petit fil que vous achetez les moyens de le faire, quoi, donc c'est s\u00fbr que certains photographes se sont retrouv\u00e9s un petit peu, un petit peu emprunt\u00e9, et puis et ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00e0 sentir que que les carottes \u00e9taient cuites mais mais non, au contraire, je pense que c'est, c'est combien de format demander mais comment tu fais des bords noirs, comment il fait \u00e7a la r\u00e9alisation \u00e9tait h\u00e9 ben h\u00e9 ben l\u00e0 il suffit d'acheter une petite application et puis essaye de essayez, essayez avec les bords noirs, alors j'ai remarqu\u00e9 que \u00e7a s'est finalement comme \u00e7a c'est comme moi, moi je m'amuse avec avec ses applications qui savent un petit moment, \u00e7a fait un petit moment qu'apr\u00e8s on revient le type alors, alors, j'ai, moi j'ai j'ai j'ai plein d'amis qui me pose des questions sur les les appareils Reflex qui commence \u00e0 devenir un petit peu int\u00e9ressant parce que on on voit ce que ce que la photo va donner enfin c'est c'est plus des petits appareils compacts on voit pas grand chose quand on vise donc on est oblig\u00e9 de s'\u00e9loigner l'appareil photo et puis viser avec un un \u00e9cran derri\u00e8re le dos de l'appareil, ce qui est ce qui est pas tr\u00e8s, tr\u00e8s humain, m\u00eame si on a, on a vite fait le pas avec le avec le smartphone mais mais je trouve qu'il y a un retour quand m\u00eame \u00e0 \u00e0 un appareil arranger, il y a presque plus conventionnel et faire des photos parce que, m\u00eame et surtout un non- professionnel arrive un moment, ben il y en a marre de ces effets, et il en veut plus quoi, donc c'est un petit peu des effets de mode, on est encore un peu l\u00e0- dedans et puis, et puis et puis, les choses vont rentrer un petit peu, on va se lasser tout tout b\u00eatement comme comme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:38) [69%] :\r\nOn se lasse de beaucoup de choses et le fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:41) [89%] :\r\nQue vous ayez utiliser votre smartphone pour faire cette s\u00e9rie photographie c'\u00e9tait pourquoi c'\u00e9tait pour des raisons discr\u00e9tion pour passer pour un f\u00eatard, comme les autres, qu'il prenait simplement les. \r\n\r\nJaton Mathieu (00:54:49)  [83%] :\r\nOui, c'\u00e9tait au d\u00e9part c'est parti avec avec une photo de ma fille oui qui fait Poirier au bord de l'appareil au bord du lac, et puis, et puis si, comment j'ai commenc\u00e9 comme \u00e7a, continuons un petit peu comme \u00e7a et puis parfois, c'est un peu limit\u00e9 techniquement, donc je vous cache pas que parmi la s\u00e9rie de 8 photos, certaines ont \u00e9t\u00e9 faites avec un r\u00e9flexe, donc j'\u00e9tais travail ensuite ensuite comment la faire, c'est un peu, oui, je voulais avoir des r\u00e8gles, oui, non mais tout se fait et \u00e7a ne pose aucun probl\u00e8me, je voulais faire cette cette s\u00e9rie comme j'ai fait avec ses premi\u00e8res images et puis bah, techniquement je, je, je souhaite que le prochain o\u00f9 les th\u00e8mes de la 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration de plus tard de de smartphones permettra peut-\u00eatre de faire ces images sera \u00e7a sera \u00e7a sera plus simple, on est tous photographe est tous artistes aujourd'hui, on est tous photographe tous artistes effectivement oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:41) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:42) [79%] :\r\n\u00e7a vous d\u00e9prime pas plus que \u00e7a, non, non, non, au contraire, \u00e7a m'fait lorsque j'aurai quand on dit \u00e7a en face de soi, on a des photographes, ben oui, c'est foutu, de fa\u00e7on \u00e0 ce que son m\u00e9tier de fa\u00e7on voil\u00e0 oui : dans : non, non, ben il faut il faut avoir il faut continuer \u00e0 avoir des supports pour montrer les images, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, et \u00e7a, \u00e7a fait plus peur, merci. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:01) [84%] :\r\nRevenu nous voir de support pour voir des images, ce 1er j'ai sous les yeux, Switzerland magnifique publi\u00e9 aux \u00e9ditions d'autre part et ce num\u00e9ro de Reporters sans fronti\u00e8res, les grands reportages pour la libert\u00e9 de l'information, dans lequel vous figurer au c\u00f4t\u00e9 notamment de de Chapatte c'est on n'aurait jamais voulu qu'on parle du desserrement n'a plus vraiment le temps parce que, semble -t-il, aujourd'hui, les photographes travaillent de concert au S\u00e9nat, dessinateur et parfois m\u00eame les dessinateurs ce qu'ils font des reportages d'ici plus de cr\u00e9dit que les photographes, c'\u00e9tait quand m\u00eame le monde \u00e0 l'envers mais ce sera peut-\u00eatre l'objet d'une autre \u00e9mission, allez savoir, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir et bien s\u00fbr on voit toutes vos images sur notre site Internet n'est -ce pas et vous trouverez toutes tous les lire sur la page de Vertigo tout simplement verti RTS Achbar oblique Vertigo, vous ne trouvez \u00e9galement sur les r\u00e9seaux sociaux bien s\u00fbr Twitter Facebook ces sortes de choses, et nous attendons Laurence Milosevic qui ne devrait pas tarder, voici de c\u00f4t\u00e9 en attendant. "], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vogelsang, Olivier", "role": "photographe", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-86DF6FDA-43F6-4609-92B9-376CDAAFBA84", "internalArchiveId": "86DF6FDA-43F6-4609-92B9-376CDAAFBA84", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La basket", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 120, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-10T06:09:02Z", "speechToTexts": ["10.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [77%] :\r\nDes machins, c'est \u00e7a le truc et. \r\nSurv\u00e9cu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [84%] :\r\nAujourd'hui la basket la basket non Femina issu du N\u00e9erlandais dr\u00f4le la basket et d'une chaussure, que l'on utilise plus commun\u00e9ment pour faire du sport mais aussi lorsque l'on est jeune et que l'on veut se donner le genre am\u00e9ricain d\u00e9contract\u00e9, tiens, d'ailleurs, en parlant d'Am\u00e9ricains, saviez -vous que basket en anglais veut dire panier c'est fou quand m\u00eame de se balader avec 2 paniers au pied, c'est quand m\u00eame un peu con non allez vous pouvez pas nier, c'est une appellation imb\u00e9cile qui vient d'ailleurs, restons aux \u00c9tats-Unis et int\u00e9ressons -nous au basket de ce peuple noble et fier de sa libert\u00e9, libert\u00e9 acquise en d\u00e9cimant sans merci des tribus de pauvres indiens l\u00e0- bas au pays de l'Oncle Sam, les basket sont appel\u00e9s les cyniques, elles sont reconnaissables \u00e0 leur couleur brune et \u00e0 leur composition, c'est-\u00e0-dire du chocolat, du caramel et des cacahou\u00e8tes, elles sont d\u00e9licieuses, sauf \u00e9videmment apr\u00e8s une s\u00e9ance de basket \u00e0 \u00e7a pue un peu l'autre jour, j'\u00e9tais \u00e0 mon cours d'allemand car, oui, je fais du cours d'allemand, car au fond de moi ce langage n'existe profond\u00e9ment, j'ai des hommes en cours d'allemand, donc quand soudain une basket est apparu sur le pas de la porte, laissons mon professeur Heins forum d'une brique, une bourgade sans voix et vous savez ce qu'elle a dit, pour frimer, c'est basket \u00e0 mon cours d'allemand hein L Adidas voil\u00e0, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur la basket et si vous \u00eates pas content, vous pouvez tous al\u00e9maniques et vos m\u00e8res \u00e0 Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [76%] :\r\nDes machins \u00e7a notre invit\u00e9. \r\nSurv\u00e9cu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6C423A07-F453-458F-BF38-2B9C3F9CB8EF", "internalArchiveId": "6C423A07-F453-458F-BF38-2B9C3F9CB8EF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'humanitaire dans tous ses \u00e9tats (1/5) : Entretiens avec Marc Francioli, reporter, et Sylvie Brunel, \u00e9conomiste", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Des intentions aux pratiques: \u00e9tat des lieux d'une belle id\u00e9e. Semaine consacr\u00e9e aux questions humanitaires sur le plan des pratiques des ONG, du renouvellement juridique qu\u2019elles ont impos\u00e9 \u00e0 bon nombre d\u2019agendas, notamment politique et de la communication. En lien avec le documentaire TV de Thierry Michel \"L\u2019affaire Chebeya, un crime d\u2019Etat\": le 2 juin 2010, Floribert Chebeya, militant congolais des Droits de l'Homme, est retrouv\u00e9 assassin\u00e9 dans sa voiture. Plusieurs policiers sont arr\u00eat\u00e9s et un proc\u00e8s a lieu. L'autorit\u00e9 judiciaire est-elle capable d'exercer une justice impartiale? (1/5) Entretien avec Marc Francioli, qui travaille pour SOS SAHEL International France dont il a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sident jusqu\u2019en 2001. Rencontre avec Sylvie Brunel, sp\u00e9cialiste des questions de d\u00e9veloppement. Le b\u00e9n\u00e9volat, la charit\u00e9, les organisations humanitaires, l'amateurisme, la professionalisation...", "durationSec": 3727, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Sahel"], "thematicThemes": ["organisation internationale", "financement", "organisation humanitaire"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-10-10T13:07:23Z", "speechToTexts": ["10.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:08) [71%] :\r\nL'histoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne Jean-Luc. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:15) [85%] :\r\nEt de plus en plus complexes, elle concerne des de population plus consid\u00e9rable, \u00e7a va concerner souvent non pas quelques centaines ou quelques 1000 personnes, mais des dizaines de milliers, voire des centaines de 1000 personnes cette, j'ai l'impression qu'aujourd'hui c'est de plus en plus compliqu\u00e9, les humanitaires sont beaucoup seul, parce que les moyens demand\u00e9s sont de plus en plus importante qu'on est capable d'appr\u00e9hender toute une situation s\u00e9curit\u00e9 commune de population nourrir ses populations prot\u00e9ger ces populations, c'est des choses qui, aujourd'hui, j'ai l'impression sur les th\u00e9\u00e2tres humanitaire, il y a peut-\u00eatre de moins en moins de petites ONG telles qu'on avait pu les voir dans les ann\u00e9es 80, contrairement \u00e0 ce qu'on pouvait supposer et si on essaye de comparer par rapport au secteur par exemple entrepreneuriale cette entreprise le secteur humanitaire \u00e0 travers divers types d'acteurs, et puis en plus bien, puis vous dites que le secteur de l'entreprise, sinon l'humanitaire ne peut pas envisager, c'est une question morale, \u00e9thique, l'humanitaire ne peut pas envisager de sacrifier des vies pour en sauver d'autres, c'est un point que nous ne pouvons pas accepter, il y a pas de 3 internationale des ONG, il y a pas de statut juridique international alors qu'il y a un statut juridique qui n'organisation internationale compos\u00e9e par les \u00c9tats graves. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:39) [89%] :\r\nCette semaine, l'humanitaire dans tous ses \u00e9tats, des intentions aux pratiques : \u00e9tat des lieux d'une belle id\u00e9e. \r\nLe 2 juin 2010 Floribert Chebeya, militant congolais des droits de l'homme est retrouv\u00e9e assassin\u00e9e dans sa voiture. \r\nPlusieurs policiers sont arr\u00eat\u00e9s un proc\u00e8s a lieu. \r\nL'autorit\u00e9 judiciaire va -t-elle \u00eatre capable d'exercer une justice impartiale, c'est la question que s'est pos\u00e9e le r\u00e9alisateur Thierry Michel, on part en tourn\u00e9e, non sans risque son dernier documentaire, d\u00e9j\u00e0 prim\u00e9 dans un grand nombre de festivals l'affaire Chebeya un Crime d'\u00c9tat avec un point d'interrogation, c'est le nouveau documentaire d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [88%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, sont les activistes des droits de l'homme sont sous le choc apr\u00e8s la disparition brutale de Floribert TBA des sources polici\u00e8res, qui affirme avoir retrouv\u00e9 le corps du pr\u00e9sident de l'ONG la Voix des sans voix VSV mercredi dans sa voiture sur la route de Matadi d'ermite est une ville dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Kinshasa, par contre, pas de nouvelles de son chauffeur Fid\u00e8le Bazan, la police a confirm\u00e9 que Floribert Chebeya avait un rendez- vous hier mardi \u00e0 Lille \u00e9crire g\u00e9n\u00e9reux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:12) [97%] :\r\nTelle une tra\u00een\u00e9e de poudre, les r\u00e9actions se multiplient en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo et dans le monde. \r\nFloribert Chebeya \u00e9tait un militant des droits de l'homme courageux et respect\u00e9, pr\u00e9sident de l'ONG la Voix des sans- voix, il repr\u00e9sentait un symbole de r\u00e9sistance \u00e0 tous les r\u00e9gimes qui se sont succ\u00e9d\u00e9 au Congo et donc il n'avait cess\u00e9 de d\u00e9noncer les atteintes aux droits et aux libert\u00e9s de la personne humaine. \r\nSon cadavre est retrouv\u00e9 dans sa voiture, \u00e0 30 kilom\u00e8tres de Kinshasa, selon la version de la police, il aurait succomb\u00e9 \u00e0 un malaise lors d'un rapport sexuel. \r\nMais personne n'y croit vraiment. \r\nLa famille de Floribert et les ONG congolaises d\u00e9non\u00e7ait un assassinat politique. \r\nLes services de la police, ont mis en cause au plus haut niveau de l'\u00c9tat. \r\nLa communaut\u00e9 internationale, de son c\u00f4t\u00e9 s'inqui\u00e8te de la tendance croissante au harc\u00e8lement et \u00e0 l'intimidation des d\u00e9fenseurs des droits de l'homme, des journalistes, des opposants politiques en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo. \r\nQuelques jours avant sa mort, Floribert Chebeya dressait un bilan dramatique de la situation au Congo, ils mena\u00e7aient de perturber les f\u00eates du 50\u00e8me anniversaire de l'ind\u00e9pendance et propos qui avaient indispos\u00e9 le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:26) [91%] :\r\nUn extrait de l'affaire Chebeya a Crime d'\u00c9tat, le nouveau documentaire d'histoire vivante avoir dimanche prochain sur RTS 2, quant \u00e0 nous, cette semaine, ce documentaire nous a conduits \u00e0 faire un \u00e9tat des lieux des questions humanitaires sur le plan des pratiques des ONG du renouvellement juridique qu'elles ont impos\u00e9 \u00e0 bon nombre d'agendas notamment politique et enfin sur le plan de la communication de ces ONG 3 entretiens seront donc au programme de notre semaine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:56) [88%] :\r\nHistoire vivante cette semaine l'humanitaire dans tous ses \u00e9tats 1er entretien avec Jacques Maury, quand le journaliste \u00e9crivain Marc Francioli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:09) [89%] :\r\nMarc Francioli c'est d'humanitaire que nous allons parler avec vous aujourd'hui, mais d'abord il faut qu'on fasse connaissance un petit peu dans quelles circonstances ce que vous avez \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 \u00e0 vous consacrer \u00e0 ce secteur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:20) [90%] :\r\nJ'ai connu le le Sahel, il croit que je devais avoir pour \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 30 ans, 35 ans et je vais faire un voyage avec des amis au Burkina Faso et depuis cette date, je me suis toujours passionn\u00e9 pour pour le Sahel. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:37) [98%] :\r\nEt comment vous est venue l'id\u00e9e d'aider. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:41) [83%] :\r\nC'est quelque chose qui est, qui est un peu \u00e0 l'id\u00e9e en fait c'est c'est quelque chose de naturel c'est spontan\u00e9, pas pourquoi un moment donn\u00e9, on s'en est pris dans un syst\u00e8me, moi je me souviens tr\u00e8s bien que les gens d'SOS Sahel avait po\u00e8te m'avait dit, alors si vous avez un peu de temps, de nouveau, un petit coup de Malange donner un petit coup de main et puis de petits coups de main et puis apr\u00e8s, beaucoup de coups de main quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:01) [89%] :\r\nAlors est puisque cette cette organisation en r\u00e9alit\u00e9 dont dont nous parlons, il faut peut-\u00eatre en faire rapidement l'historique pour qu'on sache au fond comment mais ce genre d'organisation. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:11) [89%] :\r\nC'est une organisation qui est n\u00e9e au moment des grandes s\u00e9cheresses de 73 1973 1974 il y a quand m\u00eame eu 200000 morts au Sahel, il y a beaucoup plus que, enfin, qui sont au moins l'\u00e9quivalent des des grandes sous l'ami oui l'organisation un peu des secours \u00e9tait anarchique et effectivement L\u00e9opold S\u00e9dar Senghor, \u00e0 l'\u00e9poque pr\u00e9sident du S\u00e9n\u00e9gal avait demand\u00e9 \u00e0 ses amis d'essayer de se mobiliser, c'est comme \u00e7a qu'SOS Sahel est en f\u00eate avec, \u00e0 l'origine, c'est toujours tr\u00e8s dr\u00f4le de dire parce que c'\u00e9tait un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et un p\u00e8re blanc, c'\u00e9tait un peu l'alliance du sabre et du goupillon mais \u00e7a s'est tr\u00e8s bien pass\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:58) [93%] :\r\nTous ceux qui nous \u00e9coutent ont entendu parler en tr\u00e8s souvent des ONG sont d'ailleurs qu'au fond on se disent mais comment devient -on ONG. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:09) [91%] :\r\nC'est un peu compliqu\u00e9 parce que on est dans un syst\u00e8me associatif, essentiellement en France, on devient en fait une organisation humanitaire, une ONG progressivement, c'est-\u00e0-dire que dans un 1er temps on fait ce qu'on appelle un peu de l'assistance du b\u00e9n\u00e9volat et, en fait, en fait la charit\u00e9 simplifier et puis progressivement, on s'aper\u00e7oit que la charit\u00e9, c'est une chose essentielle pour le coeur, mais c'est pas tout \u00e0 fait performants pour ceux qui la re\u00e7oivent en fait donc, il faut commencer progressivement \u00e0 se \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 la fa\u00e7on de faire cette charit\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on d'organiser \u00e0 la fa\u00e7on de la suivre, et donc on commence \u00e0 se professionnaliser un tout petit peu, m\u00eame si pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, les ONG \u00e9taient tr\u00e8s amateur, c'est le temps qui a fait qu'elles sont devenues tr\u00e8s professionnel et tr\u00e8s organis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:03) [98%] :\r\nEn ce qui a concern\u00e9 SOS Sahel que faisiez -vous tr\u00e8s concr\u00e8tement. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:09) [84%] :\r\nCelle \u00e0 l'origine, a fait ce qu'on appelle de l'urgence, c'est-\u00e0-dire que, elle a fait comme tout le monde la porter les sacs d'or il importer du lait, elle a essay\u00e9 de soigner des mourants, etc, etc, et puis, tr\u00e8s rapidement, les fondateurs de cette, de cette ONG ont r\u00e9alis\u00e9 que, en fait c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:35) [91%] :\r\nLes empl\u00e2tres sur des jambes de bois et que \u00e7a n'allait pas aller plus loin et donc il fallait penser la chose en amont, c'est l\u00e0 qu'il fallait r\u00e9fl\u00e9chir essentiellement \u00e0 la fa\u00e7on dont on pouvait \u00e9viter ce qui est ce qui se produisait aujourd'hui ou ce qui allait se produire demain et c'est comme \u00e7a que l'on est devenu l'organisation de d\u00e9veloppement et ce qu'on appelait bien avant que le mot soit soit public, le d\u00e9veloppement durable, c'est-\u00e0-dire qu'on a, on a essay\u00e9 de faire en sorte que au prenons les probl\u00e8mes en amont on construise un mode de d\u00e9veloppement qui soit durable et qui essaye de permettre \u00e0 la population de d'\u00e9lever son niveau de vie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:14) [96%] :\r\nPour achever de compliquer les choses et nous donner des tas de questions \u00e0 vous poser : Marc Francioli je voudrais que vous nous donniez une id\u00e9e du chiffre du budget, le dernier parce que je crois que vous avez r\u00e9cemment vous \u00eates retir\u00e9s r\u00e9cemment mais qui est le v\u00f4tre pour qu'on mesure quand m\u00eame l'ampleur des des choses dont on parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:34) [89%] :\r\n\u00e7a peut para\u00eetre splendide ce budget, mais en fait c'est une goutte d'eau dans le dans l'oc\u00e9an de des besoins, le budget \u00e9tait de l'ordre de 10 millions d'euros, 50, j'ai quitt\u00e9 le cette association, il y a un an et je pense qu'il va, il va \u00eatre \u00e0 peu pr\u00e8s, cette ann\u00e9e, de 10 ou 11 ce qu'on essaye de progresser chaque ann\u00e9e alors 10 millions c'est important, mais c'est bien loin d'\u00eatre suffisant, m\u00eame sur une zone qui est pour nous le Sahel francophone. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:01) [91%] :\r\nJe le disais \u00e0 l'instant, il y a beaucoup de questions qui \u00e9taient soulev\u00e9es, vous nous avez dit vous- m\u00eame, Marc Francioli, que, au fond, vous \u00eates pass\u00e9 du secours, c'est-\u00e0-dire j'imagine \u00e0 peu pr\u00e8s ce que \u00e7a veut dire de porter un sac de riz au d\u00e9veloppement et l\u00e0 on voit bien se glisser tout le probl\u00e8me de la comp\u00e9tence technique, comment avez -vous vu par cons\u00e9quent \u00e9voluer la demande que vous aviez aupr\u00e8s de vos b\u00e9n\u00e9voles. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:26) [87%] :\r\nLa demande aupr\u00e8s des b\u00e9n\u00e9voles \u00e9taient tr\u00e8s compliqu\u00e9 le b\u00e9n\u00e9vole par principe agit avec son coeur. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [86%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai pas toujours avec sa raison \u00e9largi, et l\u00e0 j'ai pas toujours avec sa comp\u00e9tence, mais il y a simplement envie de rendre un certain nombre de services, donc dans une 1\u00e8re phase je crois que \u00e7a c'est c'est assez bien fonctionn\u00e9 et puis dans une 2\u00e8me phase, il a fallu adjoindre \u00e0 ce syst\u00e8me de b\u00e9n\u00e9volat, c'est un manque de comp\u00e9tences et ses comp\u00e9tences, elles ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis soit au sein du conseil d'administration qui de toute fa\u00e7on b\u00e9n\u00e9vole, donc l\u00e0 un certain nombre de membres du conseil de ministres \u00e0 Sion et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des grands il y des des grandes r\u00e9alisations, je crois avoir avoir initi\u00e9 c'est que on recherchait des membres du du conseil des ministres, action, non pas par la sympathie que nous apporte mais pour leurs comp\u00e9tences, les uns en mati\u00e8re de finances, les autres en mati\u00e8re de technique, les troisi\u00e8mes en mati\u00e8re de communication etc, donc \u00e7a c'est l'aspect c'est l'aspect un peu b\u00e9n\u00e9volat et puis tr\u00e8s vite, il a fallu avoir du personnel comp\u00e9tent, c'est-\u00e0-dire que lorsqu'on on traite des probl\u00e8mes de d\u00e9veloppement au Sahel, il faut avoir des agronomes comp\u00e9tent, il faut alors disent -ils religieux incomp\u00e9tent, il faudra des sociologues comp\u00e9tents et donc nos nos nos structures sur le terrain \u00e9tait constitu\u00e9 de ce type de personnel salari\u00e9, bien \u00e9videmment, dont les co\u00fbts \u00e9taient inclus dans les projets fa\u00e7on tout \u00e0 fait logique et puis du progressivement on a accentu\u00e9 cette technique c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui vous avez dans une organisation Commesso essaim\u00e9 dans toutes les organisations, vous avez des hommes de marketing, vous avez un directeur financier, vous avez des gens de communication etc c'est-\u00e0-dire que vous avez toutes ces, toutes ces structures professionnelles, c'est ce que moi j'ai appel\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, une soci\u00e9t\u00e9 classique anonyme \u00e0 but social et sans, sans b\u00e9n\u00e9fice, c'est l\u00e0 que c'est une soci\u00e9t\u00e9 dont on prend pas les dividendes, c'est une petite organisation ne font pas les dividendes et on r\u00e9injecte syst\u00e9matiquement l'\u00e9ventuelle, non pas b\u00e9n\u00e9fice qu'on fait, jamais de b\u00e9n\u00e9fices ce qu'on n'a pas d\u00e9pens\u00e9 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, sont d\u00e9\u00e7us. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:14:27) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:50) [88%] :\r\nHistoire vivante l'humanitaire dans tous ses \u00e9tats, suite de l'entretien avec Marc Francioli. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:59) [89%] :\r\nEst -ce que \u00e7a se passe bien entre les gens du coeur comme vous les avez appel\u00e9s tout \u00e0 l'heure, Marc Francioli et les les professionnels parce qu'on peut imaginer que ils et au fond des motivations un peu diff\u00e9rente, par exemple, on peut imaginer que les gens de la comp\u00e9tence, envie de faire carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:19) [87%] :\r\nCe que vous posez comme question est d\u00e9j\u00e0 une r\u00e9ponse, c'est-\u00e0-dire que, effectivement, moi j'ai connu une \u00e9poque o\u00f9, dans l'association, par exemple on recruter du personnel, s'il \u00e9tait pas tout \u00e0 fait comp\u00e9tent ou s'il \u00e9tait un peu malheureux ou s'il avait un certain nombre de d\u00e9faillances, on estimait que parce qu'on \u00e9tait une association, il \u00e9tait naturel de de conserver ce personnel de aujourd'hui je pense que, aucune association n'agit comme \u00e7a, c'est l'enfant, aucune ONG de, de, de, de qualit\u00e9 n'agit comme \u00e7a, il y a eu effectivement un pr\u00eat gratuit, c'est-\u00e0-dire que, il y avait un chez nous des des administrateurs qui vivait un peu avec cette esprit l\u00e0 avec cette id\u00e9e -l\u00e0, ce qui faisait que c'\u00e9tait de \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile \u00e0 un moment donn\u00e9, de faire \u00e9voluer vers des r\u00e9sultats, c'est-\u00e0-dire que ce qui comptait c'\u00e9tait plus l'affectif que le r\u00e9sultat pour la population sur le terrain, or quand m\u00eame questions c'est bien qu'est -ce que l'on fait pour les gens qui on va et que ce qu'ils en tirent comme b\u00e9n\u00e9fice non pas imm\u00e9diat mais sur l'enterrement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:24) [94%] :\r\nQuels moyens et quel est le s\u00e9rieux des moyens que vous avez pour mesurer l'impact de ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:16:33) [90%] :\r\nAlors \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande question pendant des ann\u00e9es et des ann\u00e9es, bon, on a essay\u00e9 et parce que \u00e7a correspondait \u00e0 l'esprit du temps toutes les organisations, toutes les ONG, ont souhait\u00e9 comment dire v\u00e9ritablement avoir d\u00e9compt\u00e9 exemplaire d\u00e9penser le moins d'argent possible pour, avec le maximum de r\u00e9sultats, mais la question \u00e9tait : quel r\u00e9sultat et le r\u00e9sultat et quand on faisait des mesures, les uns les autres qui ont, qui font encore on fait encore des mesures, les uns les autres dans les grandes ONG, on mesure la bonne gestion financi\u00e8re, on mesure les bons r\u00e9sultats techniques mais on ne mesure encore que tr\u00e8s faiblement l'\u00e9volution soci\u00e9tale du territoire sur lequel on a \u00e9volu\u00e9 et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la grande question, c'est une question qui est pas r\u00e9solu \u00e0 mon sens aujourd'hui, mais sur lequel on s'est beaucoup pench\u00e9, enfin nous, personnellement, il y a 4 5 ans on a commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ces questions- l\u00e0 en disant mais attendez, on est pass\u00e9 d'un stade o\u00f9 il y avait urgence donc on soignait les gens avaient tr\u00e8s bien fait, ensuite on est pass\u00e9 au d\u00e9veloppement durable, ensuite on a r\u00e9fl\u00e9chi, le d\u00e9veloppement durable, c'est une bonne chose, mais \u00e7a s'arr\u00eate tr\u00e8s tr\u00e8s vite si on ne donne pas aux gens les moyens de produire, de gagner de l'argent et c'est pas honteux que les populations d\u00e9munies se mettent \u00e0 gagner de l'argent \u00e0 produire et donc \u00e7a c'\u00e9tait les 3 phases, pire, c'\u00e9tait un moment donn\u00e9, mais oui, mais comment mesurer cet c'est cet aspect -l\u00e0 est -ce que \u00e7a se mesure math\u00e9matiquement est -ce que \u00e7a se mesure quantitativement sur un tas de 2 aspects, bon il fallait essayer de trouver des d\u00e9serts, une grille, alors nous, nous avons, pour l'essentiel avec des sociologues avec avec des chercheurs sur sur sur ces questions- l\u00e0, nous n'avons pas r\u00e9solu le probl\u00e8me aujourd'hui, soyons clairs, moi je vais pas pr\u00e9tendent vous proposez une grille et il a propos\u00e9 \u00e0 tous mes confr\u00e8res, mais je crois que nous avan\u00e7ons et je crois que les uns les autres avan\u00e7ons sur cet sur cet aspect -l\u00e0 qui est nouveau en fait parce que le monde vivant dans ce chaos permanent, on avait un peu oubli\u00e9 qu'il fallait essayer de mesurer ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 entre 2000 et 2010 ou 2005 et 2012 et je crois que c'est \u00e7a la vraie question est -ce que \u00e7a nous permettra de corriger \u00e7a nous permettra de faire \u00e9voluer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:01) [89%] :\r\nDonc il y a une mesure Marc Francioli, il faut n\u00e9cessairement qu'il y a en relation avec les autorit\u00e9s des r\u00e9gions concern\u00e9es et d'un autre c\u00f4t\u00e9, on peut penser que vous \u00eates pour elle, l'oncle d'Am\u00e9rique, le P\u00e8re No\u00ebl qui est qui est qui qui arrive, quels sont les rapports avec les autorit\u00e9s locales. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:19:20) [90%] :\r\nAlors, l\u00e0 encore, il y a eu une \u00e9volution au fil des ann\u00e9es pendant de tr\u00e8s nombreuses ann\u00e9es, parce que j'ai connus pour ma part, chacun travaille dans son coin, c'est-\u00e0-dire que les ONG travaillent dans leur coin, \u00e9ventuellement les avertissaient les pouvoirs publics, j'avais de bonnes relations avec les pouvoirs publics, voil\u00e0, voil\u00e0, on va faire ci, on va faire \u00e7a, pas de probl\u00e8me, les grandes institutions travaillaient dans leur coin, que ce soit la vider l'Union europ\u00e9enne, les pouvoirs publics de chacun des \u00c9tats a travaill\u00e9 dans leur coin, r\u00e9sultat chacun qui un peu d'un c\u00f4t\u00e9 ou de l'autre, je crois pouvoir dire que il y a eu un effort de fait ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es pour essayer d'avoir une politique enfin une vision politique globale de l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9, dans chacun des pays et une adh\u00e9sion \u00e0 80 ou 70 pourcent des des acteurs, c'est-\u00e0-dire que les les acteurs qu'ils soient nationaux, internationaux en coop\u00e9ration directe essaye de s'inscrire dans un sch\u00e9ma directeur global, oui, mais qu'il d\u00e9finit que on peut imaginer les tensions, \u00e7a, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9, une sch\u00e9ma directeur quelque part aujourd'hui, au-del\u00e0 de l'ind\u00e9pendance stricte des \u00c9tats, il y a quand m\u00eame, on est oblig\u00e9 de constater peut-\u00eatre parfois m\u00eame par exc\u00e8s, mais il y a des grandes directives qui sont men\u00e9es par les bailleurs de fonds des grands bailleurs de fonds que sont le FMI que sont la FAO avant que son USA id\u00e9e aux \u00c9tats-Unis, enfin etc la l'id\u00e9e, c'est l\u00e0 o\u00f9 l'articulation et complexe, il faut que tout en ayant des id\u00e9es tr\u00e8s pr\u00e9cises sur le d\u00e9veloppement des autres, il faut quand m\u00eame accepter que ce soit un v\u00e9ritable partenariat avec le d\u00e9veloppement soit pas seulement le fait des bailleurs mais le fait aussi des acteurs de terrain, parce que si on ne fait pas \u00e7a, on continuera \u00e0 faire comme par le pass\u00e9, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a sera le tonneau des Dana\u00efdes, c'est-\u00e0-dire qu'on continuera avec de l'argent quelque part, sans que ce soit consid\u00e9r\u00e9 que comme un v\u00e9ritable apport c'est simple sera simplement donc suppl\u00e9mentaire qui sera consomm\u00e9e dans ce qui serait qu'on semaine r\u00e9sultat sera toujours le m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:40) [91%] :\r\nNous approchons tout doucement de la fin de cet entretien, Marc Francioli et j'insiste quand m\u00eame pas une question qui au fond est inspir\u00e9 par la perplexit\u00e9 dans laquelle on on est quelquefois face \u00e0 cet univers des ONG, la logique serait que quelque chose ne va pas bien, on porte rem\u00e8de et l'ONG qui s'en disparaissent, or on a un peu l'impression qu'on ne se sont mis lentement en place des structures qui ont prolif\u00e9r\u00e9, elles sont finalement finalement venu au secours de qui des \u00c9tats donateurs qui trouvait que c'\u00e9tait bien commode de passer par elle des populations qui \u00e9taient dans le besoin et qui avait en effet besoin de la passion, 2 de leurs propres membres qui, au fond, avait -elle besoin de se donner bonne conscience est -ce que vous \u00eates pas un peu d'accord qu'on a cr\u00e9\u00e9 l\u00e0 un nouveau pilier en quelque sorte de la collaboration internationale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:32) [88%] :\r\nSi si si si on si on est avec un tout petit peu de cynisme ou m\u00eame simplement de r\u00e9alisme, on a cr\u00e9\u00e9 quelque chose qui ne peut plus mourir, c'est la plus d\u00e9truire alors que l'objectif, moi je me souviens avoir men\u00e9 des tas de conseils d'administration de nombreuses assembl\u00e9es g\u00e9n\u00e9rales o\u00f9 je disais : il faut que l'on court \u00e0 notre perte courant d'autres disparitions Georges de \u00e9tais un peu fou, fou, fou, fou, il faut dire objectivement, il y a que moi qui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:01) [84%] :\r\nPouvaient penser des choses de cette nature, d'abord parce que l'ONG en elle- m\u00eame, elle a envie d'exister, elle a envie de vivre, alors ils Survivor, l'envie de faire travailler son personnel, elle a envie d'avoir bonne conscience, parce que les bailleurs bah finalement fait aussi un peu plaisir d'avoir des bons relais efficaces, performants, etc et puis les \u00c9tats qui re\u00e7oivent la manne l'ont inclus dans leurs sch\u00e9mas de pens\u00e9e, mais je suis d'accord avec vous pour dire que une ONG devraient \u00eatre un organisme qui devrait dispara\u00eetre le plus vite possible. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:39) [93%] :\r\nEt et on conclura l\u00e0- dessus, vous avez donc eu \u00e0 employer beaucoup de gens peut-\u00eatre plut\u00f4t de jeunes gens qui sont all\u00e9s dans les terrains peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien j'agr\u00e9able \u00e0 tout instant, diriez -vous que les m\u00e9tiers de l'humanitaire, je vois qu'il y a des livres qui paraissent sur les m\u00e9tiers de l'humanitaire sont v\u00e9ritablement devenus une branche s\u00e9rieuse qui doit \u00eatre prise en consid\u00e9ration par exemple tout simplement de de de carri\u00e8re possible pour des jeunes gens. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:11) [89%] :\r\nAlors vous savez ce que c'est une branche c'est une branche qui est s\u00e9rieuse structur\u00e9e qui a import\u00e9 du professionnalisme dans un certain nombre de domaines pour consid\u00e9rer ce que \u00e7a comme un acquis, mais pour ma part, l'exp\u00e9rience que j'ai et de la rencontre que j'ai fait de tous ces jeunes gens que j'ai vu \u00e0 l'oeuvre, c'est que ils arrivent passionn\u00e9 avec une id\u00e9e qui est celle, un peu in\u00e9dit, les de d'humanitaire, ils sont capables de faire \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s bien pendant 2 ans, 3 ans, 4 ans, mais que tr\u00e8s tr\u00e8s peu de gens peuvent faire une v\u00e9ritable carri\u00e8re pourquoi bon, d'abord parce que il y a un d\u00e9calage entre l'id\u00e9e et la r\u00e9alit\u00e9, il y a un d\u00e9calage entre la joie du travail et le r\u00e9sultat, il y a un d\u00e9calage entre l'aspiration de progression et puis l\u00e0, l\u00e0 encore, la r\u00e9alit\u00e9 du terrain etc et puis \u00e0 la famille un humanitaire, alors nous on avait la chance de de fonctionner un peu diff\u00e9remment, c'est-\u00e0-dire qu'on avait un tr\u00e8s petit groupe de, de, de Fran\u00e7ais qui simplement se d\u00e9pla\u00e7ait r\u00e9guli\u00e8rement, mais qui n'\u00e9taient pas des transplant\u00e9s sur le territoire, on a toujours travaill\u00e9 et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des grands aspects de de notre association, c'\u00e9tait de dire en fait que dans cette construction, ce qu'il nous fallait s'\u00e9tait transf\u00e9r\u00e9 le savoir et donc on a toujours utilis\u00e9 toujours employ\u00e9 le maximum de de personnel des territoires qui avait des comp\u00e9tences et qui ont des comp\u00e9tences tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait bonne en mati\u00e8re d'hydraulique en mati\u00e8re de restauration des sols en mati\u00e8re d'agronomie, etc, mais je crois que c'est une fausse id\u00e9e de faire aux gens que il existe un m\u00e9tier d'humanitaire, il existe des m\u00e9tiers qui sont utiles \u00e0 l'humanitaire, mais faire croire aux gens pour rendant dans le m\u00e9tier de l'humanitaire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:06) [66%] :\r\nMerci \u00e0 tous, satisfaction. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:11) [86%] :\r\nMarque \u00e9tait au micro de Jacques quand, dans quelques instants, notre second entretien. \r\nHistoire vivante cette semaine l'humanitaire dans tous ses \u00e9tats, notre second entretien est avec la g\u00e9ographe, \u00e9conomiste et \u00e9crivain Sylvie Brunel au micro de Jean Leclant. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:27:30) [75%] :\r\nEst ce que je peux tout d'abord vous demander de vous pr\u00e9senter aux visiteurs de la radio- t\u00e9l\u00e9vision suicide au plus. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:34) [88%] :\r\nOui, alors je m'appelle Sylvie Brunel je suis g\u00e9ographe aussi un peu \u00e9conomiste, j'ai su, professeur \u00e0 la Sorbonne, j'ai un master. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:44) [92%] :\r\nDe mondialisation, d\u00e9veloppement durable, les pays du Sud, j'ai travaill\u00e9 17 ans dans les ONG d'abord \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res puis Action contre la faim, j'ai d\u00e9missionn\u00e9, je suis parti parce que j'\u00e9tais pas d'accord avec eux, c'est que ce qui \u00e9tait en train de devenir les ONG, je ne suis pas pour autant oppos\u00e9s aux ONG, je continue \u00e0 travailler avec elle, mais je pense que, elles ont d\u00fb faire et elle doit fermer le fond je crois de plus en plus une oeuvre d'\u00e9valuation et de transparence. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:10) [89%] :\r\nAlors nous sommes l\u00e0 pour essayer de couvrir cette semaine et une r\u00e9flexion sur les questions humanitaires et cette entr\u00e9e en mati\u00e8re est fort utile, Sylvie Brunel, entre le temps dans lequel vous vous rentrez dans le militantisme dans l'action, plus exactement, humanitaires et puis ce moment de la d\u00e9mission qu'est -ce que vous pourriez dire de la construction des orientations qu'on y apprend les actions humanitaires, on sera oblig\u00e9 de s'appuyer sur des exemples pr\u00e9cis, comment l'humanitaire a \u00e9volu\u00e9, face \u00e0 quoi il s'est trouv\u00e9 confront\u00e9 ce qui l'a oblig\u00e9, peut-\u00eatre parfois \u00e0 s'adapter ou \u00e0 changer d'chemin et ce qui vous a pu vous poussez peut-\u00eatre concr\u00e8tement \u00e0 la d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:54) [89%] :\r\n\u00e9videmment, je pourrais remonter, il y a tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, je pourrais remonter au XXe si\u00e8cle, \u00e0 la naissance des grandes ONG anglo- saxonnes qui viennent qui qui naissent en Europe pour venir en aide aux populations affam\u00e9es d'Europe mais ce qui est important, je crois, c'est de rappeler que dans les ann\u00e9es 50, ces ONG se tournent vers les pays dits du tiers- monde et pendant tr\u00e8s longtemps, elles agissent dans les du d\u00e9veloppement mais le la domination du monde, c'est d'abord la guerre froide, c'est-\u00e0-dire l'affrontement entre 2 syst\u00e8mes id\u00e9ologiquement oppos\u00e9es et contradictoires, les ONG n'pas grand chose \u00e0 faire l\u00e0 dedans ce sont des confrontations entre les \u00c9tats, le monde change dans les ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0 dans les ann\u00e9es 70 avec l'apparition de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui d\u00e9cide de cr\u00e9er des ONG, de t\u00e9moignages, des ONG qui bafoue les fronti\u00e8res qui vont aux c\u00f4t\u00e9s des victimes, Rony Brauman, dit que la figure du dissident prend le pas sur la figure de la victime et les ONG vont agir non plus dans les crocs du d\u00e9veloppement mais les dans les croix de la guerre froide, elles vont accueillir par exemple les r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de l'Afghanistan, o\u00f9 2 du Cambodge, du Vietnam dont elles vont \u00eatre aux marges de ce monde sovi\u00e9tique et les choses vont encore changer au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 et moi, c'est l\u00e0, si vous voulez que je m'inscris puisque moi je suis n\u00e9 en 1960 comme beaucoup de jeunes et beaucoup de mes \u00e9tudiants aujourd'hui \u00e0 20 ans je vraiment de faire de l'humanitaire, je suis marqu\u00e9 par l'injustice du monde si marqu\u00e9 par la pauvret\u00e9 et je rentre en 1984 \u00e0 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, M\u00e9decins sans fronti\u00e8res est une d\u00e9sorganisation leader du sans fronti\u00e8res isme et je vais assister notamment \u00e0 la grande famine de l'\u00c9thiopie, puisque, en 1984 le gouvernement m\u00e8ne 10 tout fait avec grand faste, les 10 ans de la r\u00e9volution \u00e9thiopienne et pendant ce temps, des populations meurent de faim, au nord de l'\u00c9thiopie, ces populations sont des populations rebelles qui sont contre le pouvoir central de m\u00eame 10 tout mais le monde entier va analyser leur r\u00e9volte comme Lehman une famine climatiques et le monde entier va se mobiliser pour aider cette population qui est embl\u00e9matique, parce que l'\u00c9thiopie c'est ce sont des chr\u00e9tiens, ce sont des des populations que qui sont sympathiques dans l'imaginaire occidental, sauf que, sauf que m\u00e8ne disent tous utiliser l'aide occidentale pour d\u00e9tourner la populaire et pour d\u00e9porter les populations pour les emmener vers le sud, que la famine est li\u00e9 bien s\u00fbr \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de climat mais surtout, surtout, \u00e0 des ph\u00e9nom\u00e8nes de guerre et M\u00e9decins sans Fronti\u00e8res va d\u00e9noncer l'art le d\u00e9tournement de l'aide et elle ne va pas \u00eatre suivi par les autres ONG, ce qui fait qu'elle va \u00eatre expuls\u00e9 d'\u00c9thiopie et que le monde va continuer de soutenir ce gouvernement qui est un gouvernement affameurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:58) [89%] :\r\nEt je vais assister au cours des 10 ans qui vont suivre, c'\u00e9tait en 1991 2001 \u00e0 l'explosion des ONG sur la sc\u00e8ne internationale, je vais la vivre de l'Int\u00e9rieur, d'abord parce qu'elles ont d\u00e9sormais un espace mondial qui s'est ouvert, avant on n'allait pas dans les pays qui \u00e9taient les pays sovi\u00e9tiques \u00e9taient ferm\u00e9es, ensuite parce qu'elle disposent de r\u00e9seaux plan\u00e9taires d'information et de communication gr\u00e2ce \u00e0 l'av\u00e8nement d'Internet avant quand on partait en Afrique on disparaissait des \u00e9crans radar radars pendant 15 jours aujourd'hui d'un t\u00e9l\u00e9phone portable, etc, donc \u00e7a leur permet en moyenne mobilisation mondiale colossal, ensuite parce que ces ONG, h\u00e9 bien, elles ont eu un r\u00f4le de plus en plus important dans les pays du Sud parce qu'il faut pas s'il faut se souvenir que les pays du Sud viennent de conna\u00eetre ce qu'on appelle la crise de la dette entre 1980 1990 leurs \u00e9tats ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de se replier leurs fronti\u00e8res de s'ouvrir et comme un certain nombre de secteurs, l'\u00e9ducation, la sant\u00e9, l'agriculture sont tomb\u00e9s en d\u00e9sh\u00e9rence, faute de moyens financiers de la part des \u00c9tats mais aussi faute de financement, puisque l'aide publique au d\u00e9veloppement s'\u00e9tait effondr\u00e9 : les ONG sont mont\u00e9s en puissance et la d\u00e9cennie 1990 2000 c'est la d\u00e9cennie il y a des grands sommets internationaux d'un but \u00e0 l'autre de la plan\u00e8te ou les semaines qui joue le 1er r\u00f4le et on dit nous allons lutter contre la pauvret\u00e9, nous allons r\u00e9aliser les Objectifs du Mill\u00e9naire pour le d\u00e9veloppement et l'on se fixe des objectifs tr\u00e8s ambitieux : diminuer la faim diminuer la pauvret\u00e9 diminuer la mortalit\u00e9 maternelle et les ONG sur le terrain, h\u00e9 bien ils deviennent omnipr\u00e9sentes dans certains pays par exemple en Afrique, l'ONG devient les ONG, le secteur de l'Est de Vienne devient le 1er employeur alors moi je vis \u00e7a de l'Int\u00e9rieur, je vois ces ONG grossir et je me pose des questions, je me pose des questions parce qu'\u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:47) [92%] :\r\nCes ONG sont oblig\u00e9s de se professionnaliser, mais en m\u00eame temps pour occuper une place qui leur permettent de capter des fonds, h\u00e9 bien sont oblig\u00e9s d'adopter des techniques qui sont des techniques d'entreprises, des techniques de visibilit\u00e9, donc elle se dote de moyens marketing de plus en plus solide, elle se dote aussi de moyens techniques, c'est-\u00e0-dire que, aujourd'hui, pour capter un budget par exemple de l'Union europ\u00e9enne ou d'un gouvernement ou de d'un donateur priv\u00e9 il faut mobiliser des moyens, des moyens l'bureaucratique des moyens comment dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:23) [92%] :\r\nDes personnels affect\u00e9s directement \u00e0 cela et j'ai l'impression que cette bureaucratisation des ONG les transforme peu \u00e0 peu en petites ONU et qu'elle perde de vue la raison pour laquelle elles ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es, c'est-\u00e0-dire une raison d'abord altruiste, une raison de mobilisation des int\u00e9ress\u00e9s, j'ai l'impression que leur professionnalisation s'accompagne d'une lourdeur des machines qui cr\u00e9e un certain opportunisme on intervient dans un pays non pas parce qu'il faut intervenir au nom des besoins des victimes mais parce qu'il faut \u00eatre pr\u00e9sent pour \u00eatre visible pour int\u00e9resser les journalistes pour capter les Budgets des bailleurs de fonds et \u00e7a m'am\u00e8ne en 2001 acquitt\u00e9 \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:04) [91%] :\r\nDe l'ONG dans laquelle je suis devenue pr\u00e9sidente, je suis rentr\u00e9 \u00e0 \u00e0 Action contre la faim comme responsable de la recherche sur les probl\u00e8mes de la faim dans le monde, peu \u00e0 peu, h\u00e9 bien j'ai gravi les \u00e9chelons, si on peut dire, et puis au moment o\u00f9 je veux partir d'Action contre la faim en d\u00e9but des ann\u00e9es 2000 parce que je suis en d\u00e9saveu en d\u00e9saccord avec ce que l'ONG devenu je me pr\u00e9sente quand m\u00eame \u00e0 la pr\u00e9sidence, et je suis \u00e9lue pr\u00e9sidente et l\u00e0- bas, je suis confront\u00e9 \u00e0 une contradiction fondamentale, c'est que je cautionne les b\u00eates Todd que je d\u00e9nonce et que je n'ai pas les moyens de les transformer, parce qu'en r\u00e9alit\u00e9, le monde a chang\u00e9 : les ONG sont devenues un acteur de la diplomatie internationale et \u00e0 ce moment -l\u00e0 je d\u00e9missionne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:35:43) [87%] :\r\nQu'on comprenne bien Sylvie Brunel \u00e0 cet endroit -l\u00e0 de votre r\u00e9cit, ce qui est mise en doute ou en accusation est -ce quelque chose qui rel\u00e8ve de la bureaucratisation ou est -ce le sens les processus Managers ou les 2 r\u00e9unis et est -ce que ce votre exemple, vous pourriez dire qu'il \u00e9tait pour les gens de votre g\u00e9n\u00e9ration qui serait n\u00e9, bon an mal an, \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode que vous suivi d'autres types de d\u00e9mission ou est -ce que c'est l'objet de discussions avec certains de vos coll\u00e8gues que vous croisez depuis un certain nombre d'ann\u00e9es ou est -ce que vous \u00eates, vous faites votre Robertson d'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:30) [90%] :\r\nAlors quand j'ai j'ai quitt\u00e9 m\u00eame Action contre la faim en 2002. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:36:35) [88%] :\r\nJ'ai publi\u00e9 une lettre interne qui en r\u00e9alit\u00e9 devenue na\u00eetre externe, ce qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans Lib\u00e9ration puisque et \u00e9videmment le monde des ONG fonctionnant sur le principe de la solidarit\u00e9, il y a une sorte d'omerta, c'est-\u00e0-dire que celui qui d\u00e9nonce se met en dehors du syst\u00e8me et pour prot\u00e9ger le secteur humanitaire, il est mis au ban alors moi j'ai \u00e9norm\u00e9ment souffert \u00e9videmment de cette marginalisation parce que je, je venais d'humanitaire, je n'ai travaill\u00e9 17 ans dans l'humanitaire, mais les ONG ont reproch\u00e9 d'avoir les avoir toutes mises dans le m\u00eame sac en m\u00eame temps elle ne voulait pas elle- m\u00eame nettoyer les canards boiteux, puisqu'il y avait une certaine principe de ne disons rien pour ne pas d\u00e9courager les donateurs depuis, \u00e9videmment, \u00e7a fait 10 ans, les choses ont \u00e9volu\u00e9, c'est-\u00e0-dire que d'une certaine fa\u00e7on, \u00e7a, j'\u00e9tais un peu la la victime sacrificielle qu'il en faut un, qui est le whistleblowers comme on dit aux \u00c9tats-Unis, on sacrifie whistleblowers mais le monde le le le milieu d'aller travailler le sonneur d'alerte recycleur d'alerte le Siffleur d'alerte fait office thaumaturge X, c'est-\u00e0-dire qu'on sacrifie mais au moins on se pose des questions et je n'ai pas \u00e9t\u00e9 seul, bien s\u00fbr, puisque l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai d\u00e9missionn\u00e9, il y avait au Lib\u00e9ria et en Sierra L\u00e9one, un \u00e9norme probl\u00e8me qui \u00e9tait de scandales sexuels nourriture contre des faveurs sexuelles men\u00e9e non pas par les ONG, mais par les Nations unies et un certain nombre de personnes on se sont demand\u00e9s s'il n'y avait pas des choses \u00e0 faire, effectivement, on peut dire que, entre 2002 le moment, je suis parti, et 2012 aujourd'hui les sur une justice sont dot\u00e9s d'un certain nombre de proc\u00e9dures d'\u00e9valuation de leur programme de transparence qu'ils ont reconnu aussi un certain nombre de choses qui avait jusque l\u00e0 soigneusement tus par exemple le niveau \u00e9lev\u00e9 des salaires des cadres sup\u00e9rieurs, en disant : mais oui, mais si nous voulons de bons professionnels, il faut le b\u00e9n\u00e9volat n'est pas une bonne solution, nous devons nous doter des meilleurs, car si nous voulons \u00eatre efficaces dans des milieux qui sont tr\u00e8s difficiles sur le terrain parce que des proc\u00e9dures de s\u00e9curit\u00e9 tr\u00e8s lourd parce que une tentation d'un certain nombre de mouvements rebelles apprendre les responsables des ONG, les volontaires des ONG comme otages si nous voulons avoir de bons professionnels dans la m\u00e9decine dans l'agronomie, etc, nous devons nous en donner les moyens, \u00e7a co\u00fbte de l'argent, mais ce qui est vrai c'est que nous devons dire aux donateurs ne vont pas fonctionner sur une sorte d'ambigu\u00eft\u00e9 du volontaire qui par Ahmed sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 aujourd'hui \u00eatre volontaire de Jay \u00e7a ne s'improvise pas, il faut avoir une comp\u00e9tence, il faut se doter de cadre d'action h\u00e9 ben \u00e7a \u00e7a a un co\u00fbt et c'est la ran\u00e7on du succ\u00e8s d'une certaine fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:40:47) [86%] :\r\nHistoire vivante il humanitaire dans tous ses \u00e9tats, suite de l'entretien avec Sylvie Brunel. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:00) [87%] :\r\nSylvie Brunel est -ce que vous diriez que cette la rage est tr\u00e8s pr\u00e9cises : pr\u00e9sentation que vous nous avez fait du finalement du tremplin historique est -ce que c'est quelque chose que vous donnez \u00e9galement \u00e0 vos \u00e9tudiants afin qu'ils aient la perspective pr\u00e9cis\u00e9ment historique o\u00f9 les pr\u00e9c\u00e9dents disons et puis la perspective pour eux- m\u00eames, d\u00e9j\u00e0 se se situer avec quelle mentalit\u00e9, c'est une question que j'approche \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente viennent -ils dans l'action humanitaire et pr\u00e9cis\u00e9ment parce qu'on peut y venir, parfois avec un peu trop de r\u00eave accroch\u00e9 sous la casquette, c'est une mani\u00e8re non pas dedans lever ses r\u00eaves mais de les inscrire dans le r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:44) [90%] :\r\nOui, alors vous savez, les \u00e9tudiants, c'est tr\u00e8s curieux parce que, aujourd'hui, j'ai \u00e7a, bient\u00f4t 52 ans, donc je peux dire que c'est certain recul il y a quelque chose qui m'a marqu\u00e9 quand j'avais 20 ans. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:41:53) [88%] :\r\nNous voulions travailler dans l'humanitaire, nous \u00e9tions, faut se souvenir de la campagne de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res de l'\u00e9poque 1976 dans leur salle d'attente de milliards d'hommes et c'\u00e9tait quelque chose qui nous parler ensuite, il y a une p\u00e9riode que j'appellerais la paix Beyou ou Pise, c'est-\u00e0-dire que le le tiers- monde, les probl\u00e8mes humanitaires n'\u00e9tait pas \u00e0 la mode, les jeunes voulaient aller aux \u00c9tats-Unis, en Australie, au Japon et l'humanitaire, c'\u00e9tait vraiment un truc un peu ringard, c'\u00e9tait vraiment l'\u00e9mergence triomphantes du lib\u00e9ralisme qui envahissaient les. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:23) [90%] :\r\nParce et aujourd'hui le balancier est revenu comme toujours dans l'histoire et nous accueillons Master, beaucoup de jeunes qui veulent faire de l'humanitaire, simplement ils ont un peu chang\u00e9, ceux qui veulent faire de l'humanitaire, dans une logique de carri\u00e8re, ils sont bien conscients que ceux qui les attendent, c'est le ch\u00f4mage, la difficult\u00e9 partir dans les pays du Sud, d'une certaine fa\u00e7on, c'est aussi un moyen de renouer \u00e0 la fois avec un id\u00e9al, mais aussi avec de nouvelles perspectives, parce que ces pays du Sud paraissent aujourd'hui l'avenir, l'avenir de de pays \u00e9mergents \u00e0 l'avenir, de nouvelles technologies l'avenir d'espace qui restent \u00e0 conqu\u00e9rir, donc ils viennent nous voir avec cet id\u00e9alisme, de la jeunesse, mais ils ne veulent pas aussi perdre leur temps et notre but et je crois que toutes les formations qui 10. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:43:07) [91%] :\r\nPense aujourd'hui les m\u00e9tiers d'humanitaires, c'est de leur dire : attention, on part pas juste en disant : je peux toujours \u00eatre utile parce que le gros probl\u00e8me des pays du sud, c'est le ch\u00f4mage, le gros probl\u00e8me des jeunes de ces pays, c'est de pouvoir donner un m\u00e9tier \u00e0 cette jeunesse tr\u00e8s abondante qui arrivent chaque ann\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, si vous arrivez, vous dites, moi je vais faire du b\u00e9n\u00e9volat dans les pays du Sud qu'est -ce que vous faites, vous prenez le m\u00e9tier de quelqu'un qui fait vivre une famille et qui a besoin de son salaire, donc si vous voulez travailler dans les pays du sud, c'est tr\u00e8s bien mais que votre valeur ajout\u00e9e que votre comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:43) [87%] :\r\nSoit telle que votre pr\u00e9sence sur place what indispensable alors il existe encore tout un ensemble d'ONG surtout des petites ONG de gens qui partent faire du tourisme dans des pays pauvres qui reviennent en se disant : je vais cr\u00e9er un petit r\u00e9seau d'entraide avec une \u00e9cole \u00e0 l'h\u00f4pital, alors c'est une sorte de tourisme humanitaire que je ne critique pas du tout parce que \u00e7a c'est uniquement dans le, donc ce sont des Jean souvent d'un certain nage je vous envie retrait\u00e9 de des, des, des gens, c'est souvent extr\u00eamement c'est pas du tout les gens qui veulent faire carri\u00e8re et finalement \u00e7a cr\u00e9e du liant, \u00e7a cr\u00e9e un autre, un autre tr\u00e8s grand ensemble de mais les, les ONG, les grosses ONG aujourd'hui d'absolument pour un jeune non qualifi\u00e9 sur le terrain, d'abord parce que \u00e7a ne sert \u00e0 rien, ensuite parce que c'est dangereux et puis m\u00eame, parce que c'est cr\u00e9e des rancoeurs locales qu'est -ce qu'ils font les grosses ONG elles empochent localement des jeunes ou des moins jeunes d'ailleurs du personnel comp\u00e9tent en agronomie en m\u00e9decine en logistique, ou alors des emplois dont ou alors des emplois de chauffeurs de il y a \u00e9norm\u00e9ment de d'emploi et elle demande aux jeunes volontaires de partir sur des missions tr\u00e8s pr\u00e9cises qui peuvent \u00eatre des missions d'administrateur des missions de gestion financi\u00e8re des missions de logistique ou ils sont ou de m\u00e9decins, bien s\u00fbr, m\u00e9decin, m\u00e9decine tropicale, il y a \u00e9norm\u00e9ment de m\u00e9tier mais on leur demande d'avoir un volet formation un volet partenariat et puis on leur dit surtout attention tu ne pars pas en h\u00e9ros, tu ne pars pas 11 euros ce que tu vas faire sur place, il va falloir le faire avec humilit\u00e9, parce que ce que tu comprends pas encore ce qui va prendre autant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:45:22) [91%] :\r\nTout ce que tu vas apprendre aux autres et que finalement ce mais cette mission humanitaire que tu vas mener, elle va d'abord de montrer les limites ta capacit\u00e9 d'action parce qu'h\u00e9las, le d\u00e9veloppement, la capacit\u00e9 d'un pays \u00e0 sortir de la pauvret\u00e9 pourcent engag\u00e9e sur un processus de croissance \u00e9conomique, \u00e7a d\u00e9pend pas des ONG, \u00e7a d\u00e9pend de bonnes d\u00e9cisions, de ce qu'on appelle aujourd'hui pour reprendre un terme \u00e0 la mode, la bonne gouvernance. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:46) [89%] :\r\nEt l'ONG, elle peut tout juste pallier un manque dans 5 secteurs tr\u00e8s pr\u00e9cis, mais va pas se substituer, elle peut pas se substituer au secteur public au r\u00f4le de l'\u00c9tat au r\u00f4le des entreprises et si tu fais gratuitement quelque chose qui pourrait cr\u00e9er un revenu sur place si tu piques le travail de l'artisan, le travail d'entreprise ce que tu vas faire, \u00e7a va \u00eatre contre- productif alors ne fait pas ne nuit pas, il faudrait appliquer le serment d'Hippocrate aux ONG. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:46:16) [89%] :\r\nAu mois de juin dernier, l'annonce de la fin des tribunaux gadget cher au Rwanda, les tribunaux communautaires villageois imaginez comme moyen pour acc\u00e9l\u00e9rer les proc\u00e8s des quelques centaines de milliers de personnes accus\u00e9es de participation au g\u00e9nocide rwandais de 1994 aura certainement r\u00e9joui tous ceux qui ont critiqu\u00e9 la non- conformit\u00e9 de ces tribunaux ont regard\u00e9 canons de la justice internationale hiatus entre le terrain et la th\u00e9orie Sylvie Brunel. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:47) [89%] :\r\nMoi ce qui m'\u00e7a m'\u00e9voque surtout l'abomination, j'ai v\u00e9cu de la Turkish \u00e9tait Action contre la faim du g\u00e9nocide rwandais, la fa\u00e7on dont le monde entier a d\u00e9missionn\u00e9 face au g\u00e9nocide rwandais, puisque nous avons \u00e9vacu\u00e9 le personnel de l'ONU, nous avons laiss\u00e9 les Tutsis et les routes ou au match \u00eates et au massacre organis\u00e9 des tueurs et il faut bien le dire, nous avons laiss\u00e9 seul la population rendaient tous avons ferm\u00e9, les avions et les camions des Tutsis qui que nous aurions pu \u00e9vacuer et nous sommes revenus finalement comment la population rwandaise \u00e9tait parti dans l'est du pays, \u00e0 Goma et l\u00e0, l'humanitaire s'est d\u00e9ploy\u00e9e, donc un d\u00e9ni de justice, il faut bien le dire, un d\u00e9ni de justice, \u00e0 partir de l\u00e0, le gouvernement rwandais se retrouve face \u00e0 une situation o\u00f9 une population enti\u00e8re a particip\u00e9 au g\u00e9nocide, il faut souvenir qu'en 1995 96 quand Kagam\u00e9 prend le pouvoir au Rwanda, il y a 120000 personnes dans les prisons rwandaises 120000 personnes qui sont dans leur uniforme rose dont la plante des pieds pourri, tellement ils sont serr\u00e9s dans les prisons qu'est -ce que vous voulez faire vous voulez laisser une population enti\u00e8re, pensez \u00e0 la France d'apr\u00e8s la seconde guerre mondiale, la collaboration pour la seconde langue qu'est -ce qu'on fait, on emprisonne, tout le monde alors Kagam\u00e9 a d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 qu'il n'y avait qu'un seul peuple qui avait plus de o\u00f9 tout et de tout si et il a cr\u00e9\u00e9 les tribunaux populaires les gars tchatcher \u00e0 qui demander au de juger alors bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, il y a eu des d\u00e9nis de justice, bien s\u00fbr, il y a des Tutsis qui se retrouve face \u00e0 l'heure \u00e0 ceux qui ont tu\u00e9 leurs propres enfants, \u00e0 ceux qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine de leur souffrance il y a aussi un tr\u00e8s tr\u00e8s grand d\u00e9ni un tr\u00e8s tr\u00e8s grand silence mais souvenez -vous que le Tribunal d'Arusha a mis des ann\u00e9es et des ann\u00e9es \u00e0 se mettre en place que pour l'instant beaucoup de g\u00e9nocideurs restent encore \u00e0 l'abri des poursuites, ce gouvernement, il fallait qu'ils rel\u00e8vent le pays et c'est ce qui a fait le Rwanda est un pays certes il faut bien le dire, mais en m\u00eame temps qui s'est relev\u00e9, c'est vrai qu'entre les Tutsis rescap\u00e9s du g\u00e9nocide et ceux qui sont revenus d'Ouganda et de tr\u00e8s fortes tensions parce que certains ont la passion qui a \u00e9t\u00e9 d'une certaine fa\u00e7on, mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:00) [87%] :\r\nMais quelles le\u00e7ons pouvons -nous donner nous qui devons pas poursuivi ce qui avait exerc\u00e9 exterminer les juifs, nous qui avons laiss\u00e9 la communaut\u00e9 juive, livr\u00e9e \u00e0 elle- m\u00eame pendant 5 ans et qui a fond comme ils nous aussi un d\u00e9ni de justice, alors de quel droit, pouvons -nous face \u00e0 ce pays qui est un pays de 8 millions d'habitants qui a connu un 1000000 de morts et donc une grande partie de la population a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9, quelle \u00e9tait la solution avions -nous mieux \u00e0 proposer, moi je pense. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:49:28) [87%] :\r\nQue la seule face aux affaires dans ce face \u00e0 cela, c'est le silence digne et pudique, de ceux qui n'ont, qui ont beaucoup de sang sur les mains, parce que nous avons du sang sur les mains. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:49:37) [89%] :\r\nSylvie Brunel il y a 2 mots qui ne vont pas bien ensemble c'est humanitaires et hi\u00e9rarchie cependant on est certainement parfois contraints d'en venir \u00e0 cela, il y a pour vous d\u00e8s hi\u00e9rarchique dans l'humanitaire, il y a dit -on nous des priorit\u00e9s absolues est -ce que vous pourriez \u00e0 la fois d\u00e9clin\u00e9, lesquels et puis surtout, peut-\u00eatre nous en dire un peu plus sur votre appr\u00e9ciation de c'est. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:50:05) [88%] :\r\nLa hi\u00e9rarchie c'est la hi\u00e9rarchie des causes aussi dans la hi\u00e9rarchie des causes, le probl\u00e8me c'est qu'il y a un 1000000000 de personnes dans le monde qui souffrent de la faim et qui sont tr\u00e8s pauvres, donc les ONG ne s'occupe pas d'un 1000000000 de personnes, est ce que, allez on va dire de 300 millions de personnes en comptant bien peut-\u00eatre, peut-\u00eatre un peu plus, mais beaucoup de il y a beaucoup de d'endroits qui sont surrepr\u00e9sent\u00e9s au niveau humanitaire et d'autres qui sont contraires, soit parce qu'on peut pas y aller, soit parce que ces victimes la notaire esp\u00e8re Sonia, pas de budget publicit\u00e9 sont pauvres, je pense, Plumpy comme la Centrafrique, o\u00f9 voil\u00e0 des pays qui sont, qui sont, qui sont un peu oubli\u00e9s, alors l\u00e0, finalement, la hi\u00e9rarchie, c'est l'\u00e9nergie d'urgence parce que quand il y a une catastrophe, il y a des victimes, qui sont dans des situations tr\u00e8s violente, il y a besoin d'une aide tr\u00e8s rapide et il faut bien dire qu'autant de la part des gouvernements du Sud que de la part des ONG du Nord il y a une sorte de convergence d'int\u00e9r\u00eats \u00e0 mettre en oeuvre une visibilit\u00e9 maximale pour obtenir le maximum de fonds on a minimum de temps, aujourd'hui il y a quand m\u00eame beaucoup d'opportunisme dans le choix des causes cet opportunisme, c'est l'opportunisme des financements priv\u00e9s comme l'opportunisme des Budgets allou\u00e9s par les grandes institutions d'aide \u00e0 telle ou telle zone g\u00e9ographique, donc oui il y a une d'Ecosse oui il n'hi\u00e9rarchie des victimes, c'est une hi\u00e9rarchie qui \u00e9tait cynique, mais malheureusement quand vous \u00eates une ONG vous de faire tourner la machine et faire tourner la machine, ben c'est pas agir dans l'anonymat dans des endroits o\u00f9 vous \u00e9puiser \u00e0 essayer de servir de b\u00e9quille \u00e0 des situations de pauvret\u00e9 chronique alors \u00e7a, si il y a des gens qui font tr\u00e8s bien, c'est les mouvements religieux les les r\u00e9seaux religieux, les conf\u00e9d\u00e9rations \u00e0 religieux de quelque soit la religion, il y a beaucoup de solidarit\u00e9 bien s\u00fbr c'est une solidarit\u00e9, solidarit\u00e9 de conversion, mais au moins elle a le m\u00e9rite d'\u00eatre pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:56) [90%] :\r\nMais qu'on repr\u00e9cise bien votre hi\u00e9rarchie \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:59) [89%] :\r\n\u00e0 prendre la hi\u00e9rarchie \u00e0 moi d'abord, moi je n'ai pas dire moi vous savez, ma sp\u00e9cialit\u00e9, si je puis dire, si on peut parler comme \u00e7a, c'est les probl\u00e8mes alimentaires dans le monde, c'est un 1000000000 de personnes qui souffrent de la faim, mais ce sont surtout des paysans qui sont souvent oubli\u00e9s aussi bien d'ailleurs dans les pays du sud que dans les pays du nord des paysans dont le travail est bafou\u00e9e, des paysans qui ne connaissent ni la paix ni la r\u00e9mun\u00e9ration correcte ni la pluie, ce que j'appelle la paix, les prix, les pluies de la pluie, voyez les 3 pays qui sont les la pluie qui sont aussi des puits, qui ont aussi l'irrigation, donc moi mon mon axe d'entrer dans les pays du sud, c'est d'abord les probl\u00e8mes alimentaires parce que si vous ne mangez pas votre fin de toute fa\u00e7on d\u00e9j\u00e0 plus rien ne suit, vous pouvez pas envoyer vos enfants \u00e0 l'\u00e9cole, vous \u00eates astreints \u00e0 vous demander chaque jour de quoi demain sera fait et le le ce fl\u00e9au de la faim dans les villes comme dans les campagnes, c'est le 1er des flots mais malheureusement c'est un fl\u00e9au qui ne suit peut pas susciter une mobilisation plan\u00e9taire, si ce n'est en situation de famine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:52) [89%] :\r\nSylvie Brunel, nous avons parl\u00e9 jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent de l'humanitaire, de l'Int\u00e9rieur, j'aimerais bien avoir votre point de vue sur la perception qu'ont les gens de l'ext\u00e9rieur \u00e0 l'humanitaire lors des d\u00eeners en ville que vous qu'il peut vous arriver de fr\u00e9quenter et si vous avancez si on ne vous conna\u00eet pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:12) [93%] :\r\nPas beaucoup d\u00eeners en ville, d'autant plus que mon divorce il y a un an \u00e0 pas mal \u00e0 s\u00e9cher les d\u00eeners en ville. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:20) [88%] :\r\nVoil\u00e0, alors disons quand vous avez l'occasion de rencontrer des gens qui ne sont pas du tout dans cette partie -l\u00e0, elle est de votre point de vue, la perception que l'on a de l'ext\u00e9rieur de l'extr\u00eame, unitaire et il y a eu, on va dire en France par exemple, \u00e7a commence avec Le Pen et la d\u00e9nonciation sur l'expression du droit de l'hommisme une sorte de cavalcades anti- humanitaire avec une sorte de tr\u00e8s grand \u00e2ge est ce que ces choses -l\u00e0 ont \u00e9t\u00e9 se sont aggrav\u00e9es est -ce que la perception qui est faite c'est cliver mais avec le temps est -ce que voil\u00e0 quelle est votre appr\u00e9ciation g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:54:01) [89%] :\r\nVous savez alors pour parler de de du mouvements de l'extr\u00eame- droite, eux, ils sont pas contre du tout l'humanitaire mais sur le terrain, c'est l'id\u00e9e de l'endiguement c'est-\u00e0-dire allons aider les gens l\u00e0- bas pour qu'il Vienne pas chez nous, hein c'est d\u00e9veloppement s\u00e9par\u00e9 finalement donc, mais peu importe, c'est un une parenth\u00e8se d'abord en fait quelque chose qui me marque beaucoup c'est que l'humanitaire n'est plus \u00e0 la mode aujourd'hui, ce qui est \u00e0 la mode, c'est l'environnement, ce sont les ONG de d\u00e9fense de la plan\u00e8te et elles ont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:25) [91%] :\r\n\u00e9vinc\u00e9 les ONG humanitaires, c'est-\u00e0-dire que finalement, face \u00e0 la mise en avant des probl\u00e8mes environnementaux qui a \u00e9merg\u00e9 apr\u00e8s la disparition de l'Union-Sovi\u00e9tique la disparition ne souhaite qu'en 91 c'est l'\u00e9mergence de la Chine et la Chine, c'est quoi, c'est un 1000000000 de personnes, c'est des gens qui aspirent \u00e0 mener la m\u00eame le m\u00eame niveau de vie la m\u00eame mode de vie que nous et on voit comme par un hasard la plan\u00e8te devenir plus importante que l'humanit\u00e9 hein et ce qui est marquant, c'est que, aujourd'hui, il y a beaucoup de gens qui implicitement vous dire que de toute fa\u00e7on des trop nombreux sur la Terre que finalement. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:00) [88%] :\r\nIl y a des r\u00e9gulateurs, que ce soit la guerre, la famine, le SIDA ou que sais -je encore bien, c'est normal, c'est dans l'Ordre des choses parce que la Terre va finir ce de par se venger de cette humanit\u00e9 si dispendieuse et si Paradis prolif\u00e9rante parasitaire et nuisible, ce qui, moi, en tant que g\u00e9ographiquement choque \u00e9norm\u00e9ment puisque nous sommes 7 milliards aujourd'hui sur le dans le monde et nous vivons plus longtemps et en meilleure sant\u00e9, 2 fois plus longtemps et en bien meilleure sant\u00e9 que quand nous \u00e9tions un 1000000000, ce qui montre bien que l'homme trouve des solutions, mais aujourd'hui quand vous dites que vous \u00eates dans l'humanitaire, c'est un peu comme si finalement vous \u00e9tiez dans comme l'\u00e9tait avant les ONG humanitaires pendant la guerre pour les ONG environnementales dans l'pendant la guerre froide pendant la guerre froide, les ONG, qui d\u00e9fendait les oiseaux ou les gros mammif\u00e8res en Afrique \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9es comme des esp\u00e8ces des maboul Hubert qui \u00e9taient dans des niches aujourd'hui les aimables lib\u00e8re luxe dans d\u00e9nicher les gens qui se pr\u00e9occupe de lutter contre le paludisme, contre le SIDA contre alors en m\u00eame temps ont jamais, j'apporte tout de suite une nuance puisque vous avez la Fondation Bill Gates, vous avez la Fondation Clinton qui travaillent dans des logiques justement avec des grandes entreprises de sant\u00e9 ou d'agronomie des, des, des, comment dire, des programmes et Mali. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:08) [91%] :\r\nPermis il y a toujours, toujours, l'id\u00e9e, il faut aider les gens pour qu'ils arr\u00eatent de saccager la plan\u00e8te et c'est vraiment le nouveau fil directeur de notre regard sur le monde, c'est-\u00e0-dire cette id\u00e9e que il faut cantonner l'humanit\u00e9 pour pr\u00e9server la plan\u00e8te, ce qui est totalement faux, parce que si la plan\u00e8te existe, c'est parce que l'humanit\u00e9 l'occupe et parce qu'elle habite parce qu'elle la rend accueillante, donc aujourd'hui dans les d\u00eeners en ville, on va plus me parler des probl\u00e8mes de pollution d'\u00e9puisement des r\u00e9serves ou de r\u00e9chauffement climatique, que des probl\u00e8mes de faim dans le monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:56:42) [92%] :\r\nEt vous voyez \u00e7a comme un nouveau chapitre dans le r\u00e9cit ou la perp\u00e9tuation de d'une d'une d'un r\u00e9cit d\u00e9j\u00e0 existant auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:56:53) [90%] :\r\nMoi je le vois comme la r\u00e9surgence d'un mouvement tr\u00e8s ancien, qui est le mal, le malthusianisme, c'est-\u00e0-dire aux banquiers de la Terre, les pauvres n'ont pas leur place, et cette peur d\u00e9testation des pauvres qui s'est traduit pas entrer par une mise \u00e0 distance et bien se poursuit sous d'autres formes, c'est les p\u00e9ages \u00e0 l'entr\u00e9e des villes hein, puisque vous savez dans un grand nombre de pays du Nord aujourd'hui \u00e0 l'entr\u00e9e des villes et des p\u00e9ages pour les voitures polluantes pour ceux qui n'ont pas la bonne, c'est la mise \u00e0 l'\u00e9cart dans les pays africains, des paysans au profit de la constitution de zones naturelles tour d'aires prot\u00e9g\u00e9es de plus en plus vaste et il y a toujours cette logique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:33) [92%] :\r\nTr\u00e8s \u00e9litiste et aussi tr\u00e8s fausse parce qu'elle consiste \u00e0 id\u00e9aliser le pass\u00e9, c'\u00e9tait mieux avant, nous venons d'un \u00e2ge d'or qu'il faudrait retrouver et qui est totalement faux, qui s'accompagne aussi d'une peur de voir ces pays \u00e9mergents prendre notre place, puisque l'Europe est en train de se d\u00e9classer sur la sc\u00e8ne internationale, donc l'humanitaire, \u00e7a para\u00eet un peu comme la survivance. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:57:54) [89%] :\r\nD'un monde r\u00e9solu de soixante-huitards altruiste qui aujourd'hui d\u00e9cid\u00e9ment n'ont vraiment rien compris \u00e0 la marche. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:58:09) [88%] :\r\nDemain : nouvel entretien pour cette th\u00e9matique consacr\u00e9e aux questions humanitaires disposent en compagnie de Philippe m\u00eame pour \u00e9voquer entre autres les questions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:01:31) [85%] :\r\nHistoire vivante vous a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 par Jean Leclerc en collaboration avec l'unit\u00e9 documentaire TV de la RTS et le journal la libert\u00e9 avec aujourd'hui la collaboration de Japon et quand Corinne Val\u00e9rie d'antan Daniel Isacker et Thierry Chatel, vous pouvez nous \u00e9crire au t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet RTS Point CH barres obliques histoire vivante aux commandes et d\u00e9cider de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 21 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Technicien/ne", "name": "Chatel, Thierry", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Francioli, Marc", "role": "grand reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunel, Sylvie", "role": "\u00e9conomiste et \u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-53A08C83-AF60-4665-8F9D-3D3BC598FE2A", "internalArchiveId": "53A08C83-AF60-4665-8F9D-3D3BC598FE2A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les lions (1/5). Bob Marley : \"Iron Lion Zion\"", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 353, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Marley, Bob"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T18:27:49Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [72%] :\r\nNuit jour les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [61%] :\r\nLe mur vous dites qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:14) [76%] :\r\nUn peut rester cach\u00e9 pendant. \r\nMais quand il sort de sa tani\u00e8re, il conquiert le monde, avec l'aide de Bob Marley dans Iron, l\u00e0 il y a, Zahia. \r\nLes plus grandes inventions se font toujours par hasard le LSD n'est qu'un \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la recherche scientifique et l'Am\u00e9rique n'a fait son apparition sur nos cartes que parce qu'un marin a \u00e9t\u00e9 assez fou pour vouloir partir \u00e0 la d\u00e9couverte des armes pour l'un des plus grands titres de Bob Marley, Iron l\u00e0 y yen pareil. \r\nEn 1973 le Jama\u00efcain h\u00e9 oui l\u00e0 sont en Studio pour enregistrer leurs premi\u00e8res album Catch Fire et aussi leur 2\u00e8me album Burning \u00e7a compose \u00e0 tour de bras des chansons aussi mythique que celle -ci. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:13) [68%] :\r\nHossein. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:19) [86%] :\r\nBob Marley a enfin la chance de pouvoir faire entendre sa voix et ses convictions de rastafari, il chante donc la puissance de Sion Terre promise, o\u00f9 se trouve non pas la l\u00e9gendaire douceur de vivre valaisanne mais le Lion de Juda en fait un jamais \u00e9nerv\u00e9, mais bon et g\u00e9n\u00e9reux, qui repr\u00e9sente \u00e0 elle est S\u00e9lassi\u00e9, empereur \u00e9thiopien et mais si les rastas dans Alwan Lines Aion Bob Marley. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [92%] :\r\nEt je suis sur le Rocher et je v\u00e9rifie mes provisions je dois courir comme un fugitif pour sauver la vie que je m\u00e8ne, je suis en fuite et je n'ai aucun pistolet regardent, ils veulent devenir des Stars, voil\u00e0 pourquoi ils font des guerres tribales, j'aime les \u00eatre de faire comme \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:08) [91%] :\r\nCe faire et cette volont\u00e9 ne suffisent pas \u00e0 trouver une place sur un album, une ann\u00e9e plus tard, en 1974 L\u00e9o Heller se s\u00e9pare et Bob Marley prend la route qui le conduira \u00e0 la gloire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:21) [85%] :\r\nIl a une mort pr\u00e9matur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [85%] :\r\nDes ann\u00e9es plus tard, Tr\u00e9vor Wyatt employ\u00e9 de America d'\u00e9coute une cassette qui tra\u00eene dans les affaires de Marley, il se l\u00e8ve pour aller chercher en verre d'eau et laissent tourner la bande, c'est comme \u00e7a qu'ils d\u00e9couvrent, Allan Lyall ailleurs n'hymne au mouvement rastafari qui sera d\u00e9voil\u00e9e au public seulement en 1992 sur la compilation posthume son Freedom, un \u00e9v\u00e9nement que Bob Marley \u00e0 contempler depuis Sion la main dans la crini\u00e8re dor\u00e9e du Lion de. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-88B8FBB2-8693-4439-865A-F1A63C8B2E7D", "internalArchiveId": "88B8FBB2-8693-4439-865A-F1A63C8B2E7D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Eric Cottier, procureur g\u00e9n\u00e9ral du Canton de Vaud", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "\"Eric Cottier, le procureur g\u00e9n\u00e9ral vaudois, est n\u00e9 en 1958, mari\u00e9, \u00e9poux d\u2019une femme m\u00e9decin et p\u00e8re de deux grands enfants. Il a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 procureur g\u00e9n\u00e9ral en 2005, \u00e0 l\u2019\u00e9poque par le Conseil d\u2019Etat vaudois. Il ne rev\u00eat l\u2019aust\u00e8re robe noire \u00e0 l\u2019\u00e9pitoge rouge que lorsque son emploi du temps lui permet de repr\u00e9senter en personne le minist\u00e8re public dans un proc\u00e8s. Ses huit substituts sont donc plus souvent en audience que lui. De fait, le procureur g\u00e9n\u00e9ral passe le plus clair de ses journ\u00e9es dans les locaux hautement s\u00e9curis\u00e9s du minist\u00e8re public. Fonction oblige. L\u2019office passe au crib le toutes les affaires judiciaires vaudoises, afin de v\u00e9rifier qu\u2019elles sont trait\u00e9es conform\u00e9ment \u00e0 la loi p\u00e9nale.\"", "durationSec": 3213, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["juridiction judiciaire", "procureur"], "thematicPersons": ["Cottier, Eric"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:41Z", "speechToTexts": ["25.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [76%] :\r\nEntre nous, dit point M\u00e9lanie Khroub \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans entre nous soit dit, si je vous dis, minist\u00e8re public, procureur g\u00e9n\u00e9ral, parquet, substitut du procureur ou encore loi p\u00e9nale quelque chose de tr\u00e8s s\u00e9rieux et imposant vous vient probablement \u00e0 l'esprit, par exemple, un immense b\u00e2timent gris dot\u00e9 d'une majestueuse de marcher d'un fronton n\u00e9oclassique ou de sombres, figurants, robe noire vont et viennent d'un air sage et pr\u00e9occup\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur comme dans les films, le procureur est g\u00e9n\u00e9ralement assis derri\u00e8re un pupitre sur une estrade, dans une salle au plafond au \u00e0 peu aust\u00e8re, on le voit de lui que le haut de son corps rev\u00eatu de la fameuse robe noire, il affiche un air s\u00e9v\u00e8re de patriarche d\u00e9\u00e7u par ses enfants et \u00e7a s'entend, c'est en g\u00e9n\u00e9ral, ponctu\u00e9e d'un coup de marteau pour clore la s\u00e9ance, \u00e7a c'est ce qu'on voit \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 au cin\u00e9ma, le procureur, que j'ai devant moi aujourd'hui n'a rien d'aust\u00e8re, ni de terrifiant \u00e0 1\u00e8re vue en tout cas, il a l'air affable et souriant, les jours si devait deviner son m\u00e9tier, je la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [89%] :\r\nCiblerait plus volontiers d'un tablier de boucher bon vivant ou alors des s\u00e9cateurs d'un vigneron que de la robe de procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton de Vaud bonjour \u00c9ric Cottier bonjour, \u00e7a vous va, tablier de de boucher s\u00e9cateur de vignerons pourquoi. \r\n\r\nMouron Quentin (00:01:20)  [78%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, ce sont des des plaisirs que \u00e7a vaut et participer, ce serait aussi bien. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:25) [81%] :\r\nOui, vous avez \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 pr\u00e9caire procureur g\u00e9n\u00e9ral par le Conseil d'\u00c9tat Vaudois, c'\u00e9tait en 2005 d\u00e9j\u00e0 ce que vous savez prendre la parce que l\u00e0, c'est vrai, vous \u00eates tout \u00e0 fait, sa femme et ses jours en grand sourire d\u00e9ride expression m\u00eame titre qui trahissent le fait que vous sourit et tr\u00e8s souvent, l'Express career oui, oui, oui, on va l'entendre penser pendant cette \u00e9mission, j'esp\u00e8re en tout cas l'expression du procureur, vous arrivez \u00e0 la prendre. \r\n\r\nMouron Quentin (00:01:47)  [81%] :\r\nS\u00e9rieux alors alors, parfois, c'est vrai que des personnes qui ne voit, parce que je ne vis pas de devant un miroir, me disent que j'avais l'air c'est verra tr\u00e8s telle occasion que que j'avais l'air aust\u00e8re, je ne crois pas que ce soit ma nature, en tout cas pas en totalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [83%] :\r\nOui, oui, je dois dire aussi pour les auditeurs qui ne voient pas d'vous avez une tr\u00e8s jolie cravate avec des petits hippopotames sur fond rose, tout \u00e0 fait charmant, tr\u00e8s jolie, qui vous va tr\u00e8s bien, je parlais des films ce qu'on voit dans les films, le procureur si on auteur qui qui qui est tr\u00e8s s\u00e9rieux, tr\u00e8s aust\u00e8re et qui cl\u00f4t en g\u00e9n\u00e9ral la s\u00e9ance d'un coup de marteau \u00e7a c'est proche de la r\u00e9alit\u00e9 ou quand vous voyez. \r\n\r\nMouron Quentin (00:02:24)  [88%] :\r\nFilm vous alors, sans entrer dans les d\u00e9tails techniques, \u00e0 vrai dire, c'est le juge qui \u00e9ventuellement clos la s\u00e9ance, celui qui dispose du marteau, \u00e7a n'est pas le procureur, maintenant j'ai vu les m\u00eames films que vous probablement c'est c'est assez la, la r\u00e9alit\u00e9 est assez diff\u00e9rente, \u00e7a vous \u00e9nerve quand vous voyez des films comme \u00e7a, pas du tout, pas du tout, ce sont des films, ce sont 2 ce sont des films, c'est une image du procureur notre r\u00e9alit\u00e9 quotidienne est vraiment tr\u00e8s diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:47) [87%] :\r\nOn juste expliquer peut-\u00eatre justement qu'est -ce que c'est exactement le travail du procureur qu'est -ce qu'un procureur. \r\n\r\nMouron Quentin (00:02:52)  [90%] :\r\nAlors, le procureur est un magistrat judiciaires qui s'occupe essentiellement de droit p\u00e9nal, donc de la poursuite des infractions pour trouver leurs auteurs et lorsqu'on les trouve les juger conform\u00e9ment \u00e0 la loi, \u00e7a n\u00e9cessite dans la proc\u00e9dure p\u00e9nale actuelle bien compliqu\u00e9, qui je crois vous ennuierait si je vous en parlez dans les d\u00e9tails, \u00e7a n\u00e9cessite \u00e9videmment d'abord de mener des enqu\u00eates de diriger les enqu\u00eates pour lesquels on utilise \u00e9videmment les ressources de la police puis cette phrase qui est tr\u00e8s connu parce que c'est celle qu'on voit dans les films que vous avez regard\u00e9 aussi c'est \u00e9videmment repr\u00e9senter le minist\u00e8re public et \u00e0 soutenir l'accusation r\u00e9clamait des peines, faire des propositions de sanctions voil\u00e0 dans les tr\u00e8s grandes lignes, le r\u00f4le du procureur, quelle diff\u00e9rence avec un juge, alors le juge, lui, va prendre les d\u00e9cisions, contrairement \u00e0 la proposition que fait que procureur et puis le juge en tout cas le l'autorit\u00e9 de jugement, le juge de 1\u00e8re instance, celui de 2\u00e8me instance n'auront pas participer \u00e0 l'enqu\u00eate, n'auront pas \u00e0 mener l'enqu\u00eate, ce qui est la t\u00e2che actuelle du procureur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:55) [87%] :\r\nOn va parler de certaines affaires que vous avez trait\u00e9 vous comme procureur, mais surtout on va dessiner les lignes de votre portrait \u00e0 vous \u00c9ric Cottier, on vous conna\u00eet bien s\u00fbr \u00e0 travers ses affaires l\u00e9g\u00e8res et ces gars -l\u00e0, d'autres, d'autres affaires aux noms c\u00e9l\u00e8bres, on va tenter d'apprendre d'autres choses sur vous, voir un peu l'envers du d\u00e9cor, ou du moins certaines des des coulisses pour commencer, je vous propose de la musique, une musique que nous avons choisies avec Nathalie Schoenberg programmatrice musicale, le titre c'est 20 ans du tout Toulouse \u00e0 20 ans oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:40) [98%] :\r\nEntre nous soit dit, jusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:06) [71%] :\r\nUn temps de dans cette ouverture et les pertes et tout aussi mal et je ne pourrais pas faire \u00e7a. \r\nMardi 30 c'est beau comme nous et donc de maladies qu'ils auraient pas faire \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:28) [92%] :\r\n20 ans, vous disiez \u00c9ric Cottier, c'est pas le la dur\u00e9e de la sentence 20 ans. \r\n\r\nMouron Quentin (00:07:32)  [78%] :\r\nEn tout cas, on esp\u00e8re, on est, on est content qu'il y ait pas trop de sanctions \u00e0 20 ans qui soit inflig\u00e9e, ce qui signifie quand m\u00eame aussi, il y a pas trop de situations qu'il m\u00e9riteraient. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:40) [84%] :\r\nHeureusement, en tout cas pour le canton de Vaud donc c'est le Moncorget m\u00eame en g\u00e9n\u00e9ral, je vous ai promis des archives des surprises pendant c'\u00e9tait mission m'avait dit en pr\u00e9parant l'\u00e9mission quand on a pris l'ascenseur pour monter ici au Studio que vous aimez bien les jeux bien jouer avec \u00e7a vous fait plaisir, je vous aujourd'hui, alors on va jouer tout de suite, premi\u00e8res archives. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:58) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:58) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:03) [87%] :\r\nRevue cherche, ils n'ont pas peur, les voyageurs qui prennent le Ferry pour \u00c9gine. \r\nUn bateau qui porte pourtant le nom de Pos\u00e9idon, Dieu de la mer aux col\u00e8res l\u00e9gendaires nous savons tr\u00e8s belle photo a entam\u00e9 la respectait, que je suis \u00e0 Pos\u00e9idon \u00e9tait le fr\u00e8re de laisser lorsque le 12 dieux de l'Olympe se sont partag\u00e9s le pouvoir de sa pr\u00e9occupation est possible dans la mer, on se souvient du r\u00f4le de Pos\u00e9idon dans l'Odyss\u00e9e pendant toute l'histoire poss\u00e8de une pourchasse Ulysse qui avait \u00e0 peu glissons fils le cyclope polyph\u00e9nols, il provoque des temp\u00eates et diverses catastrophes qui feront qu'Ulysse mettra 20 ans pour rentrer chez lui, catastrophe est -ce qu'il y a peu, donc la c'est et comme j'\u00e9tais leur culture \u00e0 peine d\u00e9barqu\u00e9s sur le port, que les voyageurs se heurte au 1er stand de pistaches \u00e0 l'enseigne de Dionysos, le George V au Omar et m\u00eame Denisot c'est le pr\u00e9nom de mon p\u00e8re, alors il a baptis\u00e9 comme \u00e7a semble Chopin se s\u00e9pare du ancien de la mythologie grecque, c'est un Dieu, heureusement, le Dieu de la danse de la boisson du vent, bien s\u00fbr, beaucoup de gens portent aujourd'hui le monde Dionisio les personnes qui appellent leur enfant Dionysos se souhaite simplement qu'il ne soit pas people dialyse s'Art\u00e9mis des pr\u00e9noms courants ici \u00e0 \u00c9gine qui, tous, rappelle c'est de la Gr\u00e8ce antique, \u00e0 la fois si fort et si vuln\u00e9rable face aux faiblesses humaines. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:27) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:34) [92%] :\r\nLa mythologie grecque par Esther, Coco c'\u00e9tait en 2004 \u00c9ric Cottier, si j'ai choisi cette archive pour vous, c'est parce que vous avez une passion pour la mythologie, \u00e7a on le sait moins, allocations qui date. \r\n\r\nMouron Quentin (00:09:45)  [86%] :\r\nJ'ai une passion \u00e0 laquelle h\u00e9las aujourd'hui, je n'ai plus trop de temps pour m'a donn\u00e9, mais d\u00e9j\u00e0, au fond, elle est avec des lectures au 1er degr\u00e9 \u00e9videmment je trouve ces histoires mythologiques absolument extraordinaire fascinante et puis peu \u00e0 peu l'adolescence et puis on un peu, on esp\u00e8re en tout cas devenir un peu plus m\u00fbr, on se rend compte qu'il y a un 2\u00e8me degr\u00e9 en 3\u00e8me degr\u00e9 que que \u00e7a d\u00e9crit finalement tellement bien l'toutes sous tous ses aspects, sous toutes ses facettes et c'est vrai que je trouve que c'est un un, un territoire de de de lecture qui est absolument fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:17) [93%] :\r\nC'est quelque chose qui, qui vous a aid\u00e9 ses lectures, au fond, quand vous regardez en arri\u00e8re pour votre travail de procureur g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nMouron Quentin (00:10:23)  [86%] :\r\nHors jeu, c'est difficile \u00e0 dire je, je, je me permets je pas affirmer que j'identifie comme meilleur aider mais je pense que quand m\u00eame d'avoir plong\u00e9 dans de telles racines qui sont qu'une partie des racines, c'est quelque chose qui est d'une personnalit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9velopper, j'avais peur que j'ai entendu le d\u00e9but de l'extrait que ce soit les col\u00e8res de Pos\u00e9idon qui vous avez amen\u00e9 \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a, pour moi, mais je pr\u00e9f\u00e8re bien s\u00fbr l'allusion \u00e0 la mythologie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:46) [92%] :\r\nJe disais : vous avez l'air tout \u00e0 fait, affable et tr\u00e8s aimable en face de moi, donc je n'aurais jamais choisis les col\u00e8res de Pos\u00e9idon, quoique peut-\u00eatre que vous pourriez nous en parler de vos col\u00e8res. \r\n\r\nMouron Quentin (00:10:56)  [89%] :\r\nAlors il y Maariv, il m'arrive effectivement de, de, de, de laisser sortir de telles \u00e9motions, \u00e7a peut \u00eatre sous la forme de col\u00e8re, je d\u00e9cris mon mon temp\u00e9rament, commettant de type oc\u00e9anique c'est-\u00e0-dire que il fait beau, mais la plupart du temps et puis les nuages peuvent arriver assez rapidement l'orage peut \u00e9clater et puis une fois l'orage pass\u00e9, v\u00e9ritablement, dit -elle \u00e0 nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:19) [81%] :\r\nTout va de nouveau bien, il faut que \u00e7a sorte vous souvenez la 1\u00e8re histoire de mythologie, vous avez lu, enfant. \r\n\r\nMouron Quentin (00:11:25)  [89%] :\r\nNon, je ne me souviens plus plus particuli\u00e8rement des des travaux d'Hercule et de la vie d'Hercule parce que lorsque j'\u00e9tais au coll\u00e8ge, j'avais fait travailler une pr\u00e9sentation sur Hercules et les travaux d'Hercule et ce qui m'avait fascin\u00e9 dans ce personnage \u00e0 part \u00e9videmment les exploits des efforts surhumains les exploits qui font que cette admis Dieu et non pas un humain, ce qui m'avait fascin\u00e9, c'est ce choix qu'Hercule fait au au d\u00e9but de sa vie, on lui donne le choix entre une vie longue paisible, tranquille, sans probl\u00e8me, ou au contraire une vie qui sera bien remplie o\u00f9 il y a, il va lui arriver beaucoup d'chose il va vraiment la vivre pleinement, mais elle sera plus courte et il fait ce choix -l\u00e0 n'est -ce pas d'une vie plus plus mouvement\u00e9e mouvement\u00e9e avec, \u00e0 l'issue d'une ville c'est qui devoir \u00eatre plus courtes et c'est vrai que quand on est enfant, c'est quelque chose qui fascine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:17) [86%] :\r\nQui frappe absolument aussi Beyrouth donc vous pr\u00e9f\u00e9rez aujourd'hui \u00e0 part cette c'est-\u00e0-dire Kulti vous a fascin\u00e9 enfant, ce serait qui, si vous deviez choisir un Dieu ou un h\u00e9ros de la mythologie, on parlait de dans l'arche il y avait Pos\u00e9idon, il y a cette justice. \r\n\r\nMouron Quentin (00:12:33)  [82%] :\r\nNon, mais ce serait, je peux pas faire, a -t-elle choix je veux dire, il y en a trop, que j'aime pour pour dire qu'il y en a un qui sort du lot, finalement, il y a les les roues de la guerre de Troie qui qui qui sont sont donc je n'a plusieurs qui sont absolument remarquables et fascinant Achille, Ulysse enfin non, mais c'est tout, c'est c'est tout des chaque fois qu'ils \u00e9voquent \u00e7a chaque fois que j'je peux, j'y pense, et j'ai le temps penser le le tout autant que j'ai pass\u00e9 avec eux, il y en a aucun, je voudrais bannir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:00) [86%] :\r\nIl y a un sens de la justice tr\u00e8s fort aussi dans la mythologie, un 7 ces ces punitions que subit Ulysse jusqu'\u00e0 ce qu'ils puissent retourner chez lui, les col\u00e8res des dieux, parce qu'il les offens\u00e9s, j'ai l'impression que la la justice dans ces histoires de mythologie est tr\u00e8s pr\u00e9sente, mais du mani\u00e8re tr\u00e8s diff\u00e9rente bien s\u00fbr de de celle que vous vivez chaque jour vous \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nMouron Quentin (00:13:20)  [93%] :\r\nAlors, je le ressens pas comme \u00e7a, au contraire, je trouve que parfois l'acharnement de certaines divinit\u00e9s qui agissent par vengeance notamment sur Ulysse pour prolonger son voyage sont sont assez \u00e9loign\u00e9es, finalement de de ce qu'on doit faire dans la justice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:35) [90%] :\r\nVous avez raison, il y a beaucoup d'injustice aussi dans la mythologie est -ce que \u00e7a se passe comme \u00e7a, aussi, aujourd'hui, il y a des choses qui tout d'un coup apparaissent avec le recul, juge, dans des affaires qui ont 30 40 ans. \r\n\r\nMouron Quentin (00:13:48)  [86%] :\r\nLe le juste le le le le le juge ou le procureur qui qui pratique ne va pas tellement se poser ce type de questions par rapport \u00e0 \u00e0 des affaires anciennes qu'il conna\u00eet au fond au titre d'archives en quelque sorte, je ne crois pas que nous allions nous avons pas le temps non plus d'aller rechercher dans le pass\u00e9 pour voir par exemple si, aujourd'hui, les choses se seraient pass\u00e9es diff\u00e9remment, ce n'est pas en tout cas une approche que j'aime, si vous, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 procureur g\u00e9n\u00e9ral, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une catastrophe oui et puis Joyce, il a r\u00e9solument un r\u00f4le de juge, si, si, lui, ne se tient pas un r\u00f4le de juge, plus personne ne va, site Near, donc il faut qu'il soit tout \u00e0 fait raisonnables, il devrait \u00eatre toujours l\u00e0 ce n'est pas et ne pas se laisser guider, \u00e9videmment par ses int\u00e9r\u00eats personnels, je crois que nos juges, heureusement, sont \u00e0 l'abri de de ce de ce genre de, en revanche, c'est souvent oui, bien s\u00fbr, oui, ce soir, c'est que ce qui est ce qu'il est extr\u00eamement humain et puis que comme il dispose de tous les pouvoirs, la tendance \u00e0 en abuser peut-\u00eatre grande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:49) [95%] :\r\nQui vous a initi\u00e9 \u00e0 la mythologie, vous vous souvenez de \u00e7a, \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nMouron Quentin (00:14:53)  [89%] :\r\nDonc, j'ai trouv\u00e9 un vieux livre mythologie qui avait \u00e9t\u00e9 un livre de mythologie de mon p\u00e8re quand il \u00e9tait adolescent, je l'ai ouvert, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 regarder puis je crois que, quelques jours plus tard, j'allais en acheter un autre chez Payot avec des des soucoupes avait donn\u00e9 mon grand- papa sauf erreur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:07) [95%] :\r\nSi je me souviens bien, vous avez m\u00eame eu envie \u00e0 un moment donn\u00e9, d'\u00eatre arch\u00e9ologue. \r\n\r\nMouron Quentin (00:15:10)  [88%] :\r\nOui, mais oui c'est juste, c'est juste oui alors l\u00e0 pas \u00e9videmment, c'\u00e9tait dans la droite ligne de cet int\u00e9r\u00eat pour la mythologie grecque, la mythologie romaine, l'id\u00e9e, pouvoir aller sur ces sites dits d'y travailler, d'y chercher, c'\u00e9tait quelque chose qui m'int\u00e9ressait beaucoup, et puis on peut, je le dis en tout cas aujourd'hui la la raison \u00e0 la a pris le pas sur le r\u00eave, raison pour laquelle j'ai fait du droit n'est pas de l'arch\u00e9ologie le plus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:36) [83%] :\r\nLa raison : c'\u00e9tait pas de faire de l'arch\u00e9ologie, c'\u00e9tait pas raisonnables, c'\u00e9tait pas raisonnables probablement oui oui, votre p\u00e8re travaille dans le m\u00eame travail dans le m\u00eame domaine que vous, votre p\u00e8re Jean-Pierre Cottier, il \u00e9tait pr\u00e9sident de tribunal oui c'est juste \u00e7a, c'est \u00e7a qui a \u00e9t\u00e9 un l'influence des partis. \r\n\r\nMouron Quentin (00:15:54)  [85%] :\r\nPour partir je j'ai eu la chance de voir un un p\u00e8re qui revenait de son travail, heureux, il en parlait avec beaucoup d'enthousiasme, malgr\u00e9 toutes les situations difficiles auxquelles in\u00e9vitablement on est confront\u00e9 convoi lorsqu'on les juge ou ou magistrat et \u00e7a sans aucun doute pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des facteurs qui m'a pouss\u00e9 dans cette direction -l\u00e0, je le voyais revenir du travail heureuse, je le voyais content d'y aller, il nous parlait des \u00e9videmment sans sans violer le le secret professionnel, mais de situations qu'il rencontrait et je pense que de trouver la possibilit\u00e9 de travailler dans un domaine o\u00f9 on comtois l'humain sous toutes ses facettes, c'\u00e9tait quelque chose qui m'a \u00e9t\u00e9 transmis par lui, vous y aviez dit que vous vouliez \u00eatre arch\u00e9ologue oui oui bien s\u00fbr, oui, sa r\u00e9action c'\u00e9tait oui, robe, c'\u00e9tait que, \u00e9videmment, en Suisse, les d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9tait pas extraordinaire que bien s\u00fbr, c'\u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant que, peut-\u00eatre, d'en faire un robe il y a un jour \u00e9t\u00e9 plus raisonnables, j'ai suivi ses conseils, mais \u00e7a n'\u00e9tait pas de la contrainte et vous le regrettez pas, pas du tout, non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:53) [91%] :\r\nJ'ai une autre archives pour vous \u00c9ric Cottier 2\u00e8me surprise de la journ\u00e9e puisque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:59) [85%] :\r\nEst -ce que la bi\u00e8re suisse sur le plan international, a des caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res ou bien est -ce que c'est une une bi\u00e8re, je crois que c'est surtout le type : la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:08) [84%] :\r\nEn fait, en Suisse, la bi\u00e8re Suisse mais elle n'a pas de caract\u00e9ristiques particuli\u00e8res, sinon qu'elle se rattache \u00e0 la loi de la puret\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les produits comme la bi\u00e8re est produite en Allemagne pour la plus grande partie de la bi\u00e8re de la bi\u00e8re dites la guerre, c'est-\u00e0-dire de la bi\u00e8re ou faible densit\u00e9 avec eux, relativement peu d'alcool, mais nous constatons en Suisse que la bi\u00e8re sp\u00e9ciale donc une bi\u00e8re, un peu plus cors\u00e9e, il y a un peu plus d'alcool qui est plus finement le nez commence \u00e0 plaire aux consommateurs suisses et petit \u00e0 petit, gagne du terrain sur cette vers la guerre, \u00e7a donne soif, celle d'hier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:50) [91%] :\r\n\u00c9ric Cottier et la bi\u00e8re, quel rapport en fait. \r\n\r\nMouron Quentin (00:17:54)  [84%] :\r\nAlors une un hobby, \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 l'arch\u00e9ologie finalement un hobby qui est celui de brasser de la bi\u00e8re, ce que je fais depuis maintenant 30 ans, en essayant de de pas revenir \u00e0 de trop lointain souvenir en fait, j'\u00e9tais en Angleterre en 1908 ans de chez un ami et puis tout \u00e0 coup dans sa cuisine, je vois ce qui ressemble furieusement \u00e0 une poubelle de cuisine je l'ouvre pour rajouter quelque chose et il y avait l\u00e0 liquide qui bougeait Hakiki ferment\u00e9, c'\u00e9tait de la bi\u00e8re et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 \u00e9videmment de voir un brassage domestique parce que chez nous \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas, \u00e7a n'existait pas du tout, j'ai discut\u00e9 avec cet ami, je me suis procur\u00e9 ce qu'il fallait et \u00e0 mon retour en Suisse, je m'y suis mis l'id\u00e9e il y a \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque de de brasser une bi\u00e8re qui ressemblait assez bien anglaise limiteur les ailes qu'on ne trouvait pas ou tr\u00e8s difficilement chez nous et puis voil\u00e0, donc j'ai continu\u00e9, voil\u00e0, c'est tr\u00e8s beau gardien inscription anglais Claude mousse avec une amertume assez prononc\u00e9 et puis ben ensuite \u00e0 un ami, nous n'en avions jamais parl\u00e9 ensemble, mais nous, nous nous rencontrions souvent et un jour il y a chez moi, je lui dis ben regarde, j'ai essay\u00e9 de faire \u00e7a va brasser de la bi\u00e8re, c'est amusant, et il me dit : j'ai toujours pens\u00e9 brasser de la bi\u00e8re, un jour, et nous avons d\u00e9marr\u00e9 le 21 mars 1908 ans de et nous continuons, vous avez une nano- brasseries comme vous dites, alors vous \u00eates v\u00e9ritablement o\u00f9 il leur alors notre notre production, \u00e7a n'a m\u00eame pas une brasserie artisanale c'est \u00e7a v\u00e9ritablement uniquement pour notre consommation \u00e0 lui, \u00e0 moi et \u00e0 quelques amis au fil de rencontres, le mot Nano brasserie est parfaitement adapt\u00e9, \u00e7a se fait dans ce qui ressemble \u00e0 une poubelle dans votre cuisine, c'est un petit peu plus c'est quand m\u00eame un peu plus d\u00e9velopp\u00e9 que \u00e7a nous avons un un chaudron qui ressemble \u00e0 un chaudron de de fromagers c'est l\u00e0- dedans que nous brassons \u00e0 une dizaine de fois par ann\u00e9e et un brassage nous laisse \u00e0 peu pr\u00e8s 40 litres de bi\u00e8re fini qu'on peut voir qu'on va avoir, on peut la avoir une uniquement l'un des 2 brasseurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:55) [76%] :\r\nL'accord, donc il faut \u00eatre dans vos bons vous dans vos bons papiers pour pouvoir go\u00fbter \u00e0 bien. \r\n\r\nMouron Quentin (00:19:59)  [79%] :\r\nOui oui exprim\u00e9 de l'int\u00e9r\u00eat c'est tr\u00e8s volontiers, s'il faut vous voulez assistera brassage, ce qu'on vous convie \u00e0 un soir, ce 7 en g\u00e9n\u00e9ral ainsi amass\u00e9 pendant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:08) [83%] :\r\nC'est pas tomb\u00e9 dans l'oreille d'une sourde Excalibur et c'est le nom de la bi\u00e8re exact, alors c'est pas de la mythologie. \r\n\r\nMouron Quentin (00:20:13)  [82%] :\r\nNon, \u00e7a c'est du pas de bon, il y a, par la mythologie grecque et la mythologie romaine y a quand m\u00eame d'autres sagas d'autres d'autres l\u00e9gendes auxquelles je, je me suis int\u00e9ress\u00e9 et attach\u00e9 \u00e9videmment ce qui est en relation avec le le cycle Arthur il y a un Excalibur, alors le jeu de mots, a \u00e9t\u00e9 facile il para\u00eet dailleurs je livre trop volontiers au jeu de mots facile et on est pass\u00e9 de de l'Excalibur Excalibur, c'est pas un plus grand plaisir, excellente bi\u00e8re, \u00e7a sonne bien, vous la trouvez bonne vulgaire forc\u00e9ment oui oui bien s\u00fbr, je, je la trouve pas d'une bonne je crois que si nous devions pouvoir aujourd'hui ce que nous avons brass\u00e9 \u00e0 nos d\u00e9buts, nous serions peut-\u00eatre moins fier de nous, parce qu'on a progress\u00e9, on a beaucoup avanc\u00e9, on a quand m\u00eame aussi beaucoup essayez modifi\u00e9 de temps en temps, une cuv\u00e9e il \u00e9tait imbuvable, \u00e7a vous arrive, heureusement moins souvent maintenant, mais oui, elle est bonne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:08) [92%] :\r\n\u00e7a vous arrive, vous direz Cottier, j'arr\u00eate tout et je me lance dans la production de bi\u00e8re, j'ouvre un bistrot, une brasserie. \r\n\r\nMouron Quentin (00:21:15)  [88%] :\r\nNon, parce que c'est le contraire du Hobbit lobbies si on le fait par plus pur plaisir, on a envie de s'amuser, de se faire plaisir pendant un moment qu'on se met \u00e0 disposition pour soi -m\u00eame, refaire une pratique commerciale, ce serait plus du tout la m\u00eame chose pour pour \u00e7a quoi quand vous pr\u00e9c\u00e8dent la bi\u00e8re \u00e0 quoi je pense quand m\u00eame que l'or, bon il faut quand m\u00eame une certaine concentration pour essayer pas louper les les \u00e9tapes les plus importantes du brassage ensuite \u00e9videmment quand on est avec un ami, qui est un ami depuis 30 ans, on \u00e9voque aussi quelques souvenirs depuis 30 ans, on parle des des brassages futur on essaie d'imaginer peut-\u00eatre pas brasser encore dans 30 ans, il faut l\u00e0 aussi \u00eatre raisonnable, voil\u00e0 c'est une c'est une soir\u00e9e tr\u00e8s convivial. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:58) [86%] :\r\nVous pensez pas du tout \u00e0 votre travail de procureur non pas du tout, non, \u00e7a \u00e7a que \u00e7a sert lui aussi oui \u00e0 se vider un peu la t\u00eate. \r\n\r\nMouron Quentin (00:22:05)  [90%] :\r\n\u00e0 coup s\u00fbr, oui, oui, bien s\u00fbr, m\u00eame si je reste branch\u00e9 en permanence sur mon t\u00e9l\u00e9phone portable et que par cons\u00e9quent atteignables non il y a pas trop de place pour les les pens\u00e9es du travail pendant ce petit moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:17) [89%] :\r\nPourquoi la bi\u00e8re au fond c'est un hasard, c'est parce que vous avez \u00e9t\u00e9 en Angleterre dans les ann\u00e9es 80, c'est un mythe. \r\n\r\nMouron Quentin (00:22:22)  [83%] :\r\nNon c'est c'est plus compliqu\u00e9 que \u00e7a, la bi\u00e8re suisse de l'\u00e9poque, je m'empresse de dire pour ne vexer personne, aujourd'hui, la bi\u00e8re suisses de l'\u00e9poque, franchement, n'\u00e9tait pas tr\u00e8s sexy cardinal et Feldschl\u00f6sschen, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qui avait \u00e0 se mettre sur la papier nous ne trouvions pas \u00e7a tr\u00e8s bon, je suis all\u00e9 en Allemagne durant 2 \u00e9t\u00e9s pour y apprendre l'allemand, l\u00e0 je sais pas si l'exercice a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s r\u00e9ussie, mais en tout cas j'ai d\u00e9couvert \u00e9videmment autre chose que chez nous en mati\u00e8re de bi\u00e8re et puis apr\u00e8s, j'ai aussi \u00e9t\u00e9 sur les s\u00e9jours linguistiques en Angleterre, et l\u00e0, c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9couvert ces ces bitters la Guinness, eux aussi, qu'on trouvait beaucoup, moi j'ai une oui et c'\u00e9tait vraiment d'autres bi\u00e8res, c'\u00e9tait de la bi\u00e8re et puis au fond, ce qui est assez amusant, c'est que nous avons \u00e9t\u00e9 probablement un peu des pionniers avec notre nano- brasserie et de d\u00e9couvrir aujourd'hui toutes les brasseries artisanales qu'on a ne serait -ce d\u00e9j\u00e0 que dans le canton de Vaud c'est un plaisir parce que je crois qu'il recherche la m\u00eame chose que ce que nous recherchions c'est c'est faire autre chose que simplement une boisson de de grande consommation, mais \u00e7a fait c'est rechercher des go\u00fbts un produit d\u00e9riv\u00e9, savoir exactement, et pour \u00e7a, c'est vraiment tr\u00e8s positif qu'est -ce qu'elle a de votre caract\u00e8re, c'est bien fabriqu\u00e9, or si je dis que c'est de l'amertume, \u00e7a correspond en tout cas pas mon caract\u00e8re, donc je crois qu'elle a, elle a du go\u00fbt, elle est, elle est ronde, elle alors au go\u00fbt tr\u00e8s prononc\u00e9, la part qui est laiss\u00e9e aux ar\u00f4mes est tr\u00e8s importante et puis j'esp\u00e8re, au fond, que ma personnalit\u00e9 aussi pr\u00e9sente aussi quelques ar\u00f4mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:49) [84%] :\r\nVotre personnalit\u00e9, celle de votre comp\u00e8re bien s\u00fbr lorsqu'il fabrique aussi l'Excalibur avec vous, on peut dire son nom peut-\u00eatre Rochon on va lancer dans la dans les mains anonymes parfait en tout cas le nom de la bi\u00e8re, \u00e7a Excalibur, \u00e7a c'est autre et puis notez aussi que je venir go\u00fbter s'ils en manifestent l'envie, vous avez choisi de la musique, vous avez particip\u00e9, en tout cas la programmation musicale de cette, de cette \u00e9mission, c'est une chanson qui me fait tr\u00e8s plaisir parce qu'on a rarement l'occasion de l'entendre sur la 1\u00e8re voire jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:16) [97%] :\r\nUne chanson que j'aime beaucoup c'est Catherine Deneuve en duo avec Serge Gainsbourg. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:45) [87%] :\r\nQuand m\u00eame, moi j'ai et 15 jours. \r\nTr\u00e8s pr\u00e8s d'un sur 8 pas et c'est qui manque d'pour assumer au revoir au point encore et il fallait faire point unique, c'est un jeu. \r\nDonc \u00e0 mon avis du, du trafic de va pas tout pr\u00e8s de 3 mois tout \u00e0 perdre \u00e0 8 points j'aimerais garder tout et grand monde magnifique avec 2 logiques. \r\nC'est sup\u00e9rieur \u00e0 la cime de papa, tout pr\u00e8s de 3 mois de et j'aimerais tout cas c'est tout autrement et comprend, moi je suis de logique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:51) [93%] :\r\nDieu fumeur de havanes hautement politiquement incorrecte \u00c9ric Cottier, vous avez dit \u00e7a tout \u00e0 l'heure quand on parlait des musiques de l'\u00e9mission avant d'entrer en Studio. \r\n\r\nMouron Quentin (00:27:59)  [85%] :\r\nAlors, alors, c'est vrai que c'est quand m\u00eame une chanson qui prend un relief aujourd'hui encore un peu plus particulier compte tenu de, de la lutte conte la fum\u00e9e que nous connaissons tous, mais c'est pas pour \u00e7a que j'aime cette chanson elle me rappelle des souvenirs, c'est pour moi le cas beaucoup de musique pour beaucoup de monde, je suis fumeur de havanes, oui je sais, je crois que je ne suis pas radieux et la seconde et puis toujours pour Gainsbourg comme pour Catherine Deneuve, j'ai vu le film dans lequel finalement cette chanson et chanter, je vous ai -je dit film voil\u00e0 c'est \u00e7a j'ai beaucoup de j'ai beaucoup estime plus que de l'estime, j'aime ces 2 personnes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:28:37) [88%] :\r\nEt la mani\u00e8re dont Gainsbourg arrive \u00e0 faire chanter, ce sont 19 qui est la chanteuse du tout et \u00e7a et \u00e7a s'entend aussi dans ce morceau, et c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui est tr\u00e8s touchant, oui, c'est ce qu'on disait en \u00e9coutant le morceau \u00c9ric Cottier, c'est vrai que \u00e7a, \u00e7a donne des frissons par sa fragilit\u00e9 exactement oui on va \u00e9coutez encore une archive parce que j'ai encore 2 \u00e0 vous faire \u00e9couter, j'esp\u00e8re que celle -ci va vous surprendre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:01) [89%] :\r\nCe que j'aimerai dire, c'est que l'attitude de Maupassant et des siens, \u00e0 l'endroit du r\u00e9el, c'est de dire la nature des choses, le vrai d'aller sans peur et sans reproche devant les choses, les meilleurs et les pires, et cela Maupassant d'enseigne avec une un peu avidit\u00e9 de chaque instant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:22) [80%] :\r\nVous avez \u00e9crit en passant, je reconnais, c'est une part de mes attirances et de terreur alors quelle terre. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:29) [87%] :\r\nMaupassant est un \u00e9crivain de la peur, toutefois, les taux d'ailleurs un \u00e9crivain de la nature ou de la source ou de la s\u00e8ve, le r\u00eave, le Horla les terreurs fantasmatique les obsessions fantastique sont la part de Maupassant aussi bien que son go\u00fbt formidables de la nature du paysage normand par exemple pour les animaux, et je crois que la peur appartient tr\u00e8s fondamentalement \u00e0 notre vie quotidienne, notre sommeil quotidien \u00e0 notre \u00e0 notre joie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:08) [96%] :\r\nC'\u00e9tait la voix de Jacques Chessex qui parlait de Maupassant, l'un de vos auteurs favoris. \r\n\r\nMouron Quentin (00:30:13)  [87%] :\r\nOui Cottier, alors c'est vrai, encore que je l'ai rappel\u00e9 ses tomb\u00e9es ces derni\u00e8res ann\u00e9es, je dois dire, bon, quand on a entendu essaie en parler comme \u00e7a, on se dit mais ce qu'on n'ose encore dire quelque chose, c'est vrai que j'dit beaucoup d'chose qui, au fond, exprime ce que Maupassant a pu me faire ressentir quand quand j'ai lu, c'est un auteur que nous qu'on nous avait fait lire \u00e0 l'\u00e9cole, au gymnase, plus particuli\u00e8rement, et puis alors l\u00e0 c'\u00e9tait du plaisir, j'ai vraiment pas le m\u00eame souvenir pour beaucoup d'autres auteurs qu'on a voulu nous faire lire mais lui c'\u00e9tait, c'\u00e9tait extraordinaire, il y a \u00e0 la fois c'est vrai ce que cet art de sugg\u00e9rer la peur dans dans le Horla dont dont par les choses, c'est tout \u00e0 l'heure, mais il y a en m\u00eame temps aussi des descriptions sur le plan de la soci\u00e9t\u00e9 \u00e0 des gens qui, sans complaisance aucune, avec les mauvais c\u00f4t\u00e9s de des des personnes, les bons c\u00f4t\u00e9s aussi, mais je pense qu'il avait une petite pr\u00e9dilection pour la description de ce qui \u00e9tait moins joli chez l'\u00eatre humain et c'est, c'est c'est vraiment formidable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:09) [86%] :\r\nCe r\u00e9alisme un absolument pas \u00e7a, vraiment, oui, je me disais en pr\u00e9parant l'\u00e9mission et en pensant \u00e0 Maupassant je vous vous pourriez \u00eatre le nouveau Maupassant, vous qui passez du temps \u00e0 avoir aussi les moins bons c\u00f4t\u00e9s de l'\u00eatre humain au tribunal. \r\n\r\nMouron Quentin (00:31:23)  [93%] :\r\nOui, encore que bien s\u00fbr, nous voyons des situations extr\u00eamement difficiles, avec des gens qui ont eu des comportements qui sont des comportements qui vont contre les r\u00e8gles de la vie en soci\u00e9t\u00e9 qui causent du tort qui font du mal, parfois m\u00eame tr\u00e8s mal, mais nous voyons aussi quand m\u00eame beaucoup de bonnes choses de belles choses, des bonnes personnes pour \u00e7a, la justice, v\u00e9ritablement, c'est la rencontre de tout le monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:47) [83%] :\r\nQuand vous quand vous lisez Maupassant a on entendait aussi chez ceux qui disaient oui d\u00e9peint la soci\u00e9t\u00e9 de son \u00e9poque est -ce que la soci\u00e9t\u00e9 a vraiment chang\u00e9. \r\n\r\nMouron Quentin (00:31:55)  [79%] :\r\nMoi j'ai oh, je crois qu'il est tr\u00e8s les traits de caract\u00e8res et de comportements fondamentaux sont les m\u00eames traverse et traverse le temps sans sans probl\u00e8me maintenant les moyens sont diff\u00e9rents, mais la personne reste quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:10) [88%] :\r\nIl parlait aussi des peurs vont oser en parler aussi par rapport \u00e0 l'\u00e2ge de de Maupassant, vous, des peurs, vous en avez \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nMouron Quentin (00:32:18)  [84%] :\r\nOui, je, je, j'ai peur des souris, par exemple, mais \u00e7a, \u00e7a c'est pas digne, c'est pas digne de Maupassant, les peurs qu'on a les peur de l'inconnu, les peurs du temps qui passe, les peurs que que serons -nous, que nous ne serons plus l\u00e0 oui toutes ces peurs -l\u00e0 c'est normal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:36) [77%] :\r\nVous parlez aussi des auteurs qu'avait lieu au gymnase qui vous ont moins plu comme en passant. \r\n\r\nMouron Quentin (00:32:41)  [85%] :\r\nQui ben exemplaire, Michel Butor par exemple l'nous avions lu un livre qui s'appelle la modification ou il ne parle jamais \u00e0 la 1\u00e8re personne mais o\u00f9 il dit toujours : vous connaissez bien, au fond, de faire que le lecteur sur la personne impliqu\u00e9e comme \u00e9tant l'acteur du du du livre \u00e7a, j'avais trouv\u00e9 tout \u00e0 fait insupportable m\u00eame pas certains d'\u00eatre arriv\u00e9 au bout, d'ailleurs, il y avait aussi des auteurs plus, plus compliqu\u00e9 comme Mauriac, par exemple, que j'avais trouv\u00e9 tr\u00e8s passant ne parlait pas du tout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:13) [83%] :\r\nEn vous \u00e9coutant parler je me, je me dis vous ce que vous aimez, c'est le concret parce que Maupassant c'est du r\u00e9alisme, ce sont des des personnages vrais qui ont les pieds sur terre, alors que je me souviens plus l\u00e0, \u00e7a m'\u00e9chappe, juste \u00e0 l'instant ce que vous avez cit\u00e9 il y a peu par lui, Mauriac ou Butor oui Victor qui beaucoup dans l'abstraction, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vous parle moins au fond l'abstraction. \r\n\r\nMouron Quentin (00:33:34)  [90%] :\r\nAlors vous avez tout \u00e0 fait raison je crois qu'effectivement j'ai j'ai besoin de concret, j'ai besoin d'action, je dirais de mani\u00e8re au au 1er degr\u00e9, j'ai besoin de de \u00e7a mais j'en ai aussi besoin au 2\u00e8me degr\u00e9 pour pour faire r\u00eaver enfin pour stimuler l'imagination peut-\u00eatre aussi d'ailleurs pour pour me sortir de temps en temps de mon quotidien, \u00e7a ce n'est pas exclu pour voir autre chose de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:56) [84%] :\r\nAux images mais \u00e7a va dans votre t\u00eate ou dans dans les pages des livres, vous aimez aussi Ast\u00e9rix que c'est San Antonio alors la plus concret, on peut pas faire. \r\n\r\nMouron Quentin (00:34:02)  [82%] :\r\nOui, tant pis, l\u00e0 c'est l'humour encore ou encore aujourd'hui \u00e7a je dois dire que par exemple avec mon fils, je le partage \u00e0 40 ans de distance au fond les \u00e9lus quand ils sont sortis ces Ast\u00e9rix ex et il les a eus \u00e0 ma suite, et il y a des moments d'humour de sous la plume de de Goscinny, qui sont, qui sont d\u00e9finitifs qui ne feront rien chaque fois et pourcent Antonio, c'est la m\u00eame chose, moi, de nos jours dans temps je le prends au hasard un peu dans la vid\u00e9oth\u00e8que un vieux San-Antonio je leur lis, je sais que je leur lit pour la 3 4/5\u00e8me fois, \u00e7a n'a pas l'importance et je ris comme la 1\u00e8re fois qu'est -ce que vous aimez au fond dans Saint-Denis, c'est le langage parl\u00e9 dans les galaxies r\u00e9sistants le le langage c'est c'est extraordinaire, m\u00eame la mani\u00e8re de manier le langage d'inventer des mots de de r\u00e9unir de r\u00e9unir en les \u00e9crivant des mots qui quand on les prononce sur le plan du sang vont donner quelque chose de de dr\u00f4le j'je connais pas la d\u00e9finition du g\u00e9nie mais si je devais qualifier quelqu'un g\u00e9nie, ce serait sans aucun doute, sans retenue. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:03) [80%] :\r\nOui, Fr\u00e9d\u00e9ric, Fr\u00e9d\u00e9ric Dard, c'est pas maintenant, on sait d'o\u00f9 \u00e7a o\u00f9 vient ce go\u00fbt pour les jeux de mots, hein, le jeu avec les mots, vous disiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 on me dit que je suis trop de jeux avec les mots. \r\n\r\nMouron Quentin (00:35:11)  [88%] :\r\nOui, alors je sais pas si \u00e7a vient de l\u00e0 et puis de toute fa\u00e7on, je me consid\u00e8re comme comme pi\u00e8tre auteur de jeux de mots par rapport \u00e0 eux mais c'est vrai que de jouer avec les mots, c'est, c'est un jeu magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:22) [84%] :\r\nPour revenir \u00e0 ST-Ericsson, je me dis, de nouveau, comme dans la mythologie, c'est une histoire de grande injustice au fond parce qu'\u00e0 ce village qui r\u00e9siste et qui se passe ailleurs, par des romans qui sont surarm\u00e9s par rapport \u00e0 eux c'est c'est un peu avec motifs chez vous de le lire des histoires de gens qui sont victimes d'injustices. \r\n\r\nMouron Quentin (00:35:40)  [84%] :\r\nOn, on, la, la bande dessin\u00e9e va pas si loin, elle est l\u00e0 et c'est un pr\u00e9texte, ce qui est tr\u00e8s injuste, c'est Romain qui finalement sont envoy\u00e9s l\u00e0- bas 100 pourcent d'avoir pu se se d\u00e9terminer et puis qui ramasse des baffes tout aussi injuste que le petit village qui serait victime de de l'imp\u00e9rialisme Romain non je peux je crois pas que les autres auraient voulu y mettre quelque chose dans ce sens -l\u00e0 un peu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:04) [83%] :\r\nTrop loin dans mon nom, mon c\u00f4t\u00e9 psychanalyste, \u00e7a m'arrive parfois, je vais les enlever mes lunettes de de psychanalyste, vous avez choisi encore une autre musique, on va \u00e9couter maintenant c'est Phil Collins. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:20) [83%] :\r\nEntre nous soit dit, M\u00e9lanie Crova Lyon. \r\nJusqu'\u00e0 15 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:48) [75%] :\r\nPhil Collins cette voix inimitable de fil que l'incidence honteux de Light 1998 d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:54) [67%] :\r\nSerge. \r\n\r\nMouron Quentin (00:39:54)  [88%] :\r\nOui, donc presque 15 ans oui et je trouve que c'est pas facile, Collins, moi j'aime beaucoup cette musique, d'abord parce qu'elle me rappelle bien plus avant de nazisme, c'\u00e9tait quand m\u00eame un des piliers de Genesis et puis une capacit\u00e9 d'\u00e9volution, pas d'adaptation \u00e0 la mode parce que \u00e7a ce serait pas forc\u00e9ment positif mais de d'impr\u00e9gner chaque p\u00e9riode de d'\u00e9volution de la musique de sa propre petite marque et puis apr\u00e8s, moi \u00e7a me fait tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:22) [85%] :\r\nEt on disait en \u00e9coutant la musique \u00c9ric Cottier que finalement fit reconna\u00eet tout de suite, voil\u00e0, il y a un morceau de Phil Collins est il \u00e0 sa patte quoi exactement et c'est le cas de ce morceau le. \r\n\r\nMouron Quentin (00:40:31)  [86%] :\r\nEt quand un nouveau morceau de Collins, passer \u00e0 la radio, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il faisait encore des, des, des disques, on leur p\u00e8re imm\u00e9diatement sensation dessus au milieu, on savait que c'\u00e9tait lui qui \u00e9tait en train de chanter, oui, c'est la 1\u00e8re fois vous avez d\u00e9couvert quelques lignes se alors c'\u00e9tait de c'est c'est c'est c'est ici, \u00e0 l'occasion de, de, de, de soir\u00e9es et de week- end quand j'\u00e9tais quand j'\u00e9tais ado, ensuite j'ai la chance de rencontrer de Genesis, qui ont enregistr\u00e9 un disque au Pays de Galles 74 par l\u00e0, bon c'est une br\u00e8ve rencontre je pense pas que on s'en souvienne, moi, oui, oui, mais c'est d'ailleurs voil\u00e0, quand les invite mais sa remont\u00e9e, c'\u00e9tait pas clair oui, vous l'avez \u00e9cout\u00e9 souvent depuis \u00e9norm\u00e9ment oui \u00e9coutez, \u00e0 quel moment, or, alors il est id\u00e9al, par exemple dans la voiture comme 1er morceau pour partir en vacances, \u00e7a vous coupe tout de suite de vous laisser laissez tout derri\u00e8re ce moment -l\u00e0 il est je, j'aime bien aussi \u00e9couter Phil Collins \u00e0 la maison, pas forc\u00e9ment quand j'ai un coup de blues, mais aussi peut-\u00eatre un petit moment, je me dis que il y a un peu plus de gris dans mon d\u00e9cor que d'habitude, les premi\u00e8res notes suffisent \u00e0 balayer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:38) [86%] :\r\nVous en oui, la musique est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans votre oui. \r\n\r\nMouron Quentin (00:41:43)  [87%] :\r\nJe sais, c'est un art pour moi c'est la num\u00e9ro 1 face \u00e0 celui dans lequel je me ressemble plus, beaucoup plus que dans la peinture, par exemple, et je peux arriver \u00e0 quoi le travail de ceux qui compose la musique et qui va r\u00e9ussir \u00e0 faire ce que nous finissons par entendre et l\u00e0, \u00e9videmment, quand on va dans le classique, c'est encore autre chose, c'est quelque chose qui me fascine absolument, il y a des des morceaux de musique, il y a des notes m\u00eame, il arrive qu'une note dans un morceau nous fasse un frisson de la t\u00eate aux pieds, je r\u00e9agis beaucoup \u00e0 la musique oui, c'\u00e9tait le cas, je crois, pour du fumeur de absolument du tout \u00e0 l'heure, hein, et j'ai vu que vous avez vu s'exprimer ce que je ressens. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:25) [86%] :\r\nJe vous ai dit \u00e7a me donner raison, vous avez dit : moi aussi, oui, oui, on va et on laisse encore une archive et le temps passe tr\u00e8s vite, figurez -vous que dans \u00e0 peine plus 10 minutes on devra d\u00e9j\u00e0 Sd\u00e9rot revoir alors on va \u00e9couter ces derni\u00e8res archives avant de se quitter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:42:38) [78%] :\r\nCoupe. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:42:40) [91%] :\r\nMalheureusement, je suis extr\u00eamement c'est de la tournure politique et m\u00e9diatique que cette affaire Doriot a pris \u00e9videmment pour l'image de Montreux, mais je continue \u00e0 contester formellement tout ce qui m'est reproch\u00e9 dans cette d\u00e9nonciation abusive de 2005 qui a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 20 mois apr\u00e8s les f\u00eates qui me sont reproch\u00e9s et je trouve qu'aujourd'hui je n'ai aucune raison ici de d\u00e9missionner de la municipalit\u00e9, puisque pour moi, il serait en fait comme si je m'accuse et il n'en est pas question. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:17) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait l'affaire Doriot 2008, vous vous en souvenez avec oui bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, oui, j'ai pris expr\u00e8s une affaire ancienne on parle affaires les jouets, ces gars -l\u00e0, qui est une affaire en cours, et puis Doriot, on rappelle juste bri\u00e8vement ce que c'\u00e9tait. \r\n\r\nMouron Quentin (00:43:32)  [88%] :\r\nOui, les gens lisent alors m\u00eame valse Monsieur Doriot \u00e9tait un municipal de la commune de Montreux et puis au fond, il lui \u00e9tait reproch\u00e9 d'avoir, alors m\u00eame qu'il \u00e9tait municipal en charge des travaux et aussi de la d\u00e9livrance des des permis de construire, d'avoir eu des relations avec le promoteur et notamment d'accepter sur le plan financier de la part d'un promoteur, ce qui est qualifi\u00e9 d'Avantage en droit p\u00e9nal, c'\u00e9tait le reproche fait au fond un magistrat, cette fois -ci politique de, de, de ne pas regarder la partialit\u00e9, elle la distance qu'il faut, par rapport \u00e0 des acteurs qui viennent ensuite devant lui, dans sa fonction, ce qui ne s'\u00e9tait que qui n'\u00e9tait pas d\u00e9ontologique pour lui, alors il y a certainement \u00e7a n'\u00e9tait pas d\u00e9ontologique, en plus, il se trouve que c'est que ces qualifi\u00e9 d'infraction par le code p\u00e9nal, il avait obtenu un pr\u00eat d'une dur\u00e9e tr\u00e8s longue sans devoir payer d'int\u00e9r\u00eats pr\u00e8s qu'il n'aurait absolument pas obtenu sur le march\u00e9, et cela de la part d'un promoteur avec lequel il \u00e9tait temps on on n\u00e9gociations et dans une relation autorit\u00e9 \u00e0 demandeurs de permis de construire et cela \u00e9videmment le le droit ne l'admet pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:44:41) [83%] :\r\nVous expliquez tout \u00e0 l'heure ce que c'est qu'un procureur par rapport \u00e0 un juge ou par rapport au sien d'avocat vous dans cette histoire, dans cette affaire -l\u00e0, l'affaire Doriot, quelle a \u00e9t\u00e9 votre r\u00f4le, comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nMouron Quentin (00:44:53)  [84%] :\r\nAlors l\u00e0, j'\u00e9tais dans le r\u00f4le de l'ancien procureur, c'\u00e9tait le lait Pocock auront le droit au juge d'instruction, les comp\u00e9tences d'enqu\u00eater au procureur le r\u00f4le au tribunal que vous avez si magnifiquement d\u00e9crit au d\u00e9but de notre tout \u00e0 l'heure donc, l\u00e0, j'\u00e9tais au tribunal pour soutenir l'accusation pour soutenir que les faits qui \u00e9tait \u00e9tait bien constitutive d'une infraction et demand\u00e9 \u00e9videmment la sanction par une peine de ces faits et la peine alors bien pas de la peine qui a \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9e, c'\u00e9tait une qui avait, c'\u00e9tait plus compliqu\u00e9 que ce que j'ai d\u00e9crit tout \u00e0 l'heure, il y avait d'autres pans de de l'accusation aussi par rapport \u00e0 certaines affaires plus priv\u00e9 mais Monsieur Doriot a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9, ce qui est, \u00e7a arrive assez souvent, ce qui me reste aussi comme souvenir dans cette affaire, c'est qu'on avait, j'avais face \u00e0 moi, municipales, qui avait sans aucun doute beaucoup d'occasions, travailler et beaucoup travailler pour la collectivit\u00e9, l\u00e0, il avait clairement selon moi franchit la ligne blanche, il ne l'admettait pas, c'est ce qui nous attend dans l'vous savez \u00e7a arrive dans la ville et la terreur demain et au fond, c'est vrai que \u00e7a, c'est des situations qui sont quand m\u00eame assez difficile et sont assez fr\u00e9quentes, c'est qu'une personne doit \u00eatre sanctionn\u00e9 le droit l'exige et puis on aimerait bien que cette personne finalement face aussi un bout du chemin, admettent qu'elle n'a pas agi comme elle aurait d\u00fb et et se trouver face \u00e0 quelqu'un qu'il n'y a, comme \u00e7a, et qui au fond la m\u00eame qu'il n'y a de cette mani\u00e8re -l\u00e0, c'\u00e9tait Jean Chr\u00e9tien parce que ce personnage par beaucoup de c\u00f4t\u00e9, elle \u00e9tait attachant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:27) [89%] :\r\nVous \u00eates toujours du c\u00f4t\u00e9 des gentils \u00c9ric Cottier, j'ai envie de dire \u00e7a comme \u00e7a, c'est tr\u00e8s caricatural mais j'ai re\u00e7u par exemple ici, Ma\u00eetre Bonnant, qui sont des avocats, et qui disent : moi j'aime bien d\u00e9fendre celui qui est en faute, c'est plus int\u00e9ressant de d\u00e9fendre un m\u00e9chant entre guillemets et vous, vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9, j'ai l'impression. \r\n\r\nMouron Quentin (00:46:44)  [91%] :\r\nAlors bon, \u00e7a c'est un, c'est un choix qui remontent quand m\u00eame maintenant un certain temps, je peux comprendre, et il est indispensable que le celui que vous qualifiez de m\u00e9chants mais qui pr\u00e9cis\u00e9ment n'est pas seulement m\u00e9chant et un d\u00e9fenseur, je crois que ce qui est beaucoup plus probl\u00e9matique c'est : jusqu'o\u00f9 doit -on aller lorsqu'on d\u00e9fend et l\u00e0 je crois que celui qui a exerc\u00e9 la magistrature un certain nombre d'ann\u00e9es surtout \u00e9t\u00e9 procureur a un certain nombre d'ann\u00e9es aurait bien de la peine \u00e0 se retrouver, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barre, parce qu'il y a des moyens utilis\u00e9s parfois par des d\u00e9fenseurs qui clairement nous choque du c\u00f4t\u00e9 du minist\u00e8re public. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:26) [85%] :\r\nEst -ce que vous avez pens\u00e9 \u00e0 un moment donn\u00e9, au d\u00e9but de votre carri\u00e8re, quand vous avez dit : voil\u00e0, je veux travailler dans la justice comme mon p\u00e8re d'ailleurs Jean-Pierre Cottier qui \u00e9tait pr\u00e9sident de tribunal est -ce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, vous vous \u00eates dit qu'est -ce que je fais, je fais, avocat. \r\n\r\nMouron Quentin (00:47:39)  [89%] :\r\nOui, je me suis pos\u00e9 la question, bon, je n'ai pas fait de stage d'avocat \u00e0 l'\u00e9poque, on ne peut parfaire le pass\u00e9 je crois quand m\u00eame aujourd'hui que je ne serais pas rest\u00e9e avocat si j'avais fait un stage obtenu au brevet m\u00eame pratiqu\u00e9 quelques ann\u00e9es je crois pas que j'aurais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s \u00e0 l'aise, forc\u00e9ment dans la d\u00e9fense d'une personne et non dans la n\u00e9cessit\u00e9 d'adopter une vision qui n\u00e9cessairement exige qu'on laisse un certain nombre de choses de c\u00f4t\u00e9, \u00e7a c'est les les avocats doivent le faire, je le comprends tr\u00e8s bien Crysis par exemple, ce serait : jusqu'o\u00f9 peut -on aller dans ce sens dans cette voil\u00e0 \u00e7a c'est une question, je me suis souvent pos\u00e9 et la r\u00e9ponse, la r\u00e9ponse que moi, certainement, j'aurais pas pu aller aussi loin que je vois, bon nombre d'entre eux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:25) [89%] :\r\nDe jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 l'ill\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:27)  [84%] :\r\nNon, non, non, non, non, non, bien s\u00fbr que non, non, mais, mais, non, non, non, la manipulation plut\u00f4t, mais c'est pas de la manipulation, mais c'est quand m\u00eame admettre qu'on met de c\u00f4t\u00e9 toute une s\u00e9rie de choses pour plaider une cause c'est le job de l'avocat je comprends bien, mais je crois que je pourrai pas aller l\u00e0 o\u00f9 je vois certains. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:43) [83%] :\r\nL'\u00e9t\u00e9, il y a des valeurs morales qu'on n'est pas pr\u00eat \u00e0 laisser tomber absolument, c'est \u00e7a, oui, vous avez un h\u00e9ritage, on le disait, on vient de le de redire Jean-Pierre Cottier, votre p\u00e8re, qui \u00e9tait pr\u00e9sident de tribunal c'est un Narita je qui est lourd \u00e0 porter, qui un Avantage pour vous. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:58)  [89%] :\r\nSalle de jeux comme \u00e7a n'est pas lourd \u00e0 porter, certainement pas, j'ai eu des tr\u00e8s bonnes relations avec mon p\u00e8re qui a la race est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 il y a d\u00e9j\u00e0 beaucoup beaucoup d'ann\u00e9es, donc j'ai pas eu des relations aussi longtemps que j'aurais voulu les avoir j'ai bien s\u00fbr entendu temps en tant que c'\u00e9tait parce que j'\u00e9tais le fils d'un pr\u00e9sident de tribunal que, ensuite, j'avais \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 dans la magistrature, je laisse dire \u00e0 ceux qui ont envie de le dire, c'est une question que je me pose pas je crois pas que ce soit le cas, \u00e7a, c'est au fond, je le, je le dis vraiment, vous vous en toute tranquillit\u00e9, en toute s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, donc ce qui, je le vois ne mon p\u00e8re ni comme un Avantage ni comment l'inconv\u00e9nient ni comment Appoigny comme une charge, je le vois comme mon papa. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:41) [90%] :\r\nDonc moins pr\u00e9d\u00e9cesseur et vous avez eu d'ailleurs beaucoup de de louanges de quelqu'un qui d'habitude est tr\u00e8s acerbe envers les personnalit\u00e9s de Suisse et la fameuse lettre de Charles Poncet dans l'hebdo qui plein de louanges pour vous en d\u00e9couvrant cette lettre j'\u00e9tais abasourdi parce que il n'y a que des que du positif dans cette lettre. \r\n\r\nMouron Quentin (00:49:58)  [85%] :\r\nOui, en r\u00e9alit\u00e9, je connais un tout petit peu Charles Poncet, si on l'Allier attentivement cette lettre n'est pas tellement des alors au procureur Vaudois, mais c'est plut\u00f4t une vol\u00e9e de bois Vert \u00e0 la justice genevoise, j'ai servi de point d'appui par n\u00e9gatif voil\u00e0, oui, mais vous en \u00e9tiez content de cette lettre, oui, on \u00e9tait content encore surpris, j'ai re\u00e7u un certain nombre de f\u00e9licitations, puis quand j'ai lu, je me suis dit bon ben Charles le utilise parce qu'il a envie de son reprendre \u00e0 la justice genevoise et puis voil\u00e0, \u00e7a c'est une c'est normal c'est c'est le Style de la personne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:28) [91%] :\r\nAbsolument \u00c9ric Cottier, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants, merci d'avoir re\u00e7u pour nous parler de vous, c'est quoi la suite de votre journ\u00e9e l\u00e0. \r\n\r\nMouron Quentin (00:50:36)  [94%] :\r\nLa suite de ma journ\u00e9e, assez de reprendre un peu l'\u00e9tude de quelques dossiers et puis pour ne rien vous cacher, en fin de journ\u00e9e d'aller brasser de la bi\u00e8re l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:43) [84%] :\r\nVoici \u00e0 des passants, faites le bilan, parce que je vais bient\u00f4t venir go\u00fbter Excalibur, c'est le nom de votre bi\u00e8re donc voil\u00e0, bi\u00e8re et tribunal c'est \u00e7a ce du dossier d'abord et puis le ce et puis juste avant sa de la musique parce que j'ai envie de vous en offrir une derni\u00e8re Philippe au Minsky c'est une musique toute nouvelle qui vient de sortir par les toits, merci \u00c9ric Cottier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:51:06) [76%] :\r\nPar, je regarde le matin qui se l\u00e8ve le soleil qui st\u00e9r\u00e9o sur la fi\u00e8vre, je ne me couche pas gar\u00e7on. \r\nPar les doigts, je regarde la ville qui s'\u00e9tend, je me demande pourquoi j'ai p\u00e9t\u00e9, c'\u00e9tait si je continuais, je sors mon coeur dans ma foi tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:52:53) [84%] :\r\nParler de soi, oui c'est, c'est bien de regarder par les toits parfois Philippe Minsky, c'est sa voix, et c'est le choix de Nathalie sur une virgule qu'on remercie c'est notre programmatrice musicale tous les jours qu'existe, c'\u00e9tait mission entre nous soit dit, juste apr\u00e8s les infos, c'est passag\u00e8re \u00c9milie Gasc avec encore d'autres musiques choisies, elle aussi, je crois, par Nathalie Sh\u00f6nberg demain Journ\u00e9e nationale de collecte pour la Syrie, via la cha\u00eene du bonheur, on va donc parler de ce coin de plan\u00e8te o\u00f9 le conflit s'\u00e9ternise malheureusement mon invit\u00e9 sera \u00e9dite Bouvier, reporter qui \u00e9taient rest\u00e9s coinc\u00e9s \u00e0 Homs, si vous en souvenez, en f\u00e9vrier dernier, merci encore \u00e0 toute l'\u00e9quipe, Jean-Claude Galy \u00e9tait en r\u00e9gie Monique Ortese mon assistante de production tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cottier, Eric", "role": "procuteur g\u00e9n\u00e9ral du Canton de Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B65D61DA-83DA-4BE7-BB88-E677592476B2", "internalArchiveId": "B65D61DA-83DA-4BE7-BB88-E677592476B2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Les Amishs", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-11T16:16:26Z", "speechToTexts": ["11.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nSuivant. \r\nJe suis pas pr\u00eat. \r\nBlue. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [89%] :\r\nLes chiens \u00e0 l'art pour que les choses soient bien claires pour tout le monde, sachez que \u00e7a veut pas dire amiante parisien c'est pas salut les amis quoi, m\u00eame si on peut \u00eatre ami avec un Am\u00e9ricain, voir avec plusieurs si on tient compte du fait que l'ami de mon amie, mon ami, \u00e7a va suffire attardons pas donc les amis, c'est une communaut\u00e9 chr\u00e9tienne qui vit en Am\u00e9rique du Nord, mais j'ai appris Calabasas c'est en Suisse qu'a fond\u00e9 cette religion oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:41) [92%] :\r\nC'est juste un \u00e9v\u00eaque de la branche des mennonites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [80%] :\r\nBah le mec qui s'est engueul\u00e9 avec ses papiers fr\u00e8re rapport en fait qui voulait mener une vie meilleure et du coup il est parti aux States, alors l\u00e0, qui dit : ouais, il a trop raison de ses troupes sur quoi \u00e7a repr\u00e9sente la modernit\u00e9 le progr\u00e8s, l'argent facile, tout \u00e7a quoi ah ben figurez -vous que le mec, il a cr\u00e9\u00e9 une communaut\u00e9 super stricts qui refusait toute \u00e9volution technologique hein les amis, ils ont pas tellement, pas de voitures, pas de course \u00e0 la p\u00e2te, elle est seule et pas de rasoir, d'o\u00f9 la barbiche de la Minustah donc en r\u00e9sum\u00e9, ils sont compl\u00e8tement maso, quoi, pour eux, c'est un choix de vie, bah c'est bien ce que je dis, il faut \u00eatre d\u00e9bile pour choisir de vivre comme au 17\u00e8me si\u00e8cle, jour d'aujourd'hui, a atteint les Amish leur idole, vous savez c'est qui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:30) [85%] :\r\nJe pense pas qu'ils aient des idoles Part-Dieu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:32) [85%] :\r\nSi, disons une idole Charline gazeux d'ailleurs \u00e0, je suis s\u00fbr que sur leur chemin\u00e9e, ils ont une photo ou plut\u00f4t une peinture de toute la famille King \u00e0 ceux qui passe devant la petite maison dans la prairie, rien n'importe quoi, ben, quoi qu'il en est, les amis, ils font ben ils confectionnent leurs outils, ils \u00e9l\u00e8vent des poules pour les manger \u00e9pid\u00e9mie autant pour fabriquer du fromage de brebis, sinon faut savoir aussi convient pas au monde en \u00e9tant ami on devient plus tard. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:01) [83%] :\r\nOui, car c'est une religion anabaptistes anabaptistes mais c'est qui celle -l\u00e0 non anabaptistes \u00e0 sa signifie que la personne est baptis\u00e9 \u00e0 un \u00e2ge o\u00f9 elle a conscience de ses actes et elle est baptis\u00e9e sous le nom d'un mois, mais non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:14) [89%] :\r\nAh bon, parce que si toutes les filles s'appelle Anna, ce serait trop le bordel, quoi, non mais vous imaginez un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [97%] :\r\nNon. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2C417EB0-437D-43D4-95CC-D3AA3EA96272", "internalArchiveId": "2C417EB0-437D-43D4-95CC-D3AA3EA96272", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vendre sa maison en passant par un courtier", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "\"Zoom sur le courtage immobilier, suite \u00e0 un courrier d\u2019auditeur. Ce dernier a confi\u00e9 sa r\u00e9sidence secondaire \u00e0 vendre \u00e0 une agence immobili\u00e8re, qui ne la vend pas, mais qui lui facture quand m\u00eame une commission. Dominique Jaccard a cherch\u00e9 \u00e0 en savoir d'avantage et a recueilli les conseils de Catherine Michel, courti\u00e8re ind\u00e9pendante, membre du comit\u00e9 de l\u2019USPI-Vaud, l\u2019Union suisse des professionnels de l\u2019immobilier.\"", "durationSec": 618, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["march\u00e9 immobilier"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-12T23:57:35Z", "speechToTexts": ["13.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nMais tout de suite, nous parlons de courtage immobilier ce matin suite \u00e0 un courrier d'auditeur alors il a confi\u00e9 \u00e7a \u00e7a r\u00e9duit dans secondaire \u00e0 vendre \u00e0 une agence immobili\u00e8re qui ne l'invente pas, mais qui lui facture quand m\u00eame une commission a de quoi \u00eatre surpris \u00e0 Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [86%] :\r\nEffectivement, car la loi, en fait, dit bien que le courtier a droit \u00e0 son salaire, donc c'est-\u00e0-dire \u00e0 la Commission, d\u00e8s que le travail fourni aboutit \u00e0 une vente et l\u00e0 il n'y a pas eu vente l'agence en fait a envoy\u00e9 une facture puis rappel avec le montant minimum qui \u00e9tait pr\u00e9vue dans le contrat de courtage, elle n'a pas r\u00e9pondu aux courriers recommand\u00e9s et aux appels t\u00e9l\u00e9phoniques de l'auditeur qui r\u00e9clamait quelques explications. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:38) [94%] :\r\nAlors Dominique, vous avez interpell\u00e9 cette agence comment explique -t-elle cette cette facture et puis ce silence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:44) [86%] :\r\nDe son c\u00f4t\u00e9, l'agence immobili\u00e8re nourrissait en fait des doutes sur le comportement de son client, le soup\u00e7onnant d'avoir voulu contourner le droit \u00e0 sa commission, ce qui est effectivement illicite, c'est, c'est le cas et c'est une histoire assez rocambolesque qui s'est pass\u00e9 alors racontez -nous cette histoire Dominique peut-\u00eatre en r\u00e9sum\u00e9 oui, en r\u00e9sum\u00e9, hein, le courtier fait visiter le bien immobilier \u00e0 un acheteur potentiel, celui -ci enchant\u00e9 par le bien signe sur le Champ une convention de r\u00e9servation de la maison avant de la r\u00e9silier une semaine plus tard, de tout cela, le vendeur n'est pas inform\u00e9 par l'agence quelques semaines plus tard, le courtier continue son travail, il refait visiter la maison \u00e0 une autre personne int\u00e9ress\u00e9e mais surprise qui lui ouvrent la porte, le pr\u00e9c\u00e9dent acheteurs potentiels donc et ce quoi soulever bien effectivement \u00e0 quelques soup\u00e7ons chez chez le chez le courtier les soup\u00e7ons que le vendeur voudrait en fait conclure l'affaire en contournant l'agence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:44) [77%] :\r\nSimon \u00e7a se Corse alors que r\u00e9pond neutre, auditeur \u00e0 \u00e0 ces soup\u00e7ons. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:49) [85%] :\r\nBien que cet acheteur potentiel a certainement dur revenir de lui- m\u00eame visiter la en fait c'est une petite maison secondaire isol\u00e9 et qu'il a trouv\u00e9 la cl\u00e9 cach\u00e9e sur place, notre auditeur a \u00e9t\u00e9 contact\u00e9s plus tard, mais plus tard par ces personnes qui voulait alors n\u00e9gocier une location, ce qui l'a refus\u00e9 parce qu'il veut ses ventes progressent. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [86%] :\r\nCe que cet auditeur a une facture \u00e9norme de plusieurs milliers de francs alors que ben, il n'a pas vendu sa maison comment est -ce que \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [84%] :\r\nTermin\u00e9, alors en fait, le contact maintenant est renou\u00e9 entre eux et une solution devrait \u00eatre trouv\u00e9e tout prochainement avec l'agence. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:24) [87%] :\r\nBonjour, Catherine Michel bonjour, vous \u00eates courti\u00e8re ind\u00e9pendante, membre du comit\u00e9 de l'USP Ivo l'Union suisse des professionnels de l'immobilier et votre votre r\u00e9action \u00e0 cette histoire \u00e9trange que nous comptait Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:36) [81%] :\r\nAlors effectivement c'est plut\u00f4t cocasse, ce qui est tr\u00e8s dommage c'est qu'fait on dirait qu'il a une tr\u00e8s tr\u00e8s mauvaise communication entre le le vendeur et elles sont courtes et ce qui est ce qui est vraiment bien dommage, on voit aussi qu'il y a une mauvaise ma\u00eetrise des des cl\u00e9s ou aussi \u00e0 une g\u00e2chette c'est plus vraiment une cachette il faudrait pas qu'il y a eu d\u00e9j\u00e0 des gens qui n'ont rien \u00e0 faire sur place qu'il puisse y p\u00e9n\u00e9trer dans la dans la r\u00e9sidence exangue r\u00e9glemente exactement, il faudrait aussi savoir sur quelles bases le courtier a envoy\u00e9 sa facture est ce qu'il a \u00e9t\u00e9 orageuses foncier et ce qu'il a d\u00e9couvert que l'cette personne donc son son 1er int\u00e9ress\u00e9 \u00e9tait inscrit comme nouveau propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:16) [86%] :\r\nC'est pas le cas, il allait bien, n'est pas vendu, on le sait, le bien n'est pas vendu, donc, en fait, d'apr\u00e8s la loi normalement tant que le bien n'est pas vendu il y a pas droit \u00e0 une commission cette volont\u00e9, non, non, certains cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:28) [88%] :\r\nQuand m\u00eame, alors, dans certains cas, quand m\u00eame, on pourra y revenir, c'est vrai qu'bien s\u00fbr s'y a pas eu un r\u00e9sultat effectif, on ne peut pas envoyer de de facture, \u00e7a para\u00eet \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:38) [93%] :\r\nCatherine Michel peut-\u00eatre pour poser les qu'est -ce qu'on peut dire aux auditeurs qui nous \u00e9coutent, \u00e0 quoi doit -on faire attention lorsque avant de signer un un contrat avec un courtier ou une agence immobili\u00e8re pour \u00e9viter ben untel a une Proglio. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:52) [91%] :\r\nAlors 2 2 heures je pense que c'est tr\u00e8s important de partir sur des bonnes bases de confiance \u00e0 dialoguer avec son courtier, si on a d\u00e9j\u00e0 l'impression que \u00e7a va mal se passer parce qu'il y a pas un bon feeling avec la personne parce qu'on ne se sent pas \u00e0 l'aise avec elle d\u00e9j\u00e0 premi\u00e8res sonnettes d'alarme, ensuite, ne jamais cela se mettent la pression pour signer un contrat d'courtage si vous \u00eates en confiance, moi je recommande la signature d'un contrat par \u00e9crit et de bien \u00e9tudier ce contrat avec toutes les les modalit\u00e9s etc, pour ne pas avoir de mauvaises surprises par la suite. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:26) [95%] :\r\nQui va figurer absolument dans ce contrat alors justement pour \u00e9viter toute mauvaise surprise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [83%] :\r\nAlors je dirais qu'il faut d\u00e9j\u00e0 savoir si on pourquoi on mandate le le courtier finalement est -ce que c'est pour n\u00e9gocier la vente c'est-\u00e0-dire c'est-\u00e0-dire communiquer avec l'acheteur, jusqu'au moment de la conclusion du contrat, donc j'c'est-\u00e0-dire la compagnie exactement ou est -ce que c'est uniquement d'indiquer au vendeur, les personnes qui faut \u00eatre int\u00e9ress\u00e9, ne pas faire soi -m\u00eame, la d\u00e9marche de trouver les Celtes potentiel tout \u00e0 fait et \u00e7a doit \u00eatre mentionn\u00e9 tr\u00e8s clairement dans le contrat d'courtage donc faire attention \u00e0 ces diff\u00e9rentes clauses. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:06) [89%] :\r\nJe reviens sur un des \u00e9l\u00e9ments du r\u00e9cit de Dominique, ou bien l'agence immobili\u00e8re n'a pas inform\u00e9 justement l'auditeur en question, qu'il n'y avait plus de de 2 contrats de de vente est -ce que la la, agence immobili\u00e8re doit en Formule clients vendeurs des acheteurs int\u00e9ress\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:25) [90%] :\r\nIl semblerait, il semblerait, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'on lui a confi\u00e9 un mandat c'est c'est pour qu'il puisse informer son client vendeur de de tout ce qui se passe, 2 des visites effectivement une convention de r\u00e9servation d'\u00e7a para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:38) [84%] :\r\nJeudi dernier, des moments o\u00f9 il y a une convention de de r\u00e9servation, l\u00e0 il faut que la personne soit clairement au courant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:44) [86%] :\r\nEt il faut la il faut les informer, fin avril, informer le vendeur nominalement des personnes int\u00e9ress\u00e9es au juste dire j'ai quelqu'un, je vais faire une visite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:53) [89%] :\r\nAlors ce qu'il faudrait qu'il y a une une trace \u00e9crite, \u00e7a, c'est la moindre des choses disons a d\u00e9j\u00e0 pour pas ennuyer le vendeur avec des t\u00e9l\u00e9phone tous les jours pour savoir ce qui se passe, mais au moins un petit Mail ou \u00e0 un courrier de temps en temps, pour expliquer, voil\u00e0 les derni\u00e8res nouvelles par rapport \u00e0 la vente, \u00e7a me para\u00eet \u00e9vident, s'il y a une signature d'un d'une convention de r\u00e9servation, pourquoi pas, faire signer le vendeur, \u00e7a me para\u00eet assez simple \u00e0 faire et comme \u00e7a on est, on est s\u00fbr que tout le monde a \u00e9t\u00e9 d'accord avec avec les modalit\u00e9s de cette cette r\u00e9paration. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:24) [83%] :\r\nMaintenant, c'est si le client de mandat et \u00e7a arrive en ce en fait assez fr\u00e9quemment \u00e0 plusieurs agences immobili\u00e8res plut\u00f4t qu'\u00e0 \u00e0 une seule et c'\u00e9tait le cas d'ailleurs dans dans notre histoire, toujours pour le m\u00eame objet \u00e0 vendre alors quelle agence pour un me r\u00e9clamait un salaire, c'est-\u00e0-dire sa commission courtage une fois que c'est l'objet vendu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:41) [87%] :\r\nAlors la loi est tr\u00e8s claire \u00e0 sujet, vous en avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, l'article 413 du code des obligations mentionne la chose suivante : le courtier a droit \u00e0 son salaire d\u00e8s que l'indication qu'il a donn\u00e9e ou la n\u00e9gociation, qui l'a conduite aboutit \u00e0 la conclusion du contrat lorsque le contrat a \u00e9t\u00e9 conclu sous condition suspensive, le salaire n'est due qu'apr\u00e8s l'accomplissement de la condition s'il a \u00e9t\u00e9 convenu que les d\u00e9penses du courtier lui serait rembours\u00e9, elles lui sont dus lors m\u00eame que l'affaire n'a pas abouti, alors voil\u00e0 je reviens juste sur cette derni\u00e8re phrase de l'article 1 je ne sais pas si la facture que votre auditeur a re\u00e7u d'une commission ou sont simplement des d\u00e9penses, il faudra vraiment \u00e9tudier le contrat pour voir si \u00e9ventuellement le le courtier ne ne souhaite pas sa rembourser simplement les d\u00e9fendre les d\u00e9penses qu'il a effectu\u00e9, car de ce monde. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:34) [92%] :\r\nEn l'occurrence c'est pas le cas, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, si j'ai ici \u00e0 plusieurs agences qui sont mises en concurrence dans l'objectif, peut-\u00eatre d'ailleurs de les mettre en concurrence qui va avoir un salaire, comment \u00e7a va se passer, il y en a plusieurs. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [93%] :\r\nAlors non, il faudrait que ce soit vraiment la personne qui qui aboutit, la conclusion, c'est-\u00e0-dire si, si, il y a un suivi client si vous voulez jusque chez le notaire, il s'agit de d\u00e9terminer qui a suivi le client et qui a abouti \u00e0 faire aboutir sa transversale qui a fait tout le travail exactement il suffit pas simplement d'indiquer des Nordiques et d\u00e9nonc\u00e9 une fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:11) [80%] :\r\nLa vente \u00e9crite \u00e0 effectuer oui alors tout \u00e0 fait et dans un autre cas, si le client vendeur renonce \u00e0 la derni\u00e8re minute devant de sa maison, il devra quand m\u00eame payer une commission, comment \u00e7a se passe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:23) [86%] :\r\nAlors si c'est clairement stipul\u00e9 dans le contrat, c'est pas tout \u00e0 fait une commission, c'est plut\u00f4t des uns parce qu'elle une condensation exactement, exactement, pour le temps que le courtier a consacr\u00e9 \u00e0 ce mandat pour ce client, en particulier, donc faudra -t-il encore \u00e9videmment que le courtier il d\u00e9pens\u00e9 beaucoup de temps \u00e0 Nargis pour faire aboutir cette transaction que le vendeur n'a pas voulu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:49) [86%] :\r\nSign\u00e9 jusqu'au bout, Catherine Michel commence d\u00e9fini la la Commission un pays en cas de vente du bien immobilier, il y a des bar\u00e8mes fix\u00e9s, ils sont, ce sont des des commissions \u00e0 \u00e0 taux variable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:59) [86%] :\r\nAlors non, il y a, il y a aucun bar\u00e8me en fait l'usage pr\u00e9conise une fourchette entre 3 et 5 pourcent mais mais il n'y a, il n'y a pas, il n'y a aucun bar\u00e8me, en fait, il y a, vous pourrez chercher tant que vous voulez, il n'y a, il n'y a pas de bar\u00e8me en fait pour pour les commissions chacun lipdub pratiquer la commission qu'il veut l'usage, c'est entre 3 et 5 pourcent du du prix de vente et de nouveau d\u00e9finir bien le mouton dans le contrat, exactement, exactement, bien \u00e9videmment, pour \u00e9viter des qu'une quelconque mauvaise sur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:29) [88%] :\r\nPrise, ce sont des montants qui se n\u00e9gocie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:32) [87%] :\r\n\u00e9coutez, laissez vous savez c'est c'est une prestation de service d\u00e8s le moment o\u00f9 vous commencez trop \u00e0 n\u00e9gocier, c'est peut-\u00eatre, c'est peut-\u00eatre finalement le la prestation de service qui va en d\u00e9coudre donc n\u00e9gocier peut-\u00eatre mais attention si vous n\u00e9gociez trop le courtier va se dire bon bah toute fa\u00e7on j'ai une commission tellement r\u00e9duites que je vais faire un travail r\u00e9duit. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:54) [88%] :\r\nTout sur le courtage immobilier merci beaucoup de vos explications \u00e0 Catherine Michel, je rappelle que vous \u00eates courti\u00e8re ind\u00e9pendante romande du comit\u00e9 de l'USP Ivo l'Union suisse des professionnels de l'immobilier, on vous souhaite une excellente journ\u00e9e, merci d'\u00eatre venu en Direct en Studio, un sujet de Dominique Jaccard pr\u00e9par\u00e9 avec l'aide de notre recherchiste ce que vous pour \u00eatre retrouv\u00e9s, en tout temps sur notre page RTS Achbar oblique on parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Michel, Catherine (courti\u00e8re en immobilier)", "role": "courti\u00e8re en immobilier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jaccard, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D19EADFF-8A84-4157-B198-833DEE05934B", "internalArchiveId": "D19EADFF-8A84-4157-B198-833DEE05934B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"Dismorfobina\", de la photographe espagnole Natalia Pereira", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 153, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Pereira, Natalia"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-01-14T14:56:44Z", "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E29A5F0B-32E9-45B8-BE82-816EC0F3F0C2", "internalArchiveId": "E29A5F0B-32E9-45B8-BE82-816EC0F3F0C2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Poutre 051 : M\u00e9tro-\u00e9lectro", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 151, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-07T05:07:12Z", "speechToTexts": ["07.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nPoint route \u00e0 l'issue. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:06) [74%] :\r\nOui, enfin c'est plut\u00f4t un duo \u00e9lectro quoi mais elle a fait quoi la fini seuils, des seuils de respirer avec un si\u00e8cle, ce qui sur la voil\u00e0 autre que j'ai et pourquoi tu fais \u00e7a, oui, ce qui est aussi je r\u00eave \u00e0 respirer avec un sachet plastique sur la t\u00eate, c'est que j'arrive \u00e0 me transcender, du coup j'\u00e9crirai un des meilleurs morceaux tu comprends oui ben le probl\u00e8me c'est que qui arrive pas d'humeur voil\u00e0 alors l\u00e0 ce sac plastique \u00e9coute mon id\u00e9e de g\u00e9nie, donc il peut trouver c'est dommage je ne saute bien dans ce complexe qui qui oui, bon, tu connais pas lequel Bernard mais si le budget non le Didier berlinois l\u00e0 qui a fait un film berline Colin, Dunod, ce que dit samedi rien Didier avec le cr\u00e2ne ras\u00e9 par d'accord elle Trade dans ce qui fait bon ben, il a fait un mort, avec la musique du m\u00e9tro de Berlin que oui, en fait, il enregistrait le sens de la fermeture des ports du m\u00e9tro, il a remix\u00e9 tout \u00e7a et il en a fait un disque \u00e9coute voil\u00e0 sa session du m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:27) [82%] :\r\nLausanne Flon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:31) [76%] :\r\nPoint il peut ne Morizet je mer Bruno je sais quoi j'ai attend maintenant tout va bien, ce n'est pas assez rapide oui ben c'est pas moi qui conduisait le m\u00e9tro non mais c'est pas le m\u00e9tro qui va trouver c'est juste que les 2 sont ils sont pas mixer ensemble du tout quoi, il faut toujours que tu remettent en question, donc, est -ce que je le point parce que c'est de la merde, c'est pour \u00e7a, j'ai fait une 2\u00e8me version bon oui avec ma voiture, plus du c\u00f4t\u00e9 une voiture ouais enfin, fa\u00e7on de parler quoi avec mon moyen de locomotion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:02) [92%] :\r\nPoint ici. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [80%] :\r\nJean Todt pas de moyen de locomotion leur web ben c'est pas de ma faute, v\u00e9lo, \u00e7a fait pas de bruit. \r\nPour 30 au moins, peut utiliser \u00e7a quoi. \r\nJ'\u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "id": "6BD0C713-1222-455C-891F-B1DCED51CA44", "name": "Poutre"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Frochaux, Marc", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Doquin, Julien", "role": "collaboratreur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-94AF5D5E-51AA-4F4B-B9D8-8CC482EE903E", "internalArchiveId": "94AF5D5E-51AA-4F4B-B9D8-8CC482EE903E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La musique dans la t\u00eate : Interview de Clara James, neuroscientifique et violoniste", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Pour ouvrir la semaine sp\u00e9ciale d\u00e9di\u00e9e au festival Musiques et Sciences, Babylone a convi\u00e9 la neuroscientifique Clara James, pour comprendre comment et pourquoi notre cerveau r\u00e9agit \u00e0 la musique, sa plasticit\u00e9 lors d\u2019apprentissages musicaux. Inscrite dans nos structures neuronales, la musique n\u2019est pas seulement source d\u2019\u00e9motions diverses, mais cette musique universelle a certainement jou\u00e9 un r\u00f4le dans la survie de l\u2019esp\u00e8ce. Violoniste professionnelle, charg\u00e9e de cours au sein de la Facult\u00e9 de Psychologie et des Sciences de l\u2019Education de l\u2019Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, Professeure et responsable de la coordination de recherches \u00e0 la Haute Ecole de Sant\u00e9 de Gen\u00e8ve, Clara James r\u00e9agit \u00e0 divers sons et musiques. Avec des archives de l'\u00e9mission Impatience du 27 juin 2012: \"Op\u00e9ra Sciences\" (Klaus Sherer) et de  l'\u00e9mission Impatience du 12 mars 2012: \"La musique du lithopone\" (Yves Coppens)", "durationSec": 3204, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["musique", "recherche scientifique", "neurologie", "psychologie", "cerveau"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-22T09:49:59Z", "speechToTexts": ["22.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [90%] :\r\nEspace de Babylone, avec le temps. \r\nBabylone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:17) [99%] :\r\nNancy Ypsilanti. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [92%] :\r\nBonjour et bienvenue \u00e0 Babylone \u00e0 l'occasion du Festival Musique et Sciences qui se d\u00e9roulera en fin de cette semaine \u00e0 Gen\u00e8ve et \u00e0 Lausanne Babylone vous propose une semaine sp\u00e9ciale autour de la musique de son pouvoir, un professionnel de son lien avec les sciences et l'histoire des sciences et du reste, demain, nous accueillerons un des instigateurs de ce festival, l'historien des sciences Bernardino Fantini et pour ouvrir les feux de cette semaine, c'est-\u00e0-dire elle vous avez fait appel \u00e0 Clara James une chercheuse. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:55) [91%] :\r\nOui, une musicienne \u00e9galement Clara James a \u00e9t\u00e9 violoniste professionnelle avant de devenir neuroscientifique aujourd'hui elle est chercheuse \u00e0 la fin, c'est \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation \u00e0 l'universit\u00e9 de de Gen\u00e8ve et le scrutin non seulement les cerveaux des des musiciens, mais \u00e9galement des profanes pour finalement comprendre l'impact de la musique sur nos structures neuronales on nous allons faire durant cette \u00e9mission, quelques petites exp\u00e9riences en Direct notamment exp\u00e9rience surprenante avec Deschamps Cannes alors Clara James a \u00e9galement un autre pied dans la Haute \u00e9cole de sant\u00e9 de Gen\u00e8ve oui parce que vous le savez peut-\u00eatre, la musique peut-\u00eatre un tr\u00e8s bon m\u00e9dicament, on en parlera. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:39) [87%] :\r\nAlors, on ouvre les feux en regardant le cerveau Clara James le cerveau d'un profane ou de musiciens et ce qui est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:50) [85%] :\r\nVous, oui, mais tout est relatif, c'est quand m\u00eame les 2 les Homo sapiens, donc, mais il y a des changements qui s'op\u00e8rent et c'est d'ailleurs pas seulement vrai pour la musique mais pour n'importe quelle activit\u00e9 intensif qu'une personne peut exercer, \u00e7a s'appelle la plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale ou que cerveau s'adapte aux demandes environnementale de l'individu, mais la musique est juste un un extr\u00eamement bon outil pour pour \u00e9tudier \u00e7a parce qu'il y a beaucoup beaucoup de fonctions diff\u00e9rentes qui rentre dans la pratique musicale lesquelles bon il y a toute l'aspect son sourire moteurs 1 donc l'\u00e9change entre l'\u00e9coute et les patterns moteur les mouvements qui g\u00e9n\u00e8re, laissons \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s riche mais aussi toute une patte de 2 fonctions cognitives l'attention la m\u00e9moire les fonctions ex\u00e9cutives, c'est-\u00e0-dire tout ce qui est contr\u00f4le de notre comportement qui rentre en jeu, ce qui fait aussi que les bienfaits les pratiques musicales porte au-del\u00e0 du domaine de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:54) [95%] :\r\nAlors vous dites : Clara James, la musique est un bon outil, mais il a fallu avoir aussi des outils pour regarder ce cerveau c'est un domaine qui est relativement 9 ann\u00e9es 80 il y a l'imagerie c\u00e9r\u00e9brale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:06) [85%] :\r\nOui, moi j'ai utilis\u00e9 diff\u00e9rentes techniques, il y a d'abord il y \u00e9lectrons s\u00e9jour le graffiti ont m\u00eame esp\u00e8ce de bonnet de bain sur la t\u00eate, la personne, ou bien il y a diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de en tout cas, monter donc des capteurs, des \u00e9lectrodes sur le cuir chevelu, ils vont capter l'\u00e9lectricit\u00e9 qui en fait le langage des neurones, c'est comme \u00e7a qu'elle parle entre elle et \u00e7a c'est une technique qui est tr\u00e8s sensible dans le temps, donc ils se pr\u00eatent tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e0 l'\u00e9tude de la musique, mais il y a aussi, hier, l'imagerie \u00e0 r\u00e9sonance magn\u00e9tique, c'est aussi une technique, on appelle non- invasif, donc il y a aucun risque pour la personne qui participe \u00e0 la mairie cherche et c'est une technique qui permet de voir vraiment tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment ou dans le cerveau, il se passe quelque chose, quand il y a une une t\u00e2che effectu\u00e9e mais avec la m\u00eame technique, mais un peu d'autres protocoles on peut aussi \u00e9tudier la structure parce que figurez -vous que comme un muscle des structures beaucoup utilis\u00e9 les fonds en principe \u00e0 cro\u00eetre, mais on conna\u00eet maintenant aussi des situations o\u00f9 il y a naquit Guillaume une diminue, c'est un peu un \u00e9pais \u00e0 \u00e0 double tranchant cette plasticit\u00e9 du cerveau qui peut donc \u00eatre soit fonctionnel, il y a une t\u00e2che quelque chose qu'on fait, o\u00f9 elle peut \u00eatre structural aux structures du cerveau soit les neurones de la mati\u00e8re crise donc c'est les petites briques qui font le travail, ou bien la mati\u00e8re blanche c'est toutes les connexions entre ses neurones au travers lesquels il se parlent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [89%] :\r\nComme j'aime bien dire alors pour le commun des mortels, on dit souvent que le rythme est \u00e0 gauche du cerveau est -ce vrai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:38) [82%] :\r\nOui c'est partiellement vrai, parce que les aires auditives donc les dans lesquelles sont trait\u00e9es les sons \u00e0 gauche sont plus sensibles aux aspects temporel, ce qu'ils sont tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour le rythme et mais aussi pour le langage et puis tout ce qui est fr\u00e9quent tonal pitch, comme ils disent les Anglais, un traducteur invincible table en tout cas c'est plut\u00f4t \u00e0 droite mais c'est jamais une schisme complet, c'est toujours bilat\u00e9rales avec ce qu'on appelle un d\u00f4me une dominance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:07) [75%] :\r\nMais ce rythme \u00e0 gauche du cerveau cela correspond rythme binaire quoi faire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:12) [82%] :\r\nLes rythmes binaires ces sympt\u00f4mes, qui est le plus biologique, puisqu'on a 2 2 jambes, mais c'est aussi pour tout en fait, d\u00e9coupage d'un signal dans le temps, je parle un peu ing\u00e9nieur l\u00e0 mais il y a cet aspect l\u00e0 aussi que pour comprendre : Besson, il faut les organiser, donc on les d\u00e9coupe dans le temps et puis notre vaut en fait des patterns m\u00eame quand on ne pr\u00e9sente \u00e0 des gens des des petites bites qui ont aucune structure, nous on va entendre des structures l\u00e0 non, c'est vraiment fonctionnement de base, notre cerveau, donc on entend aussi le vide, le silence puisqu'il nous ces structures, il faut faut s\u00e9parer le silence qui se trouve au milieu de son ou une silence qui est durable, une silence au milieu d'une pi\u00e8ce musicale ou dans une, dans un ensemble de notes, c'est pas une vigilance, c'est aussi de la musique ou c'est aussi de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:03) [82%] :\r\nLa parole, oui, mais \u00e7a veut dire que, en tant, en tant que profane, ou en tant que sp\u00e9cialiste ou musicien professionnel, on a les m\u00eames choses qui s'allume dans le cerveau lorsqu'on entend rythme musicalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:15) [86%] :\r\nMoi, je voulais perdre de faire de musiciens, esp\u00e8ce d'extraterrestre \u00e9videmment la base, on entend la m\u00eame chose, il faut pas nous moi je fais partie des chercheurs qui pense que la musique est l\u00e0 parce qu'il est important pour tout le monde, il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans dans le dans le dans la lutte pour le survi j'ai un point de vue relativement darwinien, si vous voulez, hein, donc les non- musiciens sont tr\u00e8s musicien pour beaucoup d'chose parce que c'\u00e9tait cens\u00e9 d'autres langages pour que tout le monde puisse communiquer maintenant si on pousse tr\u00e8s fort dans ce qu'on pr\u00e9sente aux gens et qu'on va dans ce qu'on appelle la la musique savante de tradition \u00e9crite, Mozart, Beethoven est chose complexe l\u00e0 \u00e9videmment avec un entra\u00eenement musicale, surtout quand il y a aussi la production et toute cette panoplie que j'ai \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure de fonctions sans souris motrices et cognitives, alors l\u00e0 \u00e9videmment oui, heures de travail par jour pendant une dizaine d'ann\u00e9es, \u00e7a laisse des traces, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:07) [78%] :\r\nAlors, vous nous avez amen\u00e9 pour pour qu'on s'approche de 2 de vos recherches, des extraits de musique vous diffusez \u00e0 des m\u00e9lomanes Monsieur Madame tout le monde, mais des extraits de musique pour analyser quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:22) [82%] :\r\nEt pour un meilleur de cette recherche ben donc au coeur de la recherche et donc cette fameuse plasticit\u00e9 c\u00e9r\u00e9brale comment au travers des ann\u00e9es de pratique de musique le cerveau change c'est jusqu'moi j'aime bien souligner que c'est \u00e9videmment d'des changements qui sont relatives, c'est tout, parce qu'il y a pas une structure qui s'ajoute donc, et pour ce, pour faire cela, d'abord j'ai au d\u00e9but de mes \u00e9tudes, musiciens et non musiciens toujours des musiciens experts et maintenant, j'ai fait une une toute nouvelle recherche subventionn\u00e9 par le Fonds national avec 3 niveaux tr\u00e8s tr\u00e8s strictement contr\u00f4l\u00e9, une personne qui avait fait 6 mois de fl\u00fbte \u00e0 bec, c'\u00e9tait pas un non- musicien, donc j'\u00e9tais extr\u00eamement pour bien s\u00e9parer les 3 groupes et l\u00e0 j'ai pu constater sur tous les plans qui a des changements progressifs et donc on peut quand m\u00eame en d\u00e9duire que la pratique musicale en tout cas partiellement participent \u00e0 cette plasticit\u00e9 parce qu'on peut toujours argumenter oui un musicien professionnel, il \u00e9tait diff\u00e9rent l\u00e0- bas, c'est pour \u00e7a qu'il aimait la musique, c'est pour \u00e7a qu'il a choisi ce m\u00e9tier bien parti vrai l\u00e0 dedans, \u00e9videmment parce que les dons, c'est ind\u00e9niable, mais la pratique, elle y est pour quelque chose, alors les 3 groupes il y a qui dans ces groupes, il y a le nom du chien strict des c'\u00e9tait tous ces jeunes adultes que contr\u00f4ler pour l'\u00e2ge, il y avait autant de femmes que de militer, on a fait des tests Intelligence j'fait pas diff\u00e9rence \u00e9tait tous soit \u00e9tudiant au con\u00e7oit Touaregs soit \u00e0 l'universit\u00e9 donc vraiment des groupes tr\u00e8s bien balanc\u00e9 comme on dit, j'avais non mais j'ai un strict non musiciens et puis des oeufs, pianiste amateur et les pianistes experts et j'ai choisi de de prendre un instrument parce que, en fonction de l'instrument qu'on joue, il y a \u00e9videmment des diff\u00e9rences, quelles r\u00e9gions du cerveau sont sollicit\u00e9s, moi je voulais Maxime et les chances pour trouver des 10 France graduelle, en fonction de cette expertise tr\u00e8s pointue, donc j'ai toute ma conclusion sur les limiter \u00e0 ce groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:10) [90%] :\r\nTous les jours, juste une parenth\u00e8se, vous dites que \u00e7a innerve des zones du cerveau diff\u00e9rents selon l'instrument de musique, ces zones sont proches d'autres zones du cerveau qui correspondent souvent \u00e0 des \u00e9motions, le piano et dans quel registre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:28) [85%] :\r\nTout ce qui, je pense pas que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s diff\u00e9rent selon l'instrument, c'est juste que quand c'est l'instrument que tu ma\u00eetrises tout va peut-\u00eatre aller r\u00e9agir Plus mais en principe, les r\u00e9seaux de l'\u00e9motion, ce sont des r\u00e9gions tr\u00e8s ancienne qui, bon, il y a aussi \u00e9videmment des des aspects cognitifs dans dans l'appr\u00e9ciation mais \u00e0 la base qu'on en a assez, boulons le ventre quand on \u00e9coute son sa pi\u00e8ce f\u00e9tiche \u00e7a en g\u00e9n\u00e9ral CDM source dans le cerveau qui sont tr\u00e8s anciennes philo g\u00e9n\u00e9tiquement dans le dans l'\u00e9volution et il y a, il y a un groupe qui a fait une \u00e9tude tr\u00e8s int\u00e9ressante o\u00f9 ils ont demand\u00e9 au aux participants de leur est une amener leur pi\u00e8ce f\u00e9tiche et puis ils les ont mis dans un scanners hier MF et notamment le probl\u00e8me, c'est le cerveau travaille toujours, donc il faut toujours comparer une situation avec une autre qu'est -ce qu'ils ont fait, donc, pour chaque personne sa pi\u00e8ce f\u00e9tiche, c'\u00e9tait le cible et on a disons soustrait l'activit\u00e9 du cerveau de tous les autres pi\u00e8ces qui \u00e9taient les pi\u00e8ces f\u00e9tiches des autres, donc l'ont vraiment isol\u00e9s qu'est -ce qu'il est typique pour cette \u00e9motions fortes et puis c'\u00e9tait vraiment des, des, des sources dans le cerveau des des noyaux qui sont connus pour \u00eatre important dans la survie qui s'allume aussi quand on mange quand on fait l'amour quand on, quand on fait tout ce qui est relevant pour la survie et \u00e7a, c'est donc quelque chose qui montre cette importance de la musicalit\u00e9 pour l'esp\u00e8ce humaine et c'est pour \u00e7a aussi que vous, moi, je pense tr\u00e8s fortement qu'est pas moins important que le langage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:55) [92%] :\r\nClara James les extraits que vous nous avez amen\u00e9 3 extraits qu'on qu'on va partager avec les auditeurs, on doit se mettre, dans quel \u00e9tat pour entendent le 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:04) [85%] :\r\nBah, j'ai d\u00fb pour la m\u00eame raison que j'ai pris que des pianistes, c'est une musique qui est tonal, hein, qui est tr\u00e8s classique, si vous voulez, donc j'ai demand\u00e9 \u00e0 un compositeur \u00e0 Gen\u00e8ve Bruno Pietri, 2 mots compos\u00e9s quand m\u00eame tr\u00e8s grand nombre de quoi accorde tous diff\u00e9rents mais chaque camp attend en tant que toute tant que entit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 fait dans 3 versions, une version disons qu'il y a, enfin, qu'on ne peut appeler r\u00e9guli\u00e8re, donc tout va bien, une fin, \u00e7a va pas bien du tout, tout le monde l'entend et une fin et ce qui va bien ou pas, bah, \u00e7a d\u00e9pend quand m\u00eame de ta musicalit\u00e9 et ton niveau d'entra\u00eenement c\u00e9r\u00e9bral et je sollicite les auditeurs \u00e0 \u00eatre honn\u00eate et nous dire si la 1\u00e8re qu'on va \u00e9couter sort de la bo\u00eete r\u00e9guli\u00e8re au-del\u00e0 bo\u00eete peut-\u00eatre pas r\u00e9guli\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [71%] :\r\nJe suis perplexe, Clara James en essence, mais c'est un mot tout \u00e0 fait correct, \u00e7a vous blesser ou pas la fin, ils n'ont m\u00eame tout petit point point final, me semble -t-il, non la force et \u00e7a finit en l'air \u00e0 premi\u00e8rement je dirais qu'il est. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:23) [76%] :\r\nUne infime dissonances mais je ne suis absolument pas certaine et clavier ils pendant \u00e9couter un autre titre, un autre extrait vont Dani\u00e9la. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:31) [82%] :\r\nMieux, maintenant, d'abord, \u00e9coutez, encore une, un vendeur de la d\u00e9cision finale tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:48) [79%] :\r\nIl y a le point la finale \u00e7a, \u00e7a fait juste, c'est plus gai. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:12:53) [84%] :\r\nOui c'est juste, alors maintenant \u00e7a c'est vraiment une une transcription qui est extr\u00eamement subtile qui qui \u00e9taient pas beaucoup de non- musiciens dans un contexte de d'une s\u00e9rie sans fin avec un m\u00e9lange total de tout le mat\u00e9riel en g\u00e9n\u00e9ral le 1er nom qui \u00e9taient classifi\u00e9s comme tout va bien, et le 2\u00e8me aussi, tandis que les les musiciens en fonction de leur expertise \u00e9tait de mieux en mieux \u00e0 d\u00e9tecter cette premi\u00e8res anomalies qui entendent, faites l'accord qu'il faut, mais on a juste chang\u00e9 l'endroit o\u00f9 se trouvent les notes sur disons quand on va sur le piano, la la 1\u00e8re de la gamme, elle \u00e9tait pendant la basse, elle \u00e9tait ailleurs, alors l\u00e0, parce qu'on r\u00e9\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:32) [79%] :\r\nSes premi\u00e8res versions, l\u00e0 o\u00f9 il y a cette petite une anomalie, il y a un an peut la r\u00e9\u00e9couter Bruno s\u00e9rie Bachar, r\u00e9alisateur. \r\nVoil\u00e0, alors maintenant vous nous avait avertis ont longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:52) [83%] :\r\nMaintenant, on va \u00e9couter un ou je pense qu'en g\u00e9n\u00e9ral, on n'a pas d'doute. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:08) [68%] :\r\nBonjour, ne se sont plant\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:14:11) [87%] :\r\nOui, mais c'est pas du tout une dissonance, c'est notamment tout la richesse, c'est pour \u00e7a que c'est bien quand on est musicien et neuroscientifique parce que beaucoup de recherches ont \u00e9t\u00e9 faits avec des choses qui \u00e9taient vraiment tr\u00e8s d\u00e9sagr\u00e9able, donc il y a un aspect de presque 2 physiques qui rentre en jeu, donc il y a bien s\u00fbr elle physique mais il est sensoriel donc il est quand m\u00eame physique dans son sens m\u00eame des b\u00e9b\u00e9s sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'\u00e9dition, m\u00eame des des Deschiens, sont tr\u00e8s sensibles \u00e0 l'\u00e9lection dans ceux qui n'aiment pas, c'est quelque chose qui est probablement associ\u00e9e dans notre histoire, des choses qui vont pas bien des choses qui se casse de, de, de, de, donc des fr\u00e9quences de sons qui sont trop proches pour \u00eatre agr\u00e9able et puis moi, j'ai \u00e9vit\u00e9 ce genre de, de, d'aspect parce que je voulais me concentrer vraiment sur le le la, la, l'aspect cognitifs et puis donc j'ai pu d\u00e9montrer qu'en fonction de l'expertise, la d\u00e9pistage de ces anomalies de plus en plus grand, donc les non- musiciens en g\u00e9n\u00e9ral il y a toujours des exceptions sont sont moins bien que les armateurs qui sont moins bien pour les experts, c'\u00e9tait vrai pour les, pour les 2 sortes d'anomalies toutefois quand on regarde tous les individus, il y a quelques noms musiciens qui se range facilement parmi les amateurs, voire m\u00eame parmi les experts, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est toujours int\u00e9ressant, donc il y a un m\u00e9lange de de pratiques et de dons qui rentre en jeu dans ce dans ce domaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:30) [90%] :\r\n\u00e7a m'a frapp\u00e9e, lorsque vous avez dit m\u00eame les chimpanz\u00e9s donc cette fausse note. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:36) [83%] :\r\nEt organiquement, fausse, oui tout \u00e0 fait, il y a eu des \u00e9tudes parfois quand les gens souffrent d'\u00e9pilepsie, on est oblig\u00e9 d'une Europe ouvrir la crainte pour une op\u00e9ration et parfois ces gens -l\u00e0 acceptent qu'on qu'on fait des tests qui et on n'a que donc absolument s\u00fbr d'o\u00f9 \u00e7a vient, ils ont, ils ont pass\u00e9 toute sorte de de intervalle donc de sont \u00e0 la fois \u00e0 l'oreille gauche et droite, par exemple, et puis on pouvait les classifier la r\u00e9action \u00e9tait plus forte quand c'\u00e9tait plus du surnom mais en plus c'\u00e9tait diff\u00e9rent, \u00e7a revient un peu cette histoire de rythme et de fr\u00e9quence tonal en fonction si c'\u00e9tait l'oreille droite ou l'oreille gauche ou les noyaux dans le cerveau qui analyse qui sort le r\u00e9hydrater ou l'oreille gauche mais qu'est -ce que \u00e7a \u00e0 voir avec l'\u00e9clipser rien, c'est juste que la cravate est ouverte, c'est une occasion formidable pour Shakir parce que c'est l\u00e0 qu'on peut vraiment tester les neurones Jacques on peut normalement pas faire parce qu'on va pas dire voulez -vous participer \u00e0 nos chers, on va donc on a craint, Aubry. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:33) [78%] :\r\nC'est simple vous dans les neurones Clara James, est ce que nous neurones dit qu'il vibre \u00e0 la fr\u00e9quence du la naturellement je crois. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:41) [82%] :\r\nOui, il faut pas le voir le voir entendent secouer mais ce qui se passe en fait, c'\u00e9tait il y a des oscillations, c'est-\u00e0-dire mais \u00e7a, ils ne font plus en groupe que que qu'qui r\u00e9agissent en groupe dans un certain fr\u00e9quence \u00e7a c'est juste, oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:53) [79%] :\r\nEt la fr\u00e9quence et le fameux 440 Air Sarko. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:57) [86%] :\r\nPr\u00e9f\u00e9rez jusqu'\u00e0 une heure, une note sur la Pierre, non, non, non, c'est beaucoup plus complexe, il y a on va \u00e7a d\u00e9passe totalement, je j'ai bien peur le le cadre de cette \u00e9mission, mais il y a donc toutes sortes de bandes de fr\u00e9quences dans lesquels ils communiquent et en fonction, dans quelle fr\u00e9quence ils sont par exemple la le fameux fr\u00e9quences Alpha entre 8 et 12 battements par seconde et puis \u00e7a \u00e7a \u00e7a traduit tout ce qui est activit\u00e9 mais il y a aussi les les tr\u00e8s hautes fr\u00e9quences comme le gamin, donc c'est plut\u00f4t une histoire de mettre en communication diff\u00e9rentes r\u00e9gions du cerveau qui, ensemble, font dire mais qu'est -ce qui se passe parce que parfois un endroit ne suffit pas, Clara James vous propose d'antan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:32) [88%] :\r\nUn sp\u00e9cialiste de l'\u00e9motion, Klaus Scherrer, vous le connaissez bien c'est une archives Sarah Diren. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:38) [84%] :\r\nOui, Klaus Sch\u00e9rer, une de nos archives et directeur du Centre interfacultaires en sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve c'est un incendie, peut-\u00eatre pour rappel un qui vraiment partie prenante dans ce festival musique, musique et et Sciences et proposera, du reste, ce centre diff\u00e9rentes d\u00e9monstrations tout au long du festival autour du pouvoir, pouvoir \u00e9motionnel de la musique alors place Scherrer qu'avait rencontr\u00e9 C\u00e9cile et Gu\u00e9rin et vous- m\u00eame Nancy Ypsilanti c'est une archives d'impatience. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:13) [91%] :\r\nNous allons nous int\u00e9resser au pouvoir \u00e9motionnel de l'Op\u00e9ra, que des scientifiques tentent de d\u00e9crypter. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:20) [87%] :\r\nC'est C\u00e9cile Gu\u00e9rin oui, les chercheurs du p\u00f4le de recherche des sciences affectives d'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve ont emmen\u00e9 une centaine de volontaires \u00e0 l'op\u00e9ra, c'\u00e9tait pendant la G\u00e9n\u00e9rale de Mac baisse au Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve le 11 juin dernier les \u00e9tudiants cobayes devaient r\u00e9pondre \u00e0 des questionnaires sur les \u00e9motions, l'id\u00e9e c'est de comprendre ce qui provoque l'\u00e9motion et l'empathie, parce que ce pouvoir myst\u00e9rieux de l'op\u00e9ra et bien les scientifiques tentent finalement de pouvoir le d\u00e9crypter. \r\nUne collaboration tr\u00e8s original entre le Grand Th\u00e9\u00e2tre de Gen\u00e8ve et le 6 \u00e0 le centre interfacultaires des sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve et lors de la g\u00e9n\u00e9rale de baisse de Verdi le 11 juin dernier et une exp\u00e9rimentation int\u00e9ressante, 3 groupes de spectateurs volontaires ont d\u00e9cortiqu\u00e9 leurs \u00e9motions qu'ils ont ressenti lors de moments pr\u00e9cis de leur vraiment sp\u00e9cifiquement au moment o\u00f9 les du Macbeth, chant\u00e9 3 R diff\u00e9rent alors l'un des groupes qui n'avait plus re\u00e7u aucune information sur l'op\u00e9ra, le 2\u00e8me groupe avait des d\u00e9tails de la mise en sc\u00e8ne de Christophe Fleury et le dernier groupe avait des explications juste sur la musique et que veut comprendre exactement les chercheurs alors toujours une question tr\u00e8s pr\u00e9cise, l\u00e0 il s'agissait d'\u00e9tudier un des m\u00e9canismes du pouvoir \u00e9motionnel de la musique, \u00e0 savoir l'empathie comment finalement les chanteurs transmettre les \u00e9motions et, surtout, comment le public reconna\u00eet ses \u00e9motions et ensuite les re\u00e7oit, parce que forc\u00e9ment, c'est un tout petit bout du spectre parce qu'il y a beaucoup d'autres m\u00e9canismes en jeu pour produire une \u00e9motion musique que cherchera apprennent \u00e0 d\u00e9cortiquer, il y a des chemins, on va dire, qui sont li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9valuation d'une musique est -ce que c'est nouveau est -ce que c'est agr\u00e9able est -ce que c'est acceptable culturellement dans cette musique, il y a aussi est -ce que cette musique me rappelle une \u00e9motion, c'est la m\u00e9moire est -ce que la musique provoque alors la physiquement un des stimuli physique le battement du coeur etc ou encore est -ce que c'est une r\u00e9action d'entra\u00eenement avec lequel je je suis avec tout le public, donc l'empathie, c'est vraiment un des petits m\u00e9canismes de de l'\u00e9motion, de la musique, les \u00e9motions n'entend pas sont sp\u00e9cifiques \u00e0 la musique, disons qu'on va au-del\u00e0 des \u00e9motions qu'on appelle aussi utilitaire qui sont justes, il la peur, la joie, la col\u00e8re typiquement quand un chien vous arrivent dessus ben voil\u00e0, c'est la peur quand un b\u00e9b\u00e9 \u00e9crit, on va tout de suite r\u00e9agir la 7 pour notre notre survie d'\u00eatre humain avec la musique avec les arts en g\u00e9n\u00e9ral avec l'op\u00e9ra on rentre dans une gamme d'\u00e9motions Cugy esth\u00e9tique qui est beaucoup plus complexe, en particulier dans Macbeth soul\u00e8ve des \u00e9motions tr\u00e8s complexe, on \u00e9coute les explications de chaos S\u00e9r\u00e8res lui les directeur du Centre en sciences affectives de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:57) [79%] :\r\nH\u00e9las, c'est d'autant plus compliqu\u00e9e que tr\u00e8s souvent dans ces cas -l\u00e0 et surtout aussi pendant c'est des \u00e9motions, pas simple, c'est des \u00e9motions complexes m\u00e9lang\u00e9 tr\u00e8s quelque part qui ne sont pas faciles mort une visiblement \u00e0 quelque chose d'aussi en m\u00eame temps que la col\u00e8re, la peur etc, hein, c'est pour \u00e7a que, on a cr\u00e9\u00e9 ce qu'on appelle \u00e0 l'\u00e9chelle des \u00e9motions musicales et je aime c'est notre \u00e9chec, on utilise toujours qui justement a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 pour mieux repr\u00e9senter ses \u00e9motions proprement dite musical. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:34) [80%] :\r\nDonc sur cette \u00e9chelle musical de Gen\u00e8ve cet outil que de mesures que vous avez d\u00e9velopp\u00e9 vous nous de citer les diff\u00e9rentes d'\u00e9motion qui existe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:41) [80%] :\r\nCertes, \u00e9merveill\u00e9, enchant\u00e9, sentiment de v\u00e9n\u00e9ration de transcendance de cibler ben \u00e7a c'est surtout pour les concerts, tr\u00e8s souvent, c'est \u00e7a, sentiment de tendresse affection amour ensuite quelque chose qui est extr\u00eamement particulier par la musique, c'est l'aspect nostalgie m\u00e9lancolie comme on a dit tr\u00e8s souvent \u00e0 cause des m\u00e9moires de l'enfance, etc, ensuite quand m\u00eame d\u00e9tendu, serein, ce qui est quelque chose qui est par exemple les Adagio, les concerts, donc g\u00e9n\u00e9ralement produire ensuite sentiment de puissance triomphe, l\u00e0 on va en avoir ce soir je pense anim\u00e9, \u00e7a c'est tr\u00e8s important parce que les tempos on sait, c'est un m\u00e9canisme musicales qui sont le plus important pour cet aspect d'entra\u00eenement ensuite tendu, nerveux, l\u00e0 \u00e7a peut aussi arriver ensuite triste, d\u00e9prim\u00e9, mais aussi un monde et \u00e7a c'\u00e9tait plut\u00f4t esth\u00e9tique au PCT Mike, c'est-\u00e0-dire des sentiments d'harmonie, de clart\u00e9 ou sentiment d'int\u00e9r\u00eat etc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:46) [88%] :\r\nVous avez travaill\u00e9 justement avec Thomas ce Mozart sur pour le faire chanter sur des tonalit\u00e9s \u00e9motionnelle diff\u00e9rente, parlez -nous de ce genre d'exp\u00e9rience, donc les artistes viennent de votre laboratoire pour \u00eatre et sont un peu des cobayes aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:23:00) [87%] :\r\nBen tout \u00e0 fait parce que \u00e7a les int\u00e9resse aussi parce que d'une certaine mani\u00e8re, ils font \u00e7a de mani\u00e8re instinctif, intuitif et \u00e7a les int\u00e9resse de savoir exactement quels sont les m\u00e9canismes parce que tr\u00e8s souvent, ils ont appris \u00e7a pendant leur formation, un pr\u00e9sentant Assemoassa disait qu'il avait un \u00e0 un professeur de chant qui lui a donn\u00e9 des Seychelles en disant maintenant fait toutes les \u00e9motions avec ces \u00e9chelles et \u00e7a, on a refait avec lui, hein, et ensuite on lui a demand\u00e9 de chanter des petites m\u00e9lodies sur des textes standard comme utilise aussi pour \u00e9tudier d'expression vocale normal. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:42) [71%] :\r\nOui, Taribo absolument 35000 en Europe, ben l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:47) [98%] :\r\nC'est la joie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:49) [70%] :\r\nLui, bon ben ou oui ben bon, on ne peut. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:00) [95%] :\r\nC'est la tristesse et puis la panique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:02) [72%] :\r\nDonc si vous avez trouv\u00e9 \u00e7a \u00e9videmment, on pouvait pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:14) [85%] :\r\nS\u00e9r\u00e8res j'imagine qui a beaucoup de gens qui trouvent que vous recherches sont peut-\u00eatre d\u00e9plac\u00e9, vous \u00eates en train de tout d\u00e9mystifier la musique, c'est l'\u00e9motion supr\u00eame et vous, vous \u00eates en train de cataloguer, caract\u00e9riser c'est horrible ce que vous \u00eates en train de faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:26) [89%] :\r\nAbsolument, on a toujours accus\u00e9 de \u00e7a, rien ne pourrait \u00eatre plus fort parce que moi j'aime beaucoup la musique quand j'\u00e9coute la musique je vais pas la science, mais effectivement je pense que une chose qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante, c'est de savoir est -ce que de savoir plus et de plaisir ou pas, parce que si vous prenez la musique contemporaine, moi personnellement, si je comprends un peu plus ce que le compositeur a voulu faire \u00e7a m'aide \u00e0 comprendre la musique quoi appr\u00e9cier la musique, donc du coup moi je pense pas que le savoir tu le plaisir au contraire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:27) [82%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait un extrait d'un patient, c'\u00e9tait au mois de juin de cette ann\u00e9e la hausse \u00e7a Scherrer qui analys\u00e9 toute cette guerre ne des motions je voulais je vous ai vu sourire et rire Clara James, je rappelle que vous \u00eates chercheur, ce que vous travaillez sur cette mati\u00e8re sonore et cerveau notre domaine des des \u00e9motions, vous avez un commentaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:51) [88%] :\r\nBen j'aime beaucoup ce ce travail de longue date d'ailleurs de de la grr et puis je suis tout \u00e0 fait d'accord avec lui que le lieu de la dette compliqu\u00e9s, \u00e7a change rien, et \u00e7a c'est quelque chose qui est fascinant avec la musique : si je prends une pi\u00e8ce que j'aime, je peux l'\u00e9couter un, 2, 3, 4, 5 100 fois et je toujours \u00e9mu, tandis qu'avec un texte manger moins facilement, \u00e7a il faut vraiment savoir texte peut m\u00eame pas me toucher si souvent et toujours de fa\u00e7on fulgurante, donc je je suis enti\u00e8rement j'aimerai juste dire toujours quand j'entends cette liste et qui a le mot puissance triomphe comment je prends l'avion pour aller \u00e0 ma ville natale, Amsterdam, le d\u00e9part de l'avion, \u00e7a m'\u00e9voque toujours le 1er symphonie de Brahms le d\u00e9but et c'est cette puissance notamment et puis c'est vraiment ce que c'est une chose qui est li\u00e9e \u00e0 la musique \u00e9videmment la puissance aussi quelque chose qu'on trouve dans la vie, mais c'est vraiment aussi quelque chose qui est inh\u00e9rente c'est une \u00e9motion qu'on peut \u00e9voquer donc au travers de la musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:52) [92%] :\r\nEt vous dites Clara James au lorsque je lis un texte j'ai pas la m\u00eame \u00e9motion non. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:26:58) [86%] :\r\nJe sais cet aspect des r\u00e9p\u00e9titions qui que ne suffit supportent pas le texte aussi bien qu'une qu'une musique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:05) [89%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que je reviens au cerveau, il a tous ceux qui s'allume dans notre cerveau, \u00e7a veut dire que quand on \u00e9coute de la musique et il y a beaucoup plus de choses qui s'allume que lorsque je lis un texte, on la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:16) [79%] :\r\nLa 7 ans un super simplification non non pas du tout, et puis quand on regarde cerveau qu'on n'en sait pas grand chose ce soir l'une toujours partout, donc c'est vraiment \u00e0 avec nos petits jeux l\u00e0 de soustraction de comparaison, on peut savoir plus sur les d\u00e9tails et puis, peut-\u00eatre c'est diff\u00e9rent pour litt\u00e9raire oublions pas que je suis musicienne et que d\u00e9j\u00e0 tout tout petit, j'\u00e9tais tr\u00e8s \u00e9mu par la Belgique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:27:38) [92%] :\r\nClara cherche toujours l'universalit\u00e9 des choses et on a fait une petite recherche pour savoir quel avait \u00e9t\u00e9 le 45 tours, le single comme on dit aujourd'hui le plus achet\u00e9 au monde, parce que vous avez une id\u00e9e non toutes musiques confondues, je vous propose de la d\u00e9couvrir, j'ai moi- m\u00eame \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:28:24) [78%] :\r\nFrancis mer pas \u00e7a, cette mort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:49) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:00) [90%] :\r\nTrulli pas. \r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:29:26) [77%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:29:52) [85%] :\r\nBing pays moi et chrismex 1942 50 millions de single s'est vendu dans le monde, c'est le plus grand succ\u00e8s au monde qu'est -ce que vous lisez dans dans cette \u00e9motion -l\u00e0 dans ce go\u00fbt -l\u00e0 Clara James. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:08) [85%] :\r\nPense que c'est parce qu'il y a tellement d'Am\u00e9ricains je pense pas que \u00e7a c'\u00e9tait, c'\u00e9tait en Chine, c'est-\u00e0-dire un regard d\u00e9mographique \u00e9coutez on vend de moins en Chine, donc les Chinois, il aurait peut-\u00eatre pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 autre chose, je pense que c'est tr\u00e8s culturellement d\u00e9termin\u00e9s parce que cette chanson \u00e0 la une, toute une oui elle \u00e9voque aussi plein de de d'autres choses que seulement la musique, et puis la partie qui est donc si fameuse voil\u00e0 l\u00e0 une belle harmonie qui est tr\u00e8s tr\u00e8s peu entre m\u00e9lancolie, ce qui a bien avec No\u00ebl, \u00e9videmment, mais c'est tr\u00e8s culturellement d\u00e9termin\u00e9, je dirais, c'est un peu un symbole de cette chanson les Russes parlent d'm\u00eame li\u00e9 \u00e0 l'Occident, nous ne pouvons je pense pas que en Asie cette chanson pour aurait tant de succ\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:49) [83%] :\r\nMais tout \u00e0 l'heure, lorsqu'on parlait d'faits culturels quand on parlait de dissonance l\u00e0 peu importe o\u00f9 on se situe parfois lorsqu'on \u00e9coute la musique chinoise, on a une impression dissonance, or c'est faux c'est n'est pas cette m\u00eame dissonance que nous partageons aurions avec les animaux, enfin, qui se r\u00e9unit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:10) [85%] :\r\nNon, c'est juste une culture qu'on conna\u00eet pas et si maintenant vous \u00eates chinois et qui a une petite anomalie, vous serez aussi jeune et que non dans les exemples de tout \u00e0 l'heure avec les les petites anomalies qui \u00e9tait quand m\u00eame relativement flagrante, mais la vraie dissonances qui qui donc d\u00e9pla\u00eet aux b\u00e9b\u00e9s King qui est qui d\u00e9pla\u00eet aux cha\u00eenes peut aussi fortement nuire aux animaux qui ont des oreilles sensibles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:32) [92%] :\r\nOui, alors justement qu'est -ce qu'on a de de de comment est -ce qu'on a cerveau primaire comment avec tous les tous les mammif\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:31:40) [85%] :\r\nOui, absolument, en fait, le le le quand on parle des corps donc c\u00e9r\u00e9bral de l'humain, c'est ce qui a c'est ce qui s'est ajout\u00e9 plus tard dans l'\u00e9volution et puis au centre, il y a des doutes, tout \u00e0 fait une partie, qui par ailleurs a aussi continu\u00e9 d'\u00e9voluer mais qui a encore des parties tr\u00e8s ancienne, qu'on partage avec tous les animaux, surtout avec les mammif\u00e8res et une partie qu'on partage clairement avec tous les mammif\u00e8res, et je pense que c'est l\u00e0 o\u00f9 certains animaux vont r\u00e9agir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:32:06) [87%] :\r\nAlors l\u00e0, on va \u00e9couter un Champ, un Champ de mammif\u00e8res que vous nous avez donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:11) [83%] :\r\nIl y a, il y a eu une bonne nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:32) [67%] :\r\nBien. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:32:37) [82%] :\r\nIl y a dedans. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:32:42) [86%] :\r\nOui, Clara di\u00e9sel ces mammif\u00e8res l\u00e0 des baleines \u00e0 bosse oui pourquoi les avoir ramen\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:52) [84%] :\r\nParce que il, il donne un tr\u00e8s bonne exemple n'esp\u00e8ce de proto- langage qui selon moi aussi r\u00e9gner chez chez nos pr\u00e9d\u00e9cesseurs, juste avant l'humanit\u00e9 qui est donc une fa\u00e7on de communiquer et puis dans un sens c'est ni musique ni langage Pro tools langage et moi, je vais partir des chercheurs qui pensent qu'il y a eu un esp\u00e8ce de Prouteau langage qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette s\u00e9paration langage avec avec des mots qui ont des significations abstraite versus musique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:33:23) [91%] :\r\nOu on peut jamais vraiment exactement dire ce qu'on ressent, mais qui est quand m\u00eame tr\u00e8s important pour la communication missionnaire, je pense, donc il y a des racines communes et que c'est pour cette raison -l\u00e0 que la musique et si omnipr\u00e9sente dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s humaines qu'on voit que dans n'importe quel enfant apprend avec une rapidit\u00e9 de comprendre la musique qui doit quand m\u00eame base se baser sur sur des des des racines anciennes dans le cerveau parce que c'est pas possible qu'on apprend si vite, donc c'est vraiment bagage qu'on qu'on partage avec pas mal d'esp\u00e8ces animales. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:54) [84%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que \u00e7a je, je, je rigole parce que dans le Studio, il y a, il y a mon chien, Zazie et je je l'ai amen\u00e9 parce que il r\u00e9agit \u00e0 la musique, il chante qu'il nous il semble chanter avec la musique, on va faire un petit test, il y a, Zo\u00e9 et Aliz\u00e9 ce chien ne r\u00e9agit pas \u00e0 toutes les musiques, c'est pour \u00e7a qu'on va faire des tests, on verra si \u00e7a fonctionne d'abord nous commen\u00e7ons Zo\u00e9 est -ce que tu peux nous jouer un peu d'harmonica, voir si Zazie va chanter, g\u00e9n\u00e9ralement, elle chante, on verra ce n'est pas trop peu impressionn\u00e9. \r\nBonsoir \u00e0 \u00e7a, c'est pas mal, sur les 700 voil\u00e0, le reste est s\u00e9rieux, nous avons essay\u00e9 avec la fl\u00fbte et puis apr\u00e8s on essaiera d\u00e9cortiquer pourquoi \u00e7a marche pourquoi \u00e7a marche pas Aliz\u00e9, un petit morceau de fl\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:25) [76%] :\r\nAlors l\u00e0, les chiens ne rien faire, Sarah Diren non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:29) [87%] :\r\nDonc un 3\u00e8me essai maintenant et puis apr\u00e8s on encore une fois nous d\u00e9cortique, on nous irons nous essaierons de comprendre, alors vous pouvez essayer de chanter avec nous la voix humaine en g\u00e9n\u00e9ral, nous avons fait des tests \u00e0 la maison et \u00e7a fonctionne, Zazie chante. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:10) [85%] :\r\nVous \u00eates un chantier dans ce Studio, nous sommes dans Babylone sur Espace 2 et en compagnie de Clara James chercheuse et le but de cette exp\u00e9rience des Rennes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:37:22) [79%] :\r\nMais c'est de comprendre ce qu'est -ce qui se passe et ce qu'il y a communication Clara James a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:26) [85%] :\r\nAbsolument, pour moi aussi, \u00e7a ressemblait un peu \u00e0 ceux qui font les, les, les, les baleines \u00e0 bosse et il utilise vraiment la fr\u00e9quence quand les filles allaient en il y a \u00e7a suivi la m\u00eame ouais c'est c'est vraiment la communication absolument, c'est \u00e7a, donc la fonction principale de de de toute musique c'est la communication \u00e9motionnelle et l\u00e0, pour nos auditeurs et communication joyeuse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:46) [80%] :\r\nParce que Zazie le chien Bradley que elle, elle sait pas elle est pas en train de chanter parce qu'elle souffre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:51) [86%] :\r\nNon, \u00e7a c'est int\u00e9ressant, j'ai vu, c'est pour \u00e7a que je me suis lev\u00e9 un peu pour voir, parce que c'est connu que les chiens quand il y a des sons \u00e9norm\u00e9ment dans l'aigu qui souffre, qui qui r\u00e9agissent vraiment parce que ils ont une sensibilit\u00e9 en fait plus grande que que nous les humains, mais l\u00e0, il \u00e9tait content, il avait envie de participer et c'est int\u00e9ressant qu'il a r\u00e9agi plus pour l'harmonica o\u00f9 il y a donc beaucoup de sont \u00e0 la fois notamment l'harmonie o\u00f9 il y a beaucoup plus ce jeu entre consonance et dissonance parce que souvent on pense que des son Fran\u00e7ois dissonants soit conso non mais en fait c'est un continuum et notamment ses Terres Monica il \u00e9tait c'est le charme de l'instrument, il est pas totalement juste, il y a de toutes petites frictions et je pense que le chien, il est sensible \u00e0 \u00e7a et \u00e7a va communiquer avec les \u00e9motions, parce que les \u00e9motions cette c'est jamais quelque chose limpide, il faut toujours une petite friction kin\u00e9 antillais Didier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:44) [77%] :\r\nVous parlez d'\u00e9motions mais en m\u00eame temps s'un c'est une communication Stop prose. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:38:50) [88%] :\r\nTon langage absolument comme les baleines l\u00e0 ce qui m'a, je suis vraiment ravi que j'ai pu vivre \u00e7a parce que c'est absolument \u00e7a oui, il a r\u00e9pondu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:59) [84%] :\r\nEt pourquoi il ne r\u00e9pond pas, on peut peut-\u00eatre est-ce essayer mais ceux -l\u00e0 je sais que \u00e7a ne fonctionne pas mais Zo\u00e9 quelques notes au piano par exemple. \r\nVoil\u00e0 les oreilles du chien ou m\u00eame pas il y a rien et il ne se passe rien, et comment faire de la science en Direct. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:20) [84%] :\r\n\u00e0 la radio : oui, je la suis mais je n'aime sous une \u00e9norme pression mais je vais r\u00e9sister parce que moi j'ai j'ai une r\u00e9ponse, c'est-\u00e0-dire j'ai parl\u00e9 que cette fonction du proto- langage, c'est avant tout une communication intra- esp\u00e8ces faut avertir l'autre qui a un lion qui qui va sauter dessus au bon je je je simplifie un peu trop peut-\u00eatre, donc lui il r\u00e9pond \u00e0 2 pas de son qui ont quand m\u00eame un chevauchement avec la voix du chien, h\u00e9 bien non, c'est pas du tout \u00e7a, c'est en fait c'est un c'est un instrument \u00e0 percussion, hein, quand on regarde dans sa course compte pas du tout avec ses cordes vote vocal \u00e0 lui, donc \u00e7a n'a pas l'instrument de survie, les biens non c'est pas \u00e7a, mais c'est pour le chien, \u00e7a correspond pas aux pattes sonore qui peut interpr\u00e9ter, il y a \u00e7a aussi c'est du Chinois exactement, mais c'est une bonne comparaison, je dis toujours, comme il a dit aussi par rapport \u00e0 la musique non moderne classique et non parfois \u00e0 tonale si tu comprends pas leur langage, c'est comme si je vous lisez un po\u00e8me en chinois, on va pas appr\u00e9ci\u00e9 bord apprendre le chinois avant pouvoir appr\u00e9cier le po\u00e8me et c'est la m\u00eame chose pour la musique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:40:22) [87%] :\r\nClara James nouvelles activit\u00e9s, \u00e0 part la chercheuse \u00e0 la facult\u00e9 de psychologie et des sciences de l'\u00e9ducation, Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, vous \u00eates \u00e9galement professeur et responsable de la coordination de la recherche \u00e0 la Haute \u00c9cole de la Sant\u00e9, donc l\u00e0 on est dans le curatif c'\u00e9tait musique qui nous soignent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:40:44) [86%] :\r\nOui, bon, ma fonction, j'ai des fonctions tout d'abord, je, je, je soutiens tous les chercheurs qui font de la recherche au sein de cette \u00e9cole, il y a 2 des merveilleux, chose qui se font sur sur diff\u00e9rents domaines physioth\u00e9rapie sages-femmes soins \u00e0 fermer radiologie nutrition il y a des chercheurs et des chercheurs formidables au sein de cette \u00e9cole et son p\u00e8re en cachette, mais je vais tout faire pour qui qui font briller plus, mais mon but personnel \u00e7a pardonne donc \u00eatre un soutien pour tout le monde parce que j'ai pas mal d'exp\u00e9rience de l'homme et de la recherche s'est d\u00e9velopp\u00e9e, notamment des approches. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:41:19) [88%] :\r\nAu travers de la musique qui peuvent soigner absolument et il y a d\u00e9j\u00e0 des donn\u00e9es exp\u00e9rimentales \u00e0 dessus dans le domaine de l'autisme du de la maladie d'Alzheimer le suppression de la douleur, tout \u00e7a, \u00e7a m'int\u00e9resse hautement et j'esp\u00e8re m'impliquer la dedans, dans les ann\u00e9es \u00e0 venir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:41:38) [78%] :\r\nDonc l\u00e0 commence qu'on commence, que \u00e7a marche \u00e0 fond, peut avoir des exemples. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:41:42) [81%] :\r\nUn exemple avec des par exemple c'est connu que chez les personnes Alzheimer, il peut y avoir des Jeannesson, un \u00e9tat des p\u00e9joration majeur, tandis que les gens reconnaissent encore parfaitement des m\u00e9lodies de leur jeunesse, notamment de la chanson qu'on voit et doit \u00eatre Huysmans, vous avez pass\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, ils vont le reconna\u00eetre quand ils ont c'est un exemple, je parle pas d'un cas sp\u00e9cifique quand ils ont d\u00e9j\u00e0 perdu la parole, par exemple, c'est vraiment une Facult\u00e9 puisque il y a ses racines primitifs qui reste conserver tr\u00e8s longtemps et qui peut donc stimuler ces gens Lassalle et les sortir de leur de leur torpeur de ne plus envie d'avoir envie de faire quoi qu'il soit et aussi \u00e0 nouveau les permettent de communiquer un jeu qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9 sur la base du oui ou les gens en ans en \u00e9tat d\u00e9mence d\u00e9j\u00e0 relativement avanc\u00e9es peuvent au travers la musique faire des jeux et communiquer, mais \u00e7a c'est donc vraiment soigner mais il y a aussi des donn\u00e9es comme quoi que les gens qui ont pratiqu\u00e9 la musique toute leur vie au fond elle sert encore des donn\u00e9es qui sont exploratoire et et c'est donc pour \u00e7a aussi que j'aimerais creuser la dent de fa\u00e7on \u00e0 vraiment mettre en \u00e9vidence les choses mais il y a des tendances quand m\u00eame qui montrent que des gens qui ont pratiqu\u00e9 ou qui prirent pratique l'amour musique son homme des risques moindres par rapport \u00e0 ce genre de de d\u00e9clin cognitif, il y a une petite structure qui s'appelle l'hippocampe parce qu'il a dans le cerveau, c'est tr\u00e8s joli parce que \u00e7a la la forme de m'hippocampe, c'est aussi une donc une un noyau tr\u00e8s ancien, connu pour son r\u00f4le, il y a plusieurs r\u00f4le un de ses r\u00f4le principal, c'est faire des traces des m\u00e9moires de nouvelles traces ces structures chez toute personne \u00e2g\u00e9e diminuent de volume au m\u00eame temps \u00e7a volume en tant que tels peut pr\u00e9dire si quelqu'un tarif pour la d\u00e9mence est une donn\u00e9e maintenant associ\u00e9 c'est que chez les musiciens, ces structures -l\u00e0 montre moins des r\u00e9ductions avec l'\u00e2ge que chez une personne, tout, ou que les danseurs et les personnes qui vous \u00eates donc ce \u00e9gal c'est la m\u00eame chose absolument ainsi que pour le jeu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:38) [87%] :\r\nSi on on pratique des jeux joue aux \u00e9checs, jouer aucun c'est aussi quelque chose qui stimule l'hippocampe, des choses qu'on d\u00e9couvre aujourd'hui par rapport \u00e0 l'anesth\u00e9sie, la musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:43:49) [87%] :\r\nOui, c'est aussi une des pistes que bon le probl\u00e8me c'est que j'ai toujours trop l'id\u00e9e mais une tr\u00e8s jolie piste aussi mais c'est pas vraiment mon d'id\u00e9es, c'est qu'un, je suis aussi ce qui l'\u00e9nergie d\u00e9j\u00e0 la recherche qui existe, c'est que des gens qui souffrent beaucoup aussi en phase terminale de vie peuvent \u00eatre \u00e9norm\u00e9ment consol\u00e9 par une \u00e9coute de la musique \u00e9videmment la musique qui leur correspond pour moi \u00e7a sera pas le voile \u00eatre Christmas \u00e7a m'agace, alors faut -il ou pas le jouer \u00e7a quand je suis en train de partir de ce monde, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est li\u00e9 aussi aux productions de de de cortisol \u00e7a vraiment en effet physiologique sur le corps, comment \u00e7a s'appelle donc vraiment produire des substances qui font r\u00e9duire \u00e0 quel point on \u00e9prouve la douleur mais c'est des pistes qui sont encore relativement nouvelle dont notamment tous tr\u00e8s excitant que donc on pourrait op\u00e9rer sous musique je pense pas, je vous d\u00e9conseille vivement, c'est plut\u00f4t que quand on est dans un \u00e9tat de douleur, on peut \u00eatre apais\u00e9e et ses douleurs peuvent \u00eatre moindre quand on \u00e9coute une musique qui nous correspond bien que nous nous appelle ce qui nous fait du bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:56) [86%] :\r\nVous dites une musique qui nous apaise mais donc c'est important le le rythme est important si j'\u00e9coute, je ne sais du du hard rock, m\u00eame si j'aime leurs droit par exemple est -ce que \u00e7a va m'ou au contraire oui me tendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:10) [78%] :\r\nL\u00e0, j'ai dit que \u00e7a serait tr\u00e8s tr\u00e8s d'accord, l\u00e0, je pense, pour certaines personnes, \u00e7a sera la racl\u00e9e recours la vie et pour d'autres, \u00e7a sera l'Equateur l'Equateur de Beethoven ou encore une musique paysanne de Perrault quoi \u00e7a il y a, il y a pas de r\u00e8gles je pense. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:27) [94%] :\r\nDans la musique qui gu\u00e9rit, il y a aussi la gu\u00e9rison de de la maladie de Parkinson absolument. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:45:32) [86%] :\r\nMais \u00e7a, c'est donc au travers du rythme, donc il y a des noyaux \u00e0 nouveau tr\u00e8s ancienne, mais c'est pas les m\u00eames, les noyaux gris centraux qui sont tr\u00e8s importants pour l'initiation du mouvement, les parkinsoniens, ils sont il arrive plus mettre \u00e0 se mettre en route, il tremble et puis quand on leur pr\u00e9sente, c'est pas ce n\u00e9cessaire que \u00e7a soit une musique, \u00e7a peut aussi \u00eatre d\u00e9clic mais quelque chose donc qui correspond \u00e0 leur rythme de marche quand on voit ce qui se passe, d\u00e8s que ce stimulus, comme on dit, nous, les chercheurs pr\u00e9sente tout d'un coup tout le parterre du mouvement change parce que ces noyaux sont donc important pour le mouvement, mais \u00e0 leur tour, ils sont stimul\u00e9s par des rythmes de musique et donc il tente et il recommence \u00e0 fonctionner beaucoup mieux et puis ces gens -l\u00e0 peuvent comme \u00e7a va faire des exercices et est rest\u00e9 relativement mieux en forme que compte quand on, quand on leur donne pas ce moyen. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:25) [87%] :\r\nMais vous parlez de rythmes Clara James, \u00e7a doit \u00eatre du du binaire, forc\u00e9ment, puisque vous disiez dans l'\u00e9mission mais du moment qu'on nous sommes des bip\u00e8des, c'est du, c'est du binaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:46:35) [88%] :\r\nJe suis trop scientifique pour pour faire de Paris \u00e7a veut dire, je connais pas, je sais pas si \u00e7a a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 mais par exemple une valse, \u00e7a peut aussi inciter puis c'est quand m\u00eame en 3 temps, donc l\u00e0 je je ne sais pas, c'est toujours une tr\u00e8s bonne r\u00e9ponse mange quand on est scientifique pour les scientifiques aurinienne en ce qui concerne la musique, \u00e7a veut dire oui, bref que mais vous savez bien que que nous sommes l\u00e0 parce qu'il y a eu des petites erreurs dans la reproduction de nos g\u00e8nes, la fameuse Zhang tous les jeunes sont secou\u00e9s et puis pied un petite erreur et puis cette erreur pourrait \u00eatre en faveur de l'individu, de l'organisme, o\u00f9 en sont des vapeurs et je pense donc que les g\u00e8nes qui ont favoris\u00e9 l'analyse de son la compr\u00e9hension de son et donc la musique et l\u00e0 le langage ont donc aider l'individu \u00e0 survivre parce qu'il a mieux su comprendre ce que ce que le monde lui lui communiquer, du coup, cette facult\u00e9 d'analyser son d'\u00e9couter le son de le comprendre est incrust\u00e9 d'un OGM et donc, dans, dans notre cerveau qui r\u00e9git notre comportement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:43) [85%] :\r\nLa m\u00e9moire aussi de cette musique parce que tout \u00e0 l'heure, Nancy de silence mais lorsqu'on nous on imagine une chanson, on a notre cette chose c'est qu'musique dans la t\u00eate est -ce que tout s'active de l'hier oui 2. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:58) [82%] :\r\n\u00e7a, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s comparable \u00e0 une vraie \u00e9coute y a carr\u00e9ment les auditif, c'est donc les noyaux dans le cerveau qui qui traite le son qui s'allume comme on dit, nous dans notre jargon, quand on s'imagine de d'\u00e9couter de la musique, et l\u00e0 aussi, quand on est musicien \u00e0 la capacit\u00e9 de g\u00e9n\u00e9rer ce sont disons int\u00e9rieur, c'est plus fort donc ces r\u00e9actions sont quand m\u00eame plus fort chez les musiciens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:20) [82%] :\r\nDonc en situation de crainte simplement de se fredonner mentalement une chanson aurait des vertus Peter \u00e0 petit qu'. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:27) [85%] :\r\nOui, je pense, oui, mais l\u00e0 je on sort de la science, l\u00e0 j'ai bah oui parce que moi- m\u00eame je, je, je pense, je peux utiliser de telles m\u00e9thodes pour pour me calmer, je pense que tout le monde, m\u00eame la les d\u00e9fis qui sont avec nous dans le Studio, quand ils sont nerveux, ils font taper un petit rythme ou chanter une petite chanson dans leur t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:46) [76%] :\r\nClara viennent de ce que l'on au bout lors de ces journ\u00e9es consacr\u00e9es \u00e0 \u00e9motions et musique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:52) [87%] :\r\nJe n'ai pas vraiment int\u00e9gr\u00e9 dans le programme, j'ai juste ce qu'on appelle un cher la semaine prochaine je pr\u00e9sente quelques chercheurs qui apr\u00e8s vont donner la pr\u00e9sentation tout d'abord, le programme \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas mal plein et puis moi, j'\u00e9tais tr\u00e8s occup\u00e9 aussi, donc il y a eu ce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:06) [84%] :\r\nMais c'est, c'est ce qui est int\u00e9ressant, c'est que de plus en plus, on s'int\u00e9resse assez relations entre musique cerveau \u00e9motions consacrera la semaine dans Babylone, demain on recevra l'instigateur de ces manifestations Bernardino Fantini qui nous parlera leur lancera directement dans le prolongement de l'\u00e9mission du jour puisqu'on va parler de des premiers instruments de musique, je crois, nous a m\u00eame mentionn\u00e9 un orchestre symphonique de Kiev qui a jou\u00e9 sur des eaux de de mammouth en fait voil\u00e0, on aura l'occasion de parler de de ses origines anciennes de la musique, et puis de parler de toutes ces manifestations, et puis on pour poursuivre la semaine dans Babylone nous parlerons \u00e9galement de musique et politique parce que forc\u00e9ment, lorsqu'on passe les influencer, type voil\u00e0 mais commencer musique nous ont aussi influenc\u00e9 et comment ce qu'ils ont port\u00e9 certaine pens\u00e9e politique et enfin jeudi, nous parlerons de la musique et de la mobilit\u00e9, on pense bien s\u00fbr la musique d'ascenseur, mais aussi \u00e0 toutes ces musiques qu'on utilise pour courir qui g\u00e9n\u00e8re le mouvement et puis toute cette musique qui accompagne les v\u00e9los de donc toutes ces musiques qui nous porte et nous transporte Clara James merci d'\u00eatre venu inaugurer cette semaine musicale \u00e9motionnel et scientifique dans Babylone, je vous remercie et puis aussi un peu l'issue des recherches merci je vous tiendrai au courant merci et merci \u00e0 vous, Sarah d'avoir amen\u00e9 non magnifique interpr\u00e8te le trio on les Renault m'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:41) [79%] :\r\nAliz\u00e9 Zo\u00e9, Zazie, une petite derni\u00e8re chanson de Zazie, s'il est d'accord, vous \u00eates le si vous voulez continuer en effet. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:52:02) [98%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:52:51) [82%] :\r\nInvit\u00e9 d'point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:52:58) [94%] :\r\nBabylone, du lundi au jeudi, vous donne rendez- vous de 9 heures \u00e0 10 heures avec une rediffusion le soir \u00e0 19 heures. \r\nVous pouvez \u00e9galement t\u00e9l\u00e9charger Babylone sur RTS Point CH barres obliques Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:53:16) [96%] :\r\nOu encore nous retrouver sur les r\u00e9seaux sociaux l'vous \u00e9coutez Espace 2 merci beaucoup. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ypsilantis, Nancy", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "James, Clara", "role": "neuroscientifique, violoniste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56958BB6-E9B0-4B79-93DE-A75ED27BC4A3", "internalArchiveId": "56958BB6-E9B0-4B79-93DE-A75ED27BC4A3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Lendemain de Saint-Martin. Gilles Surchat, ressortissant jurassien, nous parle de la tradition de la Saint-Martin", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 258, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:16:02Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [91%] :\r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction ce week- end, c'\u00e9tait la Saint-Martin cette f\u00eate qui a lieu le 2\u00e8me dimanche du mois de novembre pour c\u00e9l\u00e9brer la fin des travaux des champs est une tradition bien vivante en Ajoie et l'occasion de faire bombance en d\u00e9gustant minute hippique compos\u00e9 de nombreux plats principalement \u00e0 base de porc et on en parle avec vous ce matin Gilles sur bonjour, pardon, bonjour, vous habitez Reconvilier dans le canton de Berne, mais vous \u00eates jurassien d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [70%] :\r\nPardon, oui, oui, oui je j'ai grandi \u00e0 bout \u00e0 bout, r\u00e9union dans le District de de l'mais mon p\u00e8re juin sur venait de de plus, le jour o\u00f9 The on a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [89%] :\r\nEt quand vous \u00eates donc un adepte de cette tradition de la Samar. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [82%] :\r\nOui, \u00e7a me rappelle des souvenirs merveilleux d'quand j'\u00e9tais petit, avec mon p\u00e8re et ma m\u00e8re cotisent \u00e9tait encore vivant, et avec moi ce ah la la \u00e7a Martin c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la f\u00eate chez les surcharges. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [93%] :\r\nEt est -ce que vous perp\u00e9tuer cette tradition, malgr\u00e9 le fait que vous viviez aujourd'hui dans le Jura bernois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [80%] :\r\nOui hier non avant hier samedi, j'ai emprunt\u00e9 le 4 4 2 morts voisin, monsieur Torti, je suis all\u00e9 \u00e0 la c\u00f4te de porc \u00e0 autrui pour acheter un pot un peu oui, pour un pour vivant oui \u00e0 \u00e0 la Saint-Martin visant \u00e0 l'instant \u00e0 la COB de Porrentruy oui Yvan Adde porcs vivants oui, moi j'en ai achet\u00e9 un, il s'appelait comme l'artiste apr\u00e8s je les ramener dans mon appartement \u00e0 la rue du 16 mars et je l'ai mis \u00e0 mort apr\u00e8s l'avoir quand m\u00eame un petit peu caresser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:42) [94%] :\r\nVous voulez mis \u00e0 mort dans votre appartement oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [78%] :\r\nDans ma baignoire, mais j'avais mis le bouchon un pour r\u00e9cup\u00e9rer le sommet pour pour le boudin et j'ai appris \u00e0 ne plus pour le tuer parce que j'avais, j'avais plus de couteau assez tranchant pour pour l'\u00e9gorger, alors \u00e7a a pris un petit peu de temps, \u00e7a pris cette horreur, il voulait pas se laisser. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [87%] :\r\nC'est m'et une fois que Simone \u00e9tait mort, vous avez pu passer \u00e0 la pr\u00e9paration des diff\u00e9rents plats de la Saint-Martin. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:14) [85%] :\r\nOui, d'abord le bouillon avec un morceau de brouiller ensuite la violer \u00e0 base de t\u00eates et de pieds de porc au a ensuite le Bouddha \u00e0 la cr\u00e8me, ensuite les a trio ensuite le r\u00f4ti ensuite la choucroute \u00e0 la saucisse dans la joie, ensuite la cr\u00e8me au sucre br\u00fbl\u00e9 ensuite le taux Che \u00e7a une sorte de g\u00e2teau \u00e0 la cr\u00e8me et puis enfin l'Istrie avec un tout petit peu de cr\u00e8me \u00e0 La Havane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:45) [75%] :\r\nOui, un menu copieux dont il voulait partager avec qui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:49) [80%] :\r\nJ'aurai invit\u00e9 ma soeur Fabienne mais sauf qu'elle se faisait op\u00e9rer du torse, ce week- end, j'avais aussi invit\u00e9 mon ami Komara Coulaines drame mais sauf qu'il ose plus trop sortir de sa cachette ses torts et puis j'avais aussi invit\u00e9 tous mais moi \u00e7a me sauf qu'ils sont pas venus sous pr\u00e9texte qu'il refuse de manger de la nourriture jurassienne sous pr\u00e9texte qu'il refuse de venir chez moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [78%] :\r\nMais vous avez fait quoi alors avec tous ces bons petits plats, j'ai tout mang\u00e9, tout seul, d'autres dommages cuisine, vous avez tout mang\u00e9 ce menu tout seul, oui, mais vous avez pas \u00e9t\u00e9 malade si vous \u00eates au vomi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:33) [90%] :\r\nDans ma baignoire sur la carcasse de Simenon. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [87%] :\r\nD\u00e9sol\u00e9, moi, c'est nous qui sommes d\u00e9sol\u00e9 pour vous, c'\u00e9tait pas une Saint-Martin tr\u00e8s joyeuse au jeu, j'ai l'habitude, madame, mais ce qui est important c'est de perp\u00e9tuer les traditions oui j'ai surcharge rappelle que vous \u00eates un Jurassien expatri\u00e9 \u00e0 Reconvilier vous \u00e9voquiez pour nous, ce matin, le menu de la de la Saint-Martin, on vous remercie d'\u00eatre, d'\u00eatre venu nous en parler, on vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci, oui, vous avez une baignoire genre encore un petit peu besoin je crois non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:12) [58%] :\r\nParce qu'on avec les magasins de soci\u00e9t\u00e9, en plus d'habitants qui sont. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-768A31B0-F0D4-4DCF-B275-D112FA0F193B", "internalArchiveId": "768A31B0-F0D4-4DCF-B275-D112FA0F193B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un r\u00e9seau actif pour favoriser les rencontres, \"Le Monde est Petit\", a \u00e9t\u00e9 mis en place dans le Chablais : Interviews de Zouzou Vallotton et Patricia Bloch, \u00e0 l'origine de ce r\u00e9seau et de L\u00e9onard, 51 ans, qui a fait appel au r\u00e9seau", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "summary": "Il s'inscrit \u00e0 contre-courant d'une certaine tendance. Une sorte de Facebook local mais qui n'est pas virtuel.", "durationSec": 165, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:43:32Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nVoici une sorte de Facebook local mais qui n'est pas virtuel, le monde est petit, c'est le nom de leur r\u00e9seau actif dans le Chablais sur l'arriv\u00e9e rien mis au point par de Chablais viennent il s'inscrit \u00e0 contre- courant, donc d'une certaine tendance Yves Terrani les a rencontr\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:14) [85%] :\r\nLe monde est petit, c'est ce qu'on se dit parfois avec une rencontre impr\u00e9vue, le monde est petit Zouzou Vallotton, c'est tout \u00e0 fait autre chose, c'est un concept que vous voulez d\u00e9velopper et qui part tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:24) [91%] :\r\nC'est donc un concept pour favoriser les rencontres entre des gens qui n'aurait pas eu l'occasion de se rencontrer parce que le monde est petit, certes, mais nos voisins ont beaucoup chang\u00e9 aussi et donc nous, on met en place une 1\u00e8re rencontre avec nous-m\u00eames et puis ensuite de \u00e7a, on met en lien des gens qui n'aura pas la question donc de se rencontrer autrement pour qu'ils partagent ensemble, soit un savoir soit simplement \u00e0 un moment, une activit\u00e9 qu'elle compte que et voil\u00e0 quelque part Patricia Bloch s'occasions de se mettre en danger pour ce genre oui compl\u00e8tement, c'est une mani\u00e8re de faire entrer de l'inattendu dont dans la banalit\u00e9 du quotidien, de sortir de sa zone de confort pour se confronter \u00e0 quelqu'un qui peut venir d'ailleurs, ou simplement qui vient d'ici, mais qui pensent autrement qui vit compl\u00e8tement diff\u00e9remment, c'est la libert\u00e9, dans le respect les uns des autres et la seule chose par rapport \u00e0 la philosophie du monde est petit, on est vraiment dans un rapport d'\u00e9galit\u00e9, il y a pas de notion de sup\u00e9riorit\u00e9, il y a pas quelqu'un qui fait quelque chose pour l'autre, c'est le plaisir d'une rencontre d'un \u00e9change. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:27) [75%] :\r\nBonjour la un petit Mossaka bienvenue Patricia et Zouzou se r\u00e9jouissent de faire votre connaissance c'est bon coordonn\u00e9es nom et num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone afin qu'elle puisse pour appeler au plus vite \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [85%] :\r\nL\u00e9onard vous avait 51 ans, et vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 au b\u00e9n\u00e9fice d'une petite exp\u00e9rience avec le monde est petit scoop : oui, nous la la r\u00e9sumer en quelques mots, comment \u00e7a s'est pass\u00e9, alors j'ai envie de d\u00e9couvrir une Exposition de peinture et n'ayant jamais fait l'Exposition de peintures et j'avais envie que quelqu'un me prennent par la main pour aller voir enregistre une grand- maman, qui fait de la peinture et qui m'a pris par la main pour aller lui faire d\u00e9couvrir sa passion avec des mots simples, sans a priori, c'est-\u00e0-dire que j'ai pas besoin de compte pour m'expliquer sa passion tout simplement Zouzou Vallotton est -ce que ce n'est pas inqui\u00e9tant \u00e0 quelque part, de cr\u00e9er une structure pour r\u00e9apprendre la vraie vie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:20) [88%] :\r\nCette enqu\u00eate, en plus, en m\u00eame temps c'est r\u00e9jouissant parce que \u00e7a nous permet nous de rencontrer des gens tout \u00e0 fait fantastique, \u00e7a nous permet de les aider \u00e0 se rencontrer, donc c'est inqui\u00e9tant et le r\u00e9sultat est assez r\u00e9jouissant, retrouver les coordonn\u00e9es du monde est Petit sur la page internet du 12 30 RTS Point CH. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vallotton, Zouzou", "role": "co-fondatrice du r\u00e9seau \"Le Monde est Petit\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "L\u00e9onard, 51 ans, qui a fait appel au r\u00e9seau", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bloch, Patricia", "role": "co-fondatrice du r\u00e9seau \"Le Monde est Petit\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-266312", "internalArchiveId": "GE1211266313", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.11.12", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1849, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4424469", "imageURL": "http://www.rts.ch/4424482.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "Le Parlement grec a adopt\u00e9 un nouveau plan de rigueur portant sur l'ann\u00e9e 2013", "La chronique outre-zapping", "La BBC est au coeur d'une grave crise de confiance apr\u00e8s la d\u00e9mission ce week-end de son directeur g\u00e9n\u00e9ral", "L'invit\u00e9 culturel\u00a0: Lada Umst\u00e4tter, conservatrice du Mus\u00e9e des Beaux-Arts de la Chaux-de-Fonds inaugure une exposition f\u00eatant les \u00ab\u00a0125 ans\u00a0\u00bb de Le Corbusier", "Depuis jeudi 10 chiots St-Bernard sont de sortie", "Suite aux pressions de l'Union Europ\u00e9enne, les cantons suisses sont en passe d'abandonner les forfaits fiscaux, \u00e0 l'image du Canton de Neuch\u00e2tel", "Cin\u00e9ma\u00a0: Le r\u00e9alisateur s\u00e9n\u00e9galais Moussa Tour\u00e9 porte \u00e0 l'\u00e9cran le drame de l'\u00e9migration clandestine en Afrique", "BBC\u00a0: Les pr\u00e9cisions d'Etienne Duval", "Apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle \u00e0 droite, Porrentruy, la deuxi\u00e8me ville du Canton du Jura bascule au centre gauche", "Les diff\u00e9rentes composantes de l'opposition au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad ont sign\u00e9 un accord d'union", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le pays esp\u00e8re ainsi \u00e9chapper \u00e0 la faillite et s'assurer le soutien de ses bailleurs de fonds, l'Union Europ\u00e9enne et le Fonds mon\u00e9taire International.", "Un reportage accusant un ancien responsable politique de p\u00e9dophilie, \u00e0 tort, semble \u00eatre la cause de cette d\u00e9mission.", "Cette exposition pr\u00e9sente notamment le rapport du c\u00e9l\u00e8bre architecte \u00e0 la photographie.", "Ces naissances redonnent le sourire aux responsables de la fondation, inquiet pour la survie de ce symbole national", "Ce lundi, ce sont les multi-nationales qui prennent position au sujet de ces mesures \u00e0 venir.", "Dans \u00ab\u00a0La pirogue\u00a0\u00bb, il raconte l'histoire d\u00e9sormais presque banale de ses compatriotes qui d\u00e9cident de laisser leur famille et leurs racines pour rejoindre l'Europe.", "Le candidat du PCSI Thomas Schaffter a battu dimanche le candidat du PDC avec 28 voix d'avance.", "Cette coalition \u00e9largie et unie est en qu\u00eate de reconnaissance internationale."], "variantIds": ["ece-4318684", "ece-4317934"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T23:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB276422\r\nDate de transcription : 21-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:44 > 0:02:01) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, merci d'\u00eatre l\u00e0 au sommaire de ce journal, c'est fait, le parlement grec a vot\u00e9, tard hier soir, le budget de rigueur 2013 un budget fortement contest\u00e9e par les syndicats comme par une tr\u00e8s grande partie de la population, mais auquel les conditionn\u00e9 la poursuite des versements des pr\u00eats \u00e0 la Gr\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:01 > 0:02:20) [94%] : \r\nLa question de la fiscalit\u00e9 des entreprises au coeur de tous les d\u00e9bats depuis que plusieurs cantons ont annonc\u00e9 leur intention de mettre fin aux statuts fiscaux destin\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, aujourd'hui ce sont les multinationales qui prennent position, elles admettent qu'il faudra s'adapter, compte tenu des pressions de Bruxelles mais exige des compensations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:20 > 0:02:38) [94%] : \r\nNous reviendrons sur le changement historique \u00e0 Porrentruy, dans le Jura, au second tour de l'\u00e9lection \u00e0 la mairie, Thomas Schaffter du Parti chr\u00e9tien-social ind\u00e9pendant qui a rafl\u00e9 la mise hier, mettant fin \u00e0 plus d'un si\u00e8cle de domination PDC ou PLR, une petite r\u00e9volution qui s'est jou\u00e9e \u00e0 28 voix d'\u00e9cart.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:38 > 0:02:54) [91%] : \r\nEt dans ce journal, nous \u00e9voquerons \u00e9galement l'affiche r\u00eaver de la finale du Masters de Londres : Federer, Djokovic, les 2 meilleurs joueurs de la plan\u00e8te ont battu respectivement Murray et Del Potro, nous reviendrons sur la demi- finale men\u00e9e par Roger Federer : un match, vous le verrez, qui n'\u00e9tait pas gagn\u00e9 d'avance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:55 > 0:03:14) [91%] : \r\nEt notre invit\u00e9, et l\u00e0 d'homme Schneiter, conservatrice du mus\u00e9e des Beaux-Arts de La Chaux-de-Fonds, elle est aussi la commissaire g\u00e9n\u00e9rale de l'Exposition passionnante consacr\u00e9e au rapport du Corbusier \u00e0 la photographie, un \u00e9v\u00e9nement qui s'inscrit dans la s\u00e9rie de manifestations organis\u00e9es \u00e0 l'occasion du 100 25\u00e8me anniversaire de la naissance de l'illustre architecte et urbaniste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:16 > 0:03:34) [94%] : \r\nLe parlement grec a donc adopt\u00e9 un nouveau plan de rigueur portant sur l'ann\u00e9e 2013, dans l'espoir que le pays \u00e9chappe \u00e0 la faillite et \u00e7a et s'assure le soutien de ses bailleurs de fonds, union europ\u00e9enne et Fonds mon\u00e9taire international pour la population, cela signifie de nouveaux sacrifices et la contestation est en marche, Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:53) [93%] : \r\nUn nouveau plan d'aust\u00e9rit\u00e9 vot\u00e9 dans la nuit par le parlement grec alors que le pays est menac\u00e9 d'\u00eatre virtuellement en faillite avec des caisses bient\u00f4t vide 9 milliards d'\u00e9conomies suppl\u00e9mentaires pour d\u00e9bloquer de toute urgence une nouvelle aide europ\u00e9enne une victoire personnelle pour Antonis Samaras \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:09) [89%] : \r\nLe 1er ministre conservateur pieds on a un coma \u00e9tait r\u00e9ellement \u00e9tape gr\u00e2ce \u00e0 notre unit\u00e9, nous avons franchi un 2\u00e8me pas d\u00e9cisif pour la Gr\u00e8ce, la voie est grande ouverte \u00e0 la croissance et au d\u00e9veloppement, que Dieu vous b\u00e9nisse, dans ce cas-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:10 > 0:04:17) [96%] : \r\nLa gauche grecque d\u00e9nonce la brutalit\u00e9 d'une politique d'aust\u00e9rit\u00e9 qui a mis le pays \u00e0 bout de souffle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:18 > 0:04:34) [90%] : \r\nThierry Gilardi, aussi longtemps que ce gouvernement continuera \u00e0 s'aligner sur le dogmatisme d'Angela Merkel, les choses iront de pire en pire pour l'OM ATP les choses pour la population, pour nous, cette politique n'est pas viable les chez elle ne m\u00e8ne nulle part.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:37 > 0:04:49) [93%] : \r\nLa gauche et les syndicats d\u00e9noncent des baisses drastiques de salaires jusqu'\u00e0 30 pourcent dans la fonction publique, les ravages d'une politique qui a d\u00e9j\u00e0 mis au ch\u00f4mage, un Grec sur 4 pas promettre amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:49 > 0:05:03) [91%] : \r\nPermettez moi je dirige avec ces nouvelles mesures, nous sommes en train de revenir 50 \u00e0 60 ans en arri\u00e8re, nos retraites ont \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e en 2, il y a 1 1000000 de ch\u00f4meurs, les taxes et les imp\u00f4ts augmentent, c'est de pire en pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:05:03 > 0:05:12) [90%] : \r\nSelon la rue continuent \u00e0 se mobiliser et appelle mercredi un grand mouvement europ\u00e9en de gr\u00e8ves et de protestations contre l'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:14 > 0:05:28) [97%] : \r\nC'est une premi\u00e8re depuis le d\u00e9but de la crise syrienne t\u00f4t ce matin, au Qatar, les diff\u00e9rentes composantes de l'opposition au r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, ont sign\u00e9 un accord d'union cette coalition \u00e9largie et unie, du moins sur le papier est en qu\u00eate de reconnaissance internationale Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:29 > 0:05:46) [95%] : \r\n4 jours de n\u00e9gociations \u00e9puisantes au Sheraton de Doha, sous l'\u00e9gide du Qatar et de la Ligue arabe pour une opposition syrienne disparates, objectif : constituer une coalition, forte et unie, parler d'une seule voix avec la communaut\u00e9 internationale, mais hier soir, rien n'\u00e9tait encore jou\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:47 > 0:06:11) [95%] : \r\nOn esp\u00e8re que tous les partis d'opposition au r\u00e9unit aujourd'hui prendront part \u00e0 ce projet de coalition parce que pour mettre fin au bain de sang, nous devons \u00eatre unis et l\u00e0 \u00e7a nous sommes d'accord, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour dire qu'il n'y a plus de place pour n\u00e9gocier avec ce r\u00e9gime, mais nous avons apport\u00e9 de nombreux amendements \u00e0 l'initiative de Ryad Salem.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:11 > 0:06:38) [90%] : \r\nRyad Sa\u00eff s\u00e9duit, homme d'affaires et dissidents politiques, ancien d\u00e9put\u00e9 \u00e0 Damas, il est une cheville ouvri\u00e8re dans la coordination du soul\u00e8vement t\u00f4t ce matin, il pouvait commenter la bonne nouvelle : poussins de lui- m\u00eame, tout nous avons sign\u00e9 un accord pour cr\u00e9er une coalition de 60 membres de l'opposition syrienne \u00e0 certains viennent du Conseil national syrien certains viennent d'autres mouvements d'opposition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:38 > 0:06:40) [62%] : \r\nRobert Hue oppose.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:41 > 0:07:00) [92%] : \r\nAu final, un nouveau nom pour un nouvel organe la Coalition syrienne de l'opposition et des forces r\u00e9volutionnaires, pr\u00e9sid\u00e9e par un religieux mod\u00e9r\u00e9, flanqu\u00e9 de 2 vice- pr\u00e9sidents, dont Riad Se\u00eff, ce matin, Washington et Paris ont salu\u00e9 la naissance de cette coalition et ont promis leur soutien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:01 > 0:07:16) [94%] : \r\nEt demain la Cha\u00eene du Bonheur organise une journ\u00e9e de collecte nationale au profit des victimes et des r\u00e9fugi\u00e9s du conflit syrien, vous pouvez en tout temps verser vos dons en ligne sur bonheur Point CH ou sur le compte postal de la Cha\u00eene du bonheur 10 15 1006 mention Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:18 > 0:07:40) [93%] : \r\nC'est une institution britannique qui tangue, la BBC est au coeur d'une grave crise de confiance apr\u00e8s la d\u00e9mission, ce week- end, de son directeur g\u00e9n\u00e9ral en cause un reportage accusant un ancien responsable politique de p\u00e9dophilie, \u00e0 tort, le d\u00e9rapage intervient quelques semaines apr\u00e8s que l'institution a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e d'avoir \u00e9touff\u00e9 une autre enqu\u00eate sur les abus sexuels commis par l'un de l'une de ses anciennes vedettes Marc algues vertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:41 > 0:07:51) [96%] : \r\nIl est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 l'an dernier, mais son fant\u00f4me hante encore la BBC Jimmy Savile animateur vedette du groupe aurait viol\u00e9 des centaines d'adolescents durant 30 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:51 > 0:08:08) [94%] : \r\nPourtant, la cha\u00eene aurait censur\u00e9 un reportage le mettant en cause versant dans l'exc\u00e8s inverse au d\u00e9but du mois, l'\u00e9mission Newsnight accuse un ancien politicien conservateur d'abus sexuels, une enqu\u00eate dont le s\u00e9rieux est mis en cause jeudi dernier par le quotidien de gardienne jusqu'\u00e0 ce que le principal t\u00e9moin se r\u00e9tracte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:09 > 0:08:17) [89%] : \r\nParce ce n'est certainement pas cet homme qui a abus\u00e9 de moi ce n'est pas cet homme que j'ai inventif devant les policiers dans les ann\u00e9es 90 \u00e7a ce prisme Marie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:21 > 0:08:53) [86%] : \r\nExcuses imm\u00e9diates de la r\u00e9daction de Newsnight mais le mal est fait, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BBC est sur la sellette et pourtant George Entwistle ne semble pas en \u00eatre conscient et puis de font pr\u00e9vu geste d'amour mais l'le journal parce qu'il avait un speech \u00e0 sa demande, \u00e0 dire non, mais toujours dans les ne s'adapter accul\u00e9 dans ses derniers retranchements par l'un de ses propres journalistes George Entwistle annonce sa d\u00e9mission samedi soir, il n'est que le 1er \u00e0 partir ce matin, la directrice de l'information et son adjoint ont aussi quitt\u00e9 leurs fonctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:55 > 0:08:57) [83%] : \r\nPour les logements neufs avant le je voudrais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:57 > 0:09:06) [92%] : \r\nC'est une Duval vous \u00eates habituellement, notre correspondant \u00e0 Londres, vous \u00eates de passage \u00e0 Gen\u00e8ve alors crise grave, on l'a compris, la BBC est-ce que pour autant, le bateau est en train de couler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:06 > 0:10:44) [91%] : \r\nAlors, je vous r\u00e9ponds non sans ambigu\u00eft\u00e9, c'est quand m\u00eame un tr\u00e8s gros paquebot 23000 employ\u00e9es 5 milliards de francs de budget un paquebot qui a essuy\u00e9 d'autres temp\u00eates plusieurs guerres notamment, donc on n'est pas a priori en train d'assister au naufrage du Titanic, cela dit, \u00e9videmment, la temp\u00eate est tr\u00e8s grave, il y a cette affaire de p\u00e9dophilie sans doute la plus grave de l'histoire britannique qui s'est pass\u00e9 en partie dans ces murs et puis, la BBC a p\u00e9ch\u00e9, l\u00e0 o\u00f9 normalement, ce qui fait sa force, ces valeurs journalistiques, elle a p\u00e9ch\u00e9 par 2 fois, la premi\u00e8re fois en ne diffusant pas un reportage qu'elle aurait d\u00fb diffuser la 2\u00e8me fois en se pr\u00e9cipitant pour diffuser un reportage alors qu'il n'aurait pas, il n'aurait pas eu lieu d'\u00eatre, donc elle est pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de 2 occasions r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'affaire, ce qu'elle n'a pas fait et puis elle a accus\u00e9 un tort donc \u00e0 tort ce ce responsable politique en plus visiblement l'et la hi\u00e9rarchie de l'information a compl\u00e8tement cafouill\u00e9 et perdu le contr\u00f4le de l'affaire, cela dit, la BBC garde encore un capital qui reste pour l'instant pr\u00e9cieux, celui de la confiance de son public, elle reste de tr\u00e8s loin, pour l'un 100 le le m\u00e9dia auquel les Britanniques et d'ailleurs les t\u00e9l\u00e9spectateurs \u00e0 travers le monde font encore confiance jusqu'\u00e0 quand on le verra, ce sera l'objet de ces r\u00e9formes car on assiste quand m\u00eame \u00e0 une v\u00e9ritable reprise en main une volont\u00e9, si vous voulez de de retrouver le cap et puis il y a eu ce ce bel exemple d'ind\u00e9pendance quand m\u00eame que si telle marque, \u00e0 l'instant, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la BBC est tomb\u00e9, oui, mais il est tomb\u00e9 \u00e0 la suite d'une interview ravageuse sans concession sign\u00e9 par un journaliste le BBC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:47 > 0:11:02) [94%] : \r\nEn Suisse, maintenant la question de la fiscalit\u00e9 des entreprises provoque un grand d\u00e9bat pour r\u00e9pondre \u00e0 la pression de l'Union europ\u00e9enne, vous le savez, le canton de Neuch\u00e2tel a d\u00e9j\u00e0 mis fin aux statuts fiscaux Gen\u00e8ve va lui embo\u00eeter le pas, aujourd'hui, ce sont les multinationales qui prennent position David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:03 > 0:11:21) [90%] : \r\nGr\u00e2ce aux avantages fiscaux, les cantons et pas seulement autour du les mots ont attir\u00e9 des l\u00e9gions d'entreprises \u00e9trang\u00e8res et surtout des multinationales, c'est du dumping fiscal aux yeux de l'Union europ\u00e9enne, qui fait pression et demandent l'abolition des privil\u00e8ges, le Holding de Suisse l'ont dit ce matin : il ne faut pas c\u00e9der sans pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:11:21 > 0:11:21) [92%] : \r\nDonc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:22 > 0:11:42) [88%] : \r\nEt il faut \u00e9galement que la Suisse reste un peu dans ce domaine, le site d'attaque, pas seulement dans une position d\u00e9fense vous savez comment accueillir plus aux pays europ\u00e9ens qui ont d'autres r\u00e9gimes pr\u00e9cis des petites niches de temps en temps, sur lequel ils essayent d'attirer des entreprises, les investisseurs ou m\u00eame des des priv\u00e9s qui bien quand m\u00eame SmithKline on ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:42 > 0:11:48) [98%] : \r\nPeut pas se permettre de laisser \u00e0 l'\u00e9tranger l'impression qu'il suffit de faire assez pression pour que la Suisse c\u00e8de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:48 > 0:11:50) [81%] : \r\nBen si Al-Sahhaf.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:50 > 0:11:59) [88%] : \r\nLe Holding demandent \u00e0 \u00eatre mieux \u00e9cout\u00e9 par la politique Swiss Olding aligne ses atouts, ces entreprises p\u00e8sent un tiers des emplois en Suisse et un tiers des rentr\u00e9es fiscales.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:59 > 0:12:18) [87%] : \r\nParce que la Suisse est toujours une bonne place aussi attractive qu'avant pour pour avoir son son quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e9tabli ici il y a pas de questions au sujet, l\u00e0 maintenant, c'est quelque chose qu'il est aussi notre responsabilit\u00e9 vis-\u00e0-vis de nos actionnaires, de toujours t\u00e2ch\u00e9 d'optimiser nos r\u00e9sultats et \u00e7a passe aussi par obtenir une situation fiscale claire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:18 > 0:12:26) [93%] : \r\nLes multinationales demandent \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au canton de trouver rapidement une solution car la stabilit\u00e9 fiscale est mise \u00e0 mal alors qu'elle est un des atouts de la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:28 > 0:12:34) [97%] : \r\nQuestion de la fiscalit\u00e9 des entreprises en Suisse sera largement d\u00e9velopp\u00e9 ce soir au 19 30 \u00e0 l'occasion d'une page sp\u00e9ciale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:12:36 > 0:12:54) [91%] : \r\nApr\u00e8s EasyJet Swiss veut renforcer sa pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve, la compagnie a\u00e9rienne cr\u00e9e une base op\u00e9rationnelle \u00e0 Cointrin dot\u00e9 d'une \u00e9quipe d'une organisation et d'une flotte propres la nouvelle unit\u00e9 devrait compter pr\u00e8s de 160 employ\u00e9es de cabine, ainsi que 90 pilotes Swiss entend pour cela recruter de nouveaux collaborateurs en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:12:56 > 0:13:00) [97%] : \r\nDans le Jura, retour sur la petite r\u00e9volution qui s'est jou\u00e9 hier \u00e0 Porrentruy.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:00 > 0:13:17) [90%] : \r\nAbsolument, apr\u00e8s plus d'un si\u00e8cle, la droite, la 2\u00e8me, ville du canton bascule au centre gauche, le candidat du PCSI Thomas Schaffter a battu hier le candidat du PDC, l'\u00e9cart s'est \u00e9lev\u00e9 \u00e0 28 voix Daniel Bachmann et Beno\u00eet Grandcl\u00e9ment ce Grandcl\u00e9ment pardon sont all\u00e9s ce matin \u00e0 la rencontre du nouveau maire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:18 > 0:13:36) [89%] : \r\nLa nuit a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s courte pour Thomas Schaffter nouveau maire PCSI de Porrentruy au lendemain de cette \u00e9lection historique, l'\u00e9lu Truth un commence gentiment \u00e0 prendre conscience de l'exploit r\u00e9alis\u00e9 dans ce bastion de droite lui l'homme de centre gauche qui a battu le candidat PDC Pierre-Arnould fugue de 28 petites voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:36 > 0:13:50) [91%] : \r\nOn peut consid\u00e9rer le basculement de la mairie de Porrentruy commun, un \u00e9v\u00e9nement historique, je crois, un portrait pr\u00e8s de 120 ans en mairie, soit PDC ou radical donc en effet on peut parler d'exploit je crois avec cette cette \u00e9lection.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:13:50 > 0:13:56) [93%] : \r\nLe nouveau maire de Porrentruy, persuad\u00e9 que la population a principalement voter l'homme et non pas le parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:13:57 > 0:14:09) [94%] : \r\nOn a clairement dit qu'il fallait voter l'homme que nous un maire \u00e9tait au-dessus des des partis politiques justement des questions partisanes, on sentait bien que de l'autre c\u00f4t\u00e9 il \u00e9tait surtout n\u00e9cessaire de mettre un maire PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:09 > 0:14:17) [94%] : \r\nDans les rues de Porrentruy ce matin c'\u00e9tait march\u00e9 de Saint-Martin, une population plut\u00f4t satisfaite de ce s\u00e9isme politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:17 > 0:14:43) [93%] : \r\nBah, \u00e9coutez d'abord il est jeune, je pense qu'il aura des nouvelles id\u00e9es, je pense qu'il sera avant- gardiste et puis je pense qu'il va pas laisser tomber les vieux lui apportera diff\u00e9rentes choses pour les jeunes surtout, c'est un maire qui est juste, qui est jeune, l'autre aussi, mais en fait, il a beaucoup d'exp\u00e9rience, le parti qui est au pouvoir, se fait matraquer \u00e0 longueur d'ann\u00e9e parce que forc\u00e9ment, il a toujours tort dans une bonne partie de l'opinion maintenant \u00e0 d'autres de se faire canarder.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:43 > 0:14:56) [93%] : \r\nThomas Schaffter va rapidement se mettre au travail, avec 2 dossiers prioritaires : celui de la salle de spectacle de lenteur et celui de la patinoire, un d\u00e9fi de taille, d'autant plus que le nouveau maire devra composer avec un l\u00e9gislatif de droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:14:57 > 0:15:14) [94%] : \r\nLes sports maintenant, Federer, Djokovic, voil\u00e0 donc l'affiche de la finale du Masters de Londres ce soir, ils se sont tous 2 qualifi\u00e9s hier en \u00e9liminant respectivement Murray et Del Potro, Roger Federer a bien jou\u00e9 hier mais il a fallu attendre la 2\u00e8me manche pour qu'ils r\u00e9ussissent \u00e0 prendre les devants, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:26 > 0:15:36) [95%] : \r\nDu grand spectacle hier soir \u00e0 Londres un duel spectaculaire entre 2 des meilleurs joueurs du monde, un duel, longtemps incertain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:42 > 0:15:50) [92%] : \r\nGeorges Federer est au bord du chaos dans le tie-break du 1er set \u00e0 la suite de ce revers cadr\u00e9e Murray m\u00e8ne 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:15:51 > 0:15:57) [91%] : \r\nMais Federer s'accroche, il ne l\u00e2che rien, voici peut-\u00eatre le tournant du match.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:09 > 0:16:14) [97%] : \r\nLe B\u00e2lois encha\u00eene les points gagnants et il remporte la 1\u00e8re manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:22 > 0:16:27) [92%] : \r\nMurray ne se remettra pas de la perte de ce 1er set il sera break\u00e9 2 fois dans le se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:29 > 0:16:38) [96%] : \r\nFederer joue un tennis magnifique apr\u00e8s une heure et 33 minutes, voici la balle de match ce soir finale de r\u00eave entre Federer et Djokovic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:46 > 0:16:51) [94%] : \r\nOn parle de cin\u00e9ma avec un sujet difficile, le drame de l'immigration clandestine en Afrique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:51 > 0:17:08) [94%] : \r\nOui, le r\u00e9alisateur s\u00e9n\u00e9galais Moussa Tour\u00e9 porte \u00e0 l'\u00e9cran l'histoire d\u00e9sormais presque banal de bon nombre de ses compatriotes, qui d\u00e9cident de laisser leur famille et leurs racines pour rejoindre l'Europe, pr\u00e9f\u00e9rant au d\u00e9sespoir d'une vie sans perspective \u00e0 Dakar, les risques d'une travers\u00e9e en pirogue Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:10 > 0:17:18) [74%] : \r\nLuc Blanes le r\u00f4le de Gaza, il faut beaucoup de moyens, Bugalski pour ma\u00efs et palais Gbagbo madame, je ne veux pas que tu partes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:18 > 0:17:33) [90%] : \r\nJe ne veux pas que tu partes et pourtant bel et il partira, il devra mener la pirogue et ici 30 passagers vers un monde possible mon meilleur pour le S\u00e9n\u00e9galais Moussa Tour\u00e9, le th\u00e8me de l'immigration s'est impos\u00e9 naturellement dans un pays o\u00f9 la plupart des familles sont meurtris par une disparition.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:34 > 0:17:53) [88%] : \r\nCes jeunes partaient devant nous tous, surtout les Dakarois non pas les s\u00e9n\u00e9galais mais les Dakarois parce que nous, il faut savoir que nous habitons dans l'oc\u00e9an, donc on les voyait partir, on entendait des cris parfois de m\u00e8re qui pleuraient parce qu'ils avaient perdu leur enfant, donc c'est un sujet qui \u00e9tait la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:54 > 0:17:56) [86%] : \r\nQui \u00e9tait avec qui est venu me prend.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:17:56 > 0:18:04) [94%] : \r\nDans la pirogue la fiction se confond avec la r\u00e9alit\u00e9, avec des acteurs inexp\u00e9riment\u00e9 qui plus est, le tournage n'a pas \u00e9t\u00e9 sans danger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:12 > 0:18:27) [84%] : \r\nOn \u00e9tait 40 50 et si on avait une mer forte des maires forte la pirogue qui donc c'\u00e9tait le c'\u00e9tait ma ma grande peur, c'\u00e9tait tous les soirs de rentrer avec tous les ans et on Anne-Ga\u00eblle FO, il a une \u00e9cole m\u00eame Napol\u00e9on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:29 > 0:18:34) [83%] : \r\nPar exemple, dingue g\u00e9n\u00e9ralement tout Belgrade la sommant de vos 2 mois sans papiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:18:34 > 0:18:57) [83%] : \r\nVous savez comment les jeunes appellent ce voyage au S\u00e9n\u00e9gal il y a 2 termes qui le donne, ils disent pas la pirogue, ils disent \u00e7a veut dire courir \u00e0 cinq kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et cet appel a peut-\u00eatre sur si on suscite, c'est comme \u00e7a qu'ils appellent \u00e7a ou sinon il y a un autre terme, ils disent aller \u00e0 Barcelone, \u00e7a veut dire Bar\u00e7a au bal sacre \u00e7a veut dire aller \u00e0 Barcelone ou aller au \u00e0 l'au-del\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:18:59 > 0:18:59) [99%] : \r\nC'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:02 > 0:19:12) [97%] : \r\nUn voyage au bout de l'enfer pour tenter de rejoindre une Europe qui brille comme le dit Moussa Tour\u00e9, la pirogue est une \u00e9preuve pour ses protagonistes et une belle le\u00e7on d'humilit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens que nous sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:12 > 0:19:13) [77%] : \r\nMais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:13 > 0:19:16) [88%] : \r\n\u00e0 quelques jours, on sera l'Espagne le paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:19:17 > 0:19:19) [72%] : \r\nL\u00e0 on voit, c'est pas le parrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:19:23 > 0:19:54) [93%] : \r\nIl voulait proposer \u00e0 ses contemporains, une nouvelle fa\u00e7on de penser, l'habitat, l'urbanisme et plus largement l'art et en effet il va profond\u00e9ment marqu\u00e9 plusieurs g\u00e9n\u00e9rations d'architectes comme d'habitants Charles-Edouard Jeanneret, dit Le Corbusier, aurait eu 125 ans cette ann\u00e9e, un anniversaire c\u00e9l\u00e9br\u00e9 par la ville de La Chaux-de-Fonds \u00e0 ne pas manquer, notamment cette importante Exposition au mus\u00e9e des Beaux-Arts consacr\u00e9e au rapport du Corbusier \u00e0 la photographie, un th\u00e8me qui touche \u00e0 de multiples aspects de sa carri\u00e8re Lada Hofstetter, conservatrice du mus\u00e9e et commissaire g\u00e9n\u00e9ral de cette Exposition est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:00 > 0:20:07) [87%] : \r\nVoil\u00e0 alors lors Corbusier la photo, voil\u00e0 un th\u00e8me qui a \u00e9t\u00e9 peu abord\u00e9s et pourtant s'il est un architecte dont on conna\u00eet bien le visage, c'est lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:07 > 0:21:02) [89%] : \r\nAbsolument, c'est justement cette id\u00e9e qui nous a pouss\u00e9s trouvait ce sujet parce qu'il y a 2 ans qu'on a commenc\u00e9, parler de ce cr\u00e2ne c\u00e9l\u00e9bration par la ville de La Chaux-de-Fonds sans vent 100\u00e8me anniversaire de sa naissance, \u00e9videmment qu'une grande Exposition au mus\u00e9e des Beaux-Arts sont poser et quelque part, on \u00e9tait un peu fou ou inconscient parce qu'on a voulu en une ann\u00e9e et demie, faire une Exposition avec l'eau qui exploite les sujets qui n'\u00e9taient pas encore exploit\u00e9 et c'est vrai que, aujourd'hui, je pense qu'on a r\u00e9ussi, mais c'\u00e9tait vraiment assez inconscients d'imaginer \u00e7a, mais on a fait \u00e7a parce qu'on a pu compter sur une \u00e9quipe extraordinaire d\u00e8s les plus grands sp\u00e9cialistes de Le Corbusier dans le domaine parce que c'\u00e9tait, on peut aussi l'id\u00e9e de base d'imaginer que chaque partie de l'Exposition va avoir son petit commissaire, si j'ose dire, plut\u00f4t grand commissaire qui, sp\u00e9cialiste dans le domaine particulier et c'est vrai que c'est extraordinaire parce que c'\u00e9tait un comit\u00e9 rials avec les gens passionnants et passionn\u00e9s, qu'on a pu r\u00e9unir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:21:02 > 0:21:06) [87%] : \r\nPlusieurs facettes, on va le voir, gr\u00e2ce \u00e0 ce reportage de Sergio villa Marrazzo et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:16 > 0:21:23) [88%] : \r\nTout est question de nuance avec Le Corbusier, comme avec la Chaux-de-Fonds d'ailleurs parfois fragiles, souvent sinc\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:26 > 0:21:35) [92%] : \r\nEt puis tout est sujet \u00e0 photographie aussi la Pierre la lumi\u00e8re ne disait-il pas ce Corbusier que l'effet \u00e9clate sous les yeux du lecteur, par la force des images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:42 > 0:21:47) [86%] : \r\nAlors il y a son regard une tapisserie grise mais nuanc\u00e9 le gris est la plus belle des couleurs, disait-il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:21:48 > 0:22:02) [90%] : \r\nD\u00e8s 1933 il apportera de la b\u00e2timents en utilisant l'agrandissement photographique comme partie int\u00e9grante de l'enveloppe architecturale pour lui photographie \u00e9tait moins satisfaisant que dessiner, il prit pourtant des milliers de photographies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:08 > 0:22:17) [91%] : \r\nIl est ici question de la photographie autant comme outil de pr\u00e9sentation de promotion ou de diffusion comme moyens de recherche artistique et plastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:22:25 > 0:22:33) [88%] : \r\nCurieux cet homme tout \u00e0 la fois rest\u00e9s proph\u00e8tes calculateur intransigeant fascinant et peut-\u00eatre pas si facile \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:37 > 0:22:44) [92%] : \r\nPas facile \u00e0 vivre, il \u00e9tait en tout cas tr\u00e8s exigeant, je crois, en particulier quand il s'agissait de se faire photographier, il savait ce qu'il voulait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:22:44 > 0:23:09) [90%] : \r\nAbsolument, c'\u00e9tait quelconque qui a compris tr\u00e8s t\u00f4t la force de l'image, son impact il a contr\u00f4l\u00e9, on peut dire vraiment contr\u00f4ler toute toute l'image de lui et de ses Oeuvres de d\u00e9but chaque apparition de son propre image et l'image de ses Oeuvres, c'\u00e9tait sous son contr\u00f4le ou presque sous sa censure et c'est vrai que ce th\u00e8me aujourd'hui peut-\u00eatre, on est assez habitu\u00e9 \u00e0 \u00e7a, mais \u00e0 l'\u00e9poque, c'\u00e9tait vraiment, il \u00e9tait vraiment un pionnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:09 > 0:23:16) [86%] : \r\nOui, d'o\u00f9 la dimension \u00e9conomique, hein, il soigne son image, ses petites lunettes rondes, ses grosses lunettes rondes, m\u00eame le noeud papillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:16 > 0:23:59) [88%] : \r\nAbsolument, et aussi \u00e0 travers tous ces images, on voit aussi que c'\u00e9tait quelqu'un qui avait ce c\u00f4t\u00e9 cam\u00e9l\u00e9on, parce que quand on le voit par exemple \u00e0 la fin des ventes \u00e0 l'Union sovi\u00e9tique, avec les architectes constructiviste, il porte une casquette, quand elle est avec Picasso \u00e0 au chantier de la construction de l'unit\u00e9 d'habitation de Marseille, il a une chemise ouverte, on peut, comme ce le camp de Boh\u00e8me comme \u00e7a avec Jos\u00e9phine Baker et Les Anderson dit avec Les avec les pantalons blanche et c'est clair qu'on voit tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi que ce qu'elle compte qui n'a jamais rat\u00e9 une occasion de se faire de qu'on a, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s parce que c'\u00e9tait aussi important, c'\u00e9tait un homme, une voix importante pour entrer dans l'histoire \u00e0 travers ces ces personnes Ali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:59 > 0:24:05) [90%] : \r\nEt justement, c'est tr\u00e8s fort de sa part, il avait compris le le r\u00f4le des Mass m\u00e9dias pour diffuser largement ses id\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:05 > 0:24:43) [84%] : \r\nAbsolument, et c'est vrai qu'il a compris tr\u00e8s vite d\u00e9j\u00e0 au quand il y en \u00e0 Paris et comment se construit ses premi\u00e8res villas et justement il fait il va faire les commandes aux archives au photographe professionnel pour faire de v\u00e9ritables reportage photographique de ses Oeuvres, il va \u00eatre derri\u00e8re de chaque photographe c'est-\u00e0-dire que de quel angle \u00e0 quel moment de jour comment photographier quel parti il y sera l\u00e0 et aussi il va pas h\u00e9siter de retoucher leurs photographies, il va pas mettre leur nom en tout cas dans premi\u00e8res publications et mais pas leur nom parce qu'il dit tr\u00e8s clairement, c'est pas vous qui construisait ses b\u00e2timents, c'est moi, c'est pas vous qui sait pas vos Oeuvres, c'est les miennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:43 > 0:24:58) [92%] : \r\nUne facette que l'on conna\u00eet moins du personnage, c'est Le Corbusier et la photo, c'est vraiment lui qui a photographi\u00e9 toute une s\u00e9rie, l\u00e0 on le voit, hein, 2 th\u00e8mes pendant 2 p\u00e9riodes de sa vie, il a pris des milliers de photographies pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:58 > 0:25:59) [84%] : \r\nAbsolument, c'est vraiment une un grand d\u00e9couverte et je pense que les visiteurs vont voir la premi\u00e8re fois, c'est un photographie de des ann\u00e9es 30 parce que c'est vrai qu'il y avait 2 p\u00e9riodes ange \u00e0 sa jeunesse quand elle a fait ses voyage initiatique en Europe mais aussi aux Balkans sans faille ne voyage d'Orient, il prend l'appareil photo, il photographie comme n'importe quel voyageur et on pensait que c'est seule p\u00e9riode de sa vie qu'elle a fait des photographes, il y a quelques ann\u00e9es, un grand chercheur britannique Tim Bunton, qui est fait qui qui rat\u00e9 une des sections l'Exposition justement, il a d\u00e9couvert \u00e0 la Fondation Le Corbusier les bobines de film de 16 millim\u00e8tres qui ont, qui se trouvait depuis toujours mais pensait que c'est juste quelque chose qui qui l'a rat\u00e9, parce qu'on n'aura garde toujours ses bobines qu'on filme et Bent n'a eu l'id\u00e9e de regarder image par image, il a d\u00e9couvert 6000 photographies qu'il a fait entre 36 et 38 les photographies tr\u00e8s \u00e9tonnant qui font des recherches l'irritable en plastique, des esth\u00e9tiques et qui se rapproche beaucoup \u00e0 sa peinture, c'est \u00e7a descend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:59 > 0:26:17) [89%] : \r\nMerci beaucoup Lada s'\u00e9taient alors construire l'image Le Corbusier, la photographie, c'est une Exposition \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'au 13 janvier prochain toutes les informations sur vos le site qui s'affichent \u00e0 l'\u00e9cran en ce moment et puis le livre qui accompagne l'Exposition aussi qui porte le m\u00eame titre, un magnifique ouvrage merci beaucoup la dame c'\u00e9tait merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:26:20 > 0:26:36) [88%] : \r\nC'est presque un symbole national depuis jeudi 10 chiots Saint-Bernard sont de sortie au mus\u00e9e, qui consacrent la race \u00e0 Martigny, les responsables de la Fondation retrouvent le sourire apr\u00e8s 2 autres naissances seulement cette ann\u00e9e contre 25 l'ann\u00e9e derni\u00e8re, reportage sign\u00e9 Rafa\u00ebl Poncioni Pete Alexandr Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:38 > 0:26:53) [94%] : \r\nC'est l'attraction du moment, les visiteurs du mus\u00e9e sont beaucoup plus nombreux que d'habitude, il faut dire qu'il aura fallu attendre ce mois de novembre pour d\u00e9couvrir enfin la grande port\u00e9e de l'ann\u00e9e 10 petites boules de poils qui ressemble \u00e0 s'y m\u00e9prendre aux peluches rassurante de notre enfance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:26:54 > 0:27:02) [86%] : \r\nD\u00e9marche encore h\u00e9sitante, \u00e2g\u00e9 de 5 semaines Gwen dilemme ses 5 soeurs et 4 fr\u00e8res font d\u00e9j\u00e0 la fiert\u00e9 de leurs mamours riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:02 > 0:27:08) [81%] : \r\nDix chiots, c'est une grande port\u00e9e, mais c'est quand m\u00eame assez courante puisque la moyenne, c'est 8 environ.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:27:08 > 0:27:12) [68%] : \r\nLe comportement qui font tout, beaucoup plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:12 > 0:27:19) [88%] : \r\nIci, les animaux sont dorlot\u00e9s, s'ils boivent encore de temps en temps, le lait de maman elle biberon s'habituent progressivement croquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:27:20 > 0:27:23) [81%] : \r\n\u00e0 partir de 4 semaines on commence \u00e0 leur donner des Croquettes tromp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:24 > 0:27:28) [84%] : \r\nPour ramollir un peu sinon qui gobent encore ils en prennent encore pas la peine de m\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:27:33 > 0:27:43) [82%] : \r\nMoi je trouve \u00e7a leur frein il faut faut qu'on regarde, par contre, pour pas qu'il y en ait un qui mange la moiti\u00e9 si on a un qui part, on le remet \u00e0 la gamelle et on fait attention \u00e0 ce qu'il quand m\u00eame tous ses repas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:27:44 > 0:27:58) [87%] : \r\nPour la sociabilisation la petite famille peut \u00eatre observ\u00e9 jusqu'\u00e0 mi- d\u00e9cembre au mus\u00e9e et chiens Saint-Bernard \u00e0 Martigny apr\u00e8s, seuls un ou 2 d'entre eux seront gard\u00e9s les autres vendu 2400 francs \u00e0 d\u00e9passionner soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:59 > 0:28:13) [88%] : \r\nJe pr\u00e9f\u00e8re les vendre en Suisse c'est vrai \u00e7a, on a toujours possibilit\u00e9 de les revoir assez r\u00e9guli\u00e8rement, mais bon voil\u00e0 la sur les 10 j'ai j'irai la moiti\u00e9 reste en Suisse, l'autre moiti\u00e9 par \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:13 > 0:28:18) [96%] : \r\nMais avant la grande s\u00e9paration, rien de telle qu'une bonne sieste en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:28:22 > 0:28:32) [94%] : \r\nComme chaque lundi, nous partons maintenant pour la Suisse al\u00e9manique avec notre chronique outre- Zapping o\u00f9 le regard de nos correspondants \u00e0 Z\u00fcrich sur l'actualit\u00e9 outre- Sarine chronique sign\u00e9e cette semaine sandra jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:36 > 0:28:45) [90%] : \r\nC'est maintenant le sujet du moment en Suisse al\u00e9manique, c'est bien s\u00fbr les suppressions d'emplois, UBS Lonza Swisscom et attention, ce n'est pas fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:28:47 > 0:28:59) [91%] : \r\nVoil\u00e0 tout dans les banques, ce sont 10000 emplois suppl\u00e9mentaires qui vont \u00eatre biff\u00e9s d'ici 2014, d'apr\u00e8s les experts cit\u00e9s par Tim forte, saine, mais selon eux, ils n'auront pas de mal \u00e0 se recaser, nous voil\u00e0 rassur\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:03 > 0:29:12) [91%] : \r\nDirection Appenzell une banque qui pose le bilan mais sans faire les gros titres, la Caisse d'\u00c9pargne de Trogan c'\u00e9tait la plus petite banque de Suisse avec ses 1000 clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:29:13 > 0:29:23) [65%] : \r\nM. richesse est-ce que c'est clair que si les Tina trop vite, c'est, c'est un peu mieux quand m\u00eame 30 \u00e9lus du cr\u00e2ne et terroriste, enfin c'est juste que hausse folle taille et peu le RPT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:29:24 > 0:29:29) [97%] : \r\nLa r\u00e9glementation est devenue trop lourde pour eux, c'est la fin d'une histoire de 200 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:29:32 > 0:29:40) [88%] : \r\nQuand on part pour l'Ukraine, l'eldorado pour ces al\u00e9maniques enqu\u00eate de l'\u00e9pouse id\u00e9ale comme Marty le fan de m\u00e9tal et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:42 > 0:29:45) [69%] : \r\nAu cours de ces PME J\u00e9sus-Christ peu que \u00e7a aide un peu la FO, je leur dit-on.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:47 > 0:29:50) [91%] : \r\n30 il a semble-t-il enfin trouv\u00e9 chaussure \u00e0 son pied.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:57 > 0:30:06) [92%] : \r\nL'\u00e9mission Arena a invit\u00e9 la conseill\u00e8re d'\u00c9tat vaudoise Jacqueline de quoi trop pour parler de la criminalit\u00e9 urbaine pour elle, le probl\u00e8me vient de la fronti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:06 > 0:30:19) [66%] : \r\nDans l'\u00e9tat th\u00e9\u00e2tre irr\u00e9m\u00e9diable carrosserie Schaffter recrute franc fort de \u00e7a de ainsi je crois ancienne supermarch\u00e9 Hasbro dira encore pay\u00e9 depuis ils \u00e7a me sort plut\u00f4t peu ont dit \u00e0 l'Ukraine, il avait pas Light pr\u00e8s 26 Roux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:23 > 0:30:25) [95%] : \r\nUne premi\u00e8re \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:25 > 0:30:27) [83%] : \r\nApr\u00e8s c'est pas l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:27 > 0:30:37) [94%] : \r\nLes sages-femmes ont cr\u00e9\u00e9 une Hotline \u00e0 domicile ou par t\u00e9l\u00e9phone, elles r\u00e9pondent aux questions des jeunes mamans qui doivent quitter la maternit\u00e9 de plus en plus t\u00f4t, un service financ\u00e9 par l'h\u00f4pital.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:30:39 > 0:30:53) [57%] : \r\nThomson si Fran\u00e7ois viable, a laiss\u00e9 h\u00e9ros \u00e9pique Noos lance-t-on dit Amir billet il n'en Invest Ireland test maire pas et on ne Quebert Khroma elles pondent sera rate mais non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:53 > 0:30:59) [81%] : \r\nC'est un conseiller f\u00e9d\u00e9ral Rans Rudolph Mertz \u00e9tait l'invit\u00e9 du talk-show de courtage Barrere retrait\u00e9s et en.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:30:59 > 0:31:05) [72%] : \r\nEt alors, il est quand m\u00eame stock plus Schaffter une, tout a \u00e9t\u00e9 donc M\u00e9li\u00e8s c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:07 > 0:31:10) [86%] : \r\nMais il a de quoi s'occuper vous saviez qu'il savait iode de les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:31:23 > 0:31:25) [84%] : \r\nC'est fini \u00e0 en Inde et \u00e0 la semaine prochaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:31:25 > 0:31:27) [92%] : \r\nD'autres nouvelles d'outre- Sarine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:31:31 > 0:31:51) [88%] : \r\nMais c'est la fin de ce journal, le temps de vous dire encore que ce soir, couleur locales s'int\u00e9ressera \u00e0 une nouvelle mode le quand il faille Self, autrement dit la mesure de soit de plus en plus de gens enregistre pendant la journ\u00e9e ou la nuit, des donn\u00e9es sur leur corps, leur performance votre journal r\u00e9gional a suivi Luc un accro de cette pratique, ce sera \u00e0 19 heures, d'ici l\u00e0, tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:31:52 > 0:31:58) [92%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous des nouvelles du ciel dans un instant gr\u00e2ce \u00e0 Lionel Fontannaz tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi : Bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:13 > 0:32:17) [80%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:30 > 0:32:39) [85%] : \r\nOui, aussi, un peu humoristique, mais oui, mais qui est quand m\u00eame un peu trop oui parce que c'est bien en effet ou pas, voil\u00e0 OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:40 > 0:32:42) [69%] : \r\nD'accord c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:04 > 0:33:22) [76%] : \r\nOui, bonjour, oui il regarde ce qui, si on voit pas ton fils de Microsoft, c\u00f4t\u00e9 de peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement, alors j'ai essay\u00e9 de le prouve, quartier Thierry une fois derri\u00e8re forc\u00e9ment je crois qu'il n'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:26 > 0:33:36) [84%] : \r\nAlors, micro mais musique messieurs bonjour, apr\u00e8s les fortes pr\u00e9cipitations de ce week- end, beaucoup de m\u00e9diter sur la suite \u00e7a parce que c'est bien comme \u00e7a, \u00e7a va mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:42 > 0:33:44) [63%] : \r\nFace \u00e0 essai voit peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:35:41 > 0:35:43) [77%] : \r\nM\u00eame The messieurs bonjour, apr\u00e8s les faux pr\u00e9cis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:35:43 > 0:37:47) [88%] : \r\nDe ce week- end, beaucoup d'humidit\u00e9 sur la Suisse, et avec la haute pression qui se met en place cette humidit\u00e9 sera pi\u00e9g\u00e9 produira de nombreuses grisaille et les stratus ces prochains jours sur une image satellite encore la perturbation qui nous a touch\u00e9 ce week- end, touche encore l'Italie, avec des pr\u00e9cipitations abondantes sur la Toscane sur l'Europe centrale et la Suisse, on est d\u00e9j\u00e0 sous la haute pression avec des grisaille des zones de temps ensoleill\u00e9, les perturbations atlantiques resteront tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9, tous ces prochains jours de l'Europe centrale M\u00e9t\u00e9oSuisse cet apr\u00e8s- midi pr\u00e9voit encore beaucoup de grisaille sur le plateau de nombreux nuages r\u00e9siduels aussi dans les Alpes, les stratus qu'on retrouve dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, le soleil va se mettre en place, Papon en montagne et puis sur les tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9reuses, surtout au Tessin et on a Gady, les temp\u00e9ratures aujourd'hui seront comprises entre 7 et 10 degr\u00e9s en g\u00e9n\u00e9ral sur le plateau, 11 rocade \u00e9claircies sur le bassin l\u00e9manique 12 ans valait 14 ao\u00fbt et sans et plus de degr\u00e9s 2000 m\u00e8tres d\u00e9j\u00e0 un retour en moyenne montagne sont orient\u00e9s au Nord-Est, nous avons un l\u00e9ger courant sur le Jura et le plateau et puis en altitude, toujours un petit courant de Sud faible dans l'ensemble demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit un stratus compact et p\u00e8se sur l'ensemble du plateau avec un sommet vers 1300 m\u00e8tres nous retrouverons des bancs de stratus sur la basse vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, sinon montagne des \u00e9claircies ou un temps bien ensoleill\u00e9 temps assez ensoleill\u00e9 en Valais avec quelques nuages pas d'apr\u00e8s- midi, les stratus seront tenaces, nous aurons quelques ouvertures auront cependant ouverture possible sur le bassin l\u00e9manique ouverture plus certaine sur le Chablais puis soleil g\u00e9n\u00e9reux en montagne, les temp\u00e9ratures demain matin sous le stratus seront comprises entre 5 et 7 degr\u00e9s en Valais partiel partiellement d\u00e9gag\u00e9 peu degr\u00e9s au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi sous le stratus maximum entre 8 et 9 degr\u00e9s gu\u00e8re plus d'son valait 14 au Tessin et 6 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres un redoux tr\u00e8s important en r\u00e9gion de montagne, les vents seront toujours orient\u00e9 au nord- est toujours une petite bise sur le Jura et le plateau est encore toujours un petit vent de sud en altitude, voici les fumeurs et de ce jour, je vous retrouve pour la m\u00e9t\u00e9o 2 20 heures ce soir, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-11-12T13:16:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1211349217", "durationSec": 88, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Berne-ville : 20121112 et archives, les multinationales r\u00e9unies dans la SwissHoldings, F\u00e9d\u00e9ration des groupes industriels et de service en Suisse, ont pris position dans le d\u00e9bat autour de la fiscalit\u00e9 des entreprises en Suisse. Pour ces derni\u00e8res, la Suisse doit rester attractive et clarifier sa politique fiscale.", "remarks": "SUJET PRESENT UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1336202"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349218", "durationSec": 100, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Porrentruy : 20121112, la mairie de Porrentruy a bascul\u00e9 au centre-gauche pour la premi\u00e8re fois depuis plus de 100 ans. Le nouveau maire \u00e9lu, SCHAFFTER, Thomas, \u00e9tait en effet le candidat du Parti chr\u00e9tien social ind\u00e9pendant. Auparavant la cit\u00e9 \u00e9tait dirig\u00e9e par des maires PDC ou PLR.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "GRANDCLEMENT, Beno\u00eet", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "RENNES, Julien", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PORRENTRUY"], "thematicThemes": ["MAIRE"], "sequenceIds": ["1336203"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349219", "durationSec": 134, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20121112, le film \"La Pirogue\" du r\u00e9alisateur s\u00e9n\u00e9galais TOURE Moussa relate la travers\u00e9e de jeunes S\u00e9n\u00e9galais quittant leur pays en pirogue pour se r\u00e9fugier en Europe.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ILLI, Yvan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1336205"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349220", "durationSec": 1815, "title": "12.11.12", "excerpt": "* La Chaux-de-Fonds : 20121112, l'exposition \"Construite l'image, Le Corbusier et la photographie\" pr\u00e9sente les rapports qu'a entretenu l'architecte suisse JEANNERET-GRIS, Edouard, alias LE CORBUSIER avec la photographie.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "thematicThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "ARCHITECTURE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "sequenceIds": ["1336211"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349221", "durationSec": 104, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Martigny : 20121112, la nouvelle port\u00e9e de chiens St-Bernard de la Fondation Barry a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e au public.", "remarks": "CREATION AUTOMATIQUE (CG04)", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WALTHER, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["CHIEN"], "sequenceIds": ["1336212"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349222", "durationSec": 179, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Londres : 20121111, victoire du joueur de tennis suisse FEDERER Roger qui a battu le Britannique MURRAY Andy sur le score de 7-6 6-2 lors de la demi-finale des Masters de tennis ATP 2012.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAMET, Sandra", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349223", "durationSec": 92, "title": "12.11.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["FEDERER, ROGER", "MURRAY, ANDY"], "sequenceIds": ["1336230"]}, {"internalArchiveId": "GE1407349224", "title": "12.11.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407349225", "title": "12.11.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407349226", "title": "12.11.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1407349227", "title": "12.11.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1211906116", "summary": "PLATEAU :\r\nUMSTAETTER, Lada, conservatrice du Mus\u00e9e des Beaux-arts La Chaux-de-Fonds  (exposition \"Construite l'image, Le Corbusier et la photographie\", les rapports de Le Corbusier avec la photographie, contr\u00f4le de son image et de ses oeuvres, ses photographies).", "id": "906115"}, {"internalArchiveId": "GS1211336203", "summary": "21:50.24\r\nBerne-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse SwissHoldings / itw DEMARE, Michel, Chief financial officer ABB (la Suisse doit rester attractive, obtenir une situation fiscale claire) / itw Frick, David, pr\u00e9sident SwissHoldings (la Suisse ne doit pas c\u00e9der). fiscalit\u00e9, entreprise.\r", "id": "1336202", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336204", "summary": "21:52-32\r\nPorrentruy : divers plans SCHAFFTER, Thomas, maire de Porrentruy entrant dans caf\u00e9, saluant gens puis lisant journal (18\", 6\") / itw SCHAFFTER, Thomas  (basculement de la mairie de Porrentruy, exploit historique) / sc\u00e8ne de rue sur le march\u00e9 de St-Martin (5\", 10\") / itw de rue (le nouveau maire). maire.\r", "id": "1336203", "visualThemes": ["MAIRE"], "visualGeographicals": ["PORRENTRUY"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336206", "summary": "21:56.05\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers extraits film \"La Pirogue\" de TOURE, Moussa,  r\u00e9alisateur s\u00e9n\u00e9galais / itw TOURE, Moussa (les Dakarois quittant l'Afrique en pirogue, les conditions du tournage). film (oeuvre).\r", "id": "1336205", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336212", "summary": " La Chaux-de-Fonds : divers plans parc et villa Jeanneret-Perret, dite Maison blanche (30\") / divers plans photographies expos\u00e9es / divers plans exposition \"Construite l'image, Le Corbusier et la photographie\". LE CORBUSIER    exposition th\u00e9matique, photographie, architecture.", "id": "1336211", "visualThemes": ["PHOTOGRAPHIE", "ARCHITECTURE", "EXPOSITION TH\u00c9MATIQUE"], "visualGeographicals": ["CHAUX-DE-FONDS, LA"], "visualPersons": ["LE CORBUSIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336213", "summary": "21:59.27\r\nMartigny, Fondation Barry : divers plans visiteurs admirant et photographiant chiens et chiots St-Bernard / divers plans chiots St-Bernard et leur m\u00e8re Reyka von Hellenstein (10\", 10\", 22\") / itw HOELZER, Anne, gardienne d'animaux  (port\u00e9e de 10 chiots, leur nourriture) / itw GAILLARD, Manuel, responsable  chiens et chenil, fondation Barry (la vente des chiots). chien.\r", "id": "1336212", "visualThemes": ["CHIEN"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336231", "summary": "21:54.17\r\nLondres, O2 Arena : divers plans entr\u00e9e sur le court de MURRAY, Andy,  joueur de tennis britannique et FEDERER, Roger joueur de tennis suisse /  FEDERER, Roger gagnant point dans 1er set / MURRAY, Andy gagnant point dans 1er set / revers manqu\u00e9 par FEDERER, Roger / point gagn\u00e9s au tie-break par  FEDERER, Roger / FEDERER, Roger gagnant au filet point dans 2e set / balle de match remport\u00e9e par FEDERER, Roger / au ralenti, FEDERER, Roger   rugissant. Masters, ATP.\r", "id": "1336230", "visualThemes": ["MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["FEDERER, ROGER", "MURRAY, ANDY"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1570223", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276422", "position": "01"}}, {"id": "563873", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128952", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-266314", "internalArchiveId": "GE1211266315", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.11.12", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1073, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4425329", "imageURL": "http://www.rts.ch/4427712.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Bienne a son champion du monde de coiffure", "La guerre aux dealers \u00e0 Lausanne", "Le \"Quantified Self\" est une nouvelle tendance qui devient un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "La guerre aux dealers est lanc\u00e9e \u00e0 Lausanne", "Aujourd'hui s'ouvre le proc\u00e8s, \u00e0 Neuch\u00e2tel, d'un homme et d'une femme pr\u00e9venus d'homicide par n\u00e9gligence", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Giovanni Marchese a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur styliste de l'ann\u00e9e 2012 lors d'un concours \u00e0 Milan.", "Plusieurs op\u00e9rations polici\u00e8res d'envergure ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es ces derni\u00e8res semaines \u00e0 Lausanne. A la Place Chauderon, 150 policiers ont fait une descente surprise pour faire cesser le trafic de drogues.", "Il s'agit d'analyser de jour comme de nuit les comportements de son corps.", "Plusieurs op\u00e9rations d'envergure ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, comme mercredi pass\u00e9 \u00e0 la Place Chauderon o\u00f9 150 policiers ont fait une descente surprise.", "Ce qui devait \u00eatre une banale soir\u00e9e entre amis a tourn\u00e9 au drame, lorsque la femme s'est empar\u00e9e du pistolet d'ordonnance de l'autre accus\u00e9. Un coup est alors parti, tuant un de leurs amis."], "variantIds": ["ece-4318644", "ece-4318642", "ece-4318400"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:40Z", "subTitles": ["18:58:01:18  18:58:18:01\r\n...\r\n\r\n18:58:18:07  18:58:22:23\r\nLausanne a lanc\u00e9 plusieurs op\u00e9rations\r\n         contre les dealers.\r\n\r\n18:58:23:04  18:58:28:13\r\nSimple coup marketing ou vrai lutte\r\n     contre les trafiquants ?\r\n\r\n18:58:29:12  18:58:35:14\r\n   On vient de partir, il y a \r\n   130 pulsations par minutes.\r\n\r\n18:58:35:19  18:58:41:18\r\n      Le \"Quantified Self\"\r\n      ou la mesure r\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n18:58:41:23  18:58:44:03\r\n  des comportements de son corps.\r\n\r\n18:58:44:08  18:58:48:21\r\n Un mouvement mondial f\u00e9d\u00e8re des \r\n adeptes jusqu'en Suisse romande.\r\n\r\n18:58:50:02  18:58:54:17\r\n   Je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n18:58:54:23  18:58:59:18\r\n  Vous allez d\u00e9couvrir le nouveau\r\n  champion du monde de coiffure.\r\n\r\n18:59:00:00  18:59:03:11\r\n       Un Biennois tr\u00e8s fier\r\n      de son nouveau troph\u00e9e.\r\n\r\n18:59:07:00  18:59:10:21\r\n     Ravi de vous retrouver\r\n   pour l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n18:59:11:03  18:59:16:11\r\n L'histoire d'une banale soir\u00e9e \r\n entre jeunes qui vire au drame.\r\n\r\n18:59:16:16  18:59:22:07\r\n        Le 13 novembre 2011,\r\nune femme joue avec une arme factice\r\n\r\n18:59:22:11  18:59:25:19\r\n puis un pistolet d'ordonnance.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:28:10\r\nLe coup part et tue un jeune homme.\r\n\r\n18:59:28:14  18:59:29:20\r\n            La femme\r\n  et le propri\u00e9taire de l'arme\r\n\r\n18:59:30:01  18:59:32:04\r\n         sont pr\u00e9venus\r\n   d'homicide par n\u00e9gligence.\r\n\r\n18:59:33:11  18:59:35:16\r\n       Ce 13 novembre 2011,\r\n\r\n18:59:35:21  18:59:41:11\r\n    une jeune fille de 20 ans \r\n   tue son petit ami de 23 ans.\r\n\r\n18:59:41:15  18:59:45:04\r\n      Peu avant la victime,\r\n   r\u00e9cemment immigr\u00e9e d'Italie,\r\n\r\n18:59:45:09  18:59:48:04\r\nfinit son service dans un restaurant.\r\n\r\n18:59:48:10  18:59:52:16\r\n        Avec un coll\u00e8gue,\r\n    il rejoint sa petite amie.\r\n\r\n18:59:52:21  18:59:59:12\r\n Ils se retrouvent alors, chez ce\r\ncoll\u00e8gue, sous-officier \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n18:59:59:17  19:00:06:03\r\n  Ils s'amusent \u00e0 se tirer dessus\r\n   avec des pistolets \u00e0 billes.\r\n\r\n19:00:06:08  19:00:11:00\r\n Les r\u00e9pliques sont si bien faites\r\nqu'ils les comparent \u00e0 un v\u00e9ritable\r\n\r\n19:00:11:05  19:00:12:10\r\n       revolver de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:00:12:14  19:00:16:08\r\nCe dernier est charg\u00e9, la jeune femme\r\n     se m\u00e9prend et le coup part.\r\n\r\n19:00:16:18  19:00:21:10\r\n  Les deux amis de la victime ont\r\ndu r\u00e9pondre d'homicide involontaire.\r\n\r\n19:00:21:14  19:00:30:01\r\nLe propri\u00e9taire de l'arme a confess\u00e9\r\n qu'il avait agit de fa\u00e7on idiote.\r\n\r\n19:00:30:07  19:00:38:02\r\n    La jeune fille nie avoir su\r\nqu'elle tirait avec une arme r\u00e9elle.\r\n\r\n19:00:41:00  19:00:44:17\r\n  L'audience est encore en cours.\r\n\r\n19:00:46:07  19:00:48:21\r\n  Dans les autres temps forts,\r\n\r\n19:00:49:02  19:00:51:20\r\n   la pr\u00e9sentation strat\u00e9gique\r\n       du maire de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:00:52:01  19:00:53:19\r\n   la disparition d'une maman,\r\n\r\n19:00:54:00  19:00:59:01\r\n    et d'abord cette \u00e9vasions\r\n  de la prison de La Clairi\u00e8re.\r\n\r\n19:01:00:15  19:01:03:22\r\n       Un grillage plus haut\r\nn'aura pas pas emp\u00each\u00e9 trois jeunes\r\n\r\n19:01:04:03  19:01:08:09\r\n     de s'\u00e9vader de la prison \r\n     de La Clairi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:08:13  19:01:13:15\r\nCes mesures avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9es \r\ncet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s une vague d'\u00e9vasions\r\n\r\n19:01:13:20  19:01:16:09\r\n    de ce centre pour mineurs.\r\n\r\n19:01:16:13  19:01:21:14\r\n    Cette fois, les adolescents\r\nont vol\u00e9 les cl\u00e9s \u00e0 une \u00e9ducatrice.\r\n\r\n19:01:21:19  19:01:24:11\r\nDeux des fuyards ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:01:25:11  19:01:30:08\r\n  Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le \r\n recours de ce Portugais qui avait\r\n\r\n19:01:30:13  19:01:33:11\r\n    abattu un Serbe en mai 2010\r\n            \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:01:33:16  19:01:39:13\r\n     Il devra purger une peine\r\n       de 11 ans de prison.\r\n\r\n19:01:39:19  19:01:46:18\r\n   La fusillade s'\u00e9tait produite\r\n en pr\u00e9sence de nombreux passants.\r\n\r\n19:01:46:23  19:01:50:01\r\n         Plusieurs balles\r\n      s'\u00e9taient m\u00eame perdues.\r\n\r\n19:01:51:04  19:01:55:23\r\n       En Ville de Gen\u00e8ve,\r\n R\u00e9my Pagani a pr\u00e9sent\u00e9 un projet\r\n\r\n19:01:56:04  19:02:00:12\r\nde r\u00e8glement de la police municipale.\r\n\r\n19:02:00:18  19:02:05:09\r\n         Mais R\u00e9my Pagani\r\nn'est responsable de ce d\u00e9partement\r\n\r\n19:02:05:13  19:02:10:04\r\n      qu'\u00e0 titre int\u00e9rimaire.\r\n\r\n19:02:10:09  19:02:15:11\r\n Le nouvel \u00e9lu Guillaume Barazzone\r\n prend ses fonctions apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n19:02:15:16  19:02:17:21\r\n Certains voient dans la manoeuvre\r\n   de l'actuel maire de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:02:18:02  19:02:20:01\r\n   un coup politique destin\u00e9 \u00e0 \r\n  d\u00e9stabiliser le jeune \u00e9lu PDC.\r\n\r\n19:02:22:21  19:02:25:14\r\n  On lui a pr\u00e9par\u00e9 le travail.\r\n\r\n19:02:25:19  19:02:27:04\r\n     Ce n'est pas ironique.\r\n\r\n19:02:27:09  19:02:34:08\r\n       On n'a pas le temps\r\n       de perdre du temps.\r\n\r\n19:02:36:01  19:02:40:07\r\n      Disparition inqui\u00e9tante\r\n \u00e0 Assens, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:40:11  19:02:45:01\r\n        Claudia Gesseney,\r\n    36 ans et maman d'un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n19:02:45:06  19:02:48:14\r\n    n'a plus donn\u00e9 signe de vie\r\n       depuis le 28 octobre.\r\n\r\n19:02:48:19  19:02:51:16\r\n Des recherches ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es.\r\n\r\n19:02:51:21  19:02:54:14\r\n     La police a aussi proc\u00e9d\u00e9\r\n           \u00e0 une battue.\r\n\r\n19:02:54:19  19:02:58:23\r\nLa police relance son appel \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n19:03:01:19  19:03:05:12\r\n     Le personnel de l'usine\r\n          Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge\r\n\r\n19:03:05:17  19:03:09:21\r\n a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:10:02  19:03:13:10\r\n      Un groupe de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n         a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9\r\n\r\n19:03:13:14  19:03:20:12\r\n  pour n\u00e9gocier une diminution\r\n      de pertes d'emplois.\r\n\r\n19:03:20:17  19:03:29:03\r\n400 postes sur 2'800 sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:03:31:09  19:03:35:03\r\nLa police vaudoise met la pression\r\n         sur les dealers.\r\n\r\n19:03:35:08  19:03:37:12\r\nDes op\u00e9rations d'envergure ont \u00e9t\u00e9\r\n  men\u00e9es ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:03:37:17  19:03:39:17\r\n Mercredi \u00e0 la place Chauderon,\r\n\r\n19:03:39:22  19:03:41:19\r\n     150 policiers ont fait\r\n     une descente surprise.\r\n\r\n19:03:42:00  19:03:47:04\r\nCoup marketing ou vrai politique de\r\nlutte contre le trafic de drogue ?\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:49:23\r\nChristophe Sierro fait le point.\r\n\r\n19:03:51:12  19:03:55:08\r\n       Oui, je vous retrouve\r\n      sur la place Chauderon.\r\n\r\n19:03:55:13  19:04:01:11\r\n    Plus calme que d'habitude,\r\nd\u00fb \u00e0 une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue.\r\n\r\n19:04:01:15  19:04:04:04\r\n        M. Junod, bonsoir.\r\n\r\n19:04:04:09  19:04:07:01\r\nJ'\u00e9tais hier soir dans le quartier.\r\n\r\n19:04:07:07  19:04:12:20\r\nLes dealers sont toujours l\u00e0, on n'a\r\n  fait que repousser le probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:04:13:15  19:04:17:02\r\nOn fera le bilan dans quelques mois.\r\n\r\n19:04:17:07  19:04:20:17\r\n            L'op\u00e9ration\r\nde la semaine derni\u00e8re s'accompagne\r\n\r\n19:04:20:22  19:04:24:04\r\nd'un dispositif policier durable.\r\n\r\n19:04:24:09  19:04:28:08\r\n           Le but \u00e9tait\r\nde se r\u00e9approprier l'espace public.\r\n\r\n19:04:28:12  19:04:33:19\r\n     Il y avait une pr\u00e9sence\r\ntr\u00e8s forte de dealers \u00e0 Chauderon.\r\n\r\n19:04:34:00  19:04:39:15\r\n            On assure\r\nune pr\u00e9sence polici\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:04:39:20  19:04:46:22\r\nOn va devoir \u00e9tudier comment faire\r\nbaisser durablement le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:04:48:18  19:04:52:20\r\n      On continue d'en parler\r\n        apr\u00e8s ce reportage\r\n\r\n19:04:53:01  19:04:58:01\r\n         qui fait le bilan\r\ndes derni\u00e8res op\u00e9rations polici\u00e8res.\r\n\r\n19:04:59:15  19:05:04:14\r\n      La place de la Riponne\r\n      et la place Chauderon.\r\n\r\n19:05:04:19  19:05:09:08\r\n       En quelques semaines,\r\ndeux op\u00e9rations contre les dealers.\r\n\r\n19:05:09:12  19:05:14:10\r\n  Des interventions de la police \r\n pour tenter de reprendre la main.\r\n\r\n19:05:15:22  19:05:24:00\r\n     Le but est de retrouver\r\n      un \u00e9tat s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:05:24:20  19:05:31:02\r\n Premi\u00e8re op\u00e9ration fin septembre,\r\n    sur la place de la Riponne.\r\n\r\n19:05:35:16  19:05:39:20\r\n           Le lendemain,\r\n    les dealers sont de retour.\r\n\r\n19:05:42:07  19:05:43:04\r\n        Rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n19:05:43:09  19:05:47:16\r\n-On les voit se passer des sachets.\r\n\r\n19:05:47:21  19:05:51:18\r\n-Apr\u00e8s le march\u00e9, ils reviendront.\r\n\r\n19:05:53:02  19:05:57:05\r\n     Mais la police s'ent\u00eate:\r\n mercredi dernier, m\u00eame sc\u00e9nario.\r\n\r\n19:05:57:10  19:06:00:16\r\n      Des policiers bloquent\r\n       la place Chauderon.\r\n\r\n19:06:05:08  19:06:10:10\r\nDepuis, des policiers patrouillent\r\npour \u00e9viter un retour des dealers.\r\n\r\n19:06:11:06  19:06:18:11\r\nJe n'en ai point vu depuis mercredi.\r\n\r\n19:06:18:16  19:06:25:01\r\n       -Moins de dealers,\r\n     c'est plus de clients.\r\n\r\n19:06:26:17  19:06:29:14\r\n     Avec ces deux op\u00e9rations,\r\n les autorit\u00e9s mettent la pression\r\n\r\n19:06:29:19  19:06:31:14\r\n    sur le milieu de la drogue.\r\n\r\n19:06:31:19  19:06:34:09\r\n          Elles annoncent\r\n     d'autres actions \u00e0 venir.\r\n\r\n19:06:35:11  19:06:40:15\r\nM.Junod, gros moyens mais une seule\r\n  arrestation, tout \u00e7a pour \u00e7a...\r\n\r\n19:06:40:20  19:06:45:08\r\n  Le bilan p\u00e9nal ne d\u00e9pend pas\r\nde la police, mais des procureurs\r\n\r\n19:06:45:12  19:06:48:21\r\n        qui sont limit\u00e9s\r\n par le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n\r\n19:06:49:02  19:06:51:05\r\net le manque de place en prison.\r\n\r\n19:06:51:11  19:06:55:10\r\n On a choisi d'avoir quand m\u00eame \r\n une action polici\u00e8re importante\r\n\r\n19:06:55:14  19:07:00:00\r\nqui est une op\u00e9ration coup de poing\r\n mais aussi une pr\u00e9sence durable,\r\n\r\n19:07:00:06  19:07:02:10\r\npour avoir une police de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:07:02:14  19:07:04:17\r\nCe n'est pas un peu du marketing ?\r\n\r\n19:07:04:22  19:07:09:08\r\nL'appropriation de l'espace public,\r\n    ce n'est pas du marketing.\r\n\r\n19:07:09:12  19:07:19:16\r\n  Une partie de l'espace public\r\nn'appartient plus \u00e0 la population.\r\n\r\n19:07:19:21  19:07:20:22\r\n   Avec ce type d'op\u00e9ration,\r\n on peut r\u00e9tablir la confiance.\r\n\r\n19:07:21:04  19:07:22:12\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:07:22:17  19:07:26:02\r\n     On aurait aim\u00e9 interroger\r\n un procureur au sujet des peines,\r\n\r\n19:07:26:07  19:07:31:13\r\nmais on a d\u00e9clin\u00e9 notre invitation.\r\n\r\n19:07:31:19  19:07:35:13\r\nM. Pittet, vous \u00eates le porte-parole\r\n     de la police lausannoise.\r\n\r\n19:07:35:18  19:07:37:22\r\n          Maigre bilan ?\r\n\r\n19:07:38:03  19:07:43:03\r\nOn a saisi 70 sachets de marijuana\r\n    et passablement de coca\u00efne\r\n\r\n19:07:43:08  19:07:51:02\r\n et on a notifi\u00e9 des interdictions\r\nd'entr\u00e9e sur le territoire vaudois,\r\n\r\n19:07:51:08  19:07:55:23\r\n           une action\r\n  qui s'inscrit dans le temps,\r\n\r\n19:07:56:04  19:08:00:17\r\n      car on aura des moyens\r\nd'intervenir contre ces personnes.\r\n\r\n19:08:00:22  19:08:04:10\r\n    Les policiers connaissaient\r\n    ceux qu'ils interpellaient.\r\n\r\n19:08:04:15  19:08:07:21\r\nIls savent qu'ils les retrouveront\r\n       dans la rue demain.\r\n\r\n19:08:08:03  19:08:11:11\r\n          Ce n'est pas\r\n   le cas pour tout le monde.\r\n\r\n19:08:11:16  19:08:16:08\r\n Mais certains se font contr\u00f4ler\r\n  tout le temps et s'adaptent.\r\n\r\n19:08:16:12  19:08:28:01\r\n         Ils ont moins\r\n    de marchandises sur eux.\r\n\r\n19:08:28:06  19:08:32:05\r\n   Merci beaucoup, nous suivrons\r\n    la suite de ces op\u00e9rations.\r\n\r\n19:08:35:10  19:08:41:02\r\n Analyser de jour comme de nuit \r\n les comportements de son corps,\r\n\r\n19:08:41:07  19:08:43:14\r\nun v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:08:43:19  19:08:47:10\r\n  nomm\u00e9 le\"Quantified Self\",\r\n      ou la mesure de soi.\r\n\r\n19:08:47:14  19:08:50:12\r\n      Un mouvement mondial\r\n      f\u00e9d\u00e8re ses adeptes.\r\n\r\n19:08:50:18  19:08:54:16\r\n  Rencontre en Suisse romande.\r\n\r\n19:08:56:15  19:09:01:21\r\n          Quand il court,\r\n     Luc Maillat mesure aussi.\r\n\r\n19:09:02:10  19:09:05:02\r\n On est parti il y a 6 minutes.\r\n\r\n19:09:05:07  19:09:10:18\r\nIl y a 1,4 km et 130 pulsations.\r\n\r\n19:09:11:05  19:09:14:06\r\n Mesurer ses param\u00e8tres de course,\r\n           c'est banal.\r\n\r\n19:09:14:11  19:09:16:16\r\n   Mais L.Maillat va plus loin.\r\n\r\n19:09:17:08  19:09:23:20\r\n  Cette balance mesure le poids\r\n  et la composition corporelle.\r\n\r\n19:09:24:01  19:09:29:09\r\n  Je vais aussi mesurer ce que je\r\nmange, ce que je bois comme alcool,\r\n\r\n19:09:29:13  19:09:32:18\r\n    et les heures de sommeil.\r\n\r\n19:09:33:07  19:09:38:14\r\n Mesurer des donn\u00e9es personnelles, \r\nc'est une tendance en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:09:38:19  19:09:41:16\r\n  Au niveau mondial, les adeptes\r\n   de cette mode se r\u00e9unissent\r\n\r\n19:09:41:21  19:09:46:12\r\nsous les lettres QS, pour\"Quantified\r\n    Self\"ou la mesure de soi.\r\n\r\n19:09:46:17  19:09:51:22\r\n H.Guillaud a assist\u00e9 \u00e0 Amsterdam\r\n  aux assises mondiales du \"QS\"\r\n\r\n19:09:52:03  19:09:53:17\r\n     et d\u00e9finit le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:09:54:10  19:09:57:11\r\n         C'est un fa\u00e7on\r\n   de se comprendre soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:09:57:16  19:10:04:22\r\n  Un peu comme une psychanalyse\r\n     mais avec des chiffres.\r\n\r\n19:10:06:18  19:10:10:12\r\nH.Guillaud a r\u00e9uni des t\u00e9moignages\r\n       de gens qui mesurent\r\n\r\n19:10:10:17  19:10:15:04\r\n     leur glyc\u00e9mie, l'effet de\r\ncertains m\u00e9dicaments sur leur corps,\r\n\r\n19:10:15:10  19:10:21:00\r\n           leur humeur\r\n   ou m\u00eame l'\u00e9tat de leur peau.\r\n\r\n19:10:21:06  19:10:27:02\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des appareils toujours plus\r\n  vari\u00e9s, simples et abordables.\r\n\r\n19:10:28:10  19:10:33:00\r\nPar exemple, l\u00e0 un capteur mesure\r\n  le taux de sucre dans le sang\r\n\r\n19:10:33:05  19:10:40:14\r\n en d\u00e9posant une goutte de sang\r\n         sur du papier.\r\n\r\n19:10:42:01  19:10:47:23\r\nLe march\u00e9 est en pleine expansion,\r\n  \u00e0 l'image de cette application\r\n\r\n19:10:48:04  19:10:51:20\r\n    pour smartphone, qui permet\r\n     d'analyser la profondeur\r\n\r\n19:10:52:01  19:10:56:04\r\n de son sommeil au fil de la nuit.\r\n\r\n19:10:56:09  19:11:01:22\r\nLa mesure de soi attire des geeks,\r\n          des sportifs,\r\n\r\n19:11:02:03  19:11:06:08\r\n         ainsi que de gens\r\n   ayant des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:11:06:22  19:11:10:19\r\n   Ils cherchent \u00e0 comprendre\r\n      ce qui leur arrive.\r\n\r\n19:11:11:01  19:11:19:07\r\n   Pour eux, on ne sait g\u00e9rer\r\n    que ce que l'on mesure.\r\n\r\n19:11:21:10  19:11:28:13\r\n Car le but est de trouver comment \r\navoir une influence sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:11:30:16  19:11:36:04\r\nLe but est d'obtenir des courbes\r\n favorables sur les graphiques\r\n\r\n19:11:36:09  19:11:38:20\r\net donc j'ajuste mon comportement\r\n\r\n19:11:39:02  19:11:41:14\r\n           pour avoir\r\n  la meilleure sant\u00e9 possible.\r\n\r\n19:11:42:09  19:11:48:19\r\nLe mouvement\"Quantified Self\"va \r\ncertainement prendre de l'ampleur,\r\n\r\n19:11:49:01  19:11:52:19\r\n      mais selon H.Guillaud,\r\n   son avenir n'est pas garanti.\r\n\r\n19:11:54:18  19:11:59:20\r\n Les gens qui se retrouvent sous\r\ncette d\u00e9nomination sont diff\u00e9rent\r\n\r\n19:12:00:01  19:12:05:03\r\n       les uns des autres.\r\n\r\n19:12:05:08  19:12:09:00\r\n       Il y a peu de lien\r\n qui peuvent se faire entre eux.\r\n\r\n19:12:10:11  19:12:16:18\r\n     Les plus mordus attendent\r\n      des appareils capables\r\n\r\n19:12:16:23  19:12:20:04\r\n     de mesurer n'importe quoi\r\nalors que les ironiques se demandent\r\n\r\n19:12:20:10  19:12:24:09\r\n\u00e0 quand une application pour mesurer\r\nle temps pass\u00e9 \u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n19:12:31:01  19:12:35:18\r\n Bienne a son champion du monde\r\n          de coiffure.\r\n\r\n19:12:35:23  19:12:39:21\r\n  Giovanni Marchese a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9\r\n  meilleur styliste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:12:40:02  19:12:42:11\r\n Ce quadrag\u00e9naire a tout investi\r\n\r\n19:12:42:17  19:12:47:16\r\n     pour cette comp\u00e9tition\r\n   qui accueillait 50 nations.\r\n\r\n19:12:50:05  19:13:01:14\r\n...\r\n\r\n19:13:01:19  19:13:05:10\r\n       Ses troph\u00e9es tr\u00f4nent\r\n    dans son salon de coiffure\r\n\r\n19:13:05:14  19:13:09:19\r\n       et surtout celui-ci,\r\nmeilleur styliste de l'ann\u00e9e 2012.\r\n\r\n19:13:10:01  19:13:15:06\r\nGiovanni Marchese a fait fort \u00e0 Milan\r\n   lors des championnats du monde.\r\n\r\n19:13:15:11  19:13:20:15\r\nLe r\u00e9sultat d'un an de pr\u00e9paration\r\n   pour le Biennois de 40 ans.\r\n\r\n19:13:20:20  19:13:24:19\r\n  Il ne s'attendait pas \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:13:27:11  19:13:32:18\r\nIls ont d\u00e9sign\u00e9 5 finalistes et j'ai\r\ntrouv\u00e9 le travail des autres super.\r\n\r\n19:13:32:23  19:13:35:15\r\n     Mais ma photo montrait\r\n      pas mal de travail.\r\n\r\n19:13:35:21  19:13:39:09\r\n         Je me suis dit\r\n     que j'avais une chance.\r\n\r\n19:13:39:13  19:13:45:06\r\n       Mon coach m'a dit\r\n    que j'avais mes chances.\r\n\r\n19:13:47:00  19:13:55:04\r\nC'est avec cette coupe surr\u00e9aliste\r\n  qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 vainqueur.\r\n\r\n19:13:57:11  19:13:59:07\r\n    J'ai eu quelques larmes.\r\n\r\n19:13:59:11  19:14:03:04\r\n         Ca m'a touch\u00e9,\r\n il y avait quand m\u00eame 60 pays.\r\n\r\n19:14:04:10  19:14:09:01\r\nPour en arriver l\u00e0, c'est beaucoup\r\n     de travail et de talent.\r\n\r\n19:14:09:06  19:14:13:20\r\n   G.Marchese manie les ciseaux \r\n  comme un violoniste son archet.\r\n\r\n19:14:14:02  19:14:16:14\r\n   Il ne laisse rien au hasard.\r\n\r\n19:14:17:01  19:14:20:16\r\n  C'est important de travailler\r\n        les cheveux \u00e0 sec\r\n\r\n19:14:20:21  19:14:31:07\r\n      pour se rendre compte\r\n    de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du cheveu.\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:34:05\r\nOn voit tout de suite le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:14:34:10  19:14:43:16\r\n      -Des fois, le coiffeur\r\nfait autre chose que ce qu'on veut.\r\n\r\n19:14:43:21  19:14:45:15\r\n      Je n'appr\u00e9cie pas \u00e7a.\r\n\r\n19:14:45:20  19:14:50:08\r\nGiovanni est vraiment \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:14:50:12  19:15:00:15\r\n       Il est tr\u00e8s cr\u00e9atif\r\n      mais il n'impose pas.\r\n\r\n19:15:01:22  19:15:08:20\r\nG.Marchese est styliste de l'ann\u00e9e, \r\nmais \u00e7a ne change pas son quotidien.\r\n\r\n19:15:10:04  19:15:15:04\r\n  J'ai un salon et du travail,\r\n         \u00e7a me suffit.\r\n\r\n19:15:15:09  19:15:18:08\r\n    Il faut rester sur terre.\r\n\r\n19:15:18:21  19:15:23:04\r\n Giovanni envisage de participer \r\naux championnats du monde en 2014.\r\n\r\n19:15:24:17  19:15:28:11\r\n          C'est la fin\r\n  des informations r\u00e9gionales,\r\n\r\n19:15:28:17  19:15:32:22\r\n       merci et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:15:33:04  19:15:37:10\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\nJ.Deffaugt, Y.Methenitis, R.Pawlak\r\n\r\n\n", "18:58:01:18  18:58:18:01\r\n...\r\n\r\n18:58:18:07  18:58:22:23\r\nLausanne a lanc\u00e9 plusieurs op\u00e9rations\r\n         contre les dealers.\r\n\r\n18:58:23:04  18:58:28:13\r\nSimple coup marketing ou vrai lutte\r\n     contre les trafiquants ?\r\n\r\n18:58:29:12  18:58:35:14\r\n   On vient de partir, il y a \r\n   130 pulsations par minutes.\r\n\r\n18:58:35:19  18:58:41:18\r\n      Le \"Quantified Self\"\r\n      ou la mesure r\u00e9guli\u00e8re\r\n\r\n18:58:41:23  18:58:44:03\r\n  des comportements de son corps.\r\n\r\n18:58:44:08  18:58:48:21\r\n Un mouvement mondial f\u00e9d\u00e8re des \r\n adeptes jusqu'en Suisse romande.\r\n\r\n18:58:50:02  18:58:54:17\r\n   Je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n18:58:54:23  18:58:59:18\r\n  Vous allez d\u00e9couvrir le nouveau\r\n  champion du monde de coiffure.\r\n\r\n18:59:00:00  18:59:03:11\r\n       Un Biennois tr\u00e8s fier\r\n      de son nouveau troph\u00e9e.\r\n\r\n18:59:07:00  18:59:10:21\r\n     Ravi de vous retrouver\r\n   pour l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale.\r\n\r\n18:59:11:03  18:59:16:11\r\n L'histoire d'une banale soir\u00e9e \r\n entre jeunes qui vire au drame.\r\n\r\n18:59:16:16  18:59:22:07\r\n        Le 13 novembre 2011,\r\nune femme joue avec une arme factice\r\n\r\n18:59:22:11  18:59:25:19\r\n puis un pistolet d'ordonnance.\r\n\r\n18:59:26:01  18:59:28:10\r\nLe coup part et tue un jeune homme.\r\n\r\n18:59:28:14  18:59:29:20\r\n            La femme\r\n  et le propri\u00e9taire de l'arme\r\n\r\n18:59:30:01  18:59:32:04\r\n         sont pr\u00e9venus\r\n   d'homicide par n\u00e9gligence.\r\n\r\n18:59:33:11  18:59:35:16\r\n       Ce 13 novembre 2011,\r\n\r\n18:59:35:21  18:59:41:11\r\n    une jeune fille de 20 ans \r\n   tue son petit ami de 23 ans.\r\n\r\n18:59:41:15  18:59:45:04\r\n      Peu avant la victime,\r\n   r\u00e9cemment immigr\u00e9e d'Italie,\r\n\r\n18:59:45:09  18:59:48:04\r\nfinit son service dans un restaurant.\r\n\r\n18:59:48:10  18:59:52:16\r\n        Avec un coll\u00e8gue,\r\n    il rejoint sa petite amie.\r\n\r\n18:59:52:21  18:59:59:12\r\n Ils se retrouvent alors, chez ce\r\ncoll\u00e8gue, sous-officier \u00e0 l'arm\u00e9e.\r\n\r\n18:59:59:17  19:00:06:03\r\n  Ils s'amusent \u00e0 se tirer dessus\r\n   avec des pistolets \u00e0 billes.\r\n\r\n19:00:06:08  19:00:11:00\r\n Les r\u00e9pliques sont si bien faites\r\nqu'ils les comparent \u00e0 un v\u00e9ritable\r\n\r\n19:00:11:05  19:00:12:10\r\n       revolver de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:00:12:14  19:00:16:08\r\nCe dernier est charg\u00e9, la jeune femme\r\n     se m\u00e9prend et le coup part.\r\n\r\n19:00:16:18  19:00:21:10\r\n  Les deux amis de la victime ont\r\ndu r\u00e9pondre d'homicide involontaire.\r\n\r\n19:00:21:14  19:00:30:01\r\nLe propri\u00e9taire de l'arme a confess\u00e9\r\n qu'il avait agit de fa\u00e7on idiote.\r\n\r\n19:00:30:07  19:00:38:02\r\n    La jeune fille nie avoir su\r\nqu'elle tirait avec une arme r\u00e9elle.\r\n\r\n19:00:41:00  19:00:44:17\r\n  L'audience est encore en cours.\r\n\r\n19:00:46:07  19:00:48:21\r\n  Dans les autres temps forts,\r\n\r\n19:00:49:02  19:00:51:20\r\n   la pr\u00e9sentation strat\u00e9gique\r\n       du maire de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:00:52:01  19:00:53:19\r\n   la disparition d'une maman,\r\n\r\n19:00:54:00  19:00:59:01\r\n    et d'abord cette \u00e9vasions\r\n  de la prison de La Clairi\u00e8re.\r\n\r\n19:01:00:15  19:01:03:22\r\n       Un grillage plus haut\r\nn'aura pas pas emp\u00each\u00e9 trois jeunes\r\n\r\n19:01:04:03  19:01:08:09\r\n     de s'\u00e9vader de la prison \r\n     de La Clairi\u00e8re \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:01:08:13  19:01:13:15\r\nCes mesures avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9clam\u00e9es \r\ncet \u00e9t\u00e9 apr\u00e8s une vague d'\u00e9vasions\r\n\r\n19:01:13:20  19:01:16:09\r\n    de ce centre pour mineurs.\r\n\r\n19:01:16:13  19:01:21:14\r\n    Cette fois, les adolescents\r\nont vol\u00e9 les cl\u00e9s \u00e0 une \u00e9ducatrice.\r\n\r\n19:01:21:19  19:01:24:11\r\nDeux des fuyards ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n19:01:25:11  19:01:30:08\r\n  Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le \r\n recours de ce Portugais qui avait\r\n\r\n19:01:30:13  19:01:33:11\r\n    abattu un Serbe en mai 2010\r\n            \u00e0 Martigny.\r\n\r\n19:01:33:16  19:01:39:13\r\n     Il devra purger une peine\r\n       de 11 ans de prison.\r\n\r\n19:01:39:19  19:01:46:18\r\n   La fusillade s'\u00e9tait produite\r\n en pr\u00e9sence de nombreux passants.\r\n\r\n19:01:46:23  19:01:50:01\r\n         Plusieurs balles\r\n      s'\u00e9taient m\u00eame perdues.\r\n\r\n19:01:51:04  19:01:55:23\r\n       En Ville de Gen\u00e8ve,\r\n R\u00e9my Pagani a pr\u00e9sent\u00e9 un projet\r\n\r\n19:01:56:04  19:02:00:12\r\nde r\u00e8glement de la police municipale.\r\n\r\n19:02:00:18  19:02:05:09\r\n         Mais R\u00e9my Pagani\r\nn'est responsable de ce d\u00e9partement\r\n\r\n19:02:05:13  19:02:10:04\r\n      qu'\u00e0 titre int\u00e9rimaire.\r\n\r\n19:02:10:09  19:02:15:11\r\n Le nouvel \u00e9lu Guillaume Barazzone\r\n prend ses fonctions apr\u00e8s-demain.\r\n\r\n19:02:15:16  19:02:17:21\r\n Certains voient dans la manoeuvre\r\n   de l'actuel maire de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:02:18:02  19:02:20:01\r\n   un coup politique destin\u00e9 \u00e0 \r\n  d\u00e9stabiliser le jeune \u00e9lu PDC.\r\n\r\n19:02:22:21  19:02:25:14\r\n  On lui a pr\u00e9par\u00e9 le travail.\r\n\r\n19:02:25:19  19:02:27:04\r\n     Ce n'est pas ironique.\r\n\r\n19:02:27:09  19:02:34:08\r\n       On n'a pas le temps\r\n       de perdre du temps.\r\n\r\n19:02:36:01  19:02:40:07\r\n      Disparition inqui\u00e9tante\r\n \u00e0 Assens, dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:02:40:11  19:02:45:01\r\n        Claudia Gesseney,\r\n    36 ans et maman d'un b\u00e9b\u00e9,\r\n\r\n19:02:45:06  19:02:48:14\r\n    n'a plus donn\u00e9 signe de vie\r\n       depuis le 28 octobre.\r\n\r\n19:02:48:19  19:02:51:16\r\n Des recherches ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es.\r\n\r\n19:02:51:21  19:02:54:14\r\n     La police a aussi proc\u00e9d\u00e9\r\n           \u00e0 une battue.\r\n\r\n19:02:54:19  19:02:58:23\r\nLa police relance son appel \u00e0 t\u00e9moin.\r\n\r\n19:03:01:19  19:03:05:12\r\n     Le personnel de l'usine\r\n          Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge\r\n\r\n19:03:05:17  19:03:09:21\r\n a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire gr\u00e8ve.\r\n\r\n19:03:10:02  19:03:13:10\r\n      Un groupe de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n         a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9\r\n\r\n19:03:13:14  19:03:20:12\r\n  pour n\u00e9gocier une diminution\r\n      de pertes d'emplois.\r\n\r\n19:03:20:17  19:03:29:03\r\n400 postes sur 2'800 sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:03:31:09  19:03:35:03\r\nLa police vaudoise met la pression\r\n         sur les dealers.\r\n\r\n19:03:35:08  19:03:37:12\r\nDes op\u00e9rations d'envergure ont \u00e9t\u00e9\r\n  men\u00e9es ces derni\u00e8res semaines.\r\n\r\n19:03:37:17  19:03:39:17\r\n Mercredi \u00e0 la place Chauderon,\r\n\r\n19:03:39:22  19:03:41:19\r\n     150 policiers ont fait\r\n     une descente surprise.\r\n\r\n19:03:42:00  19:03:47:04\r\nCoup marketing ou vrai politique de\r\nlutte contre le trafic de drogue ?\r\n\r\n19:03:47:09  19:03:49:23\r\nChristophe Sierro fait le point.\r\n\r\n19:03:51:12  19:03:55:08\r\n       Oui, je vous retrouve\r\n      sur la place Chauderon.\r\n\r\n19:03:55:13  19:04:01:11\r\n    Plus calme que d'habitude,\r\nd\u00fb \u00e0 une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue.\r\n\r\n19:04:01:15  19:04:04:04\r\n        M. Junod, bonsoir.\r\n\r\n19:04:04:09  19:04:07:01\r\nJ'\u00e9tais hier soir dans le quartier.\r\n\r\n19:04:07:07  19:04:12:20\r\nLes dealers sont toujours l\u00e0, on n'a\r\n  fait que repousser le probl\u00e8me ?\r\n\r\n19:04:13:15  19:04:17:02\r\nOn fera le bilan dans quelques mois.\r\n\r\n19:04:17:07  19:04:20:17\r\n            L'op\u00e9ration\r\nde la semaine derni\u00e8re s'accompagne\r\n\r\n19:04:20:22  19:04:24:04\r\nd'un dispositif policier durable.\r\n\r\n19:04:24:09  19:04:28:08\r\n           Le but \u00e9tait\r\nde se r\u00e9approprier l'espace public.\r\n\r\n19:04:28:12  19:04:33:19\r\n     Il y avait une pr\u00e9sence\r\ntr\u00e8s forte de dealers \u00e0 Chauderon.\r\n\r\n19:04:34:00  19:04:39:15\r\n            On assure\r\nune pr\u00e9sence polici\u00e8re r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n19:04:39:20  19:04:46:22\r\nOn va devoir \u00e9tudier comment faire\r\nbaisser durablement le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:04:48:18  19:04:52:20\r\n      On continue d'en parler\r\n        apr\u00e8s ce reportage\r\n\r\n19:04:53:01  19:04:58:01\r\n         qui fait le bilan\r\ndes derni\u00e8res op\u00e9rations polici\u00e8res.\r\n\r\n19:04:59:15  19:05:04:14\r\n      La place de la Riponne\r\n      et la place Chauderon.\r\n\r\n19:05:04:19  19:05:09:08\r\n       En quelques semaines,\r\ndeux op\u00e9rations contre les dealers.\r\n\r\n19:05:09:12  19:05:14:10\r\n  Des interventions de la police \r\n pour tenter de reprendre la main.\r\n\r\n19:05:15:22  19:05:24:00\r\n     Le but est de retrouver\r\n      un \u00e9tat s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:05:24:20  19:05:31:02\r\n Premi\u00e8re op\u00e9ration fin septembre,\r\n    sur la place de la Riponne.\r\n\r\n19:05:35:16  19:05:39:20\r\n           Le lendemain,\r\n    les dealers sont de retour.\r\n\r\n19:05:42:07  19:05:43:04\r\n        Rien n'a chang\u00e9.\r\n\r\n19:05:43:09  19:05:47:16\r\n-On les voit se passer des sachets.\r\n\r\n19:05:47:21  19:05:51:18\r\n-Apr\u00e8s le march\u00e9, ils reviendront.\r\n\r\n19:05:53:02  19:05:57:05\r\n     Mais la police s'ent\u00eate:\r\n mercredi dernier, m\u00eame sc\u00e9nario.\r\n\r\n19:05:57:10  19:06:00:16\r\n      Des policiers bloquent\r\n       la place Chauderon.\r\n\r\n19:06:05:08  19:06:10:10\r\nDepuis, des policiers patrouillent\r\npour \u00e9viter un retour des dealers.\r\n\r\n19:06:11:06  19:06:18:11\r\nJe n'en ai point vu depuis mercredi.\r\n\r\n19:06:18:16  19:06:25:01\r\n       -Moins de dealers,\r\n     c'est plus de clients.\r\n\r\n19:06:26:17  19:06:29:14\r\n     Avec ces deux op\u00e9rations,\r\n les autorit\u00e9s mettent la pression\r\n\r\n19:06:29:19  19:06:31:14\r\n    sur le milieu de la drogue.\r\n\r\n19:06:31:19  19:06:34:09\r\n          Elles annoncent\r\n     d'autres actions \u00e0 venir.\r\n\r\n19:06:35:11  19:06:40:15\r\nM.Junod, gros moyens mais une seule\r\n  arrestation, tout \u00e7a pour \u00e7a...\r\n\r\n19:06:40:20  19:06:45:08\r\n  Le bilan p\u00e9nal ne d\u00e9pend pas\r\nde la police, mais des procureurs\r\n\r\n19:06:45:12  19:06:48:21\r\n        qui sont limit\u00e9s\r\n par le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale\r\n\r\n19:06:49:02  19:06:51:05\r\net le manque de place en prison.\r\n\r\n19:06:51:11  19:06:55:10\r\n On a choisi d'avoir quand m\u00eame \r\n une action polici\u00e8re importante\r\n\r\n19:06:55:14  19:07:00:00\r\nqui est une op\u00e9ration coup de poing\r\n mais aussi une pr\u00e9sence durable,\r\n\r\n19:07:00:06  19:07:02:10\r\npour avoir une police de proximit\u00e9.\r\n\r\n19:07:02:14  19:07:04:17\r\nCe n'est pas un peu du marketing ?\r\n\r\n19:07:04:22  19:07:09:08\r\nL'appropriation de l'espace public,\r\n    ce n'est pas du marketing.\r\n\r\n19:07:09:12  19:07:19:16\r\n  Une partie de l'espace public\r\nn'appartient plus \u00e0 la population.\r\n\r\n19:07:19:21  19:07:20:22\r\n   Avec ce type d'op\u00e9ration,\r\n on peut r\u00e9tablir la confiance.\r\n\r\n19:07:21:04  19:07:22:12\r\n          Merci beaucoup.\r\n\r\n19:07:22:17  19:07:26:02\r\n     On aurait aim\u00e9 interroger\r\n un procureur au sujet des peines,\r\n\r\n19:07:26:07  19:07:31:13\r\nmais on a d\u00e9clin\u00e9 notre invitation.\r\n\r\n19:07:31:19  19:07:35:13\r\nM. Pittet, vous \u00eates le porte-parole\r\n     de la police lausannoise.\r\n\r\n19:07:35:18  19:07:37:22\r\n          Maigre bilan ?\r\n\r\n19:07:38:03  19:07:43:03\r\nOn a saisi 70 sachets de marijuana\r\n    et passablement de coca\u00efne\r\n\r\n19:07:43:08  19:07:51:02\r\n et on a notifi\u00e9 des interdictions\r\nd'entr\u00e9e sur le territoire vaudois,\r\n\r\n19:07:51:08  19:07:55:23\r\n           une action\r\n  qui s'inscrit dans le temps,\r\n\r\n19:07:56:04  19:08:00:17\r\n      car on aura des moyens\r\nd'intervenir contre ces personnes.\r\n\r\n19:08:00:22  19:08:04:10\r\n    Les policiers connaissaient\r\n    ceux qu'ils interpellaient.\r\n\r\n19:08:04:15  19:08:07:21\r\nIls savent qu'ils les retrouveront\r\n       dans la rue demain.\r\n\r\n19:08:08:03  19:08:11:11\r\n          Ce n'est pas\r\n   le cas pour tout le monde.\r\n\r\n19:08:11:16  19:08:16:08\r\n Mais certains se font contr\u00f4ler\r\n  tout le temps et s'adaptent.\r\n\r\n19:08:16:12  19:08:28:01\r\n         Ils ont moins\r\n    de marchandises sur eux.\r\n\r\n19:08:28:06  19:08:32:05\r\n   Merci beaucoup, nous suivrons\r\n    la suite de ces op\u00e9rations.\r\n\r\n19:08:35:10  19:08:41:02\r\n Analyser de jour comme de nuit \r\n les comportements de son corps,\r\n\r\n19:08:41:07  19:08:43:14\r\nun v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:08:43:19  19:08:47:10\r\n  nomm\u00e9 le\"Quantified Self\",\r\n      ou la mesure de soi.\r\n\r\n19:08:47:14  19:08:50:12\r\n      Un mouvement mondial\r\n      f\u00e9d\u00e8re ses adeptes.\r\n\r\n19:08:50:18  19:08:54:16\r\n  Rencontre en Suisse romande.\r\n\r\n19:08:56:15  19:09:01:21\r\n          Quand il court,\r\n     Luc Maillat mesure aussi.\r\n\r\n19:09:02:10  19:09:05:02\r\n On est parti il y a 6 minutes.\r\n\r\n19:09:05:07  19:09:10:18\r\nIl y a 1,4 km et 130 pulsations.\r\n\r\n19:09:11:05  19:09:14:06\r\n Mesurer ses param\u00e8tres de course,\r\n           c'est banal.\r\n\r\n19:09:14:11  19:09:16:16\r\n   Mais L.Maillat va plus loin.\r\n\r\n19:09:17:08  19:09:23:20\r\n  Cette balance mesure le poids\r\n  et la composition corporelle.\r\n\r\n19:09:24:01  19:09:29:09\r\n  Je vais aussi mesurer ce que je\r\nmange, ce que je bois comme alcool,\r\n\r\n19:09:29:13  19:09:32:18\r\n    et les heures de sommeil.\r\n\r\n19:09:33:07  19:09:38:14\r\n Mesurer des donn\u00e9es personnelles, \r\nc'est une tendance en d\u00e9veloppement.\r\n\r\n19:09:38:19  19:09:41:16\r\n  Au niveau mondial, les adeptes\r\n   de cette mode se r\u00e9unissent\r\n\r\n19:09:41:21  19:09:46:12\r\nsous les lettres QS, pour\"Quantified\r\n    Self\"ou la mesure de soi.\r\n\r\n19:09:46:17  19:09:51:22\r\n H.Guillaud a assist\u00e9 \u00e0 Amsterdam\r\n  aux assises mondiales du \"QS\"\r\n\r\n19:09:52:03  19:09:53:17\r\n     et d\u00e9finit le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n19:09:54:10  19:09:57:11\r\n         C'est un fa\u00e7on\r\n   de se comprendre soi-m\u00eame.\r\n\r\n19:09:57:16  19:10:04:22\r\n  Un peu comme une psychanalyse\r\n     mais avec des chiffres.\r\n\r\n19:10:06:18  19:10:10:12\r\nH.Guillaud a r\u00e9uni des t\u00e9moignages\r\n       de gens qui mesurent\r\n\r\n19:10:10:17  19:10:15:04\r\n     leur glyc\u00e9mie, l'effet de\r\ncertains m\u00e9dicaments sur leur corps,\r\n\r\n19:10:15:10  19:10:21:00\r\n           leur humeur\r\n   ou m\u00eame l'\u00e9tat de leur peau.\r\n\r\n19:10:21:06  19:10:27:02\r\nGr\u00e2ce \u00e0 des appareils toujours plus\r\n  vari\u00e9s, simples et abordables.\r\n\r\n19:10:28:10  19:10:33:00\r\nPar exemple, l\u00e0 un capteur mesure\r\n  le taux de sucre dans le sang\r\n\r\n19:10:33:05  19:10:40:14\r\n en d\u00e9posant une goutte de sang\r\n         sur du papier.\r\n\r\n19:10:42:01  19:10:47:23\r\nLe march\u00e9 est en pleine expansion,\r\n  \u00e0 l'image de cette application\r\n\r\n19:10:48:04  19:10:51:20\r\n    pour smartphone, qui permet\r\n     d'analyser la profondeur\r\n\r\n19:10:52:01  19:10:56:04\r\n de son sommeil au fil de la nuit.\r\n\r\n19:10:56:09  19:11:01:22\r\nLa mesure de soi attire des geeks,\r\n          des sportifs,\r\n\r\n19:11:02:03  19:11:06:08\r\n         ainsi que de gens\r\n   ayant des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n19:11:06:22  19:11:10:19\r\n   Ils cherchent \u00e0 comprendre\r\n      ce qui leur arrive.\r\n\r\n19:11:11:01  19:11:19:07\r\n   Pour eux, on ne sait g\u00e9rer\r\n    que ce que l'on mesure.\r\n\r\n19:11:21:10  19:11:28:13\r\n Car le but est de trouver comment \r\navoir une influence sur le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:11:30:16  19:11:36:04\r\nLe but est d'obtenir des courbes\r\n favorables sur les graphiques\r\n\r\n19:11:36:09  19:11:38:20\r\net donc j'ajuste mon comportement\r\n\r\n19:11:39:02  19:11:41:14\r\n           pour avoir\r\n  la meilleure sant\u00e9 possible.\r\n\r\n19:11:42:09  19:11:48:19\r\nLe mouvement\"Quantified Self\"va \r\ncertainement prendre de l'ampleur,\r\n\r\n19:11:49:01  19:11:52:19\r\n      mais selon H.Guillaud,\r\n   son avenir n'est pas garanti.\r\n\r\n19:11:54:18  19:11:59:20\r\n Les gens qui se retrouvent sous\r\ncette d\u00e9nomination sont diff\u00e9rent\r\n\r\n19:12:00:01  19:12:05:03\r\n       les uns des autres.\r\n\r\n19:12:05:08  19:12:09:00\r\n       Il y a peu de lien\r\n qui peuvent se faire entre eux.\r\n\r\n19:12:10:11  19:12:16:18\r\n     Les plus mordus attendent\r\n      des appareils capables\r\n\r\n19:12:16:23  19:12:20:04\r\n     de mesurer n'importe quoi\r\nalors que les ironiques se demandent\r\n\r\n19:12:20:10  19:12:24:09\r\n\u00e0 quand une application pour mesurer\r\nle temps pass\u00e9 \u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n19:12:31:01  19:12:35:18\r\n Bienne a son champion du monde\r\n          de coiffure.\r\n\r\n19:12:35:23  19:12:39:21\r\n  Giovanni Marchese a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9\r\n  meilleur styliste de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:12:40:02  19:12:42:11\r\n Ce quadrag\u00e9naire a tout investi\r\n\r\n19:12:42:17  19:12:47:16\r\n     pour cette comp\u00e9tition\r\n   qui accueillait 50 nations.\r\n\r\n19:12:50:05  19:13:01:14\r\n...\r\n\r\n19:13:01:19  19:13:05:10\r\n       Ses troph\u00e9es tr\u00f4nent\r\n    dans son salon de coiffure\r\n\r\n19:13:05:14  19:13:09:19\r\n       et surtout celui-ci,\r\nmeilleur styliste de l'ann\u00e9e 2012.\r\n\r\n19:13:10:01  19:13:15:06\r\nGiovanni Marchese a fait fort \u00e0 Milan\r\n   lors des championnats du monde.\r\n\r\n19:13:15:11  19:13:20:15\r\nLe r\u00e9sultat d'un an de pr\u00e9paration\r\n   pour le Biennois de 40 ans.\r\n\r\n19:13:20:20  19:13:24:19\r\n  Il ne s'attendait pas \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:13:27:11  19:13:32:18\r\nIls ont d\u00e9sign\u00e9 5 finalistes et j'ai\r\ntrouv\u00e9 le travail des autres super.\r\n\r\n19:13:32:23  19:13:35:15\r\n     Mais ma photo montrait\r\n      pas mal de travail.\r\n\r\n19:13:35:21  19:13:39:09\r\n         Je me suis dit\r\n     que j'avais une chance.\r\n\r\n19:13:39:13  19:13:45:06\r\n       Mon coach m'a dit\r\n    que j'avais mes chances.\r\n\r\n19:13:47:00  19:13:55:04\r\nC'est avec cette coupe surr\u00e9aliste\r\n  qu'il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 vainqueur.\r\n\r\n19:13:57:11  19:13:59:07\r\n    J'ai eu quelques larmes.\r\n\r\n19:13:59:11  19:14:03:04\r\n         Ca m'a touch\u00e9,\r\n il y avait quand m\u00eame 60 pays.\r\n\r\n19:14:04:10  19:14:09:01\r\nPour en arriver l\u00e0, c'est beaucoup\r\n     de travail et de talent.\r\n\r\n19:14:09:06  19:14:13:20\r\n   G.Marchese manie les ciseaux \r\n  comme un violoniste son archet.\r\n\r\n19:14:14:02  19:14:16:14\r\n   Il ne laisse rien au hasard.\r\n\r\n19:14:17:01  19:14:20:16\r\n  C'est important de travailler\r\n        les cheveux \u00e0 sec\r\n\r\n19:14:20:21  19:14:31:07\r\n      pour se rendre compte\r\n    de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du cheveu.\r\n\r\n19:14:31:11  19:14:34:05\r\nOn voit tout de suite le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:14:34:10  19:14:43:16\r\n      -Des fois, le coiffeur\r\nfait autre chose que ce qu'on veut.\r\n\r\n19:14:43:21  19:14:45:15\r\n      Je n'appr\u00e9cie pas \u00e7a.\r\n\r\n19:14:45:20  19:14:50:08\r\nGiovanni est vraiment \u00e0 l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:14:50:12  19:15:00:15\r\n       Il est tr\u00e8s cr\u00e9atif\r\n      mais il n'impose pas.\r\n\r\n19:15:01:22  19:15:08:20\r\nG.Marchese est styliste de l'ann\u00e9e, \r\nmais \u00e7a ne change pas son quotidien.\r\n\r\n19:15:10:04  19:15:15:04\r\n  J'ai un salon et du travail,\r\n         \u00e7a me suffit.\r\n\r\n19:15:15:09  19:15:18:08\r\n    Il faut rester sur terre.\r\n\r\n19:15:18:21  19:15:23:04\r\n Giovanni envisage de participer \r\naux championnats du monde en 2014.\r\n\r\n19:15:24:17  19:15:28:11\r\n          C'est la fin\r\n  des informations r\u00e9gionales,\r\n\r\n19:15:28:17  19:15:32:22\r\n       merci et \u00e0 demain.\r\n\r\n19:15:33:04  19:15:37:10\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT\r\nJ.Deffaugt, Y.Methenitis, R.Pawlak\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB282100\r\nDate de transcription : 30-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:38 > 0:00:49) [91%] : \r\nLausanne, fait la guerre aux dealers, la ville a lanc\u00e9 plusieurs op\u00e9rations polici\u00e8res d'envergure simple coup marketing ou vraie lutte contre les trafiquants de drogue couleur locales, fait le point dans un instant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:49 > 0:00:55) [89%] : \r\nOn vient de partir, \u00e7a fait 6 minutes et puis il y a un kilom\u00e8tre 400 et trop pulsations par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:55 > 0:01:09) [87%] : \r\nC'est devenu un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, le quand il faille de Self ou la mesure r\u00e9guli\u00e8re de diff\u00e9rents comportements de son corps, un mouvement mondial f\u00e9d\u00e8re des adeptes jusqu'en Suisse romande, rencontre avec un de ces accros de donn\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:09 > 0:01:14) [93%] : \r\nDonc c'est vrai que je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a et \u00e7a, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:14 > 0:01:22) [90%] : \r\nEt en fin de journal, vous allez d\u00e9couvrir le nouveau champion du monde de coiffure, il est biennois, p\u00e8re de famille est tr\u00e8s fier de son nouveau troph\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:27 > 0:01:50) [93%] : \r\nBonsoir et ravi de vous retrouver pour l'actualit\u00e9 r\u00e9gionale, c'est l'histoire d'une banale soir\u00e9e entre jeunes qui vire au drame, cette histoire est d\u00e8s aujourd'hui devant la justice neuch\u00e2teloise ce 13 novembre 2011, une jeune femme s'empare d'un pistolet d'ordonnance en croyant que c'est une arme factice le coup part et tu\u00e9 un jeune homme la femme ainsi que le propri\u00e9taire de l'arme sont pr\u00e9venus d'homicide par n\u00e9gligence, Miroslav Marev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:51 > 0:01:58) [95%] : \r\nIl est 4 heures du matin ce dimanche 13 novembre 2011 quant \u00e0 Boudry, une jeune femme de 20 ans tue son petit-ami de 23 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:00 > 0:03:04) [90%] : \r\nTout a commenc\u00e9 plus t\u00f4t dans la soir\u00e9e, la victime r\u00e9cemment immigr\u00e9 d'Italie fini son service \u00e0 la plonge dans un restaurant avec un coll\u00e8gue, il rejoint sa petite amie, pour faire la fermeture des discoth\u00e8ques, c'est alors qu'il se retrouve chez ce coll\u00e8gue sous- officier \u00e0 l'arm\u00e9e, les 2 sont fans d'armes factices, rapidement, il s'amuse \u00e0 se tirer dessus avec des pistolets fid\u00e8le r\u00e9plique de vrais armes \u00e0 s'y m\u00e9prendre, d'ailleurs, la confusion est telle qu'il les compare \u00e0 un v\u00e9ritable revolvers de l'arm\u00e9e, ce dernier est charg\u00e9, la jeune femme se trompent le coup part il est fatal, cet apr\u00e8s- midi devant le tribunal, les 2 amis de la victime ont d\u00fb r\u00e9pondre d'homicide involontaire, le propri\u00e9taire de l'arme a imm\u00e9diatement confesser, je ne sais pas ce qui m'est pass\u00e9 par la t\u00eate, ce que j'ai fait ce soir-l\u00e0 est totalement idiot, il reconna\u00eet donc les f\u00eates quant \u00e0 la jeune fille, celle qui a press\u00e9 sur la g\u00e2chette, elle, elle nie formellement avoir eu connaissance qu'elle avait entre ses mains une arme \u00e0 feu r\u00e9el le tribunal tente de d\u00e9terminer la responsabilit\u00e9 de chacun, l'audience est encore en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:06 > 0:03:16) [96%] : \r\nDans les autres temps forts de ce lundi 12 novembre la pr\u00e9sentation tr\u00e8s strat\u00e9gique du maire de Gen\u00e8ve, la disparition d'une maman dans le canton de Vaud mais d'abord cette \u00e9vasion \u00e0 la prison genevoise de La Clairi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:20 > 0:03:44) [93%] : \r\nUn grillage plus haut et plus solide, n'aura pas emp\u00each\u00e9 3 jeunes de s'\u00e9vader de la prison de La Clairi\u00e8re \u00e0 Vernier dans le canton de Gen\u00e8ve dimanche soir, ces mesures s\u00e9curitaires avait \u00e9t\u00e9 au mois d'ao\u00fbt, apr\u00e8s une vague d'\u00e9vasion de ce m\u00eame centre de d\u00e9tention pour mineurs, cette fois, les adolescents ont fauch\u00e9 un jeu de cl\u00e9s \u00e0 une \u00e9ducatrice, apr\u00e8s l'avoir menac\u00e9 de fuyards sur les 3 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:03:44 > 0:04:10) [90%] : \r\nLe Tribunal f\u00e9d\u00e9ral rejette le recours de ce Portugais originaire du Cap Vert qui avait abattu en pleine rue de Martigny, un serbe en mai 2010, il devra donc purger une peine de 11 ans de prison notamment pour homicide volontaire l\u00e9sions corporelles rixe, brigandages et autres, l'affaire avait fortement choqu\u00e9 en Valais la fusillade s'\u00e9tait produite alors que de nombreux passants \u00e9taient pr\u00e9sents ce dimanche soir pr\u00e8s de la place centrale plusieurs balles s'\u00e9tait perdu dans les b\u00e2timents alentour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:11 > 0:04:35) [94%] : \r\nEn ville de Gen\u00e8ve R\u00e9my Pagani a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui un projet de r\u00e8glement de la police municipale un r\u00e8glement attendue depuis longtemps, pourtant, ce projet soul\u00e8ve d\u00e9j\u00e0 une question R\u00e9my Pagani n'le responsable de ce d\u00e9partement, qui \u00e0 titre int\u00e9rimaire, le nouvel \u00e9lu Guillaume Barazzone prend ses fonctions apr\u00e8s demain, il n'en fallait pas plus pour que certains voient dans la manoeuvre de l'actuel maire de Gen\u00e8ve un coup politique destin\u00e9 \u00e0 savonner la planche du jeune \u00e9lu PDC.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:35 > 0:04:54) [92%] : \r\nOn lui a pr\u00e9par\u00e9 le travail mais je, je sais pas du tout ironique je, je pense qu'on n'a pas le temps \u00e0 avec ce qui s'est pass\u00e9 et ce qui se passe dans nos rues, on n'a pas le temps de, de, de perdre encore 4 mois ou 5 mois, et puis quand on dit 5 mois au niveau de l'administration, c'est quasiment une ann\u00e9e, donc on n'a pas le temps de perdre ce temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:55 > 0:05:18) [94%] : \r\nDisparition inqui\u00e9tante \u00e0 100 dans le canton de Vaud Claudia Geslin, cette femme de 36 ans, maman d'un b\u00e9b\u00e9 de 3 mois n'a plus donn\u00e9 signe de vie depuis le 28 octobre des recherches ont \u00e9t\u00e9 engag\u00e9es au moyen d'un h\u00e9licopt\u00e8re de l'arm\u00e9e, la police a aussi proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une battue et \u00e0 des recherches de terrains avec des chiens, elle relance son appel \u00e0 t\u00e9moin et ne privil\u00e9gie pour l'heure aucune piste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:22 > 0:06:09) [90%] : \r\nEt la d\u00e9cision est tomb\u00e9e il y a quelques minutes, le personnel de l'usine Lonza \u00e0 Vi\u00e8ge, a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas faire gr\u00e8ve, cette ann\u00e9e, les ouvriers r\u00e9unis en ce moment en assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale ont vot\u00e9 la constitution d'un groupe de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s associ\u00e9 aux syndicats et au Conseil d'\u00c9tat valaisan ils veulent n\u00e9gocier une importante diminution de perte d'emploi, 400 postes, je vous rappelle, sur 2800 sont menac\u00e9s par la direction du g\u00e9ant de la chimie glose Lagu\u00e9rodie leader est lanc\u00e9e \u00e0 Lausanne, plusieurs op\u00e9rations d'envergure ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es ces derni\u00e8res semaines, comme mercredi pass\u00e9 \u00e0 la place Chaudron, o\u00f9 150 policiers ont fait une descente surprise alors simple coup marketing du nouveau municipal en charge de la police ouvrait politique de lutte contre le trafic de drogue, Christophe Sierro fait le point avec ses invit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:06:11 > 0:06:33) [94%] : \r\nOui Fran\u00e7ois je vous retrouve sur cette place Chaudron calme plus calme que d'habitude en apparence due sans doute \u00e0 une pr\u00e9sence polici\u00e8re accrue depuis l'op\u00e9ration de la semaine derni\u00e8re, mais tout de m\u00eame Monsieur Junod, bonsoir, bonsoir, j'\u00e9tais hier soir dans le quartier alors les dealers sont moins nombreux, mais ils existent encore, ils sont toujours l\u00e0, est ce qu'on a pas simplement repousser le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:33 > 0:07:08) [90%] : \r\nEt on fera le bilan de l'op\u00e9ration Un dans quelques mois puisque on a fait une op\u00e9ration effectivement au coup de poing, la semaine derni\u00e8re, mais qui s'accompagne d'un dispositif durable de pr\u00e9sence polici\u00e8re, le but avec cette mesure, c'\u00e9tait aussi de, de pouvoir se r\u00e9approprier l'espace public, on avait depuis plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es une pr\u00e9sence tr\u00e8s forte de hier dans le quartier d'Chaudron on assure maintenant une pr\u00e9sence position r\u00e9guli\u00e8res sur l'ensemble de la semaine, \u00e9videmment, une des choses qu'on va devoir \u00e9tudier, c'est dans quelle mesure est-ce qu'on peut effectivement faire durablement baisser le ph\u00e9nom\u00e8ne et puis contr\u00f4ler aussi qu'il y est pas de report qui se fasse sur d'autres quartiers, c'est une des choses \u00e0 laquelle la police sera tr\u00e8s attentive.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:08 > 0:07:18) [94%] : \r\nJe vous propose qu'on continue d'en parler peut-\u00eatre apr\u00e8s ce reportage, qui fait une sorte de de bilan des op\u00e9rations polici\u00e8res de ces derni\u00e8res semaines, c'est un sujet sign\u00e9 St\u00e9phan Mahrer Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:20 > 0:07:34) [96%] : \r\nLa place de la Riponne et la place Chaudron en quelques semaines, 2 op\u00e9rations coup de poing contre les dealers, \u00e0 chaque fois plus d'une centaine d'agents mobilis\u00e9s, des interventions men\u00e9es par les polices lausannoise et vaudoise pour tenter de reprendre la main.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:07:34 > 0:07:44) [91%] : \r\nLe but de notre action, le but qui doit \u00eatre coordonn\u00e9e avec \u00e9videmment celle de la justice, c'est de faire en sorte qu'on retrouve un \u00e9tat s\u00e9curitaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:44 > 0:08:01) [91%] : \r\nPremi\u00e8res op\u00e9rations fin septembre sur la place de la Riponne, les policiers contr\u00f4lent 41 personnes soup\u00e7onn\u00e9es de trafic de drogue en interpelle 8 un seul suspect sera incarc\u00e9r\u00e9 le lendemain, jour de march\u00e9, les dealers sont de retour pour l'instant j'ai pas vu grand chose de chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:01 > 0:08:07) [77%] : \r\nOn les voit carr\u00e9ment devant promise, parce que les petits sachets remplis doivent prendre \u00e7a tr\u00e8s bien ouvertement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:08 > 0:08:12) [78%] : \r\nCe Pascal march\u00e9 mais d\u00e8s que le march\u00e9 sera parti vont revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:12 > 0:08:31) [91%] : \r\nMais la police ne baisse pas les bras, mercredi dernier, m\u00eame sc\u00e9nario, des policiers bloquent cette fois-ci la place Chaudron r\u00e9sultat 19 personnes interpell\u00e9es dont sept finiront en d\u00e9tention provisoire depuis des policiers, des Securitas patrouillent r\u00e9guli\u00e8rement pour \u00e9viter un retour trop rapide des dealers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:45) [90%] : \r\nJe n'ai point vu depuis mercredi, mais je crains qu'un jour ou l'autre il refasse surface pour nous, il y a moins de dealers, la place et les mieux fr\u00e9quent\u00e9s, donc nos clients, ils ont sont plus enclins \u00e0 revenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:45 > 0:08:53) [95%] : \r\n2 op\u00e9rations polici\u00e8res en quelques semaines, les autorit\u00e9s mettent la pression sur le milieu de la drogue, elles annoncent d\u00e9j\u00e0 d'autres actions ces prochains mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:54 > 0:08:59) [94%] : \r\nMonsieur Junod on vient de le voir gros moyens mais une seule arrestation tout \u00e7a pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:59 > 0:09:41) [94%] : \r\nBon le bilan p\u00e9nal d\u00e9pend pas de la police d\u00e9pend des procureurs qui sont limit\u00e9es \u00e0 la fois par le code de proc\u00e9dure p\u00e9nale et par le manque de places de prison face \u00e0 cette situation, nous ce qu'on a choisi de faire, c'est finalement quand m\u00eame d'avoir une action polici\u00e8re importante qui est \u00e0 la fois une action coup de poing, mais aussi avec une pr\u00e9sence durable sur le terrain pour avoir une police de proximit\u00e9, qui permet aussi \u00e0 la population de se r\u00e9approprier l'espace public, c'est pas un petit peu du marketing tout \u00e7a, alors l'appropriation de l'espace public, c'est pas du marketing, c'est je crois un des soucis principaux qu'on a aujourd'hui en ville de Lausanne, c'est qu'il y a une s\u00e9rie de l'espace public qui n'appartient plus \u00e0 toute la population et c'est avec ce type d'op\u00e9ration fera encore une fois le bilan sur la dur\u00e9e, mais avec ce type d'op\u00e9ration de pr\u00e9sence sur le terrain qu'on permet aussi de r\u00e9tablir la confiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:41 > 0:10:53) [89%] : \r\nMerci beaucoup, nous aurions souhait\u00e9 justement interrog\u00e9 un procureur pour faire le tour des des peines que risquent les gens qui ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s bien le minist\u00e8re public a d\u00e9clin\u00e9 notre invitation mais je me tourne pour sa vers vous monsieur Pittet, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le porte- parole de la police lausannoise maigre bilan non on a saisi malgr\u00e9 tout une septantaine de sachets de marijuana passablement de coca\u00efne, \u00e7a nous a permis de notifier pr\u00e8s d'une dizaine d'interdiction d'entr\u00e9e sur le territoire Vaudois des personnes contr\u00f4l\u00e9es et l\u00e0 vraiment on a une action qui s'inscrira dans le temps, puisque ces personnes, on aura des des moyens d'intervenir \u00e0 leur endroit, s'il se repr\u00e9sente, ici, on a vu que les policiers connaissaient pratiquement les gens qu'ils interpellent-ils les leur parle, enfin il s'adresse \u00e0 eux ou par leur pr\u00e9nom, ils savent pratiquement qu'ils les arr\u00eatent aujourd'hui et qui vont les retrouver demain dans la rue, c'est pas le cas pour tout le monde puisque les Red Sea liste des mesures sont prises \u00e0 leur endroit, tout comme les personnes qui font l'objet d'une interdiction d'entr\u00e9e sur le territoire Vaudois maintenant pour un certain nombre de cas ces ces gens savent qu'ils sont contr\u00f4l\u00e9s tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement et bien s\u00fbr qu'qui s'adaptent, ils ont plus autant de marchandises sur qui, qui permet de mesures de d\u00e9nonciation au procureur imm\u00e9diate sur lesquels on peut prendre des mesures tr\u00e8s bien, merci beaucoup, h\u00e9 bien nous suivrons la suite de ces op\u00e9rations, bonne soir\u00e9e Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:10:54 > 0:11:16) [87%] : \r\nMerci Christophe pour ces pr\u00e9cisions, analyser, de jour comme de nuit, les comportements de son corps, c'est une nouvelle tendance qui devient un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, souvent le quand il faille Self ou la mesure de soi un mouvement mondial a commenc\u00e9 \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer des adeptes jusqu'en Suisse romande, rencontre avec ces accros un peu obsessionnel de donn\u00e9es sign\u00e9 Pascal Bourquin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:17 > 0:11:22) [89%] : \r\nQuand il court Luc Maillat ne fait pas que courir syst\u00e9matiquement il mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:22 > 0:11:29) [93%] : \r\nOn vient de partir, \u00e7a fait 6 minutes et puis il y a un kilom\u00e8tre 400 et centre pulsations par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:29 > 0:11:36) [88%] : \r\nMesurer ses param\u00e8tres de course, c'est assez banal mais Luc Maillat lui au quotidien va nettement plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:36 > 0:11:52) [86%] : \r\nDonc, avec cette balance je vais mesurer le poids et la composition corporelle, donc r\u00e9partition masse l'air masse adipeuse je vais aussi mesurer ce que je mange ce que je bois comme alcool \u00e9ventuellement les cigarettes fum\u00e9es et puis ce qui est tr\u00e8s important aussi, ce sont les heures de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:52 > 0:12:14) [89%] : \r\nMesurer des donn\u00e9es personnelles, c'est une tendance en plein d\u00e9veloppement et au niveau mondial, les adeptes de cette nouvelle mode se r\u00e9unissent d\u00e9sormais sous les lettres Q S pour qu'antifa itself la mesure de soi : le journaliste fran\u00e7ais Hubert Guillaud a assist\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Amsterdam aux assises mondiales du QS est d\u00e9fini ainsi le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:14 > 0:12:25) [87%] : \r\nC'est une fa\u00e7on de se comprendre soi-m\u00eame un peu comme une psychanalyse en fait mais qui ne serait donc pas de donner de 2 mots pour ce compromis ici de 2 chiffres pour arriver un peu au m\u00eame type de r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:25 > 0:12:46) [89%] : \r\nHomme s'Hubert Guillaud a r\u00e9uni des t\u00e9moignages de gens qui mesure aussi bien leurs capacit\u00e9s respiratoires que leurs calories leur glyc\u00e9mie, l'effet de certains m\u00e9dicaments sur leur corps, leur humeur, leur taux de caf\u00e9ine ou m\u00eame l'\u00e9tat de leur peau, parfois de fa\u00e7on empirique, mais le plus souvent gr\u00e2ce \u00e0 des appareils de mesure toujours plus vari\u00e9s toujours plus simple et toujours plus abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:47 > 0:13:02) [91%] : \r\nPar exemple ici sur ce smartphone un petit capteur embarqu\u00e9 qui permet de mesurer le taux de sucre dans le sang, simplement en d\u00e9posant une goutte de sang serait un petit bout de papier et que vous en faites directement l'analyse et puis en plus de capteurs qui nous permettent d'avoir des donn\u00e9es de plus en plus facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:02 > 0:13:25) [94%] : \r\nLe march\u00e9 des appareils de mesure est en pleine expansion, \u00e0 l'image de cet autre application pour smartphone qui permet, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9tection des mouvements de son matelas d'analyser la profondeur de son sommeil au fil de la nuit, la mesure de soi attire certains passionn\u00e9s de technologie des sportifs d\u00e9sireux d'am\u00e9liorer leurs performances, mais encore beaucoup de gens confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:26 > 0:13:41) [91%] : \r\nEt qui cherche via ses outils \u00e0 comprendre ce qui leur arrive, on ne sait g\u00e9rer que ce que l'on mesure ni l'un des animateurs du mouvement et voil\u00e0, c'est tout \u00e0 fait leur cas en fait n'arrive \u00e0 g\u00e9rer leur maladie qu'en essayant de mieux la comprendre, de mieux la mesure est la ma\u00eetrise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:41 > 0:13:48) [96%] : \r\nCar le but, au-del\u00e0 de la mesure, c'est de trouver comment avoir une influence sur les r\u00e9sultats et d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:13:48 > 0:14:00) [90%] : \r\nEn regardant les graphiques dans le but d'obtenir les, les, les coureurs les plus favorables je vais ajuster mon comportement et \u00e7a va me donner les meilleures performances sportives et la meilleure sant\u00e9 possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:00 > 0:14:12) [92%] : \r\nToujours plus de gens prennent toujours plus de mesure, le mouvement comme qu'il faille Self, va donc certainement prendre de l'ampleur ces prochaines ann\u00e9es mais selon Hubert Guillaud, son avenir n'est pas garanti pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:12 > 0:14:28) [92%] : \r\nParce qu'en fait les gens qui se retrouvent autour de cette d\u00e9nomination sont tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns les autres ceux qui mesure leur pratique sportive et ce qui mesure des donn\u00e9es de sant\u00e9 souvent tr\u00e8s tr\u00e8s personnel et tr\u00e8s intime, il y a difficilement de de lien de cause \u00e0 effet, qui peuvent se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:29 > 0:14:43) [94%] : \r\nLes plus mordus comme Luc Maillat attendent peut-\u00eatre des appareils capables de mesurer les r\u00e9percussions de la pratique de la cornemuse sur celle de la course \u00e0 pied, alors que les plus ironiques se demande \u00e0 quand une application pour mesurer le temps pass\u00e9 \u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:51 > 0:15:09) [91%] : \r\nBienne son champion du monde de coiffure Giovani Marquez et a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 meilleur styliste de l'ann\u00e9e 2012 lors d'un concours \u00e0 Milan, ce jeune quadrag\u00e9naire a beaucoup investi pour cette comp\u00e9tition internationale qui regroupait des coiffeur d'une cinquantaine de nations Daniel Bachmann et Christophe Falconer l'ont rencontr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:22 > 0:15:43) [93%] : \r\nCes troph\u00e9es tr\u00f4nent en bonne place dans son salon de coiffure et surtout celui-ci meilleur styliste de l'ann\u00e9e 2012, pas de doute, Giovani Marquez et a fait tr\u00e8s fort, \u00e0 Milan, lors des championnats du monde de coiffure, c'est le r\u00e9sultat d'une ann\u00e9e d'intense pr\u00e9paration pour Le Figaro biennois de 40 ans, surtout qu'ils ne s'attendaient pas \u00e0 monter sur la plus haute marche du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:43 > 0:16:05) [91%] : \r\nVous d\u00e9signe 5 finalistes sur Internet et puis quand j'ai vu le travail des autres, j'ai trouv\u00e9 super, mais il y avait quelque chose avec ma photo qui diff\u00e9rencie pas mal de travail et donc l\u00e0 j'ai commenc\u00e9 \u00e0 dire, on a peut-\u00eatre quelques chances et l\u00e0 j'en ai parl\u00e9 \u00e0 mon coach parce que il est habitu\u00e9 \u00e0 ce genre de comp\u00e9tition, puis des je pense qu'il a toutes les chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:05 > 0:16:14) [93%] : \r\nEn l'occurrence le coach a bien vu, c'est avec cette coupe de cheveux extravagantes, voire m\u00eame surr\u00e9aliste que l'italo- viennois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:16:14 > 0:16:22) [88%] : \r\nOuais, j'avais quelques larmes, donc c'est vrai que je ne m'attendais pas \u00e0 \u00e7a, un paysan, hein, \u00e7a m'a beaucoup touch\u00e9 parce qu'il y avait quand m\u00eame fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:23 > 0:16:35) [90%] : \r\nPour en arriver l\u00e0, c'est beaucoup de travail au quotidien et une bonne dose de talent, Giovani Marquez est banni les ciseaux comme un violoniste son archet, rapidit\u00e9, pr\u00e9cision Giovanni ne laisse rien au hasard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:36 > 0:16:50) [82%] : \r\nPour moi, c'est important de travailler des choix sec pour pour se rendent compte aussi de la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 apr\u00e8s des cheveux et souvent ce qui se passe, c'est en effet trop sur cheveux mouill\u00e9s, tandis que sur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:50 > 0:16:53) [76%] : \r\nJe le sais, c'est beaucoup mieux parce qu'on voit toute cette r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:16:54 > 0:17:20) [86%] : \r\nDes fois, on a l'impression qu'on voit, c'est le coiffeur, on essaie d'expliquer qu'est ce qu'on veut, et puis il fait compl\u00e8tement autre chose parce que c'est tendance, mais \u00e7a j'appr\u00e9cie pas appliquer ce que j'appr\u00e9cie vraiment comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un et c'est que il est vraiment \u00e0 l'\u00e9coute, il a la patience et propose les choses et des lives et tr\u00e8s cr\u00e9atif, mais il impose pas, il prend le temps, quand s'habituer qu'on r\u00e9fl\u00e9chit \u00e0 l'id\u00e9e, enfin moi c'est \u00e7a que j'appr\u00e9cie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:20 > 0:17:25) [92%] : \r\nGiovani Marquez et et peut-\u00eatre styliste de l'ann\u00e9e, mais cela ne change en rien son quotidien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:17:25 > 0:17:36) [90%] : \r\nMaintenant, on va vers l'avant, j'ai un j'\u00e0 s'allonger, ils travaillent, \u00e7a me suffit, je pense qu'il faut aussi rester pieds sur terre et pas attendre trop par rapport aux autres quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:36 > 0:17:43) [94%] : \r\nGiovanni a d\u00e9j\u00e0 d'autres projets, il envisage de participer aux championnats du monde \u00e0 Francfort en 2014.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:17:44 > 0:17:51) [96%] : \r\nEt c'est la fin des informations r\u00e9gionales, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9, je me r\u00e9jouis d\u00e9j\u00e0 de vous retrouver demain soir tr\u00e8s belle soir\u00e9e sur notre antenne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:47 > 0:19:49) [84%] : \r\nVoil\u00e0 et ce que tu m'entends sur le H.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:56 > 0:20:02) [80%] : \r\nSi tu peux me r\u00e9pond c'est encore Khaimah la ok, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:04 > 0:20:11) [69%] : \r\nCe d'un peu de voudrais c'est \u00e7a, ouais je je ne fais que \u00e7a l'\u00e2ge, le Scot Jo\u00ebl triturer Jo\u00ebl tape.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-11-12T19:17:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1211274957", "durationSec": 149, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Vernier : 20121112, 3 jeunes d\u00e9tenus de la prison pour mineur La Clairi\u00e8re se sont \u00e9vad\u00e9s apr\u00e8s avoir d\u00e9rob\u00e9 les cl\u00e9s d'une \u00e9ducatrice. 2 ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s.", "remarks": "SUJET PRESENT UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "MARES, Miroslav", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211274958", "durationSec": 30, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20121112, le conseiller administratif PAGANI R\u00e9my, chef ad int\u00e9rim du D\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de r\u00e8glement de la police municipale. Le nouveau responsable du d\u00e9partement, BARAZZONE Guillaume, prenant ses fonctions 2 jours plus tard.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VERNIER"], "thematicThemes": ["D\u00c9TENTION DES MINEURS", "\u00c9VASION"], "sequenceIds": ["1336268"]}, {"internalArchiveId": "GE1211274959", "durationSec": 28, "title": "12.11.12", "excerpt": "* SUISSE, Dr\u00f4me : 20121112, le Quantified Self ou la mesure de soi est un mouvement permettant \u00e0 ses adeptes de mesurer ses donn\u00e9es personnelles et de les analyer \u00e0 l'aide de multiples capteurs corporels. Ce mouvement venu des USA a de nombreux adeptes jusqu'en Suisse.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "PONCIONI, Rafa\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211274960", "durationSec": 46, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Bienne : 20121112, le coiffeur biennois MARCHESE Giovanni a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 Meilleur styliste du monde de l'ann\u00e9e 2012 lors d'un concours international \u00e0 Milan.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLICE MUNICIPALE"], "sequenceIds": ["1336269"]}, {"internalArchiveId": "GE1211274961", "durationSec": 30, "title": "12.11.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211274962", "durationSec": 29, "title": "12.11.12", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211274963", "durationSec": 1073, "title": "12.11.12", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211274964", "durationSec": 219, "title": "12.11.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE", "DROME"], "thematicThemes": ["INSTRUMENT DE MESURE", "COMPORTEMENT"], "sequenceIds": ["1336336", "1336337"]}, {"internalArchiveId": "GE1211274965", "durationSec": 172, "title": "12.11.12", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "FALCONNET, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BIENNE"], "thematicThemes": ["COIFFEUR"], "sequenceIds": ["1336339"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1211906117", "summary": "DUPLEX LAUSANNE, place Chaudron :\r\nJUNOD, Gr\u00e9goire, municipal lausannois, directeur de Logement et s\u00e9curit\u00e9  publique (op\u00e9ration coup de poing, pr\u00e9sence polici\u00e8re durable, bilan p\u00e9nal, la population doit se r\u00e9approprier l'espace public, r\u00e9tablir la confiance) /  PITTET, Jean-Philippe, porte-parole Police lausannoise (saisies effectu\u00e9es, 10 personnes interdites de territoire, dealers connus s'adaptent).", "id": "906116"}, {"internalArchiveId": "GS1211336269", "summary": " Vernier : pano gauche droite panneau \"La Clairi\u00e8re LMC Frambois\" et prison pour mineur La Clairi\u00e8re (4\") / int prison, de dos, divers plans jeune femme regardant pas la fen\u00eatre / grillages entourant prison de La Clairi\u00e8re.   \u00e9vasion, d\u00e9tention des mineurs.", "id": "1336268", "visualThemes": ["D\u00c9TENTION DES MINEURS", "\u00c9VASION"], "visualGeographicals": ["VERNIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336270", "summary": "Gen\u00e8ve-ville : divers plans conf\u00e9rence de presse PAGANI, R\u00e9my conseiller administratif chef ad int\u00e9rim D\u00e9partement de l'environnement urbain et de la s\u00e9curit\u00e9 / itw PAGANI, R\u00e9my (pas le temps de perdre du temps). police  municipale.", "id": "1336269", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "POLICE MUNICIPALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["PAGANI, R\u00c9MY"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336337", "summary": "19:05.39\r\nSUISSE : divers plans MAILLAT, Luc, passionn\u00e9 de Quantified Self, faisant  jogging avec capteur au poignet (15\") / itw MAILLAT, Luc, se pesant (les  mesures effectu\u00e9es, ajuste son comportement en fonction des graphiques obtenus) / MAILLAT, Luc jouant de la cornemuse (18\"). instrument de mesure    comportement ", "id": "1336336", "visualThemes": ["INSTRUMENT DE MESURE", "COMPORTEMENT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336338", "summary": " Dr\u00f4me, Bourg-de-P\u00e9age : divers plans affiche publicitaire Quantified Self  (4\") / divers plans GUILLAUD, Hubert, journaliste, Fondation Internet nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, travaillant devant ordinateur (10\", 8\") / itw GUILLAUD, Hubert (se comprendre soi-m\u00eame \u00e0 l'aide de chiffres, multitude de capteurs, g\u00e9rer son  corps, difficult\u00e9 d'analyse des liens de cause \u00e0 effet) / divers plans brefs appareils de mesures et capteurs / divers plans homme installant capteur sous drap de lit et se couchant. instrument de mesure, comportement.", "id": "1336337", "visualThemes": ["INSTRUMENT DE MESURE", "COMPORTEMENT"], "visualGeographicals": ["DROME"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336340", "summary": "19:09.19\r\nBienne :int salon de coiffure, divers plans MARCHESE, Giovanni, coiffeur meilleur styliste du monde de l'ann\u00e9es 2012, dans ses activit\u00e9s de coiffeur (8\", 4\", 10\", 10\", 5\") / divers plans troph\u00e9es / itw MARCHESE, Giovanni (sa  victoire, ses impression, 60 pays repr\u00e9sent\u00e9s, sa mani\u00e8re de travailler) /  divers stills photographie de la coiffure prim\u00e9e / itw MACURA, Linda, cliente (le travail de Giovanni Marchese). coiffeur.", "id": "1336339", "visualThemes": ["SALON DE COIFFURE", "COIFFEUR"], "visualGeographicals": ["BIENNE"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1596241", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB282100", "position": "01"}}, {"id": "563877", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128954", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-266313", "internalArchiveId": "GE1211266314", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.11.12", "publicationDate": "2012-11-12T00:00:00Z", "durationSec": 1815, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4425385", "imageURL": "http://www.rts.ch/4425390.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "19:30 le journal", "La justice allemande a lanc\u00e9 aujourd'hui une vaste op\u00e9ration sur tout le territoire, pour d\u00e9busquer les fraudeurs fiscaux", "Taux unique d'imposition\u00a0: les pr\u00e9cisions de Pierre Gobet", "L'opposition syrienne est parvenue ce matin \u00e0 former une coalition unie", "Fisc allemand\u00a0: Les explications d'Antoine Heulard, en direct de Berlin", "Cin\u00e9ma: Le dernier film de Costa-Gavras, \"Le Capital\", sort en salle ce lundi", "Swiss renforce sa  pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve", "L'Union suisse des arts et m\u00e9tiers (USAM) et les communes suisses veulent revitaliser les centre-villes", "Fiscalit\u00e9: page sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 l'abolition des privil\u00e8ges fiscaux pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res en Suisse, suite aux pressions de l'Union Europ\u00e9enne", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Plusieurs centaines de perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es chez des clients d'UBS, d'apr\u00e8s des donn\u00e9es figurant dans des CD vol\u00e9s \u00e0 la banque, et revendus au fisc allemand.", "Elle est cens\u00e9e \u00eatre l'unique repr\u00e9sentante de l'opposition vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale.", "Ce film engag\u00e9 s'attaque \u00e0 la finance, sur fond de crise financi\u00e8re mondiale.", "La cr\u00e9ation d'une unit\u00e9 d'entreprise \u00e0 Cointrin occupera environ 320 personnes.", "La commune de Belmont, pr\u00e8s de Lausanne, est cit\u00e9e en exemple pour avoir fait revivre son centre historique", "Les cantons cherchent des solutions pour minimiser les pertes fiscales li\u00e9es \u00e0 ces mesures."], "variantIds": ["ece-4318640", "ece-4318638"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T21:30:09Z", "subTitles": ["19:30:01:00  19:30:14:12\r\n...\r\n\r\n19:30:14:18  19:30:18:04\r\n        Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:18:14  19:30:22:20\r\n Des centaines de clients d'UBS\r\n perquisitionn\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n19:30:23:01  19:30:25:21\r\n       Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n       d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:30:26:02  19:30:30:00\r\n    Cette op\u00e9ration survient \u00e0\r\nquelques jours du vote du Bundesrat\r\n\r\n19:30:30:05  19:30:35:03\r\n       sur l'accord fiscal\r\n entre la Suisse et l'Allemagne.\r\n\r\n19:30:35:13  19:30:39:15\r\n L'USAM et les communes veulent\r\n redynamiser les centre-villes.\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:44:03\r\nElles appellent les entreprises \r\n\u00e0 r\u00e9investir le coeur des cit\u00e9s.\r\n\r\n19:30:44:08  19:30:46:01\r\n    Reportage \u00e0 Belmont (VD),\r\n\r\n19:30:46:06  19:30:50:00\r\n     cit\u00e9e en exemple pour\r\nla revitalisation de son centre.\r\n\r\n19:30:50:11  19:30:54:11\r\n      La Suisse sous pression\r\nde l'Union europ\u00e9enne pour supprimer\r\n\r\n19:30:54:15  19:30:58:14\r\nles r\u00e9gimes fiscaux pr\u00e9f\u00e9rentiels\r\n  accord\u00e9s aux multinationales.\r\n\r\n19:30:58:19  19:31:02:09\r\n     Des cantons envisagent\r\n  des taux d'imposition uniques\r\n\r\n19:31:02:13  19:31:12:00\r\n     \u00e0 condition d'obtenir des\r\ncompensations financi\u00e8res de Berne.\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:17:08\r\nLes deux meilleurs joueurs du monde\r\ns'affrontent en finale des Masters.\r\n\r\n19:31:17:12  19:31:19:21\r\n  N.Djokovic contre R.Federer.\r\n\r\n19:31:20:02  19:31:24:17\r\nFederer qui a fait forte impression\r\n  face \u00e0 A.Murray en demi-finale.\r\n\r\n19:31:25:04  19:31:29:02\r\n  Et la sortie du dernier film\r\n de Costa-Gavras, \"Le Capital\".\r\n\r\n19:31:29:08  19:31:31:19\r\n    L'histoire d'un banquier\r\n         sans scrupule,\r\n\r\n19:31:32:00  19:31:35:03\r\n   interpr\u00e9t\u00e9 par Gad Elmaleh.\r\n\r\n19:31:35:22  19:31:40:09\r\nLa justice allemande a lanc\u00e9 une \r\nop\u00e9ration sur tout le territoire,\r\n\r\n19:31:40:13  19:31:42:20\r\n         pour d\u00e9busquer\r\n     les fraudeurs fiscaux.\r\n\r\n19:31:43:02  19:31:47:15\r\nDes centaines de perquisitions ont\r\n\u00e9t\u00e9 men\u00e9es chez des clients d'UBS.\r\n\r\n19:31:47:20  19:31:50:09\r\n        Op\u00e9ration men\u00e9e\r\n     sur la base de donn\u00e9es\r\n\r\n19:31:50:13  19:31:56:16\r\n  figurant dans des CD vol\u00e9s \u00e0 la\r\nbanque et revendus au fisc allemand.\r\n\r\n19:31:57:10  19:32:00:11\r\nC'est depuis son si\u00e8ge en Allemagne\r\n\r\n19:32:00:15  19:32:05:01\r\n  qu'UBS aurait aid\u00e9 ses clients\r\n        \u00e0 frauder le fisc.\r\n\r\n19:32:05:07  19:32:08:14\r\n    Apr\u00e8s la premi\u00e8re enqu\u00eate,\r\n       la justice acc\u00e9l\u00e8re.\r\n\r\n19:32:08:20  19:32:13:01\r\n      Nouvelle perquisition \r\n     au domicile des clients.\r\n\r\n19:32:13:07  19:32:20:04\r\n Une op\u00e9ration de grande envergure\r\n       lanc\u00e9e en Allemagne.\r\n\r\n19:32:20:15  19:32:23:00\r\n *Nous avons ouvert une enqu\u00eate\r\n\r\n19:32:23:05  19:32:24:19\r\n      contre des centaines\r\n\r\n19:32:25:00  19:32:26:13\r\n        de clients d'UBS.\r\n\r\n19:32:26:19  19:32:30:23\r\n*Des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es\r\n        \u00e0 leur domicile.\r\n\r\n19:32:31:04  19:32:36:20\r\n    *Procureurs et enqu\u00eateurs\r\n       ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s.\r\n\r\n19:32:37:07  19:32:37:07\r\n    Un CD de donn\u00e9es bancaires\r\n            vol\u00e9 \u00e0 UBS\r\n\r\n19:32:37:11  19:32:46:06\r\n   puis revendu au fisc allemand\r\n   est \u00e0 l'origine de l'enqu\u00eate.\r\n\r\n19:32:46:11  19:32:50:01\r\nL'affaire intervient onze jours avant\r\n           un vote crucial\r\n\r\n19:32:50:07  19:32:51:21\r\n      au Parlement allemand.\r\n\r\n19:32:52:02  19:32:54:19\r\n  La Chambre haute doit ratifier\r\n          l'accord Rubik\r\n\r\n19:32:55:00  19:32:57:08\r\ncens\u00e9 mettre fin \u00e0 la guerre fiscale.\r\n\r\n19:32:57:12  19:33:01:16\r\n  Un texte d\u00e9fendu par A.Merkel,\r\n   mais contest\u00e9 par la gauche\r\n\r\n19:33:01:21  19:33:05:19\r\n  qui le juge trop cl\u00e9ment avec\r\nles fraudeurs et avec les banques.\r\n\r\n19:33:06:05  19:33:08:04\r\n  Nous voterons contre l'accord\r\n\r\n19:33:08:09  19:33:10:11\r\n car il ne propose pas de r\u00e8gles\r\n\r\n19:33:10:15  19:33:16:11\r\n garantissant une interdiction \r\nde cacher de l'argent en Suisse.\r\n\r\n19:33:16:21  19:33:21:12\r\n   La direction d'UBS rappelle\r\nqu'elle applique la tol\u00e9rance z\u00e9ro\r\n\r\n19:33:21:18  19:33:27:11\r\n\u00e0 l'encontre de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:33:28:07  19:33:32:17\r\nAntoine Heulard, ces  perquisitions\r\n    auront-elles une influence\r\n\r\n19:33:32:22  19:33:36:02\r\n    sur le vote du Bundesrat\r\n     qui doit se prononcer\r\n\r\n19:33:36:07  19:33:39:16\r\n      sur l'accord fiscal\r\nentre la Suisse et l'Allemagne ?\r\n\r\n19:33:41:07  19:33:47:22\r\n         Pas directement.\r\n\r\n19:33:48:00  19:33:52:05\r\nMais indirectement, \u00e7a p\u00e8sera sur le\r\n               vote.\r\n\r\n19:33:52:07  19:33:55:02\r\n Cette affaire apporte de l'eau au\r\n              moulin\r\n\r\n19:33:55:04  19:34:01:17\r\n  \u00e0 ceux qui critiquent l'accord\r\n             fiscal.\r\n\r\n19:34:01:19  19:34:07:18\r\n     La justice agit en toute\r\n          ind\u00e9pendance.\r\n\r\n19:34:07:20  19:34:15:02\r\nMais ces perquisitions donnent des\r\n      arguments \u00e0 la gauche.\r\n\r\n19:34:15:04  19:34:18:03\r\nSelon eux, les banques suisses n'ont\r\n            pas chang\u00e9.\r\n\r\n19:34:18:05  19:34:22:02\r\n   Et on ne peut pas leur faire\r\n            confiance.\r\n\r\n19:34:22:04  19:34:26:22\r\n Pas question donc de ratifier le\r\n              texte.\r\n\r\n19:34:27:00  19:34:31:11\r\n   Voil\u00e0 un an que la gauche dit\r\n     qu'elle mettra son veto.\r\n\r\n19:34:31:13  19:34:38:11\r\n     La menace para\u00eet r\u00e9elle.\r\n\r\n19:34:38:13  19:34:42:23\r\nL'accord fiscal devait permettre\r\n d'enterrer la hache de guerre.\r\n\r\n19:34:43:01  19:34:51:11\r\n               Oui.\r\n\r\n19:34:51:13  19:34:58:07\r\nMais cela intervient un an avant les\r\n             \u00e9lections.\r\n\r\n19:34:58:09  19:35:06:03\r\nL'accord fiscal est devenu un objet\r\n           de campagne.\r\n\r\n19:35:06:06  19:35:14:12\r\n    La fin justifie les moyens.\r\n\r\n19:35:14:14  19:35:18:05\r\n Depuis 2010, 6 CD ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s\r\n    par les autorit\u00e9s fiscales.\r\n\r\n19:35:18:07  19:35:19:09\r\n             Merci.\r\n\r\n19:35:19:09  19:35:23:00\r\n    La commission de gestion\r\n  du National ouvre une enqu\u00eate\r\n\r\n19:35:23:05  19:35:27:10\r\n sur la transmission de donn\u00e9es \r\n des employ\u00e9s de banques suisses\r\n\r\n19:35:27:14  19:35:30:09\r\n   aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n19:35:31:01  19:35:35:11\r\n  A.Merkel est \u00e0 Lisbonne, pour\r\nsoutenir le gouvernement portugais\r\n\r\n19:35:35:16  19:35:39:21\r\n        dans ses efforts\r\n   de redressement \u00e9conomique.\r\n\r\n19:35:40:02  19:35:42:20\r\n  Le plan d'aide international\r\n\r\n19:35:43:01  19:35:46:17\r\n   pr\u00e9voit un programme strict\r\n   de r\u00e9formes et d'aust\u00e9rit\u00e9\r\n\r\n19:35:46:22  19:35:51:22\r\n  et suscite un m\u00e9contentement\r\n      populaire croissant.\r\n\r\n19:35:52:11  19:35:55:13\r\n      L'opposition syrienne\r\n      est parvenue ce matin\r\n\r\n19:35:55:18  19:35:57:13\r\n  \u00e0 former une coalition unie.\r\n\r\n19:35:57:18  19:35:59:05\r\n     Le nouvel organe r\u00e9unit\r\n\r\n19:35:59:10  19:36:02:22\r\n     les mouvements en exil\r\n  et ceux qui op\u00e8rent en Syrie.\r\n\r\n19:36:03:03  19:36:06:06\r\n        Il est cens\u00e9 \u00eatre\r\n le repr\u00e9sentant de l'opposition\r\n\r\n19:36:06:11  19:36:09:02\r\n           vis-\u00e0-vis\r\nde la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n19:36:09:07  19:36:12:04\r\n        Sur le terrain,\r\n   l'arm\u00e9e de Bachar al-Assad\r\n\r\n19:36:12:09  19:36:15:19\r\n      a bombard\u00e9 les abords\r\n     de la fronti\u00e8re turque.\r\n\r\n19:36:16:11  19:36:19:00\r\n La silhouette d'un ennemi mortel.\r\n\r\n19:36:19:05  19:36:22:12\r\n      Un chasseur bombardier \r\n     vient de l\u00e2cher sa bombe.\r\n\r\n19:36:22:18  19:36:25:11\r\n       La riposte de l'arm\u00e9e\r\n        de Bachar el-Assad,\r\n\r\n19:36:25:16  19:36:31:11\r\nau-dessus de la ville de Ras al-Ain,\r\n conquise par les rebelles syriens.\r\n\r\n19:36:31:16  19:36:35:03\r\n       Des civils toujours \r\n      plus pouss\u00e9s \u00e0 l'exode\r\n\r\n19:36:35:08  19:36:41:13\r\nvers la ville turque de Ceylanpinar.\r\n\r\n19:36:41:19  19:36:45:15\r\n    Pr\u00e8s de 11'000 ont d\u00e9j\u00e0 fui\r\n         en un seul jour.\r\n\r\n19:36:45:20  19:36:50:17\r\n          A Ceylanpinar,\r\n    les habitants en ont assez.\r\n\r\n19:36:51:04  19:36:53:07\r\n On a tous peur de cette guerre\r\n\r\n19:36:53:11  19:36:56:00\r\n  qui fait rage \u00e0 la fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:36:56:05  19:36:59:11\r\n    Nos enfants sont affect\u00e9s\r\n       psychologiquement.\r\n\r\n19:36:59:16  19:37:05:19\r\n  Nous voulons que \u00e7a s'arr\u00eate\r\n     le plus vite possible.\r\n\r\n19:37:06:05  19:37:09:15\r\n          L'arm\u00e9e turque\r\n    est sur le pied de guerre.\r\n\r\n19:37:09:20  19:37:12:18\r\n Le chef de l'Alliance atlantique\r\n\r\n19:37:12:23  19:37:18:11\r\n    l'a assur\u00e9 de son soutien\r\n en cas de conflit avec la Syrie.\r\n\r\n19:37:18:15  19:37:22:04\r\n        Le r\u00e9gime de Damas\r\n     multiplie les frictions.\r\n\r\n19:37:22:09  19:37:25:20\r\nUn nouvel obus syrien serait tomb\u00e9\r\n     sur le plateau du Golan,\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:30:06\r\n    annex\u00e9 par Isra\u00ebl en 1973:\r\n  le premier incident en 40 ans.\r\n\r\n19:37:30:11  19:37:34:14\r\n   Isra\u00ebl affirme avoir ripost\u00e9\r\n      par des obus de chars\r\n\r\n19:37:34:19  19:37:40:04\r\n  et menace de repr\u00e9sailles plus\r\n  s\u00e9v\u00e8res si cela se reproduit.\r\n\r\n19:37:40:10  19:37:44:07\r\n     Ces menaces interviennent\r\n  alors que l'opposition syrienne\r\n\r\n19:37:44:11  19:37:49:17\r\nest parvenue \u00e0 former une coalition\r\nunie salu\u00e9e par Washington et Paris\r\n\r\n19:37:49:22  19:38:00:05\r\n         qui se pr\u00e9sente\r\n comme un interlocuteur cr\u00e9dible.\r\n\r\n19:38:00:20  19:38:03:10\r\n             Demain,\r\n  la Cha\u00eene du Bonheur organise\r\n\r\n19:38:03:14  19:38:06:14\r\n     une collecte nationale\r\n     pour le peuple syrien\r\n\r\n19:38:06:19  19:38:11:02\r\n  afin de financer des projets\r\nd'aide d'urgence dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:15:16\r\n   Compte postal: 10-15000-6,\r\n        mention \"Syrie\".\r\n\r\n19:38:16:08  19:38:18:18\r\nSwiss renforce sa pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:19:00  19:38:20:17\r\n  La compagnie a\u00e9rienne annonce\r\n\r\n19:38:20:22  19:38:24:04\r\n    la cr\u00e9ation d'une unit\u00e9 \r\n    d'entreprise \u00e0 Cointrin.\r\n\r\n19:38:24:10  19:38:30:13\r\nElle sera dot\u00e9e d'une organisation\r\n     et d'une flotte propres.\r\n\r\n19:38:31:04  19:38:35:07\r\n   Le 4 avril 1996, P.Brugisser,\r\n     alors patron de Swissair,\r\n\r\n19:38:35:12  19:38:39:10\r\n annon\u00e7ait la suppression des vols\r\n     longs et moyen-courriers\r\n\r\n19:38:39:14  19:38:41:17\r\n       au d\u00e9part de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:41:23  19:38:45:05\r\n    Depuis la d\u00e9cision de Swiss\r\n      de revenir \u00e0 Cointrin,\r\n\r\n19:38:45:11  19:38:47:17\r\n le nombre de passagers a tripl\u00e9.\r\n\r\n19:38:47:22  19:38:52:00\r\n    De quoi aiguiser l'app\u00e9tit\r\n  de Lufthansa en terre romande.\r\n\r\n19:38:52:10  19:38:55:01\r\nNous voulons accro\u00eetre ce succ\u00e8s.\r\n\r\n19:38:55:07  19:38:57:04\r\n       Ce ne sera possible\r\n\r\n19:38:57:09  19:39:00:14\r\n  que si nous nous rapprochons\r\n        de nos clients.\r\n\r\n19:39:00:19  19:39:12:00\r\n    Cela peut \u00eatre mieux fait\r\n    de Gen\u00e8ve que de Zurich.\r\n\r\n19:39:12:11  19:39:13:10\r\n         Pour y parvenir,\r\n\r\n19:39:13:14  19:39:18:08\r\nl'unit\u00e9 d'entreprise bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve\r\n   b\u00e9n\u00e9ficiera d'une autonomie.\r\n\r\n19:39:18:12  19:39:26:20\r\n        Swiss avoue vouloir\r\n       concurrencer easyJet.\r\n\r\n19:39:27:07  19:39:29:12\r\n EasyJet a sa propre client\u00e8le.\r\n\r\n19:39:29:17  19:39:32:03\r\nSwiss a sa propre client\u00e8le aussi.\r\n\r\n19:39:32:09  19:39:35:18\r\n     Nous voulons continuer\r\n  \u00e0 d\u00e9velopper cette client\u00e8le\r\n\r\n19:39:35:23  19:39:38:13\r\n   en volant pour nos clients.\r\n\r\n19:39:39:00  19:39:42:18\r\n      Strat\u00e9gie de croissance\r\n  ou d\u00e9but de guerre commerciale,\r\n\r\n19:39:43:00  19:39:47:13\r\nce d\u00e9veloppement conforte l'attrait\r\n    exerc\u00e9 par Gen\u00e8ve A\u00e9roport.\r\n\r\n19:39:48:00  19:39:49:17\r\n      Notre zone va au-del\u00e0\r\n\r\n19:39:49:22  19:39:51:10\r\n      des cantons romands.\r\n\r\n19:39:51:15  19:40:00:06\r\n  Gen\u00e8ve n'est en concurrence \r\n avec aucune autre plate-forme.\r\n\r\n19:40:00:16  19:40:04:07\r\n         Une bonne sant\u00e9\r\n   dont Swiss a pris la mesure.\r\n\r\n19:40:04:11  19:40:09:12\r\nMais les vols long et moyen-courriers\r\n continueront de prendre leur envol\r\n\r\n19:40:09:18  19:40:11:08\r\n   depuis l'a\u00e9roport de Zurich.\r\n\r\n19:40:12:01  19:40:14:13\r\nA Lausanne, les pompiers ont fini\r\n\r\n19:40:14:18  19:40:17:03\r\n         d'\u00e9vacuer l'eau\r\n      des sous-sols du CIO.\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:19:21\r\n        Apr\u00e8s la rupture\r\n      d'une conduite hier,\r\n\r\n19:40:20:02  19:40:22:22\r\n  le si\u00e8ge du Comit\u00e9 olympique\r\n         \u00e9tait inond\u00e9.\r\n\r\n19:40:23:04  19:40:26:21\r\n La salle contenant les archives\r\n     r\u00e9centes a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e,\r\n\r\n19:40:27:02  19:40:29:21\r\n   Une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n         a \u00e9t\u00e9 mandat\u00e9e\r\n\r\n19:40:30:02  19:40:34:00\r\n  pour tenter de les r\u00e9cup\u00e9rer.\r\n\r\n19:40:34:16  19:40:39:06\r\nChristian Varone ne devra pas se \r\nrendre en Turquie le 27 novembre.\r\n\r\n19:40:39:11  19:40:43:17\r\n     Une premi\u00e8re audience dans\r\nl'affaire de la pierre arch\u00e9ologique\r\n\r\n19:40:43:22  19:40:46:18\r\navait \u00e9t\u00e9 report\u00e9e il y a deux mois.\r\n\r\n19:40:46:23  19:40:49:21\r\n        Selon son avocat,\r\n     cette deuxi\u00e8me audience\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:55:13\r\n           n'aboutira\r\n   pas forc\u00e9ment \u00e0 un verdict.\r\n\r\n19:40:56:04  19:40:59:02\r\n         L'Union suisse\r\n   des arts et m\u00e9tiers (USAM)\r\n\r\n19:40:59:07  19:41:03:17\r\n et les communes suisses veulent\r\n revitaliser les centre-villes.\r\n\r\n19:41:03:22  19:41:07:02\r\n   La commune de Belmont (VD)\r\n      est cit\u00e9e en exemple\r\n\r\n19:41:07:07  19:41:11:11\r\n     pour avoir fait revivre\r\n     son centre historique.\r\n\r\n19:41:12:02  19:41:15:20\r\n     Nicolette et Philippe Jan\r\n       vivent depuis 30 ans\r\n\r\n19:41:16:01  19:41:18:16\r\ndans le centre historique de Belmont.\r\n\r\n19:41:19:03  19:41:21:12\r\n    Il y a plusieurs centres.\r\n\r\n19:41:21:17  19:41:23:19\r\n       Chacun a sa valeur.\r\n\r\n19:41:24:00  19:41:31:01\r\n       Belmont est connue \r\n      pour sa convivialit\u00e9.\r\n\r\n19:41:31:14  19:41:35:12\r\n    A l'origine commune rurale,\r\n      Belmont termine sa mue.\r\n\r\n19:41:35:17  19:41:41:01\r\n       Le nombre d'habitants\r\n    a presque doubl\u00e9 en 25 ans.\r\n\r\n19:41:41:11  19:41:43:15\r\n   Il y a un nombre important\r\n\r\n19:41:43:20  19:41:46:15\r\n  d'habitants et plus beaucoup\r\n\r\n19:41:46:20  19:41:51:09\r\n   de terrains constructibles.\r\n\r\n19:41:51:21  19:41:55:09\r\n   Ce village de 3'500 habitants\r\n        au nord de Lausanne\r\n\r\n19:41:55:14  19:41:59:00\r\n       est cit\u00e9 en exemple\r\n   sans qu'il ne l'ait cherch\u00e9.\r\n\r\n19:41:59:10  19:42:01:22\r\n   C'est naturel que le centre\r\n\r\n19:42:02:03  19:42:03:19\r\n           se d\u00e9place.\r\n\r\n19:42:04:00  19:42:08:05\r\n   Sinon nous aurions du raser\r\n    des maisons historiques.\r\n\r\n19:42:08:11  19:42:15:15\r\nCela ne signifie pas qu'il faille\r\n  biffer le centre historique.\r\n\r\n19:42:16:02  19:42:21:08\r\nA Belmont, les am\u00e9nagements du centre\r\nhistorique ont co\u00fbt\u00e9 10 mios de frs.\r\n\r\n19:42:21:12  19:42:30:09\r\n             R\u00e9sultat:\r\n le centre historique reprend vie.\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:36:04\r\n   C'est un tr\u00e8s joli village.\r\n\r\n19:42:36:10  19:42:37:09\r\n          -Il y a tout.\r\n\r\n19:42:37:18  19:42:41:15\r\n   L'auberge communale a rouvert\r\n     ses portes voil\u00e0 un mois.\r\n\r\n19:42:41:20  19:42:44:12\r\n       La salle de spectacle\r\n         ne d\u00e9semplit pas.\r\n\r\n19:42:44:17  19:42:52:14\r\n       Et dans la caf\u00e9t\u00e9ria,\r\n    on s'en donne \u00e0 coeur joie.\r\n\r\n19:42:53:03  19:42:57:12\r\n    A Belmont, on est parvenu \r\n   \u00e0 conserver l'\u00e2me des lieux.\r\n\r\n19:42:58:06  19:43:00:10\r\n    A suivre dans ce journal,\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:05:10\r\n    le duel Djokovic-Federer,\r\nen finale des Masters de Londres.\r\n\r\n19:43:05:20  19:43:09:00\r\n        Et \"Le Capital\",\r\n  dernier film de Costa-Gavras\r\n\r\n19:43:09:06  19:43:13:14\r\n       avec Gad Elmaleh,\r\n  en banquier ivre de pouvoir.\r\n\r\n19:43:14:09  19:43:19:02\r\n        Depuis des ann\u00e9es,\r\nl'Union europ\u00e9enne somme la Suisse\r\n\r\n19:43:19:07  19:43:24:06\r\n d'abolir les privil\u00e8ges fiscaux\r\n  pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:43:24:11  19:43:29:11\r\nPlusieurs solutions sont envisag\u00e9es\r\n\r\n19:43:29:16  19:43:34:02\r\n         pour supprimer\r\n  ces statuts fiscaux sp\u00e9ciaux.\r\n\r\n19:43:34:07  19:43:38:22\r\nMais les cantons se font la guerre\r\n pour savoir qui devra supporter\r\n\r\n19:43:39:04  19:43:44:21\r\n       les pertes fiscales\r\n  entra\u00een\u00e9es par ces solutions.\r\n\r\n19:43:49:00  19:43:52:20\r\n        Pour le comprendre,\r\nimaginons une entreprise dans l'UE.\r\n\r\n19:43:53:01  19:43:58:06\r\n  Elle emploie des collaborateurs\r\n       et g\u00e9n\u00e8re du profit.\r\n\r\n19:43:58:11  19:44:04:08\r\n Elle ouvre un si\u00e8ge en Suisse et y\r\ntransf\u00e8re une partie de ses profits.\r\n\r\n19:44:04:12  19:44:07:14\r\n Des profits tax\u00e9s 11 % \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:44:07:19  19:44:14:06\r\n  ce qui est moins que les 24 % de\r\ntaxation des entreprises domestiques.\r\n\r\n19:44:14:11  19:44:19:04\r\n        L'UE ne tol\u00e8re plus\r\n       cette discrimination.\r\n\r\n19:44:19:09  19:44:21:11\r\n  La Suisse a tent\u00e9 de r\u00e9sister.\r\n\r\n19:44:21:15  19:44:23:08\r\n    Il n'y a rien \u00e0 discuter.\r\n\r\n19:44:23:13  19:44:26:10\r\nD\u00e9sormais, elle est pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n19:44:30:19  19:44:34:12\r\n       Ce privil\u00e8ge fiscal\r\n attire les entreprises en Suisse\r\n\r\n19:44:34:17  19:44:39:20\r\n      et g\u00e9n\u00e8re des milliards\r\n       de recettes fiscales.\r\n\r\n19:44:40:02  19:44:43:15\r\n      Si on devait l'abolir, \r\n      ces entreprises mobiles\r\n\r\n19:44:43:20  19:44:47:19\r\n    et leurs recettes fiscales\r\n      pourraient s'en aller.\r\n\r\n19:44:48:00  19:44:51:11\r\n         Cela ne pla\u00eet pas\r\n    aux grands cantons urbains.\r\n\r\n19:44:56:04  19:44:58:12\r\n  Perdre un milliard de francs\r\n\r\n19:44:58:17  19:45:01:06\r\n   sur six milliards d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:45:01:11  19:45:04:18\r\n    \u00e7a suffit pour nous dire\r\n      ce qu'on doit faire.\r\n\r\n19:45:08:16  19:45:13:18\r\n  La solution est d'harmoniser la\r\ntaxation des entreprises domestiques\r\n\r\n19:45:13:23  19:45:18:12\r\net celles des entreprises \u00e9trang\u00e8res\r\n      fiscalement privil\u00e9gi\u00e9es\r\n\r\n19:45:18:17  19:45:21:01\r\n       \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas.\r\n\r\n19:45:21:06  19:45:25:17\r\n  Le probl\u00e8me: un manque \u00e0 gagner\r\n     pour les cantons urbains.\r\n\r\n19:45:29:14  19:45:33:07\r\n  Les cantons, la Conf\u00e9d\u00e9ration,\r\n        les consommateurs.\r\n\r\n19:45:33:12  19:45:38:20\r\n     Celui qui devra compenser\r\n ces pertes fiscales sera perdant.\r\n\r\n19:45:39:02  19:45:43:06\r\n       Le d\u00e9bat sera chaud.\r\n\r\n19:45:44:00  19:45:48:21\r\n  Plusieurs cantons pour un taux\r\nunique pour toutes les entreprises,\r\n\r\n19:45:49:02  19:45:51:13\r\n     suisses ou \u00e9trang\u00e8res.\r\n\r\n19:45:51:19  19:45:56:09\r\n Ils se disent pr\u00eats \u00e0 supprimer\r\nles statuts fiscaux particuliers.\r\n\r\n19:45:56:13  19:45:59:23\r\n       Le canton de Vaud\r\n est en retrait sur ce dossier.\r\n\r\n19:46:00:04  19:46:03:06\r\n         Mardi dernier,\r\n    le Grand Conseil vaudois\r\n\r\n19:46:03:11  19:46:06:16\r\n     demandait \u00e0 l'ex\u00e9cutif\r\n      de prendre position.\r\n\r\n19:46:07:10  19:46:12:17\r\n70 ans que cette PME vaudoise se bat\r\nsur le march\u00e9 mondial du thermom\u00e8tre\r\n\r\n19:46:12:23  19:46:16:04\r\net qu'elle paie ses imp\u00f4ts plein pot.\r\n\r\n19:46:16:09  19:46:19:13\r\n   23,5 %: c'est deux fois plus\r\n\r\n19:46:19:18  19:46:25:03\r\n       que les 380 soci\u00e9t\u00e9s\r\nfiscalement privil\u00e9gi\u00e9es du canton.\r\n\r\n19:46:25:08  19:46:33:14\r\n         Pour son patron,\r\n la situation n'est plus tenable.\r\n\r\n19:46:34:03  19:46:36:21\r\nOn aimerait avoir les m\u00eames taux\r\n\r\n19:46:37:03  19:46:39:17\r\n de fiscalit\u00e9 que ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:46:39:22  19:46:45:08\r\nMais ces soci\u00e9t\u00e9s qui sont arriv\u00e9es\r\n   chez nous sont nos clientes.\r\n\r\n19:46:45:19  19:46:48:13\r\n             Le canton\r\n   et ses deux cartes de visite.\r\n\r\n19:46:48:18  19:46:51:23\r\n         Son cadre de vie\r\n    et ses privil\u00e8ges fiscaux.\r\n\r\n19:46:52:04  19:46:54:16\r\nLa recette d'une bonne croissance.\r\n\r\n19:46:54:22  19:46:58:11\r\n      Aujourd'hui, on craint\r\n   le d\u00e9part de ces entreprises\r\n\r\n19:46:58:16  19:47:02:16\r\n   si les taux devaient grimper.\r\n\r\n19:47:03:04  19:47:06:00\r\n  Elles paient moins d'imp\u00f4ts,\r\n\r\n19:47:06:05  19:47:08:16\r\n     mais elles investissent\r\n\r\n19:47:08:21  19:47:13:05\r\n  dans le tissu local, cantonal\r\n et national par leurs d\u00e9penses,\r\n\r\n19:47:13:11  19:47:16:05\r\nles imp\u00f4ts que les employ\u00e9s paient,\r\n            par la TVA.\r\n\r\n19:47:16:15  19:47:19:03\r\n         Des entreprises\r\n      que certains m\u00e9nagent.\r\n\r\n19:47:19:08  19:47:22:04\r\n         Gen\u00e8ve a annonc\u00e9\r\n      un taux unique de 13 %.\r\n\r\n19:47:22:09  19:47:25:20\r\n      Pour le canton de Vaud,\r\n          un taux de 15 %\r\n\r\n19:47:26:01  19:47:32:07\r\n    pour toutes les entreprises\r\ncauserait 250 mios de frs de pertes.\r\n\r\n19:47:32:17  19:47:36:20\r\n     Les clients nous posent\r\n         des questions.\r\n\r\n19:47:37:02  19:47:44:21\r\n      Ce qui est regrettable,\r\nc'est le manque de strat\u00e9gie claire.\r\n\r\n19:47:45:09  19:47:53:03\r\n Ce mutisme irrite aussi la gauche \r\nqui veut la fin des cadeaux fiscaux.\r\n\r\n19:47:53:14  19:47:55:17\r\n    20 % pour tout le monde.\r\n\r\n19:47:55:23  19:47:58:11\r\n Les soci\u00e9t\u00e9s auront un rapport\r\n\r\n19:47:58:15  19:48:01:10\r\n     avec l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n19:48:01:21  19:48:06:04\r\n  Le canton de Vaud va mettre fin\r\n      \u00e0 ses cadeaux fiscaux.\r\n\r\n19:48:06:09  19:48:09:12\r\n        Mais \u00e0 quel prix ?\r\n\r\n19:48:10:09  19:48:13:23\r\n         Pascal Broulis,\r\nle patron des Finances vaudoises,\r\n\r\n19:48:14:04  19:48:18:03\r\n    est sous pression depuis\r\nles annonces de Gen\u00e8ve et Zurich.\r\n\r\n19:48:18:09  19:48:22:17\r\n Nous lui avons demand\u00e9 pourquoi\r\n le gouvernement vaudois tardait\r\n\r\n19:48:22:22  19:48:28:12\r\n       \u00e0 prendre position\r\n sur la question du taux unique.\r\n\r\n19:48:29:11  19:48:33:12\r\n     La promesse a \u00e9t\u00e9 faite\r\n\r\n19:48:33:18  19:48:37:11\r\n      en septembre \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:48:37:16  19:48:41:10\r\n     On doit se coordonner\r\n car c'est un dossier complexe.\r\n\r\n19:48:41:14  19:48:51:14\r\nIl faut travailler \u00e0 l'int\u00e9rieur \r\navant de faire des d\u00e9clarations.\r\n\r\n19:48:51:19  19:48:56:05\r\n  Vous ne pouvez pas nous donner\r\n     une fourchette de taux ?\r\n\r\n19:48:56:10  19:49:00:17\r\n    Vous ne pouvez pas donner\r\naux acteurs de l'\u00e9conomie vaudoise\r\n\r\n19:49:00:22  19:49:03:08\r\n          une indication\r\n      sur ce qui les attend ?\r\n\r\n19:49:03:12  19:49:05:20\r\n        C'est pr\u00e9matur\u00e9.\r\n\r\n19:49:06:01  19:49:09:12\r\n         Gen\u00e8ve dit 13 %.\r\n\r\n19:49:09:18  19:49:14:01\r\n  A terme, n'est-on pas contraint\r\n            d'envisager\r\n\r\n19:49:14:06  19:49:18:13\r\n  qu'il y aura un taux similaire\r\n      entre Vaud et Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:49:18:18  19:49:19:17\r\n         Vaud et Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:49:19:22  19:49:21:14\r\n     sont main dans la main.\r\n\r\n19:49:21:19  19:49:26:07\r\n   Sur les huit cantons romands\r\nqui paient, il y a Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:49:26:12  19:49:30:14\r\n     Vaud et Gen\u00e8ve doivent\r\n   travailler en concertation\r\n\r\n19:49:30:19  19:49:33:06\r\navec les autres cantons suisses.\r\n\r\n19:49:33:11  19:49:36:11\r\n      La coh\u00e9sion nationale\r\n       doit \u00eatre garantie.\r\n\r\n19:49:36:15  19:49:42:04\r\n Vous comprenez les craintes de vos\r\nconfr\u00e8res des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques ?\r\n\r\n19:49:42:09  19:49:46:20\r\n Oui, c'est pour \u00e7a que je suis\r\n tr\u00e8s calme et qu'on travaille.\r\n\r\n19:49:47:02  19:49:50:02\r\n Il faut travailler et discuter,\r\n\r\n19:49:50:07  19:50:01:00\r\n      trouver une solution\r\n      et la faire valider.\r\n\r\n19:50:01:15  19:50:05:01\r\n     La question financi\u00e8re\r\n    est au coeur du dossier.\r\n\r\n19:50:05:06  19:50:09:05\r\n   Certains cantons profitent\r\n  des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux\r\n\r\n19:50:09:11  19:50:12:17\r\n          en encaissant\r\ndes milliards de francs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:12:22  19:50:15:02\r\n Sous la pression de Bruxelles,\r\n\r\n19:50:15:08  19:50:17:22\r\n      ils devront r\u00e9viser \r\n     leurs r\u00e9gimes fiscaux,\r\n\r\n19:50:18:04  19:50:21:06\r\n         avec le risque\r\n de d\u00e9s\u00e9quilibrer leurs comptes,\r\n\r\n19:50:21:11  19:50:23:19\r\n      mais aussi de f\u00e2cher\r\n      les petits cantons.\r\n\r\n19:50:24:11  19:50:29:11\r\n Les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux: une \r\nbelle affaire pour la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:37:00\r\n En six ans, ces soci\u00e9t\u00e9s lui ont\r\n  vers\u00e9 20 mias de frs d'imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:50:37:11  19:50:42:08\r\n  Au niveau f\u00e9d\u00e9ral, la moiti\u00e9\r\n\r\n19:50:42:12  19:50:44:21\r\ndes revenus d'imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:50:45:02  19:50:49:23\r\n    provient de ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n    \u00e0 statut fiscal sp\u00e9cial.\r\n\r\n19:50:50:21  19:50:55:18\r\nSi les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n sont bonnes, merci \u00e0 ces firmes.\r\n\r\n19:50:55:23  19:50:58:11\r\n         Les cantons aussi\r\n       ont jou\u00e9 cette carte.\r\n\r\n19:50:58:17  19:51:03:20\r\nA Gen\u00e8ve, ces soci\u00e9t\u00e9s privil\u00e9gi\u00e9es\r\n repr\u00e9sentent 5 % des entreprises.\r\n\r\n19:51:04:02  19:51:07:20\r\n Mais elles payent 35 % de l'imp\u00f4t\r\n         sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:51:08:01  19:51:10:18\r\n         Cette d\u00e9pendance\r\n      des recettes publiques\r\n\r\n19:51:10:23  19:51:13:20\r\n   vis-\u00e0-vis de quelques g\u00e9ants\r\n          internationaux\r\n\r\n19:51:14:01  19:51:17:09\r\ninqui\u00e8te ce professeur d'\u00e9conomie.\r\n\r\n19:51:17:19  19:51:19:08\r\n       Le premier risque,\r\n\r\n19:51:19:12  19:51:23:16\r\n  c'est un risque conjoncturel.\r\n\r\n19:51:23:21  19:51:28:16\r\nLe deuxi\u00e8me risque, c'est le risque\r\n      de d\u00e9part des soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:51:28:21  19:51:32:10\r\nSi elles partent, il y a un risque\r\n\r\n19:51:32:14  19:51:35:15\r\n   pour les recettes fiscales\r\n       des collectivit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:36:02  19:51:40:17\r\n  Pour retenir ces soci\u00e9t\u00e9s, les\r\ncantons ont multipli\u00e9 les annonces.\r\n\r\n19:51:40:23  19:51:43:20\r\n         Notre fiscaliste\r\n      conseille ces soci\u00e9t\u00e9s\r\n\r\n19:51:44:01  19:51:47:02\r\n          venues profiter\r\n     de l'attractivit\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:51:47:13  19:51:50:00\r\n      Des cantons annoncent\r\n\r\n19:51:50:06  19:51:52:20\r\n       des baisses de taux\r\n\r\n19:51:53:01  19:51:55:21\r\n          sans savoir\r\n   comment ils vont le faire.\r\n\r\n19:51:56:02  19:52:00:14\r\nNos politiques envoient \u00e0 l'\u00e9conomie\r\n     ces signaux d'instabilit\u00e9.\r\n\r\n19:52:00:19  19:52:03:07\r\n   Cela inqui\u00e8te ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n19:52:03:17  19:52:06:21\r\n Les petits cantons comme Fribourg\r\n\r\n19:52:07:02  19:52:10:11\r\n       craignent une cassure\r\n   de la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re.\r\n\r\n19:52:10:17  19:52:15:08\r\nCela p\u00e9naliserait les cantons pauvres\r\n    au profit des cantons riches.\r\n\r\n19:52:15:18  19:52:17:19\r\n      Si le syst\u00e8me change,\r\n\r\n19:52:18:01  19:52:20:12\r\n         ce sera n\u00e9faste\r\n\r\n19:52:20:17  19:52:23:07\r\n   pour les cantons receveurs.\r\n\r\n19:52:23:12  19:52:27:15\r\n  Fribourg ne peut pas perdre,\r\nil en va de la paix conf\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:52:28:23  19:52:35:11\r\n  Les r\u00e9flexions sur les statuts \r\n  fiscaux sp\u00e9ciaux vont s'animer.\r\n\r\n19:52:36:05  19:52:40:05\r\n     Pierre Gobet, Bruxelles\r\n attend une r\u00e9ponse de la Suisse\r\n\r\n19:52:40:11  19:52:44:11\r\n    avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:52:44:16  19:52:47:07\r\n   Berne sera-t-elle en mesure\r\n\r\n19:52:51:04  19:52:54:11\r\n     La Suisse doit faire des \r\n    propositions substantielles\r\n\r\n19:52:54:12  19:53:03:19\r\n       d'ici la mi-d\u00e9cembre.\r\n\r\n19:53:03:21  19:53:08:11\r\n      On peut imaginer que les\r\nn\u00e9gociations se poursuivront l'ann\u00e9e\r\n\r\n19:53:08:13  19:53:09:18\r\n            prochaine.\r\n\r\n19:53:09:20  19:53:13:17\r\n  Il faudra d'une part satisfaire\r\n            Bruxelles,\r\n\r\n19:53:13:19  19:53:18:23\r\net convaincre \u00e0 l'interne en Suisse.\r\n\r\n19:53:19:01  19:53:24:21\r\n    On touchera \u00e0 des questions\r\n           importantes.\r\n\r\n19:53:24:23  19:53:34:14\r\n    Est-il juste d'abaisser la\r\n  contribution des entreprises ?\r\n\r\n19:53:34:16  19:53:38:23\r\nOu encore, est-il juste de venir en\r\naide \u00e0 des cantons comme Gen\u00e8ve ou\r\n\r\n19:53:39:01  19:53:41:11\r\n             Zurich ?\r\n\r\n19:53:41:13  19:53:48:00\r\nTout cela risque de se terminer par\r\n      une votation populaire.\r\n\r\n19:53:48:01  19:53:51:08\r\n Les r\u00e9f\u00e9rendums sur ces questions\r\n    sont difficiles \u00e0 franchir.\r\n\r\n19:53:51:10  19:53:52:19\r\n      Le chantier sera long.\r\n\r\n19:53:52:21  19:53:53:21\r\n             Merci.\r\n\r\n19:53:53:21  19:54:00:00\r\nJe vous recommande notre dossier\r\n        sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:54:00:16  19:54:03:10\r\nCe soir, d\u00e8s 20h45 sur RTS Deux,\r\n\r\n19:54:03:14  19:54:07:10\r\n       vous pourrez suivre\r\nla finale des Masters de Londres.\r\n\r\n19:54:07:14  19:54:09:18\r\n  R.Federer face \u00e0 N.Djokovic.\r\n\r\n19:54:09:23  19:54:11:11\r\n       Les deux meilleurs\r\n       joueurs du monde,\r\n\r\n19:54:11:15  19:54:13:16\r\n      pour le dernier duel\r\n         de la saison.\r\n\r\n19:54:14:06  19:54:17:11\r\n      Le tournoi des Ma\u00eetres\r\n       a sa finale de r\u00eave.\r\n\r\n19:54:17:15  19:54:20:21\r\n    Les deux meilleurs joueurs\r\n      du monde face \u00e0 face.\r\n\r\n19:54:21:03  19:54:22:20\r\n    C'est la fin de la saison,\r\n\r\n19:54:23:02  19:54:26:21\r\nseuls les joueurs les plus r\u00e9sistants\r\n         sont sur le court.\r\n\r\n19:54:27:02  19:54:30:11\r\n     Il faut g\u00e9rer la fatigue \r\n     de cette ann\u00e9e olympique.\r\n\r\n19:54:30:16  19:54:32:14\r\n     Djokovic s'est fait peur,\r\n\r\n19:54:32:20  19:54:38:23\r\nc'est dos au mur qu'il est parvenu\r\n      \u00e0 se hisser en finale.\r\n\r\n19:54:39:04  19:54:43:09\r\nFederer a fait taire les mauvaises\r\n    langues qui l'enterraient\r\n\r\n19:54:43:13  19:54:48:10\r\n      au terme de sa d\u00e9faite\r\n        face \u00e0 del Potro.\r\n\r\n19:54:48:15  19:54:52:08\r\n   Il a d\u00e9jou\u00e9 les paris qui le\r\n donnaient perdant face \u00e0 Murray.\r\n\r\n19:54:52:12  19:54:54:22\r\nHier soir, en conf\u00e9rence de presse,\r\n\r\n19:54:55:04  19:55:01:01\r\n il n'a pas cach\u00e9 son enthousiasme\r\n    pour la finale de ce soir.\r\n\r\n19:55:01:12  19:55:05:04\r\n       Pour tous les deux,\r\n\r\n19:55:05:10  19:55:07:09\r\n   le calcul est assez simple.\r\n\r\n19:55:07:14  19:55:11:01\r\n      Nous devons d\u00e9penser\r\n nos derni\u00e8res gouttes d'\u00e9nergie\r\n\r\n19:55:11:06  19:55:13:13\r\n pour finir l'ann\u00e9e avec succ\u00e8s.\r\n\r\n19:55:13:18  19:55:17:14\r\n       Tous les participants\r\nde ce tournoi ont r\u00e9ussi leur ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:17:19  19:55:21:17\r\n   C'est une chance de jouer\r\n le dernier match de la saison,\r\n\r\n19:55:21:22  19:55:26:02\r\n     c'est toujours sp\u00e9cial\r\n       d'affronter Novak.\r\n\r\n19:55:27:00  19:55:30:21\r\n  Federer vise un septi\u00e8me titre\r\n         dans ce tournoi.\r\n\r\n19:55:31:02  19:55:37:10\r\n         Djokovic jouera\r\n  sa deuxi\u00e8me finale de Masters.\r\n\r\n19:55:38:06  19:55:43:06\r\nCertains n'imaginaient pas R.Federer\r\n en finale du Masters cette ann\u00e9e.\r\n\r\n19:55:43:11  19:55:47:06\r\n      Le joueur a d\u00e9montr\u00e9\r\n qu'il \u00e9tait toujours au sommet.\r\n\r\n19:55:47:20  19:55:50:02\r\n   On n'attendait pas R.Federer\r\n\r\n19:55:50:07  19:55:52:01\r\n    \u00e0 ce niveau-l\u00e0 des Masters.\r\n\r\n19:55:52:06  19:55:54:20\r\n       Mais apr\u00e8s l'avoir vu\r\n         jouer hier soir,\r\n\r\n19:55:55:01  19:55:59:07\r\n on comprend qu'il reste le joueur\r\n    le plus complet du circuit.\r\n\r\n19:55:59:11  19:56:03:17\r\n   On est s\u00fbr qu'il est capable\r\n        de battre Djokovic\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:07:13\r\n          et de remporter\r\n  le 7\u00e8me Masters de sa carri\u00e8re.\r\n\r\n19:56:07:18  19:56:11:11\r\n  La saison a \u00e9t\u00e9 exceptionnelle\r\n            pour lui.\r\n\r\n19:56:11:15  19:56:14:13\r\n           Il a remport\u00e9\r\n   une m\u00e9daille d'argent aux JO,\r\n\r\n19:56:14:19  19:56:17:18\r\n          son 17\u00e8me titre\r\n    en grand chelem \u00e0 Wimbledon\r\n\r\n19:56:18:00  19:56:20:10\r\net il a regagn\u00e9 le 1er rang mondial.\r\n\r\n19:56:20:14  19:56:25:11\r\nA 31 ans, R.Federer reste un mod\u00e8le\r\n \u00e0 suivre pour les jeunes joueurs.\r\n\r\n19:56:25:16  19:56:28:07\r\nIl est toujours au meilleur niveau,\r\n\r\n19:56:28:12  19:56:37:13\r\n           cela r\u00e9jouit\r\n  tous les amoureux du beau jeu.\r\n\r\n19:56:38:05  19:56:43:03\r\n       Dans \"Le Capital\",\r\n   le r\u00e9alisateur Costa-Gavras\r\n\r\n19:56:43:09  19:56:47:18\r\n       s'attaque au monde\r\n      de la haute-finance.\r\n\r\n19:56:47:23  19:56:55:05\r\n         Un film engag\u00e9,\r\n  sur fond de crise financi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:55:21  19:57:03:14\r\n  Je vous confie le gouvernail\r\n      de la banque Ph\u00e9nix.\r\n\r\n19:57:03:19  19:57:07:19\r\n  \"Le capital\", c'est l'histoire\r\n   d'un financier sans scrupule\r\n\r\n19:57:08:01  19:57:09:23\r\n propuls\u00e9 au sommet de sa banque.\r\n\r\n19:57:10:05  19:57:12:07\r\n Il d\u00e9couvre l'ivresse du pouvoir.\r\n\r\n19:57:12:11  19:57:14:04\r\n   Dans ce thriller \u00e9conomique,\r\n\r\n19:57:14:09  19:57:18:05\r\n       Costa-Gavras diss\u00e8que\r\nl'\u00e2me de d\u00e9cideurs sans foi ni loi.\r\n\r\n19:57:18:10  19:57:23:13\r\n            Gad Elmaleh\r\n   interpr\u00e8te le r\u00f4le principal.\r\n\r\n19:57:24:00  19:57:27:18\r\n    Avec 7'000 licenciements,\r\n l'action progresserait de 18 %.\r\n\r\n19:57:27:23  19:57:37:01\r\n  Avec 10'000, de 26 %, et les\r\nactionnaires seraient satisfaits.\r\n\r\n19:57:37:06  19:57:39:20\r\n-Vous avez perdu tout sens commun !\r\n\r\n19:57:40:01  19:57:44:03\r\n-Chaque licenci\u00e9 est une \u00e9conomie\r\n    de 4'000 euros par mois.\r\n\r\n19:57:44:09  19:57:47:14\r\n     Je veux le 13\u00e8me mois,\r\n   disons 3'000 par licenci\u00e9.\r\n\r\n19:57:48:01  19:57:49:16\r\n         -Le personnage\r\n\r\n19:57:49:21  19:57:52:04\r\n   fait des choses n\u00e9gatives.\r\n\r\n19:57:52:09  19:57:59:13\r\nOn se demande pourquoi il fait cela.\r\n\r\n19:58:00:02  19:58:02:07\r\n R\u00e9alisateur engag\u00e9, Costa-Gavras\r\n\r\n19:58:02:12  19:58:05:16\r\n          d\u00e9crit un monde\r\n  de tueurs en s\u00e9rie en col blanc\r\n\r\n19:58:05:21  19:58:10:14\r\n    qui agissent dans l'impunit\u00e9,\r\nl'inconscience et l'irresponsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:58:10:20  19:58:14:22\r\n     Les dommages collat\u00e9raux\r\n ont des cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n19:58:15:09  19:58:18:02\r\nVous saignez les gens trois fois.\r\n\r\n19:58:18:07  19:58:23:01\r\n    Quand vous les licenciez,\r\n       en tant que clients\r\n\r\n19:58:23:06  19:58:27:00\r\n       et comme citoyens\r\n \u00e0 travers la dette europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:58:27:05  19:58:36:00\r\n     L'argent pourrit tout,\r\n   j'attendais mieux de toi !\r\n\r\n19:58:36:11  19:58:39:07\r\nUn cin\u00e9aste n'a pas de solution.\r\n\r\n19:58:39:11  19:58:45:01\r\nLes solutions sont chez les \u00e9lus.\r\n\r\n19:58:45:06  19:58:49:03\r\n    Les banquiers importants\r\n      avec qui j'ai parl\u00e9\r\n\r\n19:58:49:08  19:58:52:18\r\nm'ont tous dit qu'il faut r\u00e9guler.\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:58:09\r\n  Ils sont conscients qu'il y a\r\n  quelque chose qui ne va pas.\r\n\r\n19:58:59:00  19:59:07:15\r\nUn film corrosif et intelligent qui\r\ns'inscrit tr\u00e8s bien dans l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:59:08:10  19:59:11:02\r\n      L'interview int\u00e9grale\r\n         de Costa-Gavras\r\n\r\n19:59:11:07  19:59:14:16\r\n    se trouve sur rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:59:15:08  19:59:18:17\r\n Je vous rappelle l'information\r\n   principale de ce journal:\r\n\r\n19:59:18:22  19:59:23:04\r\n des centaines de clients d'UBS\r\n perquisitionn\u00e9s en Allemagne.\r\n\r\n19:59:23:09  19:59:26:08\r\n       Ils sont soup\u00e7onn\u00e9s\r\n       d'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:59:26:12  19:59:30:12\r\nDes enqu\u00eateurs ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s\r\n      dans cette op\u00e9ration\r\n\r\n19:59:30:17  19:59:38:14\r\n qui survient peu avant le vote\r\ndu Bundesrat sur l'accord Rubik.\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:42:21\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n19:59:43:03  19:59:45:03\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n19:59:45:08  19:59:48:21\r\n      Puis \"T.T.C\" enqu\u00eate\r\n   sur la guerre des hosties,\r\n\r\n19:59:49:03  19:59:51:12\r\ngagne-pain des couvents suisses.\r\n\r\n19:59:51:18  19:59:55:04\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n19:59:55:09  20:00:03:09\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, M.Kastratis,\r\nY.Methenitis, R.Pawlak, O.Schopfer\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB273739\r\nDate de transcription : 21-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:07) [69%] : \r\nOui, de haute \u00e7a donne Varennes je dois, moi c'est ce qu'on a une despote et ne pas se posait pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:13 > 0:00:18) [83%] : \r\nAlors l\u00e0 c'est trop, en fait comme si, comme \u00e0 des postes et des probl\u00e8mes l\u00e0 qu'il y a pas de ligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:19 > 0:00:27) [79%] : \r\n2 lignes t\u00e9l\u00e9phone \u00e7a passe par le portable et sur max de mon son sur portable au match du sur le bo\u00eetier mais \u00e7a change rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:32 > 0:00:33) [86%] : \r\nMais \u00e7a va, \u00e7a ira.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:48 > 0:00:49) [91%] : \r\nOui, un petit peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:48 > 0:01:57) [84%] : \r\nSuisse sous pression donn\u00e9es europ\u00e9enne afin qu'elle supprime la Suisse sous pression de europ\u00e9enne qui souhaite la fin des r\u00e9gimes fiscaux \u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:09 > 0:02:11) [98%] : \r\nDisparition des r\u00e9gimes fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:12 > 0:02:28) [90%] : \r\nLa suite, sous pression, l'europ\u00e9enne pour supprimer les r\u00e9gimes fiscaux pr\u00e9f\u00e9rentiels accord\u00e9s parce que \u00e9trang\u00e8res, Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich envisage des taux d'imposition unique pour toutes les entreprises, \u00e0 condition d'obtenir des compensations financi\u00e8res de Berne pour la premi\u00e8re fois, Pascal Broulis, en charge des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:28 > 0:02:29) [92%] : \r\nMarc, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:36 > 0:02:51) [79%] : \r\nOui, \u00e7a va, c'est une honte, oui, je crois qu'on touche plus un, un petit coup de groupe tu puis apr\u00e8s concentrer, apr\u00e8s tout, dont on trouve, entre trop nature un avec Bernard Antoine Montand tu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:53 > 0:03:00) [72%] : \r\nSalut, salut Antoine, tu m'entends Antoine oui oui tr\u00e8s dans l'amiante parfait alors \u00e0 toutes celles dont t'entend bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:01 > 0:03:06) [86%] : \r\nVoil\u00e0 comme \u00e7a c'est mieux Antoine Heulard \u00e0 Berlin, c'est d'avoir fait c'est bien merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:09 > 0:03:15) [80%] : \r\nDu brame, un verre d'eau, s'il te pla\u00eet, My juste un peu plus loin, mais je pense qu'il est chaud, donc en voyage pour ceux qui ne le corps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:16 > 0:03:20) [91%] : \r\nLa Suisse sous pression de pour supprimer les r\u00e9gimes fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:23 > 0:03:32) [83%] : \r\nQui souhaite la fin, poursuit Pierre tu m'entends oui je t'entends parfait, nous aussi, alors \u00e0 tout de suite, c'est excellent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:36 > 0:03:40) [90%] : \r\nPascal Broulis et ce qu'il fait une annonce incroyable ou pas, Marc, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:41 > 0:03:52) [85%] : \r\nNon, oui, est ce qu'il y a une annonce : tu vois ce que je compl\u00e8te le titre oui c'est \u00e7a le probl\u00e8me et je pense qu'ils nous aurait dit Ron s'il y avait une annonce de choc, les 2 meilleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:42 > 0:07:00) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de cette \u00e9dition, plusieurs centaines de clients de la banque UBS perquisitionn\u00e9es en Allemagne, sur ordre du Minist\u00e8re public de Bochum, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00e9vasion fiscale, cette op\u00e9ration survient \u00e0 quelques jours du vote du Bundesrat sur l'accord fiscal entre la Suisse et l'Allemagne, nous rejoindrons notre correspondant \u00e0 Berlin l'mais les communes veulent redynamiser les centres-villes, elles appellent les entreprises \u00e0 s'implanter au coeur des cit\u00e9s vid\u00e9s de leurs magasins de leurs habitants, reportage \u00e0 Belmont pr\u00e8s de Lausanne, montr\u00e9e en exemple pour avoir revitalis\u00e9 son centre historique, la Suisse, sous pression de l'Union europ\u00e9enne, qui souhaite la fin des r\u00e9gimes fiscaux pr\u00e9f\u00e9rentiels accord\u00e9s aux soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res, Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich envisage des taux d'imposition unique pour toutes les entreprises, \u00e0 condition d'obtenir des compensations financi\u00e8res de Berne pour la premi\u00e8re fois, Pascal Broulis, en charge des finances vaudoises s'exprime sur ce dossier, page sp\u00e9ciale dans ce journal sur la fiscalit\u00e9 des entreprises, les 2 meilleurs joueurs du monde, en finale du Masters \u00e0 Londres, Novak Djokovic contre Roger Federer qui vise ce soir un 7\u00e8me titre dans ce tournoi, Federer, impressionnant face \u00e0 Andy Murray en demi- finale et la sortie du dernier film de Costa-Gavras, le capital, une plong\u00e9e dans le monde de la finance, l'histoire d'un banquier sans scrupule, interpr\u00e9t\u00e9 par Gad Elmaleh.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:03 > 0:07:23) [95%] : \r\nLa justice allemande a lanc\u00e9 aujourd'hui une vaste op\u00e9ration sur tout le territoire pour d\u00e9busquer les fraudeurs fiscaux, plusieurs centaines de perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es chez des clients d'UBS sur ordre du parquet, op\u00e9ration men\u00e9e sur la base de donn\u00e9es figurant dans des CD vol\u00e9s \u00e0 la banque puis revendus au Fisc allemand, elle survient \u00e0 quelques jours du vote au Parlement sur l'accord fiscal entre la Suisse et l'Allemagne, Antoine Lelard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:25 > 0:07:46) [91%] : \r\nUn gratte-ciel flambant 9, dans le quartier d'affaires de Francfort, c'est depuis son si\u00e8ge en Allemagne qu'UBS aurait aid\u00e9 ses clients \u00e0 frauder le Fisc, apr\u00e8s une premi\u00e8re enqu\u00eate lanc\u00e9e contre la banque au printemps dernier la justice acc\u00e9l\u00e8re nouvelles perquisitions aujourd'hui cette fois-ci au domicile des clients, une op\u00e9ration de grande envergure, comme ici en 2008 lanc\u00e9e dans toute l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT10 (0:07:47 > 0:08:04) [88%] : \r\nMerci, Jean-Ren\u00e9 un amusement soit enfin nous avons ouvert une enqu\u00eate contre plusieurs centaines de clients d'UBS aujourd'hui des perquisitions ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 leur domicile, mais plusieurs procureurs et une cinquantaine d'enqu\u00eateurs ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s, je trouve alors Fandor betail par.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:04 > 0:08:31) [94%] : \r\n\u00e0 l'origine de l'enqu\u00eate, un CD de donn\u00e9es bancaires vol\u00e9es \u00e0 UBS puis revendus au Fisc allemand une nouvelle affaire qui intervient 11 jours avant un vote crucial au Parlement allemand, la chambre haute, le Bundesrat, doit ratifier l'accord Rubik cens\u00e9 mettre fin \u00e0 la guerre fiscale un texte d\u00e9fendu par Angela Merkel, mais contest\u00e9e par la gauche, qui le jugent trop cl\u00e9ment avec les fraudeurs et avec les banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:31 > 0:08:43) [90%] : \r\nViviane m\u00eame, vous ne serez nous voterons contre l'accord au Bundesrat, parce qu'il ne propose pas de r\u00e8gles garantissant qu'\u00e0 l'avenir il ne soit plus possible de cacher de l'argent en Suisse, Sochaux Beane colis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:43 > 0:08:54) [92%] : \r\nCe soir, la direction d'UBS rappelle qu'elle applique d\u00e9sormais la tol\u00e9rance 0 \u00e0 l'encontre de l'\u00e9vasion fiscale et qu'elle sanctionne durement tout collaborateur qui ne respecteraient pas les r\u00e8gles du jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:55 > 0:09:04) [93%] : \r\nAntoine Heulard bonsoir, alors est-ce que ces perquisitions ont une influence sur le vote du Bundesrat, vote sur l'accord fiscal n\u00e9goci\u00e9 entre la Suisse et l'Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:05 > 0:09:58) [94%] : \r\nAlors pas directement mais indirectement oui clairement \u00e7a va peser sur le vote, tout simplement parce que cette nouvelle affaire Don apportent de l'eau au moulin de tous ceux, et ils sont nombreux, qui critiquent l'accord fiscal, alors on peut d'ailleurs s'interroger sur le timing de cette op\u00e9ration, bien entendu, la justice agit en toute ind\u00e9pendance du pouvoir politique, mais clairement ces perquisitions donne des arguments suppl\u00e9mentaires \u00e0 la gauche, le SPD, les Verts, qui le r\u00e9p\u00e8te depuis un an, selon eux, h\u00e9 bien les banques suisses malgr\u00e9 leurs promesses n'ont pas chang\u00e9 et on ne peut pas leur faire confiance, pas question donc pour la gauche de ratifier ce texte, qui je vous le rappelle, pr\u00e9serve le secret bancaire, \u00e7a fait un an donc que la gauche dit qu'elle va mettre son v\u00e9to lors du vote au Bundesrat et Bundesrat bien plus les jours passent, plus cette menace para\u00eet r\u00e9el sauf retournement de situation, l'accord fiscal n'a plus aucune chance d'\u00eatre ratifi\u00e9 ici en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:58 > 0:10:04) [98%] : \r\nAlors cet accord fiscal devait permettre d'enterrer la hache de guerre entre la Suisse et l'Allemagne, c'est donc l'inverse qui risque de se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:06 > 0:10:42) [93%] : \r\nOui, surtout qu'ici, h\u00e9 bien tout cela intervient \u00e0 un an des \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales, du coup, le d\u00e9bat est relanc\u00e9 le secret bancaire, la fraude fiscale, sont devenus des enjeux de campagne et si on en croit les sondages, en la mati\u00e8re, l'opinion publique, penche plut\u00f4t \u00e0 gauche, les Allemands sont, sont favorables \u00e0 l'achat de listings bancaires, ils pensent que c'est une bonne fa\u00e7on de lutter contre la fraude fiscale, en gros, la fin justifie les moyens, c'est vrai que depuis 2010 6 CD de donn\u00e9es bancaires ont \u00e9t\u00e9 achet\u00e9s par les autorit\u00e9s fiscales et ils auraient rapport\u00e9 entre 3 et 4 milliards d'euros, la preuve pour ses d\u00e9fenseurs, que la m\u00e9thode est efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:42 > 0:10:44) [93%] : \r\nAntoine Heulard merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:10:45 > 0:11:17) [93%] : \r\nLa commission de gestion du Conseil national a d\u00e9cid\u00e9 aujourd'hui d'ouvrir une enqu\u00eate sur la transmission de donn\u00e9es, des employ\u00e9es de banque suisse aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, le but est de v\u00e9rifier la pertinence des proc\u00e9dures adopt\u00e9es par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, Angela Merkel est \u00e0 Lisbonne pour soutenir le gouvernement portugais dans ses efforts de redressement \u00e9conomique et budg\u00e9taire, la chanceli\u00e8re allemande estime que le Portugal applique, je cite, de fa\u00e7on excellente, le plan d'aide internationale, plan qui pr\u00e9voit un programme strict de r\u00e9formes d'aust\u00e9rit\u00e9 et qui suscite un m\u00e9contentement populaire croissant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:20 > 0:11:42) [93%] : \r\nL'opposition syrienne est parvenue ce matin \u00e0 Doha \u00e0 former une coalition unie le nouvel organe r\u00e9unit les mouvements en exil et ceux qui op\u00e8rent en Syrie, il est cens\u00e9 \u00eatre l'unique repr\u00e9sentant de l'opposition vis-\u00e0-vis de la communaut\u00e9 internationale sur le terrain, l'arm\u00e9e syrienne de Bachar El-Assad a bombard\u00e9 les abords de la fronti\u00e8re turque, un obus serait par ailleurs tomb\u00e9s sur le Golan, occup\u00e9 par Isra\u00ebl, Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:42 > 0:12:16) [89%] : \r\nLa silhouette d'un ennemi mortel haut dans le ciel, un chasseur-bombardier vient de l\u00e2cher sa bombe, la riposte de l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad au-dessus de la ville fronti\u00e8re de rasta l'a conquise jeudi par les rebelles syriens une frappe aveugle et des civils toujours plus pouss\u00e9 \u00e0 l'exode, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re vers la ville turque de Jaillon peinard aupr\u00e8s de 11000 ont d\u00e9j\u00e0 fui en un seul jour, c'\u00e9tait vendredi pass\u00e9 \u00e0 Atget, Inde Penard les habitants en ont assez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:18 > 0:12:32) [96%] : \r\nOn a tous peur de cette guerre qui fait rage, le long de la fronti\u00e8re avec la Syrie, les chars, les bombes, les tirs, nos enfants sont affect\u00e9s psychologiquement les \u00e9coles ont ferm\u00e9, nous voulons que \u00e7a s'arr\u00eate le plus vite possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:33 > 0:13:06) [92%] : \r\nL'arm\u00e9e turque pilier r\u00e9gional de l'Otan est sur le pied de guerre et aujourd'hui m\u00eame, le chef de l'Alliance Atlantique, l'a assur\u00e9 de son soutien en cas de conflit avec la Syrie, le r\u00e9gime de Damas qui multiplient les frictions un nouvel obus syriens seraient tomb\u00e9es aujourd'hui sur le plateau du Golan annex\u00e9 par Isra\u00ebl en 1973 le 1er incident en 40 ans sur ce territoire explosif : Isra\u00ebl affirme avoir ripost\u00e9 par des obus de chars et menace de repr\u00e9sailles plus s\u00e9v\u00e8re si un nouvel incident devait se produire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:07 > 0:13:26) [93%] : \r\nCes menaces de repr\u00e9sailles des puissants voisins de Damas interviennent alors que l'opposition syrienne jusque-l\u00e0 disparate est parvenu \u00e0 former t\u00f4t ce matin, une coalition unie salu\u00e9 par Washington et Paris, qui se pr\u00e9sente, c'est une premi\u00e8re, comme un interlocuteur cr\u00e9dible pour la communaut\u00e9 internationale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:28 > 0:13:42) [95%] : \r\nEt demain la Cha\u00eene du Bonheur organise une nouvelle collecte nationale en faveur du peuple syrien, action qui vise \u00e0 financer de nouveaux projets d'aide d'urgence dans la r\u00e9gion : vous pouvez envoyer vos dons sur le compte postal 10 tiret 15000 tiret 6 mention Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:13:43 > 0:13:57) [92%] : \r\nSwiss renforce sa pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve La compagnie a\u00e9rienne annonce la cr\u00e9ation d'une unit\u00e9 d'entreprises \u00e0 Cointrin, elle sera dot\u00e9e d'une organisation et d'une flotte propre qui occuperont 320 personnes d'ici fin 2014 Pascal de France Michel Cerruti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:58 > 0:14:18) [93%] : \r\nC'\u00e9tait le 4 avril 1996 Philippe Bruggisser, alors patron de Swissair annonc\u00e9 la suppression de la majeure partie des vols long et moyen courrier au d\u00e9part de Gen\u00e8ve et le rapatriement Azzurri pour raisons \u00e9conomiques depuis 2006 et la d\u00e9cision de Suisse, de revenir \u00e0 Cointrin le nombre de ses passagers du bout du lac a tripl\u00e9 de quoi aiguiser l'app\u00e9tit de la filiale de Lufthansa en terre romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:18 > 0:14:35) [81%] : \r\nMais One-Two-Go en nous, c'est c'est \u00e7a s'\u00e7a voulons encore accro\u00eetre ce succ\u00e8s et ce ne sera possible que si nous nous rapprochons de nos clients, Simon \u00e0 comprendre mieux les besoins du march\u00e9 Genevois what et la vision que nous pouvons en avoir et cela peut-\u00eatre mieux fait de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:35 > 0:14:38) [74%] : \r\nQue de Z\u00fcrich dans la cl\u00e9 Ennjimi vos enfants avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:38 > 0:14:53) [92%] : \r\nPour y parvenir, l'unit\u00e9, l'entreprise bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, b\u00e9n\u00e9ficiera d'une certaine autonomie, notamment au niveau des prix et des destinations propos\u00e9es sans pour autant que suisse n'avouent ouvertement vouloir concurrencer EasyJet et c'est 40 pourcent de parts de march\u00e9 \u00e0 Cointrin Athos EasyJet EasyJet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:53 > 0:15:04) [93%] : \r\nIls ont leur client\u00e8le type et suisse, nous avons aussi notre propre client\u00e8le et nous voulons continuer \u00e0 d\u00e9velopper cette client\u00e8le en volant pour nos clients, par contre d'autres compagnies a\u00e9riennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:04 > 0:15:13) [89%] : \r\nSimple strat\u00e9gie de croissance ou d\u00e9but de guerre commerciale ce d\u00e9veloppement conforte en tout cas l'attrait exerc\u00e9 par Gen\u00e8ve- A\u00e9roport, lui, qu'il y a 16 ans \u00e9tait pourtant vu par Swissair comme poulet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:13 > 0:15:26) [94%] : \r\nNotre zone de chalandise qui va au-del\u00e0 des cantons romands au 1er cantons al\u00e9maniques mais \u00e9galement \u00e0 la France voisine jusqu'\u00e0 Lyon et Grenoble, au nord de l'Italie fait que Gen\u00e8ve est en concurrence avec aucune autre plateforme que ce soit en Suisse ou en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:15:26 > 0:15:37) [91%] : \r\nUne bonne sant\u00e9 de Gen\u00e8ve A\u00e9roport dans Suisse semble avoir d\u00e9sormais pris la mesure, mais \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne uniquement les vols long et moyen courrier continueront en effet de prendre leur envol depuis l'a\u00e9roport de Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:38 > 0:16:00) [95%] : \r\n\u00e0 Lausanne, les pompiers ont fini d'\u00e9vacuer l'eau des sous- sols du CIO apr\u00e8s la rupture d'une conduite hier matin, des trombes d'eau s'\u00e9tait d\u00e9vers\u00e9e dans le si\u00e8ge du comit\u00e9 international olympique, la seule qui contenait les archives les plus r\u00e9centes a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e, le CIO a mandat\u00e9 une entreprise sp\u00e9cialis\u00e9e pour les \u00e9vacuer et tenter de les r\u00e9cup\u00e9rer une partie des collaborateurs ne pourra pas travailler dans ces prochains jours dans les locaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:02 > 0:16:21) [92%] : \r\nChristian Varone ne devra pas se rendre en Turquie le 27 novembre une premi\u00e8re audience dans l'affaire de la Pierre arch\u00e9ologique avait \u00e9t\u00e9 report\u00e9 il y a 2 mois pour vice de proc\u00e9dure, le commandant de la police cantonale valaisanne n'avait pas \u00e9t\u00e9 contraint alors de participer au d\u00e9bat, selon son avocat, ces deuxi\u00e8mes audiences dans 2 semaines n'aboutira pas forc\u00e9ment un Verdi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:23 > 0:16:38) [90%] : \r\nL'Union suisse des arts et m\u00e9tiers, l'USAM et les communes suisses veulent revitaliser les centre- villes de plus en plus d\u00e9laiss\u00e9s au profit des p\u00e9riph\u00e9ries, la commune de Belmont pr\u00e8s de Lausanne est cit\u00e9 en exemple pour avoir fait revivre son centre historique Pierre Andr\u00e9 Perret Michel Tria.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:40 > 0:16:44) [88%] : \r\nNicollette et Philippe Jean vivent depuis une trentaine d'ann\u00e9es dans le centre historique de Belmont.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:45 > 0:16:58) [87%] : \r\nIl y a plusieurs centres dans le village, le choc sa valeur parce qu'Belmont elle connu aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur pour sa convivialit\u00e9, pas seulement \u00e0 cause de son tunnel autoroutier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:59 > 0:17:07) [90%] : \r\n\u00e0 l'origine commune rurale Belmont est en train de terminer sa mue, le nombre de camps Coire : les habitants de Belmont a presque doubl\u00e9 en 25 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:07 > 0:17:18) [92%] : \r\nOn arrive \u00e0 un nombre d'habitants que quand c'est important, il n'y a plus beaucoup de terrains constructibles actuellement ce qu'il faut c'est que maintenant la vie du village s'organise encore un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:18 > 0:17:25) [95%] : \r\nCe village de 3500 habitants au Nord-Est de Lausanne est aujourd'hui cit\u00e9e en exemple, sans qu'il est vraiment chercher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:25 > 0:17:42) [88%] : \r\nAlors qu'un de se d\u00e9placer parfois naturel, nous n'aurions jamais pu accueillir ici des commerces plein de sources aurait pas puisse faire ici \u00e0 moins de raser des maisons historiques, ce qui \u00e9tait peut-\u00eatre juste pas le le but recherch\u00e9, mais ce n'est pas parce que vous devez cr\u00e9er un nouveau centre on appelle \u00e9conomique que vous devez pour autant tourner la page du centre historique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:42 > 0:17:56) [94%] : \r\n\u00e0 Belmont les am\u00e9nagements du centre historique ont co\u00fbt\u00e9 10 millions de francs, dont 7 ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 amortis depuis 20 ans, les autorit\u00e9s se soucie de l'am\u00e9nagement de leur commune, r\u00e9sultat le centre historique reprend vie gentiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:56 > 0:18:03) [85%] : \r\nC'est un tr\u00e8s joli village une superbe vue sur le lac, voil\u00e0, voil\u00e0, tr\u00e8s actif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:04 > 0:18:13) [94%] : \r\nL'auberge communale a rouvert ses portes, voil\u00e0 un mois, la salle de spectacles ne d\u00e9semplit pas, de m\u00eame que la garderie et dans la caf\u00e9t\u00e9ria, on s'en donne \u00e0 coeur joie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:14 > 0:18:19) [87%] : \r\nLa mer c'est quand m\u00eame moins grave, \u00e7a fait 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:19 > 0:18:24) [91%] : \r\n\u00e0 Belmont, jeunes et vieux, semblent avoir r\u00e9ussi \u00e0 conserver l'\u00e2me des lieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:25 > 0:18:40) [94%] : \r\n\u00e0 suivre dans ce journal, le duel Djokovic- Federer en finale du Masters de Londres, nous ferons le point sur les chances de Federer, \u00e0 une heure du d\u00e9but de la rencontre et le capital, le dernier film de Costa-Gavras avec Gad Elmaleh ont banquier ivres de pouvoir sur fond de crise financi\u00e8re mondiale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:41 > 0:19:11) [94%] : \r\nMais d'abord, notre page sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la fiscalit\u00e9 des entreprises depuis des ann\u00e9es, l'Union europ\u00e9enne somme la Suisse d'abolir les privil\u00e8ges fiscaux pour les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res vis\u00e9es les multinationales Les Holding ou les soci\u00e9t\u00e9s bo\u00eetes aux lettres qui b\u00e9n\u00e9ficient d'une fiscalit\u00e9 \u00e0 2 vitesses, sur le sol helv\u00e9tique, plusieurs solutions sont envisag\u00e9es pour supprimer ces statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, on va le voir, mais toutes ces solutions entra\u00eene des pertes fiscales pour les cantons des cantons qui se font la guerre pour savoir qui devra supporter ces co\u00fbts, les explications de Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:16 > 0:19:24) [84%] : \r\nPour le comprendre, imaginons une entreprise dans l'Union europ\u00e9enne et Lyon emploie ses collaborateurs, elle y g\u00e9n\u00e8re du profit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:25 > 0:19:52) [93%] : \r\nEh bien cette entreprise l\u00e0 la possibilit\u00e9 d'ouvrir un si\u00e8ge en Suisse d'transf\u00e9rer une bonne partie de ces profits qui seront tax\u00e9s 11 pourcent seulement \u00e0 Gen\u00e8ve, ce qui est beaucoup moins que la taxation des entreprises domestiques qui est de 24 pourcent cette discrimination, l'Union europ\u00e9enne n'est plus pr\u00eate \u00e0 la tol\u00e9rer la Suisse au d\u00e9but, a tent\u00e9 de r\u00e9sister est ce qu'il n'y a rien \u00e0 discuter, mais d\u00e9sormais elle est pr\u00eate \u00e0 n\u00e9gocier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS20 (0:19:58 > 0:20:21) [91%] : \r\nCe privil\u00e8ge fiscal a permis d'attirer un tr\u00e8s grand nombre d'entreprises en Suisse et g\u00e9n\u00e9rer aussi des milliards de recettes fiscales entre les cantons et la Conf\u00e9d\u00e9ration si on devait abolir ce privil\u00e8ge, ces entreprises tr\u00e8s mobile pourrait s'en aller et aussi les recettes fiscales qui sont li\u00e9s et \u00e7a, \u00e7a ne pla\u00eet pas du tout aux grands comptes 11 urbain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:20:22 > 0:20:31) [88%] : \r\nPerdre un milliard de francs sur 6 milliards d'imp\u00f4ts et perdent 50000 emplois, on peut faire des \u00e9tudes plus pouss\u00e9es, mais \u00e7a suffit en principe pour nous dire ce qu'on va faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:35 > 0:20:51) [88%] : \r\nLa solution qui tente, Gen\u00e8ve et d'harmoniser la taxation des entreprises domestiques et celle des entreprises \u00e9trang\u00e8res fiscalement privil\u00e9gi\u00e9es \u00e0 un niveau tr\u00e8s bas, le probl\u00e8me, un manque \u00e0 gagner massif pour les cantons urbains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:56 > 0:21:08) [92%] : \r\nLes grands cantons les petits cantons la Conf\u00e9d\u00e9ration, voire m\u00eame les consommateurs celui qui devra compenser ces pertes fiscales sera perdant, autant dire que le d\u00e9bat sera chaud et qui pourrait bien faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:21:11 > 0:21:33) [97%] : \r\nPlusieurs cantons dont Gen\u00e8ve et Z\u00fcrich se sont prononc\u00e9s le mois dernier en faveur d'un taux unique pour toutes les entreprises suisses ou \u00e9trang\u00e8res, ils se disent pr\u00eats \u00e0 supprimer les statuts fiscaux particuliers contrairement au canton de Vaud lui aussi concern\u00e9 mais en retrait sur ce dossier, mardi dernier, le Grand Conseil Vaudois demandait \u00e0 l'ex\u00e9cutif de prendre position en attendant les entreprises vivent dans l'incertitude, Emmanuel Jacquet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:21:34 > 0:21:58) [95%] : \r\n70 ans que cette PME vaudoise se bat sur le march\u00e9 mondial du thermom\u00e8tre et qu'elle paye ses imp\u00f4ts plein pot, \u00e0 savoir un taux de plus de 23 pourcent 2 fois plus que les soci\u00e9t\u00e9s auxiliaires fiscalement privil\u00e9gi\u00e9s, il y en a 380 dans le canton pour son patron, \u00e9galement pr\u00e9sident de la Chambre vaudoise de commerce et d'industrie, la situation n'est plus tenable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:22:00 > 0:22:12) [92%] : \r\nDans un certain sens, on peut avoir un sentiment de jalousie et pas de l'\u00e9cole aimeraient avoir leur m\u00eame taux de fiscalit\u00e9, par contre, ce qu'il faut bien comprendre, c'est que toutes ces soci\u00e9t\u00e9s qui sont arriv\u00e9s chez nous sont nos clients que nous am\u00e8ne beaucoup d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:12 > 0:22:28) [91%] : \r\nLe canton et ses 2 cartes de visite son cadre de vie et ses privil\u00e8ges fiscaux la recette d'une bonne croissance vaudoise aujourd'hui les milieux \u00e9conomiques craignent le d\u00e9part de ces entreprises, si les taux devait grimper le sc\u00e9nario du pire pour cet expert fiscal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:29 > 0:22:41) [83%] : \r\nEt puis, peu d'imp\u00f4t, moins d'imp\u00f4t, mais elles investissent \u00e9norm\u00e9ment dans le tissu local Cantonales national par les d\u00e9penses par les imp\u00f4ts que les employ\u00e9es pay\u00e9e par la terre des pas les assurances sociales.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:22:42 > 0:22:58) [91%] : \r\nDes entreprises que certains veulent m\u00e9nager Gen\u00e8ve a annonc\u00e9 r\u00e9cemment un taux unique de 13 pourcent silence radio du canton de Vaud jusqu'\u00e0 aujourd'hui, seul chiffre officiel, un taux de 15 pourcent pour toutes les entreprises causerait la perte de 250 millions de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:59 > 0:23:11) [86%] : \r\nIl y a une certaine incertitude qui a une certaine nervosit\u00e9, les clients nous posent quand m\u00eame passablement de question, ce qui est un tout petit peu regrettable, c'est au niveau Vaudois, ou bien au niveau f\u00e9d\u00e9ral c'est qu'on a eu un manque de strat\u00e9gie claire de quelle direction on veut aller.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:12 > 0:23:17) [91%] : \r\nUn mutisme qui irrite aussi la gauche qui, en revanche, veut la fin des cadeaux fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:23:18 > 0:23:27) [91%] : \r\n20 pour 100 pour tout le monde et gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, on pourra continuer \u00e0 mener les politiques qui font venir des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse et qui font se cr\u00e9er des soci\u00e9t\u00e9s en Suisse qui ont un rapport avec l'\u00e9conomie r\u00e9elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:23:28 > 0:23:36) [94%] : \r\nSeul ou de fa\u00e7on concert\u00e9e avec la Conf\u00e9d\u00e9ration le canton de Vaud va mettre fin \u00e0 ses privil\u00e8ges fiscaux, toute la question, c'est \u00e0 quel prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:37 > 0:23:55) [94%] : \r\nOn le voit, Pascal Broulis, le patron des finances vaudoises est sous pression depuis l'annonce du Conseil d'\u00c9tat Genevois, suivie par le canton de Z\u00fcrich jusqu'ici, Pascal Broulis avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 garder le silence, aujourd'hui, il accepte de r\u00e9pondre \u00e0 nos questions, Ron Hochuli lui a demand\u00e9 pourquoi le gouvernement Vaudois tardait \u00e0 prendre position sur la question du taux unique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:56 > 0:24:18) [84%] : \r\nAlors, c'est tout d'abord la promesse qui a \u00e9t\u00e9 faite le 21 septembre il va que cet homme derni\u00e8re \u00e0 Berne c'est qu'on doit se coordonner, parce que c'est un dossier tr\u00e8s complexe touche la RPT \u00e7a touche \u00e9galement les communes par exemple du canton de Vaud o\u00f9 les communes suisses en g\u00e9n\u00e9ral, et puis les cantons entre canton puis ensuite la Conf\u00e9d\u00e9ration vis-\u00e0-vis de l'Europe, donc il faut travailler d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'int\u00e9rieur avant de faire des d\u00e9clarations si Lauvergeon que j'ai pris.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:18 > 0:24:30) [93%] : \r\nEt aujourd'hui, vous pouvez pas nous dire une vous pouvez pas nous donner une fourchette de taux, vous pouvez pas donner \u00e0 ces acteurs de l'\u00e9conomie vaudoise une indication sur ce qui les attend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:30 > 0:24:32) [85%] : \r\nC'est pr\u00e9matur\u00e9, c'est pr\u00e9matur\u00e9 de venir avec le tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:32 > 0:24:34) [95%] : \r\nMais Pascal Broulis au final.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:34 > 0:24:44) [90%] : \r\nGen\u00e8ve de 13 pourcent pour vous, c'est une valeur indicative, mais est-ce que, \u00e0 terme, on n'est pas contraint d'envisager qu'il y aura un taux extr\u00eamement similaire entre Vaud et Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:44 > 0:25:03) [86%] : \r\nC'est clair qu'aujourd'hui vous Gen\u00e8ve on est main dans la main, il y a 8 cantons suisses qui paye et dans les 8 cantons il y a, Vaud Gen\u00e8ve en Suisse romande, donc il y a pas de miracle, Vaud Gen\u00e8ve on doit travailler en concertation, main dans la main avec les autres cantons suisses je pr\u00e9side des 26 cantons suisses donc on doit trouver des solutions ou la coh\u00e9sion nationale et garanti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:25:03 > 0:25:08) [88%] : \r\n\u00e0 titre l\u00e0, vous comprenez donc Les craintes de vos confr\u00e8res fribourgeois, valaisans des r\u00e9gions p\u00e9riph\u00e9riques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:08 > 0:25:27) [86%] : \r\nBien s\u00fbr, c'est pour \u00e7a que je suis tr\u00e8s calme mais et que on au travaille il faut sur ce dossier, travailler, discuter, travailler, discuter et trouver une solution et puis ensuite \u00e0 partager et puis ensuite, apr\u00e8s l'affaire, donc c'est pour \u00e7a que de, de, de, on ne peut pas travailler \u00e0 coups de slogans, enfin des grandes annonces parce qu'le prix pour les traduire dans les f\u00eates et c'est \u00e7a qui est le plus important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:28 > 0:25:49) [92%] : \r\nLa question financi\u00e8re est au coeur de ce dossier certains cantons comme Vaud Gen\u00e8ve vous \u00c9ric, ainsi que la Conf\u00e9d\u00e9ration profite des statuts fiscaux sp\u00e9ciaux en encaissant des milliards de francs d'imp\u00f4ts, d'o\u00f9 la bonne sant\u00e9 de leurs finances sous la pression de Bruxelles, ils devront t\u00f4t ou tard, r\u00e9viser leurs r\u00e9gimes fiscaux, avec le risque de d\u00e9s\u00e9quilibrer leurs comptes, mais aussi de f\u00e2cher les petits cantons explications Yves Steiner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:51 > 0:26:03) [89%] : \r\nLes statuts fiscaux sp\u00e9ciaux, une belle affaire pour la Conf\u00e9d\u00e9ration en 6 ans ces soci\u00e9t\u00e9s lui ont vers\u00e9 pr\u00e8s de 20 milliards de francs d'imp\u00f4ts un chiffre \u00e9tonnant qui explique bien des choses pour ce fiscaliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:03 > 0:26:12) [91%] : \r\nAu niveau f\u00e9d\u00e9ral, aujourd'hui, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des revenus d'imp\u00f4ts provenant des soci\u00e9t\u00e9s proviennent de ces soci\u00e9t\u00e9s, un statut fiscal sp\u00e9cial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:12 > 0:26:16) [95%] : \r\nDonc \u00e7a explique une partie de la bonne sant\u00e9 des finances publiques suisses absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:17 > 0:26:33) [91%] : \r\nBref, si les finances de la Conf\u00e9d\u00e9ration sont bonnes, un grand merci \u00e0 ces firmes, m\u00eame constat pour les cantons qui ont jou\u00e9 cette carte \u00e0 Gen\u00e8ve, par exemple, ces soci\u00e9t\u00e9s privil\u00e9gi\u00e9s sont peu nombreuses \u00e0 peine 5 pourcent des entreprises, en revanche, elle paye 35 pourcent de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:34 > 0:26:44) [96%] : \r\nCette d\u00e9pendance accrue des recettes publiques vis-\u00e0-vis de quelques g\u00e9ants internationaux inqui\u00e8te ce professeur d'\u00e9conomie avec les propositions actuelles, elle pourrait m\u00eame se renforcer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:26:44 > 0:27:01) [93%] : \r\nUn 1er risque c'est que les rentr\u00e9es fiscales des personnes morales sont nettement plus volatile que les rentr\u00e9es fiscales des personnes physiques, donc l\u00e0 il y a un risque conjoncturel : le 2\u00e8me risque c'est le risque de de d\u00e9part des soci\u00e9t\u00e9s donc les soci\u00e9t\u00e9s peuvent rester mais elle peut aussi partir avec un risque pour les recettes fiscales et d\u00e9coller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:01 > 0:27:12) [89%] : \r\n\u00e9tait alors pour retenir ces soci\u00e9t\u00e9s les cantons ont multipli\u00e9 les annonces cet Automne, ce n'est pas du go\u00fbt de notre fiscalistes qui conseillent ces soci\u00e9t\u00e9s venus profiter de l'attractivit\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:12 > 0:27:30) [85%] : \r\nMais tout \u00e0 coup, il est content qu'il y a un 11 ans va vite vite baisser le taux d'imp\u00f4t \u00e7a savoir vraiment comment ils vont lui falloir ben on r\u00e9alise que la Suisse extr\u00eamement fragile, et c'est pr\u00e9cis\u00e9ment ces signaux d'instabilit\u00e9 que non politique, on voit l'\u00e9conomie qui commence \u00e0 inqui\u00e9ter s\u00e9rieusement ces soci\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:30 > 0:27:42) [83%] : \r\nLes annonces en ordre dispers\u00e9 qui irrite aussi les petits cantons comme Fribourg leurs craintes casser la p\u00e9r\u00e9quation financi\u00e8re qui p\u00e9naliserait les cantons Pauvre au profit des cantons riches comme Vaud et Gen\u00e8ve, si le 6.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:27:42 > 0:27:55) [91%] : \r\n\u00e7a me change, et bien \u00e7a sera pas n\u00e9cessairement n\u00e9faste pour les cantons qui bougent actuellement mais \u00e7a sera n\u00e9faste pour les cantons receveur pour nous, Fribourg, c'est pas acceptable, maintenant qu'on perde sur toute la ligne, il en va de la paix conf\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:55 > 0:28:02) [86%] : \r\nEntre conf\u00e9d\u00e9ral et guerre fiscale les r\u00e9flexions sur les statuts fiscaux sp\u00e9ciaux risque bien de s'animer un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:28:03 > 0:28:12) [92%] : \r\nPierre Gobet Le dossier complexe, beaucoup d'int\u00e9r\u00eats en jeu, mais Bruxelles attend une r\u00e9ponse de la Suisse avant la fin de l'ann\u00e9e, est ce que Berne sera en mesure de satisfaire l'Union europ\u00e9enne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:13 > 0:29:16) [94%] : \r\nLa Suisse doit faire des propositions substantielles d'ici mi- d\u00e9cembre mais il ne pourrait s'agir que d'une \u00e9tape, mais on peut imaginer que les n\u00e9gociations vont s'pour vont se poursuivre l'ann\u00e9e prochaine avec une \u00e9quation difficile \u00e0 r\u00e9soudre un \u00e0 la fois satisfaire Bruxelles, \u00e9viter de faire fuir les entreprises concern\u00e9es, plus difficile encore une fois la solution trouv\u00e9e, ce sera de convaincre \u00e0 l'int\u00e9rieur, \u00e0 l'interne en Suisse car on va toucher \u00e0 de grands \u00e9quilibres \u00e0 des questions importantes, par exemple, Est- il juste d'abaisser la contribution des entreprises au financement de l'\u00c9tat alors qu'on ne touche pas qu'on n'abaisse pas la contribution que font les personnes physiques, les citoyens ou encore est-il juste de venir en aide \u00e0 des cantons comme Gen\u00e8ve, Z\u00fcrich ou B\u00e2le, qui sont des cantons riches et tout cela va sans doute se terminer comme souvent par une votation populaire et les exemples r\u00e9cents montrent que les r\u00e9f\u00e9rendums sur ces questions sont difficiles \u00e0 franchir, alors aujourd'hui, c'est donc un un gros chantier qui s'on voit bien qu'il sera long, complexe et sans doute tr\u00e8s p\u00e9rilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:29:17 > 0:29:26) [96%] : \r\nPierre Gobet merci et je vous recommande notre dossier sur rtsinfo Point CH avec des cartes, des statistiques par canton sur la fiscalit\u00e9 des entreprises.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:29:28 > 0:29:38) [96%] : \r\nLe d\u00e9but de la finale du Masters \u00e0 Londres dans une heure, Roger Federer face \u00e0 Novak Djokovic, les 2 meilleurs joueurs du monde pour le dernier duel de la saison, G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:40 > 0:29:45) [94%] : \r\nLe Tournoi des Ma\u00eetres \u00e0 sa finale de r\u00eave, les 2 meilleurs joueurs du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:29:47 > 0:29:56) [96%] : \r\nC'est la fin de la saison, \u00e0 ce stade, seuls les joueurs les plus r\u00e9sistants sont encore sur le corps, il faut g\u00e9rer la fatigue des efforts fournis tout au long de cette ann\u00e9e, Olympie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:29:57 > 0:30:00) [81%] : \r\nDurant ce Masters : Djokovic, \u00e7a fait peur, 3 matches mal en Manche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:00 > 0:30:23) [94%] : \r\nEt pourtant c'est dos au mur, que le num\u00e9ro 1 mondial est parvenu \u00e0 se hisser en finale quant \u00e0 Federer, il a fait taire les mauvaises langues qui l'enterraient d\u00e9j\u00e0 au terme de sa d\u00e9faite face \u00e0 Del Potro, il a aussi d\u00e9jou\u00e9 les paris qui le donnait perdant face \u00e0 un dit Murray en demi- finale hier soir en conf\u00e9rence de presse \u00e0 l'issue de son match, il n'a pas cach\u00e9 son enthousiasme pour la finale de ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:30:28 > 0:30:52) [91%] : \r\nThomas P. sur moi et je pense pour tous les 2, le calcul est assez simple : nous devons pr\u00eater les derni\u00e8res gouttes d'\u00e9nergie qui reste dans notre corps pour finir l'ann\u00e9e avec succ\u00e8s, m\u00eame si au fond, tous les participants \u00e0 ce tournoi ont r\u00e9ussi leur ann\u00e9e mais c'est une grande chance de jouer le dernier match de la saison et c'est toujours sp\u00e9cial d'affronter Novak, surtout ici, dans ce tournoi des ma\u00eetres c'est pas, j'ai \u00e9t\u00e9 World refrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:54 > 0:31:03) [99%] : \r\nFederer ce soir un 7\u00e8me titre dans ce tournoi alors que Djokovic lui jouera seulement sa 2\u00e8me finale de Masters 4 ans apr\u00e8s sa victoire \u00e0 Shanghai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:04 > 0:31:13) [93%] : \r\nEt certains n'imaginait pas Roger Federer en finale du Masters cette ann\u00e9e, le joueur a d\u00e9montr\u00e9 qu'il \u00e9tait toujours au sommet, l'analyse de Pascal Drouot joint cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Wimbledon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:14 > 0:32:03) [94%] : \r\nC'est vrai qu'on n'attendait pas forc\u00e9ment : Roger Federer \u00e0 ce niveau-l\u00e0, dans ces Masters mais quand on le voit croquer tout cru, Andy Murray hier soir en demi- finale, on constate qu'il reste que joueur le plus complet du circuit alors ce soir s'il renouvelle cette performance exceptionnelle, on est absolument s\u00fbr qu'il est capable de battre Novak Djokovic et de remporter le 7\u00e8me Masters de sa carri\u00e8re, ce serait en tout cas la cerise sur le g\u00e2teau de cette saison absolument exceptionnel, il a remport\u00e9 une m\u00e9daille d'argent lors des Jeux olympiques, son 17\u00e8me titre en Grand Chelem \u00e0 Wimbledon et il a regagn\u00e9 le 1er rang mondial, l'espace de 17 semaines \u00e0 31 ans, Roger Federer reste un mod\u00e8le \u00e0 suivre pour tous les jeunes joueurs le fait qu'ils soient toujours au meilleur niveau vont r\u00e9jouir les fans, fils de tennis, bien s\u00fbr, mais aussi tous les amoureux du beau jeu dans Federer ne sera plus l\u00e0 quand il aura pris sa retraite, h\u00e9 bien le tennis seront un peu moins joyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:32:05 > 0:32:22) [90%] : \r\nUne finale \u00e0 suivre d\u00e8s 20 heures 45 sur RTS de la sortie en salles aujourd'hui du dernier film de Costa-Gavras, le capital, le r\u00e9alisateur de l'aveu de Z ou de am\u00e8ne s'attaque cette fois au monde de la haute finance un film engag\u00e9, sur fond de crise financi\u00e8re mondiale Emmanuel Tania.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:23 > 0:32:49) [91%] : \r\nJ'ai fait de Phoenix, l'une des premi\u00e8res banques europ\u00e9ennes aujourd'hui je confie le gouvernail le capital, c'est l'histoire d'un financier sans scrupules qui est soudain propuls\u00e9 au sommet de sa banque, il d\u00e9couvre l'ivresse du pouvoir, et sa jouissance sans limite dans ce thriller \u00e9conomique gla\u00e7ant et f\u00e9roce, Costa-Gavras diss\u00e8que \u00e2me de d\u00e9cideurs sans foi ni loi, l'humoriste Gad Elmaleh interpr\u00e8te le r\u00f4le principal volontairement \u00e0 rebrousse-poil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:50 > 0:33:14) [85%] : \r\nLa conjoncture avec 7000 licenciements dans le monde, l'action progressera de 12 \u00e0 18 pourcent 10022 \u00e0 26 pourcent et l'exigence des actionnaires sera satisfait, je demandais cette r\u00e9union pour fixer ma part de bonus disons r\u00e9miniscence, il pr\u00e9sentait une vous avez perdu tout sens comment \u00e9coutez chaque licenci\u00e9 est une \u00e9conomie de 4000 euros en moyenne par mois, je le 13\u00e8me mois vous leur donner 12 disons 3000 par l'essentiel : pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:33:14 > 0:33:26) [85%] : \r\nComme dans la vie quand on a quelqu'un pour lequel on sent la la sympathie qu'il fait des choses n\u00e9gatives, moi j'ai dit pourquoi et puis apr\u00e8s, il continue \u00e0 faire des choses n\u00e9gatives et continue jusqu'au bout et on finit par se poser des questions : pourquoi il fait cela rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:26 > 0:33:39) [90%] : \r\nR\u00e9alisateur engag\u00e9, Costa-Gavras, d\u00e9crit un monde de serial killer en col blanc qui agissent dans l'impunit\u00e9, l'inconscience et les responsabilit\u00e9s, tout y est feutr\u00e9e, sans h\u00e9moglobine mais les dommages collat\u00e9raux ont des cons\u00e9quences dramatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:39 > 0:33:42) [85%] : \r\nEt est-ce vraiment vous soigner les gens 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:44 > 0:33:57) [82%] : \r\nLa bourse veut du sang, on d\u00e9localise le travailleur est au ch\u00f4mage de voulait signer comme client 3 avec la dette en Europe, vous mettez les \u00e9tages nous et c'est citoyen qu'on saigne et comme le travailleur, le client et citoyen, c'est le m\u00eame mec voulez baiser 3 fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:33:59 > 0:34:03) [88%] : \r\nMoi je pense que l'argent pourrit tout, voil\u00e0 j'attendais mieux toi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:03 > 0:34:25) [91%] : \r\nVous savez, un cin\u00e9aste n'a pas des solutions et heureusement et les solutions sont chez les gens que nous votons chaque ann\u00e9e pour diriger \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 et c'est \u00e0 eux de trouver les solutions, ils les connaissent la solution vous savez moi chaque fois que je parlais avec des des banques est tr\u00e8s important, il me dit : il faut des r\u00e8gles, il n'y a pas de r\u00e8gles, il faut r\u00e9guler tous se r\u00e9p\u00e9ter la m\u00eame chose parce que comme je vous disais, ils sont conscients quand m\u00eame de quelque chose qui ne doit pas se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:34:25 > 0:34:32) [93%] : \r\nOr, nous allons continuer de prendre peur pour donner un film corrosif et intelligent qui s'inscrit tr\u00e8s bien dans l'air du temps, votre Robin des Bois mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:35 > 0:35:21) [94%] : \r\nEt vous pouvez \u00e9couter l'interview de Costa-Gavras s'en int\u00e9gralit\u00e9 sur notre site rtsinfo Point CH je vous rappelle l'une des informations de ce journal, cette vaste op\u00e9ration de la justice allemande, plusieurs centaines de clients d'UBS ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9s, sur ordre du parquet de Bochum, ils sont soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00e9vasion fiscale, une cinquantaine d'inspecteurs du Fisc allemands ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s dans cette op\u00e9ration, qui survient \u00e0 quelques jours du vote du Bundesrat vote crucial sur l'accord fiscal entre la Suisse et l'Allemagne, c'est la fin de ce journal, au nom de toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, puis le magazine TTC avec une enqu\u00eate sur la guerre des hosties gagne pain Suisse confront\u00e9e aujourd'hui \u00e0 la concurrence des pays de l'Est, tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:36 > 0:35:39) [83%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:35:57 > 0:36:08) [93%] : \r\nLa mobilit\u00e9 en question, une journ\u00e9e sp\u00e9ciale de la RTS \u00e0 vivre d\u00e8s 6 heures sur la premi\u00e8re d\u00e8s 19 heures sur RTS Un et en tout temps sur RTS Point CH Slash mobile il.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:13 > 0:36:40) [91%] : \r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 vendu \u00e0 plus de 40 millions d'exemplaires en anglais Fifty chez il se vouer cartonne aussi en fran\u00e7ais, c'est du jamais vu pour un livre \u00e9rotique aux tendances sadomasochistes alors comment expliquer ce succ\u00e8s, que dit-il de notre soci\u00e9t\u00e9 de notre sexualit\u00e9, pour en parler, nous recevrons, notamment l'autre auteur \u00e0 succ\u00e8s du moment, le Genevois Jo\u00ebl Dicker et c'est ce mardi dans Infrarouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS33 (0:36:57 > 0:37:06) [81%] : \r\nVient d\u00e9crocher des troph\u00e9es Lifestyle exclusif pour meilleur prix de la gastronomie au fitness jusqu'\u00e0 la beaut\u00e9, il a surtout attend troph\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:32 > 0:37:33) [59%] : \r\nNous fait c'est un francs et mosqu\u00e9es Aeterna desquels il.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:37:40 > 0:37:52) [65%] : \r\nLa m\u00eame la tr\u00e8s belle \u00e9quipe de l\u00e9galit\u00e9 puisque aura milieu les beaucoup plus riches, mais du froid dans le dos du sport pour tous connus par fromage gorgonzola, le grand mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:37:53 > 0:38:07) [89%] : \r\nHeureusement, nous avons nos 5 sens, ils sont capables d'appr\u00e9cier les bonnes choses de la vie, dormir, c'est justement sensuel sant\u00e9 font la diff\u00e9rence revivons le plaisir de dormir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:09 > 0:38:16) [74%] : \r\nMais qu'est-ce qui fabrique avec 6 que tout autre parti chaque ann\u00e9e c'est la m\u00eame histoire, tous genre tout \u00e0 la terrasse envoy\u00e9 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:38:27 > 0:38:35) [84%] : \r\nElle qu'est ce qui se passe avec nous maintenant, vous voyez le bon c\u00f4t\u00e9 des choses d\u00e9sormais vous avez cong\u00e9s annuels Red-Bull d'un d\u00e9sert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:38:39 > 0:39:04) [88%] : \r\nEn ce moment vos r\u00eaves deviennent r\u00e9alit\u00e9 chic avec un bras Canada prix chaque semaine 3 super- prix sont mises en jeu et vous choisissez celui que vous aimeriez gagner en plus vous participez automatiquement au tirage au sort, dot\u00e9 de 500000 francs en esp\u00e8ces, un ticket de jeu vous sera remis pour tout achat de 20 francs ou plus avec votre Supercard abracadabrant et vos r\u00eaves deviennent r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:14 > 0:39:44) [85%] : \r\nTrains bond\u00e9s bouchons sur les routes, masse de pi\u00e9tons sur les quais et les trottoirs, je me sens en plein boom \u00e9conomique la Suisse romande de tous temps pr\u00e9sent propose une soir\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la crise de la mobilit\u00e9 en Suisse romande avec ses impasses, ses voies de sortie, bref beaucoup rire les \u00e9go, cr\u00e9er un espace pour aller glisser, c'est les trains suppl\u00e9mentaires en slov\u00e8ne et je la crise de la mobilit\u00e9 c'est par o\u00f9 la sortie c'est jeudi prochain dans Temps pr\u00e9sent trafic une journ\u00e9e sp\u00e9ciale de la SNCF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:39:48 > 0:39:55) [97%] : \r\nLa m\u00e9t\u00e9o avec Mercedes Benz 4 Matic la transmission int\u00e9grale permanente pour tous les temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:40:03 > 0:40:04) [79%] : \r\nM\u00eame s'il est choquant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:40:04 > 0:43:01) [90%] : \r\nBonsoir les fortes pluies de ce week- end ont laiss\u00e9 beaucoup d'humidit\u00e9 sur le pays avec une haute pression qui s'installe cette humilit\u00e9 va \u00eatre pi\u00e9g\u00e9, il y aura la formation de stratus nombreux demain et tout au long de la semaine, voici une image visible haute r\u00e9solution transmises par m\u00e9t\u00e9o Suisse va-t-on cette grisaille qui tra\u00eenait sur le plateau aujourd'hui avec de stratus qui ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, les Alpes \u00e9tait bien d\u00e9gag\u00e9 ce que nous voyons blanc, c'est la neige et puis au Tessin, le soleil \u00e9tait plut\u00f4t g\u00e9n\u00e9reux sur l'animation satellite \u00e0 plus grande \u00e9chelle, nous reconnaissons la perturbation qui nous a touch\u00e9 ce week- end qui a donn\u00e9 de fortes pr\u00e9cipitations aussi en Italie, il y avait de fortes pluies encore en Toscane aujourd'hui puisque l'Europe centrale si plut\u00f4t bien d\u00e9gag\u00e9 avec du soleil et des grisailles demain nous allons garder ce ton de soleil et de grisaille sur l'ensemble de l'Europe centrale et en Suisse, avec cette haute pression, les pluies fortes auront quitt\u00e9 l'Italie, et puis les perturbations atlantiques et bien resteront tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 demain et tout au long de la semaine, entre aujourd'hui et demain surtout durant un redoux en moyenne montagne, la douceur va s'accentuer d'ici demain matin, elle va m\u00eame encore s'accentuer en direction de mercredi et vers 1000 1500 m\u00e8tres le mercure pourra attendez, enfin 16 degr\u00e9s la journ\u00e9e cette semaine demain matin m\u00e9t\u00e9o Suisse pr\u00e9voit des stratus compacte, ils sauront vers 1300 m\u00e8tres environ ces stratus pourront encore entrer dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et tout de suite, nous aurons des \u00e9claircies ou un temps assez ensoleill\u00e9-t-on aussi assez ensoleill\u00e9 au Tessin avec quelques nuages bas dans l'apr\u00e8s- midi c'est stratus auront du mal \u00e0 se dissiper meilleure chance de dissipation pour le bassin l\u00e9manique, il devrait compl\u00e8tement se dissiper dans le Chablais dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis au-dessus un temps ensoleill\u00e9 et tr\u00e8s doux en moyenne montagne soleil g\u00e9n\u00e9reux, toujours au Tessin, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 4 et 5 degr\u00e9s sous le stratus nous aurons probablement de petites gel\u00e9es, dont on va les centrales avec un degr\u00e9 au lever du jour et puis les maxima atteindront tout juste 8 Adolphe degr\u00e9s sous le stratus, elle s'atteindront 11 \u00e0 12 degr\u00e9s en Valais avec l'ensoleillement 14 au Tessin qui redoutent en moyenne montagne, avec 6 degr\u00e9s des vents seront toujours orient\u00e9 au Nord-Est est faible bise sur le Jura et le plateau qu'un l\u00e9ger vent de sud de en r\u00e9gion de haute montagne pour les prochains jours, h\u00e9 bien, sous la pression, nous aurons du stratus tout au long de la semaine avec une limite sup\u00e9rieure d'abord offert 900 m\u00e8tres mercredi qui va s'abaisser, peu \u00e0 peu vers 700 m\u00e8tres d'ici vendredi et samedi et puis le Valais restera \u00e0 l'\u00e9cart avec un temps bien ensoleill\u00e9, la nuit, il y aura de petites gel\u00e9es au sol en Valais et puis les maxima pour atteint les 12 \u00e0 13 degr\u00e9s avec un bon ensoleillement dans les autres r\u00e9gions, dans l'Est m\u00eame \u00e9volution avec des grisailles pendant toute la semaine du stratus mais plut\u00f4t du brouillard et puis au Tessin un temps assez ensoleill\u00e9 plut\u00f4t doux avec des temp\u00e9ratures aussi entre 8 et 13 degr\u00e9s, voil\u00e0 pour l'instant, la qualit\u00e9 de l'air est bonne en Suisse, mais avec cette haute pression qui va se renforcer, de la pollution devrait augmenter l\u00e9g\u00e8rement au fil des jours voici id\u00e9e l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:43:11 > 0:43:14) [96%] : \r\nC'\u00e9tait la m\u00e9t\u00e9o avec Mercedes- Benz 4 Matic.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:17 > 0:43:24) [96%] : \r\nLa situation en Syrie et de plus en plus dramatique chaque jour des milliers de femmes, d'hommes et d'enfants se r\u00e9fugier au Liban en Jordanie en Turquie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:43:26 > 0:43:49) [94%] : \r\nLe 13 novembre \u00e0 la Cha\u00eene du Bonheur organise une journ\u00e9e nationale de solidarit\u00e9 avec les victimes et les r\u00e9fugi\u00e9s de ce conflit en Syrie ce jour- l\u00e0, de 6 heures du matin \u00e0 minuit, vous pouvez nous appeler par t\u00e9l\u00e9phone pour faire vos promesses de dons en attendant vous pouvez le faire en utilisant le compte de ch\u00e8ques de la Cha\u00eene du bonheur 10 tiret 15000 tiret 6 ou par internet : 3 fois W Point bonheur Point CH mention Syrie merci d'avance et rendez- vous.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-11-13T01:53:28Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1211349228", "durationSec": 94, "title": "12.11.12", "excerpt": "* ALLEMAGNE : 20121112 et archives, le Minist\u00e8re public allemand a effectu\u00e9 une s\u00e9rie de perquisitions chez des clients de la banque suisse UBS SA soup\u00e7onn\u00e9s d'\u00e9vasion fiscale. Des magistrats et une cinquantaine d'enqu\u00eateurs du fisc ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9s. Cette op\u00e9ration a eu lieu 10 jours avant la votation sur l'accord fiscal entre l'Allemagne et la Suisse \"Rubik\" au Bunderat allemand.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ALLEMAGNE"], "thematicThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "\u00c9VASION FISCALE"], "sequenceIds": ["1336218"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349229", "durationSec": 101, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Cointrin : 20121112, et archives, la compagnie a\u00e9rienne Swiss a annonc\u00e9 l'ouverture d'une base op\u00e9rationnelle \u00e0 l'a\u00e9roport Gen\u00e8ve Cointrin. Elle sera dot\u00e9e de sa propre flotte, d'une \u00e9quipe et d'une organisation, cr\u00e9ant ainsi 240 emplois d'ici 2014.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GUARESCHI, Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "RUDHARD, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["COINTRIN"], "thematicThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "thematicCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE", "SWISS"], "sequenceIds": ["1336220"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349230", "durationSec": 25, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Belmont-sur-Lausanne : 20121112, la commune de Belmont-sur-Lausanne a r\u00e9ussi \u00e0 redynamiser son centre historique. En raison de l'augmentation de sa population, le centre \u00e9conomique s'\u00e9tait \u00e9loign\u00e9 du centre historique, d\u00e9sertifiant ce dernier.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349231", "durationSec": 107, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Londres : 20121112, parcours des 2 meilleurs joueurs de tennis du monde le Serbe DJOKOVIC Novak et le Suisse FEDERER Roger avant leur finale aux Masters ATP 2012.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BELMONT-SUR-LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VILLAGE"], "sequenceIds": ["1336229"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349232", "durationSec": 121, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Vaud : 20121112, certains cantons souhaitent harmoniser la fiscalit\u00e9 des entreprises et supprimer la diff\u00e9rence de taxation entre les entreprises locales et les soci\u00e9t\u00e9s \u00e9trang\u00e8res fiscalement privil\u00e9gi\u00e9es. Le canton de Vaud ne s'est pas encore prononc\u00e9.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349233", "durationSec": 88, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Vaud : 20121112, itw du conseiller d'Etat BROULIS Pascal, chef du chef D\u00e9partement des finances et relations ext\u00e9rieures sur les raisons pour lesquelles le canton de Vaud n'a pas encore pris position sur une harmonisation de la fiscalit\u00e9 des entreprises.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["MASTERS", "ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER", "MURRAY, ANDY", "DEL POTRO, JUAN MARTIN"], "sequenceIds": ["1336231"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349234", "durationSec": 128, "title": "12.11.12", "excerpt": "* SUISSE : 20121112, les changements possibles dans le statut fiscal sp\u00e9cial des entreprises pourrait mettre \u00e0 l'\u00e9cart les cantons abritant peu d'entreprises \u00e9trang\u00e8res.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1336244"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349235", "durationSec": 94, "title": "12.11.12", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20121112, pr\u00e9sentation du film \"Le Captial\" du cin\u00e9aste COSTA-GAVRAS.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "MAHRER, Stephan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1336245"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349236", "durationSec": 134, "title": "12.11.12", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEINER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "ZELLER, Marilyne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1336259"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349237", "durationSec": 134, "title": "12.11.12", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MOISY, Erik", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MONTAVON, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1336261"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1211336219", "summary": "22:04.26\r\nFrancfort, Berlin, Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie : divers plans b\u00e2timent du si\u00e8ge allemand de la banque UBS SA (12\", 9\") / par t\u00e9l\u00e9phone, itw BIENIOSSEK, Bernd, procureur g\u00e9n\u00e9ral Parquet de Bochum (enqu\u00eate contre plusieurs centaines de clients de l'UBS, perquisitions en cours, magistrats et enqu\u00eateurs   mobilis\u00e9s) / reconstitution en ombre chinoise d'un acheteur \u00e9changeant CD de donn\u00e9es contre valise d'argent (5\") / devant le Bundesrat, divers plans   manifestants brandissant pancartes et mimant fraudeur cachant de l'argent (12\") / itw WALTER-BORJANS, ministre des finances de Rh\u00e9nanie-du-Nord-Westphalie  (votera contre l'accord). UBS SA fiscalit\u00e9         \u00e9vasion fiscale, enqu\u00eate judiciaire.\r", "id": "1336218", "visualThemes": ["FISCALIT\u00c9", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "\u00c9VASION FISCALE"], "visualGeographicals": ["RH\u00c9NANIE-DU-NORD-WESTPHALIE", "FRANCFORT", "ALLEMAGNE", "BERLIN"], "visualCorporations": ["UBS SA"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336221", "summary": "22:08.39\r\nCointrin, A\u00e9roport international de Gen\u00e8ve : itw HOHMEISTER, Harry,   directeur g\u00e9n\u00e9ral Swiss (se rapprocher des clients, la concurrence d'EasyJet) / divers plans hall des d\u00e9parts avec passagers (5\") / logo Swiss (3\") / itw  STAEMPFLI, Bertrand, porte-parole A\u00e9roport international Gen\u00e8ve (zone   d'influence de l'a\u00e9roport de Cointrin). Swiss transport a\u00e9rien.\r", "id": "1336220", "visualThemes": ["COMPAGNIE A\u00c9RIENNE", "TRANSPORT A\u00c9RIEN"], "visualGeographicals": ["COINTRIN"], "visualCorporations": ["AEROPORT INTERNATIONAL DE GENEVE", "SWISS"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336230", "summary": "22:11.33\r\nBelmont-sur-Lausanne : divers plans brefs \u00e9glise et fontaine (5\", 4\") / itw JAN, Philippe, retrait\u00e9 (n\u00e9cessit\u00e9 d'organiser la vie du village) / itw LANG, Mehdi, restaurateur (d\u00e9placement du centre \u00e9conomique du village par rapport au centre historique) / divers plans brefs village / int caf\u00e9, itw clients (le  village) / divers plans brefs int th\u00e9\u00e2tre, garderie, caf\u00e9t\u00e9ria avec chorale  chantant. village.\r", "id": "1336229", "visualThemes": ["VILLAGE"], "visualGeographicals": ["BELMONT-SUR-LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336232", "summary": "22:22.04\r\nLondres, O2 Arena : au ralenti, divers brefs plans FEDERER, Roger, joueur de tennis suisse, jouant / au ralenti, divers brefs plans DJOKOVIC, Novak  joueur de tennis serbe, jouant / balle de match remport\u00e9e en demi-finale par  DJOKOVIC, Novak contre DEL POTRO, Juan Martin, joueur de tennis argentin / balle de match remport\u00e9e en demi-finale par FEDERER, Roger contre MURRAY, Andy, joueur de tennis britannique / itw FEDERER, Roger (en anglais,   derni\u00e8res \u00e9nergies, sp\u00e9cial d'affronter Novak Djokovic) / FEDERER, Roger  signant autographe sur la cam\u00e9ra. Masters, ATP.\r", "id": "1336231", "visualThemes": ["MASTERS", "ATP"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "FEDERER, ROGER", "MURRAY, ANDY", "DEL POTRO, JUAN MARTIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336245", "summary": "22:15.43\nCrissier, Lausanne : divers plans ext usine R\u00fceger (4\") / int usine R\u00fceger, divers plans ouvriers assemblant pi\u00e8ces de thermom\u00e8tres / itw RUEGER, Bernard, pr\u00e9sident Chambre vaudoise de commerce et industrie (taxation des entreprises \u00e9trang\u00e8res, clientes des entreprises suisses) / divers plans RUEGER, Bernard, regardant photo du Lavaux et tableau de fiscalit\u00e9 des entreprises / itw   THALMANN, Vincent, associ\u00e9 Ernst and Young, d\u00e9partement fiscal (investissement des entreprises, manque de strat\u00e9gie claire) / itw BENDAHAN, Samuel, d\u00e9put\u00e9 PS vaudois (taxer toutes les entreprises \u00e0 20%). fiscalit\u00e9, entreprise.", "id": "1336244", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["CRISSIER", "VAUD", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BENDAHAN, SAMUEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336246", "summary": "22:17.59\r\nLausanne : itw BROULIS, Pascal, conseiller d'Etat, chef D\u00e9partement des  finances et relations ext\u00e9rieures (raisons pour lesquelles le canton de Vaud ne s'est pas encore prononc\u00e9, Vaud et Gen\u00e8ve doivent travailler en concertation, position par rapport aux autres cantons). fiscalit\u00e9, entreprise.\r", "id": "1336245", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["VAUD", "LAUSANNE"], "visualPersons": ["BROULIS, PASCAL"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336260", "summary": "22:19.40\r\nSUISSE : itw : SPITZ, Daniel, expert fiscal et fondateur DS tax consulting (50% des revenus d'imp\u00f4ts des soci\u00e9t\u00e9s provient des soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 statut fiscal sp\u00e9cial, inqui\u00e9tude des soci\u00e9t\u00e9s face \u00e0 l'instabilit\u00e9 en Suisse) / animation graphique sur imp\u00f4t des entreprises \u00e0 Gen\u00e8ve / itw JEANRENAUD, Claude,   professeur d'\u00e9conomie politique Universit\u00e9 de Neuch\u00e2tel (volatilit\u00e9 des   recettes fiscales des personnes morales, risque conjoncturel, risque de d\u00e9part des soci\u00e9t\u00e9s) / itw GODEL, Georges, conseiller d'Etat fribourgeois directeur des Finances (risque non acceptable pour le canton). fiscalit\u00e9, entreprise.\r", "id": "1336259", "visualThemes": ["ENTREPRISE", "FISCALIT\u00c9"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336262", "summary": "22:54.52\r\nGen\u00e8ve-ville : divers extrait du film \"Le capital\" de COSTA-GAVRAS,   r\u00e9alisateur / itw COSTA-GAVRAS (son film, c'est aux politiciens de trouver des solutions, pas aux cin\u00e9astes). film (oeuvre).\r", "id": "1336261", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["COSTA-GAVRAS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "HEULARD, Antoine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1559707", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB273739", "position": "01"}}, {"id": "563875", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128955", "position": "01"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Vs0zeGifA9zO3Gv20jwdr8i9Arud"}]