[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=5400&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=5425&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=5375&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-198C5D81-F83B-4001-9CF7-BC8F64511573", "internalArchiveId": "198C5D81-F83B-4001-9CF7-BC8F64511573", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "G\u00e9opolitique de l'Iran : Table ronde", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "summary": "Les strategies pour \u00e9viter l'escalade. Du c\u00f4t\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran et de la r\u00e9gion du Golfe l'\u00e9t\u00e9 devrait \u00eatre chaud et l'automne br\u00fblant. Les d\u00e9fis sont de tailles pour les amis et les ennemis de la R\u00e9publique islamique toujours soup\u00e7onn\u00e9e de vouloir acqu\u00e9rir la bombe atomique. Les l\u00e9gislatives de mars dernier on \u00e9t\u00e9 remport\u00e9es par les conservateurs et le syst\u00e8me politique iranien semble \u00e9cartel\u00e9 comme jamais. Le pr\u00e9sident Ahmadinedjad n'est plus qu'une p\u00e2le figure face au Guide Ali Khameini qui concentre tous les pouvoirs r\u00e9galiens: arm\u00e9e, justice, gardiens de la r\u00e9volution, milices, m\u00e9dias. Ali Khameiny dont la haine des occidentaux ne faiblit pas et qui a entre les mains les rennes de la politique \u00e9trang\u00e8re et le nucl\u00e9aire. En avril, l'Iran devrait rencontrer les 5+1 (Etats-Unis, Chine, Russie, France, Royaume-Unis + Allemagne) en Turquie alors qu'en juillet, l'Union europ\u00e9enne devrait mettre en application l'embargo sur le p\u00e9trole iranien d\u00e9cid\u00e9 en janvier dernier. Un dialogue est-il encore possible entre les amis, Irak, Syrie, Hezbollah libanais et les ennemis de l'Iran qui mettent en avant la progression de la r\u00e9publique islamique vers le nucl\u00e9aire? Comment sortir d'une situation g\u00e9opolitique que  les r\u00e9volutions arabes ont encore complexifi\u00e9e? Comment r\u00e9agit la population iranienne, \u00e9cartel\u00e9e entre les mollahs et une soci\u00e9t\u00e9 qui se modernise malgr\u00e9 tout mais qui est la premi\u00e8re victime d'une d\u00e9gradation \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent? ", "durationSec": 3234, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Iran"], "thematicThemes": ["politique", "g\u00e9opolitique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 52'00''", "lastModifiedDate": "2016-08-13T14:43:21Z", "speechToTexts": ["13.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:11) [96%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [91%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone votre \u00e9mission des savoirs et des cultures avec du c\u00f4t\u00e9 de T\u00e9h\u00e9ran de la r\u00e9gion du Golfe un \u00e9t\u00e9 qui promet d'\u00eatre chaud Anoto qui pourrait m\u00eame \u00eatre br\u00fblant, vous l'avez compris l'mais non pas de m\u00e9t\u00e9o et de g\u00e9opolitique avec et autour de l'Iran, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives remport\u00e9es, il y a quelques semaines par les conservateurs, la R\u00e9publique islamique est plus que jamais en butte aux sanctions internationales aux menaces de frappes isra\u00e9liennes un dialogue alors est -il encore possible entre les amis et les ennemis de l'Iran qui mettent en avant la progression du pays vers l'arme nucl\u00e9aire, comment sortir d'une situation g\u00e9opolitique instable que les r\u00e9volutions arabes l'ont encore complexifi\u00e9e et comment r\u00e9agit la population iranienne \u00e9cartel\u00e9e entre les mollahs et une soci\u00e9t\u00e9 qui se modernise, malgr\u00e9 tout, et qui, la premi\u00e8re victime d'une d\u00e9gradation \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent Jean, bonjour, bonjour, nous allons r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ces questions avec nos invit\u00e9s, qui sont d\u00e9j\u00e0 autour d'une table assez \u00e9clat\u00e9e de Babylone. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:10) [89%] :\r\nOui \u00e9clater au Studio de la Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse \u00e0 Paris nous sommes en duplex avec Cl\u00e9ment terme historien, politologue et enseignant \u00e0 l'\u00e9cole du d'\u00e9tudes en sciences sociales \u00e0 Paris, par t\u00e9l\u00e9phone, en ligne avec Feridoun Khavand d'qui enseigne les relations \u00e9conomiques internationales et la g\u00e9o- \u00e9conomie notamment \u00e0 l'universit\u00e9 de Paris Descartes Fereydoun Khavand de sp\u00e9cialistes de l'\u00e9conomie iranienne, vous l'avez compris que l'on peut entendre r\u00e9guli\u00e8rement sur les ondes de diff\u00e9rentes radios en France et \u00e0 l'\u00e9tranger et \u00e0 nos c\u00f4t\u00e9s, Mohammad Reza Djalili, historien et politologue et professeur honoraire, a lieu \u00e0 chez IDC, l'institut universitaire D hautes \u00e9tudes internationales et du d\u00e9veloppement, on le sait \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:51) [73%] :\r\nMais vous donne aujourd'hui avec \u00e0 Lausanne Bastien avec 100 2001 \u00e0 Paris Anne Marchand \u00e0 Gen\u00e8ve Nicole corps pataud pour le site internet David Collin au micro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:05) [98%] :\r\nCe sont les premi\u00e8res \u00e9lections en Iran depuis la pr\u00e9sidentielle controvers\u00e9e de 2009. \r\nLe scrutin se r\u00e9sume \u00e0 une confrontation entre les supporters du guide supr\u00eame Ali Khamenei et les partisans du pr\u00e9sident Ahmadinedjad. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:22) [93%] :\r\nPersonnellement, je n'ai jamais vot\u00e9, je ne pense pas que le bulletin de vote de gens comme moi puisse avoir un impact sur les \u00e9lections parce qu'il n'y a personne qui puisse nous repr\u00e9senter et pour qui je pourrais voter. \r\nIl millions d'Iraniens et de Bersano Phone c\u00e9l\u00e8bre ce mardi leur nouvel an au 1er jour du printemps. \r\nNon, non, venir f\u00eater une rose est une tradition vieille de 3 1000 ans qui intervient dans un contexte de plus en plus tendue, aucun essai de missiles nucl\u00e9aires n'a eu lieu en Iran, c'\u00e9tait environ semble de plus en plus affect\u00e9s par les sanctions internationales li\u00e9es \u00e0 l'achat de p\u00e9trole comme chaque ann\u00e9e, Barack Obama a envoy\u00e9 un message aux Iraniens pour nos Rouse, dans lequel il a d\u00e9nonc\u00e9 le rideau de fer \u00e9lectronique impos\u00e9e par T\u00e9h\u00e9ran \u00e0 ses ressortissants, le pr\u00e9sident a accus\u00e9 notamment le gouvernement iranien de censurer Internet pas que je vois. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:19) [87%] :\r\nUne carte senior sign\u00e9 Bastien muscl\u00e9 pour commencer cette \u00e9mission de de Babylone, avec nos invit\u00e9s, nous allons essayer de d\u00e9m\u00ealer la g\u00e9opolitique iranienne avait Cl\u00e9ment Therme faire et donc \u00e0 ramener Mohammad Reza Djalili Mohammad Reza Djalili bonjour, bonjour, on a entendu le Nord nouvelles lumi\u00e8res je crois nouveau jour pluvieux aujourd'hui l'ann\u00e9e nouvelle ann\u00e9e bien la Suisse traditionnelle iranienne qui durent 13 jours exactement quel est le sens de cette, de cette f\u00eate ou plut\u00f4t j'ai oui, quel est le sens de cette f\u00eate parce que on a bien compris que tous ces \u00e9v\u00e9nements qui sont g\u00e9opolitique qui se passe autour et avec l'Iran, ce sont, dans cette p\u00e9riode et c'est assez symbolique peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:59) [86%] :\r\nOui, c'\u00e9tait \u00e9videmment le sens de cette f\u00eate \u00e9tait int\u00e9ressante parce que au fond \u00e7a nous rappelle que l'Iran avant d'\u00eatre musulman et avant d'\u00eatre une r\u00e9publique islamique \u00e9tait un pays Zoroastre hier et que ces 2 religions anciennes anti- continue \u00e0 influencer le mode de vie et des Iraniens, avec la cr\u00e9ation de la R\u00e9publique islamique a une trentaine d'ann\u00e9es, on a essay\u00e9 de diminuer ses dimensions pa\u00efenne, si vous voulez de l'identit\u00e9 iranienne la r\u00e9action \u00e9tait absolument contraire et les gens en fait plus que jamais c'est c'est c'est fait, et vraiment l'Iran pendant 2 semaines \u00e0 environ est compl\u00e8tement en vacances o\u00f9 vous vous trouvez personne interlocuteur peut-\u00eatre pas beaucoup de journalisme plus donc nous le sait, c'est une p\u00e9riode qui est, qui a pris fin il y a 2 3 jours, l'Iran se remet au travail. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [79%] :\r\nAlors merci de ne pas avoir prolong\u00e9 ne Rouse \u00e9galement Fereydoun caravanes quand vous dites Fereydoun Vannes bonne ann\u00e9e en persan. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:04:56) [67%] :\r\nEt je vous voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:59) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est bien d'entendre la langue parce qu'il se trouve que vous parlez tous les 3, nos invit\u00e9s aujourd'hui le persan, vous avez \u00e9galement cl\u00e9mente et ont pass\u00e9 de longs mois en Iran, on avait d\u00e9j\u00e0 eu l'occasion d'en parler lors d'une 1\u00e8re \u00e9mission bonne ann\u00e9e, une bonne ann\u00e9e Anik mais, ann\u00e9e de tous les dangers. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:16) [92%] :\r\nOui, une ann\u00e9e br\u00fblante, comme vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure, en tout cas sur le plan interne comme sur le plan r\u00e9gional et international, ann\u00e9e marqu\u00e9e par des \u00e9ch\u00e9ances majeures en juillet, la mise en application des sanctions de l'Union europ\u00e9enne contre l'Iran dans quelques mois les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles am\u00e9ricaines et en 2013 les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles en Iran et puis ce mois -ci encore la reprise des n\u00e9gociations entre les 5 plus 1 et l'Iran, les 5 plus on est bien ce ce sont les pays membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, les \u00c9tats-Unis, la Russie, la Chine, la Grande-Bretagne, la France plus hein, et l'Allemagne, Hillary Clinton a annonc\u00e9 la reprise de ces n\u00e9gociations, probablement en Turquie, mais enfin, l'Iran a l'air de des un peu mais il h\u00e9site, c'est parfois la marque de fabrique de l'Iran, on le verra tout \u00e0 l'heure mais un mot d'abord Mohammad Reza Djalili sur notre pays, pardonnez -nous de recentrer peut-\u00eatre que c'est pour nous un instant la Suisse est depuis longtemps attentive \u00e0 l'\u00e9volution de la situation en Iran, quel est son application, quel est le le le r\u00f4le de la Suisse, par rapport \u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:18) [88%] :\r\n\u00e9coutez -les des relations irano- suisse remonte d\u00e9j\u00e0 au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais depuis 30 ans, depuis la rupture des relations entre T\u00e9h\u00e9ran et Washington, la Suisse d\u00e9fend les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains en Iran, est un r\u00f4le tr\u00e8s important parce que l'ambassadeur suisse non simplement \u00eatre en contact avec Berne mais aussi avec Washington, \u00e7a c'est une dimension continue qui va probablement continuer encore longtemps et ensuite dans l'organisation des rencontres entre l'Iran et les 5 plus 1, la Suisse a d\u00e9j\u00e0 eu un r\u00f4le et plusieurs r\u00e9unions ont ont eu lieu \u00e0 Gen\u00e8ve, malheureusement comme presque sous les r\u00e9unions en dehors de Gen\u00e8ve par exemple \u00e0 Istanbul, ces r\u00e9unions n'ont donn\u00e9 aucune, aucun, aucun r\u00e9sultat concret jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, esp\u00e9rons que la prochaine r\u00e9union permettra d'avancer un tout petit peu sur ce dossier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:11) [89%] :\r\nD\u00e9but mars, il y a donc quelques semaines \u00e0 peine, les conservateurs remportaient les \u00e9lections l\u00e9gislatives, Cl\u00e9ment Therme, comment s'organise le pouvoir en Iran : comment le pr\u00e9sident Ahmadinejad et le guide supr\u00eame Ali Khamenei se partage -t-il o\u00f9 se dispute Style le pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:27) [91%] :\r\nBon, il faut bien comprendre que le pr\u00e9sident Ahmadinejad est maintenant \u00e0 la fin de son second mandat, et ce qui se produit en Iran, c'est que le 2\u00e8me mandat du pr\u00e9sident \u00e9tant le dernier, il est une sorte de canards boiteux en ce moment donc, le guide supr\u00eame est en train d'reprend le contr\u00f4le du syst\u00e8me et les \u00e9lections l\u00e9gislatives ont bien montr\u00e9 que le pr\u00e9sident Ahmadinejad \u00e9tait tr\u00e8s affaibli, il lui sera tr\u00e8s difficile m\u00eame d'avoir un repr\u00e9sentant le lors des prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2013, il aurait bien aim\u00e9 avoir son candidat pour laisser un h\u00e9ritage politique et il semblerait que cet h\u00e9ritage politique disparaissent avec la fin de son second mandat, il y restera s\u00fbrement comme le pr\u00e9sident qui a provoqu\u00e9 des des fraudes massives pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 2009 \u00e0 l'heure du bilan, je pense qu'il est largement n\u00e9gatif puisque l'Iran est plus que jamais isol\u00e9 sur la sc\u00e8ne internationale et, comme vous l'avez soulign\u00e9 la principale priorit\u00e9 pour l'Iran, et maintenant le redressement \u00e9conomique, le guide supr\u00eame l'a soulign\u00e9 lors Lorson du discours pour la nouvelle ann\u00e9e iranienne l'ann\u00e9e rappeler la n\u00e9cessit\u00e9 permanente pour la nation iranienne de de faire le Djihad \u00e9conomique donc vraiment ce face \u00e0 la pression internationale, \u00e0 la fois le pr\u00e9sident et le guide sont oblig\u00e9s de s'entendre et ils utilisent \u00e0 la fois le nationalisme et la religiosit\u00e9 des Iraniens pour se maintenir au pouvoir face \u00e0 l'ennemi de l'\u00e9tranger face aux pressions \u00e9conomiques contre contre l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:49) [93%] :\r\nQuel est le sens de ce mot Djihad \u00e9conomique c'est c'est assez, c'est assez effrayant quand m\u00eame enfin effrayant parce que par ce m\u00e9lange peut-\u00eatre des mots assez \u00e9tonnante, \u00e7a revient peut-\u00eatre \u00e0 cette question de la th\u00e9ocratie en Iran Fereydoun Khavand d'puisque vous \u00eates \u00e9conomiste. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:05) [90%] :\r\nOui, alors \u00e7a, moi aussi je suis aussi \u00e9tonn\u00e9 que que vous sur cette expression mais c'est Ali Khamenei et qui consid\u00e8re que son pays est au coeur de 10 ans d'un complot et disons, victime d'un complot international et par cons\u00e9quent, consid\u00e8re que l'\u00e9conomie se trouve au coeur de. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:09:27) [90%] :\r\nTous les efforts de la nation, ce qui lui a fait placer l'ann\u00e9e iranienne la la derni\u00e8re ann\u00e9e 1390 2011, 2012 sous le signe du Djihad et \u00e9conomique quant \u00e0 l'ann\u00e9e nouvelle, la l'ann\u00e9e d'une 1391 2012, 2013 elle a \u00e9t\u00e9 baptis\u00e9e toujours par monsieur Camelli : celle de la production nationale du soutien au travail et au capital iranien, alors on peut expliquer cela de la mani\u00e8re suivante : le penchant de monsieur Khamenei pour l'\u00e9conomie s'explique par la fragilit\u00e9 grandissante de l'\u00e9conomie iranienne et ses cons\u00e9quences \u00e9ventuelles pour l'avenir de sa th\u00e9ocratie qui domine depuis poids plus de 3 d\u00e9cennies sur ce pays du du Moyen-Orient alors. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:18) [71%] :\r\nPour vous dire : cette question est donc r\u00e9duite. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:10:20) [94%] :\r\nMauvaise au nord, on aura l'occasion peut-\u00eatre d'en parler dans le domaine de l'inflammation dans le domaine de, de, de, de la croissance et les relations \u00e9conomiques internationales et c'est disons cette cette situation extr\u00eamement grave aujourd'hui se trouve encore aggrav\u00e9e par les cons\u00e9quences de, de, de la crise du dossier nucl\u00e9aire et donc l'Iran ou le renforcement des sanctions \u00e9conomiques internationales contre la R\u00e9publique islamique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [83%] :\r\nOn va aborder tous ces points, l'\u00e9conomie et le nucl\u00e9aire pour l'instant, revenons r\u00e9gime \u00e0 la th\u00e9ocratie \u00e0 ce syst\u00e8me que assez complexe, certainement, pour nous, comment d\u00e9finir tant cette R\u00e9publique islamique ce r\u00e9gime th\u00e9ocratique peut-\u00eatre Mohammad Reza Djalili. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [86%] :\r\nC'est tr\u00e8s difficile \u00e0 d\u00e9finir parce que c'est un syst\u00e8me de gouvernement unique dans son ventre, je crois qu'il n'y a que 2 th\u00e9ocratie aujourd'hui au monde, le Vatican et et la R\u00e9publique islamique d'Iran alors dans cette r\u00e9publique islamique le Guide supr\u00eame et le num\u00e9ro un, v\u00e9ritablement, il g\u00e8re la politique \u00e9trang\u00e8re, il g\u00e8re les forces arm\u00e9es, les syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, ils contr\u00f4lent les m\u00e9dias etc et en dessous de lui, il y a le pr\u00e9sident qui \u00e9tait \u00e9lu pour 4 ans renouvelable une fois et ce ce pr\u00e9sident c'est une si on veut comparer fran\u00e7ais, c'est ainsi qu'il sorte de demi- 1er ministre puisqu'il ne g\u00e8re que certains minist\u00e8res non r\u00e9galiens et donc il y a en r\u00f4le secondaire en fait le probl\u00e8me d'ailleurs des n\u00e9gociations avec l'Iran, c'est que on ne parvient pas \u00e0 \u00e9tablir des n\u00e9gociations s\u00e9rieuses avec le Guide lui- m\u00eame qui est vraiment le le l'homme aux centrales mais on ne voit gu\u00e8re, on voit tr\u00e8s peu et puis re\u00e7oit tr\u00e8s peu de visiteurs \u00e9trangers surtout tr\u00e8s peu de visiteurs \u00e9trangers non musulmans et l\u00e0, il re\u00e7oit parfois le 1er ministre turc, par exemple, de passage \u00e0 l'acte, \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, mais il s'il garde ses distances, ce qui est d'ailleurs une technique utilis\u00e9e au point de vue d'diplomatie internationale de double langage, le repr\u00e9sentant de l'Iran rencontres font des promesses et puis rentre \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran et tous ces promesses ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9menti, pas par le guignol je kiffe qui consiste en fait \u00e0 \u00e0 gagner du temps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:46) [88%] :\r\nC'est pour \u00e7a que vous \u00e9tiez Mohammad Reza Djalili assez r\u00e9serv\u00e9 sur les futures n\u00e9gociations l\u00e0 en avril prochain, enfin, en avril, on nous sommes en avril, le 13 14 avril Cl\u00e9ment Therme, encore un mot sur cette R\u00e9publique islamique ont dit r\u00e9publique islamique, certains disent qu'il s'agit d'une th\u00e9ocratie \u00e0 vernis d\u00e9mocratique, on y organise effectivement des \u00e9lections assez r\u00e9guli\u00e8rement, alors quelle est la nature de cette r\u00e9publique islamique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:11) [92%] :\r\nOn pourrait dire c'est une autocratie \u00e9lective en fait donc a une oligarchie il y a une comp\u00e9tition en fait \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me, mais il y a une claire, ligne de d\u00e9marcation entre ceux qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me et ceux qui sont \u00e0 l'ext\u00e9rieur du syst\u00e8me, je pense qu'une demi- dimension incontournable pour comprendre ce syst\u00e8me, c'est la dimension de donn\u00e9es tard entier en fait puisque l'Iran est un grand producteur de p\u00e9trole et d'hydrocarbures, et ceci cr\u00e9e une situation dans laquelle les \u00e9lites politiques ont int\u00e9r\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer ensemble et \u00e0 maintenir le syst\u00e8me, alors m\u00eame si c'est vrai qu'il y a des divisions, des fractures \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me entre conservateurs et r\u00e9formateurs, m\u00eame si les r\u00e9formateurs sont maintenant tr\u00e8s affaiblie, alors maintenant il y a une division \u00e0 l'int\u00e9rieur des conservateurs, il faut pas oublier que, il y a le partage de la rente p\u00e9troli\u00e8re qui rentrent en ligne de compte et c'est une comp\u00e9tition en fait pour l'accaparement de la rente puisque il y a pas vraiment d'alternative id\u00e9ologique \u00e0 l'int\u00e9rieur du syst\u00e8me il y a une certaine forme d'unanimit\u00e9 maintenant, surtout depuis la fin des des r\u00e9formistes pour maintenir un syst\u00e8me dans la l\u00e9gitimit\u00e9 vient avant tout de Dieu, puisque la comp\u00e9tition entre la dimension \u00e9lective ou repr\u00e9sentatives du syst\u00e8me et la l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse aujourd'hui est termin\u00e9e depuis les \u00e9lections de 2009, on sait que c'est vraiment la l\u00e9gitimit\u00e9 religieuse qui prime sur tout et qui est la priorit\u00e9 absolue des \u00e9lites politiques, un autre aspect que l'on pourrait \u00e9voquer et celui de de la n\u00e9cessit\u00e9 pour le, pour le r\u00e9gime de compenser sa perte de l\u00e9gitimit\u00e9 depuis 2009 sa paire de l\u00e9gitimit\u00e9 populaire par un recours \u00e0 l'nationalisme et \u00e7a c'est tr\u00e8s important, puisque cette ann\u00e9e qui est plac\u00e9e sous le signe, comme l'a dit le professeur avant de de la production nationale, le guide supr\u00eame a \u00e9galement ajout\u00e9 que les Iraniens doivent consommer des produits fabriqu\u00e9s dans le pays, \u00e9viter ceux qui sont produits \u00e0 l'\u00e9tranger donc face aux sanctions, il y a une surench\u00e8re nationaliste du r\u00e9gime qui vise \u00e0 d\u00e9signer l'Occident comme l'ennemi non seulement du r\u00e9gime et de la population iranienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:10) [83%] :\r\nMohammad Reza Djalili qu'quel est le en quelques mots la la personnalit\u00e9 d'Ali Khamenei, qu'on ne voit gu\u00e8re qui manque para\u00eet -t-il de charisme mais qui toutefois le Guide supr\u00eame et Cl\u00e9ment Termes vient nous le rappeler, c'est le guide qui guide. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:24) [83%] :\r\nOui, mais c'est un homme Claire qui s'\u00e9taient accapar\u00e9 en fait au moment de sa nomination, du titre d'ayatollahs avant cela on n'appelait pas ayatollah on appeler Roger et cela Rome, c'est-\u00e0-dire un un degr\u00e9 plus bas, il n'est pas tr\u00e8s vers\u00e9 et finalement dans au les l'enseignement religieux, il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:47) [89%] :\r\nOn lui reproche une inculture religieuse parfois aussi \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:51) [87%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, parce que vous savez les grands ayatollahs, ce sont d'abord des professeurs, et ils enseignent en fait la la religion, la th\u00e9ologie et peut-\u00eatre m\u00eame la philosophie et lui \u00e9tait vraiment un un grand ayatollah lui est beaucoup moins, c'est un politique et depuis 30 ans, il fait de la politique et avant aussi d\u00e9j\u00e0 avant la R\u00e9publique islamique, il faisait que de la politique, et donc il y a eu une due \u00e0 un manque de l\u00e9gitimit\u00e9 et religieux, et on voit cela, m\u00eame dans ceux des \u00e9lections pr\u00e9c\u00e9dentes, o\u00f9 un certain nombre de grands ayatollahs \u00e0 politique on n'ont pas particip\u00e9 aux \u00e9lections n'ont pas voulu participer \u00e0 \u00e0 ce vote pour, on avait exclu la tendance r\u00e9formatrice qui est quand m\u00eame une tendance au sein du r\u00e9gime, il ne faut pas l'oublier, donc c'est un personnage qui va, qui a maintenant 60 10 ans \u00e0 environ 11 depuis 20 ans, tout le monde parle de de ce ce sa sant\u00e9 qui serait fragile mais en fait il pour le moment, prend, il est l\u00e0 et, en g\u00e9n\u00e9ral, vous savez, statistiquement, les mollahs iraniens vivent assez longtemps, alors on pourrait penser que Khamenei va encore \u00eatre l\u00e0 encore trop longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:08) [86%] :\r\nNous disons : Khamenei Rahmani Khamenei, h\u00e9 bien je ferai de mon mieux mais pas la madrasa nous une chose encore et on parle \u00e0 son sujet de haine des occidentaux, ce qui, en mati\u00e8re de politique \u00e9videmment est une caract\u00e9ristique forte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:17:22) [87%] :\r\nOui et ben \u00e9coutez le discours anti- occidentale est li\u00e9e \u00e0 la r\u00e9volution islamique, la r\u00e9volution islamique \u00e0 d\u00e9velopper sa diplomatie avec la crise des otages am\u00e9ricains, c'est-\u00e0-dire c'est une opposition, surtout aux \u00c9tats-Unis et, et, subsidiairement \u00e0 Isra\u00ebl, donc c'est pour \u00e7a que la R\u00e9publique islamique a eu un succ\u00e8s populaire au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l'Iran, m\u00eame jusqu'en Am\u00e9rique latine, o\u00f9 il y a des tendances anti- am\u00e9ricaine qui qui qui qui sont au pouvoir, mais ce qui \u00e9tait assez \u00e9trange, c'est que, au fond, lui rend la pape de graves compte un march\u00e9 historique avec des \u00c9tats-Unis, il y aura plus de contentieux historique avec l'Angleterre et et la Russie et \u00e0 partir de l\u00e0, on se demande pourquoi il ne condamne pas ces pays l\u00e0 et que poussettes obsession de l'de l'Occident dans la mesure o\u00f9 au fond \u00e0 elle comme Khamenei accuse les \u00c9tats-Unis surtout d'avoir soutenu le r\u00e9gime imp\u00e9rial du chah, c'est \u00e7a l'\u00e9l\u00e9ment qu'il met en avant, il oublie tout le pass\u00e9 historique par rapport \u00e0 l'Angleterre ou l'art ou la Russie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:32) [85%] :\r\nOn a une vision parfois un petit peu clich\u00e9 fantasmatique du poids du religieux en Iran, alors qu'il ne soci\u00e9t\u00e9 civile qui est importante, est -ce que ce point est aussi terrible qu'on veut bien dire est ce qu'il existe aussi aussi grandement que \u00e7a Cl\u00e9ment Therme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:47) [91%] :\r\nOn dit en fait qu'il a une chape de plomb qui p\u00e8se sur l'Iran sur la soci\u00e9t\u00e9 iranienne, mais il est vrai qu'il faut distinguer ce qui est ce qui rel\u00e8ve de la th\u00e9ocratie donc la religion officielle de l'\u00c9tat et de la religiosit\u00e9 populaire puisque les Iraniens sont tr\u00e8s croyants et quel que soit le syst\u00e8me politique, ses croyances collig\u00e9es existeront maintenant ce qui ce qui est difficile \u00e0 comprendre depuis un \u00e9tat la\u00efque comme la France, par exemple, c'est que dans une th\u00e9ocratie il y a des brigades des moeurs, il y a vraiment une instrumentalisation du religieux, je le disais tout \u00e0 l'heure sur le plan \u00e9conomique avec cette notion de Djihad \u00e9conomique par exemple, et ce qui est particulier, je pense dans la th\u00e9ocratie islamiste \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran, c'est qu'on instrumentalise la la religiosit\u00e9 des Iraniens pour eux \u00e0 des fins politiques en fait et donc on le voit dans tous les discours, il y a des r\u00e9f\u00e9rences religieuses qui sont utilis\u00e9es de mani\u00e8re syst\u00e9matique afin de renforcer la l\u00e9gitimit\u00e9 du syst\u00e8me dans ces techniques sont sont assez grossi\u00e8re de propagande donc maintenant le r\u00e9gime \u00e0 \u00e9voluer sur ce plan et de plus en plus recours, je le disais pr\u00e9c\u00e9demment \u00e0 l'ultranationalisme nationalisme et \u00e7a c'est vraiment une \u00e9volution syst\u00e9mique du discours des des \u00e9lites politiques en Iran et ce recours au nationalisme classiques iraniens, \u00e0 l'exception bien s\u00fbr de sa dimension monarchique, traduit en fait un affaiblissement de la l\u00e9gitimit\u00e9 et de la de la confiance en soi des \u00e9lites politiques puisque ses \u00e9lites sont, faut bien comprendre sont issus d'une r\u00e9volution donc la r\u00e9volution de 1979 qui \u00e9tait tr\u00e8s populaire qui \u00e9tait massive et donc ils sont convaincus d'avoir une l\u00e9gitimit\u00e9 m\u00eame si ils sont contest\u00e9s de \u00e0 l'int\u00e9rieur et \u00e0 l'ext\u00e9rieur, eux- m\u00eames sont s\u00fbrs d'avoir une mission \u00e0 accomplir et dans cette \u00e9mission il y a une dimension 18 noeuds et religieuses, c'est \u00e7a qui fait la particularit\u00e9 de de la th\u00e9ocratie r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:34) [88%] :\r\n\u00e7a ne passe pas une tr\u00e8s grande modernit\u00e9 de cette soci\u00e9t\u00e9 qui a voil\u00e0 qui vit \u00e0 un niveau de de modernit\u00e9 au niveau du travail au niveau des activit\u00e9s des loisirs et tout aussi proche de la n\u00f4tre, hein, qui est proche de la n\u00f4tre, il n'est pas totalement emp\u00eatr\u00e9 pas la Rogier visiter. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:51) [89%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, il y a mal relate notamment au niveau de de la vie priv\u00e9e et cette distinction entre le priv\u00e9 et le public \u00e9tait un peu le compromis qui avait entre les \u00e9lites et la et la population avant 2009 maintenant depuis 2009 qui a une mission de plus en plus forte, disons de l'\u00c9tat dans la vie priv\u00e9e des citoyens et c'est de l\u00e0 que que que sont et les, les, les dissensions en fait entre les 2. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:19) [92%] :\r\nOui, on peut rappeler que 2009 donc \u00e9lection suivie d'une r\u00e9colte d'une r\u00e9volte verte qui a \u00e9t\u00e9 donc une r\u00e9volte pr\u00e9curseur peut-\u00eatre des r\u00e9volutions arabes, mais qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9 par par le pouvoir alors passons \u00e0 l'\u00e9conomie pour p\u00e9n\u00e9trer mieux dans cette soci\u00e9t\u00e9 iranienne Fereydoun Rabanne je rappelle d'abord que vous \u00eates d'origine iranienne, on l'a entendu lorsque vous nous avez souhait\u00e9 le le nouvel an en persan et puis vous \u00eates \u00e9conomiste sp\u00e9cialiste de l'\u00e9conomie iranienne alors dans dans quel \u00e9tat se trouve l'\u00e9conomie iranienne en d'autres termes, comment vit la population iranienne. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:21:55) [86%] :\r\nMais pardonnez -moi est -ce que avant, je vais r\u00e9pondre \u00e0 votre question mais je voudrais apporter quelques petites pr\u00e9cisions concernant la personnalit\u00e9 de l'\u00c9tat la de Khamenei et c'est possible. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:07) [68%] :\r\nOui bien sierra-l\u00e9onaise mort. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:22:09) [89%] :\r\nLa note tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, moi, je voulais dire que sur le plan strictement religieux, il y a beaucoup plus faible que son pr\u00e9d\u00e9cesseur ayatollah Khomeini et m\u00eame par rapport \u00e0 l'6 ann\u00e9es qui se trouve aujourd'hui \u00e0 Nadjaf, il se trouve dans une position si vous voulez subalterne sur le plan strictement religieux, en revanche, c'est un homme qui a une tr\u00e8s grande culture persane qui ma\u00eetrise parfaitement la po\u00e9sie et la litt\u00e9rature iranienne et qui ma\u00eetrise aussi et qui conna\u00eet tr\u00e8s bien aussi, paradoxalement, la musique iranienne et d'autre part, il appartient \u00e0 la minorit\u00e9 az\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9t\u00e9 les les Turcs, les Turcs Iraniens les Alg\u00e9riens iranien qui s'exprime en langue turque une branche de la langue turque et il il il est capable de faire des discours dans de dans dans cette langue pendant tr\u00e8s longtemps, il \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 plut\u00f4t comme un homme plut\u00f4t ouvert cependant de plus en plus, on voit qu'il est tr\u00e8s dogmatique, tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 \u00e0 \u00e0 \u00e0 sa propre personne \u00e0 ses propres id\u00e9es et qui se comporte de plus en plus comme des \u00e0 un dictateur Moyen-Orient loyal orientale et il va malheureusement dans cette diversit\u00e9 d'action alors voil\u00e0 donc ces quelques mots que je voulais vous dire concernant sa personnalit\u00e9 en ce qui concerne la la l'\u00e9conomie iranienne, tous les observateurs de l'\u00e9conomie iranienne savent que celle -ci aujourd'hui est aux prises avec la pire r\u00e9cession que le pays est connu depuis la fin de la guerre avec l'Irak en 1989 il y a un terme qui est utilis\u00e9e, qui est tr\u00e8s \u00e0 la mode dans les milieux \u00e9conomiques de la capitale iranienne, c'est la stagflation, une croissance \u00e9conomique faible, accompagn\u00e9 d'une forte inflation, selon les repr\u00e9sentants des chambres de commerce, un grand nombre d'entreprises ont ferm\u00e9 et parmi celles qui r\u00e9sistent beaucoup souffrent du le forte sous- utilisation des capacit\u00e9s de production Yves alors cette d\u00e9gradation de la conjoncture \u00e9conomique de la R\u00e9publique islamique a bien entendu aggrav\u00e9 la tension r\u00e9gnant sur le march\u00e9 du travail, il y a d'ch\u00f4mage qui officiellement si \u00e9l\u00e8ve \u00e0 15 pourcent mais mais d'apr\u00e8s les sources officieuses, le taux de son malheur, elle se situerait aux alentours de 20 pourcent et et qui frappe en particulier les jeunes et les dipl\u00f4m\u00e9s quant \u00e0 l'inflation qui est la maladie chronique de l'\u00e9conomie iranienne sur l'accalmie toute relative, a \u00e9t\u00e9 de courte dur\u00e9e en effet le l'indice officiel des prix \u00e0 la consommation qui \u00e9tait descendu \u00e0 12 pourcent en en 2010 atteint 26 pourcent en en 2011 et d\u00e9passe, de ce point de vue m\u00eame la pr\u00e9vision pessimiste du Fonds mon\u00e9taire international, mais si il 26 pourcent,, c'est le chiffre officiel, il faut pr\u00e9ciser que, il y a \u00e0 l'heure actuelle, disons m\u00eame et d'un d\u00e9bat sur les statistiques \u00e9conomiques iranienne parce que il y a la guerre des chiffres qui opposait aux responsables de la R\u00e9publique islamique aux institutions internationales mais aussi \u00e0 la technocratie iranienne de on peut dire que les statistiques de plus en plus ressemble aux statistiques \u00e0 la sovi\u00e9tique et par cons\u00e9quent ceux qui veulent regarder la r\u00e9alit\u00e9 de l'\u00e9conomie iranienne doit vraiment aller au-del\u00e0 des chiffres que les le gouvernement, le r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran pr\u00e9sente \u00e0 son public. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:04) [88%] :\r\nVoil\u00e0, et puis nous rappellerons plus tard quel type de sanctions financi\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 prises par rapport \u00e0 \u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:12) [80%] :\r\nVous \u00e9coutez Babylone, espace de nous \u00e9voquons la g\u00e9opolitique de l'Iran, internes et externes maintenant avec la situation situation r\u00e9gionale avec nos invit\u00e9s, Cl\u00e9ment Therme Fereydoun Ravanelli Mohammad Reza Djalili alors cette situation est -ce que les les printemps arabes l'ont l'ont chang\u00e9 est -ce que les relations entre l'Iran et l'ext\u00e9rieur, l\u00e0 c'\u00e9tait le le la r\u00e9gion a chang\u00e9, Mohammad Reza Djalili. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:38) [87%] :\r\nOui, je crois que le printemps arabe a transform\u00e9 toute la g\u00e9opolitique de la r\u00e9gion du Moyen-Orient et BBM, mais surtout de l'Afrique du Nord aussi, et probablement l'eau n'est pas encore en mesure de, de, de, de comprendre le le le le 2 degr\u00e9s de changement pour l'Iran, ce qui est extr\u00eamement important dans en ce printemps arabe, c'est \u00e9videmment la situation aussi pourquoi, parce que la Syrie, c'est l'alli\u00e9 de l'Iran depuis 30 ans, c'est le seul alli\u00e9 arabe de l'Iran et puis \u00e0 travers la Syrie et l'Iran influence la situation libanaise, pas encore mais Hezbollah interpos\u00e9, et m\u00eame l'Iran jouer un certain r\u00f4le dans la situation palestinienne avec ses relations privil\u00e9gi\u00e9es entretenues avec le Hamas, donc il y avait toute une politique iranienne en direction du fleuve en direction de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale qui \u00e9tait bas\u00e9 fondamentalement sur la l'Alliance T\u00e9h\u00e9ran, Damas cette alliance est aujourd'hui menac\u00e9e puisque le le r\u00e9gime syrien traverse une tr\u00e8s grave crise m\u00eame si Bachar Al-Assad Assad sort la Syrie d'apr\u00e8s cette crise ne sera plus la Syrie d'hier, donc il y a un r\u00e9ajustement g\u00e9opolitique que l'Iran doit exercer dans ce but, dans cet espace- l\u00e0, il y a un autre probl\u00e8me, c'est le probl\u00e8me dans la zone du Golfe Persique, parce qu'il y a eu la r\u00e9volte \u00e0 \u00e0 Bahre\u00efn, la r\u00e9pression et puis l'intervention pour la 1\u00e8re fois de son histoire, d'ailleurs, de l'Arabie Saoudite dans un pays arabe, mais un pays, juge Marc majoritairement chiites, qui a des Liens historiques, religieuses, etc, avec l'Iran alors l'Iran, a condamn\u00e9 tr\u00e8s fermement cette intervention et donc il y a aussi une sorte de guerre froide apparues entre T\u00e9h\u00e9ran et et et la situation de 2 dans la raison du Golfe Persique est aussi une situation je dirais d'une crise qui s'ajoute \u00e0 d'autres crises dans lesquelles l'Iran attend embourb\u00e9s au niveau r\u00e9gional, donc c'est \u00e7a, c'est une situation situation difficile qui dont on peut qui qui a \u00e9norm\u00e9ment d'incertitudes et peut-\u00eatre que dans les mois qui vont avenue venir ce vent de changement modifier compl\u00e8tement, en tout cas la politique r\u00e9gionale de l'Iran par rapport au printemps arabe, c'est pour ce printemps arabe aussi \u00e0 cr\u00e9er des dissensions entre la Turquie et l'Iran, puisque les 2 pays voisins et importants de la r\u00e9gion qui avait des relations et qui ont toujours d'ailleurs des relations \u00e9conomiques importants, je voulais analyse l'la situation syrienne de fa\u00e7on diam\u00e8tre allemands oppos\u00e9s, donc nous sommes dans un moment fondateur pour la politique \u00e9trang\u00e8re de l'Iran au niveau de son environnement imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:44) [90%] :\r\nOn peut se demander, Cl\u00e9ment Therme, s'il y a encore des amis autour de l'Iran, c'est l\u00e0 encore des amis au niveau r\u00e9gional. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:29:50) [91%] :\r\nBon Lire en f\u00eate, distingue dans ses relations \u00e9trang\u00e8res, les relations avec ses voisins avec les relations avec les grandes puissances, donc il s'efforce de maintenir des relations de bon voisinage avec l'ensemble de ses voisins, je citerai comme un exemple par exemple, l'Afghanistan, l'Irak, donc sont d'origine install\u00e9 par les Am\u00e9ricains qui sont tr\u00e8s proches de de l'Iran aujourd'hui maintenant la difficult\u00e9 pour la diplomatie iranienne c'est de concilier ce pragmatisme \u00e0 l'\u00e9chelle r\u00e9gionale avec la dimension anti- occidentale de sa diplomatie, donc on le voit dans le cas de la Turquie, particuli\u00e8rement le fait que la Turquie sont un pilier de l'Otan soit tr\u00e8s proche des \u00c9tats-Unis, cr\u00e9er une tension entre les 2, alors que l'Iran a tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 coop\u00e9rer avec la Turquie, notamment pour contourner les sanctions et. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:32) [90%] :\r\n\u00e9conomique, donc c'est c\u00e9der il y a des limites, assure en fait dans la politique \u00e9trang\u00e8re de l'Iran qui sont importantes, maintenant les alli\u00e9s de l'Iran principaux sont le V\u00e9n\u00e9zu\u00e9la du gauche avait The donc un alli\u00e9 assez lointain par exemple en Afrique aussi, on peut trouver quelques alli\u00e9s ou ou sinon en Bi\u00e9lorussie, mais c'est vrai que, compte tenu 13 recommandations on \u00e0 ce oui mais \u00e7a c'est li\u00e9 au fait que l'Iran a fait le choix d'\u00eatre un \u00c9tat contestataire contestataire de l'ordre international qui qui ne reconna\u00eet pas vraiment, en fait, la l\u00e9gitimit\u00e9 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies par exemple, donc c'est tr\u00e8s difficile pour l'Iran de, de, de fonder des v\u00e9ritables alliances apr\u00e8s au niveau du Mouvement des non- align\u00e9s, \u00e7a c'est la priorit\u00e9 internationale de l'Iran, c'est de jouer la carte du non- alignement, donc c'est vraiment une diplomatie contestataire qui contourne l'Occident, en fait, c'est c'est plus une une r\u00e9action face \u00e0 un p\u00f4le id\u00e9ologique anti- occidental, mais ces ces succ\u00e8s en fait sont souvent par d\u00e9faut, on le voit en Irak et en Afghanistan, c'est l'\u00e9chec des Am\u00e9ricains dans ces r\u00e9gions \u00e0 instaurer une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie et des r\u00e9gimes qui soient politiquement disons attrayant pour les populations de la r\u00e9gion qui fait le succ\u00e8s de l'Iran parce que l'Iran se nourrit de l'anti- occidentalisme des populations par exemple en Irak ou en Afghanistan, donc je pense que l'Iran a des avantages g\u00e9opolitique incontestable du fait de sa stabilit\u00e9 du fait que c'est un \u00e9tat ancien et que pour l'instant en tout cas, il arrive \u00e0 contr\u00f4ler son territoire qui est quand m\u00eame tr\u00e8s vaste, mais la difficult\u00e9 pour la diplomatie iranienne, c'est de sortir de son antagonisme avec l'Occident. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:15) [94%] :\r\nLe Fereydoun Aravane, peut -on dire que que la R\u00e9publique islamique a aussi un c\u00f4t\u00e9 pragmatique dans ses relations avec les autres. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:32:23) [88%] :\r\nOui, je voulais \u00eatre s\u00fbr simplement ajouter que que c'est la 1\u00e8re fois dans l'histoire de la R\u00e9publique islamique, toutes les grandes puissances r\u00e9gionales se trouve en quelque sorte en difficult\u00e9 avec le r\u00e9gime de T\u00e9h\u00e9ran et en particulier les 2 grandes puissances de la r\u00e9gion, c'est-\u00e0-dire la Turquie et l'Arabie Saoudite, c'est la 1\u00e8re fois que cela arrive et, d'autre part, le printemps arabe \u00e9galement n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s favorable \u00e0 la R\u00e9publique islamique, parce que les r\u00e9gimes issus de ses r\u00eaves r\u00e9volution unique o\u00f9 les r\u00e9gimes qui peuvent appara\u00eetre par la suite, disons qu'il serait probablement plut\u00f4t favorable \u00e9galement aux tendances musulmanes de regarde plut\u00f4t en direction de la Turquie et cherchent leur mod\u00e8le plut\u00f4t \u00e0 Ankara Iran parce que c'est la Turquie qui pourrait appara\u00eetre comme une solution face \u00e0 leurs probl\u00e8mes et non pas la R\u00e9publique islamique qui, d'un r\u00e9gime p\u00e9trolier avec \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s \u00e9conomiques et des relations. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:33:35) [98%] :\r\nExtr\u00eamement. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:33:36) [90%] :\r\nCompliqu\u00e9 avec le avec le le le monde entier vis-\u00e0-vis de l'Irak, \u00e9galement, il faut apporter un b\u00e9mol, parce que l'Irak, certes en raison du pouvoir chiite install\u00e9 \u00e0 Bagdad a des rapports \u00e9troits sur le plan politique, avec l'Iran, mais finalement on constate de plus en plus que n'Irak est une puissance rivale pour l'Iran, notamment sur le plan p\u00e9trolier et \u00e0 titre d'exemple, aujourd'hui lorsque les pays comme la Chine, l'Inde ou ou autres r\u00e9duisent leurs importations de p\u00e9trole en provenance de l'Iran, ils les remplacent par, entre autres, le p\u00e9trole le p\u00e9trole irakien et par cons\u00e9quent la mont\u00e9e de l'Irak sur la sc\u00e8ne p\u00e9troli\u00e8re du Moyen-Orient constitue un d\u00e9fi consid\u00e9rable pour la R\u00e9publique islamique, alors pardonnez -moi, j'ai j'ai perdu le le filet votre question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:33) [90%] :\r\nNon mais c'est pas grave, je vais vous interrompre pareil Ravanel excusez -nous, la ligne n'est pas tr\u00e8s bonne, donc je vais simplement la passer la parole \u00e0 Mohammad Reza Djalili et je voulais quand m\u00eame que vous nous pr\u00e9cisiez on a parl\u00e9 des sanctions juste en quelques mots : o\u00f9 en est -on de ces sanctions, donc d\u00e9but juillet, les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne vont entrer en vigueur contre contre l'Iran, alors de quel type de types de sanctions internationales contre l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:00) [88%] :\r\nOui, il y avait bien s\u00fbr les des sanctions d\u00e9cid\u00e9es par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 qui sont, qui ont eux un effet un peu moins important et puis les sanctions am\u00e9ricaines et occidentales qui ont un impact consid\u00e9rable, il y a 2 ans, aspect aussi qui sont, qui sont importants, il y a l'aspect est bancaire, financier, le syst\u00e8me bancaire international a \u00e9norm\u00e9ment de difficult\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:28) [73%] :\r\nTravailler avec lui rendent pas emp\u00eacher la circulation ou m\u00eame de l'argent bien s\u00fbr Marion Swift a d'ailleurs oui, voil\u00e0 : arr\u00eatez de Lo\u00efc De avec 25 institutions iraniennes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:38) [88%] :\r\nOui c'est, c'est c'est absolument \u00e9normes d'ailleurs pour faire leurs achats par exemple de denr\u00e9es qui qui se fait d'ailleurs \u00e0 travers Gen\u00e8ve, bien s\u00fbr, les Iraniens ont d\u00fb utiliser des syst\u00e8mes bancaires par exemple libanais \u00e0 travers le Hezbollah qui aujourd'hui a une influence dans le syst\u00e8me bancaire libanais, c'est \u00e0 travers ce syst\u00e8me -l\u00e0 qu'ils ont pu payer les fournisseurs, au prix d'ailleurs tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 de certaines denr\u00e9es et en cas de conflit ou l'Iran de ne pourraient pas acc\u00e9der \u00e0 ce sujet la en roupies le payant au prix, donc il y a aussi la solution bancaire est d\u00e9sastreux : je vous connais pas d'exemple cette moderne, en tout cas de ce type -l\u00e0, peut-\u00eatre Monsieur Robin Goumba ou non ce que je dis et puis la sanction vitale puisque Cl\u00e9ment Termes parler de de de l'\u00c9tat rentier la rente c'est quoi, c'est le p\u00e9trole et si \u00e0 partir de, de, de, de cet \u00e9t\u00e9, les exportations p\u00e9troli\u00e8re diminue drastiquement, c'est une situation tr\u00e8s tr\u00e8s difficile \u00e0 vivre pour justement rentier, qui n'a pas d'autres revenus depuis \u00e0 peu pr\u00e8s 80 pourcent de de ce revenu sur les exportations d'viennent du p\u00e9trole et du gaz, donc l'Iran est dans une situation difficile sur ce plan- l\u00e0, la Suisse participe \u00e0 ces sanctions, la Suisse, pour le moment on ne vous et si vite aussi la Suisse h\u00e9sitent aussi oui, et puis peut-\u00eatre que les Am\u00e9ricains ne font pas autant de pression sur la Suisse, parce que la Suisse est une voie de communication qu'avec qu'avec avecT.T. T\u00e9h\u00e9ran dans cette perspective, je pense que il y aura une souplesse du c\u00f4t\u00e9 am\u00e9ricain Luc d'ailleurs cette souplesse existe aussi par exemple par rapport au Japon o\u00f9 les Am\u00e9ricains comprennent que les les importations du p\u00e9trole iranien reste tr\u00e8s important pour le rapport que de d'ici l'\u00e9t\u00e9, le Japon ne peut pas trouver des des fournisseurs qui lui permettrait de quoi en penser, la, la, le manque d'importation de paix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:47) [84%] :\r\nL'Irak voil\u00e0 alors pourquoi c'est pour \u00e7a, pourquoi ces sanctions David bien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:52) [84%] :\r\nLe Louis puisqu'on parle de de sanctions qu'on parle de p\u00e9trole parlant du nucl\u00e9aire, on est aussi dans le domaine de l'\u00e9nergie finalement et surtout des sanctions, mais d'une fa\u00e7on mena\u00e7ante mais cach\u00e9 de la R\u00e9publique islamique Cl\u00e9ment Therme que que c'est ton aujourd'hui exactement des ambitions nucl\u00e9aires de l'Iran que ton et que dit T\u00e9h\u00e9ran fait entre le langage de T\u00e9h\u00e9ran est ce qu'on sait qu'elle est l\u00e0, le trou de l'\u00e9cart. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:38:18) [89%] :\r\nBon en fait vendre par nucl\u00e9aire je reviens juste avant tout une pr\u00e9cision sur la production de p\u00e9trole iranien puisque les exportations vont vont certes sont ne c'est pas les sanctions bancaires mais il y a on observe surtout et \u00e7a c'est tr\u00e8s grave, c'est un \u00c9tat rentier, une baisse de la production, et \u00e7a c'est li\u00e9 aux sanctions sur le double usage et \u00e0 la fin des investissements des des compagnies p\u00e9troli\u00e8res occidentales ou des grandes compagnies p\u00e9troli\u00e8res chinoises ou m\u00eame russes, c'est-\u00e0-dire qu'il y a pas de grands investissements de plusieurs milliards de dollars qui sont n\u00e9cessaires dans les champs d'hydrocarbures en Iran et cette absence d'investissements associ\u00e9s aux sanctions sur le transfert de technologies vers l'Iran entra\u00eene une baisse de la production, donc pour les prochaines ann\u00e9es et ce qui explique les futurs r\u00e9cession qui sont envisag\u00e9es pour les ann\u00e9es 2012 et 2013 maintenant ce sur le nucl\u00e9aire, bon, vu que les 2 sont li\u00e9s et vu que la la la pression \u00e9conomique qui exerc\u00e9e sur l'Iran qui entra\u00eene ces difficult\u00e9s \u00e9conomiques, cette baisse de la production de p\u00e9trole sont li\u00e9s au nucl\u00e9aire, et cette posture de l'Iran sur le nucl\u00e9aire, fait que le r\u00e9gime a tout mis tout miser en fait sur le programme nucl\u00e9aire et et en fait, a sacrifi\u00e9 l'\u00e9conomie iranienne \u00e0 ces fins -l\u00e0 et \u00e7a c'est un probl\u00e8me de pour les n\u00e9gociateurs occidentaux c'est de dire en fait nous sanctionnant l'Iran dans un esprit de, de, de, pour faire entendre raison au r\u00e9gime iranien pour, selon un calcul de co\u00fbt b\u00e9n\u00e9fice et en fait, le r\u00e9gime iranien ne raisonne pas comme \u00e7a et c'est \u00e7a tout le probl\u00e8me, c'est-\u00e0-dire que les occidentaux esp\u00e8rent en fait la fin de l'enrichissement de l'uranium en Iran et l'Iran n'est pas du tout pr\u00eats \u00e0 renoncer \u00e0 enrichir de l'uranium maintenant le le probl\u00e8me, c'est l\u00e0 la preuve, c'est-\u00e0-dire comment prouver une intention militaire dans le programme nucl\u00e9aire iranien, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 prouver une intention, donc il y a si vous voulez une impasse juridique, donc l'antagonisme entre l'Occident et l'Iran ce probl\u00e8me nucl\u00e9aire est arbitr\u00e9e par les briques, donc les pays \u00e9mergents Bricy, Br\u00e9sil, Russie, Inde et Chine qui dans la d\u00e9claration de mars du monde 2012 \u00e0 nous \u00e0 New Delhi, ont mis en garde contre le recours \u00e0 l'option militaire par l'Occident ou Isra\u00ebl, que ce soit en Syrie ou le diff\u00e9rend avec l'Iran et ils ont mis en garde qu'ont des cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses du recours \u00e0 l'action militaire contre l'Iran, donc y a pas d'unit\u00e9 en fait si vous voulez de la communaut\u00e9 internationale sur la m\u00e9thode pour mettre fin au programme nucl\u00e9aire qui qui aurait des ambitions militaires en Iran. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:40) [86%] :\r\nJe ne sais quoi dit vous annoncez division oui, une petite pr\u00e9cision Cl\u00e9ment Therme, vous dites que d'une part, il y a, on parle de cette menace du nucl\u00e9aire mais heureux, \u00e7a peut \u00eatre aussi une suite alors la probl\u00e9matique du du p\u00e9trole alors est -ce que c'est que comment trouver la voie pour l'Iran, comment trouver la voie comment exprimer ses difficult\u00e9s, c'est cette transition \u00e9nerg\u00e9tique et en m\u00eame temps ne pas peser sur enfin ne pas peser faire peser la menace du nucl\u00e9aire de au niveau de la bombe. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:10) [91%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que le probl\u00e8me, c'est que l'Iran en fait un centenaire, un sentiment d'immunit\u00e9 puisque l'Iran est un grand producteur p\u00e9trole et il souligne, en ce moment, par exemple dans la presse iranienne tous les jours, on souligne, sur la crise de la prise du prix de l'essence en Europe donc la fragilit\u00e9 des d\u00e9mocraties occidentales face \u00e0 l'augmentation des prix de l'essence et les sanctions conclura et l'embargo n'est pas encore mis en oeuvre, donc l'Iran a une arme p\u00e9troli\u00e8re qui est tr\u00e8s difficile \u00e0 jouer, puisque l'Arabie Saoudite, le professeur avant de l'a bien soulign\u00e9, \u00e7a c'est le grand probl\u00e8me de l'Iran, l'Arabie Saoudite, l'hostilit\u00e9 de l'Arabie Saoudite, c'est-\u00e0-dire que le seul pays qui peut compenser les exportations de p\u00e9trole iranienne et l'Arabie Saoudite, donc l\u00e0 il y a vraiment une difficult\u00e9 de in limite, je dirais cette arme p\u00e9troli\u00e8re mais le climat tendu autour du programme nucl\u00e9aire, une augmentation des prix des hydrocarbures qui fragilise la reprise \u00e9conomique mondiale, donc il y a un lien entre les 2, Direct et donc il y a un rapport de force qui s'est instaur\u00e9 entre l'Iran et la communaut\u00e9 internationale et l\u00e0 c'est est -ce que l'Afrique des fragilit\u00e9s les vuln\u00e9rabilit\u00e9s de l'\u00e9conomie iranienne vont conduire les dirigeants pour pour assurer la survie du syst\u00e8me en fait, la survie de la R\u00e9publique islamique, un compromis ou est -ce que le risque d'une crise \u00e9nerg\u00e9tique avec une flamb\u00e9e des prix du p\u00e9trole va conduire l'Occident \u00e0 r\u00e9duire ses pressions sur l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:42:30) [91%] :\r\nMohammad Reza Djalili juridiquement disait tout \u00e0 l'heure, Cl\u00e9ment Therme, il y a un probl\u00e8me, il y a des probl\u00e8mes juridiques, on peut se demander avec quelques innocents sans doute pourquoi et au nom de quoi l'Occident refuserait l'acc\u00e8s \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire \u00e0 l'Iran. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:47) [87%] :\r\nOui, c'est une tr\u00e8s bonne question, il y a 2 probl\u00e8mes juridiques, le probl\u00e8me pour 1er probl\u00e8me c'est le le le droit \u00e0 l'enrichissement l'enregistrement de lieux d'uranium s'est permis par le Trait\u00e9 de nonprolif\u00e9ration, mais \u00e0 des conditions de Kate oui \u00e0 quel but et \u00e0 des conditions impos\u00e9es par l'Agence de Vienne, c'est-\u00e0-dire un contr\u00f4le efficace et constant sur cet enregistrement, ce que l'Iran a fait c'est que pendant des ann\u00e9es, pendant au moins 8 ans et compl\u00e8tement dissimul\u00e9e ce programme, d'o\u00f9 le manque de confiance par rapport \u00e0 \u00e0 \u00e0 la question l'autre probl\u00e8me juridique c'est que l'Iran est membre du Trait\u00e9 de non- prolif\u00e9ration et il ne peut pas construire une bombe atomique \u00e0 moins de se retirer du Dieu que l'Iran n'a pas encore faire une seule fait de qu'il qu'il ne veut pas faire en tout cas dans les m\u00e9dias, c'est, c'est c'est \u00e7a le probl\u00e8me, on compare souvent l'Iran avec le Pakistan, l'Inde et parfois Isra\u00ebl mais ces 3 pays non ce ne sont pas membres du du Trait\u00e9 de non- propres prolif\u00e9ration donc il il y a l\u00e0 aussi un autre probl\u00e8me juridique, ce qui \u00e0 Saint-Joost \u00e0 tout cela, c'est que est -ce qu'on peut penser que, avec la diminution de la production du p\u00e9trole, l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire serait important pour l'avenir de l'Iran, tr\u00e8s certainement, mais pour cela il faut avoir des centrales nucl\u00e9aires, l'Iran n'a qu'une seule centrale nucl\u00e9aire construite par les Russes \u00e0 bouch\u00e8re et qui doit \u00eatre aliment\u00e9 par les Russes eux- m\u00eames qui am\u00e8ne l'uranium enrichi et qui reprennent d'ailleurs les d\u00e9chets chez eux, donc il faut aussi au comme si on part de de de l'exemple de boucher, il a fallu \u00e0 peu d'une quinzaine d'ann\u00e9es pour construire sa centrale donc l'Iran est en train d'enrichir de l'uranium pour les centrales nucl\u00e9aires qui devrait un jour voir le jour, mais qui seront peut-\u00eatre l\u00e0 d'ici 10, 15, 20 ans, donc on a l'impression, excusez -moi de l'exemple un peu trivial, c'est l'impression du du, du, du type qui va acheter ses avant de l\u00e2cher sa voiture, donc nous sommes l\u00e0, de 2 dans une situation assez qui craint qui cr\u00e9e en tout cas, des doutes sur le programme nucl\u00e9aire de l'Iran. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:59) [88%] :\r\nFar\u00e8s donne la cabane des doutes sur le programme nucl\u00e9aire de l'Iran, on avance et pour la 1\u00e8re fois Isra\u00ebl tour de force, on a pass\u00e9 40 minutes \u00e0 ne pas dire Isra\u00ebl jusqu'\u00e0 maintenant, Isra\u00ebl semble ne pas en douter, ou comme on le dit fr\u00e9quemment du bluff de la part d'Isra\u00ebl. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:45:16) [87%] :\r\n\u00e9coutez les Isra\u00e9liens exercent des pressions menace d'attaquer unilat\u00e9ralement l'Iran et pour en quelque sorte, tr\u00e8s probablement encourager les Occidentaux \u00e0 accentuer leur pression \u00e9conomique sur l'Iran et notamment accentuer les mesures de sanction et de toute fa\u00e7on ce que l'on pourrait dire avec certitude, moi en tant qu'Iranien, je le dis toute \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:45:46) [87%] :\r\nAttaque militaire unilat\u00e9rale iranienne serait une catastrophe, et m\u00eame d'une certaine mani\u00e8re, serait une catastrophe pour l'Iran et serait un cadeau tr\u00e8s int\u00e9ressant pour les dirigeants de la R\u00e9publique islamique, parce que je pense que les dirigeants de T\u00e9h\u00e9ran pour pourrait et si cela se reproduit, utiliser cette initiative isra\u00e9lienne pour 2 niveaux de niveau de, de, de nouveaux donc r\u00e9unir la population autour de leur r\u00e9gime et raffermir leur puissance, par cons\u00e9quent, toute initiative militaire isra\u00e9lienne \u00e0 la \u00e0 la \u00e0 l'encontre de l'Iran serait contreproductive et en revanche, on pourrait toujours miser sur les sanctions parce que celle -ci donne des r\u00e9sultats tr\u00e8s positifs et cela est sous les dans les milieux occidentaux et dans la presse occidentale, effectivement, on peut dire avec une quasi- certitude qu'\u00e0 l'heure actuelle, les sanctions \u00e9conomiques occidentales p\u00e8se tr\u00e8s lourdement sur l'\u00e9conomie iranienne et d\u00e9clenche des mouvements d'hostilit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:00) [96%] :\r\nCl\u00e9ment Termes d'accord avec cette analyse de Fereydoun Aravane qui nous a rappel\u00e9 qu'il \u00e9tait iranien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:47:08) [91%] :\r\nOui, mais je pense que, tout \u00e0 fait une attaque militaire contre l'Iran serait d\u00e9sastreuse, ils ne rempliraient pas l'objectif poursuivi qui est celui de lutter contre la prolif\u00e9ration nucl\u00e9aire, par contre les sanctions, je serais peut-\u00eatre mettre un b\u00e9mol puisque je pense que les sanctions soient quand m\u00eame un acte : pas de guerre, mais disons qu'une situation de de guerre \u00e9conomique en ce moment puisque le l'\u00e9touffement financier de l'Iran, c'est une situation o\u00f9 l'Iran des difficult\u00e9s d'acheter du bl\u00e9, donc on on touche quand m\u00eame \u00e0 des produits de premi\u00e8res n\u00e9cessit\u00e9s, pareil pour le secteur automobile, on a une tr\u00e8s grande coop\u00e9ration ici en France, entre Peugeot et puis l'entreprise iranienne Iran rendront donc l\u00e0, on voit quand m\u00eame que, emp\u00eacher la production d'automobiles en Iran ou emp\u00eacher les achats de bl\u00e9, l'Iran, peut-\u00eatre, ne sont pas des sanctions tr\u00e8s pertinente par ailleurs je pense que les sanctions sont tr\u00e8s largement impopulaire en Iran et sont aussi un moyen pour le r\u00e9gime de justifier des probl\u00e8mes \u00e9conomiques de l'Iran, donc il y a des aspects positifs des des sanctions s'dans le sens o\u00f9 il y a une d\u00e9gradation de la situation \u00e9conomique de l'Iran, et l\u00e0 je rejoins professeur \u00e0 vendre et il y a un risque pour la survie de la R\u00e9publique islamique et cela pourrait conduire la R\u00e9publique islamique, un compromis \u00e0 la fin des fins, mais ce raisonnement est poursuivi depuis l'instauration du r\u00e9gime de sanctions, en 2006, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il ne s'est pas v\u00e9rifi\u00e9e, d'o\u00f9 le scepticisme dans les chancelleries occidentales sur l'efficacit\u00e9 r\u00e9elle des sanctions et leur capacit\u00e9 \u00e0 amener le r\u00e9gime iranien \u00e0 un compromis, et cette situation d'hostilit\u00e9 aussi \u00e9conomique et de tensions \u00e9conomiques comporte des risques puisque l'argument utilis\u00e9 par les chancelleries occidentales et de dire on sanctionne l'Iran pour \u00e9viter la guerre, mais on peut aussi dire que les sanctions conduise \u00e0 la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:47) [92%] :\r\nMohammad Reza Djalili tout r\u00e9cemment des blogueurs isra\u00e9liens ont tendu une main amie \u00e0 la population iranienne, ce qui nous ram\u00e8ne \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 iranienne qui a foment\u00e9 un d\u00e9but de r\u00e9volte en 2009, donc peut-\u00eatre qu'une des possibilit\u00e9s de sortie de crise viendrait de la population elle- m\u00eame cette main tendue par Isra\u00ebl, a -t-elle \u00e9t\u00e9 par les blogueurs iraniens. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:08) [85%] :\r\nAh oui, \u00e7a c'est tr\u00e8s certainement au lieu r\u00e9pondent tr\u00e8s favorablement \u00e0 cette proposition qui, qui est une proposition de la soci\u00e9t\u00e9 civile isra\u00e9lienne qui n'a pas brune provisions du gouvernement et il y a une guerre \u00e9lectronique, il y a une guerre \u00e9lectronique bien s\u00fbr tout est etc, les communications sont tr\u00e8s difficiles, mais je crois qu'il n'y a pas v\u00e9ritablement de contentieux entre la soci\u00e9t\u00e9 iranienne et la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne les, les, les, il y a 150000 juifs iraniens qui sont qui habitent Isra\u00ebl et pendant la guerre Iran- Irak, les juifs iraniens isra\u00e9liens donc de monsieur a \u00e9t\u00e9 isra\u00e9liens se sont propos\u00e9s de devenir de former un bataillon pour faire la guerre contre l'Irak et et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 le parti T\u00e9h\u00e9ran, ce qui est quand m\u00eame quelque chose de de d\u00e8s qu'on oublie et il y a des Liens historiques, il y a eu l'ex\u00e9cution historique \u00e9videmment auparavant les personnes c'est-\u00e0-dire Cyrus, c'est le seul monarque non fut cit\u00e9 par la Torah puisque il a contribu\u00e9 \u00e0 la lib\u00e9ration des juifs emprisonn\u00e9s par le mot de Causeur en bas \u00e0 Babylone et et et il a surtout participer \u00e0 la reconstruction du temple, donc il y a tout un un un pass\u00e9 jud\u00e9o- iranien extr\u00eamement apportant et puis vous savez, pour la juda\u00eft\u00e9 et l'Iran est aussi une terre sainte dans une certaine mesure, o\u00f9 il y a beaucoup de, de, de personnalit\u00e9s saintes du Juda\u00efsme qui sont enterr\u00e9s sur le territoire iranien donc le le contentieux est plus inter- soci\u00e9tal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:46) [93%] :\r\nVoil\u00e0 un contentieux qu'il faudra suivre et en particulier \u00e0 partir des des prochaines n\u00e9gociations, donc le 13 14 avril prochain et puis d\u00e9but juillet, les sanctions de l'Union europ\u00e9enne, David a donc \u00e0 suivre une situation plus que complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:00) [90%] :\r\nMerci, \u00e9crivain pour avoir pr\u00e9par\u00e9 ce dossier, merci \u00e0 nos invit\u00e9s de nous avoir rejoint \u00e0 travers le t\u00e9l\u00e9phone le duplex ici \u00e0 Gen\u00e8ve avec Mohammad Reza Delelis vous signez, vous venez de signer un article d'ailleurs avec Raymond terme sur dans la revue politique \u00e9trang\u00e8re qui est consacr\u00e9 aux relations entre l'Iran et l'Arabie Saoudite, on mettra un lien si si elle existe pour trouver cette documentation l\u00e0. \r\nLa musique arrive comme par magie, la musique ne permet de conclure la musique que conna\u00eet bien, on l'a appris dans cette \u00e9mission, Ali Khamenei, qui donc est aussi po\u00e8te, voil\u00e0, c'\u00e9tait juste des informations qui n'est pas compl\u00e8tement incultes puisqu'on a parl\u00e9 d'inculture religieuse mais pas d'inculture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:46) [81%] :\r\nPo\u00e9tique donc rapporterait plus complexe aussi d\u00e9c\u00e8s de supr\u00eame, oui, c'est \u00e7a qu'on essaye de profs de Babylone la complexit\u00e9, de simplifier un petit peu les choses, merci \u00e0 vous, Babylone, avec le temps. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Colin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Djalili, Mohammad-Reza", "role": "historien, politologue, professeur \u00e0 l'IHEID", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Therme, Cl\u00e9ment", "role": "historien, politologue, enseignant \u00e0 l'EHESS", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Khavand, Fereydoun", "role": "professeur de g\u00e9o\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 Paris Descartes, journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9F51B96A-BEDE-46C7-A3F7-F0C4D730B37B", "internalArchiveId": "9F51B96A-BEDE-46C7-A3F7-F0C4D730B37B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Le narcissisme (3/4)", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 581, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-07T01:06:42Z", "speechToTexts": ["07.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [78%] :\r\nC'est peut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a peut faire du prof id\u00e9e sa la question pendant mon s\u00e9jour \u00e0 l'qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ai jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous \u00e9coutez de l'homme, je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate j'. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:26) [80%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0 que Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:29) [82%] :\r\nAllez le narcissisme en continu et je me suis demand\u00e9 quelles \u00e9taient les caract\u00e9ristiques physiologiques des narcissiques excessif donc pathologique est -ce que vraiment on peut, d'un point de vue c\u00e9r\u00e9bral ou physiologique, d\u00e9termin\u00e9s, qui sont particuliers ou est -ce que c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:45) [82%] :\r\nUn comportement qu'on pourrait presque consid\u00e9rer comme normal mais excessif qui veut vraiment il y a une particularit\u00e9, alors on a vu, ils ont un sentiment de toute-puissance et ils ont un probl\u00e8me avec l'empathie, c'est-\u00e0-dire que si quelqu'un pleure en face d'eux, par exemple, \u00e7a va pas le r\u00e9voquer une \u00e9motion particuli\u00e8re vont en tout cas pas r\u00e9conforter l'autre, ce n'est pas aussi personne Coupe du pognon, il y a pas de raison de le faire et non, \u00e7a c'est vrai, mais si peut lui piquer imaginons ce portefeuille pendant qui pleure, peut-\u00eatre qu'il le ferait, on sait pas, tu vois, c'est-\u00e0-dire que il a pas du tout de sentiments partag\u00e9s avec les autres, ce qui est ce qu'on appelle une personnalit\u00e9 antisociale en quelque sorte. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:24) [84%] :\r\nQui perd son sang froid, \u00e7a vous concerne toutes ces ann\u00e9es de s\u00e9vices et alors, et il y a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:31) [86%] :\r\nDes chercheurs qui ont en fait pr\u00e9sent\u00e9 justement \u00e0 ces personnalit\u00e9s tr\u00e8s narcissique et \u00e0 d'autres, un groupe contr\u00f4le qui est peu narcissiques qui est plut\u00f4t normal en fait des images de bonheur intense, alors on peut imaginer j'pas du non au nord et non pas des photos de mariage, si c'est un beau mariage parce que des fois c'est un peu tristounet, mais bon des anniversaires r\u00e9ussite professionnelle cadeau tout \u00e7a pour voir s'ils ont des activit\u00e9s c\u00e9r\u00e9brales de de bonheur et tout, met en sc\u00e8ne ce ne sont pas sur les photos, c'est des autres personnes, donc ce serait des sentiments partag\u00e9s, ils n'ont, ils n'ont pas de d'empathie, ils ne ressentent pas de bonheur particulier avoir quelqu'un \u00e9prouver du bonheur, donc effectivement, c'est ce qu'on appelle l'Alexis Timmy ils sont \u00e9trangers \u00e0 ses \u00e9motions lexique qui Alexis Timmy oui, c'est l'absence d'\u00e9motion partag\u00e9e avec les autres, en fait c'est une ressent rien du partage rien et c'est normalement des gens assez solitaire, j'ai envie dire quand m\u00eame, alors \u00e7a c'est une chose pour les les vraiment les images de bonheur, mais si on ment si on montre des des gens plut\u00f4t en souffrance, comme par exemple un de ailleurs la maladie des gens en train de souffrir, accident, enfin tu le le type d'image cool voil\u00e0, h\u00e9 bien est -ce qu'ils ont de de l'empathie pour eux, h\u00e9 bien non, non plus, non mais par contre ils ont une petite r\u00e9gion c\u00e9r\u00e9brale et c'est assez amusant de Crocs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:02) [84%] :\r\nSalut stimuler de plaisir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:05) [86%] :\r\nNon, d'hostilit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que, ils ont une hostilit\u00e9 accrue quand ils voient quelqu'un avoir du malheur et ils ont pas exactement la m\u00eame activit\u00e9 quant quelqu'un est heureuse, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a, \u00e7a les rend hostile de voir les gens des des sentiments et c'est l\u00e0 ant\u00e9rieure droite. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:26) [84%] :\r\nQui est d\u00e9sagr\u00e8ge je sais bien et voil\u00e0, on arrive \u00e0 s'imaginer le la, exemple quelqu'un autre entrevue sur l'autoroute coup\u00e9e en 2, Madonna a \u00e7a me d\u00e9go\u00fbte ordure cr\u00e8vera c'est d\u00e9go\u00fbtant tous comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:42) [85%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, et s'il voit quelqu'un \u00e9prouver du plaisir, c'est pareil, il ne il n'a pas vraiment distinction et il ne partage pas les sentiments, par contre, \u00e7a l'\u00e9nerve, on peut dire vulgairement comme \u00e7a, ce qui nous am\u00e8ne au fait qu'ils n'ont ni sentiment partag\u00e9 et ils n'ont ni remords, ils ont plut\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:00) [85%] :\r\nUne personnalit\u00e9 antisociale et peut-\u00eatre que \u00e7a te dit quelque chose, elles sont au cadre dans une multinationale et non, je l'ai pas demand\u00e9 connaissait aussi tu tu les voyais briller dans la soci\u00e9t\u00e9 en g\u00e9n\u00e9ral non non si on conna\u00eet en tout cas c'est \u00e9coute, on en conna\u00eet mais c'est des personnages publics et on va en parler juste maintenant simplement cette personnalit\u00e9 en 6 antisocial, on l'avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite pour un certain type de criminels, j'ai pas si tu te souviens il y a des criminels, ils sont plut\u00f4t d\u00e9biles, c'est-\u00e0-dire atteindre tard mentale et ils sont impulsifs, il y a les autres qui sont plut\u00f4t calculateur et qui essayent de vraiment retirer quelque chose de la souffrance de l'autre et c'est \u00e9galement une personnalit\u00e9 insiste antisocial et le narcissisme donc dor\u00e9navant apparemment d\u00e8s 2013, \u00e7a fera partie de ce trouble de la personnalit\u00e9, la si le narcissisme et tout \u00e0 coup fait aller ou qu'il s'y un \u00e9chec dans la vie de la personne comme je vois passer au ch\u00f4mage ou un divorce non souhait\u00e9s ou tout \u00e7a le narcissique excessif et bless\u00e9s vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:06) [81%] :\r\nTu vois, Morin et qu'est -ce qu'il va faire, selon toi qui avait chang\u00e9, ah c'est pas loin, il va penser tout d'abord \u00e0 suicid\u00e9 une blessure narcissique intense pousse au suicide, mais les narcissiques vont pas juste se suicider discr\u00e8tement dans leur Piot lors d'une mise en sc\u00e8ne grandiose non il normalement il passe au au, en fait c'est des tueries de masse ont dit les C \u00e7a devient des logiques des masses Murder oui c'est-\u00e0-dire que ils vont dans le reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:33) [78%] :\r\nOui, c'est du grandiose voil\u00e0 chose de et ultime et surtout ils vont chercher la notori\u00e9t\u00e9, ils veulent qu'on parle de 1, Mohammed, maire et oui justement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:42) [89%] :\r\nDonc, ils veulent absolument figurer dans les journaux, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, tout \u00e7a, normalement, ils laissent des messages et, surtout, ils estiment que c'est injuste, donc ils sont incompris et c'est pour \u00e7a qu'ils vont se venger, mais leur sporadiques aussi alors par exemple Mohamed Meira, je crois qu'il avait \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e recal\u00e9 \u00e0 l'arm\u00e9e de terre, il y a \u00e9galement \u00e0 la L\u00e9gion \u00e9trang\u00e8re, je crois que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:04) [76%] :\r\nDonc vous allez m\u00eame absolument faire l'arm\u00e9e oui il faut apr\u00e8s \u00e7a, tu dis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [86%] :\r\nAlors, Tati Travel, du nom de Anders Breivik Breivik l'ann\u00e9e pass\u00e9e, le Norv\u00e9gien, moi je me souvenais plus de son nom, donc tout \u00e7a pour dire qu'en fait ils ne deviennent pas vraiment connu, \u00e7a ne marche pas, parce que m\u00eame s'ils ont tu\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment de personnes en quelques minutes ou quelques heures, Adolf Hitler, il ne deviennent pas Adolphe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:29) [85%] :\r\nBlessure narcissique, l'Acad\u00e9mie des Beaux-Arts de Vienne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [79%] :\r\nOui, oui alors aussi cette il para\u00eet que c'est un grand narcissique aussi pathologique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:37) [71%] :\r\nCelui -l\u00e0 rien faire lui juste du monde non mais ce -l\u00e0, lui il a rien fait, moi, j'ai m\u00eame pas de viande, les 2 v\u00e9g\u00e9tariens, mais il avait vraiment elle vivait jamais doit blanc, tu sais pourquoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [84%] :\r\nPas \u00e7a l'\u00e9nervait le pour Chouchou Laurent de m\u00e9chant et alors voil\u00e0 pour dire que \u00e7a marche pas, en fait, mais vraiment la blessure narcissique m\u00e8ne \u00e0 des catastrophes chez ces ces personnes -l\u00e0, et principalement justement, ils vont se venger, ils vont tuer les autres et normalement se suicider derri\u00e8re par exemple d'avoir fait des des palabres, c'est pour essayer de l'avoir vivant l\u00e0 Mohamed Merad, c'\u00e9tait pas la peine, la m\u00e8re, pardon, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait pas la peine, parce que c'est clair qu'il voulait se suicider, ces personnes non, ils peuvent pas sur aussi donc voulu ici, ils vont, ils peuvent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:24) [81%] :\r\nBen seront ne sait pas o\u00f9 il \u00e9tait pas, on ne conna\u00eet pas mais sont fous mais les pr\u00e9dictions pur et simple, mais bon, on peut toujours dire alors que l'\u00c9lisabeth Tessier de la psychologie n'est -ce pas et d'ailleurs j'avais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:36) [94%] :\r\nPr\u00e9dire que le plus grand guitariste de tous les temps, on va jouer \u00e0 pr\u00e9sent, il s'appelle Chris. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:21) [66%] :\r\nSi ce plan moyenne ces diversit\u00e9s et Chantal pas parce qu'il est tout seul, \u00e7a envoie du cercle pointilleuse que \u00e7a, \u00e7a va juste participer. \r\nEt voil\u00e0 ce que \u00e7a va pas, bonsoir Isabelle, \u00e7a \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:56) [81%] :\r\nDonc je n'attends pas de guitare ou alors tr\u00e8s loin au fond je suis d\u00e9sol\u00e9, Docteur, mais \u00e7a c'est ce que tout le monde a fait \u00e0 6, 7 ans pour instrument jou\u00e9 devant la t\u00e9l\u00e9 ou qui seront enregistr\u00e9 sur un petit 1er radio- cassette sur tout le monde a fait ce sous bah oui, moi pas d'amende, oui, c'est un jour oui c'est \u00e7a, pour commencer, la vie y a 40 ans. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:16) [72%] :\r\nPierre Kroll passerait de radio St\u00e9phane oui oui motif. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:30) [99%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DEE63357-7B7A-432C-B84E-F74137379D7F", "internalArchiveId": "DEE63357-7B7A-432C-B84E-F74137379D7F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La rh\u00e9torique (3/5) : Rampe et barreau", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "summary": "La rh\u00e9torique est une science, un art et un but. Elle est l'action du discours sur les esprits. Th\u00e9orie de la parole efficace li\u00e9e \u00e0 une pratique oratoire. Si la rh\u00e9torique a avant tout \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sente dans le champ politique, elle nait d'abord dans le creuset juridique. Le d\u00e9bat judiciaire est le berceau de la rh\u00e9torique. Mais on peut aussi dire qu'une certaine rh\u00e9torique a \u00e0 voir avec la po\u00e9sie et l'art de l'acteur, avec le th\u00e9\u00e2tre, car il ne saurait y avoir de rh\u00e9torique sans effets dramatiques. Regards crois\u00e9s sur deux m\u00e9tiers, celui de com\u00e9dien et celui d'avocat.", "durationSec": 3439, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["avocat", "art dramatique", "proc\u00e8s", "expression orale", "com\u00e9dien"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-10-24T11:08:03Z", "speechToTexts": ["24.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:03) [66%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par ING m\u00eame Jean Jean-Pierre \u00e7a fait peur, il n'est pas, mais moi j'aime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [87%] :\r\nCette semaine, la rh\u00e9torique rh\u00e9torique est un mot qui fait peur, qui est parfois employ\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9jorative pour d\u00e9signer des paroles creuses ou trompe l'orateur dispose d'une technique manipulatrice parce que : que fait la rh\u00e9torique elle paralyse le libre arbitre de l'auditeur, comme ailleurs, la musique du lointain au pr\u00e9sente l'incontournable besoin de persuader, il y a de l'Odyss\u00e9e d'emmerder Ulysse, qui est le plus grand orateur de l'arm\u00e9e, les Grecs commence toujours en bafouille pour endormir la m\u00e9fiance je consid\u00e8re personnellement que pendant 20 si\u00e8cles rh\u00e9torique n'a pas boug\u00e9 et avec la t\u00e9l\u00e9vision bouleverse compl\u00e8tement les recteurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [66%] :\r\nQuels Liens invisibles relire l'avocat au com\u00e9dien. \r\nComptent -ils de diff\u00e9rent mais qu'ont -ils en commun. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:08) [93%] :\r\nQuel est l'objet de leurs recherches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [86%] :\r\nComptent -ils \u00e0 produire l'un et l'autre. \r\nQuelles sont leurs techniques : quels sont les rituels dont ils sont tous. \r\nQuelle diff\u00e9rence entre des larmes et. \r\nDes larmes comment construit -on de r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:33) [85%] :\r\nQui s'en mettent aujourd'hui en. \r\nS'agit -il d'un d\u00e9tournement. \r\nD'une continuit\u00e9. \r\nCe sont l\u00e0 quelques unes des questions qui seront abord\u00e9es dans ce nouvel \u00e9pisode aujourd'hui intitul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:47) [59%] :\r\nGrand et d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:54) [60%] :\r\nC'est devenu c'est vraiment j'ou la la\u00efcit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:05) [83%] :\r\n12 points une science et un art et un but est n\u00e9 10 indiciel l'action du discours sur les esprits. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:20) [96%] :\r\nTh\u00e9orie de la parole efficace li\u00e9e \u00e0 la pratique oratoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:25) [90%] :\r\nSi la rh\u00e9torique a d'abord et avant tout \u00e9tait pr\u00e9sente dans le Champ politique, elle n'en 1er dans le creuset juridique la rh\u00e9torique est ici pr\u00e8s de Mir Laurent Pernot, auteur de la rh\u00e9torique dans l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:44) [94%] :\r\nJe pense que, une fa\u00e7on de comprendre, c'est peut-\u00eatre de penser tout simplement d\u00e9bat judiciaire qui est une des choses fondamentales dans la rh\u00e9torique, c'est le le berceau de la rh\u00e9torique le d\u00e9bat judiciaire lorsque nous nous allons en justice, nous avons notre th\u00e8se notre cause que nous pensons bonne. \r\nMais la v\u00e9rit\u00e9 n'est pas inscrite quelque part. \r\nElle n'existe pas encore la v\u00e9rit\u00e9, elle va sortir du jugement. \r\nJugement rendu sur la base de de discours qui s'affrontent, il y a ma ma cause il y a la cause de mon adversaire, nous allons plaider, c'est-\u00e0-dire parler sous forme de discours argument\u00e9 et c'est apr\u00e8s avoir entendu ces 2 discours qui s'oppose, que le juge essaiera de faire sortir la v\u00e9rit\u00e9 s'il le peut et donc les sophistes sont je crois partie de cette exp\u00e9rience fondamentale, ils disent : au fond, il n'y a pas de valeur pr\u00e9- existantes et la v\u00e9rit\u00e9 se construit dans l'affrontement des 2 discours ou dans la confrontation \u00e0 tout le moins de 2 discours qui s'oppose. \r\nEt donc nous avons peur parfois de la manipulation rh\u00e9torique mais lorsque nous allons en justice, nous consid\u00e9rons comme tout \u00e0 fait normal de plaider notre cause et de faire valoir nos droits par la parole. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:06) [73%] :\r\nMoi monsieur si jamais \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:13) [90%] :\r\nConcernant l'action du discours sur l'esprit, ainsi que la pratique oratoire, on peut aussi dire qu'une certaine rh\u00e9torique a \u00e0 voir avec la po\u00e9sie et l'art de l'acteur, car il ne saurait y avoir de rh\u00e9torique sans effets dramatiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:29) [81%] :\r\nParole sera donc donn\u00e9, aujourd'hui, 2 familles, celle du com\u00e9dien. \r\nCelle de l'avocat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [94%] :\r\nQu'en est -il du com\u00e9dien, qui joue en conscience. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:40) [85%] :\r\nC'est un personnage qui n'est pas mais qu'il doit. \r\nLouis Jouvet fixer la r\u00e8gle. \r\nDe son point de vue, le temps d'un titre, le com\u00e9dien de Petr d\u00e9sincarn\u00e9. \r\nC'est son chemin de v\u00e9rit\u00e9 sur quel r\u00f4le peut -il d\u00e8s lors s'appuyer afin de mont\u00e9e d'escalier. \r\nAutrement dit persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:05) [81%] :\r\nTouch\u00e9, convaincre son public. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:10) [86%] :\r\nMichel Bouquet est sans doute l'un des com\u00e9diens qui est le plus r\u00e9fl\u00e9chi au m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:16) [91%] :\r\nJe parle de l'auteur, je pas pour pour d\u00e9couvrir le personnage et ensuite j'essaie de ressembler au personnage mais j'en aucun cas je ne cherche \u00e0 devenir le personnage, je suis dit droitiste, par nature, je suis pour le neveu de Rameau n'est -ce pas je, je suis pour le paradoxe du com\u00e9dien, c'est-\u00e0-dire que je pense que que dans le paradoxe Diderot dit que un interpr\u00e8te peut rester extr\u00eamement froid et faire trembler une salle et et l'apitoy\u00e9 ou la faire rire et que \u00e7a reste quand m\u00eame dans l'esprit de l'interpr\u00e8te n'est -ce pas la, la, la pr\u00e9occupation majeure reste de garder le contr\u00f4le de tout ce qu'on fait, seconde par seconde et que c'est \u00e7a qui est le propre m\u00eame du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:05) [92%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:07) [85%] :\r\nL'Avare qui ne sera jou\u00e9 que 9 fois du temps de Moli\u00e8re, le public ne se retrouvant pas dans les ambivalences avec lesquels le jour o\u00f9 l'auteur aujourd'hui sa 2\u00e8me pi\u00e8ce la plus jou\u00e9e apr\u00e8s Le Tartuffe L'avare, c'est l'arch\u00e9type de la com\u00e9die de Moli\u00e8re, le grand peintre de l'homme tellement qu'il. \r\nR\u00e9sum\u00e9 un riche bourgeois Harpagon, veuf et p\u00e8re de 2 enfants, cliente \u00c9lise est r\u00e9solu \u00e0 \u00e9pouser une bien plus jeune femme que lui Marianne est d\u00e9termin\u00e9 \u00e9galement \u00e0 placer ses 2 enfants et entre \u00c9lise dans des mariages d'arrangement. \r\nPetit d\u00e9tail pour ajouter le croustillant n\u00e9cessaires, le fils cliente est amoureux de la m\u00eame jeune femme que le p\u00e8re Harpagon, jeune femme Marianne, pr\u00e9f\u00e9rant de loin le fils au p\u00e8re et quand. \r\nHarpagon, le p\u00e8re son enqu\u00eate aupr\u00e8s de son fils cliente sur les desiderata de ce dernier, voici ce que cela donne dans une partition sign\u00e9e Michel Bouquet. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:17) [77%] :\r\nAlors \u00e7a int\u00e9resse LRA pas que qu'il semble avoir laiss\u00e9 personne. \r\nCeux qui vont ensemble, oui, nous sommes, nous sommes, qui a \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9 de son esprit. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:30) [84%] :\r\nLa la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:36) [73%] :\r\nAh vous parler franchement, je ne l'ai pas trouv\u00e9 ici ce que je me pose sont les rois de France, certains r\u00e9sultats gauche surbook\u00e9 ultra m\u00e9diocre et son esprit comme et ne croyez pas que ce soit mon p\u00e8re pour vous en d\u00e9go\u00fbter car belle-m\u00e8re pour Balmer j'aime autant celle qui qui lui disait un tant\u00f4t pourquoi je lui ai dit quelques douceurs en votre nom, mais c'\u00e9tait pour vous plaire, si bien que tu n'aurais pas Latina sinon. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:15) [91%] :\r\nJe pense que l'interpr\u00e9tation reste et doit rester une interpr\u00e9tation ne doit pas prendre le pas sur le propos de l'auteur, de fa\u00e7on \u00e0 ce que l'interpr\u00e8te arrive \u00e0 se hisser \u00e0 la \u00e0 la vie du personnage, sans y mettre son grain de sel ou en y mettant peut-\u00eatre sa science artisanale mais en ne mettant rien de trop personnelle et de toute fa\u00e7on, il y met quand m\u00eame malgr\u00e9 tout quelque chose de personnel du fait que, malheureusement, on est comme on est et on fait les choses soi -m\u00eame, donc il y a une subjectif \u00e9norme \u00e9videmment qui joue, mais il ne faut pas que l'interpr\u00e8te s'en pr\u00e9occupe, \u00e7a joue, malgr\u00e9 lui, si on peut dire, et seul son objectivit\u00e9 est recevable et tout \u00e0 fait int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:09:02) [93%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:03) [69%] :\r\nIl y a des courants qui est vis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:19) [71%] :\r\nFort bien, mais sans savoir qui j'\u00e9tais, c'est ce qui a fait tout le circuit de mariage, l'avez -vous d\u00e9clar\u00e9 votre passion et le dessin, vous \u00e9tiez le refuser, sans doute, et H\u00e9l\u00e8ne, j'en avais fait \u00e0 sa m\u00e8re quelque peu d'ouverture. \r\nLa t\u00e9l\u00e9vision pour sa fille, votre proposition oui facilement et la fille correspond fort. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:09:44) [84%] :\r\nSi j'envoie croire les apparences. \r\nJe ne per\u00e7oivent Montpellier quelques mont\u00e9es pour moi. \r\nJe suis bien, et m\u00eame pris un peu le secret et voil\u00e0 justement. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:10:03) [87%] :\r\nCe que je demande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:10:08) [64%] :\r\nLa Suisse fait savez lorsqu'il y a ses rivaux changer s'il vous pla\u00eet, alors les la alors 6\u00e8me vous avoir suivi au m\u00eame bien s\u00fbr que c'est tr\u00e8s et Anne-Marie Landru avec celle dont vous disiez : oh oui, c'\u00e9tait ainsi que vous me jouer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:32) [80%] :\r\nEt bien s\u00fbr aux enfants l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:10:35) [70%] :\r\nJe voudrais bien moi je milite pour la passion que j'ai pour. \r\nIl n'y a plus de cette unit\u00e9, j'aime apprendre d'ici 10 ans, et puis si vous avez beaucoup le consentement d'une meilleure vraiment dans une comp\u00e9tition wagons pour moi qui \u00e0 salissures c'est pour tirer sur les Liens et je suis le 1er en date par terre et les qui paraissent tr\u00e8s s\u00e9rieux sont pourris, si les choses devaient en France de l'ext\u00e9rieur, le monde conna\u00eet personne, c'est-\u00e0-dire vient conna\u00eetre avec des pardon, bon maintenant 13 relance salariale, moi je vois o\u00f9 les Noirs, wagons. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:13) [89%] :\r\nMoi je suis de l'avis de Jouvet l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire que on ne peut conna\u00eetre l'humeur d'un personnage qu'\u00e0 force de rab\u00e2cher le texte \u00e0 haute voix pour soi -m\u00eame pendant des mois, le texte prend des formes diff\u00e9rentes, il devient \u00e9clair\u00e9 en quelques sortes de choses nouvelles et le tout \u00e7a marche : la chose la plus importante, c'est de faire appara\u00eetre les contradictions d'un personnage, parce que c'est l'humain, l'humain n'est pas je veux dire il est, il est dans le fait de chahuter, de se servir de toutes les contradictions et plus le moins le personnage est coh\u00e9rent, si vous voulez, et plus il a de chances d'\u00eatre vivant et ensuite apr\u00e8s \u00e7a de nous toucher par ses contradictions justement comme un \u00eatre dans la vie n'est -ce pas \u00e0 partir d'un moment o\u00f9 on voit tr\u00e8s clairement dans un air dans la vie, \u00e0 la d\u00e9couverte de c'\u00e9tait tr\u00e8s est finie la chose si vous voulez, et tout et tout \u00e0 coup moins passionnante quand m\u00eame. \r\nPour faire venir l'armature la colonne vert\u00e9brale de \u00e7a, alors il faut, il faut que ce soit dict\u00e9e la par la construction de la pi\u00e8ce par la fa\u00e7on dont elle est fabriqu\u00e9e donc elle est la connaissance de ses rythmes, la connaissance de ses intentions des intentions de l'auteur et \u00e7a, \u00e7a met tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps quand m\u00eame \u00e0 venir et apr\u00e8s la connaissance du personnage et apr\u00e8s l'habitat du personnage c'est-\u00e0-dire qu'on laisse en quelque sorte son corps habit\u00e9 par quelqu'un d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:46) [91%] :\r\nObjectivit\u00e9 fond\u00e9e sur le texte au service du personnage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:12:50) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:51) [88%] :\r\nLa d\u00e9marche de l'avocat au moment de la plaidoirie est -elle si la parole est \u00e0 la d\u00e9fense Pierre Veyron, avocat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:13:00) [91%] :\r\nIl faut distinguer d'abord les plaidoiries civiles et les plaidoiries p\u00e9nale. \r\nLes plaidoiries civiles exige plus de sobri\u00e9t\u00e9 plus de pr\u00e9cisions, un souci plus vendue, d\u00e9taille que les plaidoiries p\u00e9nale ou le plus souvent, il se Gide obtenir la moindre sanction la moindre p\u00e9nalit\u00e9 pour celui qui a convaincu d'avoir commis un Crime ou un d\u00e9lit, on appelle essentiellement \u00e0 l'indulgence de ses juges ou du jury. \r\nCela dit, la plaidoirie me para\u00eet peut-\u00eatre d'abord et avant tout efficace. \r\nNotre m\u00e9tier n'est pas un art, c'est presque une science et il \u00e9tait indispensable d'obtenir un r\u00e9sultat favorable par les moyens l\u00e9gaux qui sont le droit et qui sont le fait. \r\nC'est tout une sorte de tour de main, industriel, donc il faut faire preuve et non pas. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:14:30) [97%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:14:30) [98%] :\r\nComme certains l'ont pens\u00e9. \r\nPeut le pratiquer encore une esp\u00e8ce de. \r\nTerre de violon destin\u00e9 \u00e0 charmer, parfois m\u00eame \u00e0 endormir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:48) [66%] :\r\nMais voil\u00e0, voil\u00e0, Val\u00e9rie, mais la mairie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:57) [67%] :\r\nVous d\u00e9voilez coupure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:02) [93%] :\r\nAutre signe de possibles ressemblances entre le com\u00e9dien et l'avocat. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:06) [89%] :\r\nLe port du costume qui la robe pour plaider. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:15:12) [97%] :\r\nCiss\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:15:13) [85%] :\r\nEst un \u00e9l\u00e9ment qu'on le saurait n\u00e9gliger. \r\nSans faire d'effets de manche, la toge puisque finalement c'est une Tom conf\u00e8re \u00e0 celui qui la porte \u00e0 la fois une autorit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard de l'ext\u00e9rieur, je veux dire \u00e0 les garder, je, je veux dire \u00e0 l'\u00e9gard des jur\u00e9s, je veux dire \u00e0 l'\u00e9gard de son adversaire et aussi un instrument de travail. \r\nSi bien que les dire en veston ou plaider reprend donc un peu d'air en robe, ce n'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose et ce n'est pas que cela. \r\nL'atmosph\u00e8re est consid\u00e9rable, on ne fait pas de la m\u00eame mani\u00e8re le matin ou l'apr\u00e8s- midi, parfois dans certaines audiences le soir ou la nuit, on ne pr\u00eate pas de la m\u00eame mani\u00e8re, dont je ne comprends de sa haute de plafond large paroi. \r\nDans le cabinet d'un magistrat on r\u00e9f\u00e9r\u00e9, c'est \u00e9vident, cela se ressent cette pointe attention on l'\u00e9prouve ou on le subit, on s'y soumettre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:36) [76%] :\r\nVous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:37) [100%] :\r\nMichel Bouquet \u00e0 propos de la v\u00e9rit\u00e9 de la com\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:16:40) [97%] :\r\n\u00e7a va d\u00e9pendre des jours. \r\n\u00e7a va d\u00e9pendre de la sensibilit\u00e9 des gens qui regardent et ceux qu'ils sont sensibles au rire ce jour- l\u00e0 ou pas, ou \u00e0 cette sorte de rire plut\u00f4t est -ce que c'est de l'humour noir plut\u00f4t qui va, qui va coller ce jour- l\u00e0 ou est -ce que c'est le comique de gestuelle de la farce ou est -ce que c'est le m\u00e9lange d'un certain tragique ou d'une certaine \u00e9motion qui va d\u00e9clencher le rire, on est toujours des enfants devant le rire mais un acteur ne peut pas conna\u00eetre le maniement du rire, c'est, c'est une chose qui est toujours nouvelle, c'est une chose qui tient aussi aux saisons qui tient qui tient homme aux \u00e9v\u00e9nements politiques ou aux \u00e9v\u00e9nements sociaux, c'est un ensemble de choses compl\u00e8tement incontr\u00f4lables et on peut, on peut je crois il y arriver uniquement par une soumission totale total \u00e0 la salle, moi j'ai un grand int\u00e9r\u00eat dans mon travail, c'est m\u00eame rapport avec le public, h\u00e9 bien pour jouer et ne peut jouer qu'avec le personnage, il ne peut pas jouer avec quelqu'un Jean, le personnage, \u00e7a ne va pas l'int\u00e9resser, \u00e7a va pas amuser il veut voir le personnage exactement il remercie l'acteur \u00e0 la fin de la pi\u00e8ce d'avoir su amener le personnage \u00e0 lui parce que c'est avec lui qu'il a \u00e0 faire et pas avec l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:07) [82%] :\r\nPierre V\u00e9rot, le grand public ne conna\u00eet les avocats qu'\u00e0 la barre, le record en public n'imaginent pas une peut pas imaginer ce que l'arriv\u00e9e de l'avocat \u00e0 la barre, comporte de pr\u00e9paration silencieuse dur mais m\u00eame parfois nocturne dans le silence du cabinet une fois d\u00e9barrass\u00e9 du t\u00e9l\u00e9phone, le public ne conna\u00eet que l'artiste, bon ou mauvais. \r\nMais ils n'imaginent pas une peut pas imaginer ce que l'artisan assez. \r\nAu profit et au service de l'artiste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:53) [97%] :\r\nExtrait du paradoxe du com\u00e9dien de Denis Diderot. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:18:57) [87%] :\r\nL'acteur s'est longtemps \u00e9coutez lui- m\u00eame. \r\nC'est qu'il s'\u00e9coute au moment o\u00f9 il vous trouble. \r\nEt que tout son talent consiste non pas \u00e0 sentir, comme vous le supposez mais \u00e0 rendre si scrupuleusement les signes ext\u00e9rieurs du sentiment que vous vous citeront pieds. \r\nLes cris de sa douleur sont not\u00e9s dans son oreille. \r\nLes gestes de son d\u00e9sespoir sont, de m\u00e9moire, et ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9s devant une glace il, c'est le moment pr\u00e9cis o\u00f9 il tirera son mouchoir et o\u00f9 les larmes couleront. \r\nAttendez \u00e0 ce mot \u00e0 cette syllabe ni plus t\u00f4t ni plus tard. \r\nCe tremblement de la voix, ces mots suspendu 6 11 \u00e9touffer ou tra\u00eener ce fr\u00e9missement des membres ce vacillement des genoux ces \u00e9vanouissements ses fureurs pure imitation le son record des d'avance grimaces path\u00e9tiques sublime dans l'acteur gardent le souvenir longtemps apr\u00e8s l'avoir \u00e9tudi\u00e9 dont il avait la conscience pr\u00e9sente au moment o\u00f9 il ex\u00e9cutait qui lui laisse heureusement pour le po\u00e8te pour le spectateur est pour lui toute la libert\u00e9 de son esprit et qui ne lui \u00f4te ainsi que les autres exercices que la force du corps. \r\nLe ou le cothurnes, sa voix est \u00e9teinte. \r\nIl \u00e9prouve une extr\u00eame fatigue il va changer de linge ou se coucher. \r\nMais il ne lui reste ni troubles ni douleur ni m\u00e9lancolique ni affaissement dames. \r\nC'est vous qui remport\u00e9 toutes ses impressions. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:26) [85%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:27) [77%] :\r\nL'acteur et l\u00e0 et vous triste. \r\nCe qu'il s'est d\u00e9men\u00e9 sans rien sentir et que vous avez senti sans vous d\u00e9mener. \r\nS'il en \u00e9tait autrement la condition du com\u00e9dien serait la plus malheureuse des conditions. \r\nMais il n'est pas le personnage, il le joue, et le aussi bien que vous le prenez pour telle l'illusion n'est que pour vous. \r\nIl sait bien, lui, qu'il ne l'est pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:03) [56%] :\r\nIl existe. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:22:06) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:22:07) [90%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la rh\u00e9torique aujourd'hui rampe et barreau. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:13) [89%] :\r\nEn 2001 et com\u00e9dien Michel Bouquet et Charles Berling partage l'affiche d'un film d'Anne Fontaine comment j'ai tu\u00e9 mon p\u00e8re, peu apr\u00e8s il se retrouve dans une s\u00e9rie d'entretiens qui feront l'objet d'un livre, les joueurs, extraits de cette rencontre. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:22:29) [88%] :\r\nAlors moi, personnellement, je m'occupe de de 2 mois si tu veux et je ne m'occupe pas beaucoup du reste par contre je m'occupe \u00e9norm\u00e9ment du texte, je m'occupe \u00e9norm\u00e9ment des secrets que contient le texte et j'essaie de d\u00e9couvrir les secrets de l'auteur qu'il a voulu cacher par l'\u00e9criture de ce texte et si que je m'attache, je m'attache, si tu veux \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler les zones d'ombre et peut-\u00eatre m\u00eame un inconnu de lui qui d\u00e9coulent de qui d\u00e9coule de sa d\u00e9marche d'\u00e9crire de cette fa\u00e7on -l\u00e0, ce qui l'a \u00e9crit, c'est pour moi essentiel, essentiel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:11) [80%] :\r\nAlors voil\u00e0, nous venons de, de, de, de, de dire oui, chose de tout \u00e0 fait, comment dirais -je, mais moi je reprends ce sont arriv\u00e9s il y a d'autres syndicats, \u00e9crit oui et je pr\u00e9tends que ce qu'il a \u00e9crit justement est mais est forc\u00e9ment li\u00e9es \u00e0 cette notion -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire qu'un bon auteur il est jamais en dehors de la de la de la en m\u00eame temps la notion, la soci\u00e9t\u00e9 de l'est aussi du socialisme, donc il est, il est en m\u00eame temps et comme il est dit -il red\u00e9couvrir d\u00e9couvrir vraiment interpr\u00e9ter et vraiment montr\u00e9 les la s'est montr\u00e9 Salem en m\u00eame temps dehors et dedans, tout \u00e0 fait, ce qui fait que, il est un g\u00e9nie et que nous n'en sommes pas, c'est \u00e7a qui est vraiment extraordinaire chez les tr\u00e8s grands auteurs, c'est qu'ils sont une vision du monde et ils le voient donc dans sa totalit\u00e9, mais il le voit aussi en tant qu'individu et en tant que personnage qui est broy\u00e9 par l'histoire, broy\u00e9 par le monde, tout \u00e0 fait dans l'air, \u00e7a leur \u00e7a n'emp\u00eache, mais moi je suis acteur, je ne suis pas autre. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:14) [88%] :\r\nAuteur ce moi ce qui m'int\u00e9resse c'est de savoir ce qu'il y a \u00e0 l'int\u00e9rieur du personnage que j'ai interpr\u00e9t\u00e9 et que je me mette \u00e0 la place de ce personnage que j'ai interpr\u00e9t\u00e9 et que mon travail d'acteur, comment dirais -je, perc\u00e9e, la femme de cet homme au g\u00e9nie universel qu'il y a en tout tout tout, vu de l'int\u00e9rieur et tout vu de l'ext\u00e9rieur et mais essayer de percer les myst\u00e8res qui s'attache \u00e0 la cr\u00e9ation de cet \u00eatre particulier que j'ai \u00e0 jouer et, peut-\u00eatre, \u00e0 percer les raisons profondes qui ont fait qu'il a eu l'id\u00e9e d'\u00e9crire ce r\u00f4le ce r\u00f4le dans la pi\u00e8ce, ce r\u00f4le. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:04) [94%] :\r\nOui mais par exemple, juste l\u00e0, moi je pense qu'il y a en moi. \r\nExactement de jeu et je le sent d'autant mieux et j'en suis persuad\u00e9 d'autant plus que je suis acteur, un auteur, par exemple, je, je suis un auteur qui comprend ce que je veux dire, je le sens, mais apr\u00e8s on l'exploite plus ou moins ou pas dans sa vie, \u00e0 mon avis tu vois si on est acteur, on, on, on prend du temps pour \u00e7a on peut pas tout faire et tout \u00e7a, elle suit, je ne peux \u00eatre je jeudi un auteur, j'ai pas dit \u00e0 bonne hauteur, j'en sais rien, mais en tout cas en hauteur, donc \u00e7a veut dire, contrairement \u00e0 toi, ce qui veut, je pense pas qu'il y a les acteurs, les auteurs, les machins, les trucs, je pense qu'il y a abord apr\u00e8s dans la r\u00e9alit\u00e9, oui, simplement parce qu'il faut, mais je pense que on est soi -m\u00eame auteur apr\u00e8s on l'exploite ou pas, mais on l'est non, donc tu pas si tu veux, moi je suis interpr\u00e8te. \r\nJe fais tr\u00e8s bien la distinction entre un artiste cr\u00e9ateur que je ne suis pas et un interpr\u00e8te. \r\nEt si je reste un interpr\u00e8te \u00e0 Wimbledon tout \u00e0 fait, non mais moi aussi de je le la l'ann\u00e9e au minist\u00e8re, on sera d'accord, mais c'est la peur, la r\u00e9alit\u00e9 est l\u00e0, mais pour parler de, je parlais de non non mais je comprends tr\u00e8s bien que tu que tu non mais tu te non mais c'est tr\u00e8s bien, on ne peut pas contester ce qu'on est et ce serait vraiment ridicule, non, non, mais sur le r\u00eave, \u00e7a se fait, qui serait vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s ind\u00e9cis oui ce qu'on est est -ce que c'est dire le peu que je suis ou le grand que je suis, je m'en fous, mais ce que je suis, c'est \u00e7a, je suis oblig\u00e9 \u00e0 la franchise \u00e0 la franchise absolue puisqu'on parle franchement, oui, oui, il faut -il vous avez ce qu'on va s'agiter \u00e0 faire je suis pendant c'est. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:41) [80%] :\r\nUn individu acteur un individu acteur uniquement tourn\u00e9 vers son travail d'un interpr\u00e9tation et non pas de cr\u00e9ation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:55) [76%] :\r\nHier vers l'avocat. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:57) [84%] :\r\nQu'est -ce que \u00e7a en d\u00e9finitive qu'une plaidoirie c'est l'exposer. \r\nD'une th\u00e8se soutenue par le oui argumentation. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:27:11) [76%] :\r\nChut. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:13) [84%] :\r\n\u00e0 l'objet m\u00e9canique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:16) [82%] :\r\nLe rappel des textes mettre les Fran\u00e7ais. \r\nAu service des arguments de textes prendront ensuite argumentation adverse et l\u00e0 \u00e0 d\u00e9molir. \r\nEt \u00e0 d\u00e9molir, avec le recours \u00e0 la raison. \r\nEt enfin conclure bri\u00e8vement son venir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit et malheur \u00e0 celui qui s'aper\u00e7oit au monde conclure qu'il avait oubli\u00e9 un excellent argument qui auraient d\u00fb figurer dans la 2\u00e8me partie par exemple de son effort et qui vient le servir Devroe post\u00e9rieur apr\u00e8s coup, c'est d\u00e9sastreux, mais c'est un d\u00e9tail, alors la plaidoirie, c'est quelque chose de qui doit \u00eatre efficace qui doit \u00eatre con\u00e7u pour \u00eatre efficace alors me direz -vous, la langue fran\u00e7aise dans tout cela, o\u00f9 est sa place, h\u00e9 bien elle est. \r\nL'in\u00e9vitable s\u00e9duction que l'on doit exercer sur celui qui vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:28:30) [94%] :\r\nPour qu'il vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:35) [91%] :\r\nOn nous ennuie tr\u00e8s vite. \r\nUn magistrat qui, en l'\u00e9tat, \u00e7a 4\u00e8me ou 5\u00e8me \u00e0 faire de la journ\u00e9e, je parle de ceux qui ne sont pas charg\u00e9es. \r\nPour l'int\u00e9ress\u00e9, l'obliger \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 votre affaire dans le sens que vous souhaitez et pour cela, il faut d'un minimum de s\u00e9duction pour arriver \u00e0 saisir sur l'intention la capter la conserver l'\u00e9loquent judiciaire. \r\nOn ce soir. \r\n\u00e7a ne doit pas exister. \r\nJe veux dire les locaux ce pour l'\u00e9loquence, nous ne sommes pas \u00e0 la barre pour faire des phrases. \r\nNous sommes \u00e0 la barre pour \u00eatre efficace, mais je le disais tout \u00e0 l'heure pour \u00eatre efficace, il faut l'abord s\u00e9duire, le mot est peut-\u00eatre \u00e9norme, mais il faut en tout cas, capter l'attention d'une mani\u00e8re qui soit sympathique envers l'avocat c'est-\u00e0-dire ouvert sa cause c'est-\u00e0-dire envers son client, l'avocat qui est brillant, qui a une belle voix qui en abuse pas par l'avocat et qui a un verbe agr\u00e9able et un Style agr\u00e9able, il y a un vocabulaire agr\u00e9able va se faire \u00e9couter, mais qu'est -ce qu'il va faire \u00e9couter il va fr\u00e9quenter son argumentation, il va attirer vers sur l'argumentation : la tension s\u00e9duite, on change mineurs Dumont la tension chez 8 de son nom auditoire si, au contraire, vous avez une voix monotone si vous lisez, si vous employer un vocabulaire h\u00e9sitant impropre, vous arriverez \u00e0 d\u00e9tourner de vous la tension sympathique. \r\nDe votre auditoire et \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0, vous n'\u00eates plus je suis. \r\nJe voudrais \u00e9galement que c'est excellent que vous soyez si vous \u00eates trop long, vous la plus suivie et c'est chez vous pour compl\u00e9ter juillet parce que le tribunal consid\u00e8re que la longueur de votre effort n'est pas en proportion de l'importance de la d\u00e9monstration, alors il faut s\u00e9duire, il faut donc avoir un vocabulaire pr\u00e9cis. \r\nUn pont de voix qui n'est pas grandiloquent quand il s'agit d'une affaire de cours. \r\nS'abstenir du recours devenu permanent \u00e0 l'argot ou \u00e0 la locution famili\u00e8re, car c'est \u00e0 mon avis, l'un des grands vices actuel du gel barreau ce qui plaide du jeune barreau et j'ai entendu un jour par hasard une r\u00e9flexion. \r\nJe m'\u00e9tais aper\u00e7u que en correctionnelle mon tour de plaider. \r\nNe viendrait pas avant au moins une heure que j'allais en profiter pour aller faire quelques d\u00e9marches dans le palais et je quitte la salle d'audience alors que plaidait \u00e0 nos confr\u00e8res avec beaucoup d'assurance assez jeune avec beaucoup d'assurance et des familiarit\u00e9s de la Rogo bien comment appliquer qui disait que l'adversaire de son client lui avait envoy\u00e9 des Varane alors que la rumeur bon les que j'avais. \r\nEt au moment o\u00f9 sortent de la salle d'audience, suis pr\u00e9c\u00e9dait par de petits vieux de monsieur, madame qui, pass\u00e9 la Leroy leur apr\u00e8s- midi. \r\nComme un spectacle int\u00e9ressant, je l'ai entendu lundi \u00e0 l'autre en sortant, c'est malheureux, quand m\u00eame, il plaide comme on cause. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:50) [96%] :\r\nExtrait du paradoxe du com\u00e9dien de Denis Diderot. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:32:54) [90%] :\r\nAvez -vous jamais r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 la diff\u00e9rence des larmes excit\u00e9s par un \u00e9v\u00e9nement tragique. \r\nEt des larmes, excit\u00e9s par un r\u00e9cit path\u00e9tique. \r\nOn entend raconter une belle chose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:06) [77%] :\r\nEn cause. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:07) [76%] :\r\nPeu \u00e0 peu la t\u00eate embarrasse Barras les entrailles ses ne et les larmes couleur. \r\nAu contraire, \u00e0 l'aspect d'un accident tragique l'objet la sensation et l'effet se touchent en un instant les entrailles s'\u00e9meuvent, on pousse un cri, la t\u00eate se perd et les larmes coups. \r\nCelles -ci viennent subitement. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:28) [86%] :\r\nL'H\u00e9rault. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:29) [80%] :\r\nLes autres sont \u00e0 mener. \r\nVoil\u00e0 l'Avantage d'un coup de th\u00e9\u00e2tre naturel est vrai sur une sc\u00e8ne \u00e9loquente il op\u00e8re brusquement ce que la sc\u00e8ne fait attendre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:40) [78%] :\r\nComment. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:41) [89%] :\r\nMais l'illusion en est beaucoup plus difficile \u00e0 produire. \r\nUn incident font mal rendu la d\u00e9truit. \r\nLes accents mieux que les mouvements mais les mouvements frappe plus violemment. \r\nVoil\u00e0 le fondement d'une loi \u00e0 laquelle je ne crois pas qu'il y a d'exception, c'est de d\u00e9nouer par une action et non par un r\u00e9cit sous peine d'\u00eatre froid. \r\nEh bien, n'avez -vous rien \u00e0 m'objecter. \r\nJe vous entends, vous faites un r\u00e9cit en soci\u00e9t\u00e9 vos entrailles s'\u00e9meuvent votre voix s'entrecoupe vous pleurez. \r\nVous avez, dites -vous senti a tr\u00e8s vivement ressentie, j'en conviens. \r\nMais vous \u00eates -vous pr\u00e9par\u00e9. \r\nParliez vous envers. \r\nCependant, vous entra\u00eener vous \u00e9tonnez vous toucher, vous produisez un grand effet, il est vrai. \r\nMais porter ce th\u00e9\u00e2tre votre ton familier votre expression simple votre maintien domestique votre geste naturel et vous verrez combien vous serez pauvre et faible. \r\nVous aurez beau verser des pleurs, vous serez ridicule. \r\nCe ne sera pas une trag\u00e9die, ce sera une parade tragique que vous jouerez. \r\nCroyez -vous que les sc\u00e8nes de Corneille de racines de Voltaire, m\u00eame de Shakespeare, puis ce avec votre voix de conversation et le ton du coin de votre 4. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:35:08) [83%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:09) [89%] :\r\nPas plus que l'histoire du coin de votre abattre avec l'emphase et l'ouverture de Bush d'UTA. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:36:50) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:36:51) [90%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la rh\u00e9torique aujourd'hui rampe et barreau. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:57) [53%] :\r\nCes travaux. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:58) [93%] :\r\nExtrait d'une conf\u00e9rence donn\u00e9e par Yves Lavandier intitul\u00e9 le plaisir du r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:04) [95%] :\r\nIl \u00e9tait une fois \u00e0 un petit gar\u00e7on. \r\nQui poss\u00e9dait une rose \u00e9tait tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de sa rose, il avait soign\u00e9, choy\u00e9. \r\nIl y a \u00e9t\u00e9 vraiment fier et puis un jour il il arrive dans un jardin o\u00f9 il y a des milliers d'autres rose similaire \u00e0 la sienne. \r\nEt l\u00e0, il est tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u parce que ils constatent que finalement \u00e7a rose n'est pas unique qu'elle ressemble \u00e0 des milliers d'autres rose. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:34) [97%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:37:34) [85%] :\r\nHarry vraiment d\u00e9\u00e7u, vraiment triste. \r\nSur ce, d\u00e9barque un renard qui lui demande de l'apprivoiser. \r\n\u00e7a veut dire quoi apprivoiser, dit le petit gar\u00e7on h\u00e9 bah apprivoiser r\u00e9pond le renard \u00e7a veut dire cr\u00e9er des Liens. \r\nEt le Renard lui explique que s'il s'apprivoise mutuellement. \r\nEh bien, ils auront de l'importance, l'un pour l'autre, ils penseront l\u00e0 \u00e0 l'autre, quand ils sont absents, l'un de l'autre, alors le petit gar\u00e7on et le renard s'apprivoise. \r\nEnsuite, le renard lui dit \u00e9coute, maintenant je t'invite \u00e0 retourner voir ta rose. \r\nEt ensuite tu reviendra me voir, j'ai un secret, a confi\u00e9. \r\nUn petit gar\u00e7on retourne voir sa rose et l\u00e0, il comprend. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:20) [76%] :\r\nOuais. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:21) [81%] :\r\nOui, l'accord a premi\u00e8re vue \u00e0 premi\u00e8re vue sa rose ressemblent \u00e0 des milliers d'autres rose mais en fait elle est unique. \r\nElle a quelque chose que n'ont pas les milliers d'autres choses. \r\nIl retourne voir le renard et le Renard lui dit. \r\nOn ne voit bien qu'avec le coeur. \r\nL'essentiel est invisible pour les yeux. \r\nAlors, comme je suis beaucoup moins po\u00e8te qu'Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, j'ai un peu adapt\u00e9 ce mot c\u00e9l\u00e8bre du renard dans le Petit Prince et \u00e7a donne ceci. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:55) [77%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:38:56) [97%] :\r\nOn ne voit bien qu'avec l'exp\u00e9rience acquise, consciemment ou inconsciemment dans son cerveau, l'essentiel est invisible pour les yeux et inaudibles pour les oreilles. \r\nMesdames et messieurs, j'ai envie ce soir de vous parler d'essentiel. \r\nEt d'exp\u00e9rience acquise et en particulier dans le r\u00e9cit. \r\nAlors on va beaucoup parler des r\u00e9cits de l'image que sont le th\u00e9\u00e2tre et le cin\u00e9ma, mais ce que je vais vous raconter. \r\nConcerne tous les r\u00e9cits, les r\u00e9cits litt\u00e9raires litt\u00e9rature orale ou \u00e9crite et puis m\u00eame les r\u00e9cits non fictifs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:34) [68%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:35) [98%] :\r\nPuisque comme vous le savez peut-\u00eatre le r\u00e9cit et la dramaturgie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:38) [84%] :\r\nSamedi. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:38) [93%] :\r\nTr\u00e8s existe au th\u00e9\u00e2tre, au cin\u00e9ma et \u00e0 la litt\u00e9rature, il y a dans nos vies tous les jours beaucoup de r\u00e9cits beaucoup d'histoires beaucoup dramaturgie. \r\nAlors, dans quoi se niche l'essentiel du r\u00e9cit. \r\nAllez les raconteurs d'histoires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:56) [73%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:57) [89%] :\r\nOr, dans leur bo\u00eete \u00e0 outils plusieurs langages, c'est-\u00e0-dire plusieurs g\u00e9n\u00e9rateurs de sens \u00e0 leur disposition pour ben pour g\u00e9n\u00e9rer pour cr\u00e9er v\u00e9hiculer du sens par censure j'entends pas seulement des informations discursive, mais aussi de l'\u00e9motion. \r\nLe plus connu ces g\u00e9n\u00e9rateurs de sens de ces langages, c'est le dialogue. \r\nC'est le plus connu en m\u00eame temps c'est le plus pauvre. \r\nC'est v\u00e9ritablement en mati\u00e8re de r\u00e9cits, la partie \u00e9merg\u00e9e de l'iceberg. \r\nMais c'est celui qu'on voit le plus enfin qu'on entend le plus, je devrais dire. \r\nC'est celui auquel on pr\u00eate le plus d'attention que ce soit, spectateurs, consciemment, consciemment, que l'on soit spectateurs ou auteur. \r\nOn en fait m\u00eame des dictionnaires. \r\n\u00e7a, c'est le 1er langage il y a un 2\u00e8me langage un petit peu plus puissant que le dialogue, c'est le langage des gestes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:40:57) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:58) [91%] :\r\nD'ailleurs, c'est vrai aussi dans la vie, on dit souvent que les gestes sont plus parlants que les paroles. \r\nEt puis il y a un 3\u00e8me langage qui est le langage des actions alors par action, j'entends une entreprise quelque chose qu'on entreprend quelque chose qu'on fait et c'est pas seulement action comme dans le film d'action, c'est pas seulement une action, c'est pas seulement Arnold Schwarzenegger qui arr\u00eate un train \u00e0 mains nues un employ\u00e9 qui cherche \u00e0 obtenir une augmentation aupr\u00e8s de son patron, il est dans l'action. \r\nDonc, c'est le mot action comme dans, vous vous rappelez peut-\u00eatre cette r\u00e8gle des 3 unit\u00e9s du th\u00e9\u00e2tre classique fran\u00e7ais tant, lieu, action. \r\nEt puis 4\u00e8me et dernier langage g\u00e9n\u00e9rateurs de sens \u00e0 la disposition des narrateur. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:50) [94%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:51) [95%] :\r\nLe langage des sc\u00e8nes o\u00f9 le langage de la structure. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:55) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:56) [96%] :\r\nEt c'est le langage le plus le plus puissant en m\u00eame temps le plus invisible. \r\nLe plus profond et le aussi, malheureusement, le plus difficile \u00e0 utiliser et \u00e0 ma\u00eetriser pour les auteurs. \r\nAlors c'est une vieille, une vieille histoire, en 1750 \u00e0 peu pr\u00e8s Diderot disait d\u00e9j\u00e0. \r\nIl y a plus de pi\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:25) [99%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:25) [78%] :\r\nBien dialoguer que 2 pi\u00e8ces bien conduite. \r\nLe g\u00e9nie qui disposent, les incidents semblent plus rare que celui qui trouve les vrais discours. \r\nC'\u00e9tait il y a 200 60 ans. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:39) [67%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:40) [98%] :\r\nEt on a toujours le m\u00eame probl\u00e8me que ce soit au th\u00e9\u00e2tre ou au cin\u00e9ma. \r\n\u00e0 quoi tient la structure dans le r\u00e9cit, je me propose de. \r\nVous donnez en 4 \u00e9l\u00e9ments fondamentaux. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:58) [74%] :\r\nL'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:59) [99%] :\r\nLeb.a-ba de tout r\u00e9cit. \r\n1er \u00e9l\u00e9ment. \r\nUn personnage. \r\nUn personnage que vous pr\u00e9sentez, si vous \u00eates auteur ou qu'on vous pr\u00e9sente sur les spectateurs dans sa routine de vie familiale, sociale, professionnelle. \r\nAvec ses d\u00e9fauts, ses qualit\u00e9s, sa personnalit\u00e9, sa caract\u00e9risation. \r\nEt puis parfois aussi avec ses petits probl\u00e8mes irr\u00e9solus inconscient. \r\nVoil\u00e0 le d\u00e9cor dans il y a 2 mots magiques 2 expressions pardon magique dans les contes de f\u00e9e, on retrouve tout le temps, il \u00e9tait une fois. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:39) [77%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:39) [88%] :\r\nEt un jour virgule. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:42) [63%] :\r\nThere. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:43) [91%] :\r\nLe le 1er \u00e9l\u00e9ment d'engins de vous parler, le personnage est introduit par la 1\u00e8re formule magique Il \u00e9tait une fois, il \u00e9tait une fois introduit le d\u00e9cor et le ou les personnages principaux. \r\n2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment de tout r\u00e9cit, celui qui est introduit par la 2\u00e8me formule magique, un jour, virgule. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:03) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:44:04) [95%] :\r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement qui intervient dans la vie du personnage et qui bouscule sa routine de vie. \r\nOn l'appelle au choix \u00e9l\u00e9ment perturbateur ou \u00e9v\u00e9nement d\u00e9clencheur ou incidents d\u00e9clench\u00e9s. \r\nLe 3\u00e8me, \u00e9l\u00e9ment fondamental de tout r\u00e9cit, c'est une action. \r\nAu sens o\u00f9 la d\u00e9finissait tout \u00e0 l'heure. \r\nEt attention, une action difficile je vais revenir, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important. \r\nEn d'autres termes, l'incident d\u00e9clencheur qui vient de bouleverser la vie de notre personnage. \r\nPousse ce personnage \u00e0 entreprendre une action. \r\nAlors pourquoi une action difficile pour plein de raisons sur lesquelles je je peux pas mettant trop longtemps mais je vous donne au moins je vous en donne au moins 3. \r\nD'abord, la 1\u00e8re c'est que si notre personnage n'a aucune difficult\u00e9 \u00e0 atteindre ses objectifs. \r\nLe spectateur s'ennuient. \r\nC'est pas rien, vous savez que le le r\u00e9cit, c'est tout comme le tango c'est une partie qui joue \u00e0 2, entre narrateur et r\u00e9cepteur et si son ennui, ben il y a plus rien qui passe. \r\nBon, c'est comme \u00e7a, les trains qui arrivent \u00e0 l'heure, int\u00e9resse personne, c'est peut-\u00eatre dommage, mais c'est la vie, et si vous voulez int\u00e9ress\u00e9 un auditoire, il faut mettre du conflit, il faut que l'action soit difficile. \r\nUne 2\u00e8me raison pour laquelle l'action int\u00e9r\u00eat difficile, tr\u00e8s difficile, c'est que sinon c'est pas cr\u00e9dible. \r\nDans notre vie de tous les jours, on a toutes sortes d'emmerdes soucis de difficult\u00e9s de probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:45:56) [72%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:45:57) [89%] :\r\nC'est pas d'aller voir un type qui s'agitent sur sc\u00e8ne ou sur l'\u00e9cran et qui n'a aucune difficult\u00e9 \u00e0 atteindre ses objectifs. \r\nEt puis la 3\u00e8me raison pour laquelle il faut du conflit, c'est que le conflit c'est l'outil le plus bel, outil qui soit pour l'auteur pour v\u00e9hiculer tout ce qu'il a envie de v\u00e9hiculer pour transmettre ce qu'il a envie de raconter. \r\nDonc on a 3 \u00e9l\u00e9ments : le 4\u00e8me \u00e9l\u00e9ment c'est une fin. \r\n\u00e7a para\u00eet tout b\u00eate. \r\nMais on voit des histoires qui se terminent pas alors au sens o\u00f9 les rideaux se refermer, la lumi\u00e8re s'allume et physiquement, elle se terminer dramatiquement et ne se termine pas et la fin, \u00e7a comprend plusieurs \u00e9l\u00e9ments. \r\n\u00e7a comprend une sc\u00e8ne finale. \r\nCe qu'on appelle parfois le clou du spectacle. \r\nQui est souvent une sc\u00e8ne tr\u00e8s conflictuel, la plus conflictuelle m\u00eame de toute l'action. \r\nParfois m\u00eame spectaculaires. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:56) [89%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:46:57) [94%] :\r\nEt que les anglo- saxons appellent le climax. \r\nClimax en anglais, \u00e7a veut dire apog\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:03) [81%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:04) [86%] :\r\nOu point culminant. \r\nEt dans un autre domaine, un domaine un peu plus sp\u00e9cifique, mais l'id\u00e9e est toujours la m\u00eame : \u00e7a veut dire orgasme. \r\nEt puis, \u00e0 l'issue de ce climax vous avez. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:15) [76%] :\r\nEt l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:16) [99%] :\r\nLa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:18) [64%] :\r\nCe. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:18) [94%] :\r\n\u00e0 la question fondamentale est -ce que mon personnage a r\u00e9ussi ou pas, ce qu'il a entrepris. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:44) [96%] :\r\nEn 2007, le chercheur Christian Salmon fait para\u00eetre un ouvrage intitul\u00e9 Storytelling. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:47:50) [89%] :\r\nLe Storytelling, c'est pas une technique de communication c'est c'est le danger de r\u00e9duire \u00e7a une technique de communication, on m'a d\u00e9j\u00e0 dit d\u00e9j\u00e0 \u00e0 plusieurs reprises dans des d\u00e9bats, oui, mais pourquoi pas effectivement raconter des histoires, c'est bien le roman le non non c'est pas et techniques de communication, c'est une piste, mais comme parler comme disait comme disait Foucault et o\u00f9 une discipline et je pense que un des probl\u00e8mes de de cas rencontr\u00e9 S\u00e9gol\u00e8ne Royal c'est que elle n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 construire un discours autre que celui du Storytelling il faut pas oublier qu'elle est, je le rappelle dans le livre pendant toute la campagne, par Nathalie Rastoin, qui dirige le groupe au Guilvinec groupe au Guilvinec, qui est une filiale d'un groupe am\u00e9ricain tr\u00e8s important dont on ne sait pas que la PDG a \u00e9t\u00e9 Charlotte Bears a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9 par Colin Powell, d\u00e8s qu'il est devenu secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la D\u00e9fense avec la mission devant la mairie comme une marque, c'est elle qui y a dirig\u00e9 tout le discours toute l'id\u00e9ologie du gouvernement Bush je jusqu'\u00e0 l'invasion de l'Irak, je cite dans le livre \u00e0 l'article 2 du magazine Strat\u00e9gies homme au d\u00e9but de la campagne de de S\u00e9gol\u00e8ne Royal qui la qui la qualifie de Loft Marc, alors je dis pas que c'est elle qui l'a fait, consciemment, volontairement, mais en tout cas ce qu'il faut comprendre, c'est que cette cette cette cette couche et puis c'\u00e9tait Mike cet environnement intellectuel est extr\u00eamement pr\u00e9gnant et que c'est tr\u00e8s difficile de trouver un discours alternatif, alors comment faire, dans la mesure o\u00f9 on est dans une \u00e9conomie fiction ou la politique consiste \u00e0 fictionnalisation r\u00e9el lorsque Anna Arendt, dit que le mensonge aujourd'hui consiste \u00e0 d\u00e9truire le r\u00e9el moi je cite tr\u00e8s souvent une phrase en arr\u00eate, je n'ai pas fait cette fois -ci, parce que j'avais peur qu'on dise mon ram\u00e8ne sautant \u00e0 la mais je trouve que c'est l'\u00e9quation absolu de de de l'\u00e9poque dans laquelle on est \u00e0 la reine dans le syst\u00e8me totalitaire, dit la chose suivante : le sujet id\u00e9al de la dictature, qu'elle soit communiste ou nazis, ce n'est pas le nazi convaincu ou le stalinien convaincu, c'est l'homme pour lequel la distinction entre le vrai et le faux n'existe plus et la distinction entre le r\u00e9el et la fiction n'existe plus, cette sorte de de d'envo\u00fbtement, de la r\u00e9alit\u00e9, c'est notre r\u00e9alit\u00e9 au jour. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:14) [88%] :\r\nOn vous d\u00e9primante pernicieux, mais cette instrumentalisation est -elle vraiment un d\u00e9tournement ou la continuit\u00e9 d'une probl\u00e9matique ancienne d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9 en monde grec Laurent Pernot, auteur de la rh\u00e9torique dans l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:30) [88%] :\r\nLes sophistes c'\u00e9tait les professionnels de la manipulation par la parole, les hommes qui en improvisant \u00e9tait capable sur tout sujet de faire triompher une cause. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:42) [95%] :\r\nImporte laquelle et donc on ne sait plus o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:56) [83%] :\r\nDerni\u00e8res paroles \u00e0 Michel Bouquet, comme une invitation \u00e0 la libre pens\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:02) [89%] :\r\nBeaucoup de gens, il y a, il y a une esp\u00e8ce de \u00e7a, c'est le cin\u00e9ma qui a un peu \u00e0 mener cette notion de mythique de l'acteur, dans le sens de la personne qu'on va voir parce qu'on veut la foire etc c'est pas le cas du spectateur de th\u00e9\u00e2tre spectateurs de terre n'est pas comme \u00e7a, le spectateur de th\u00e9\u00e2tre, il vient pour tirer les fils de la marionnette du personnage, il vient pour savoir ce qu'il en pense, pour d\u00e9couvrir des choses qui sont \u00e0 l'insu du personnage, et non pas des choses qui sont plaqu\u00e9s par l'acteur comme \u00e9tant du personnage, parce que \u00e7a une ne s'amuse pas la une, \u00e7a m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:57) [88%] :\r\nTapisom \u00e9tait intitul\u00e9 parents et barreau une r\u00e9alisation de David Lowe demain la suite de notre semaine consacr\u00e9e \u00e0 la rh\u00e9torique avec un nouvel \u00e9pisode intitul\u00e9 l'\u00e9loquence avant de. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:56:37) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:56:52) [85%] :\r\nHistory vente propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et la voix de Edmond vid\u00e9o, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point RTS Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A1ECFD75-464A-4C7C-AA81-B2E3CB883901", "internalArchiveId": "A1ECFD75-464A-4C7C-AA81-B2E3CB883901", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Politique Suisse", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-14T16:20:11Z", "speechToTexts": ["14.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nTableau de Nicolas et pas une le syst\u00e8me politique suisse alors les syst\u00e8mes politiques suisses il est archi ultra super compliqu\u00e9 \u00e0 comprendre si on prend la France \u00e0 c\u00f4t\u00e9, c'est carr\u00e9ment plus 18 quoi, c'\u00e9tait le petit nerveux qui d\u00e9cide de tout, et puis voil\u00e0 quoi, mais en Suisse il y a plein de gens qui d\u00e9cident, \u00e0 commencer par le peuple et quand je dis le peuple a pas pr\u00e9vu r\u00e9actif, hein, c'est les gens comme vous et moi, enfin pas vraiment comme moi parce qu'il faut avoir 18 ans 1 pour voter voter, d'ailleurs, \u00e0, je me r\u00e9jouis pas trop parce que bon j'y comprend que dalle en politique, enfin bref, ensuite faut savoir qu'il y a 2 chambres et \u00e7a, c'est vachement bien je trouve parce que mon fr\u00e8re et moi, on a dit partager la m\u00eame chance pendant 3 ans et c'\u00e9tait juste l'horreur, quoi, je vous raconte pas oui, juste un peu isol\u00e9s qu'appliquer mes affaires et quand j'avais une copine qui n'envie, oui on s'affiche poursuit expos\u00e9 au jeu m\u00e9t\u00e9o ah ouais, les chambres \u00e0 l'arri\u00e8re, la Grande chambre genre la Master Bedroom avec 200 personnes dedans, j'esp\u00e8re qu'elles ont mis d'id\u00e9aux et \u00e0 la petite chambre Style bureaux avec 46 personnes il faut savoir que ces 2 chambres forment le pouvoir l\u00e9gitime non l\u00e9gislatif ouais c'est pareil, en tout cas, d'apr\u00e8s mon poste te chambres qui \u00e9crivent les lois qu'on va voter, et c'est le ciel qui a les 7 conseiller f\u00e9d\u00e9ral qu'on surnomm\u00e9 7, non, non, les 7 Sages, hein, d'accord, alors les 7 conseiller f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 r\u00e9duire pardon f\u00e9d\u00e9raux, ils ont le pouvoir ex\u00e9cutif, \u00e7a signifie qu'ils ont droit d'ex\u00e9cuter des gens, genre les criminels ou les c\u00e9r\u00e9ales qui la Renault j'abonde sinon ce qui est trop cool avec le syst\u00e8me, les jeunes qui circulaient courants politiques sont repr\u00e9sent\u00e9es, elles prennent et d\u00e9cision 11. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [84%] :\r\nSon embl\u00e8me, comme dans les coupes modernes pour conclure je terminerai en citant quelques exemples de partis politiques, on a notamment le parti des PC, d'autant qu'il n'y a pas le parti des radicaux Petitfils le cancer de la peau ne bon \u00e7a je pense que c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:12) [59%] :\r\nAinsi, pas besoin d'expliquer et enfin le quelle honte parti pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 parce qu'elle a peur, c'est trop, trop Puireux. \r\nJ'ai fini l\u00e0, moi je m'en fous. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AFD6C66B-644D-40AE-8FE0-A7F724DDA3D0", "internalArchiveId": "AFD6C66B-644D-40AE-8FE0-A7F724DDA3D0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au Mali, la communaut\u00e9 internationale continue de condamner la junte au pouvoir et craint une alliance entre des touaregs et Al-Qa\u00efda au Maghreb : Reportage d'Aur\u00e9lie Fontaine, correspondante RTS \u00e0 Bamako et interview d'Antoine Glaser, journaliste sp\u00e9cialiste de l'Afrique et ancien r\u00e9dacteur en chef de \"La lettre du continent\"", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "summary": "La situation est confuse dans le nord du Mali, alors que le pays est sous embargo depuis deux jours.", "durationSec": 331, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Sahel", "Mali"], "thematicThemes": ["embargo \u00e9conomique", "coup d'Etat", "relations internationales", "islam"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T03:54:43Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [95%] :\r\nNous le disions en titre au Mali, la situation est de plus en plus confuse dans le nord du pays, pays qui est sous embargo depuis lundi \u00e0 Bamako, les habitants de la capitale, commencent \u00e0 faire des provisions, correspondance d'Aur\u00e9lie Fontaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:11) [91%] :\r\nDans une station essence de la capitale, une voiture tentent d'acc\u00e9der \u00e0 une pompe, prise d'assaut par une dizaine de Jakarta ces motos indon\u00e9sienne qui pullulent \u00e0 Bamako au volant, un informaticien tente de faire le plein car il craint une p\u00e9nurie de carburant \u00e0 priori, le pays pourrait tenir sans avoir import\u00e9 carburant pendant 10 \u00e0 15 jours depuis lundi le Mali est sous embargo total, ce qui signifie la fermeture des fronti\u00e8res terrestres de la banque centrale qui approvisionnent les banques priv\u00e9es, un embargo qui durera tant que la geinte n'aura pas redonner le pouvoir aux civils devant les guichets automatiques des banques de la capitale, un m\u00e9decin explique \u00eatre venu r\u00e9cup\u00e9rer ses \u00e9conomies pour subvenir aux besoins de sa famille, au nord du pays, la situation est de plus en plus critique Kidal, Gao, Tombouctou sont tomb\u00e9s aux mains des rebelles touareg, mais lundi, les islamistes ont pris le contr\u00f4le de Tombouctou en lui imposant la charia cette ville devient ainsi la 1\u00e8re cit\u00e9 d'importance du Sahel \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par des islamistes Aur\u00e9lie Fontaine rtsinfo Bamako. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [94%] :\r\nNous avons joint Antoine Glaser, journaliste sp\u00e9cialiste de l'Afrique et ancien r\u00e9dacteur en chef de la lettre du continent, la France craint une possible alliance entre des touareg et Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique pourcent para\u00eet du Mali, c'est ce qu'a dit en tout cas, Alain Jupp\u00e9, alors est -ce une hypoth\u00e8se r\u00e9aliste, c'est la r\u00e9ponse d'Antoine Glaser. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:21) [88%] :\r\nL'impression, c'est une forme d'anticipation, je pense que dans un 1er temps la France en particulier, Alain Jupp\u00e9 a cru qu'il y avait une possibilit\u00e9, ce que, finalement, le Mouvement national de lib\u00e9ration de l'Azawad mouvement touareg qui demande son ind\u00e9pendance qui demande ind\u00e9pendant de cette r\u00e9gion Nord-Est du Mali avait pris le pas sur les mouvements int\u00e9gristes radicaux en particulier \u00e0 un moment, il s'appelle sardines et je crois que le fait de devoir des chefs d'Al-Qa\u00efda du Maghreb islamique \u00e0 \u00e0 Tombouctou, qui est quand m\u00eame la capitale touareg j'impression que \u00e7a a d\u00e9clench\u00e9 une sorte de panique \u00e0 Paris et que du coup c'est le p\u00e9ril islamiste dans toute la r\u00e9gion, le probl\u00e8me actuellement, c'est, c'est c'est plus de ceux qui se posent dans un 1er temps, c'est surtout de savoir est -ce que le Mali va \u00eatre coup\u00e9e en 2, je pense que c'est la partition du Mali de de retour sur les, les, les fronti\u00e8res de la \u00e0 la colonisation, la France a peur parce qu'elle a des otages qui sont, il y a 6 otages fran\u00e7ais toujours prisonniers. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:28) [91%] :\r\nVous avez dit panique \u00e0 Paris effectivement toujours selon Alain Jupp\u00e9, le groupe dont vous avez parl\u00e9 avant de sardines qui contr\u00f4le, depuis lundi, la ville de Tombouctou il est \u00e9troitement li\u00e9e, selon Jupp\u00e9 \u00e0 Aqmi est -ce que la France serait pr\u00eate, comme elle l'a fait par exemple en Libye \u00e0 soutenir militairement une action africaine contre les rebelles pr\u00e9cis\u00e9ment sur Tombouctou. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:50) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me de la France et que c'est maintenant une petite puissance moyenne qui a plus d'argent dans ses caisses, donc autant la la invincible armada franco- britannique en Libye, \u00e7a s'est fait quand m\u00eame en grande partie option et donc je pense que la France ben \u00e9videmment, on va demander d'abord une r\u00e9solution des Nations unies dans un 1er temps une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale de l'ensemble de la communaut\u00e9 internationale, mais je veux dire la France tr\u00e8s souvent au d\u00e9part 5 d\u00e9marre toujours par un appui logistique inini \u00e7a se termine toujours \u00e0 ce que les que des soldats fran\u00e7ais sont en 1\u00e8re ligne donc l\u00e0, officiellement, il est pas question qu'il y a un seul soldat fran\u00e7ais qui participe \u00e0 quelques op\u00e9rations qui soient dans le Sahel, mais tr\u00e8s franchement, on ne sait pas du tout comment tout \u00e7a va va tourner actuellement et tout le monde sait que non pas l'effort de la communaut\u00e9 des \u00e9tats d'Afrique de l'Ouest qui pourront faire quoi que ce soit m\u00eame et ils ont mont\u00e9 de mobilisation de 2000 \u00e0 3000 hommes, je veux dire c'est : c'est ridicule, quand vous voyez il faut faut il y a une armada incroyable dans ce dans cette r\u00e9gion, il faut quand m\u00eame toujours rappeler que le Mali, c'est 2 fois la France au niveau superficie et que le le nord- est du Mali, c'est aussi grand que la France et je veux dire le le et les, les, les pieds, les villes sont \u00e0 300 kilom\u00e8tres les unes des autres, il faut faut des relais de r\u00e9serves en carburant et autres, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:08) [94%] :\r\nEffectivement, \u00e0 distance, prudence de la part de la France aussi avec les otages, comme vous l'avez expliqu\u00e9 avant votre lecture, \u00e0 vous de l'alliance entre rebelles touareg et islamistes, dont certains se r\u00e9clament d'Aqmi comment est -ce qu'on doit interpr\u00e9ter cette alliance. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:21) [86%] :\r\nC'est de la viande de de fortune, je veux dire c'est bien \u00e9vident que tous les Maliens ces Nig\u00e9riens les tous les touareg et d'autres communaut\u00e9s qui avaient \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s dans l'arm\u00e9e du colonel Kadhafi, les la communaut\u00e9 internationale, je pense que les Fran\u00e7ais et Britanniques \u00e9taient tr\u00e8s contents de les voir fuir vers le sud et rentrer dans leur pays, et sans doute, elles ont totalement sous- estim\u00e9 le l'impact sur des pays qui, contrairement \u00e0 ce qu'on croit, n'\u00e9taient pas du pays, m\u00eame s'il vivait dans la d\u00e9mocratie, c'est des pays qui, qui vivait dans une stabilit\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9caire et quand on reprochait au pr\u00e9sident \u00e0 Amadou Toumani Tour\u00e9 de d'\u00eatre faible et autres simplement parce qu'il avait pas les moyens et il jonglait entre coll\u00e8gues Kadhafi qui faisait un peu les fins de mois qui donnait de l'argent et puis l'Alg\u00e9rie, on parle pas l'Alg\u00e9rie mais l'Alg\u00e9rie a a une un r\u00f4le majeur \u00e0 jouer dans la r\u00e9gion, c'est pour l'instant, les anciens islamistes \u00e0 Paris, ce sont quand m\u00eame tout ce qu'il y Al-Qa\u00efda du Maghreb islamique quand m\u00eame \u00e0 rappeler qu'en grande majorit\u00e9, ce sont des des Alg\u00e9riens. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:18) [99%] :\r\nC'\u00e9tait Antoine Glaser, journaliste sp\u00e9cialiste de l'Afrique et ancien r\u00e9dacteur en chef de la lettre du continent. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Reporter", "name": "Fontaine, Aur\u00e9lie", "role": "correspondante RTS Bamako", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Glaser, Antoine", "role": "journaliste sp\u00e9cialiste de l'Afrique et ancien r\u00e9dacteur en chef de \"La lettre du continent\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FA00736C-FD52-4085-8CEE-802993CBC642", "internalArchiveId": "FA00736C-FD52-4085-8CEE-802993CBC642", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Le narcissisme (2/4)", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 578, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-14T11:19:08Z", "speechToTexts": ["14.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [75%] :\r\nC'est peut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a peut faire quand tu penses j'id\u00e9e sa la question pendant mon s\u00e9jour \u00e0 qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je vous \u00e9coutez de l'homme, je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:25) [81%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0, quoi de 9 Docteur allez en continue sur une narcissisme alors en fait ce qui est Narcisse est -ce que Travel de c'est un personnage de la mythologie grecque toujours son reflet, oui, oui, c'est vrai, \u00e7a, c'est d\u00e9j\u00e0 la fin d'histoire, en fait, voil\u00e0 une bon c'est un jeune homme, fin de l'histoire, c'est quand m\u00eame un jeune homme d'une beaut\u00e9 exceptionnelle, il a un caract\u00e8re tr\u00e8s fi\u00e8re et il a plainte pr\u00e9tendante dont une nymphe qui s'appelle \u00c9cho et et refuse toute proposition de ses pr\u00e9tendantes en fait, il en est : non, \u00e7a l'int\u00e9resse pas, toutes ces histoires et la nymphe il ne pas justement \u00e0 la suite notre nous le dit, en fait, tous issus de la danse, l'lui jette une mal\u00e9diction elle assez comme \u00e7a mal\u00e9diction point Iran pour \u00eatre po\u00e8te oui voil\u00e0, voil\u00e0, et puis il est en train de boire \u00e0 une source et tout \u00e0 coup qu'est -ce qu'il voit dans le reflet de l'eau, quelqu'un de magnifique, en fait, c'est son reflet, bien s\u00fbr, mais il lui apparemment dans la l\u00e9gende, situ\u00e9 dans le mythe, il le sait pas, je dit mais mon Dieu, que cet homme est beau, je l'adore et tombe amoureux de de son refus cette personne qui est dans dans le reflet et \u00e9videmment il arrive pas assouvir sa passion, un espace rien du tout et du coup, il attend, il attend, il attend, et est -il mort et puis quand \u00e7a, sa famille vient enlever son corps, il y a des narcisses dessous du coup qu'on appelle la fleur l\u00e0 le Narcisse voil\u00e0 alors c'est clair que c'est quand m\u00eame repris effectivement par la la psychanalyse au d\u00e9but du 19\u00e8me 20\u00e8me j'aime bien comme s'illustrer ce propos, fort d'une m\u00e9taphore du symbolique mais que logique oui m\u00eame, elle s'en inspire largement parce que rien ne dit que vraiment ce ph\u00e9nom\u00e8ne existe alors que, par exemple, Freud, elle l'attribue \u00e0 toute personnalit\u00e9 normale, c'est-\u00e0-dire que celui des des moments dans la vie quand tu effectivement tu doit admirer \u00e9t\u00e9 mais avant de pouvoir aimer quelqu'un d'autre, tu vois, donc il a th\u00e9oris\u00e9 un peu tout \u00e7a, rien n'est prouv\u00e9, de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 et ce qui est dr\u00f4le c'est que surtout Freud un emprunter le narcissisme donc vraiment le le nom qui d\u00e9coule de de Narcisse de la sexologie, parce qu'en fait c'\u00e9tait une pathologie en sexologie, le fait de trop s'aimer si tu vois ce que je veux dire voil\u00e0 o\u00f9 il est toujours l\u00e0, ex- exactement, c'\u00e9tait du narcissisme, maintenant c'est un peu moins utilis\u00e9 en sexologie, en tout cas je crois alors pourquoi est -ce qu'on devient pourquoi est -ce qu'on devient vraiment pathologique il narcissique \u00e0 outrance est -ce que vraiment il y a une origine qu'on pourrait comme \u00e7a de lune. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:58) [83%] :\r\nF\u00ealures oui alors c'est vrai qu'il y a un facteur h\u00e9r\u00e9ditaire, aucun doute : oui, mais on n'a pas vraiment isol\u00e9 des g\u00e8nes, ce que je veux dire par h\u00e9r\u00e9ditaire, c'est si quelqu'un est hautement narcissique, il fait un enfant, alors il faut mettre aussi voir dans dans le milieu comme \u00e7a familiale s'il fait un enfant, \u00e7a peut \u00eatre que quelqu'un de extr\u00eamement formidable, on est d'accord, quelqu'un hautement narcissique va pas pondre un enfant compl\u00e8tement nul, donc il le trouve formidable et il va lui faire savoir, c'est-\u00e0-dire, il va lui attribuer des talents particuliers, ils valent sur\u00e9valu\u00e9 le surestim\u00e9 le mettent sur un pi\u00e9destal o\u00f9 tous les parents dans une certaine mesure alors justement, ah si, j'ai trouv\u00e9 des \u00e9tudes int\u00e9ressantes parce que c'est assez r\u00e9cent que justement les les parents qui commence \u00e0 avoir tr\u00e8s peu d'enfants, normalement c'est un et boudeuse : je crois en France qui sont \u00e0 2 mais en Suisse, \u00e7a doit \u00eatre plut\u00f4t donc c'est vraiment un \u00eatre unique, c'est plus des familles avec 4 5 enfants qui fait partie d'un clan il ma ton identit\u00e9 passant plus aux oubliettes, mais actuellement, moi j'aime bien l'\u00e9tude qui a des des pr\u00e9noms as d\u00e9j\u00e0 remarqu\u00e9 que les enfants ils ont de plus en plus des pr\u00e9noms originaux, j'ai envie de dire qui sortent de la norme qui sont suppos\u00e9s l'\u00eatre mais qui ne souhaitent pas voir m\u00eame de Kevin non alors alors tu sais qu'il y a une \u00e9tude qui a pris, que non am\u00e9ricains de s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9, par exemple, oui, bah je dois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [76%] :\r\nOui, il faut pas dire non, il y a beaucoup de noms maintenant qui sont invent\u00e9s de toutes pi\u00e8ces par exemple qui n'existe pas, donc c'est m\u00eame bah, justement, j'en sais, j'en sais rien, voil\u00e0 donc il faut trouver en sciences on doit illustrer ce ce th\u00e9oricien oui voir face aux \u00e9tudiants, en tout cas que je connais, non, il y a vraiment j'en n'est pas sorti un en particulier, il y a eu une carte ce qu'il y a de \u00e9normes qui n'existe pas et l\u00e0, mais la grippe et il y a des chercheurs alors inox. \r\nOui font. \r\n\u00e9coute bien, en tout 1880 et 2007 ils ont r\u00e9pertori\u00e9 tous les enfants n\u00e9s durant cette p\u00e9riode, et ils ont r\u00e9pertori\u00e9 les pr\u00e9noms et ils ont effectivement vu que par exemple en 1940 la moiti\u00e9 des gar\u00e7ons portait un nom parmi les 10 plus courant, donc par exemple Pierre Paul Jacques oui mais justement, l'\u00e9toile beaucoup plus cruciaux nuisait \u00e0 l'\u00e9poque, maintenant se lib\u00e9rer de la religion, le suspect, l\u00e0 c'est pas tellement jour culturelle et de leur culture, j'ai eu cin\u00e9ma sur iT\u00e9l\u00e9 oui actions qui sont entre les 2 comptes avant c'\u00e9tait la Bible oui \u00e7a c'est vrai, mais oui, mais dans les familles, je sais pas, on s'appelait Pierre Jean-Pierre Pierre Jean-Pierre Pierre Jean-Pierre voil\u00e0 Pierrette ben oui ben c'est \u00e7a et c'est comme \u00e7a, et actuellement bien il y a, il y a m\u00eame pas reverra Pierre-Jean oui mais c'est exactement \u00e7a, et, et, actuellement, on estime qu'il y a moins de 10 pourcent des des gar\u00e7ons qui ont des noms courant parmi les 10 plus j'ai h\u00e9sit\u00e9 si tu veux, Sprint et c'est un nom courant donc c'est beau, c'est joli et et donc c'est vrai qu'on pousse \u00e0 l'individualit\u00e9, avant, il s'\u00e9tait toujours bien en vue de faire partie du groupe et de s'int\u00e9grer, donc dans les ann\u00e9es 40 et m\u00eame avant, tandis que maintenant c'est bien de sortir du lot et d'\u00eatre original et le fait d'\u00eatre individualiste sa position, narcissisme et c'est pour \u00e7a que, vraiment, si en \u00e9volution constante, par exemple les les shows de t\u00e9l\u00e9- r\u00e9alit\u00e9 sont vraiment t\u00e9moigne en faveur de \u00e7a, c'est pas pour rien qu'ils qu'ils existent actuellement et qu'en plus, \u00e7a nous int\u00e9resse, c'est que l\u00e0, c'est vraiment le summum, souvent des gens qui sur\u00e9valuent leur talent et tout il pensent que pour eux- m\u00eames, il faut qu'on les regarde, on les admire Paris alors qu'ils n'ont absolument rien fait pour en tout cas, bof, pas beau, il y en a pas beaucoup qui sortent Julie on avoir un talent des grossesses des gros seins, je n'ai pas pardon, je n'ai pas dire Docteur ben oui j'ai moment je crois que c'est le moment de la musique parce qu'il para\u00eet que, au-del\u00e0 des Am\u00e9ricains, il y a les Chinois qui auraient un niveau narcissique plus \u00e9lev\u00e9 et j'ai trouv\u00e9 \u00e7a amusant alors je vous ai s\u00e9lectionn\u00e9 un coeur de petits enfants chinois avoir mis\u00e9 qu'on avance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:16) [77%] :\r\nOui, oui oui oui voyons oui vous voyez voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:19) [80%] :\r\nLaurent bonjour possibilit\u00e9 d'. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:23) [92%] :\r\nOui, oui oui oui oui oui oui oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:29) [62%] :\r\nElle a fait \u00e7a avec Philippe s\u00e9curit\u00e9 de bateau \u00e0 donc voil\u00e0 et l'ISF Wally oui ben oui comme vous oublie \u00e7a, oui, il y a donc, pour pointer oui. \r\nPartout quoi \u00e9videmment tout \u00e7a une une bonne id\u00e9e, oui si oui c'est beaucoup poireauter oui et est encore bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:04) [85%] :\r\nOui, oui oui oui oui oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:08) [52%] :\r\nLaurent consultation et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:11) [88%] :\r\nOui, oui oui oui oui oui oui oui oui oui oui oui oui oui bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:18) [58%] :\r\nSa\u00efda ou pas, la question si l'vous allez ou l'\u00c9tat ou pas, donc \u00e7a l'est, l'impuissance affirmation, c'est aussi, il y heures. \r\nSur les conditions d'\u00e7a on trouve beaucoup, oui, oui, c'est le point sur les priorit\u00e9s de v\u00e9rifier et c'est donc bien s\u00fbr, oui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [75%] :\r\nEh bien, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a g\u00e9nial, moi j'ai vu, oui Christian de le groove petit agitateur petit bras, oui, ce qu'il faut tester, merci pour ce moment de pur bonheur de mon pied aller \u00e0 2. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:25) [89%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E199A8E7-3864-4754-AC88-DE0C1E9F8E54", "internalArchiveId": "E199A8E7-3864-4754-AC88-DE0C1E9F8E54", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Ignacio Chollet, \u00e9leveur de vaches laiti\u00e8res, \u00e0 propos de la baisse de la consommation de fromage suisse", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 252, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["fromage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-07-10T06:41:10Z", "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Cervoni, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-265027", "internalArchiveId": "GE1204265028", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.04.04", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 1838, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-3800773", "ece-3800775"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-08T21:10:08Z", "subTitles": ["19:30:01:08  19:30:14:06\r\n...\r\n\r\n19:30:14:11  19:30:16:09\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:13  19:30:19:09\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    veut durcir le code p\u00e9nal\r\n\r\n19:30:19:14  19:30:25:18\r\n      et revoir le syst\u00e8me\r\n       des jours-amendes.\r\n\r\n19:30:27:17  19:30:31:12\r\n   Treize islamistes pr\u00e9sum\u00e9s\r\nont \u00e9t\u00e9 mis en examen en France.\r\n\r\n19:30:31:17  19:30:34:13\r\n        Les uns d\u00e9noncent\r\n   une exploitation politique,\r\n\r\n19:30:34:19  19:30:38:11\r\n      les autres soulignent\r\nla dangerosit\u00e9 de ces activistes.\r\n\r\n19:30:39:01  19:30:42:11\r\n     Quelle est l'attraction\r\n   la plus visit\u00e9e de Suisse ?\r\n\r\n19:30:42:16  19:30:45:08\r\n C'\u00e9tait le ch\u00e2teau de Chillon,\r\n\r\n19:30:45:12  19:30:54:19\r\n     il vient d'\u00eatre d\u00e9tr\u00f4n\u00e9\r\n  par la maison Cailler \u00e0 Broc.\r\n\r\n19:30:55:15  19:30:58:02\r\n           En Valais,\r\n      la baisse des nuit\u00e9es\r\n\r\n19:30:58:07  19:31:01:07\r\n    pendant la saison d'hiver\r\n         s'\u00e9value \u00e0 5 %.\r\n\r\n19:31:05:12  19:31:10:15\r\nLa pol\u00e9mique fait rage sur l'id\u00e9e du\r\nvoyage debout dans certains trains.\r\n\r\n19:31:10:20  19:31:13:15\r\n  Les CFF font marche arri\u00e8re.\r\n\r\n19:31:14:18  19:31:19:16\r\n Et puis le Marsupilami, revisit\u00e9 \r\npar Alain Chabat et Jamel Debbouze.\r\n\r\n19:31:19:21  19:31:27:09\r\n Le film vise tous les publics.\r\n\r\n19:31:28:11  19:31:30:14\r\n  Le syst\u00e8me des jours-amendes\r\n\r\n19:31:30:19  19:31:34:19\r\npermettait \u00e0 nombre de d\u00e9linquants\r\n       d'\u00e9viter la prison.\r\n\r\n19:31:35:01  19:31:37:13\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir\r\n\r\n19:31:37:18  19:31:43:09\r\n         les d\u00e9tentions\r\n  pour les d\u00e9lits, m\u00eame l\u00e9gers.\r\n\r\n19:31:46:21  19:31:50:08\r\n     En 2009, une br\u00e9silienne \r\n     pr\u00e9tend que des n\u00e9o-nazis\r\n\r\n19:31:50:12  19:31:53:03\r\n           ont taillad\u00e9\r\n    le sigle UDC sur son corps.\r\n\r\n19:31:53:08  19:31:57:08\r\n Une pure invention, qui mobilise\r\n    des dizaines de policiers.\r\n\r\n19:31:57:12  19:32:02:19\r\n    Sanction pour ce mensonge:\r\n 11'000 frs d'amende avec sursis.\r\n\r\n19:32:03:00  19:32:05:11\r\n       Les peines p\u00e9cuniaire\r\n           avec sursis,\r\n\r\n19:32:05:15  19:32:10:12\r\nsouvent pour des affaires de drogue,\r\n      vols ou d\u00e9lits routiers,\r\n\r\n19:32:10:17  19:32:13:16\r\n        le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n  veut les chasser du code p\u00e9nal.\r\n\r\n19:32:14:03  19:32:18:14\r\nLa population ne les comprend pas.\r\n\r\n19:32:19:05  19:32:21:15\r\n      Les peines p\u00e9cuniaires\r\n       ne seront prononc\u00e9es\r\n\r\n19:32:21:21  19:32:25:07\r\n          que sans sursis,\r\net jusqu'\u00e0 180 jours-amendes maximum.\r\n\r\n19:32:25:12  19:32:29:15\r\nAutre nouveaut\u00e9: la r\u00e9introduction\r\n  des courtes peines de prison.\r\n\r\n19:32:29:21  19:32:33:12\r\n   Elles pourront \u00eatre purg\u00e9es \r\n  avec un bracelet \u00e9lectronique.\r\n\r\n19:32:33:17  19:32:36:12\r\n      Cela pourrait concerner\r\n        des cas comme celui\r\n\r\n19:32:36:18  19:32:40:22\r\n      de ce chauffard su\u00e9dois,\r\ncontr\u00f4l\u00e9 sur l'autoroute \u00e0 290 km/h.\r\n\r\n19:32:41:03  19:32:45:07\r\n Il avait \u00e9cop\u00e9 de jours-amendes,\r\n       mais pas de prison.\r\n\r\n19:32:45:11  19:32:50:22\r\n      Pour ne pas surcharger\r\n  les prisons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:32:51:03  19:32:56:12\r\naimerait g\u00e9n\u00e9raliser l'utilisation\r\n   des bracelets \u00e9lectroniques.\r\n\r\n19:32:56:17  19:32:59:10\r\n  Est-ce suffisamment dissuasif ?\r\n\r\n19:33:00:02  19:33:06:11\r\n     Le juge peut quand m\u00eame\r\n\r\n19:33:06:16  19:33:21:01\r\n       envoyer en prison.\r\n\r\n19:33:21:14  19:33:25:10\r\n       Dernier renforcement,\r\n la r\u00e9introduction de l'expulsion.\r\n\r\n19:33:25:14  19:33:27:20\r\n          La possibilit\u00e9\r\n      pour un juge d'expulser\r\n\r\n19:33:28:01  19:33:32:02\r\n   un criminel \u00e9tranger, le jour\r\n   o\u00f9 celui-ci quitte sa prison.\r\n\r\n19:33:33:08  19:33:35:04\r\n     Fabien Gasser, bonsoir.\r\n\r\n19:33:50:21  19:33:53:21\r\n    Des cambrioleurs peuvent\r\n    ne pas faire de prison,\r\n\r\n19:33:54:00  19:33:56:12\r\n    \u00e7a existe actuellement ?\r\n\r\n19:33:56:14  19:33:57:20\r\n              Oui.\r\n\r\n19:33:57:22  19:34:01:01\r\nLe message n'est pas tr\u00e8s clair.\r\n\r\n19:34:01:03  19:34:08:02\r\n      \u00c7a risque de changer.\r\n\r\n19:34:08:05  19:34:20:01\r\n  La solution de ces d\u00e9lits qui se\r\nmultiplient seraient le harc\u00e8lement.\r\n\r\n19:34:20:04  19:34:31:21\r\nEst ce que la nouvelle disposition\r\n           aide \u00e0 \u00e7a ?\r\n\r\n19:34:31:23  19:34:33:12\r\n   Le fait de pouvoir envoyer\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:46:23\r\nune personne \u00e0 multiples reprises\r\n     en prison est efficace.\r\n\r\n19:34:47:01  19:34:50:10\r\n  On entend dire qu'on dit aux\r\n   policiers \"p\u00e9dale douce\".\r\n\r\n19:34:50:11  19:34:56:01\r\n Il y a une forme de d\u00e9mission ?\r\n\r\n19:34:56:03  19:35:02:11\r\n Jamais ce type de message n'est\r\n  pass\u00e9 de mani\u00e8re officielle.\r\n\r\n19:35:02:12  19:35:20:11\r\n   La police fait son travail\r\n   avec beaucoup de vigueur.\r\n\r\n19:35:20:13  19:35:24:19\r\nY a-t-il quelque chose de malsain \r\ndans le fait que des d\u00e9lits p\u00e9naux\r\n\r\n19:35:24:21  19:35:27:11\r\n       ne sont pas punis\r\n     devant tout le monde ?\r\n\r\n19:35:27:13  19:35:32:15\r\n           Ca choque ?\r\n\r\n19:35:32:17  19:35:39:20\r\n            Bien s\u00fbr,\r\n      je peux le concevoir.\r\n\r\n19:35:39:22  19:35:42:21\r\n             Le sursis,\r\nc'est un de vos chevaux de bataille.\r\n\r\n19:35:42:23  19:35:52:11\r\n        \u00c7a peut changer ?\r\n\r\n19:35:52:13  19:35:56:18\r\nOui, le sursis \u00e9tait beaucoup plus\r\ndifficile \u00e0 obtenir avant l'entr\u00e9e\r\n\r\n19:35:56:20  19:35:59:02\r\nen vigueur du nouveau code p\u00e9nal.\r\n\r\n19:35:59:11  19:36:02:09\r\n    La Suisse et l'Allemagne\r\n    devraient signer demain\r\n\r\n19:36:02:13  19:36:05:04\r\nl'accord fiscal entre les 2 pays.\r\n\r\n19:36:05:20  19:36:07:20\r\n   Le quotidien allemand Bild\r\n\r\n19:36:08:01  19:36:11:04\r\n   annonce avoir port\u00e9 plainte\r\n       contre S.Sommaruga\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:15:18\r\nen r\u00e9ponse aux mandats d'arr\u00eat \u00e9mis\r\n contre 3 agents du fisc allemand.\r\n\r\n19:36:16:00  19:36:17:03\r\n      Il parle de tentative\r\n\r\n19:36:17:08  19:36:22:17\r\n    d'emp\u00eacher toute enqu\u00eate\r\n contre les fraudeurs en Suisse.\r\n\r\n19:36:24:07  19:36:25:19\r\n      En France, N.Sarkozy\r\n\r\n19:36:26:01  19:36:29:21\r\n         fait de la lutte\r\ncontre les islamistes une priorit\u00e9.\r\n\r\n19:36:30:03  19:36:34:11\r\n   Treize islamistes pr\u00e9sum\u00e9s\r\n     ont \u00e9t\u00e9 mis en examen.\r\n\r\n19:36:34:16  19:36:35:19\r\n       Certains d\u00e9noncent\r\n\r\n19:36:36:00  19:36:39:16\r\n   une exploitation politique\r\n en pleine campagne \u00e9lectorale.\r\n\r\n19:36:39:22  19:36:43:04\r\nD'autres rel\u00e8vent la dangerosit\u00e9\r\n       de ces activistes.\r\n\r\n19:36:44:11  19:36:49:05\r\n Des coups de filet \u00e0 Marseille, \r\n Roubaix, Carpentras, Pau, etc...\r\n\r\n19:36:49:10  19:36:52:08\r\n             Ce matin,\r\ndix personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es.\r\n\r\n19:36:52:12  19:36:57:23\r\n      L'op\u00e9ration a impliqu\u00e9\r\n       le RAID et le GIGN.\r\n\r\n19:36:58:04  19:37:04:10\r\n  Les milieux islamistes radicaux\r\n        sont encore vis\u00e9s,\r\n\r\n19:37:04:15  19:37:09:11\r\n    sous l'oeil de journalistes\r\n          bien inform\u00e9s.\r\n\r\n19:37:10:06  19:37:16:17\r\nSi ces gens sont dangereux il faut\r\n    \u00e9videmment les poursuivre.\r\n\r\n19:37:16:22  19:37:18:19\r\n   C'est \u00e9tonnant que ce soit\r\n\r\n19:37:19:00  19:37:21:05\r\n  juste apr\u00e8s l'affaire Merah.\r\n\r\n19:37:21:11  19:37:25:15\r\n     Je suis pour la fermet\u00e9\r\n   mais pas pour le spectacle.\r\n\r\n19:37:25:20  19:37:32:12\r\n   Je suis choqu\u00e9e de voir que\r\nles t\u00e9l\u00e9visions sont toujours l\u00e0.\r\n\r\n19:37:33:05  19:37:36:19\r\nCertaines de ces personnes auraient\r\n        un profil similaire\r\n\r\n19:37:37:00  19:37:40:16\r\n         \u00e0 celui du tueur\r\n   de Toulouse et de Montauban.\r\n\r\n19:37:40:21  19:37:42:14\r\n    A 18 jours du premier tour,\r\n\r\n19:37:42:19  19:37:46:21\r\n    le ministre de l'Int\u00e9rieur\r\nse d\u00e9fend de toute arri\u00e8re-pens\u00e9e.\r\n\r\n19:37:47:10  19:37:50:09\r\nEst-ce parce qu'il y a une \u00e9lection\r\n\r\n19:37:50:14  19:37:53:09\r\n  que nous cesserons d'oeuvrer\r\n\r\n19:37:53:13  19:37:56:12\r\n pour la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n19:37:56:17  19:38:10:17\r\n    Il y a une effervescence,\r\n   des gens soutiennent Merah.\r\n\r\n19:38:11:07  19:38:13:22\r\n     Ces arrestations suivent\r\n         l'interpellation\r\n\r\n19:38:14:04  19:38:18:21\r\n  de 19 islamistes du groupuscule\r\n      dissous Forsane Alizza,\r\n\r\n19:38:19:02  19:38:28:06\r\n    soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir envisag\u00e9\r\n l'enl\u00e8vement d'un magistrat juif.\r\n\r\n19:38:29:04  19:38:32:08\r\n     Tariq Ramadan, bonsoir.\r\n\r\n19:38:32:12  19:38:36:16\r\nVous signez \"L'islam et le r\u00e9veil\r\n arabe\" aux Presses du Ch\u00e2telet.\r\n\r\n19:38:36:22  19:38:38:22\r\nN.Sarkozy est bien s\u00fbr en campagne.\r\n\r\n19:38:39:04  19:38:41:11\r\nMais n'est-ce pas une bonne chose\r\n\r\n19:38:41:15  19:38:43:23\r\n         de neutraliser\r\n   des extr\u00e9mistes dangereux ?\r\n\r\n19:38:58:15  19:39:02:11\r\n De toute fa\u00e7on, il faut mettre\r\n hors d'\u00e9tat de nuire des gens\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:05:06\r\n         qui promeuvent\r\n   la violence et qui veulent\r\n\r\n19:39:05:11  19:39:07:11\r\n           s'attaquer\r\n      \u00e0 des cibles civiles,\r\n\r\n19:39:09:04  19:39:11:23\r\n        Malheureusement,\r\n  c'est l'instrumentalisation,\r\n\r\n19:39:12:01  19:39:13:23\r\npar tous les camps politiques...\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:31:02\r\n Notamment par Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n19:39:31:04  19:39:34:07\r\n   Il est en train de d\u00e9placer\r\n         la discussion,\r\n\r\n19:39:34:09  19:39:37:03\r\nqui devrait \u00eatre centrale en France,\r\n\r\n19:39:37:08  19:39:40:13\r\n      \u00e0 savoir la situation\r\n      \u00e9conomique du pays...\r\n\r\n19:39:40:15  19:39:48:18\r\n  Il y a des choses tr\u00e8s graves\r\n      chez ces islamistes.\r\n\r\n19:39:48:20  19:39:51:11\r\n Justifier de battre des femmes,\r\n           notamment.\r\n\r\n19:39:51:13  19:40:01:15\r\n   Ce sont des gens dangereux.\r\n\r\n19:40:01:17  19:40:10:14\r\n    Ils ont une compr\u00e9hension\r\n       de l'islam erron\u00e9e.\r\n\r\n19:40:10:16  19:40:13:09\r\n      Mais avant de faire \r\n     la descente de police,\r\n\r\n19:40:13:11  19:40:18:01\r\n on appelle les journalistes.\r\n\r\n19:40:18:03  19:40:23:19\r\nLes gens sont mis en examen pour ce\r\nqu'ils disent qu'ils allaient faire.\r\n\r\n19:40:23:21  19:40:27:06\r\n   L'ill\u00e9galit\u00e9 d'hier devient\r\n   la l\u00e9galit\u00e9 d'aujourd'hui.\r\n\r\n19:40:27:08  19:40:29:01\r\n    On se pose des questions.\r\n\r\n19:40:29:03  19:40:37:14\r\n       Il faut \u00eatre ferme.\r\n\r\n19:40:37:16  19:40:39:21\r\n     Si on pense au timing,\r\n            au jeu,\r\n\r\n19:40:39:23  19:40:43:13\r\n     \u00e0 la question politique,\r\non est aujourd'hui malheureusement\r\n\r\n19:40:43:15  19:40:45:08\r\n   dans l'instrumentalisation.\r\n\r\n19:40:45:11  19:40:55:01\r\n   Ce ne sont pas des sujets \r\n  qu'il faut instrumentaliser.\r\n\r\n19:40:55:03  19:41:01:01\r\nCe qui est en train de s'installer,\r\n  c'est une atmosph\u00e8re d\u00e9l\u00e9t\u00e8re.\r\n\r\n19:41:01:03  19:41:06:11\r\nIl y a un diff\u00e9rend direct entre \r\nvous et le gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:15:23\r\n  Vous connaissez la teneur du\r\n  communiqu\u00e9 de Claude Gu\u00e9ant.\r\n\r\n19:41:16:03  19:41:30:06\r\n    Il dit que vos propos sont\r\ncontraires \u00e0 l'esprit r\u00e9publicain.\r\n\r\n19:41:30:08  19:41:31:15\r\n         Depuis 25 ans,\r\n\r\n19:41:31:20  19:41:36:15\r\n j'appelle les citoyens fran\u00e7ais\r\n       \u00e0 respecter la loi.\r\n\r\n19:41:36:17  19:41:42:01\r\n      Qui est r\u00e9publicain ?\r\n\r\n19:41:42:03  19:41:53:16\r\n Quelqu'un qui appelle les gens\r\n  \u00e0 avoir un esprit critique ?\r\n\r\n19:41:53:18  19:41:58:06\r\n La France a un grand probl\u00e8me.\r\n\r\n19:41:58:08  19:42:07:06\r\nC'est cette confusion des genres.\r\n\r\n19:42:07:08  19:42:11:08\r\nFaire taire la parole de ceux qui\r\ndisent: \"Nous sommes des Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:42:11:12  19:42:14:23\r\n de confession musulmane et nous\r\n   avons droit \u00e0 la dignit\u00e9.\"\r\n\r\n19:42:15:01  19:42:19:01\r\n      On parlait de vous...\r\n\r\n19:42:19:03  19:42:24:01\r\n        Un de vos propos\r\n      a \u00e9t\u00e9 beaucoup cit\u00e9.\r\n\r\n19:42:24:03  19:42:30:15\r\nVous avez condamn\u00e9 Mohamed Merah.\r\n\r\n19:42:30:17  19:42:39:03\r\n Mais voil\u00e0 ce que vous avez ajout\u00e9.\r\n\r\n19:42:39:06  19:42:43:01\r\n Est-ce que vous comprenez que \r\ncertains soient heurt\u00e9s par \u00e7a ?\r\n\r\n19:42:43:03  19:42:44:12\r\n              Non.\r\n\r\n19:42:44:14  19:42:48:11\r\n      On a coup\u00e9 la phrase.\r\n\r\n19:42:48:13  19:42:56:11\r\n    Je suis arriv\u00e9 en 2005 en\r\n           Angleterre.\r\n\r\n19:42:56:12  19:43:02:08\r\nEt j'ai dit exactement la m\u00eame chose\r\n          \u00e0 propos de ceux\r\n\r\n19:43:02:12  19:43:06:11\r\n         qui ont op\u00e9r\u00e9\r\n     l'attentat terroriste.\r\n\r\n19:43:06:13  19:43:26:16\r\n  Je disais que ces jeunes sont\r\n    les enfants de 2 parents.\r\n\r\n19:43:26:18  19:43:30:11\r\n C'est une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 les jeunes\r\n   ne trouvent pas leur place.\r\n\r\n19:43:30:13  19:43:40:11\r\n Merah n'a pas trouv\u00e9 d'emploi.\r\n\r\n19:43:40:13  19:43:44:11\r\nCeux qui l'ont connu ont dit que\r\nc'\u00e9tait un jeune qui se sentait\r\n\r\n19:43:44:13  19:43:52:05\r\n          compl\u00e8tement\r\n    perdu dans cette soci\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:43:54:02  19:43:57:09\r\n      L'islamisme est aussi\r\n      en question au Mali.\r\n\r\n19:43:57:13  19:44:01:00\r\n    Les islamistes semblent \r\n    l'emporter \u00e0 Tombouctou.\r\n\r\n19:44:01:05  19:44:06:15\r\n  La communaut\u00e9 internationale\r\n          s'inqui\u00e8te.\r\n\r\n19:44:07:17  19:44:11:22\r\n    Pour ceux qui le peuvent,\r\n comme cette expatri\u00e9e fran\u00e7aise,\r\n\r\n19:44:12:03  19:44:14:12\r\n      il faut quitter le Mali\r\n           au plus vite.\r\n\r\n19:44:14:18  19:44:16:17\r\n   Il faut trouver du carburant.\r\n\r\n19:44:16:22  19:44:21:15\r\n  A Bamako, les stations-service\r\n      ne d\u00e9semplissent pas.\r\n\r\n19:44:21:21  19:44:28:02\r\nLa peur des p\u00e9nuries et des sanctions\r\n  \u00e9conomiques \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n19:44:28:07  19:44:34:23\r\nA cela s'ajoute la peur des milices\r\n    islamistes et des rebelles.\r\n\r\n19:44:39:17  19:44:41:15\r\n    On assiste \u00e0 une d\u00e9bandade\r\n\r\n19:44:41:21  19:44:43:11\r\n            de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:44:43:15  19:44:51:10\r\n     A Tombouctou, les femmes\r\n     doivent sortir voil\u00e9es.\r\n\r\n19:44:51:14  19:44:56:05\r\n     La charia a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e\r\n  de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide.\r\n\r\n19:44:56:17  19:44:59:03\r\n           Gao est aussi\r\n       source d'inqui\u00e9tudes.\r\n\r\n19:44:59:08  19:45:02:09\r\n      On parle de violations\r\n      des droits de l'homme,\r\n\r\n19:45:02:14  19:45:04:12\r\n    d'enl\u00e8vements et de viols.\r\n\r\n19:45:04:17  19:45:08:03\r\n      Paris agite le spectre\r\n      du djihadisme au Mali.\r\n\r\n19:45:22:03  19:45:25:00\r\n      Trois chefs islamistes\r\n       tiennent Tombouctou.\r\n\r\n19:45:25:05  19:45:28:03\r\n         C'est la crainte\r\n      d'un grand basculement\r\n\r\n19:45:28:09  19:45:32:18\r\n          pour le Mali et\r\n     toute la r\u00e9gion du Sahel.\r\n\r\n19:45:33:23  19:45:39:11\r\nLa communaut\u00e9 internationale se dit\r\npr\u00e9occup\u00e9e par la situation au Mali.\r\n\r\n19:45:39:16  19:45:42:14\r\n          L'ONU appelle\r\n    \u00e0 un arr\u00eat des violences.\r\n\r\n19:45:43:14  19:45:44:21\r\n        *Pour les Maliens,\r\n\r\n19:45:45:03  19:45:46:14\r\n      il y a urgence \u00e0 agir.\r\n\r\n19:45:46:20  19:45:50:08\r\n    *Le Nord est sous contr\u00f4le\r\n      des rebelles touaregs\r\n\r\n19:45:50:12  19:45:55:01\r\n   et des combattants islamistes\r\n        alli\u00e9s \u00e0 al-Qaida.\r\n\r\n19:45:55:06  19:45:58:13\r\n          *Leur objectif\r\n     est d'imposer la charia.\r\n\r\n19:45:58:18  19:46:03:02\r\n*La charia est totalement \u00e9trang\u00e8re\r\n       \u00e0 la culture du Mali.\r\n\r\n19:46:03:07  19:46:06:02\r\n *C'est ce qui inqui\u00e8te \u00e0 Bamako.\r\n\r\n19:46:06:08  19:46:10:13\r\n     *La question est de savoir\r\njusqu'o\u00f9 ces rebelles vont descendre.\r\n\r\n19:46:10:18  19:46:15:10\r\n   *Les habitants de Tombouctou \r\n  lancent des appels de d\u00e9tresse.\r\n\r\n19:46:15:14  19:46:18:17\r\n        *Une manifestation\r\n     s'est tenue aujourd'hui.\r\n\r\n19:46:18:23  19:46:22:11\r\n       *Ils ont le sentiment\r\n   d'\u00eatre abandonn\u00e9s par Bamako.\r\n\r\n19:46:22:15  19:46:27:00\r\n   *A Gao, les entrep\u00f4ts des ONG\r\n  et les h\u00f4pitaux ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s.\r\n\r\n19:46:27:05  19:46:30:13\r\n      *A Tombouctou, les bars\r\n         ont \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9s.\r\n\r\n19:46:30:18  19:46:36:10\r\n   *Beaucoup de Maliens souhaitent\r\nune force militaire des pays voisins.\r\n\r\n19:46:36:14  19:46:41:10\r\n  *A Bamako, on craint la p\u00e9nurie\r\n     d'essence, de liquidit\u00e9s.\r\n\r\n19:46:41:14  19:46:50:06\r\n*Des centaines d'expatri\u00e9s, notamment\r\n   fran\u00e7ais, vont quitter Bamako.\r\n\r\n19:46:51:03  19:46:54:18\r\n   A suivre dans ce journal, \r\n   la m\u00e9saventure de la Coop,\r\n\r\n19:46:54:23  19:46:58:09\r\n      dont des succursales\r\n sont rest\u00e9es ferm\u00e9es ce matin.\r\n\r\n19:46:58:14  19:47:04:11\r\n Et puis la campagne am\u00e9ricaine\r\n      avec Michelle Obama.\r\n\r\n19:47:05:07  19:47:08:11\r\n      Le ch\u00e2teau de Chillon\r\n      \u00e9tait jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent\r\n\r\n19:47:08:16  19:47:12:16\r\n     l'attraction touristique\r\nla plus visit\u00e9e de Suisse romande.\r\n\r\n19:47:12:21  19:47:16:15\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tr\u00f4n\u00e9\r\n  par la maison Cailler \u00e0 Broc.\r\n\r\n19:47:20:04  19:47:23:13\r\n  *C'est par dizaines de milliers\r\n         que des touristes\r\n\r\n19:47:23:19  19:47:26:19\r\n         ont fait tourner\r\n    le tourniquet qui se trouve\r\n\r\n19:47:27:00  19:47:30:23\r\n            \u00e0 l'entr\u00e9e\r\n      du ch\u00e2teau de Chillon.\r\n\r\n19:47:32:04  19:47:35:16\r\n      Voici le roi longtemps\r\n  incontest\u00e9 du tourisme romand.\r\n\r\n19:47:35:22  19:47:39:00\r\n          Un roi d\u00e9tr\u00f4n\u00e9\r\n   par la maison Cailler \u00e0 Broc.\r\n\r\n19:47:39:05  19:47:43:23\r\n     Le quotidien La Libert\u00e9\r\nr\u00e9v\u00e8le que c'est elle qui a attir\u00e9\r\n\r\n19:47:44:04  19:47:46:18\r\n le plus de p\u00e8lerins l'an dernier.\r\n\r\n19:47:47:10  19:47:49:07\r\n   On a \u00e9t\u00e9 nous-m\u00eames surpris\r\n\r\n19:47:49:11  19:47:50:20\r\n      du tr\u00e8s grand succ\u00e8s.\r\n\r\n19:47:51:02  19:47:53:22\r\n        Nous n'avons pas\r\n   fait beaucoup de publicit\u00e9.\r\n\r\n19:47:54:03  19:47:57:08\r\n   Il y a un bouche-\u00e0-oreille \r\n  qui s'est install\u00e9 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:47:57:23  19:48:02:02\r\nSans oublier un atout qui transcende\r\n   les \u00e2ges et les nationalit\u00e9s,\r\n\r\n19:48:02:07  19:48:03:06\r\n          la gourmandise.\r\n\r\n19:48:03:20  19:48:05:06\r\n    Pour go\u00fbter le chocolat.\r\n\r\n19:48:05:19  19:48:08:05\r\nLes enfants adorent le chocolat,\r\n          nous aussi.\r\n\r\n19:48:08:20  19:48:11:16\r\n     Pourtant, le site vaudois\r\n         \u00e9tait un habitu\u00e9\r\n\r\n19:48:11:21  19:48:14:03\r\nde la plus haute marche du podium.\r\n\r\n19:48:14:22  19:48:16:17\r\n  Le ch\u00e2teau de Chillon d\u00e9tient\r\n\r\n19:48:16:22  19:48:17:23\r\n       la premi\u00e8re place.\r\n\r\n19:48:18:04  19:48:19:23\r\n  En tous cas au 20\u00e8me si\u00e8cle.\r\n\r\n19:48:20:04  19:48:23:19\r\n  C'est certain, nous avons des\r\n  statistiques qui le montrent.\r\n\r\n19:48:24:10  19:48:28:05\r\n  Le responsable du site vaudois\r\nn'exclut pas de r\u00e9cup\u00e9rer sa place.\r\n\r\n19:48:28:16  19:48:32:11\r\n  Nous avons un grand potentiel\r\n de renouvellement de visiteurs,\r\n\r\n19:48:32:16  19:48:34:20\r\ndes pays \u00e9trangers et \u00e9mergents.\r\n\r\n19:48:35:01  19:48:39:13\r\n       Je pense qu'\u00e0 Broc,\r\n    c'est plut\u00f4t les Suisses.\r\n\r\n19:48:39:18  19:48:43:08\r\n   Il faut les faire revenir, \r\n   toute la difficult\u00e9 est l\u00e0.\r\n\r\n19:48:43:18  19:48:48:02\r\nRendez-vous l'ann\u00e9e prochaine pour \r\nsavoir si les pralin\u00e9s fribourgeois\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:51:06\r\n         sauront d\u00e9tr\u00f4ner\r\n  les vielles pierres vaudoises.\r\n\r\n19:48:52:04  19:48:56:22\r\nEn Valais, le premier bilan de la \r\nsaison d'hiver est en demi-teinte.\r\n\r\n19:48:57:04  19:48:59:10\r\nLes touristes sont moins nombreux.\r\n\r\n19:48:59:14  19:49:03:09\r\n   Les skieurs ont privil\u00e9gi\u00e9\r\nd'autres destinations en Europe.\r\n\r\n19:49:04:03  19:49:07:06\r\n   Il n'avait pas neig\u00e9 comme \u00e7a\r\n          depuis 15 ans .\r\n\r\n19:49:07:11  19:49:11:09\r\n      Pourtant, c'est la mine\r\ndes mauvais jours \u00e0 Valais Tourisme.\r\n\r\n19:49:11:13  19:49:14:05\r\n    Les nuit\u00e9es sont en baisse:\r\n          -5 % cet hiver.\r\n\r\n19:49:14:10  19:49:16:22\r\nLe franc fort est point\u00e9 du doigt.\r\n\r\n19:49:18:01  19:49:19:14\r\n     Il y a un an, on avait\r\n\r\n19:49:19:19  19:49:21:20\r\n     1,30 fr. pour un euro.\r\n\r\n19:49:22:01  19:49:23:21\r\n   Aujourd'hui c'est 1,20 fr.\r\n\r\n19:49:24:03  19:49:27:21\r\n     On perd des Allemands,\r\n     ils vont en Autriche.\r\n\r\n19:49:28:02  19:49:31:06\r\n        Pour les march\u00e9s\r\n  qui fonctionnent avec l'euro,\r\n\r\n19:49:31:11  19:49:34:03\r\n      c'est le m\u00eame sch\u00e9ma.\r\n\r\n19:49:34:16  19:49:37:03\r\n  Les professionnels du tourisme\r\n             parlent\r\n\r\n19:49:37:08  19:49:41:06\r\nd'exode des skieurs vers l'Autriche,\r\n       l'Italie ou la France.\r\n\r\n19:49:41:11  19:49:47:10\r\nBilan mitig\u00e9 dans les autres cantons,\r\n         comme aux Grisons.\r\n\r\n19:49:47:15  19:49:52:00\r\n      L'euro n'est pas tenu \r\n     pour unique responsable.\r\n\r\n19:49:53:07  19:49:55:16\r\nIl s'agirait peut-\u00eatre de discuter\r\n\r\n19:49:55:21  19:49:57:03\r\n        du positionnement\r\n\r\n19:49:57:08  19:49:59:00\r\n   de l'industrie touristique.\r\n\r\n19:49:59:06  19:50:01:15\r\n        Il s'agit d'une\r\n     branche d'exportation.\r\n\r\n19:50:01:20  19:50:04:16\r\n     Comment on la soutient,\r\n       comment d\u00e9velopper\r\n\r\n19:50:04:21  19:50:08:17\r\n   le tourisme de l'arc alpin.\r\n\r\n19:50:09:13  19:50:12:18\r\n      Valais Tourisme esp\u00e8re\r\n     un programme de relance.\r\n\r\n19:50:12:23  19:50:15:22\r\n            Les besoins\r\n de r\u00e9investissement sont \u00e9normes.\r\n\r\n19:50:16:03  19:50:20:14\r\nDeux mias de frs pour les remont\u00e9es\r\n   m\u00e9caniques et l'h\u00e9bergement.\r\n\r\n19:50:21:04  19:50:23:00\r\n  On a besoin d'investissements\r\n\r\n19:50:23:05  19:50:26:03\r\n  pour l'h\u00e9bergement h\u00f4telier.\r\n\r\n19:50:26:08  19:50:30:01\r\n         On a du retard,\r\n      en termes de confort.\r\n\r\n19:50:30:07  19:50:34:11\r\n        On doit trouver\r\nd'autres mod\u00e8les de financement.\r\n\r\n19:50:34:16  19:50:41:14\r\nEn Autriche, les pouvoirs publics\r\n    sont plus volontaristes.\r\n\r\n19:50:42:01  19:50:45:18\r\n     Les milieux touristiques\r\n attendent une bou\u00e9e de sauvetage,\r\n\r\n19:50:46:00  19:50:48:21\r\n      lanc\u00e9e par les cantons\r\n       ou la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:49:15  19:50:54:02\r\nL'id\u00e9e du patron des CFF de voyager\r\n    debout a provoqu\u00e9 un toll\u00e9.\r\n\r\n19:50:54:07  19:50:55:23\r\n  Les CFF font marche arri\u00e8re.\r\n\r\n19:50:56:05  19:51:00:10\r\n  Les chemins de fer promettent\r\n     plus de places assises.\r\n\r\n19:51:01:12  19:51:05:01\r\n  Des trains bond\u00e9s \u00e0 l'approche\r\n       des grandes villes.\r\n\r\n19:51:05:07  19:51:08:03\r\n         Voyager debout,\r\n     pour les trajets courts,\r\n\r\n19:51:08:08  19:51:11:00\r\n  les clients semblent d'accord.\r\n\r\n19:51:12:02  19:51:16:21\r\n          10 minutes, OK,\r\nmais plus je me plaindrais aux CFF.\r\n\r\n19:51:17:11  19:51:22:14\r\nMais en t\u00eate et en queue de train,\r\n  on trouve toujours des places.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:27:12\r\n    C'est pas grave, le matin\r\n   je reste debout 10 minutes.\r\n\r\n19:51:27:17  19:51:30:07\r\n       Vous restez debout ?\r\n\r\n19:51:30:11  19:51:33:00\r\n              Oui.\r\n\r\n19:51:34:02  19:51:37:06\r\n        Nous avons trouv\u00e9\r\n de nombreux voyageurs favorables\r\n\r\n19:51:37:11  19:51:39:17\r\n         \u00e0 l'introduction\r\n        d'un tarif debout.\r\n\r\n19:51:39:22  19:51:41:15\r\n     Des billets moins chers.\r\n\r\n19:51:42:11  19:51:45:02\r\n    Oui, \u00e7a m'int\u00e9resserait.\r\n\r\n19:51:45:07  19:51:55:00\r\n     C'est cher, juste pour \r\n     aller de Nyon \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:51:55:14  19:51:59:02\r\n   Si le patron des CFF a \u00e9voqu\u00e9\r\n     des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s,\r\n\r\n19:51:59:07  19:52:01:14\r\n          le tarif debout\r\n        n'est pas envisag\u00e9.\r\n\r\n19:52:02:05  19:52:04:09\r\n         Ce qu'on veut,\r\n\r\n19:52:04:14  19:52:11:04\r\nc'est doubler les places assises.\r\n\r\n19:52:11:19  19:52:15:12\r\n         Ce nouveau train\r\n     est actuellement en test\r\n\r\n19:52:15:17  19:52:16:21\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:52:17:02  19:52:19:03\r\n Il offre 30 % de places en plus.\r\n\r\n19:52:19:08  19:52:23:16\r\n  13 trains de ce type rouleront\r\n entre Gen\u00e8ve, Lausanne et Vevey.\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:28:15\r\nChaque ann\u00e9e, les CFF vont investir\r\n 1 mia pour des trains \u00e0 2 \u00e9tages.\r\n\r\n19:52:28:21  19:52:32:07\r\n          40'000 \u00e0 60'000\r\n      places assises de plus.\r\n\r\n19:52:32:11  19:52:39:12\r\n  Mais il faudra une 3\u00e8me, voire\r\n  une 4\u00e8me voie et des tunnels.\r\n\r\n19:52:42:00  19:52:43:11\r\n       Il faudra investir\r\n\r\n19:52:43:16  19:52:46:04\r\npour de nouvelles infrastructures.\r\n\r\n19:52:46:09  19:52:49:21\r\nL'argent manque, c'est le d\u00e9bat.\r\n\r\n19:52:50:12  19:52:55:07\r\n        Les usagers paient\r\n   de plus en plus pour le rail.\r\n\r\n19:52:56:15  19:53:02:16\r\n  S'ils augmentent les tarifs,\r\n    je vais tirer la gueule.\r\n\r\n19:53:02:21  19:53:06:19\r\n   Il ne faudra pas s'\u00e9tonner\r\n   qu'on choisisse la route.\r\n\r\n19:53:07:20  19:53:09:16\r\n         Aux Etats-Unis,\r\n           Mitt Romney\r\n\r\n19:53:09:22  19:53:12:22\r\n      a fait un grand pas\r\nvers l'investiture r\u00e9publicaine.\r\n\r\n19:53:13:03  19:53:15:03\r\n Il a nettement battu R.Santorum\r\n\r\n19:53:15:08  19:53:20:21\r\n        dans le Maryland,\r\n  le Wisconsin et \u00e0 Washington.\r\n\r\n19:53:22:14  19:53:24:11\r\n         Michelle Obama\r\n          a su gommer\r\n\r\n19:53:24:15  19:53:29:14\r\n un c\u00f4t\u00e9 femme de t\u00eate qui peut\r\n effrayer certains Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:32:23\r\n            Elle donne\r\ndans les engagements rassembleurs,\r\n\r\n19:53:33:04  19:53:37:10\r\n     et fait figure d'atout\r\n      pour les d\u00e9mocrates.\r\n\r\n19:53:39:09  19:53:40:16\r\n  Michelle Obama adore surprendre\r\nles visiteurs de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:53:43:14  19:53:48:08\r\n  Michelle Obama adore surprendre\r\nles visiteurs de la Maison-Blanche.\r\n\r\n19:53:48:12  19:53:51:19\r\n    Pour le plus grand plaisir\r\n          de ses h\u00f4tes.\r\n\r\n19:53:52:16  19:53:56:01\r\n   C'\u00e9tait un choc de la voir.\r\n\r\n19:53:57:00  19:54:01:11\r\n     R\u00e9cemment, elle a discut\u00e9\r\nplusieurs heures avec ses visiteurs.\r\n\r\n19:54:01:16  19:54:04:12\r\n L'initiative n'est pas innocente.\r\n\r\n19:54:05:15  19:54:07:04\r\n      Durant une campagne,\r\n\r\n19:54:07:09  19:54:08:19\r\n     tout peut \u00eatre examin\u00e9\r\n\r\n19:54:09:01  19:54:10:16\r\n    sous un angle politique.\r\n\r\n19:54:11:07  19:54:13:20\r\nCette ann\u00e9e, on voit M.Obama partout.\r\n\r\n19:54:14:01  19:54:16:22\r\nDans les shows TV, avec les stars.\r\n\r\n19:54:23:01  19:54:25:21\r\n           Plus de 65 %\r\n   des Am\u00e9ricains l'appr\u00e9cient.\r\n\r\n19:54:26:02  19:54:29:08\r\n         Sa participation\r\n   \u00e0 la campagne est b\u00e9n\u00e9fique.\r\n\r\n19:54:29:13  19:54:36:00\r\n   Barack Obama a moins de 50 %\r\n     d'intentions favorables.\r\n\r\n19:54:36:12  19:54:40:18\r\n            Il faut\r\nqu'elle montre sa bonne volont\u00e9,\r\n\r\n19:54:40:23  19:54:45:07\r\n  et r\u00e9colte beaucoup d'argent.\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:49:06\r\nAux USA, un enfant sur 3 est ob\u00e8se.\r\n\r\n19:54:49:11  19:54:52:20\r\n     M.Obama part en croisade\r\n       contre la malbouffe.\r\n\r\n19:54:53:01  19:54:56:19\r\n  Elle participe \u00e0 de nombreuses\r\n     actions pour promouvoir\r\n\r\n19:54:57:00  19:55:00:23\r\n        la nourriture saine\r\n      et l'activit\u00e9 physique.\r\n\r\n19:55:02:09  19:55:05:04\r\nLe but est de rester en bonne sant\u00e9.\r\n\r\n19:55:05:09  19:55:07:20\r\n Il faut se nourrir correctement\r\n\r\n19:55:08:01  19:55:11:21\r\n  pour se concentrer en classe.\r\n\r\n19:55:12:11  19:55:17:01\r\nUn livre lui reproche de critiquer\r\n les collaborateurs de son mari.\r\n\r\n19:55:17:07  19:55:23:09\r\n  Elle a d\u00e9menti, mais a reconnu\r\n  que la t\u00e2che \u00e9tait difficile.\r\n\r\n19:55:23:23  19:55:26:14\r\nLes gens ont le droit d'\u00eatre d\u00e9\u00e7us.\r\n\r\n19:55:26:19  19:55:30:11\r\n     Ma grande pr\u00e9occupation\r\n\r\n19:55:30:16  19:55:34:06\r\n  est de prot\u00e9ger mes enfants.\r\n\r\n19:55:34:11  19:55:37:13\r\n     Cela me rend anxieuse.\r\n\r\n19:55:37:18  19:55:47:09\r\n   Barack et moi savons g\u00e9rer\r\n     les hauts et les bas.\r\n\r\n19:55:52:00  19:55:53:10\r\n       Si B.Obama est r\u00e9\u00e9lu,\r\n\r\n19:55:53:15  19:56:01:11\r\n      ses filles resteront \u00e0 la\r\nMaison-Blanche jusqu'\u00e0 18 et 15 ans.\r\n\r\n19:56:02:14  19:56:06:08\r\n    De nombreux magasins Coop\r\n   sont rest\u00e9s ferm\u00e9s ce matin\r\n\r\n19:56:06:12  19:56:12:18\r\n        suite \u00e0 une panne\r\n   des caisses enregistreuses.\r\n\r\n19:56:15:15  19:56:18:19\r\n      En Suisse al\u00e9manique, \r\n      aujourd'hui chez Coop,\r\n\r\n19:56:19:00  19:56:22:13\r\n    les portes \u00e9taient ferm\u00e9es\r\n      et les rayons d\u00e9serts.\r\n\r\n19:56:22:18  19:56:27:05\r\n      \u00c0 la veille de P\u00e2ques,\r\nun cauchemar pour le distributeur:\r\n\r\n19:56:27:10  19:56:31:11\r\n       les caisses en panne.\r\n\r\n19:56:32:09  19:56:33:23\r\n   L'informatique a travaill\u00e9\r\n\r\n19:56:34:05  19:56:35:07\r\n          pour r\u00e9soudre\r\n\r\n19:56:35:12  19:56:37:06\r\n    le probl\u00e8me au plus vite.\r\n\r\n19:56:37:11  19:56:41:08\r\n       Pour la client\u00e8le\r\n  qui \u00e9tait devant les portes,\r\n\r\n19:56:41:12  19:56:47:19\r\nnous avons distribu\u00e9 des croissants\r\n     et des lapins de P\u00e2ques.\r\n\r\n19:56:48:11  19:56:51:15\r\n        Des caisses ferm\u00e9es\r\n   partout en Suisse al\u00e9manique,\r\n\r\n19:56:51:21  19:56:55:00\r\n         mais la Romandie\r\n  et le Tessin ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s.\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:57:06\r\n  En fait, c'est une modification\r\n\r\n19:56:57:11  19:57:01:10\r\n  du ticket de caisse en allemand\r\n    qui est \u00e0 l'origine du bug.\r\n\r\n19:57:01:23  19:57:05:11\r\n   Nous avons fait une petite \r\n   adaptation sur les tickets,\r\n\r\n19:57:05:17  19:57:08:04\r\n            qui a eu\r\n  de tr\u00e8s grandes cons\u00e9quences.\r\n\r\n19:57:08:10  19:57:12:14\r\n   Mais nous avons rapidement\r\n       cern\u00e9 le probl\u00e8me.\r\n\r\n19:57:13:09  19:57:16:00\r\n        Apr\u00e8s deux heures,\r\n     les affaires reprennent.\r\n\r\n19:57:16:05  19:57:18:16\r\nMais le manque \u00e0 gagner est certain.\r\n\r\n19:57:18:21  19:57:22:10\r\n    Les clients se sont tourn\u00e9s\r\n     vers d'autres enseignes.\r\n\r\n19:57:22:14  19:57:26:11\r\n   Coop ne veut pas se prononcer\r\n     sur l'ampleur des pertes.\r\n\r\n19:57:27:14  19:57:30:03\r\n           Alain Delon\r\n    a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 \u00e0 Paris\r\n\r\n19:57:30:08  19:57:32:15\r\n          pour traiter\r\n     une arythmie cardiaque.\r\n\r\n19:57:32:20  19:57:34:21\r\nIl a dit avoir subi une op\u00e9ration\r\n\r\n19:57:35:02  19:57:40:14\r\n \"pour remettre le coeur en place \r\napr\u00e8s une accumulation d'\u00e9motions\".\r\n\r\n19:57:40:19  19:57:47:11\r\n Il faisait r\u00e9f\u00e9rence notamment\r\n  \u00e0 l'arrestation de son fils.\r\n\r\n19:57:48:06  19:57:52:12\r\n     Alain Chabat s'attaque \u00e0\r\nun nouveau h\u00e9ros de bande dessin\u00e9e.\r\n\r\n19:57:52:17  19:58:01:10\r\n      Le film \"Sur la piste\r\ndu Marsupilami\" sort aujourd'hui.\r\n\r\n19:58:03:16  19:58:07:01\r\n      Dans un pays lointain, \r\n      la Palombie, un animal,\r\n\r\n19:58:07:06  19:58:11:08\r\n        alors qu'on croyait\r\n   qu'il n'existait pas, existe:\r\n\r\n19:58:11:13  19:58:13:00\r\n         le Marsupilami !\r\n\r\n19:58:13:21  19:58:14:17\r\n          Marsupilami.\r\n\r\n19:58:14:22  19:58:16:15\r\n          -Merpusilami.\r\n\r\n19:58:16:20  19:58:19:00\r\n         -Marsupilami !\r\n\r\n19:58:19:14  19:58:22:17\r\n         Adapter Franquin \r\n        au cin\u00e9ma: un d\u00e9fi.\r\n\r\n19:58:22:22  19:58:27:12\r\n Beaucoup se sont cass\u00e9 les dents\r\n en transposant des BD en films :\r\n\r\n19:58:27:17  19:58:30:03\r\n     de Lucky Luke \u00e0 Iznogoud.\r\n\r\n19:58:31:07  19:58:34:11\r\n        Ferme ta gueule !\r\n\r\n19:58:35:12  19:58:39:09\r\n     Seule r\u00e9ussite: A.Chabat\r\n  et \"Ast\u00e9rix mission Cl\u00e9op\u00e2tre\".\r\n\r\n19:58:39:13  19:58:43:01\r\n     Ca tombe bien, c'est lui \r\n    qui signe cette adaptation,\r\n\r\n19:58:43:06  19:58:46:11\r\n   derri\u00e8re et devant la cam\u00e9ra,\r\n         avec J.Debbouze.\r\n\r\n19:58:50:14  19:58:51:21\r\n        J'\u00e9tais entra\u00een\u00e9,\r\n\r\n19:58:52:03  19:58:54:11\r\n j'avais d\u00e9j\u00e0 film\u00e9 un Debbouze.\r\n\r\n19:58:54:17  19:59:02:21\r\n Il faut \u00eatre r\u00e9actif et rapide.\r\n\r\n19:59:03:02  19:59:05:09\r\n     -Ex aequo, en vitesse.\r\n\r\n19:59:06:01  19:59:09:09\r\n    Au final, on en oublierait\r\n     presque le Marsupilami,\r\n\r\n19:59:09:13  19:59:12:05\r\n       au profit de ce duo.\r\n\r\n19:59:13:06  19:59:15:18\r\nOn est revenus \u00e0 un truc classique.\r\n\r\n19:59:15:23  19:59:18:14\r\nLe th\u00e8me classique de deux types\r\n\r\n19:59:18:20  19:59:26:10\r\n        qui se d\u00e9testent\r\n     et doivent collaborer.\r\n\r\n19:59:26:14  19:59:29:07\r\n    -Mais ils se d\u00e9testent !\r\n\r\n19:59:29:23  19:59:31:23\r\n      -Gardez votre salive.\r\n\r\n19:59:32:04  19:59:33:09\r\n            Il crache\r\n\r\n19:59:33:13  19:59:35:13\r\n        Tiens ma salive !\r\n\r\n19:59:36:14  19:59:40:10\r\n     On retrouve une kyrielle\r\n    de seconds r\u00f4les \u00e9patants,\r\n\r\n19:59:40:14  19:59:44:10\r\n    comme L.Wilson aux talents\r\n     de danseur insoup\u00e7onn\u00e9s.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:48:06\r\n    Seul regret, on entend peu\r\n      le cri du Marsupilami.\r\n\r\n19:59:48:11  19:59:50:05\r\n      D'autres s'en chargent.\r\n\r\n19:59:51:21  19:59:55:06\r\n           Marsupilami\r\navec des chasseurs \u00e0 ses trousses:\r\n\r\n19:59:55:11  19:59:56:11\r\n             Houba !\r\n\r\n19:59:56:16  20:00:01:04\r\nMarsupilami le jour de la sortie:\r\n\r\n20:00:01:09  20:00:03:15\r\n           Houbaaa...\r\n\r\n20:00:05:03  20:00:07:20\r\n        Je vous rappelle\r\n     l'information du jour.\r\n\r\n20:00:08:01  20:00:10:21\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n    veut durcir le code p\u00e9nal\r\n\r\n20:00:11:02  20:00:14:12\r\n      et revoir le syst\u00e8me\r\n tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9 des jours-amendes.\r\n\r\n20:00:14:17  20:00:17:23\r\n     Le Parlement va pouvoir\r\n      empoigner la r\u00e9forme.\r\n\r\n20:00:21:18  20:00:24:11\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:00:24:17  20:00:27:13\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:00:28:12  20:00:30:14\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nN.Bovy, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:34:08  20:00:41:14\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: C.Berthet,\r\nN.Bovy, J.Deffaugt, V.Fiore-Donno,\r\n   E.Gattlen, J.Robert-Charrue\r\n\r\n20:00:41:19  20:00:46:20\r\n  PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un\r\n 36,9 Degr\u00e9s: Procr\u00e9ation assist\u00e9e\r\n            21h10 NCIS\r\n\r\n20:00:47:01  20:00:49:01\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux\r\n      20h05 Au Coeur du sport\r\n     20h30 Ligue des Champions\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186258\r\nDate de transcription : 08-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:22) [84%] : \r\nVoil\u00e0 qu'est ce qu'on peut essayer aussi, on peut essayer Londres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:24 > 0:00:27) [90%] : \r\nOn n'a rien pour l'instant, est ce qu'on peut essayer oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:27 > 0:02:31) [90%] : \r\nVoil\u00e0, est ce que Fabien Gasser nous entend oui tout \u00e0 fait, voil\u00e0, merci d'\u00eatre l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:52 > 0:04:15) [90%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir le code p\u00e9nal et revoir le syst\u00e8me des cris et des jours amendes le parlement va pouvoir empoigner la r\u00e9forme, il s'agit de r\u00e9tablir des peines de prison pour dissuader les d\u00e9linquants 13 islamistes pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mis en examen en France les uns d\u00e9noncent une exploitation politique : les autres, souligne la dangerosit\u00e9 de ces activistes qui incitent \u00e0 la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:18 > 0:05:05) [89%] : \r\nQuel est l'attraction de Suisse, la plus visit\u00e9e, je vous laisse une seconde pour deviner, c'\u00e9tait longtemps le ch\u00e2teau de Chillon, \u00e7a ne l'est plus, la b\u00e2tisse m\u00e9di\u00e9vale est d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par la Maison Cailler \u00e0 Broc la gourmandise attire, de m\u00eame que l'image de la Suisse, \u00c9pernay, on va les premiers bilans de la saison d'hiver en demi- teinte, la baisse des nuit\u00e9es s'\u00e9value \u00e0 au moins 5 pourcent les skieurs au souvent privil\u00e9gi\u00e9 d'autres destinations en Autriche ou en France, la pol\u00e9mique a fait rage sur l'id\u00e9e du voyage debout dans les trains, aujourd'hui, les CFF font marche arri\u00e8re, on verra l'opposition pour le nouvel horaire et puis le Marsupilami revisit\u00e9 par Alain Chabat et Jamel, le Marsupilami est en images de synth\u00e8se, mais le crash \u00e0 la main sur Djamel est bien r\u00e9elle, le film vise les enfants, mais aussi tous les publics.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:07 > 0:05:23) [93%] : \r\nLe d\u00e9bat fait rage depuis 2007, le syst\u00e8me des jours- amendes permettait \u00e0 de nombreux d\u00e9linquants d'\u00e9viter la prison effectives, aujourd'hui il est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut r\u00e9tablir les d\u00e9tentions pour les d\u00e9lits, m\u00eame l\u00e9ger, afin de d\u00e9courager les d\u00e9linquants Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:25 > 0:05:49) [92%] : \r\nC'\u00e9tait en 2009, une Br\u00e9silienne pr\u00e9tend qu'\u00e0 Z\u00fcrich des n\u00e9onazis ont taillad\u00e9 le sigle UDC sur son corps une pure invention mais qui cr\u00e9e une quasi crise diplomatique avec le Br\u00e9sil et mobilise des dizaines de policiers sanction pour cette fausse accusation 11000 francs d'amende avec sursis, ce type de peines p\u00e9cuniaires, avec sursis, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'en veut plus, introduite en 2007 elles \u00e9taient pourtant r\u00e9guli\u00e8rement utilis\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:49 > 0:05:56) [90%] : \r\nDans la population et l\u00e0 pas consid\u00e9r\u00e9e comme une vraie peine et c'est pourquoi le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, il a d\u00e9cid\u00e9 d'abandonner cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:56 > 0:06:27) [91%] : \r\nConcr\u00e8tement, les peines p\u00e9cuniaires ne seront d\u00e9sormais prononc\u00e9es que sans sursis et jusqu'\u00e0 180 jours- amende maximum, autre nouveaut\u00e9, la r\u00e9introduction de courtes peines de prison des 3 jours qui pourront aussi \u00eatre purg\u00e9e avec un bracelet \u00e9lectronique ou les travaux d'int\u00e9r\u00eat public, un changement qui pourrait concerner des cas comme celui de ce chauffard su\u00e9dois arr\u00eat\u00e9 en 2010 sur une autoroute fribourgeoise contr\u00f4l\u00e9 \u00e0 290 \u00e0 l'heure, il n'avait \u00e9cop\u00e9 que de jours- amende, mais pas de prison applicable seulement \u00e0 partir de peine de plus de 6 mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:29 > 0:06:37) [92%] : \r\nPour \u00e9viter de surcharger les prisons, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aimerait g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 la Suisse enti\u00e8re l'utilisation des bracelets \u00e9lectroniques novateur mais suffisamment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:37 > 0:06:59) [88%] : \r\nVous \u00eates surveill\u00e9s jour et nuit partout \u00e0 vous \u00eates, vous avez m\u00eame partout et parfois des d\u00e9cisions, vous pouvez pas vous bouger librement, alors je crois, il ne faut pas sous- estimer s'est quand m\u00eame senti comme une comme une peine et puis le le travail dans l'int\u00e9r\u00eat public, ce n'est pas n'importe quoi non plus, en plus, un juge, il va d\u00e9cider si, pour une certaine personne, elle doit quand m\u00eame aller en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:59 > 0:07:09) [97%] : \r\nDernier \u00e9tage du renforcement du code p\u00e9nal, la r\u00e9introduction de l'expulsion judiciaire la possibilit\u00e9 pour un juge d'expulser de Suisse un \u00e9tranger criminel le jour m\u00eame o\u00f9 celui-ci quitte sa prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:11 > 0:07:20) [94%] : \r\nFabien Gasser, bonsoir, bonsoir, on parle de d\u00e9lit h\u00e9las extr\u00eamement courant les cambriolages ont des cambrioleurs qui peuvent ne pas faire de prison \u00e7a existe actuellement \u00e7a changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:21 > 0:07:35) [94%] : \r\nAlors \u00e7a existe actuellement on a des cambrioleurs qui s'en sortent avec quelques jours amende \u00e0 10 francs avec sursis donc vous voyez que le message n'est pas tr\u00e8s clair, \u00e7a risque de changer, oui, parce que le message sera beaucoup plus clair, en leur disant : 10 jours de prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:35 > 0:07:47) [90%] : \r\nBeaucoup disent la solution de ces d\u00e9lits qui se multiplient, c'est le harc\u00e8lement, c'est-\u00e0-dire pour nous mettre en prison, premi\u00e8re fois une 2\u00e8me fois pour qu'il aille ailleurs au fond est-ce que c'est la nouvelle disposition et gr\u00e2ce \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:47 > 0:08:01) [93%] : \r\nAlors la m\u00e9thode dite du harc\u00e8lement, donc c'est une m\u00e9thode \u00e9prouv\u00e9e qui fonctionne, le fait de pouvoir arr\u00eater plusieurs fois une personne de pouvoir l'envoyer en prison \u00e0 l'une ou l'autre prise en effet, on obtient de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats avec ceux-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:01 > 0:08:19) [91%] : \r\nLa surpopulation carc\u00e9rale, elle est chiffr\u00e9e \u00e0 Champ- Dollon elle a pris des dimensions tr\u00e8s consid\u00e9rable \u00e0 Gen\u00e8ve, on entend dire : c'est souvent enfin des policiers dans certains cantons qu'on leur dit P\u00e9dale douce parce qu'au fond il y a pas de places dans les prisons, on en est arriv\u00e9 l\u00e0, hein dans certains cantons il y a une forme de d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:20 > 0:08:39) [94%] : \r\nAlors \u00e7a je l'ignore, en tous les cas, ce que je peux dire, c'est que jamais un message de ce type n'a \u00e9t\u00e9 pass\u00e9e en tous les cas de mani\u00e8re officielle dans le canton de Fribourg, la police fait son travail avec beaucoup de de vigueur et appr\u00e9hende tous les suspects qu'elle doit appr\u00e9hender donc cela je ne pense pas que \u00e7a soit le cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:39 > 0:08:53) [91%] : \r\nEst ce qu'il y a quelque chose de malsain dans le fait que des des d\u00e9lits p\u00e9naux, pas loin d'ici, attends la t\u00e9l\u00e9vision par exemple, il y a les les dealers qui sont l\u00e0, hein, qui continue \u00e0 Adil et au vu et au su de tous, dans une d\u00e9mocratie des des d\u00e9lits qui sont pas puni devant tout le monde, \u00e7a choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:54 > 0:09:04) [96%] : \r\nBien s\u00fbr que \u00e7a choque c'est c'est clair que le droit p\u00e9nal doit aussi \u00eatre l\u00e0 pour montrer que l'on intervient pour sanctionner le plus rapidement possible, donc je peux concevoir que ce genre de situation choque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:05 > 0:09:10) [79%] : \r\nEt puis le sursis \u00e7a \u00e7a sera beau jeu de foot bataille \u00e7a peut changer l\u00e0 aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:10 > 0:09:28) [94%] : \r\nAbsolument, alors \u00e7a n'a pas \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e donc le le l'annonce faite par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral est un d\u00e9but de bonne nouvelle, j'esp\u00e8re qu'elle sera suivie par d'autres, le sursis \u00e9tait beaucoup plus difficile \u00e0 obtenir, avant l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau code p\u00e9nal merci Fabien Gasser, je vous en prie, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:28 > 0:10:01) [94%] : \r\nLa Suisse et l'Allemagne devraient signer demain le protocole qui compl\u00e8te l'accord fiscal, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a donn\u00e9 aujourd'hui son feu Vert \u00e0 cette signature, sans donner d'autres d\u00e9tails sur les concessions qui ont \u00e9t\u00e9 faites \u00e0 ce stade, et puis un indice de l'extr\u00eame tension dans ce domaine, le quotidien allemand Bild annonce avoir port\u00e9 plainte spectaculaires contre Simonetta Sommaruga en r\u00e9ponse au mandat d'arr\u00eat \u00e9mis contre 3 agents du Fisc allemand il parle notamment de d\u00e9nonciation calomnieuse et d'une tentative d'emp\u00eacher d'autres enqu\u00eates du Fisc contre les fraudeurs en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:10:02 > 0:10:21) [96%] : \r\nEn France, apr\u00e8s les tueries perp\u00e9tr\u00e9es par Mohamed Merah Nicolas Sarkozy fait de la lutte contre les islamistes, une priorit\u00e9, un nouveau coup de filet a eu lieu 13 islamistes pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mis en examen les on d\u00e9nonce une exploitation politique en campagne \u00e9lectorale, les autres souligne la dangerosit\u00e9 de ces activistes Claude ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:22 > 0:10:46) [90%] : \r\nDes coups de filet \u00e0 Marseille, Roubaix, Carpentras, Pau, Valence et ailleurs, \u00e0 l'heure du laitier, 10 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es qui op\u00e9ration lanc\u00e9e par la Direction centrale du renseignement int\u00e9rieur a impliqu\u00e9 des policiers du Raid et du GIGN se sont une nouvelle fois les milieux islamistes radicaux qui sont vis\u00e9s, sous l'oeil de journalistes, encore une fois bien inform\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:47 > 0:11:10) [92%] : \r\nSi ces hommes islamistes radicaux sont dangereux, il faut \u00e9videmment les poursuivent les arr\u00eater les poursuivants, peut-\u00eatre aurait-il fallu le faire plus t\u00f4t, c'est \u00e9tonnant que ce soit juste apr\u00e8s, comme \u00e7a l'affaire Merah : mais enfin, il faut \u00e9videmment le faire, moi je suis pour la fermet\u00e9, mais pas pour le spectacle, je suis toujours choqu\u00e9 de voir que les t\u00e9l\u00e9visions sont l\u00e0, etc l'laissons la justice faire son travail, c'est tout ce que j'ai \u00e0 dire ce matin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:10 > 0:11:24) [94%] : \r\n8 des personnes arr\u00eat\u00e9es pr\u00e9senteraient un profil similaire \u00e0 celui du tueur de Toulouse et de Montauban, d\u00e9crit encore aujourd'hui comme un loup solitaire \u00e0 18 jours du 1er tour, le ministre de l'Int\u00e9rieur se d\u00e9fend de toute arri\u00e8re pens\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:24 > 0:11:47) [89%] : \r\nCe que c'est parce que il y a une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, une \u00e9lection quelconque que nous allons cesser de d'oeuvrer pour la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais, certainement pas, il y a une effervescence qui se cr\u00e9e, il y a des gens qui, plus nombreuses, prennent fait et cause pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:48 > 0:12:06) [92%] : \r\nCette nouvelle vague d'arrestations suit l'interpellation vendredi dernier de 19 islamistes membres cette fois le groupuscule dissous Forsane Alizza soup\u00e7onn\u00e9 d'avoir envisag\u00e9 l'enl\u00e8vement d'un magistrat juif de Lyon 13 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 inculp\u00e9s hier et 9 reste en prison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:21) [91%] : \r\nTariq ramadan, bonsoir, bonsoir, vous signez l'Islam et le r\u00e9veil arabe aux Presses du Ch\u00e2telet alors Nicolas Sarkozy est en campagne, \u00e9videmment, est ce que, quand m\u00eame, c'est pas une bonne chose, devoir mettre hors d'\u00e9tat de nuire des extr\u00e9mistes dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:12:22 > 0:13:03) [95%] : \r\n\u00e9coutez, de toute fa\u00e7on de mettre hors d'\u00e9tat de nuire des gens qui promeuvent la violence qui veulent s'attaquer \u00e0 des cibles civiles et \u00e0 des innocents, il faut y mettre un terme, ce qui est \u00e9vident, par ailleurs, malheureusement c'est l'instrumentalisation d'ailleurs par tous les camps politiques mais \u00e9videmment davantage par Sarkozy aujourd'hui qui comme pr\u00e9sident ou le parti du Front national, l'extr\u00eame droite populiste est en train de jouer et d\u00e9placent la discussion qui doit \u00eatre aujourd'hui centrale en France, \u00e0 savoir sa situation \u00e9conomique et la justice sociale, vers quelque chose qui est le programme s\u00e9curitaire et la force de frappe sur laquelle joue Nicolas Sarkozy aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:03 > 0:13:20) [88%] : \r\nNos confr\u00e8res du Temps cite certains propos des islamistes qui sont en cause, hein, il y a des choses tr\u00e8s graves injustifi\u00e9e de battre les femmes justifier le meurtre de ceux qui se d\u00e9tournent de l'Islam, ce sont des gens dangereux, il y a des extr\u00e9mistes partout un juif, chr\u00e9tien et extr\u00eame droite, extr\u00eame gauche, l\u00e0 c'est des islamistes dangereux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:13:21 > 0:14:31) [91%] : \r\nBen \u00e9coutez, oui, ce sont des gens qui ont une interpr\u00e9tation de l'Islam qui \u00eates erron\u00e9e une compr\u00e9hension de l'engagement politique est inacceptable et a condamn\u00e9 et puis des actions qui sont \u00e0 condamner, il se trouve l\u00e0 aujourd'hui que quand m\u00eame, on fait une descente de police, il faut qu'on le dit ceci avant de faire la descente de police on appelle les journalistes, on les fait venir et quand on va les arr\u00eater, on les met en examen, on nous dit, sont mis en examen pour ce qu'ils disent qu'ils allaient faire et quand on dit oui mais compte, vous n'avez pas arr\u00eat\u00e9 Mohammad Merah qui disait qu'il allait faire, vous disiez que c'\u00e9tait ill\u00e9gal, donc l'ill\u00e9galit\u00e9 d'hier devient la l\u00e9galit\u00e9 d'aujourd'hui on se pose quand m\u00eame des questions alors si vous me posez la question sur le principe, il faut \u00eatre ferme et il ne faut pas discuter sur la fermet\u00e9 si on pense au timing au jeu \u00e0 la question politique proprement dit, on est aujourd'hui malheureusement dans l'instrumentalisation et ce ne sont pas des sujets sur lesquels il faut instrumentalis\u00e9e ni l'opinion publique parce que, au-del\u00e0 de cette lutte contre les plus dangereux, les extr\u00e9mistes, ce qui est en train de s'installer en France aujourd'hui, c'est une atmosph\u00e8re un peu d\u00e9l\u00e9t\u00e8re ou alors, baptisa se r\u00e9glera tout, on m\u00e9lange le il y a intention les Muses, pardonnez-moi, la citoyennet\u00e9, l'instabilit\u00e9 en banlieue et l'extr\u00e9misme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:31 > 0:14:54) [91%] : \r\nIl y a un diff\u00e9rend Direct entre vous et le gouvernement fran\u00e7ais, vous connaissez la la teneur du communiqu\u00e9 qui est ministre Gu\u00e9ant et Jupp\u00e9 ont donn\u00e9, qui vous prend \u00e0 partie assez directement, hein, qui dit que vos propos sont contraires \u00e0 l'esprit r\u00e9publicain, ce qui ne rend pas service aux musulmans de France, il d\u00e9plore le fait que vous soyez invit\u00e9s par l'UOIF, d'un mot, quelle est votre r\u00e9ponse au gouvernement fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:14:54 > 0:15:48) [90%] : \r\nBah, \u00e9coutez, depuis 25 ans, j'appelle les citoyens fran\u00e7ais \u00e0 des citoyens, respecter la loi, \u00eatre des r\u00e9publicains et ma r\u00e9ponse au gouvernement aujourd'hui, c'est qu'il est r\u00e9publicain, un homme qui appelle les gens \u00e0 avoir un esprit critique, \u00e0 \u00eatre des citoyens fran\u00e7ais de confession musulmane autonome ou un gouvernement qui intervient chaque fois que je dois, je dois pouvoir prendre la parole dans une universit\u00e9 ou dans une salle pour me faire interdire de parole qui est r\u00e9publicain aujourd'hui quel type de stigmatisation et nous sommes exactement au point o\u00f9 je le disais, la France a un grand probl\u00e8me c'est cette confusion des genres, lutter contre l'extr\u00e9misme violent cette l\u00e9gitime faire taire la parole de ceux qui disent : nous sommes des Fran\u00e7ais de confession musulmane et nous avons droit au respect \u00e0 la dignit\u00e9 et d'\u00eatre aussi critique par rapport \u00e0 Nicolas Sarkozy \u00e0 sa politique aujourd'hui tr\u00e8s populiste tr\u00e8s \u00e0 droite, h\u00e9 bien, aujourd'hui permanent pour ne parler tant de son propos, l\u00e0 les demandes l\u00e9gitimes d'autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:48 > 0:16:12) [87%] : \r\nOn parlait de vous, pardonnez-moi, vous savez qu'un de vos propos a \u00e9t\u00e9 beaucoup cit\u00e9, on va le rappeler, alors soyons sans ambigu\u00eft\u00e9, hein, vous avez condamn\u00e9 Mohamed Merah sans aucun doute un vous dites il est coupable et a condamn\u00e9, mais vous avez ajout\u00e9 : Il \u00e9tait aussi la victime d'un autre social qu'il l'avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9, lui, et des millions d'autres \u00e0 la marginalit\u00e9, est ce que vous comprenez que certains soient heurt\u00e9s par \u00e7a que vous regardiez comme une victime, un meurtrier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:13 > 0:16:28) [89%] : \r\nNon, non, mais je ne je ne, je ne comprends pas qu'on soit heurt\u00e9e parce qu'on peut couper la phrase vous savez en 2005, j'arrivais ici en Angleterre j'ai dit exactement la m\u00eame chose sur ce qui avait op\u00e9r\u00e9 le l'attentat terroriste du 7 juillet 2005 en 10 ans une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:28 > 0:16:32) [95%] : \r\nJe vous savez qu'il y avait des gosses de riches avait pas que des marginaux, ce sont des criminels fanatiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:16:32 > 0:17:27) [90%] : \r\nC'\u00e9tait pas tous les on a, d'accord, ce que je disais non, non, on est tout \u00e0 fait d'accord, mais ce que je disais \u00e9tait tr\u00e8s clair, je disais : ces jeunes sont les enfants de 2 par an, et quand un par un enfant va mal on ne on ne on ne bl\u00e2me pas simplement la m\u00e8re ou le p\u00e8re, un de ses parents, c'est effectivement cette compr\u00e9hension de l'Islam, cette compr\u00e9hension et interpr\u00e9tation violente et inacceptable et font la mais l'autre parent, c'est une soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle le je ne trouve pas sa place dans lequel a \u00e9t\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 n'a pas trouv\u00e9 d'emploi \u00e9tait rejet\u00e9 de l'arm\u00e9e et j'aimerais simplement dire une chose parce qu'on ne cite pas dans mon texte que je cite, de ceux qui l'ont connu sa psychologue son avocat qui vous disait : c'est un jeune qui n'avait pas de d'inclinaison religieuse mais qu'il se sentait compl\u00e8tement perdus dans cette soci\u00e9t\u00e9, alors la seconde conna\u00eetre le fait qu'il soit, mais reconna\u00eetre le fait qu'il soit une victime d'une d'une d'une et comprendre ce pourquoi il en arrive l\u00e0, ne veut pas dire justifier un acte qu'il faut faire la diff\u00e9rence, P\u00e9rec Reprendre et justifi\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:27 > 0:17:29) [97%] : \r\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:32 > 0:17:45) [95%] : \r\nL'islamisme est en question, sur un autre th\u00e9\u00e2tre de l'actualit\u00e9 au Mali, les islamistes arm\u00e9s semble emporter notamment \u00e0 Tombouctou, une grande part de la communaut\u00e9 internationale s'inqui\u00e8te des progr\u00e8s rapides des extr\u00e9mistes dans la r\u00e9gion, Olivier K\u00f6hler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:46 > 0:18:05) [88%] : \r\nPour ceux qui le peuvent encore comme cet expatri\u00e9 fran\u00e7ais il faut quitter le Mali au plus vite pour les maliens, trouver du carburant c'est l'urgence \u00e0 Bamako aujourd'hui ou les stations-service ne d\u00e9semplissent pas, la peur des p\u00e9nuries, des sanctions \u00e9conomiques et d'un chaos ambiant qui \u00e9chauffe les esprits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:07 > 0:18:15) [95%] : \r\n\u00e0 l'instabilit\u00e9 politique s'ajoute la peur d'une progression des milices islamistes et des rebelles jusqu'\u00e0 Bamako, la capitale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:18:17 > 0:18:34) [81%] : \r\nIl c'est passe que : on assiste \u00e0 une d\u00e9rive des bombes de l'arm\u00e9e \u00e0 tout ce qu'il s'est pass\u00e9 cette commande maintenant les femmes doivent sortir de 3 lignes et que la charia, il tient plus de de mani\u00e8re extr\u00eamement rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:34 > 0:18:45) [93%] : \r\nLa ville de Gao est aussi source de grandes inqui\u00e9tudes violations graves des droits de l'homme, enl\u00e8vements et viols de jeunes femmes selon la junte militaire Paris agite le spectre du djihadisme au Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:48 > 0:18:59) [92%] : \r\nCertains rebelles pourraient se contenter du contr\u00f4le sur les territoires du nord du Mali, d'autres avec Al Qa\u00efda Maghreb pourraient envisager de s'emparer de l'ensemble du territoire malien pour en faire une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:00 > 0:19:11) [94%] : \r\nTrois, chef de guerre islamiste d'envergure tiennent la ville de Tombouctou, aujourd'hui c'est la crainte d'un grand basculement qui se fait jour pour le Mali et toute la r\u00e9gion du Sahel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:12 > 0:19:20) [94%] : \r\nOn l'a dit une crainte de la communaut\u00e9 internationale \u00e9galement, on va entendre sur place l'envoy\u00e9 sp\u00e9cial de TV5 Monde R\u00e9my Vincent est \u00e0 Bamako.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:19:21 > 0:20:28) [87%] : \r\nLes maliens, il y a urgence \u00e0 agir, un sentiment partag\u00e9 y compris ici \u00e0 Bamako, le nord est sous contr\u00f4le des rebelles touareg et surtout des combattants d'islamistes alli\u00e9s \u00e0 Aqmi, Al-Qa\u00efda au Magellan islamique et quel est leur objectif est tout simplement imposer la charia, la loi islamique cette charia est totalement \u00e9trang\u00e8re \u00e0 la culture du Mali et donc c'est \u00e7a qui inqui\u00e8te \u00e0 Bamako, la question est de savoir jusqu'ici Robert-Guy clanique vont-ils descendre les habitants de Tombouctou de biens ou qui lancent des appels de d\u00e9tresse ils sont relay\u00e9s par leurs proches ici \u00e0 Bamako, une manifestation s'est tenue dans l'apr\u00e8s- unis car ils ont le temps, sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9e par Bamako livr\u00e9 aux milices \u00e0 Gao, les entrep\u00f4ts des ONG ont \u00e9t\u00e9 pill\u00e9s, les h\u00f4pitaux ont pris Tombouctou, les bars ont \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9s et aujourd'hui dans beaucoup de Maliens souhaitent qu'une nouvelle force d'interposition unitaire urgence les pays voisins de la CEDEAO et \u00e0 Bamako, bien s\u00fbr, c'est une peur diffuse une crainte de p\u00e9nurie d'essence, danois ou des liquidit\u00e9s d'argent, mais plusieurs centaines d'expatri\u00e9s l'\u00e9talement de la communaut\u00e9 fran\u00e7aise, ils vont quitter dans les prochains jours, Bamako.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:29 > 0:20:42) [93%] : \r\nPar la suite de ce journal, la m\u00e9saventure de la coque de nombreuses succursales sont rest\u00e9s ferm\u00e9s en raison d'une panne et puis la campagne am\u00e9ricaine, Michelle Obama, son \u00e9nergie, son programme anti- ob\u00e9sit\u00e9 font beaucoup pour son mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:20:43 > 0:20:57) [92%] : \r\nLe ch\u00e2teau d'Chillon a \u00e9t\u00e9 longtemps le monument le plus visit\u00e9, nous avons tous des souvenirs de sortie de classe avec sandwich dans la cour et cache- cache dans le souterrain de Bolivar, c'est fini, la Maison du chocolat Cailler \u00e0 Broc a pris la premi\u00e8re place, Michel Di Tria Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:59 > 0:21:09) [92%] : \r\nC'est par milliers, par dizaines de milliers que les touristes ont fait font et vont faire tourner ce tourniquet, il se trouve \u00e0 l'entr\u00e9e d'un Inde, haut lieu du tourisme Vaudois, le ch\u00e2teau de Chillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:09 > 0:21:16) [88%] : \r\nVoici le roi longtemps incontest\u00e9 du tourisme roman un roi aujourd'hui d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 par la Maison Cailler \u00e0 Broc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:17 > 0:21:23) [94%] : \r\nLe quotidien La Libert\u00e9 le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui, c'est la Mecque du chocolat qui a attir\u00e9 l'an dernier le plus de p\u00e8lerins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:23 > 0:21:32) [93%] : \r\nOn a \u00e9t\u00e9 nous-m\u00eames les premiers un petit peu surpris : nous n'avons pas fait beaucoup de publicit\u00e9, on avait fait une ouverture et en fait il y a un bouche-\u00e0-oreille qui s'est install\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:33 > 0:21:40) [95%] : \r\nLe bouche-\u00e0-oreille la cl\u00e9 du succ\u00e8s, sans oublier un atout qui transcende les \u00e2ges et les nationalit\u00e9s la gourmandise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:21:41 > 0:21:45) [95%] : \r\nPour go\u00fbter chocolat les enfants adorent le chocolat nous aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:45 > 0:21:50) [99%] : \r\nPourtant le site Vaudois \u00e9tait un habitu\u00e9 de la plus haute marche du podium.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:21:50 > 0:21:59) [87%] : \r\nLe choc il en d\u00e9tient cette premi\u00e8re place, si j'ose dire, depuis toujours, en tout cas au XXe si\u00e8cle, c'est certain, nous avons les statistiques qui le montre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:21:59 > 0:22:04) [95%] : \r\nIci, sur les bords du lac, le responsable du monument n'exclut pas de r\u00e9cup\u00e9rer sa place.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:22:04 > 0:22:20) [87%] : \r\nNous avons un grand potentiel \u00e9videmment de renouvellement de visiteurs puisque nous pouvons faire \u00e0 \u00e0 L \u00e0, tous les, les, les visiteurs \u00e9trangers et notamment des pays \u00e9mergents, en revanche, je pense que \u00e0 \u00e0 Broc pour le moment c'est plut\u00f4t les Suisses, alors il faut les faire revenir et toute la difficult\u00e9, la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:20 > 0:22:28) [90%] : \r\nRendez-vous donc l'ann\u00e9e prochaine pour savoir si les pralin\u00e9s Fribourgeois seront durablement d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 les vieilles pierres vaudoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:22:29 > 0:22:39) [87%] : \r\nOn va les premiers bilans de la saison d'hiver demi- teinte la baisse des nuit\u00e9es \u00e0 5 pourcent les skieurs ont souvent privil\u00e9gi\u00e9 la France ou l'Autriche Flore Dussey Jaggy Alexandr Bochatay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:41 > 0:22:55) [90%] : \r\nUne saison exceptionnelle, au moins 15 ans n'avait pas l\u00e9ger comme \u00e7a pourtant c'est la mine des mauvais jours, Valais Tourisme les nuit\u00e9es sont toujours en baisse, moins 5 pourcent cet hiver pour la 2\u00e8me ann\u00e9e : le franc fort et point\u00e9 du doigt.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:55 > 0:23:12) [84%] : \r\nIl a une ann\u00e9e, on a encore v\u00e9cu \u00e0 1 franc autour de 1 30 aujourd'hui, c'est un 20 alors c'est vraiment dur, on perd des Allemands, les Autrichiens Elkann sur tous les march\u00e9s, qui fonctionne avec le l'Euro les livres sterling, c'est la m\u00eame chez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:13 > 0:23:30) [92%] : \r\nLes professionnels du tourisme n'h\u00e9sitent plus \u00e0 parler d'exode des skieurs vers l'Autriche, l'Italie ou encore la France o\u00f9 les Europ\u00e9ens sans nettement privil\u00e9gier la zone Euro, bilan tout aussi mitig\u00e9 dans les autres cantons comme par exemple aux Grisons : l'Euro n'est pas toujours tenu pour unique responsable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:31 > 0:23:47) [94%] : \r\nIl s'agirait peut-\u00eatre dans ce pays de discuter du positionnement de l'industrie touristique, mais au niveau national, il s'agit d'une branche d'exportation, la 3\u00e8me ou la 4\u00e8me qu'est-ce qu'on fait pour cette branche en Suisse, comment on la soutient, et comment on veut d\u00e9velopper le tourisme de l'arc alpin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:23:48 > 0:23:58) [92%] : \r\nValais Tourisme esp\u00e8re un v\u00e9ritable programme de relance les besoins de r\u00e9investissement sont \u00e9normes : un milliard de francs pour les remont\u00e9es m\u00e9caniques, un autre milliard pour l'h\u00e9bergement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:58 > 0:24:19) [89%] : \r\nOn a d'un besoin assez fort, je dirais d'investissements notamment tout ce qui est l'h\u00e9bergement h\u00f4telier qui vraiment a du retard, je dirais dans la pour, pour s'adapter en termes de confort par rapport aux attentes de la client\u00e8le et l'on doit trouver des mod\u00e8les de financement diff\u00e9rent, de nouveau, peut-\u00eatre aller regarder ce qui se fera en Autriche, o\u00f9 vous avez notamment les pouvoirs publics qui sont une politique beaucoup plus volontariste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:24:20 > 0:24:26) [91%] : \r\nLes milieux touristiques attendent \u00e0 pr\u00e9sent une bou\u00e9e de sauvetage lanc\u00e9e par les cantons o\u00f9 la Conf\u00e9d\u00e9ration ou m\u00eame les 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:28 > 0:24:39) [94%] : \r\nLa pol\u00e9mique a fait rage sur l'id\u00e9e de voyager debout dans les trains, aujourd'hui, les CFF font machine arri\u00e8re, ils promettent m\u00eame plus de places assises pour le nouvel horaire Nicolas de Ferrare, Nicolas Ross\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:40 > 0:24:49) [96%] : \r\nDes trains bond\u00e9s chaque matin et chaque soir \u00e0 l'approche des grandes villes, c'est devenu une habitude, mais voyager debout pour les trajets courts les clients semblent d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:49 > 0:24:55) [88%] : \r\nC'est supportable 10 minutes un peu plus parce que je ne me plaindrai au CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:24:55 > 0:25:00) [97%] : \r\nPourtant en t\u00eate et en queue de train, on trouve presque toujours des places assises.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:00 > 0:25:11) [84%] : \r\nPour moi c'est c'est pas du tout gras, je sais que le matin c'est bond\u00e9, alors je m\u00eame pas cherch\u00e9 je refuse debout et dans 10 minutes on peut sortir, vous pr\u00e9f\u00e9rez rester debout que d'aller vous asseoir en bout de de trains oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:12 > 0:25:21) [90%] : \r\nDans ce train, nous avons trouv\u00e9 de nombreux voyageurs favorable \u00e0 l'introduction de tarifs debout, comprenez des billets moins chers pour ceux qui ne veulent pas s'asseoir, payer moins cher, mais voyez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:21 > 0:25:33) [85%] : \r\nDebout, \u00e7a vous int\u00e9resserait, oui, oui, vraiment, parce que leur boniment, plus \u00e7a co\u00fbte, \u00e7a co\u00fbte cher et puis 20 francs par jour gaspill\u00e9s pour Allen et en a jusqu'\u00e0 jusqu'\u00e0 Gen\u00e8ve, \u00e7a co\u00fbte cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:33 > 0:25:39) [91%] : \r\nMais m\u00eame si le patron des CFF a \u00e9voqu\u00e9 des tarifs diff\u00e9renci\u00e9s, le tarif debout n'est pas envisag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:25:39 > 0:25:49) [89%] : \r\nNon, ce n'est pas dans cette direction-l\u00e0 qu'on qu'on s'achemine, nous ce qu'on veut justement ces 2 par exemple, Lausanne et Gen\u00e8ve, doubler le nombre de places assises pour avoir le plus de place possible pour nos clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:49 > 0:26:19) [92%] : \r\nC'est la bonne nouvelle du jour, ce tout nouveau train \u00e0 2 \u00e9tages, actuellement en Suisse romande, il offre 30 pourcent de places en plus, c'est dans 8 mois, 13 trains de ce type rouleront chaque 30 minutes entre Gen\u00e8ve, Lausanne et Vevey chaque ann\u00e9e, les CFF oeuvrons investir un milliard pour de nouveaux trains surtout \u00e0 2 \u00e9tages, cons\u00e9quence 60000 places assises de plus sur les grandes lignes 40000 pour les trains r\u00e9gionaux, mais pour faire rouler plus de trains, il faudra rajouter une 3\u00e8me voire une 4\u00e8me voie et percer des tunnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:26:19 > 0:26:27) [94%] : \r\nNous, un second temps, il faudra construire investir des milliards pour de nouvelles infrastructures a l'argent manque l'argent manque, c'est le d\u00e9bat politique qui a lieu actuellement au Parlement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:28 > 0:26:33) [90%] : \r\nUne des options, des usagers qui payent de plus en plus cher pour le rail, mais beaucoup, on voit les limites.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:26:33 > 0:26:44) [90%] : \r\nMaintenant, si on parle d'une nouvelle augmentation de tarifs avec la qualit\u00e9 Fournier ce commence un peu \u00e0 tirer la gueule si on passe \u00e0 l'expression, faudra pas s'\u00e9tonner si, si le trafic se d\u00e9place sur la route quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:26:46 > 0:26:54) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, Mitt Romney se rapproche de l'investiture r\u00e9publicaine, il a remport\u00e9 les primaires dans le Maryland, Washington et le Wisconsin, il a battu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:26:54 > 0:27:00) [88%] : \r\n\u00c9ric Santorum 19 \u00c9tats doivent encore se prononcer, mais Mitt Romney poss\u00e8de une avance confortable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:00 > 0:27:16) [89%] : \r\nLes r\u00e9publicains devront ensuite affronter Barack et Michelle Obama, la premi\u00e8re dame a su gommer au c\u00f4t\u00e9 femme de t\u00eate qui effraie certains Am\u00e9ricains, elle donne beaucoup dans d\u00e9sengagement rassembleur par exemple la lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9 et elle fait figure d'atout pour les d\u00e9mocrates Fran\u00e7ois Jeannet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:17 > 0:27:18) [76%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:21 > 0:27:29) [95%] : \r\nMichelle Obama adore surprendre les visiteurs de la Maison Blanche depuis 3 ans, elle a fait plusieurs fois pour le plus grand plaisir de ses h\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:30 > 0:27:33) [89%] : \r\nC'\u00e9tait comme un choc pour moi de l'avoir, j'\u00e9tais fig\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:34 > 0:27:42) [95%] : \r\nR\u00e9cemment, la premi\u00e8re dame des \u00c9tats-Unis a pass\u00e9 plusieurs heures \u00e0 discuter avec ses visiteurs, l'initiative n'est pas vraiment innocente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:27:43 > 0:27:48) [88%] : \r\nRien n'est anodin, durant une ann\u00e9e \u00e9lectorale, tout peut \u00eatre r\u00e9examin\u00e9e ces un angle politique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:49 > 0:27:58) [89%] : \r\nC'est vrai qu'en cette ann\u00e9e d'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, on voit Michelle Obama partout dans les shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s avec les Stars TV les plus connus, Obama.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:00 > 0:28:13) [91%] : \r\nPlus de 65 pourcent des Am\u00e9ricains avouent appr\u00e9cier la force lesdits sa participation \u00e0 la campagne \u00e9lectorale ne peut \u00eatre que b\u00e9n\u00e9fique pour Barack Obama qui, lui, est cr\u00e9dit\u00e9 de moins de 50 pourcent d'intentions favorables.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:14 > 0:28:22) [85%] : \r\nMais soit enfin forc\u00e9ment elle \u00e9tait un meilleur choix \u00e0 faire pour une premi\u00e8re dame et de ne causer aucun pr\u00e9judice et de montrer sa bonne volont\u00e9 et apr\u00e8s \u00e9videmment quantit\u00e9 beaucoup d'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:24 > 0:28:40) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, un enfant sur 3 est ob\u00e8se, alors, Michelle Obama est partie en croisade contre la malbouffe, depuis 2009, elle participe \u00e0 de nombreuses actions \u00e0 travers le pays pour convaincre des bienfaits d'une nourriture saine et d'une activit\u00e9 physique r\u00e9guli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:28:40 > 0:28:49) [83%] : \r\nDonc on prend et le 2 le but, c'est de rester en bonne sant\u00e9, d'accord, il est tr\u00e8s difficile de se concentrer en classe si on n'est pas nourri correctement Fillon et mieux Barr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:49 > 0:29:01) [95%] : \r\nUn livre r\u00e9cemment paru reproche \u00e0 Michelle Obama de critiquer les collaborateurs de son pr\u00e9sident de mari, dans une interview sur CBS, elle a d\u00e9menti ces faits mais elle a reconnu que la t\u00e2che \u00e9tait difficile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:29:01 > 0:29:29) [84%] : \r\nQui pourrait bon White B, les gens ont le droit d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u, impatient, mettre \u00e0 la Maison Blanche, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un privil\u00e8ge d\u00e8s le 1er jour, maintenant il y a des d\u00e9fis, \u00eatre maire et essayer de prot\u00e9ger mes fils et ma grande pr\u00e9occupation si parfois je ressens de l'anxi\u00e9t\u00e9, c'est parce que je veux m'assurer que mes enfants sortiront intacts de tout \u00e7a, Barack et moi, nous sommes des adultes, vous savez, on sait g\u00e9rer, L\u00e9o et les pas enviable Sundowns Cilaos oui, oui, tr\u00e8s grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:29:29 > 0:29:39) [93%] : \r\nLa campagne \u00e9lectorale s'annonce longue, si Barack est r\u00e9\u00e9lu : les enfants du couple Obama, Malia et Sasha vivront \u00e0 la Maison Blanche jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de 18 et 15 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:29:41 > 0:29:53) [91%] : \r\nRetour en Suisse, la m\u00e9saventure de la coupe est rarissime de tr\u00e8s nombreuses succursales sont rest\u00e9es ferm\u00e9es ce matin en raison d'une panne des caisses enregistreuses, il a fallu rem\u00e9dier \u00e0 un probl\u00e8me informatique, se trouve dans la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:54 > 0:30:10) [93%] : \r\nCe n'est pas un jour f\u00e9ri\u00e9 en Suisse al\u00e9manique aujourd'hui non mais c'est quoi, on ne savait plus \u00e0 quel Saint se vouer, portes ferm\u00e9es et rayonnages d\u00e9sert \u00e0 la veille de P\u00e2ques, une vision cauchemardesque pour le distributeur, la cause toutes les caisses enregistreuses sont en panne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:10 > 0:30:25) [90%] : \r\nEramet que Stein qui, bien s\u00fbr, nous avons travaill\u00e9 sous haute pression \u00e0 l'informatique pour r\u00e9soudre le probl\u00e8me au plus vite et sur les sites de vente par la client\u00e8le qui a malheureusement d\u00fb patienter devant les portes, on a distribu\u00e9 des croissants et des lapins de P\u00e2ques, on \u00e9tait aux strass ne se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:26 > 0:30:38) [91%] : \r\nDes caisses ferm\u00e9es partout en Suisse al\u00e9manique, mais la Suisse romande comme le Tessin ont \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9s par cette panne, le Dieu de l'informatique serait-il atteint en fait c'est une modification du ticket de caisse en allemand, qui est \u00e0 l'origine du bac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:30:39 > 0:30:50) [85%] : \r\nIl est en bonne l'ann\u00e9e car nous avons proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une toute petite adaptation sur les tickets de caisse suisse allemand, une petite adaptation qu'il a eu de tr\u00e8s grandes cons\u00e9quences heureusement nous avons rapidement cern\u00e9 le probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:30:51 > 0:31:04) [94%] : \r\nApr\u00e8s 2 bonnes heures, les affaires reprennent, comme de coutume, mais le manque \u00e0 gagner certain nombre de clients se sont tourn\u00e9s vers d'autres enseignes pour leurs courses de P\u00e2ques quoi ne veut n\u00e9anmoins pas se prononcer sur l'ampleur des p\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:06 > 0:31:25) [90%] : \r\nAlain Delon a \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9 \u00e0 Paris pour une arythmie cardiaque, il a confi\u00e9 avoir subi une op\u00e9ration pour, je cite, remettent le coeur en place apr\u00e8s une accumulation d'\u00e9motions, l'acteur de ces banques 6 ans a d\u00fb notamment affronter l'affaire de son fils, poursuivis pour l\u00e9sions pour elle, \u00e0 la suite de la blessure par an \u00e0 feu d'une jeune fille lors d'une f\u00eate \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:31:27 > 0:31:40) [87%] : \r\nApr\u00e8s Ast\u00e9rix, Alain Chabat s'attaque un nouveau h\u00e9ros de bande dessin\u00e9e, il revisite le Marsupilami, l'animal est en images de synth\u00e8se, mais le crachat du lama sur Djamel et les sc\u00e8nes de jungle, ont \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9s en conditions r\u00e9elles, Christophe Schenk.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:41 > 0:32:07) [86%] : \r\nIl \u00e9tait une fois dans un pays tr\u00e8s lointains la palombe il un animal qu'on croyait qu'il n'existait pas mais qu'il existe le Marsupilami inclure cette l\u00e9gende l'ann\u00e9e Bercy nous Marsupilami maire PS, il a mis Marsupilami dites, c'est bien s\u00fbr nous sommes arriverait adapter l'univers de Franquin au cin\u00e9ma sacr\u00e9 d\u00e9fi surtout que ces derni\u00e8res ann\u00e9es, beaucoup se sont cass\u00e9s les dents en France transposant des BD sur grand \u00e9cran de Lucky Luke is no Good.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:13 > 0:33:41) [86%] : \r\nSeule r\u00e9ussite du genre, Alain Chabat, ils sont Ast\u00e9rix : Mission Cl\u00e9op\u00e2tre et \u00e7a tombe bien puisque c'est long si un nul qui signe cette adaptation derri\u00e8re et devant la cam\u00e9ra, aux c\u00f4t\u00e9s de Jamel Debbouze, le duo id\u00e9al pour saisir l'esprit du Marsupilami, moi j'ai \u00e9t\u00e9 bien entra\u00een\u00e9 puisque j'avais d\u00e9j\u00e0 film\u00e9 \u00e0 Debbouze, donc je sais qu'il faut qu'il faut \u00eatre rapide et r\u00e9actif, donc du coup \u00e7a m'a fait un bon entra\u00eenement pour le march\u00e9, mais Debbouze est plus rapide encore, ici on execo envie fesses \u00e0 telle pour, au final, on en oublierait presque le Marsupilami au profit d'un duo qui \u00e9voque les plus belles heures du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, on est revenu \u00e0 un truc finalement beaucoup plus classique, mais dans lequel on s'est beaucoup plus amus\u00e9 qu'il a un teint tandem classique de 2 types qui se d\u00e9testent et puis qui vont \u00eatre oblig\u00e9s de collaborer ensemble, parce qu'ils vont \u00eatre entra\u00een\u00e9s dans une aventure qui les d\u00e9passe, mais ils se d\u00e9testent Top 10 il faut savoir garder votre salive pour vos prochains mensonge chez moi sa d\u00eeme aux c\u00f4t\u00e9s des 2 comiques, on retrouve encore une kyrielle de seconds r\u00f4les \u00e9patant notamment Lambert Wilson, qui r\u00e9v\u00e8le des talents de danseur insoup\u00e7onn\u00e9es seul regret, on entend peu, le c\u00e9l\u00e8bre cri du Marsupilami, mais d'autres s'en chargent pour lui Marsupilami plus ou mauvais l'air avec des des chasseurs c'est trop Marsupilami le 4 avril le jour de la sortie ou Houba.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:33:44 > 0:33:59) [94%] : \r\nJe vous rappelle cette information, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir le code p\u00e9nal et revoir le syst\u00e8me controvers\u00e9 des jours amendes le Parlement pourra empoign\u00e9 la r\u00e9forme, il s'agit de r\u00e9tablir des peines de prison pour dissuader les d\u00e9linquants, m\u00eame pour des d\u00e9lits mineurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:34:00 > 0:34:05) [96%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o Nathalie Sba\u00ef toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:01 > 0:35:13) [85%] : \r\nComment on peut changer mais non mais c'est \u00e7a, je trouve \u00e7a bien, en tout cas sur mon poste de la du, c'est super bien \u00e7a 20 Sandrine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:15 > 0:35:19) [84%] : \r\nJe sais pas si je sais plus si on est derri\u00e8re, o\u00f9 tu veux, mais derri\u00e8re, ouais, je vais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:35:28 > 0:35:39) [81%] : \r\nEt puis, apr\u00e8s un tube Futuniens coton comme je te demanderai dormaient \u00e7a apr\u00e8s, mais ce que tu veux, en qui, pour eux c'est il est oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:43 > 0:35:45) [88%] : \r\nOui, tr\u00e8s bien, merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:53 > 0:36:04) [76%] : \r\nAh oui, mais l\u00e0, toutefois, ils ont toujours tout \u00e0 l'antenne et synth\u00e9s les machins, ils auront acc\u00e8s passive, on verra bien alors si ils ont de.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:16 > 0:36:23) [72%] : \r\nCe n'est pas si il veut lever un peu la cam\u00e9ra ou enfin Cox, c'est \u00e9gal, c'est dans une ma\u00eetre oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:27 > 0:36:32) [95%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, apr\u00e8s un mois de mars, qui a battu de nombreux records d'ensoleillement ce d\u00e9but avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:47 > 0:36:52) [77%] : \r\nOn voit aussi avec l'anticyclone, non, non, non, \u00e7a va, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:36:55 > 0:37:02) [88%] : \r\nOui, bonsoir \u00e0 tous, apr\u00e8s un mois de mars, qui a battu de nombreux r\u00f4les ah ouais ok.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:37:14 > 0:37:15) [99%] : \r\nBonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:37:20 > 0:37:21) [85%] : \r\nOn recommence \u00e0 l'ennemi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:38:01 > 0:41:11) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, apr\u00e8s un mois de mars, qui a battu de nombreux records d'ensoleillement ce d\u00e9but du mois d'avril est nettement plus humide, qui est une bonne chose pour la nature pour l'atmosph\u00e8re qui avait vraiment besoin d'un grand coup de nettoyage de printemps, le hic, bien s\u00fbr, c'est que nous sommes \u00e0 quelques jours du week- end Pascal et qu'il sera, cette ann\u00e9e encore, aux tisons, cela se confirme en tout cas nous avons ces remont\u00e9es humides du sud qui se sont traduites pendant 24 heures par passablement de pr\u00e9cipitations surtout sur l'ouest, le Jura ou encore le sud des Alpes localement, localement 25 millim\u00e8tres mais il y a eu bien du soleil ce matin en Valais 3 \u00e0 4 heures avant l'arriv\u00e9e des premi\u00e8res averses et nous avons ce syst\u00e8me qui va passer sur nous cette nuit donnant vraiment des pr\u00e9cipitations en toutes r\u00e9gions avant de s'\u00e9loigner en direction de l'Autriche et on voit que l'anticyclone rien pour nous, mais il va g\u00e9n\u00e9rer un gradient de pression plus d'o\u00f9 la bise qui devra souffler demain pour couronner le tout, cette nuit, donc le passage de cette perturbation qui donnera vraiment des pluies en toutes r\u00e9gions avec une limite des chutes de neige pr\u00e9vues \u00e0 1800 m\u00e8tres d'altitude, demain matin, le ciel va se d\u00e9chirer sur place sur l'ouest, le Jura, le Valais on verra donc au retour au sec, le d\u00e9veloppement de belles \u00e9claircies, \u00e7a s'annonce nettement plus contrast\u00e9es sur l'est et le sud encore sous la zone perturb\u00e9e et puis l'apr\u00e8s- midi, tranquillement, avec une \u00e9volution du Yunnan due \u00e0 l'instabilit\u00e9, nous aurons des averses convectives plut\u00f4t \u00e0 la montagne, mais qui pourraient localement \u00e9galement touch\u00e9 la plaine normalement la plaine du Rh\u00f4ne : elle sera plut\u00f4t en marge de ce syst\u00e8me sur l'est et le sud, \u00e7a sera un peu plus lumineux que le matin mais \u00e7a restera quand m\u00eame essentiellement nuageux ponctu\u00e9 d'averses, est ce vraiment en toutes r\u00e9gions les temp\u00e9ratures au petit matin seront positives aussi bien admettre qu'au sol, donc pas de risque de gel\u00e9e et l'apr\u00e8s- midi, \u00e0 la faveur des \u00e9claircies, on pourrait atteindre 16 \u00e0 17 sur le pourtour l\u00e9manique 17 \u00e0 18 ans aller mais 12 seulement \u00e0 Lucerne ou Z\u00fcrich sous davantage de nuages et les averses 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres 0 degr\u00e9 \u00e0 2000 m\u00e8tres d'altitude avec la bise qui va circuler dans les basses couches souffle entre 10 et 20 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure et un tr\u00e8s l\u00e9ger Sud-Est \u00e0 la montagne pour la suite, donc vendredi Saint, encore un temps changeant avec une \u00e9volution Durn donc des averses plut\u00f4t \u00e0 la montagne, une ambiance encore relativement 12 16 \u00e0 17 degr\u00e9s par compte samedi le courant va pivoter au nord- ouest, nous aurons une succession de zones perturb\u00e9es avec une ambiance donc plus fra\u00eeche 11 \u00e0 12 degr\u00e9s samedi mais regardez dimanche de P\u00e2ques 8 \u00e0 10 degr\u00e9s seulement et une nuit fra\u00eeche 0 \u00e0 1 degr\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'on roulera les oeufs \u00e0 nouveau avec la doudoune, nous sommes d\u00e9j\u00e0 habitu\u00e9 de la chose et puis lundi de P\u00e2ques, encore plus maussade vraiment cette alternance d'averses avec des \u00e9claircies vraiment quasi subliminal pour l'Est m\u00eame triste d\u00e9cor le mercure va m\u00eame tomb\u00e9 \u00e0 6 degr\u00e9s pour la journ\u00e9e de dimanche au sud, par contre, gr\u00e2ce au vent du nord, \u00e0 partir de samedi, ce sera un retour aux 50 ans parfois bien ensoleill\u00e9, ce sera le cas dimanche dans une ambiance de plus en plus 12 16 degr\u00e9s samedi 18 au dimanche et 19 degr\u00e9s carr\u00e9ment pour lundi de P\u00e2ques, donc vous savez o\u00f9 aller, si vous voulez trouver de la douceur, voil\u00e0, je vous ai tout dit \u00e0 tous une Travel soir\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t revoir.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1204345630", "durationSec": 108, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Valais : 20120404 et archives, Valais Tourisme, la promotion touristique valaisanne, a annonc\u00e9 une diminution des nuit\u00e9es de 5%, pour cette saison d'hiver 2011 2012, confirmant la tendance suisse affirm\u00e9e depuis 2 ans. Cette baisse aurait pour origine le franc trop fort par rapport \u00e0 l'euro.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'15\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'48\"", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PROMOTION TOURISTIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345637", "durationSec": 105, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Marseille, Roubaix, FRANCE : 20120404 et archives, la police fran\u00e7aise a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 de nouvelles arrestations d'islamistes pr\u00e9sum\u00e9s, lors d'une op\u00e9ration de lutte antiterroriste. Ces nouvelles interpellations suscitent la pol\u00e9mique en France, alors que se d\u00e9roule la campagne \u00e9lectorale pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AYER, Claude", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARSEILLE", "ROUBAIX", "FRANCE"], "thematicThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE"], "sequenceIds": ["1325931", "1325932"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345638", "durationSec": 107, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20120404 et archives, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a commenc\u00e9 la r\u00e9vision du code p\u00e9nal, en particulier pour abandonner le syst\u00e8me de peine p\u00e9cuniaire avec sursis comme les jours-amende, jug\u00e9s inefficaces et peu dissuasifs. La r\u00e9vision porte aussi sur la r\u00e9introduction des courtes peines de prison avec sursis et de l'expulsion judiciaire, ainsi que sur la mise en place d'un syst\u00e8me de bracelet \u00e9lectronique.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PEINE", "L\u00c9GISLATION"], "thematicPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"], "sequenceIds": ["1325979"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345639", "durationSec": 1838, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Montreux, Broc : 20120404 et archives, en 2011, la maison du chocolat Cailler \u00e0 Broc a d\u00e9pass\u00e9 en nombre de visiteurs le ch\u00e2teau de Chillon, site qui attirait habituellement le plus de touristes en Suisse.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1204345640", "durationSec": 92, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve, Vaud : 20120404, les avis sont partag\u00e9s sur la possibilit\u00e9 d'un tarif de voyageurs debout dans les trains CFF. Certains passagers pendulaires semblent s\u00e9duits par l'id\u00e9e de payer moins cher, m\u00eame si le trajet s'effectue debout, alors que les CFF reviennent sur leur proposition, en annon\u00e7ant une forte augmentation des places assises ces prochaines ann\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des trains \u00e0 2 \u00e9tages.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "WYSS, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BROC", "MONTREUX"], "thematicThemes": ["TOURISME"], "thematicCorporations": ["CAILLER"], "sequenceIds": ["1326926", "1326927"]}, {"internalArchiveId": "GE1205345641", "durationSec": 126, "title": "12.04.04", "excerpt": "* USA : 20120404, OBAMA Michelle, l'\u00e9pouse du pr\u00e9sident am\u00e9ricain OBAMA Barack, s'implique \u00e0 sa fa\u00e7on dans la campagne \u00e9lectorale pour la r\u00e9\u00e9lection de son mari. Elle montre sa pr\u00e9sence \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, et soutient la lutte contre l'ob\u00e9sit\u00e9 enfantine, un fl\u00e9au de sant\u00e9 publique aux USA.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "thematicCorporations": ["CFF"], "sequenceIds": ["1327240", "1327241"]}, {"internalArchiveId": "GE1205345642", "durationSec": 143, "title": "12.04.04", "excerpt": "* SUISSE : 20120404, en Suisse al\u00e9manique, les supermarch\u00e9s Coop ont d\u00fb rester ferm\u00e9s une partie de la journ\u00e9e, \u00e0 la suite d'une panne informatique des caisses enregistreuses. Une petite modification d'une information en allemand du ticket de caisse a provoqu\u00e9 cette panne dans les succursales du distributeur d'alimentation.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "JEANNET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CHEF D'ETAT", "COUPLE (RELATION)"], "thematicPersons": ["OBAMA, MICHELLE"], "sequenceIds": ["1327244", "1327245"]}, {"internalArchiveId": "GE1205345643", "durationSec": 74, "title": "12.04.04", "excerpt": "* FRANCE : 20120404, itw du r\u00e9alisateur CHABAT Alain et de l'acteur DEBBOUZE Jamel, pour la sortie de leur film \"Sur la piste du Marsupilami\", adaptation de la bande dessin\u00e9e de FRANQUIN, qui avait cr\u00e9\u00e9 ce petit personnage.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PANNE", "SUPERMARCH\u00c9", "INFORMATIQUE", "CAISSE"], "thematicCorporations": ["COOP"], "sequenceIds": ["1327250"]}, {"internalArchiveId": "GE1205345644", "durationSec": 120, "title": "12.04.04", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "VOUGA, Jean-Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "GIOVANNONI, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRANCE"], "thematicThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)"], "thematicPersons": ["CHABAT, ALAIN", "DEBBOUZE, JAMEL"], "sequenceIds": ["1327253", "1327254"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1204902185", "summary": "DUPLEX FRIBOURG :\r\nGASSER, Fabien, procureur g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Fribourg (r\u00e9vision code p\u00e9nal,    jours-amende, m\u00e9thode dite du \"harc\u00e8lement\" pour dissuader les criminels,  sursis)", "id": "902184"}, {"internalArchiveId": "GS1204902186", "summary": "DUPLEX LONDRES :\r\nRAMADAN, Tariq, professeur et \u00e9crivain (instrumentalisation de l'arrestation de militants islamistes en France lors de la campagne \u00e9lectorale, attitude peu  r\u00e9publicaine du gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 son \u00e9gard, sa d\u00e9claration sur le tueur Mohammed Merah et la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise)", "id": "902185"}, {"internalArchiveId": "GS1204902187", "summary": "PAR WEBCAM, MALI :\r\nBEZENCON, Claude, journaliste et consultant international (d\u00e9bandade de l'arm\u00e9e malienne face aux rebelles Touaregs et islamistes)", "id": "902186"}, {"internalArchiveId": "GS1204902188", "summary": "PAR TELEPHONE, BAMAKO (MALI) :\r\nVINCENT, R\u00e9my (situation au Mali dans les zones contr\u00f4l\u00e9es par les rebelles  islamistes).\r", "id": "902187"}, {"internalArchiveId": "GS1204325932", "summary": "20:57.22\r\nMarseille, Roubaix, diverses s\u00e9quences : divers plans policiers fran\u00e7ais  cagoul\u00e9s et habill\u00e9s en noir, proc\u00e9dant \u00e0 l'arrestation d'islamistes pr\u00e9sum\u00e9s, en pr\u00e9sence de nombreux journalistes. arrestation, lutte antiterroriste ", "id": "1325931", "visualThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "ARRESTATION"], "visualGeographicals": ["MARSEILLE", "ROUBAIX"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325933", "summary": " FRANCE, diverses s\u00e9quences : int studio de France Info, itw AUBRY, Martine, premi\u00e8re secr\u00e9taire du Parti socialiste fran\u00e7ais (fermet\u00e9 mais pas de   spectacle) / itw GUEANT, Claude, ministre fran\u00e7ais de l'Int\u00e9rieur (continuer d'oeuvrer pour la s\u00e9curit\u00e9, m\u00eame si on est en p\u00e9riode \u00e9lectorale). vie   politique, lutte antiterroriste.", "id": "1325932", "visualThemes": ["LUTTE ANTITERRORISTE", "VIE POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["FRANCE"], "visualPersons": ["AUBRY, MARTINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325980", "summary": "20:52.49\r\nBerne-ville : conf\u00e9rence de presse de SOMMARUGA, Simonetta, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale au D\u00e9partement de Justice et Police (8\") / itw SOMMARUGA, Simonetta (abandon des jours-amende, bracelets \u00e9lectroniques). peine, l\u00e9gislation.", "id": "1325979", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PEINE", "L\u00c9GISLATION"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, SIMONETTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1204326927", "summary": "21:02.00\r\nBroc : itw SAURAIS, Catherine, responsable marque de chocolat Cailler   (surprise, peu de publicit\u00e9) / divers plans touristes visitant la maison du  chocolat de Cailler (7\") / itw visiteurs. tourisme ", "id": "1326926", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["BROC"], "visualCorporations": ["CAILLER"]}, {"internalArchiveId": "GS1204326928", "summary": "Chillon : itw PASTORI, Jean-Pierre, directeur Fondation du Ch\u00e2teau de Chillon (renouvellement des visiteurs, diff\u00e9rence entre les visiteurs du ch\u00e2teau et la maison du chocolat Cailler \u00e0 Broc) / divers plans courts ch\u00e2teau de Chillon et touristes visitant (5\", 5\"). tourisme.", "id": "1326927", "visualThemes": ["TOURISME"], "visualGeographicals": ["CHILLON"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327241", "summary": "21:05.29\r\nGen\u00e8ve, Vaud, diverses s\u00e9quences : sur le quai, de nombreux voyageurs   attendant de monter dans un train CFF (7\") / int train, femme debout (3\") / itw passagers voyageant debout int train (supportable d'\u00eatre debout pour petits  trajets, payer moins cher si debout) / itw REVAZ, Fr\u00e9d\u00e9ric, porte-parole CFF (ne veulent pas aller dans l'optique du tarif debout, mais plut\u00f4t doubler les places assises, investir pour de nouvelles infrastructures). transport   collectif, transport ferroviaire, r\u00e9seau ferroviaire, train de voyageurs  tarif des transports CFF ", "id": "1327240", "visualThemes": ["TARIF DES TRANSPORTS", "R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "TRANSPORT COLLECTIF", "TRAIN DE VOYAGEURS", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "VAUD"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327242", "summary": " Lausanne : train CFF \u00e0 2 \u00e9tages d\u00e9marrant (5\") / divers plans int train \u00e0  2 \u00e9tages, vide (5\"). train de voyageurs, transport ferroviaire, r\u00e9seau  ferroviaire CFF.", "id": "1327241", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU FERROVIAIRE", "TRAIN DE VOYAGEURS", "TRANSPORT FERROVIAIRE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CFF"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327245", "summary": "21:08.10\r\nWashington : divers plans OBAMA, Michelle, \u00e9pouse de OBAMA, Barack,   pr\u00e9sident am\u00e9ricain, faisant la surprise de sa pr\u00e9sence \u00e0 des visiteurs de la Maison Blanche, puis discutant avec eux / itw visiteuse de la Maison Blanche. couple (relation), chef d'Etat, campagne \u00e9lectorale ", "id": "1327244", "visualThemes": ["CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CHEF D'ETAT", "COUPLE (RELATION)"], "visualGeographicals": ["WASHINGTON"], "visualPersons": ["OBAMA, MICHELLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327246", "summary": " USA : itw MCBRIDE, Anita, ex-collaboratrice de BUSH, Laura, ex-premi\u00e8re dame am\u00e9ricaine (ann\u00e9e \u00e9lectorale, r\u00f4le de la 1\u00e8re dame) / extraits courts de shows t\u00e9l\u00e9vis\u00e9s am\u00e9ricains, avec la pr\u00e9sence de OBAMA, Michelle, \u00e9pouse de OBAMA, Barack, pr\u00e9sident am\u00e9ricain / divers plans OBAMA, Michelle participant \u00e0 une rencontre avec des enfants et des cuisiniers, pour lutter contre l'ob\u00e9sit\u00e9  enfantine et la malbouffe (30\") / couverture du livre \"The Obamas\" de KANTOR, Jodi / itw OBAMA, Michelle (\u00eatre \u00e0 la Maison Blanche) / sur estrade, divers plans OBAMA, Michelle, OBAMA, Barack, et leurs 2 filles, OBAMA, Malia et OBAMA, Natasha. couple (relation), chef d'Etat, campagne \u00e9lectorale   ob\u00e9sit\u00e9.", "id": "1327245", "visualThemes": ["OB\u00c9SIT\u00c9", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE", "CHEF D'ETAT", "COUPLE (RELATION)"], "visualGeographicals": ["USA"], "visualPersons": ["OBAMA, MICHELLE", "OBAMA, BARACK"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327251", "summary": "21:10.38\r\nSUISSE, Suisse al\u00e9manique : divers plans supermarch\u00e9 Coop ferm\u00e9 et vide  suite \u00e0 panne informatique des caisses enregistreuses (14\", 10\") / itw STADLER, Denise, porte-parole Coop (r\u00e9soudre probl\u00e8mes au plus vite, petite adaptation du ticket de caisse en allemand a provoqu\u00e9 la panne) / divers plans clients et caissi\u00e8res aux caisses, int supermarch\u00e9 Coop (10\"). caisse, panne    informatique, supermarch\u00e9.", "id": "1327250", "visualThemes": ["PANNE", "SUPERMARCH\u00c9", "INFORMATIQUE", "CAISSE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["COOP"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327254", "summary": "21:12.35\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : extraits du film \"Sur la piste du  Marsupilami\" du r\u00e9alisateur CHABAT, Alain, avec les acteurs CHABAT, Alain et DEBBOUZE, Jamel. com\u00e9die (film) ", "id": "1327253", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["CHABAT, ALAIN", "DEBBOUZE, JAMEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327255", "summary": " FRANCE, diverses s\u00e9quences : itw CHABAT, Alain, r\u00e9alisateur et acteur, et DEBBOUZE, Jamel, acteur (leur travail dans le film \"Sur la piste du   Marsupilami\"). com\u00e9die (film).", "id": "1327254", "visualThemes": ["COM\u00c9DIE (FILM)"], "visualGeographicals": ["FRANCE"], "visualPersons": ["CHABAT, ALAIN", "DEBBOUZE, JAMEL"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "558566", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186258", "position": "01"}}, {"id": "558565", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126746", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265026", "internalArchiveId": "GE1204265027", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.04.04", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "durationSec": 1793, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3904340", "imageURL": "http://www.rts.ch/3904366.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le minimag / NE: l'Aide suisse aux montagnards soutient un projet aux Bayards dans le Val-de-Travers", "Etats-Unis: la population afro-am\u00e9ricaine semble contrairement \u00e0 la tradition prendre ses distances avec le Parti d\u00e9mocrate", "Le journal", "12:45 Le journal", "GE: les habitants de Lullier sont toujours priv\u00e9s d'eau potable 32 heures apr\u00e8s l'alerte pollution aux hydrocarbures", "La crise s'aggrave au Mali o\u00f9 les islamistes arm\u00e9s semblent prendre le dessus dans le nord du pays", "Crise au Mali: les pr\u00e9cisions de R\u00e9my Vincent, en direct de Bamako", "L'invit\u00e9 culturel: J\u00e9r\u00f4me Soudan, directeur artistique et programmation, Electron Festival", "Une voiture volante vient de r\u00e9aliser son premier vol d'essai aux Etats-Unis", "Football / Ligue des Champions: Barcelone s'impose 3-1 face \u00e0 l'AC Milan", "Le Valais enregistre une baisse des nuit\u00e9es de cinq pour cent pour l'actuelle saison d'hiver", "La livraison des avions de combat de type Gripen devrait prendre du retard", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Pendant ce temps, la Maison Blanche consid\u00e8re d\u00e9sormais Mitt Romney comme le candidat r\u00e9publicain aux prochaines \u00e9lections.", "Les Services Industriels de Gen\u00e8ve ignorent toujours les causes de l'incident et une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e.", "Trois des principaux chefs d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 Tombouctou pendant que les putschistes de Bamako cherchent une sortie honorable.", "D\u00e8s jeudi, l'Electron Festival va investir onze lieux genevois de jour comme de nuit avec de nombreux concerts et toute une s\u00e9rie de projections et d'ateliers.", "Contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ses concepteurs comptent bien r\u00e9ussir \u00e0 la commercialiser.", "La situation du canton est meilleure que celle des Grisons et de l'Oberland bernois mais la crise \u00e9conomique europ\u00e9enne et la chert\u00e9 du franc continuent de freiner la venue des touristes \u00e9trangers.", "La mise en service annonc\u00e9e par le chef du D\u00e9partement de la d\u00e9fense Ueli Maurer en 2015 est repouss\u00e9e \u00e0 2020."], "variantIds": ["ece-3832781", "ece-3800822"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-09T18:40:14Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186175\r\nDate de transcription : 09-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:34 > 0:00:57) [73%] : \r\nJuste un peu tu\u00e9 ne chez nous c'est aussi bien r\u00e2ler parce que la Suisse pas regarde et les coins Fennec mais coincoin coincoin 15 un coin de coin voil\u00e0 3 points mais pas plonge plonge la chose c'est homologue le super Choukroun merci Mako.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:00 > 0:01:11) [83%] : \r\nCh\u00e8re consoeur, comment allons-nous avoir malgr\u00e9 ben c'est accueillir est ce que tu as vu, mais de nombreuses questions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:17 > 0:01:40) [85%] : \r\nParce que, parce que \u00e7a veut dire qu'en fait de famille oui parce que c'est tr\u00e8s tu vois aussi dans le sujet de, de, de Christophe oui, \u00e7a fait tr\u00e8s nocturne, mais en m\u00eame temps ils axent aussi sur le programme Durn, on n'a pas de raison d'accord, c'est la f\u00eate tout le temps 24 sur le ventre quand, un peu comme nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:44 > 0:01:47) [96%] : \r\nTu fais rentrer qui tu veux dans ce Studio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:01:52 > 0:01:58) [81%] : \r\nMais elle se dit au revoir alors bonne f\u00eate de P\u00e2ques aussi puisque tu es occup\u00e9 apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:02 > 0:02:14) [81%] : \r\nNon mais je, je serais \u00e0 la s\u00e9ance culturel je j'approuverais les nombreuses propositions je validerait Physicians lui je te dis A320 tu m'envoie un SMS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:21 > 0:02:31) [73%] : \r\nApr\u00e8s tout, d'un concurrent Toulouse mais je je t'expliquerai apr\u00e8s r\u00e9gler le plan de l'de quoi pour ce qui est bio truc en suspens \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:37 > 0:02:44) [88%] : \r\nC'est apr\u00e8s la voiture volante oui c'est un programme s\u00e9rieux la voiture volante, c'est un journal s\u00e9rieux, pourtant la f\u00e9liciter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:02:44 > 0:02:45) [90%] : \r\nMerci pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:45 > 0:02:51) [80%] : \r\nApr\u00e8s le tutoiement turc par ma t\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:52 > 0:03:07) [79%] : \r\nSa majest\u00e9 projection cultures \u00e9lectroniques et le rien de bizarre puisque l'unique construire la gueule si vous voulez et vous nous regardez nous par la cam\u00e9ra sur ces emplacements l'air \u00e9bahi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:10 > 0:03:16) [79%] : \r\nIl que je m'asseyais sur le fil, votre nom est tout petit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:16 > 0:03:23) [79%] : \r\nLe plus bas : 4 qui plut\u00f4t en quoi et \u00e7a, c'est ce qu'on dit c'est clair en m\u00eame temps, mais non, je ne veux pas toujours Mazz\u00e9o Smith.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:28 > 0:03:28) [99%] : \r\nC'est mieux comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:33) [88%] : \r\nEn m\u00eame temps, suis bien ainsi, comme \u00e7a, enfin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:36 > 0:03:46) [82%] : \r\nOui, non, j'ai dis ouais exactly on voit qu'il ne faut pas nous poser quand le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:49 > 0:03:58) [82%] : \r\nNon seulement \u00e7a blanchissent c'est cette m\u00e8che tu vois qu'il y a de plus en plus aussi, mais \u00e7a c'est joli \u00e7a, vous avez aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:01 > 0:04:08) [83%] : \r\nC'est vraiment, c'est tr\u00e8s feutr\u00e9 des feuilles de oui, un autre miroir votre probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:40 > 0:04:58) [85%] : \r\nSituation qui sera examin\u00e9 aujourd'hui par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies sur le terrain, 3 des principaux chefs d'Al-Qa\u00efda Maigret sur pr\u00e9sents \u00e0 Tombouctou, au c\u00f4t\u00e9 du leader touareg, qui contr\u00f4lent la ville, nous serons en Direct du Mali, le Gripen arrivera en retard d'avion \u00e0 travers\u00e9e choisi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:59 > 0:05:05) [72%] : \r\nEst ce que maintenant 11 maisons et la saison touristique qui est tr\u00e8s militante clairement actuellement avec elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:05:05 > 0:05:09) [79%] : \r\nAllo, allo, allo, coll\u00e8gue sera l\u00e8ve son coll\u00e8gue le r\u00f4le tout Bamako.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:05:14 > 0:05:16) [87%] : \r\nLes \u00e0 Bamako, toujours, toujours, c'est un.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:19 > 0:05:22) [88%] : \r\nJ'\u00e9cris, je m'asseyais dessus mais il accomplissait ainsi \u00eatre judiciaire voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:26 > 0:05:28) [91%] : \r\nEst ce qu'on entend \u00e0 Bamako.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:29 > 0:05:39) [83%] : \r\nOui en pensez impeccable, impeccable du entend bien aussi bien s\u00fbr grippe alors tout va bien, \u00e0 tout de suite d'ici dix Omar 3 petites minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:05:39 > 0:05:44) [83%] : \r\nMise en service en 2 et demi repouss\u00e9 d'environ \u00e9tant en 2020 donc, selon les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:30 > 0:06:33) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue en ce mercredi 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:33 > 0:06:57) [93%] : \r\nPourquoi, au sommaire de ce journal, la situation au Mali inqui\u00e8te la communaut\u00e9 internationale et en particulier la France qui appelle \u00e0 une mobilisation contre je cite le p\u00e9ril islamiste, situation qui sera examin\u00e9 aujourd'hui par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies sur le terrain, 3 des principaux chefs d'Al-Qa\u00efda au Maghreb seraient pr\u00e9sents \u00e0 Tombouctou, au c\u00f4t\u00e9 du leader touareg, qui contr\u00f4lent la ville, nous serons en Direct du Mali.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:59 > 0:07:14) [92%] : \r\nLe Gripen arrivera en retard \u00e0 l'avion controvers\u00e9 choisie par le gouvernement pour contr\u00f4ler l'espace a\u00e9rien suisse aurait d\u00fb \u00eatre livr\u00e9e par la Su\u00e8de d'ici 3 ans, la livraison de l'avion de combat est d\u00e9sormais repouss\u00e9 de 5 ans, c'est-\u00e0-dire une mise en service qui interviendrait seulement en 2000.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:15 > 0:07:33) [93%] : \r\nEn Valais, le 1er bilan de la saison touristique est en demi- teinte, les visiteurs ont \u00e9t\u00e9 moins nombreux avec en moyenne une baisse des nuit\u00e9es de 5 pourcent le mauvais temps est notamment point\u00e9 du doigt et avec le franc fort, les touristes ont souvent privil\u00e9gi\u00e9 d'autres destinations, par exemple, l'Autriche, nous ferons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:07:34 > 0:07:53) [93%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal un petit tour en voiture volante, le petit bolide de 2 places atteint 180 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure sur terre, comme dans les airs, le prototype a \u00e9t\u00e9 test\u00e9 avec succ\u00e8s aux Pays-Bas et pourrait \u00eatre commercialis\u00e9 d'ici 2 ans, mais attention, il ne permet pas d'\u00e9chapper aux embouteillages, il lui faut, en effet, une piste de d\u00e9collage pour s'envoler des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:54 > 0:08:14) [92%] : \r\nEt notre invit\u00e9 et J\u00e9r\u00f4me Soudan coorganisateur du festival \u00e9lectron Festival qui va investir 11 lieux \u00e0 partir de demain \u00e0 Gen\u00e8ve avec plus de 100 20 concerts mais aussi des projections, des ateliers ou encore des conf\u00e9rences cet \u00e9v\u00e9nement fait la part belle aux cultures \u00e9lectroniques et le pluriel est de mise, un festival unique en son genre en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:08:16 > 0:08:38) [95%] : \r\nLa crise s'aggrave au Mali, dans le nord, les islamistes arm\u00e9s semble l'emporter sur les rebelles touareg notamment \u00e0 Tombouctou o\u00f9 3 des principaux chefs d'Al-Qa\u00efda au Maghreb islamique, ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s et dans la capitale Bamako les putschistes mis au ban de toute l'Afrique de l'Ouest chercheraient une sortie honorable, alors que la population s'inqui\u00e8te des sanctions et du risque de partition du pays Olivier col\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:39 > 0:09:07) [91%] : \r\nFaire des r\u00e9serves de carburant, c'est l'urgence \u00e0 Bamako o\u00f9 les stations-service ne d\u00e9semplissent pas, la peur des p\u00e9nuries, les sanctions \u00e9conomiques d'un chaos ambiant qui \u00e9chauffe les esprits \u00e0 l'instabilit\u00e9 politique cons\u00e9cutive au putsch de la junte militaire, \u00e9chaud\u00e9 par l'incapacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e0 contrer la r\u00e9bellion s'ajoute la peur d'une progression des rebelles jusque dans la capitale Bamako.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:09 > 0:09:15) [79%] : \r\nNous ne savons pas comment cet veut lui en faudra faire quelles sont ses ambitions, c'est que le mal est toute enti\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:09:16 > 0:09:17) [86%] : \r\nC'est le Nord seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:18 > 0:09:29) [93%] : \r\nSur le terrain, la situation devient critique \u00e0 Tombouctou a \u00e9t\u00e9 investi par 3 chefs de guerre d'Al-Qa\u00efda Maghreb la France agite la menace d'un p\u00e9ril islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:09:42) [95%] : \r\nCertains rebelles pourraient se contenter du contr\u00f4le sur les territoires du nord du Mali, d'autres avec Aqmi pourrait envisager de s'emparer de l'ensemble du territoire malien pour en faire une r\u00e9publique islamiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:44 > 0:09:56) [97%] : \r\nDes milices djihadistes n'ont pas fait myst\u00e8re d'imposer la charia, la loi islamiste dans les grandes villes du nord conquises aujourd'hui, c'est la crainte d'un grand basculement qui se fait jour pour le Mali et toute la r\u00e9gion du Sahel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:09:57 > 0:10:09) [93%] : \r\nOn retrouve \u00e0 Bamako R\u00e9my Vincent, merci d'\u00eatre avec nous, hein, vous \u00eates journaliste, vous vous trouvez \u00e0 Bamako dans la capitale, on a entendu parler de la situation dans le nord, est ce que cette crainte est perceptible dans la population \u00e0 Bamako.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:10:09 > 0:11:09) [86%] : \r\nOui, il y a comme sentiment d'urgence qui est partag\u00e9e par la majorit\u00e9 des Maliens, y compris dans la capitale Bamako le nord est sous le contr\u00f4le de rebelles touareg et surtout de lutte islamistes qui, d'apr\u00e8s nos informations, prises de suite notamment \u00e0 Tombouctou et quelle est leur objectivit\u00e9 non plus simplement imposer la charia, comme vous le rappeliez, la loi islamique \u00e0 tout le pays d'une culture qui est pourtant totalement \u00e9tranger qui au Mali et selon les habitants sur place \u00e0 tomber toutes les femmes doivent maintenant se voiler Egon, c'est \u00e7a qui inqui\u00e8te \u00e0 Bamako, la question de savoir jusqu'o\u00f9 des rebelles islamistes vont-ils de tendre de lune ont \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es pr\u00e8s de nos petits, la grande ville du centre- quasiment le dernier Giro avant Bamako, il ne faut pas compter sur l'arm\u00e9e malienne en d\u00e9route depuis le coup d'\u00c9tat du 22 mars pour stopper l'offensive que beaucoup de Maliens demande un pr\u00e9sage intervention ext\u00e9rieure militaire des pays voisins de la CEDEAO, une force d'interposition en urgence pour stopper cette avanc\u00e9e des rebelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:11:09 > 0:11:18) [88%] : \r\nAlors on a vu aussi, hein, les gens faire la queue \u00e0 la Bamako pour l'essence, il y a d'autres villes, dont on n'a pas d'image et o\u00f9, para\u00eet-il, la situation est est pire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT11 (0:11:19 > 0:12:00) [83%] : \r\nOui c'est \u00e7a et tr\u00e8s distingu\u00e9 le sud \u00e0 Bamako et ce qui se passe et Norbourg \u00e0 Bamako et, surtout, la peur de la p\u00e9nurie, comme vous le rappeliez dans le pr\u00e9c\u00e9dent sujet en raison de l'embargo d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 par la CEDEAO la crise, les habitants se sont ru\u00e9s c'est vrai le stations d'essence, mais aussi dans les guichets de banque pour retirer leur argent, c'est la de la critique qui dure, les ensuite davantage les camions apr\u00e8s leur offensive victorieuse, c'est maintenant la d\u00e9sunion entre rebelles touareg et combattante Titanic Yahoo surtout \u00e9lu chaos total nous confiait par t\u00e9l\u00e9phone, les habitants de la ville livr\u00e9e aux pillards, les top 10 ONG sont les h\u00f4pitaux aussi et plus les habitants ont aujourd'hui le sentiment d'\u00eatre abandonn\u00e9e, livr\u00e9e aux milices.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:12:01 > 0:12:02) [97%] : \r\nMerci R\u00e9my Vincent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:04 > 0:12:21) [91%] : \r\nEn Suisse, maintenant la livraison des avions de combat su\u00e9dois, les femmes Gripen devrait prendre du retard alors que le chef du d\u00e9partement de la D\u00e9fense o\u00f9 il Maurer \u00e9voqu\u00e9 une mise en service en 2015 le d\u00e9lai est repouss\u00e9 d'environ 5 ans en 2020 donc, selon les informations de nos coll\u00e8gues de la t\u00e9l\u00e9vision al\u00e9manique clusters.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:22 > 0:12:23) [87%] : \r\nCette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:23 > 0:12:38) [92%] : \r\n\u00e7a para\u00eet le Gripen est cens\u00e9 \u00e0 l'avenir, contr\u00f4ler l'espace a\u00e9rien suisse, il y a 4 mois, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a choisi cet avion de combat en provenance de Su\u00e8de quant \u00e0 la mise en service du Gripen le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la D\u00e9fense, s'\u00e9tait clairement prononc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:39 > 0:12:49) [83%] : \r\nEt interphone Aoste, nous estimons que les premiers avions devraient \u00eatre livr\u00e9s en 2015 et ce sur une dur\u00e9e de 3 ans, lyc\u00e9e ce une fen\u00eatre ordonnance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:50 > 0:13:02) [97%] : \r\nIl y a encore 6 semaines, les principaux responsables de l'arm\u00e9e parlait \u00e9galement d'une livraison en 2015 et puis soudain, tout semble avoir chang\u00e9, d\u00e9sormais, plus personne ne parle de 2015 au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:04 > 0:13:09) [89%] : \r\nIl compte enfonce je pense qu'il est plus r\u00e9aliste d'envisager que les avions seront pr\u00eats \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:10 > 0:13:24) [93%] : \r\nAinsi, le Gripen devrait \u00eatre livr\u00e9s en 2020 en Suisse, soit avec 5 ans de retard raison de ce report, les forces de d\u00e9fense su\u00e9doise ne souhaite recevoir les nouveaux avions qu'en 2020, elle le confirme dans cette lettre \u00e0 nos coll\u00e8gues al\u00e9maniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:26 > 0:13:31) [96%] : \r\nLa livraison des nouveaux Gripen \u00e0 l'arm\u00e9e de l'air su\u00e9doise va commencer en 2020 ou peu avant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:32 > 0:13:42) [97%] : \r\nHier \u00e0 Berne se tenait la s\u00e9ance de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national, les parlementaires ont demand\u00e9 \u00e0 \u00eatre inform\u00e9s de la date exacte de la livraison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:13:45 > 0:13:57) [90%] : \r\nEt puis j'\u00e9tais vraiment surpris parce que, au sein de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9, on nous avait dit, livraison en 2016, c'est le chef du d\u00e9partement qu'il affirmait et maintenant on nous parle de 2020, je me suis dit que j'\u00e9tais dans un mauvais film.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:13:58 > 0:14:13) [96%] : \r\nLa question de l'achat des Gripen va \u00eatre trait\u00e9 au Parlement cet Automne, certains partis dont le PDC estiment d\u00e9sormais qu'il n'est plus n\u00e9cessaire de se pr\u00e9cipiter pour l'achat de nouveaux avions, il semblerait donc que la Suisse doivent encore patienter avec ces vieux Tiger.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:16 > 0:14:42) [95%] : \r\nDans la suite du diff\u00e9rend fiscal avec l'Allemagne, sachez que le quotidien allemand Bild a d\u00e9pos\u00e9 une plainte contre la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga le journal accuse la cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police de, je cite, tentative de s\u00e9questration coercition et complicit\u00e9 d'\u00e9vasion fiscale, le Bild entend ainsi retourn\u00e9 la pique apr\u00e8s les 3 mandats d'arr\u00eat lanc\u00e9s par la justice suisse contre des inspecteurs allemands du Fisc, suite \u00e0 l'achat d'un CD de donn\u00e9es vol\u00e9es contenant des informations sur des fraudeurs allemands.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:14:44 > 0:14:58) [93%] : \r\nLe groupe de presse z\u00fcrichois Tamedia poursuit sa croissance, le b\u00e9n\u00e9fice du g\u00e9ant suisse de l'\u00e9dition a bondi de pr\u00e8s de 61 pourcent \u00e0 179 millions de francs, les acquisitions romands de Tamedia savoir \u00c9dipresse et 20 Minutes rachet\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es ont repr\u00e9sent\u00e9 un tiers du chiffre d'affaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:01 > 0:15:04) [97%] : \r\nEn France, ce nouveau coup de filet dans les milieux islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:04 > 0:15:21) [96%] : \r\n10 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans plusieurs villes dont Marseille, Roubaix Valence l'op\u00e9ration polici\u00e8re men\u00e9e t\u00f4t ce matin, s'inscrit dans le cadre d'une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire du parquet antiterroriste de Paris, elle vise 8 individus pr\u00e9sentant des profils similaires \u00e0 celui de l'auteur des tueries de Montauban et de tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:23 > 0:15:32) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, c'est un grand pas vers l'investiture r\u00e9publicaine pour mettre amener l'ancien gouverneur du Massachusetts a remport\u00e9 les primaires dans le Maryland, Washington.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:32 > 0:15:45) [87%] : \r\nEt le Wisconsin, il a nettement b\u00e2ti battures Rick Santorum et totalise d\u00e9sormais 625 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s contre 263 son principal rival, alors qu'il est rest\u00e9 19 au programme pour rappel-ils.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:15:45 > 0:15:53) [94%] : \r\nIl faut le soutien tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de 1144 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pour \u00eatre investie et d\u00e9fendre les couleurs r\u00e9publicaines \u00e0 la pr\u00e9sidentielle du 6 novembre prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:15:54 > 0:16:12) [93%] : \r\nDans un discours, Barack Obama a mentionn\u00e9 hier le nom de Mitt Romney, signe que la Maison Blanche le consid\u00e8re d\u00e9sormais comme le candidat r\u00e9publicain des facto c'est l'occasion de nous int\u00e9resser \u00e0 une tendance en augmentation, les afro- Am\u00e9ricains qui, contrairement \u00e0 la tradition d\u00e9laissent les d\u00e9mocrates le r\u00e9cit d'Abraham Zysiadis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:12 > 0:16:30) [90%] : \r\nCe que nous pouvons Himst encore une exception, mais leur nombre a tendance \u00e0 augmenter, celui des Noirs r\u00e9publicains aux \u00c9tats-Unis D\u00e9m\u00e9trius et donc une \u00e9nigme dans ce Sud profond, il est militant r\u00e9publicain et sur les ondes une radio de droite, il d\u00e9fend le vote pour des id\u00e9es plut\u00f4t qu'un choix communautaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:31 > 0:16:41) [87%] : \r\nPlusieurs hectares, celui qui refuse l'intrusion de l'\u00c9tat dans sa vie, qui veut un budget \u00e9quilibr\u00e9, il doit voter r\u00e9publicain parce que ce parti et moi ferme qu'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:41 > 0:16:55) [89%] : \r\nSi on est tellement prend Orly depuis les ann\u00e9es 60 90 pourcent des afro- Am\u00e9ricains votent d\u00e9mocrate comme un prolongement du mouvement des droits civiques, la tendance inverse l\u00e9g\u00e8rement aujourd'hui et pour la sociologue Andr\u00e9a Gillespie les questions sociales \u00e9clipsent le v\u00f4tre Assia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:17:09) [93%] : \r\nDes cases \u00e7a ne subit il y a une \u00e9volution sociale certains noirs se rapproche des r\u00e9publicains sur des questions comme l'\u00e9cole, l'euthanasie c'est la cons\u00e9quence d'une \u00e9volution sociale mais la couleur de peau reste importante.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:10 > 0:17:23) [85%] : \r\nLe r\u00e9publicain Bruillot s'\u00e9l\u00e8ve elle participent tous les dimanches aux offices de cette \u00e9glise de Nord quoi en G\u00e9orgie, il se dit impressionn\u00e9 par Barack Obama, mais chaque jour plus convaincu que le vote communautaire ne suffit pas \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes des \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:24 > 0:17:26) [79%] : \r\nC'est l'int\u00e9r\u00eat culturel 11 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:17:26 > 0:17:35) [92%] : \r\nJe crois qu'on est en train de d\u00e9passer le tabou, l'\u00e9lection d'un Africain Am\u00e9ricain a eu lieu, il est temps maintenant de se concentrer sur la qualit\u00e9 des candidats et pas sur leur couleur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:35 > 0:17:38) [81%] : \r\nBen alors ce match en accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:17:38 > 0:17:45) [93%] : \r\nDes militants r\u00e9publicains comme Bruce r\u00e9v\u00e9lateur d'une soci\u00e9t\u00e9 qui \u00e9volue, mais il faudra encore attendre pour un changement de tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:17:46 > 0:18:10) [95%] : \r\nLe Texas a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par une dizaine de tornades dans la p\u00e9riph\u00e9rie de Dallas, les v\u00e9hicules ont \u00e9t\u00e9 projet\u00e9s dans les airs de nombreux toits ont \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9s : les d\u00e9g\u00e2ts sont importants, 17 personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, cette ann\u00e9e, la saison des tornades a commenc\u00e9 pr\u00e9cocement aux \u00c9tats-Unis depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, les tornades ont fait 57 morts et l'on redoute un bilan aussi lourd que celui de 2011 ann\u00e9e la plus meurtri\u00e8re depuis un si\u00e8cle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:10 > 0:18:11) [63%] : \r\nKlein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:18:12 > 0:18:16) [93%] : \r\nOn revient en Suisse et en Valais pour un bilan touristique qui fait triste mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:18:16 > 0:18:35) [91%] : \r\nOui, les chiffres de fr\u00e9quentation annuelle et les premiers r\u00e9sultats de l'hiver en cours viennent d'\u00eatre pr\u00e9sent\u00e9s avec une baisse des nuit\u00e9es de 5 pourcent m\u00eame si le Valais sentir nettement mieux que les Grisons ou l'Oberland bernois, la situation reste pr\u00e9occupante, la crise de la zone Euro, le franc fort continuent de freiner la venue des touristes \u00e9trangers, Erwan et Alexandre chaque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:18:35 > 0:18:37) [85%] : \r\nConstruire Lise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:37 > 0:18:53) [96%] : \r\nDepuis 2 ans, la tendance se poursuit, les nuit\u00e9es touristiques sont toujours en baisse sur le plan national avec environ 5 pourcent de baisse pour cette saison d'hiver le Valais n'y \u00e9chappe pas, m\u00eame s'il perd 2 fois moins de nuit\u00e9es que le canton des Grisons, la cause principale est toujours la m\u00eame : un franc trop fort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:53 > 0:19:07) [89%] : \r\nL'\u00e9volution se pr\u00e9sente de la m\u00eame mani\u00e8re peut-\u00eatre encore un petit peu plus accentu\u00e9e, parce qu'il y a une ann\u00e9e, on a encore v\u00e9cu un 1 franc autour de 1 30 aujourd'hui, c'est un 20 alors c'est vraiment dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:07 > 0:19:15) [90%] : \r\nAutre inqui\u00e9tude, la tr\u00e8s pour les vacances d'hiver ne diminue pas, mais au lieu de venir en Suisse, les Europ\u00e9ens fr\u00e9quentent les pays voisins de la zone Euro.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:15 > 0:19:34) [89%] : \r\nJe ne vois pas un autre raison pourquoi on a une diminution des belges par exemple de 10 pourcent dans la m\u00eame p\u00e9riode, les Autrichiens il quand m\u00eame 50 pourcent alors c'est dans tous les march\u00e9s, qui travaille avec l'Europe, l'Euro c'est le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, on perd des Allemands, les Autrichiens Elkann, on perd des Pays-Bas, il incarne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:35 > 0:19:49) [93%] : \r\nLa reprise est attendue pour 2013, mais le d\u00e9fi sera de taille pour r\u00e9cup\u00e9rer la client\u00e8le perdue le canton devra investir et moderniser ses infrastructures Souat 2 milliards de francs, la moiti\u00e9 pour l'h\u00e9bergement et l'autre dans les remont\u00e9es m\u00e9caniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:51 > 0:20:07) [88%] : \r\nDans le canton de Gen\u00e8ve a Lullier 32 heures apr\u00e8s l'alerte pollution aux hydrocarbures, les habitants du village sont toujours priv\u00e9s d'eau potable, les Services industriels, ignore les causes de l'incident, il n'\u00e9cartent aucune piste, une plainte contre X a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e, Didier Charton Aline heures et Jennifer coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:09 > 0:20:20) [94%] : \r\nUn mot, priv\u00e9s d'eau potable, ses habitants ont l'interdiction formelle de la boire, ils ne peuvent pas non plus se laver, une situation qui dure depuis presque 2 jours maintenant on essaye alors de faire avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:21 > 0:20:41) [86%] : \r\nOn va toucher chez des amis et puis vous voyez les jolies le chauffeur quel chez et ce matin donc s'ont fait face, tr\u00e8s facilement, mais c'est, c'est enquiquinant en commun, on se rendent bien compte de la d\u00e9pendance qu'on a de l'eau du robinet, c'est difficile parce que chaque fois, on ouvre le robinet et puis on se dit zut, faut pas nourrir et puis ce matin, ben j'ai chauffer de l'eau, je me suis lav\u00e9 comme les chats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:42 > 0:20:53) [93%] : \r\nLes Services industriels ne s'explique toujours pas ce qui s'est pass\u00e9, l'eau est visiblement pollu\u00e9 par des produits solvants mais pour l'heure, il ne dispose d'aucune information suppl\u00e9mentaire, il faut alors parer au plus press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:53 > 0:21:05) [89%] : \r\nLes citernes sont maintenus, l'eau en bouteille et ma tenue et au fur et \u00e0 mesure de l'arriv\u00e9e des, des r\u00e9sultats d'analyses, on verra avec le chimiste cantonal si on peut redonner l'eau et \u00e0 quel moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:21:06 > 0:21:15) [94%] : \r\nOn cherche encore des explications sur les causes de cette pollution, l'accident est fortement envisag\u00e9e, les 6 ont d'ailleurs d\u00e9cid\u00e9 ce matin de porter plainte contre X..\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:17 > 0:21:26) [92%] : \r\nDu sport maintenant football, Barcelone s'est qualifi\u00e9 hier soir pour les demi- finales de la Ligue des champions, en battant l'AC Milan 3 1 une qualification amplement m\u00e9rit\u00e9e, Miguel AQUISO.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:26 > 0:21:48) [94%] : \r\nOui, c'est la 5\u00e8me fois d'affil\u00e9e que le FC Barcelone se qualifie pour les demi- finales de la comp\u00e9tition jusqu'ici seul le Real Madrid avait fait autant qualification ais\u00e9e, m\u00eame si certaines voix et notamment la presse italienne, estime ce matin que le 2\u00e8me penalty accord\u00e9 hier soir au FC Barcelone l'a \u00e9t\u00e9 un peu g\u00e9n\u00e9reusement suite au coup de coin que nous allons voir, on joue la Caron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:48 > 0:21:54) [82%] : \r\nC'est une minute, le d\u00e9fenseur italien Nesta en blond \u00e0 gauche retient Bousquet par le maillot, l'homme en Vert va siffler la faute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:56 > 0:22:08) [92%] : \r\nLe tirage du maillot et Bjorn Crippers a le courage de donner penalty penalty que transforme Barcelone 2 \u00e0 1 \u00e0 ce moment-l\u00e0, juste avant la mi- temps par Messi, les espagnols ne seront plus inqui\u00e9t\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:22:10 > 0:22:14) [91%] : \r\nLe 2\u00e8me but de la soir\u00e9e et avant cela, Milan pense avoir fait le plus difficile en \u00e9galisant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:14 > 0:22:27) [87%] : \r\nOui, l'entra\u00eeneur Guardiola avait dit que Milan probablement marquerait o\u00f9 nous c\u00e2ble, elle ne s'\u00e9tait effectivement pas tromp\u00e9 Milan qui revient donc \u00e0 un \u00e0 la 33\u00e8me minute sur une erreur de placement de la d\u00e9fense.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:27 > 0:22:52) [90%] : \r\nOn va le voir, c'est Ibrahimovic qui passe dans la d\u00e9fense notre nous c'est bien vu et conclut avec la mani\u00e8re, par l'attaquant Ilan et \u00e0 ce moment-l\u00e0, ce sont les Italiens qui sont qualifi\u00e9s le r\u00eave durera 8 petites minutes avant cela \u00e0 la 11\u00e8me minute Barcelone avait ouvert le score sur un 1er penalty limpide aussi celui-ci Ambrosini tacl\u00e9 la jambe d'appui de Messi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:54 > 0:22:58) [89%] : \r\nL'argentin va transformer malgr\u00e9 la bonne intuition du gardien \u00e0 bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:02 > 0:23:15) [86%] : \r\nEt puis en deuxi\u00e8me mi- temps, Iniesta avec beaucoup de sang froid scelle le score apr\u00e8s 53 minutes Barcelone ne s'\u00e9tait pas, elle sait pas dans un tr\u00e8s tr\u00e8s grand soir mais la qualification des dont aucune discussion de notera que d'un autre rencontre de la soir\u00e9e, la qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:23:15 > 0:23:20) [91%] : \r\nAttendue du Bayern de M\u00fcnich que contre Marseille Bayern qui a battu Marseille hier soir 2 \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:23:20 > 0:23:26) [90%] : \r\nOn change de sport en vous nous parlez aussi de hockey sur glace avec le 1er match du de la finale du championnat suisse entrent dans les s\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:26 > 0:23:41) [90%] : \r\nOui, les 2 \u00e9quipes plut\u00f4t moyenne lors du championnat r\u00e9gulier mais alors qui ont fait tr\u00e8s fort dans ces play- offs le 1er acte hier des, des, des actes de l'acte VII, le 1er duel entre de cette finale au meilleur des 7 matches a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e par le CP Berne 4 \u00e0 2 Jo\u00ebl Grivel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:23:43 > 0:23:45) [87%] : \r\nLa passion du jeu qui est toujours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:45 > 0:23:51) [84%] : \r\nIls vivent \u00e0 berner les 17000 spectateurs appr\u00e9cient tout particuli\u00e8rement le spectacle avec leurs renforts canadiens Jean-Pierre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:52 > 0:24:05) [92%] : \r\nL'homme a fait craquer le gardien z\u00fcrichois LR marquant les 2 premiers buts bernois, le natif de Montr\u00e9al a jou\u00e9 aux \u00c9tats-Unis, il s'est illustr\u00e9 avec Buffalo Chicago et Nashville.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:07 > 0:24:20) [95%] : \r\n\u00e0 34 ans, il rel\u00e8ve le d\u00e9fi du CP Berne c'est lui le meilleur compteur actuel DPE en d\u00e9but de saison, l'\u00e9quipe ne jouait pas bien incontestablement depuis son arriv\u00e9e au club \u00e7a va beaucoup mieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:23 > 0:24:29) [88%] : \r\nEt qu'ont-ils de marquer par lui- m\u00eame, il fait son boulot pour g\u00eaner le gardien, comme ici sur le 3\u00e8me but d\u00e9cisif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:24:31 > 0:24:37) [89%] : \r\nPremi\u00e8re d\u00e9faite en play- off pour Z\u00fcrich lui aussi transform\u00e9 depuis l'arriv\u00e9e d'un autre Canadien, l'entra\u00eeneur Bob Hartley.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:24:37 > 0:24:39) [78%] : \r\nPr\u00eat \u00e0 une revanche d\u00e8s demain soir ou alors.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:24:39 > 0:24:40) [86%] : \r\nToyota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:24:40 > 0:25:03) [93%] : \r\nEt puis enfin en curling au championnat du monde \u00e0 bah la Suisse n'a plus aucune chance de m\u00e9daille apr\u00e8s 2 d\u00e9faites, hier encore contre le Canada et le Danemark, les Z\u00fcrichois renforc\u00e9e par le champion du monde de Genevois Beno\u00eet Schwarz ont r\u00e9ussi quelques bons coups mais c'est insuffisant \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition, reste maintenant \u00e0 limiter les d\u00e9g\u00e2ts en obtenant le meilleur classement possible dans l'optique d'une qualification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:25:03 > 0:25:07) [96%] : \r\nPour les Jeux olympiques de Sotchi, ce sera en 2004.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:25:12 > 0:25:26) [88%] : \r\nNous partons maintenant pour le Val-de-Travers \u00e0 la d\u00e9couverte d'une exploitation original qui a d\u00e9croch\u00e9 la timbale de l'Aide suisse aux montagnards cette au Bayard \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude que ces Batam t\u00eate plume et \u00e0 cornes, suivez le guide avec Virginie Pilault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:25:31 > 0:25:53) [91%] : \r\nLa chef d'exploitation, c'\u00e9tait, ex- employ\u00e9 de commerce alors qu'Ducommun r\u00e9alise son r\u00eave \u00e0 44 ans, elle aura bient\u00f4t son brevet agricole avec son mari elle \u00e9l\u00e8ve des taureaux depuis quelques ann\u00e9es, mais pas seulement une multitude d'autres animaux \u00e0 poils et \u00e0 plumes vivent apparemment heureux ici \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, les b\u00eates, c'est sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:25:53 > 0:26:18) [82%] : \r\nSavez moi je les aime beaucoup les vaches logement un occupent un peu moins mais de toute fa\u00e7on tous les animaux chez les ados, donc, mais quand il commence \u00e0 avoir dit mois les taureaux puis qui vous regarde avec la t\u00eate en bas, Ren\u00e9 qu'on entende les amener \u00e0 l'abattoir alors l\u00e0 le mange du du si l'odeur du sirop de ma\u00efs au Puy-du-Fou en oncologie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:20 > 0:26:30) [88%] : \r\nUn vrai festin au Bayard les veaux sont \u00e9lev\u00e9s sous la m\u00e8re, Anouk produit son propre fourrage et vend sa viande directement aux consommateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:26:30 > 0:26:42) [85%] : \r\nEt s'il y a 3 et et puis taureau le taureau, seul le prochain qu'on va amener pour la viande, il a 8 mois oui \u00e0 mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:26:42 > 0:26:53) [97%] : \r\nC'est ce fonctionnement qui a s\u00e9duit l'expert de l'Aide suisse aux montagnards, il a rencontr\u00e9 des gens dynamiques qui essaye sur une petite exploitation de survivre et de d\u00e9velopper leur entreprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:53 > 0:27:18) [88%] : \r\n\u00e7a m'a beaucoup frapp\u00e9 au cours de mes 12 ans l'expertise d'experts de cette fissure montagnards, j'ai jamais rencontr\u00e9 un sur une carte semblable lorsqu'ils m'ont expliqu\u00e9 qu'il cherchait \u00e0 valoriser leur production ou dans la r\u00e9gion m\u00eame sa main doublement int\u00e9ress\u00e9s parce que j'estime qu'on devrait d\u00e9velopper ce genre de de production et de mise en valeur des produits agricoles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:18 > 0:27:36) [93%] : \r\nLe coup de pouce de la fondation va permettre \u00e0 un Anouk d'acheter un tracteur et d'autres vaches en effet sa viande se vend tellement bien qu'elle n'arrive pas \u00e0 faire face \u00e0 la demande, mais quand elle en appelle au cr\u00e9dit pour investir, c'est niet, elle n'est pas propri\u00e9taire, donc pour les banques, elle n'est pas fiable et pourtant elle est contente de son sort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:27:37 > 0:27:50) [85%] : \r\nPour rien, on mange rien de son arri\u00e8re donc le le prochain pas c'est on esp\u00e8re pouvoir \u00eatre propri\u00e9taires et puis \u00eatre chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS21 (0:27:52 > 0:27:58) [83%] : \r\nAutre projet d'avenir, l'agrotourisme pour que l'agricultrice des Bayard puisse partager sa passion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:02 > 0:28:29) [89%] : \r\nSur les affiches, les petits lapin fluo viennent nous le rappeler, nous entrons certes en p\u00e9riode Pascale, mais le temps est aussi venue de f\u00eater les cultures \u00e9lectroniques \u00e0 Gen\u00e8ve, de quoi tendre nos grandes oreilles \u00e0 l'occasion du Festival \u00e9lectron qui va investir, \u00e0 partir de demain \u00e0 Gen\u00e8ve, 11 lieux de jour comme de nuit, avec moultes concerts mais aussi toute une s\u00e9rie de projections ou d'ateliers, un festival unique en son genre en Suisse, il se qualifie lui- m\u00eame de pluriel J\u00e9r\u00f4me Soudan coorganisateur du festival \u00e9lectron est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:28:34 > 0:28:41) [93%] : \r\nC'est d'\u00eatre l\u00e0, vous le dit d'embl\u00e9e dans le programme, la culture \u00e9lectronique ne conna\u00eet que les limites qu'on veut bien lui donner en m\u00eame temps, il faut bien les d\u00e9finir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:42 > 0:29:15) [89%] : \r\nOui, nous on l'a d\u00e9finie en partant de ce qu'on appelle le quotidien num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que pour nous, chaque personne aujourd'hui poss\u00e8de un t\u00e9l\u00e9phone portable, entendez sonnerie \u00e9lectronique de son t\u00e9l\u00e9phone, prend le tram, on entend des voix de synth\u00e8se dans le tram, entend les voies dans les gares, dans les stations sont pas des voix humaines, ce sont des voix d'ordinateur, donc on est baign\u00e9 dans ce quotidien, ce qui fait que pour nous, ces cultures sont devenues quotidiennes et c'est super important de les mettre en avant de mani\u00e8re festive, d'une part et plus culturel du n\u00f4tre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:15 > 0:29:19) [93%] : \r\nAvec un programme du coup tr\u00e8s riche, au risque de s'y perdre un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:29:19 > 0:29:52) [89%] : \r\nOn peut s'y perdre, on a surtout le le le choix de de choisir entre qualit\u00e9 culturelle la journ\u00e9e en allant par exemple \u00e0 l'Exposition ou en faisant la f\u00eate la nuit dans certains clubs, donc on a eu vraiment \u00e9largit l'tous les possibles, en d\u00e9veloppant le la p\u00e9riode de jour pour les familles avec beaucoup, enfin tout ce qui est de jour et entr\u00e9e libre, par exemple, donc tout le monde peut assister \u00e0 ce qu'il veut, on choisit effectivement il y a beaucoup de choses qui se passent en m\u00eame temps, donc un peu perdu quelque chose mais on choisit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:52 > 0:29:55) [85%] : \r\nVoil\u00e0 un programme que Christophe Schenk \u00e0 regarder de pr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:00 > 0:30:13) [89%] : \r\nLe week- end de P\u00e2ques les la fin sont de sortie, mais pas seulement : rendez- vous des noctambules le festival \u00e9lectron investi Gen\u00e8ve pour la 9\u00e8me ann\u00e9e et fait la part belle aux musiques \u00e9lectroniques et aux projets sonores de tous bords.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:35 > 0:30:35) [98%] : \r\n4 enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:30:36 > 0:30:51) [93%] : \r\nPendant 4 jours et 4 nuits, le festival fera honneur \u00e0 sa r\u00e9putation, pluridisciplinaire, avec, notamment, de la danse et de l'art contemporain, le tout sans n\u00e9gliger une programmation musicale copieuse avec quelques pointures de la sc\u00e8ne \u00e9lectro comme Goldie Carl Craig ou encore de la vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:31:16 > 0:31:34) [85%] : \r\nVers \u00e0 l'art sous toutes ses formes \u00e9lectron renouvelle aussi son spectre musical digne Jallet et virtuose des machines c\u00f4toieront des artistes d'autres horizons, comme les revenants nouvelle gaffe ou les congolais Konono numbers One, dont les rythmiques des hybrides colle parfaitement \u00e0 un festival tourn\u00e9 vers les bricolages et les trouvailles sonores, d'o\u00f9 qu'elle Vienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:31:56 > 0:32:03) [80%] : \r\nChloration sonore un aussi li\u00e9 au progr\u00e8s technologique, elle vous rendez hommage \u00e0 un explorateur sonore John Cage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:04 > 0:32:36) [88%] : \r\nOui, il faut savoir que John Cage est n\u00e9 il y a 100 ans exactement, et donc il est c\u00e9l\u00e9br\u00e9 dans pas mal d'\u00e9v\u00e9nements sur la plan\u00e8te et nous on s'associe \u00e0 l'Orchestre de chambre de Gen\u00e8ve et la compagnie fou Fadi mobilit\u00e9 pour faire un spectacle qui comprend la musique de John Cage et la danse chor\u00e9graphi\u00e9 par Fadi mobilit\u00e9 parce que John Cage \u00e9tait aussi tr\u00e8s associ\u00e9e \u00e0 la danse contemporaine, parce il a partag\u00e9 la vie de moeurs Cunningham et Fouad immobilit\u00e9 a fait partie de la compagnie moeurs Cunningham \u00e0 New York.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:36 > 0:32:42) [89%] : \r\nUn festival conna\u00eet un gros succ\u00e8s, mais paradoxalement vous avez enregistr\u00e9 un d\u00e9ficit blanc dernier vous vous en sortez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:43 > 0:33:10) [90%] : \r\nOui, on a enregistr\u00e9 un d\u00e9ficit qui est, qui est tout \u00e0 fait, comment je dirais normal dans le sens o\u00f9 on fait chaque ann\u00e9e, on prend beaucoup de risques d'organiser Des choses diff\u00e9rents des horaires diff\u00e9rents de d'entrer dans des salles nouvelles et puis il faut savoir que notre festival et auto- subventionn\u00e9s \u00e0 hauteur de 80 pourcent donc forc\u00e9ment d\u00e8s qu'on a un petit peu moins public, dans une salle ou ailleurs, on a un petit peu de risques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:11 > 0:33:17) [83%] : \r\nEt chapeaut\u00e9 d'ailleurs aussi par une association, hein oui pour \u00eatre Fun et qui se d\u00e9veloppe de plus en plus vous multiplier un peu les \u00e9v\u00e9nements.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:17 > 0:33:31) [82%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, l'association Aides Fun g\u00e8re aussi le festival pr\u00e9sente, c'est l'Tronic qui a lieu en hiver, en d\u00e9cembre, et fait aussi d'autres \u00e9v\u00e9nements dans l'ann\u00e9e, dont par exemple le fait le concert de dettes comme ce au BFM Monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:31 > 0:33:37) [84%] : \r\nAlors c'est leur naissance un peu dans cette ville un tandis que les nuits sont un peu tristounette, certains le disent du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:37 > 0:33:53) [91%] : \r\nOui, il y a un probl\u00e8me majeur dans cette ville, ces probl\u00e8me de place qui, qui est un probl\u00e8me qu'on peut voir dans les habitations pour les gens, mais aussi un probl\u00e8me de salles de manque de salles, ce qui fait que c'est clair que c'est pas facile pour tout le monde, donc nous on essaie de pallier \u00e0 \u00e7a et d'organiser des choses malgr\u00e9 tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:53 > 0:34:03) [94%] : \r\nMerci beaucoup J\u00e9r\u00f4me Soudan le festival \u00e9lectron \u00e0 partir de demain et jusqu'\u00e0 dimanche, toutes les pr\u00e9cisions sur votre site \u00e9lectron Festival Point CH merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:34:05 > 0:34:16) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, une voiture volante vient de r\u00e9aliser son 1er vol d'essai, ce n'est pas le 1er v\u00e9hicule de ce genre, mais contrairement \u00e0 ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs, ses concepteurs comptent bien r\u00e9ussir \u00e0 le commercialiser Claude Ayer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:34:18 > 0:35:17) [93%] : \r\nComme un vieux r\u00eave qui se r\u00e9alise, elle s'appelle Terrafugia la voiture volante tient dans un garage normal con\u00e7ue afin de r\u00e9pondre aux contraintes s\u00e9v\u00e8res de la r\u00e9glementation am\u00e9ricaine pour rouler sur route un pari aux exigences contradictoires pour pouvoir voler, contrairement \u00e0 un v\u00e9hicule terrestre, un avion puissance et l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 Paris apparemment tenu par les ing\u00e9nieurs du MIT, qui ont planch\u00e9 depuis 6 ans sur le projet, la voiture a d\u00e9coll\u00e9 sans probl\u00e8me et vol\u00e9 pendant 8 minutes, mais il lui faut cependant, une piste de 762 m\u00e8tres pour s'arracher \u00e0 la pesanteur pas possible donc de jouer \u00e0 son tour est-on sur les embouteillages, ses concepteurs affirme cependant avoir d\u00e9j\u00e0 vendu une centaine d'exemplaires \u00e0 200 79 1000 dollars pi\u00e8ce \u00e0 l'heure de la hausse du prix du p\u00e9trole et de la lutte contre la pollution, comme un r\u00eave d'enfant qui se r\u00e9alise, peut-\u00eatre trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:35:21 > 0:35:40) [89%] : \r\nMerci d'avoir suivi ce journal, prochain rendez- vous d'actualit\u00e9 Couleurs locales qui vous emm\u00e8ne au fond du lac cl\u00e9ment avec un explorateur pas comme les autres, le Lausannois Gilbert Payet \u00e0 fabriquer son propre robot pour inspecter les profondeurs lacustres, \u00e0 la recherche de vieilles pas et il trouve des choses \u00e9tonnantes, reportage \u00e0 19 heures pass\u00e9es maintenant une excellente journ\u00e9e \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:35:40 > 0:35:49) [87%] : \r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 toutes les cartes m\u00e9t\u00e9orologiques sont comment\u00e9es dans un instant par Nathalie Sba\u00ef joyeuse apr\u00e8s- midi belle f\u00eate de P\u00e2ques viennent \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:05 > 0:36:08) [83%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:34 > 0:36:36) [83%] : \r\nQui d'accord OK.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:36:52 > 0:37:07) [80%] : \r\nDonc Marseille ouais ouais voil\u00e0 mais bien c'\u00e9tait c'est quoi quand m\u00eame \u00e7a, c'est que l'\u00e9cole sociale ah oui le faire \u00e7a, il y a l'ancienne IES qui est maintenant, c'est s\u00fbr, oui, ah oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:37:16 > 0:37:22) [83%] : \r\nD'accord, bien bien bien cool de bonnes choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:37:24 > 0:37:26) [78%] : \r\nAlors, il faut juste qu'il mettent le prompteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:40:14 > 0:43:11) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, monsieur ne sait pas qui d'autre voix fait la danse de la pluie, mais en tout cas, cela fonctionne et nous en avions besoin l'agriculture la nature avait besoin d'eau, les personnes allergiques, asthmatiques souffrait beaucoup de cet air pollu\u00e9 satur\u00e9 plein de pollen, donc c'est une respiration, enfin qui s'offrent \u00e0 eux, m\u00eame si on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e9videmment que s'attendre un peu avant P\u00e2ques, en tout cas, la situation est bien d\u00e9pressionnaires sur une grande partie de l'Europe avec ses remont\u00e9es humides du sud, elle nous affecte, elle nous donne de la pluie donc dans ce courant de sud- ouest pour le week- end cela va pivoter au Nord-Ouest et l\u00e0 malheureusement ce sera nettement plus frais et \u00e0 noter aussi que ce matin, contrairement \u00e0 la pr\u00e9vision, il y a eu bien du soleil en Valais son Montana Vi\u00e8ge ou sion, 3 \u00e0 4 heures de soleil, la pluie donc durant ces derni\u00e8res 24 heures a surtout affect\u00e9 l'Ouest, le Jura, de m\u00eame que le sud 25 millim\u00e8tres \u00e0 auront \u00e0 Lugano \u00e0 Schaffhouse 15 millim\u00e8tres en moyenne sur le plateau, seulement 0,1 justement dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne, o\u00f9 5 millim\u00e8tres \u00e0 Gen\u00e8ve pour cet apr\u00e8s- midi de poursuite de ce temps bien gris vraiment nuageux ponctu\u00e9 d'averses et cette fois-ci le Valais aura aussi son lot d'averses, avec toutefois quelques \u00e9claircies qui pourront encore se fraie un passage la limite des chutes de neige se situera \u00e0 1800 m\u00e8tres le temps sera sec ponctu\u00e9 d'\u00e9claircies dans les Alpes orientales jusqu'en direction de l'Engadine et ce sera bien nuageux, pluvieux pour le Tessin quelques averses \u00e9galement sur le plateau al\u00e9manique alors les temp\u00e9ratures sont en baisse de 3 \u00e0 4 degr\u00e9s par rapport \u00e0 hier sur le plateau, mais \u00e7a reste de saison cette fois-ci 12 \u00e0 14 degr\u00e9s en moyenne 16 \u00e0 18 sur le Valais, ce sont les Max d'ores et d\u00e9j\u00e0 atteinte tr\u00e8s au sud, 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres et le 0 degr\u00e9 se situera \u00e0 2200 m\u00e8tres d'altitude, avec des vents de sud- ouest faible sur le Jura, parfois mod\u00e9r\u00e9 dans les Alpes et une toute petite tendance \u00e0 la bise sur le plateau alors ce soir, nous allons avoir un syst\u00e8me bien plus organis\u00e9e qui, cette fois-ci, donnera des pr\u00e9cipitations vraiment en toutes r\u00e9gions, avec toujours cette limite des chutes de neige \u00e0 1800 m\u00e8tres demain matin sur place le ciel va se d\u00e9chirer et donc on pourra voir un retour au sec pour l'Ouest, le Valais le plateau le Jura avec quelques \u00e9claircies, alors que ce sera tr\u00e8s contrast\u00e9es sur l'est et le sud avec de la pluie, malgr\u00e9 quelques \u00e9claircies qu'on retrouvera d'ailleurs plus nombreuses l'apr\u00e8s- midi, mais sur l'ouest avec l'instabilit\u00e9, nous aurons une activit\u00e9 convectives notamment \u00e0 la montagne, d\u00e9bouchant sur une averse pas exclu non plus pour la plaine les temp\u00e9ratures au petit matin seront assez \u00e9lev\u00e9 : 5 \u00e0 7 degr\u00e9s en moyenne 8 pour le sud des Alpes et l'apr\u00e8s- midi comme on est encore dans une masse d'air assez douce gr\u00e2ce au soleil, \u00e7a remonte d\u00e9j\u00e0 16 \u00e0 17 sur le l'17 \u00e0 18 ans Valais 14 au sud par compte seulement sous la pluie, \u00e7a reste au frais \u00e0 la montagne 10 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres le 0 degr\u00e9 \u00e0 2200 m\u00e8tres avec ses vents qui vont tourner \u00e0 la bise dans les basses couches et un tr\u00e8s l\u00e9ger Sud-Est cette fois-ci dans les Alpes, soufflant entre 5 et 10 kilom\u00e8tres alors voil\u00e0, je vous ai tout dit cet atout de profiter au mieux cet apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir en voir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-04-04T11:45:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1204345629", "durationSec": 114, "title": "12.04.04", "excerpt": "* SUISSE : 20120404, les avions militaires su\u00e9dois Gripen seront probablement livr\u00e9s \u00e0 l'arm\u00e9e suisse en 2020, et non en 2015, comme cela avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 il y a peu. Cela provoque une nouvelle pol\u00e9mique parmi les parlementaires, sur le choix de cet avion chasseur.", "remarks": "LMM01, XVM01 12H45 : 1'15\" \r\nLMM02, XVM02 19H30 : 1'48\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "STEULET, Chlo\u00e9", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["GRIPEN"], "sequenceIds": ["1325955", "1325956"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345630", "durationSec": 108, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Valais : 20120404 et archives, Valais Tourisme, la promotion touristique valaisanne, a annonc\u00e9 une diminution des nuit\u00e9es de 5%, pour cette saison d'hiver 2011 2012, confirmant la tendance suisse affirm\u00e9e depuis 2 ans. Cette baisse aurait pour origine le franc trop fort par rapport \u00e0 l'euro.", "remarks": "VOIR AUSSI SUJET DU COULEURS LOCALES DU 20120404", "contributors": [{"function": "Documentaliste", "name": "BARCELLA, Denise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BOCHATAY, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VALAIS"], "thematicThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "sequenceIds": ["1325958", "1325959", "1325960"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345631", "durationSec": 69, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Lullier : 20120404, les habitants du village genevois ne peuvent plus consommer l'eau du robinet, ni pour la boisson ni pour l'usage courant, \u00e0 la suite d'une pollution aux hydrocarbures et produits solvants. Les Services Industriels de Gen\u00e8ve (SIG), responsable de l'approvisionnement en eau potable, ont port\u00e9 plainte, afin de d\u00e9couvrir l'origine de cette pollution, pour l'instant inconnue.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "CHARTON, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "INHOFER, Aline", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LULLIER"], "thematicThemes": ["POLLUTION DE L'EAU DOUCE"], "sequenceIds": ["1325961", "1325962"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345632", "durationSec": 155, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Val-de-Travers : Bayards, 20120404, DUCOMMUN Anouk est devenue sur le tard agricultrice par passion de ce m\u00e9tier et des animaux. Elle \u00e9l\u00e8ve des veaux et d'autres animaux, et n'a pas de peine \u00e0 \u00e9couler sa production.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"], "thematicThemes": ["AGRICULTEUR"], "sequenceIds": ["1325971"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345633", "durationSec": 121, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20120404, le festival des cultures \u00e9lectroniques Electron pr\u00e9sente un programme vari\u00e9 avec de nombreux artistes, sp\u00e9cialistes des musiques \u00e9lectroniques, ou musiciens du monde avec des projets sonores \u00e9clectiques.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHENK, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE", "FESTIVAL", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "sequenceIds": ["1325972"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345634", "durationSec": 58, "title": "12.04.04", "excerpt": "* Berne-ville : 20120403, victoire du CP Berne, qui a battu le Zurich SC sur le score de 4 \u00e0 2 lors du 1er match de la finale des play-offs du championnat suisse de hockey sur glace de LNA.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GRIVEL, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "thematicCorporations": ["CP BERNE", "ZURICH SC"], "sequenceIds": ["1325976"]}, {"internalArchiveId": "GE1204345635", "durationSec": 23, "title": "12.04.04", "excerpt": "* USA : 20120404, de nombreux Noirs am\u00e9ricains deviennent militants du Parti R\u00e9publicain, alors que, traditionnellement, cette communaut\u00e9 votent pour le Parti D\u00e9mocrate.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1204345636", "durationSec": 93, "title": "12.04.04", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "ZISYADIS, Abraham", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["USA"], "thematicThemes": ["NOIRS", "PARTI POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1325980", "1325981", "1325982"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1204902183", "summary": "PAR TELEPHONE, BAMAKO (MALI) :\r\nVINCENT, R\u00e9my (situation au Mali, entre le coup d'\u00e9tat militaire et l'avanc\u00e9e des rebelles islamistes et Touaregs, embargo \u00e9conomique)", "id": "902182"}, {"internalArchiveId": "GS1204902184", "summary": "PLATEAU :\r\nSOUDAN, J\u00e9r\u00f4me, directeur artistique et programmation du Festival Electron de Gen\u00e8ve (diversit\u00e9s des cultures \u00e9lectroniques, hommage \u00e0 John Cage, d\u00e9ficit).\r", "id": "902183"}, {"internalArchiveId": "GS1204325956", "summary": "20:36.25\r\nCOSMOS, Lieu ind\u00e9termin\u00e9, diverses s\u00e9quences : divers plans avion militaire Gripen volant (16\", 5\", 12\")", "id": "1325955", "visualThemes": ["GRIPEN"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9", "COSMOS"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325957", "summary": " Berne-ville : archives r\u00e9centes, conf\u00e9rence de presse MAURER, Ueli,  conseiller f\u00e9d\u00e9ral D\u00e9partement de la d\u00e9fense (le Gripen sera livr\u00e9 en 2015) / itw MAURER, Ueli (r\u00e9aliste d'envisager la livraison des Gripen en 2020) /  20120403, arriv\u00e9es des membres de la commission de la politique de s\u00e9curit\u00e9 du Conseil national et membres de la commission discutant (8\") / itw MALAMA,  Peter, conseiller national bernois PLR (surpris car la date \u00e9tait d'abord de 2016). Gripen.", "id": "1325956", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "GRIPEN"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MAURER, UELI"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325959", "summary": "LMM01, XVM01\r\n20:41.26\r\nSion : conf\u00e9rence de presse des responsables de la promotion touristique Valais Tourisme, dont ZENHAUSERN, Urs, directeur de Valais tourisme (16\") / itw ZENHAUSERN, Urs (en fran\u00e7ais, difficult\u00e9s dues au franc fort, pr\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la zone euro)", "id": "1325958", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325960", "summary": "LMM02, XVM02\r\n21:03.36\r\nSion : itw ZENHAUSERN, Urs, directeur de Valais tourisme (d\u00e9savantage d\u00fb  au franc fort). promotion touristique ", "id": "1325959", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325961", "summary": "Valais : itw SEPPEY, Fran\u00e7ois, directeur Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale (HES-SO) Valais (soutien au tourisme \u00e0 discuter en Suisse) / itw CLIVAZ, Christophe, professeur tourisme Institut Universitaire Kurt Bosch  (IUKB) (investissements n\u00e9cessaires). promotion touristique.", "id": "1325960", "visualThemes": ["CONF\u00c9RENCE DE PRESSE", "PROMOTION TOURISTIQUE"], "visualGeographicals": ["VALAIS"], "visualPersons": ["CLIVAZ, CHRISTOPHE"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325962", "summary": "20:42.46\r\nLullier, diverses s\u00e9quences : divers plans courts village de Lullier (7\") / habitants remplissant jerricane \u00e0 un camion-citerne (6\") / itw habitantes  (d\u00e9sagr\u00e9ments) / plans courts camion-citerne / zoom arri\u00e8re panneau routier  indiquant \"Lullier\" (6\"). pollution de l'eau douce ", "id": "1325961", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU DOUCE"], "visualGeographicals": ["LULLIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325963", "summary": " Gen\u00e8ve : itw LUYET, G\u00e9rard, responsable activit\u00e9 eau potable Services   industriels de Gen\u00e8ve (SIG). pollution de l'eau douce.", "id": "1325962", "visualThemes": ["POLLUTION DE L'EAU DOUCE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325972", "summary": "20:46.54\r\nVal-de-Travers, Bayards : divers plans DUCOMMUN, Anouk, agricultrice,   s'occupant des animaux de la ferme / itw DUCOMMUN, Anouk (adore ses animaux, son m\u00e9tier) / divers plans vaches et veaux, dans les pr\u00e9s, et \u00e0 l'int \u00e9table (15\") / itw STRECKEISEN, Willy, agronome expert \u00e0 l'Aide suisse aux montagnards (tr\u00e8s grand dynamisme des Ducommun). agriculteur.", "id": "1325971", "visualThemes": ["AGRICULTEUR"], "visualGeographicals": ["VAL-DE-TRAVERS"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325973", "summary": "20:49.33\r\nGen\u00e8ve, Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : vid\u00e9oclip de promotion pour le festival des cultures \u00e9lectroniques Electron / 2011, extrait concert Beardyman, beatboxeur / extraits vid\u00e9oclip du groupe de musique \u00e9lectronique Goldie, interpr\u00e9tant  \"Inner city blues\" / extraits vid\u00e9oclip du groupe de musique \u00e9lectronique  Plaid, interpr\u00e9tant \"Even\" / extraits vid\u00e9oclip du groupe de musique   congolaise Konono No1, interpr\u00e9tant \"Lufuala Ndonga\". musique \u00e9lectronique  musique ethnique et folklorique.", "id": "1325972", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "MUSIQUE ETHNIQUE ET FOLKLORIQUE", "FESTIVAL", "MUSIQUE \u00c9LECTRONIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE", "LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325977", "summary": "20:45.24\r\nBerne-ville, patinoire Postfinance Arena : divers extraits du match entre  le CP Berne et le Zurich SC / divers plans des 4 buts du CP Berne marqu\u00e9s par DUMONT, Jean-Pierre (2 buts), FURRER, Philipp et PLUESS, Martin, hockeyeurs / divers plans des 2 but du Zurich SC de SCHAEPI, Reto et AMBUEHL, Andreas,  hockeyeurs. hockey sur glace, LNA.", "id": "1325976", "visualThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "LNA"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualCorporations": ["CP BERNE", "ZURICH SC"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325981", "summary": "20:39.15\r\nCaroline du Sud, North Augusta : divers plans MINOR, Demetrius, militant  noir du Parti R\u00e9publicain, parlant dans micro, int studio de radio (10\") / itw MINOR, Demetrius (raisons de voter R\u00e9publicain). Noirs, parti politique  droite ", "id": "1325980", "visualThemes": ["NOIRS", "PARTI POLITIQUE", "DROITE"], "visualGeographicals": ["CAROLINE DU SUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325982", "summary": " Atlanta : GILLEPSIE, Andrea, professeur associ\u00e9e Universit\u00e9 Emory,   travaillant \u00e0 l'ordinateur / itw GILLEPSIE, Andrea (\u00e9volutions sociales, mais couleur de peau reste importante). Noirs, parti politique ", "id": "1325981", "visualThemes": ["NOIRS", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["ATLANTA"]}, {"internalArchiveId": "GS1204325983", "summary": " G\u00e9orgie (Etat USA), Norcross : itw LEVELL, Bruce, militant noir du Parti  R\u00e9publicain (qualit\u00e9 des candidats) / divers plans LEVELLE, Bruce faisant un discours lors d'un r\u00e9union de partisans du Parti R\u00e9publicain. Noirs, parti politique, droite.", "id": "1325982", "visualThemes": ["NOIRS", "PARTI POLITIQUE", "DROITE"], "visualGeographicals": ["GEORGIE (ETAT USA)"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "558564", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186175", "position": "01"}}, {"id": "558563", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126743", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-E1C95316-B15A-41C8-B8C2-0ADB2BEE7B3A", "internalArchiveId": "E1C95316-B15A-41C8-B8C2-0ADB2BEE7B3A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Thomas Sandoz, \u00e9crivain, \u00e0 l'occasion de la parution de son livre \"M\u00eame en terre\" (Ed. Grasset)", "publicationDate": "2012-04-04T00:00:00Z", "summary": "\"Il publie chez Grasset \"M\u00eame en terre\", un roman qui suit le parcours d\u2019un gardien de cimeti\u00e8re ayant en charge le carr\u00e9 des enfants. L\u2019ouvrage a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9 par le prestigieux prix Schiller en 2011. Thomas Sandoz est n\u00e9 en 1967. \u00c9crivain, \u00e9pist\u00e9mologue et docteur en psychologie, il est l\u2019auteur de plusieurs r\u00e9cits, pi\u00e8ces dramatiques, essais et monographies, ainsi que d\u2019articles de vulgarisation scientifique et de critique culturelle\"", "durationSec": 3399, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande", "Suisse"], "thematicThemes": ["litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Sandoz, Thomas"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:33:28Z", "speechToTexts": ["15.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, \u00e0 tous, bienvenue sur la 1\u00e8re \u00e0 premi\u00e8res vues 13 heures et 3 minutes, nous allons passer une heure en compagnie de Thomas Sando son livre dont nous allons parler m\u00eame en terre avait \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions d'autre part en 2010 il avait remport\u00e9 par ailleurs le prix Schiller de cette ann\u00e9e- l\u00e0, et puis ce livre la conna\u00eet un parcours assez \u00e9tonnant puisqu'il est publi\u00e9 \u00e0 nouveau mais cette fois -ci en France chez Grasset, il s'appelle m\u00eame en terre son sujet, on peut le dire est assez difficile, c'\u00e9tait dans ce livre, un homme que nous suivons, il travaille dans un cimeti\u00e8re, il s'occupe des enfants et des tombes des petits-enfants, nous allons d\u00e9tailler tout cela avec son auteur, notre invit\u00e9 aujourd'hui et Thomas Sandoz premi\u00e8res et avec le temps. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [74%] :\r\nLa 1\u00e8re Pierre super. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:58) [91%] :\r\nBonjour Thomas Sandoz bonjour quand allez- vous, \u00e7a va bien, merci, vous avez bien tant mieux, parce que cette journ\u00e9e pluvieuse que nous avons aujourd'hui, je ne sais pas si elle n'est pas un petit peu tout moche par rapport aux sujets dont nous allons parler celui que tra\u00eene, votre livre m\u00eame en terre Jean r\u00e9sume bri\u00e8vement l'intrigue avant de parler un petit peu plus de vous, donc, c'est l'histoire d'un homme qui n'a pas de nom par ailleurs dans le livre, on en conna\u00eet le nom de son fr\u00e8re Petitjean, c'est bien cela, c'est c'est cela oui tr\u00e8s et cet homme travaille dans un cimeti\u00e8re et les jardiniers du cimeti\u00e8re, il s'occupe de l'entretien des tombes et il a une pr\u00e9dilection tout \u00e0 fait particuli\u00e8re pour le carr\u00e9 des enfants ces ces enfants qui sont l\u00e0, enterr\u00e9e et on comprend qu'il a une vie un petit peu difficile une enfance tr\u00e8s difficile m\u00eame et puis petit peut-\u00eatre il va na\u00eetre dans sa t\u00eate, un projet un peu fou qui est de s'occuper de ses enfants l\u00e0 mais de les garder avec lui, d'une certaine fa\u00e7on, je n'en dis pas plus, parce que le rester dans le livre, mais en gros, on comprend bien que d'abord il y a le parcours de cet homme qui est assez intrigant et qui est l'occasion pour vous de raconter d'autres histoires et notamment cette id\u00e9e que, on a des morts et puis on a des vivants, et on a le sentiment que parfois les vivants tendent de plus en plus empi\u00e9ter sur le domaine des morts alors vous posez aussi beaucoup de questions entre les lignes, sur ce que c'est que la la mort l'absence, la perte d'un enfant en particulier et puis la place que l'on accorde entre autres morts dans notre soci\u00e9t\u00e9, puisqu'on a fait de ces enfants, dont certains en Suisse, on le rappelle, ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s de facto dans des fermes, parce qu'ils \u00e9taient orphelins et en gros petits-enfants \u00e9taient condamn\u00e9s aux travaux forc\u00e9s d'une certaine mani\u00e8re, entre la fin du XIXe et et la fin des ann\u00e9es 70, c'est bien \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:38) [88%] :\r\nOui c'est, c'est juste, m\u00eame si mon jardinier n'est pas un orphelin au sens 1er du terme et effectivement il y a, il y a cette dimension -l\u00e0, vous l'avez bien bien r\u00e9sumer le parcours difficile du jardinier, fait que le fait qu'il soit plac\u00e9 contre son gr\u00e9 dans un cimeti\u00e8re municipal va va le bouleverser beaucoup plus que que que que ce qu'il imaginait maginez ann\u00e9e mais ce que les autres pouvaient penser \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:00) [89%] :\r\nAlors un mot quand m\u00eame sur le parcours de ce livre, on l'a dit, \u00e9dit\u00e9 une 1\u00e8re fois chez d'autre part, oui, et que l'on retrouve aujourd'hui chez Grasset et qu'est -ce qui fait que ce livre, qui a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 en Suisse et maintenant publi\u00e9 en France. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:12) [89%] :\r\nAlors, c'est tout simplement parce qu'il a \u00e9t\u00e9 bien re\u00e7u, si on est si je puis dire, comme \u00e7a, un peu rapidement, c'est un livre donc j'aime \u00e0 dire grave donc pas \u00e9vident au 1er rapport du th\u00e8me \u00e0 cause du sujet pas la fa\u00e7on dont c'est trait\u00e9, on pourra y revenir, en fait, je, je, disons -le d'embl\u00e9e : c'est un des beaucoup plus ouvert, le th\u00e8me de d\u00e9part est grave oui mais il y a de l'ouverture : enfin, j'ai tent\u00e9 de nos ma\u00eetres, mais c'est un c'est un livre qui, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 dans le cadre d'une collection qui s'appelle lieu \u00e9tant soutenue par une association neuch\u00e2teloise qui qui soutient la cr\u00e9ation litt\u00e9raire, donc c'\u00e9tait un projet un peu d\u00e9licat, je n'avais a priori pas une vocation commerciale \u00e9videmment h\u00e9 ben ma foi, il a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 \u00e0 600 exemplaires les 600 exemplaires ont \u00e9t\u00e9 vendus, il y a eu le prix Schiller donc je on a eu le sentiment qu'il y avait une seconde vie possible l'expression un peu mal choisi, mais non, c'est \u00e7a qu'on a une vie apr\u00e8s avoir pour faire la m\u00e9taphore deviendrait rien du fait du conflit livre et, de ce livre- l\u00e0, effectivement, ensuite, voil\u00e0, c'est reparti maintenant une nouvelle naissance, mais ailleurs ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:20) [90%] :\r\nEt comment \u00e7a se passe alors concr\u00e8tement, disons les choses tr\u00e8s clairement, vous \u00eates chez d'autre part, d'autre part, c'est Pascal Rebetez, le livre est \u00e9puis\u00e9 et vous allez voir en lui disant \u00e9coute voil\u00e0 ce livre il faut qu'ils connaissent une 2\u00e8me vie, je vais l'envoyer chez Grasset, chez d'autres, ou est -ce que c'est lui qui vous fait la proposition. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:37) [84%] :\r\nNon, pour les questions purement technique, il se trouve que j'\u00e9tais propri\u00e9taire des droits de la 2\u00e8me \u00e9dition en faisait ce que je j'en faisais ce que je, je voulais dire le dire mais avait c\u00e9d\u00e9 les droits pour la 1\u00e8re \u00e9dition et plus c'est c'est comme \u00e7a, c'est le c'est le le contrat ou la convention qui est avec cette fameuse association donc \u00e7a c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:55) [83%] :\r\n\u00e7a s'est bien pass\u00e9 entre vous et Pascal Aubert il y a pas l'embrouille, non, rien du tout, non pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [88%] :\r\nNon, j'esp\u00e8re faire parler non mais alors c'est \u00e7a qui est formidable, quand on est avec un et un \u00e9diteur de cette qualit\u00e9 -l\u00e0, c'est qu'on peut se parler franchement et puis je crois qu'il est, j'esp\u00e8re je parler \u00e0 sa place, mais je crois qu'il est fier d'avoir un livre de sa collection, enfin de ses \u00e9ditions qui qui qui va plus loin : je crois que c'est une lecture diff\u00e9rente et c'est comme les enseignants cotisants un \u00e9l\u00e8ve qui qui dont on parle ensuite dans les m\u00e9dias, il y a comme une petite satisfaction j'esp\u00e8re pour lui, mais l\u00e0 je parle \u00e0 sa place, non donc en fait effectivement compte quand on a eu les chiffres dans quand il y a eu quand il y a eu ce ce cette relance gr\u00e2ce au prix Schiller, moi j'ai fait b\u00eatement, j'ai fait une lettre chez Grasset madame Fasquelle, qui est directrice de la collection du domaine \u00e9tranger en lui disant : voil\u00e0, je vous envoie le livre qu'il a imprim\u00e9 en Suisse je et je, je, je, je vous propose de voir si on peut faire quelque chose ensemble, \u00e0 partir de \u00e7a \u00e0 partir des donn\u00e9es existantes, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:56) [87%] :\r\nDe l'importance du prix Schiller, entre autres, je pense que \u00e7a c'est un prix connu en France, en tout cas dans les milieux de l'un des rares prix connu en France, effectivement, c'est plus ancien d'ailleurs, oui, tout bien, il y a, il est contemporain du Goncourt \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:10) [89%] :\r\nOui, bon, mais c'est une question de r\u00e9putation \u00e0 l'ext\u00e9rieur des fronti\u00e8res effectivement \u00e7a et c'est sans doute pas un hasard si, chez Grasset, ils ont mis un bandeau tr\u00e8s Schiller parce que \u00e7a peut parler aussi au public parisien et bien d'ailleurs, puisque le livre, heureusement, n'ait pas \u00e9t\u00e9 que bien partout d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:28) [92%] :\r\nOui, la France n'est pas que Paris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:32) [83%] :\r\nL'id\u00e9e de ce livre, elle est assez \u00e9tonnante, assez inter le compte, si ce mot existe, je ne sais pas si vous qui me dirait devient telle id\u00e9e de se livrent. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:42) [87%] :\r\nL'id\u00e9e c'est pas, enfin, c'est un constat, c'est, j'ai eu, j'ai eu l'occasion de ne prenez dans des des cimeti\u00e8res et si grand cimeti\u00e8re o\u00f9 justement il y a une partie r\u00e9serv\u00e9e aux enfants \u00e0 l'ensevelissement des enfants et j'ai constat\u00e9, comme chacun peut le faire que autant pour la partie des adultes toutes les tombes en gros se ressemblent, c'est-\u00e0-dire quel service d'abonnement pour fleurir les tombes, mais il y a les jardiniers font \u00e9norm\u00e9ment d'efforts pour que tout soit en mais coh\u00e9rent qui on rajoute des fleurs sur les tombes pas suffisamment entretenue, donc il ne oui, une sorte de coh\u00e9rence, alors que dans le carr\u00e9 des enfants, il se passe quelque chose de tr\u00e8s particulier, comme si il r\u00e9gnait d'autres lois d'autres normes, on peut avoir aussi bien des tombes totalement abandonn\u00e9e, avec juste moi je r\u00eave un peu, un peu de terreau, peut-\u00eatre un peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ton vrai richement orn\u00e9e des, des, des st\u00e8les en marbre, enfin des choses tr\u00e8s tr\u00e8s belles et il y a aussi dans le carr\u00e9 des enfants, on trouve parfois des des peluches gorg\u00e9s de pluie des des dessins sous sous des plastiques enfin de des choses qui sont pas forc\u00e9ment tr\u00e8s joli, tr\u00e8s symbolique, tr\u00e8s belle, on a pas le oui, on peut pas juger, mais voil\u00e0, parfois il y a, il y a un sentiment que que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:58) [81%] :\r\nC'est le soulagement, un peu abandonn\u00e9 par rapport \u00e0 celles des adultes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:01) [92%] :\r\nNon que on on ne les aborde pas de la m\u00eame mani\u00e8re, et y compris les jardiniers des cimeti\u00e8res, \u00e7a vous l'avez constat\u00e9, moi, j'ai constat\u00e9 et puis ensuite, \u00e9videmment, je suis all\u00e9 regarder dans les r\u00e8glements, voir s'il y avait quelque chose qui disait quelque part que ces tombes l\u00e0 on ne les traite pas de la m\u00eame mani\u00e8re, on laisse beaucoup plus de libert\u00e9 aux parents ou aux familles qu'ailleurs, alors j'ai personne, moi je n'ai rien trouv\u00e9, je n'ai rien lu, c'est donc une norme, une sorte de normes implicites ainsi et et \u00e7a, \u00e7a m'a, \u00e7a m'et j'ai fait le point d\u00e9part c'est de mettre cette question toute simple : pourquoi, pourquoi on enfin, au-del\u00e0 de la de la souffrance de la perte d'un enfant, mais pourquoi aussi le souvenir et le deuil et et tout ce qui est autour de la cimeti\u00e8re voil\u00e0 pourquoi \u00e7a fonctionne diff\u00e9remment si c'est un enfant ou un adulte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:50) [99%] :\r\nVoil\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:55) [95%] :\r\nVous avez l'impression de r\u00e9pondre \u00e0 cette question avec m\u00eame en terre ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:59) [88%] :\r\nAh non, la question est ouverte, et puis je vous le disais en introduction que je posais beaucoup de questions, on peut pr\u00e9ciser pour l'ce qui n'aurait pas eu qu'il aller futur lecteur qui a pas il y a m\u00eame pas de points d'\u00eatre heureux gation dans le dans le livre, oui, y a des questions mais sont effectivement sous- jacente non il y a, il y a pas de r\u00e9ponse au fond c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant et de de la m\u00eame mani\u00e8re qu'il y a pas de il y a pas de r\u00e9ponse \u00e0 cette question l\u00e0, il y a pas non plus de bons de o\u00f9 il y a pas, il y a pas de bonne fa\u00e7on de faire un deuil ou de une bonne fa\u00e7on d'enterrer un enfant ou de fleurir une tombe, tout, tout est possible pourvu que quelque part \u00e7a convienne et que \u00e7a fasse pas un surcro\u00eet de creux de souffrance. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [85%] :\r\nLa souffrance vous en parler justement, parlons un petit peu plus loin est -ce que ce n'est pas un th\u00e8me r\u00e9current chez vous, en tout cas dans vos fictions parce que vous avez \u00e9crit d'autres choses qui sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vari\u00e9, parfois m\u00eame tr\u00e8s, tr\u00e8s dr\u00f4le qui ne rapporte l'humour, rien \u00e0 voir avec l'univers dont nous parlons aujourd'hui, je pense notamment \u00e0 votre anthologie consacr\u00e9e d'\u00c9ric, vous \u00eates farci 281 puis ce qui arrive, ce qui est en fait un exploit parce que vous \u00eates toujours l\u00e0 face nous toujours vivant et non pas mort d'ennui devant votre viseur mais pour revenir \u00e0 l'id\u00e9e de la souffrance et le sentiment que c'est un th\u00e8me assez r\u00e9current chez vous, j'ai en m\u00e9moire la fan et qui \u00e9tait paru en 2008, qui raconte sa descente aux enfers d'une adolescente qui n'a pas de nom d'ailleurs dans le dire comme le Jarny, le jardinier enfin quelque chose en vous 2, je n'ai pas de r\u00e9current mais une une fa\u00e7on d'aborder cette probl\u00e9matique -l\u00e0 qui vous est tr\u00e8s personnel, tr\u00e8s propre et qui peut-\u00eatre, sans vouloir faire la psychologie de bazar ou de comptoir mais disons, c'est un truc qui m'interroge quand on vous conna\u00eet un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:32) [84%] :\r\nQu'est -ce qu'il y a des relais, le fait que je sois plus que sa souffrance et que les livrer dans la sous-. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:39) [90%] :\r\nOui, alors effectivement la souffrance, oui, je pense que vous avez raison, il y a, il y a quelque chose, comment faire face \u00e0 une souffrance ou alors dans mes travaux de type plus de vulgarisation scientifique, il y a la m\u00e9decine, c'est comment faire face \u00e0 une souffrance physique ou une souffrance m\u00e9dicale et puis l\u00e0 pendant la que dans, m\u00eame en terre, effectivement, c'est plut\u00f4t une souffrance psychique chez \u00e9videmment mais je je pense effectivement qu'il y a, il y a ce noyau quelque part et le fait que j'ai fait un un petit parcours de de psychologie peut-\u00eatre explique cela. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:13) [82%] :\r\nPetit vous \u00eates Docteur en psychologie, oui, moi, nous, ici, par exemple, p\u00e2tissent au r\u00e9gime, on a vraiment tout petit parcours comme \u00e7a, vous savez ce que je veux dire, oui c'est vrai je suis \u00e9crivain doit avant tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [92%] :\r\nOui, alors \u00e7a, c'est assez dr\u00f4le avec vous Thomas Sandoz, c'est que, effectivement, il y a tout ce que vous avez \u00e9crit, Docteur en psychologie, \u00e9pist\u00e9mologue vous expliquerez par ailleurs ce que c'est mais vous dites non, attendez, moi je suis \u00e9crivain voil\u00e0 alors qu'est -ce que c'est qu'\u00eatre un \u00e9crivain pour vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [89%] :\r\nAh, c'est faire mondes avec des mots pour le dire, un peu comme une formule un peu \u00e0 l'emporte-pi\u00e8ce, c'est simplement que mon outil c'est c'est l'\u00e9criture, c'est le mot, c'est la phrase et c'est \u00e7a que j'utilise au quotidien et le le plus possible, donc c'est en \u00e7a que je me pr\u00e9sente comme \u00e9crivain comment d'identit\u00e9, c'est plus \u00e9crivain que que que psychologie je, je, justement au niveau de la psychologie, je ne je n'ai pas des pratiques vous n'exercez pas je n'exerce pas non, non, mais c'est une grande, grande, grande diff\u00e9rence, je suis une sorte de th\u00e9oriciens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:16) [86%] :\r\nEt de quelle fa\u00e7on \u00e7a vous sert pour l'\u00e9criture de vos romans, puisqu'on a parl\u00e9 de la souffrance toutes ailleurs tout \u00e0 l'heure, pardon, et de ce livre, la femme, pas en 2008 et celui -ci m\u00eame en terre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:24) [83%] :\r\nAlors c'est une question ouverte, \u00e0 laquelle je n'ai pas de r\u00e9ponse parce que je veille dans mes \u00e9crits de type ne narrative, litt\u00e9raire \u00e0 vraiment faire la, la, la part des choses, dans \u00e9norm\u00e9ment terreau dans la il y a pas de termes psychologique, il y a, il y a rien de toutes ces dimensions -l\u00e0 et c'est c'est largement volontaire, je veux dire si tout compare, je mettais un internaute, un peu savant ou un peu technique, je j'aime empresseraient de l'enlever, parce que c'est 2000 2 mondes diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:51) [86%] :\r\nMais est -ce que \u00e7a ne vous sert pas finalement, pour d\u00e9finir les caract\u00e8res si Jacques de vos personnages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:12:56) [87%] :\r\nMais je ne, je ne sais pas vraiment franchement non je non, non, c'est une erreur, franchement c'est pas c'est c'est pas la coquetterie mais le je, je crois me souvenir que quand j'avais une vingtaine d'ann\u00e9es j'avais, j'avais lu que Georges Simenon avait une paroi enti\u00e8re de livrer psychiatrie psychologie et c'est pas impossible que \u00e7a soit ce genre de, de, de croyance Kim et conduit \u00e0 la psychologie et qui fait que j'ai fait ce parcours de universitaire en ayant l'impression que \u00e7a allait M\u00e9d\u00e9e, mais au fond, si quand son temps je retombe sur un des petits papiers que j'\u00e9cris vacantes, j'avais ma grande crise adolescence comme tout le monde, et ensuite l'\u00e9cran les premiers amours difficiles et tout \u00e7a et puis je me rends compte que, il y avait d\u00e9j\u00e0 peut-\u00eatre le le petit noyau \u00e7a pas desservi mais est-ce \u00e9tait -ce n\u00e9cessaire je, je, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:43) [90%] :\r\nEt si on disait aussi que s'il avait suivi une psychanalyse n'aurait jamais \u00e9crit un seul de ses romans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:48) [76%] :\r\nOui, donc tr\u00e8s fournisseur d'dommage, donc, outre la bonne balance, c'est \u00e7a mon \u00e9quilibre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:55) [88%] :\r\nOui, et puis le bord donc mon parcours universitaire et tr\u00e8s vite je me suis tourn\u00e9 vers l'histoire de la connaissance, alors vous me posiez \u00e0 tout \u00e0 l'heure la question qu'est -ce que \u00e7a n'\u00e9pist\u00e9mologue alors l'\u00e9pist\u00e9mologie, c'est l'histoire des v\u00e9rit\u00e9s que cette donne les hommes, j'ai m\u00eame le droit de la dire 10\u00e8me fois histoire des v\u00e9rit\u00e9s que se donnent les hommes et c'est plut\u00f4t \u00e7a qui m'a int\u00e9ress\u00e9 plus vite que la toute la la la th\u00e9rapie pratique c'est c'est pour \u00e7a que je je je je ne culpabilise pas en disant que je suis un th\u00e9oricien plus que un praticien praticien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:32) [89%] :\r\nThomas Sandoz, notre invit\u00e9, je rappelle ce livre publi\u00e9 une 2\u00e8me fois alors une 1\u00e8re fois c'\u00e9tait aux \u00e9ditions d'autre part, ici, en Suisse et une de puiser \u00e9puis\u00e9 absolument, donc il faut, il faudra le ch\u00e8que sa jolie couverture jaune puisque c'est publi\u00e9 chez Grasset, il s'appelle m\u00eame en terre c'est un livre \u00e9tonnant fort, poignant aussi par instants par moments, enfin voil\u00e0, on se pose beaucoup de questions aussi sur la vie de cet homme, on va revenir l\u00e0- dessus, si vous le voulez bien d'ici quelques instants, Thomas Sandoz, ce sera juste apr\u00e8s cette chanson que voici que voil\u00e0 j'en ai jet\u00e9 mon stylo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:09) [78%] :\r\nC'est pas ses amis, ses quand on sait que si. \r\nAvec quel on dort. \r\nDonc, quand on regarde, accord. \r\nOn ne dit jamais. \r\nMarch\u00e9. \r\nLa tout ce petit monde qui doit. \r\nEt qui serait dans son sang. \r\nVous tous tous. \r\nEt \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a serait m\u00eame pas. \r\nIl a battu de plus important en raison sentiment comme des mais. \r\nOn leur a d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:52) [89%] :\r\nOn ne dit jamais assez aux gens qu'on aime qu'on les aime, c'\u00e9tait Louis Chedid de notre invit\u00e9 Thomas dans \u00e0 premi\u00e8re vue, sur la 1\u00e8re \u00e0 13 heures 21 m\u00eame en terre, publi\u00e9 chez Grasset, qui nous raconte une partie de la vie de cet homme, jardinier, il travaille dans un cimeti\u00e8re et s'occupe en particulier du Carr\u00e9 des enfants enfants qu'nomme d'ailleurs par des noms de fleurs, ces enfants et longer les choix, il leur parle il entretient leurs tombes pour pallier parfois aussi aux d\u00e9ficiences de la famille, de ses enfants qui ne viennent plus au cimeti\u00e8re, entre autres choses, et puis il va faire quelque chose que je ne d\u00e9voile pas, bien \u00e9videmment, il vous faudra lire le livre, c'est un livre assez, je l'ai dit tout \u00e0 l'heure, c'est poignant parce qu'effectivement \u00e7a r\u00e9v\u00e8le des d\u00e9pendent vie absolument affreuses l'enterrement d'un b\u00e9b\u00e9, c'est quelque chose de terrible, on s'en doute bien, la perte d'un enfant quand il est arriv\u00e9 quelque chose de de terribles et puis il y a aussi la solitude des autres, c'est-\u00e0-dire o\u00f9 voil\u00e0, cet homme- l\u00e0, il est symbolique d'une certaine forme de solitude de ceux de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 mises quasiment au ban de la de la soci\u00e9t\u00e9, il n'a pas du tout \u00e9t\u00e9 scolaris\u00e9s ou tr\u00e8s peu, il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9, lui, dans une ferme, bien qu'ils n'\u00e9taient pas orphelins, c'est ce que vous nous aviez expliqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, Thomas Sandoz, c'est important pour vous aussi de faire un petit peu le portrait de cet homme qui est fait partie, on peut dire une sorte de de g\u00e9n\u00e9ration oubli\u00e9s ou perdus. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:13) [86%] :\r\nJ'ai non pas pas pas dans ce sens en ce sens l\u00e0, pardon, non, il est simplement solitaire et silencieux et c'est \u00e7a qui fait sa force, parce qu'il est seul justement face \u00e0 cette souffrance et face \u00e0 ses enfants, il y a pas du tout de discours sur son son pass\u00e9 ou de, de, de ce type -l\u00e0, on raconte son histoire \u00e9videmment puisque \u00e7a justifie le fait qu'il agisse de la la fa\u00e7on va agir, pas une fois confront\u00e9 justement \u00e0 cette \u00e0 toutes ces alors donc, il va s'occuper \u00e0 la fois des tombes abandonn\u00e9es mais aussi disent tombe vendredi mais surcharg\u00e9, hein, donc il y a pas de, de, de Pravy et puis pourquoi donne -t-il des noms de fleurs parce que les fleurs, c'est ce qu'il conna\u00eet, donc c'est plus sain, on est vraiment dans le rejet du symbolique tr\u00e8s vite et il y a une esp\u00e8ce de contraste volontaire entre des des phrases tr\u00e8s ni tr\u00e8s incisives qui raconte vraiment dire qui sont factuelles et ce contraste avec une m\u00e9taphore constant de la nature et de du renouveau, il y a 10 chapitres, c'est 10 mois qui se qui qui continue, \u00e7a les saisons et puis ce cet cet homme solitaire, l\u00e0 effectivement il parle fleur en fleur, il y a que \u00e7a qui conna\u00eet les temps en temps, il y va prendre le caf\u00e9 avec ses coll\u00e8gues, mais il est, \u00e9tait, il \u00e9tait, comment dirais de nos jours, d\u00e9cal\u00e9, il est pas \u00e0 sa place et \u00e0 sa place, avec des souvenirs ou des fantasmes terme effectivement que je \u00e9tais pas mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:44) [90%] :\r\nOui, c'est m\u00eame tr\u00e8s anti- quel \u00e2ge vous avez raison de souligner : il ne parle presque pas, il vit dans un monde qui manifestement ne lui pla\u00eet pas, il ne convient pas, c'est quelqu'un qui est en manque de quelque chose et vient souvent \u00e0 un moment donn\u00e9 dans le livre, le souvenir de de ce fr\u00e8re, c'est bien \u00e7a Petitjean. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:03) [89%] :\r\nAlors oui, le peuple le plus grand manque \u00e9videmment c'est son fr\u00e8re parce que il fait partie, alors l\u00e0, peut-\u00eatre, on pourrait dire que chose du, il fait partie d'une g\u00e9n\u00e9ration o\u00f9 on mettait les enfants \u00e0 part du deuil d'un fr\u00e8re ou d'une soeur ou d'un cousin ou quelque chose comme \u00e7a, alors l\u00e0 c'est assez clair que lui, il \u00e9tait le il \u00e9tait avec son fr\u00e8re, le jour de sa disparition, mais on lui a jamais dit ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, d'o\u00f9 une sorte de culpabilit\u00e9 12 une volont\u00e9 de r\u00e9paration ou pas l'exc\u00e8s \u00e9videmment extr\u00eamement tardive, 20, 30 ans apr\u00e8s son agent ne conna\u00eet d'ailleurs exactement voil\u00e0 oui oui c'est \u00e7a et c'est le, on pourrait dire \u00e7a, on pourrait dire c'est le le silence mortel aussi quelque part ou le les mais les m\u00e9faits du silence alors de nos jours on montr\u00e9 des choses beaucoup plus enfin tr\u00e8s diff\u00e9remment en deuil, on sait maintenant qu'un deuil doit \u00eatre pris collectivement que l'on doit accompagner d'une certaine mani\u00e8re les les personnes en souffrance Direct et puis qu'il faut prendre tout l'ensemble de la famille parce que parfois les gens annexe souffrant autant voire parfois, et paradoxalement plus et plus durablement et d'une autre mani\u00e8re que que que le petit noyau qui a d'autres solutions parfois ou de d'autres mani\u00e8res de faire face. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:20) [90%] :\r\nVous parlez aussi du monde des vivants qui empi\u00e8te sur le monde des morts ou \u00e0 moins que ce ne soit l'inverse, tout est toujours possible, c'est important pour vous de parler justement de ces 2 mondes tr\u00e8s s\u00e9par\u00e9es, vous d\u00e9crivez assez souvent le cimeti\u00e8re comme un espace de paisibles finalement avec effectivement ces jardiniers ces arbres, les tombes certes et puis passer la grille, c'est le monde des vivants, monde de brutalit\u00e9 de f\u00e9rocit\u00e9 de goudron le bitume, les voitures, les gens qui font du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:47) [88%] :\r\nC'est juste et puis il y a aussi le le moment o\u00f9 cette ce monde bruyant vient dans les cimeti\u00e8res et qui d\u00e9range alors ce jardinier enfin le protagoniste de m\u00eame en terre parce que le cimeti\u00e8re de nos jours correspond effectivement \u00e0 la vie civile, c'est-\u00e0-dire avec le les fronti\u00e8res un peu balayer ou un petit peu \u00e9cras\u00e9 dans un cimeti\u00e8re d'un jour, on peut tr\u00e8s bien crois\u00e9 des joggers, il y a le nez creux, tourisme, on va voir les tombes le cimeti\u00e8re d'aujourd'hui n'est plus celui qui \u00e9tait il y a 20 ans, il y a, il y a une \u00e9volution et \u00e9videmment leurs dans m\u00eame en terre, en a profit\u00e9 d'un, de, de, de raconter ces choses comme la pollution des nappes phr\u00e9atiques qui tue, qui a quitt\u00e9 terribles comme comme sujet parce qu'on met quelque part le deuil et puis la la la, oui, quelque chose qui est l'amour de la dur\u00e9e et puis des les d\u00e9chets, des d\u00e9chets puis oui, puis dire quelles questions pragmatique comme \u00e7a qu'est -ce qu'on fait les, les, les fum\u00e9es d'incin\u00e9ration que ce qu'est -ce qu'on en fait c'est un aurait probl\u00e8me alors \u00e7a permet de renforcer en fait ce discours un mais technique permet un petit peu de de renforcer la dimension symbolique et \u00e9motionnelle des protagonistes de ce qu'il fait pour perp\u00e9tuer la m\u00e9moire de ces enfants qui ne sont pas les siens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:07) [88%] :\r\nEffectivement, m\u00eame en terre je rappelle, publi\u00e9 chez Grasset \u00e9crit par Thomas Sandoz, notre invit\u00e9, vous avez cr\u00e9\u00e9 une quantit\u00e9 de choses Thomas Sandoz, on l'a dit tout \u00e0 l'heure, notamment sur l'histoire de m\u00e9decine interne h\u00e2tive par exemple, vous avez \u00e9crit cette somme consacr\u00e9e \u00e0 d'\u00c9ric, vous avez cr\u00e9e \u00e9galement une biographie d'Alain le pressentent r\u00e9cemment disparu tout \u00e0 coup, lorsqu'il est mort, Alain Leprest en et l'impression que tout le monde d\u00e9couvrait ce qui est assez \u00e9tonnant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:34) [86%] :\r\nOui effectivement c'est toujours c'est souvent \u00e7a s'\u00e9tait pass\u00e9, mais effectivement l'\u00e9t\u00e9 dernier, il y a toujours un mouvement comme \u00e7a d'int\u00e9r\u00eat autour de d'une disparition, c'est un peu regrettable bon \u00e0 la presse \u00e9tait reconnu et r\u00e9put\u00e9e appr\u00e9ci\u00e9 dans le milieu qui qui le concernait le milieu la chanson tout le monde savait et puis bien avant son d\u00e9c\u00e8s, il \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9 par des, des, des gens comme Christophe, Enzo Enzo, Olivia Roux tout \u00e7a donc en mais dans le milieu de la chanson, on savait tr\u00e8s bien qu'il \u00e9tait, il \u00e9tait mais ador\u00e9 connu et reconnu, alors \u00e9videmment reconnu puisqu'il a eu tous les prix possibles pour conserver quelque chose tr\u00e8s tard pour pour lui je pense est important quand m\u00eame cette de reconnaissance, alors oui, effectivement, on est les disparus, disparu trop t\u00f4t, voil\u00e0, \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'a \u00e9nerv\u00e9, j'ai pass\u00e9 directement du stade de la baie du Fadlallah quand j'ai appris \u00e7a se d\u00e9truit terribles trop trop t\u00f4t comme on dit toujours oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:36) [88%] :\r\nEt pourquoi lui en particulier pourquoi Alain Leprest qu'est -ce qui vous touchez tant chez lui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:42) [87%] :\r\nIl avait une mais une \u00e9criture unique et c'est c'est rare cette c'est tr\u00e8s rare dans dans le dans le milieu, il n'est pas seul, il y en a quelques-uns mais a il lui arrivait parfois de de quoi enfin cr\u00e9\u00e9e, il y avait des chanteurs qui qui est \u00e9dit\u00e9 des chansons o\u00f9 il y avait certains qui \u00e9tait sign\u00e9 la presse et d'autre part, d'autre part, d'autres auteurs et une chose qu'on pouvait faire c'\u00e9tait mettent le casque \u00e9coutez le disque et on rep\u00e9rait assez facilement une chanson sign\u00e9e Alain Leprest parce qu'il avait une fa\u00e7on d'utiliser les mots il y avait une fa\u00e7on d'utiliser les m\u00e9taphores, il avait un art du du n\u00e9ologisme, il y avait un certain nombre de d'images cl\u00e9s autour de de la boisson de la mer, du terroir, des moineaux de Paris et qu'il y avait quelque chose qui faisait que c'\u00e9tait une signature, une signature le c'\u00e9tait dur de presse et \u00e7a s'entendait et \u00e7a s'appr\u00e9cier et c'\u00e9tait vraiment unique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:26:36) [88%] :\r\nEst -ce que le ces gens comme Alain Leprest, les auteurs de chansons ou les les romanciers est -ce que ce sont des gens qui met plus pr\u00e9cis\u00e9ment la chanson, ce sont des gens qui sont des influences pour vous, y compris lorsque vous \u00e9crivez des livres quand m\u00eame en terre est -ce que la petite musique d'Alain Leprest est quelque chose que vous avez \u00e0 l'esprit lorsque vous \u00e9crivez -lui d'autre part ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:26:55) [84%] :\r\nOui, et l'et l'ailier et j'esp\u00e8re que j'esp\u00e8re, non mais est y sans doute \u00e9videmment sont sans la moindre volont\u00e9 de copie ou de ou de de plagiat sur les choses comme \u00e7a, mais effectivement les les th\u00e8ses de la presse ni moi mon accompagn\u00e9 et ma compagne encore des \u00e9lus et relu essayer de Irlande qui met donc dans cette biographie illustr\u00e9e, j'ai d'un petit peu les d\u00e9cortiquer pour voir comment \u00e7a fonctionnait donc forc\u00e9ment George en changeant supporters malgr\u00e9 moi, heureusement, oui tout \u00e0 fait oui mais il y a pas que le prestataire, il y a aussi la la musique d'Astor Piazzolla qui m'accompagnent tout autant et qui n'a rien \u00e0 voir avec du la presse et et et voil\u00e0, j'\u00e9tais, j'ai d\u00fb tout au Cortazar parce que j'\u00e9tais \u00e0 j'\u00e9tais un admirateur fou enfin, j'ai d\u00e9couvert \u00e7a, j'ai tout lu d'un seul coup, mais je n'\u00e9cris pas comme Cortazar, ni dans les th\u00e8mes, ni dans la fa\u00e7on phrase ni il y a rien, y a rien de visible et sans doute d\u00e9canter quelque part il y a quelque chose quand m\u00eame sans doute toujours, oui, ah ben c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est chouette avec l'\u00eatre humain c'est qui m\u00e9morise et engrange. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:08) [86%] :\r\nParfois \u00e7a ressort c'est une autre forme, et c'est \u00e9videmment une mati\u00e8re qui, qui vous nourrit, on a \u00e9voqu\u00e9 la fiction pour laquelle vous ai \u00e9crit plusieurs romans Thomas Santo et puis il y a effectivement ces livres notamment l'histoire de m\u00e9decine, c'est pas l'histoire, les m\u00e9decines alternatives, mais vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 cette histoire- l\u00e0 qu'est -ce qui a fait, vous \u00eates passionn\u00e9 v\u00e9ritablement parce que vous avez cru une somme l\u00e0- dessus en 2 livre, je crois que oui, c'est bien \u00e7a et puis un autre publie aux \u00e9ditions du Seuil consacr\u00e9e \u00e0 ces m\u00e9decines alternatives, qu'est ce qui a fait, vous \u00eates passionn\u00e9 pour forcer m\u00e9decine l\u00e0 qui sont alternative ici m\u00eame, qui ne sont pas ailleurs, parce que c'est leur m\u00e9decine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:49) [88%] :\r\nEntreprendre alors alors alors alors on a pas parlant de livre au Seuil, c'est s'appelle Histoire parall\u00e8le au de de la m\u00e9decine Histoire parall\u00e8le au pluriel et \u00e7a commence d\u00e9j\u00e0 la couleur en fait, j'ai voulu raconter la chronique d'une centaine de th\u00e9rapeutique non orthodoxe pour essayer de, de devoir, d'o\u00f9 il venait comme d'o\u00f9 et comment ils \u00e9taient n\u00e9s et dans quel contexte l\u00e9gal, politique, culturel et m\u00e9dical \u00e9videmment que \u00e7a soit des massages, que \u00e7a soit disons onguents, que \u00e7a soit des, des, des, des machineries informatiques, il y a de tout, alors j'ai voulu raconter \u00e7a, non dans un esprit de de bataille mais plut\u00f4t pour essayer de comprendre comment ces l\u00e9gendes qui met th\u00e9rapeutique naissent et puis pour pourquoi -ce que c'est une l\u00e9gende th\u00e9rapeutique en 2 mots, c'est un c'est un r\u00e9cit qui peut aider en commence, comment se fait- il qu'\u00e0 un moment donn\u00e9 quelqu'un une une table il y a toujours un \u00eatre humain derri\u00e8re donc pourquoi quelqu'un \u00e0 un moment donn\u00e9, a le sentiment que parce qu'il a gu\u00e9ris souvent malgr\u00e9 lui ou malgr\u00e9 la l'autre la m\u00e9decine dite orthodoxe, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on a le sentiment d'avoir trouv\u00e9 une solution meilleure que celle qui existe et se met \u00e7a en mots mais sans formule mais \u00e7a en th\u00e9orie et la propose \u00e0 d'autres et ce petit mouvement l\u00e0 coco, comment, comment on fabrique des \u00e9vidences en fait une des choses qui m'int\u00e9resse, c'est \u00e7a la fabrication des \u00e9vidences et les taxes qui vont de soi, mais les choses commencent \u00e0 fabriquer commence \u00e0 fabriquer, hein, pas seulement dans le domaine de la m\u00e9decine, j'imagine, non dans un peu dans tous les domaines, n'importe quel mythe M\u00e8re Teresa il y a entre l'image d'ic\u00f4ne M\u00e8re Teresa et puis son parcours personnel, il y a c'est : voil\u00e0, il y a rien, il y a rien \u00e0 voir, parfois c'est int\u00e9ressant, j'aime bien remonter \u00e0 la \u00e0 la naissance de ces s\u00e9mites de oui alors Emmitt mais mais alors sans sans connotation p\u00e9jorative, lundi 20 c'est alors le le ce que j'avais fait un peu plus longuement dans le cadre de ma th\u00e8se, c'\u00e9tait c'\u00e9tait int\u00e9resser \u00e0 l'hom\u00e9opathie pour voir comment cette invention de An\u00e9mone en 200 ans qu'est -ce qu'elle \u00e9tait devenue comment passer de l'id\u00e9e de cet homme, l'id\u00e9e tout \u00e0 fait l\u00e9gitime \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 200 ans plus tard, des camions qui transportent des granules avec D\u00e9d\u00e9 D\u00e9d\u00e9 qu'il trousse de secours pour les chiens, je ne sais quoi c'est ce mouvement, c'est cette histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:26) [88%] :\r\nVous int\u00e9resse oui c'est pas la la fiabilit\u00e9 ou non d'un traitement, c'est pas du. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:29) [87%] :\r\nC'est pas mon propos, parce que j'ai, j'ai pas les outils pour le faire et j'ai pas comp\u00e9tent pour savoir, par contre, pour peut-\u00eatre aussi pour raconter un petit peu l'histoire de de ces mouvements de C\u00e9sar invention mais l\u00e0 une fois de plus, invention au sens noble du terme, et puis voir comment \u00e7a fonctionne, parce que vous l'avez dit ce qui orthodoxe \u00e0 moment peut \u00eatre non orthodoxes \u00e0 un autre, il y a des mouvements, il y a des passages il voil\u00e0 le toutes les on conna\u00eet un certain nombre de charlatans av\u00e9r\u00e9 qui s'occupe, qui qui pr\u00e9tendent traiter du cancer avec des m\u00e9thodes qu'objectivement non fiables, on pourrait dire comme \u00e7a mais ces gens -l\u00e0, le fait qu'on doive les contester le fait que, il y a des laboratoires dans le monde entier qui travaille pour pour pour d\u00e9noncer ce et donc font avancer la recherche, donc c'est c'est \u00e7a, c'est absolument passionnant de voir comment \u00e7a tout tout ce monde se fabrique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:32:24) [92%] :\r\nEt c'est aussi une lutte entre ce n'est pas les anciens, les modernes, mais il y a quand m\u00eame cette id\u00e9e que les mol\u00e9cules sont capables de tout r\u00e9soudre la mol\u00e9cule, c'est l'avenir de l'homme, ces m\u00e9dicaments et puis il y a aussi cette part de nous-m\u00eames que nous connaissons pas, on appelle \u00e7a comme on veut, on dit bien que quand on est malade, il faut avoir le moral parce que c'est la gu\u00e9rir que le rire est aussi une forme d'aide \u00e0 la gu\u00e9rison, il y a toute cette partie de nous, qui est une zone donc que nous ne connaissons pas et et y compris, par exemple, \u00e0 commencer par le fonctionnement du cerveau et on ne sait pas pr\u00e9cis\u00e9ment ce qui est de l'ordre ce qui intervient vrai v\u00e9ritablement dans une gu\u00e9rison, quelle est la part du m\u00e9dicament, quelle est la part de soi -m\u00eame, il y a aussi toutes ces zones -l\u00e0 qui, qui sont assez gris flout\u00e9s qu'il convient d'explorer. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:33:04) [87%] :\r\nOui, c'est pour \u00e7a que ces travaux sont plus proches de l'histoire, la m\u00e9decine et dans l'apologie d'ailleurs anthropologie m\u00e9dicale qu'est -ce que une personne a \u00e9t\u00e9 prise dans une, sa culture, dans son histoire fait \u00e0 un moment donn\u00e9, pour faire face \u00e0 la souffrance de la maladie et quels sont les outils qui est \u00e0 disposition et quels sont ceux qui privil\u00e9gient et puis il y a une et plurielle partout non non la dedans parce que la v\u00e9rit\u00e9, c'est que le le malade de Lausanne par exemple une suite plusieurs traitements parall\u00e8les, il y a tous les tout ce jeu l\u00e0 tout ce jeu face \u00e0 la m\u00e9decine, il y a tout le jeu oscille entre les les discours, c'est en fait des mondes avec des mots et et l'histoire des des sciences ou l'histoire, la m\u00e9decine l\u00e9giste et \u00e9pist\u00e9mologie, comme je le disais avant, c'est l'histoire des v\u00e9rit\u00e9s que se donnent les hommes et et et ces v\u00e9rit\u00e9s l\u00e0 aussi sont construites et on vit \u00e0 travers \u00e7a, nous sommes d\u00e9sol\u00e9s des \u00eatre de r\u00e9cits, c'est la psychologie culturelle, moi je suis plut\u00f4t proche de la psychologie culturel pour faire, pour donner un sens au monde, on a en commun un certain nombre de r\u00e9cits des r\u00e9cits tr\u00e8s solide, qu'on appelle scientifique parce qu'ils sont crach\u00e9s par des machines et des des statistiques et puis des d'autres r\u00e9cits qui nous ont \u00e9t\u00e9 racont\u00e9es, puis d'autres r\u00e9cits qui sont, qui viennent de livrer puis etc et puis on joue avec ses r\u00e9cits qui nous permet, donner de la couleur et donner du sens au monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:25) [89%] :\r\nJ'aime assez ce qu'on retrouve dans ce livre, on en vient m\u00eame en terre apr\u00e8s ce d\u00e9tour par la m\u00e9decine, mais c'est exactement ce qu'on le retrouve dans ce livre, c'est-\u00e0-dire, vous mettez en mots la souffrance de quelqu'un, c'est une aussi une forme d'explication du monde qui nous entoure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:34:36) [90%] :\r\nOui effectivement parce que le le le mouvement de trajet de ce de de ce jardinier effectivement c'est \u00e7a, c'est essayer de trouver une solution \u00e0 sa mesure avec ses comp\u00e9tences qui sont faibles au d\u00e9part pour \u00e0 sa souffrance, \u00e0 la sienne et puis \u00e0 celle qu'il imagine aussi des des autres parce qu'il faut pas oublier non plus que ce jardinier ne sait pas exactement ce qui arrive \u00e0 ses enfants, donc il doit inventer qui doit construire une succession de monde inventeur histoire il se r\u00e9invente lui- m\u00eame \u00e0 travers cela. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:09) [82%] :\r\nThomas sort de notre invit\u00e9, m\u00eame en terre et publi\u00e9 chez Grasset, voici les Rolling Stones. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:40) [78%] :\r\nSi mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:52) [85%] :\r\nBastia se bail les Rolling Stones sera vite Thomas Sandoz, je vous rappelle la publication de m\u00eame en terre chez Grasset, r\u00e9\u00e9dition apr\u00e8s une 1\u00e8re publication en 2010 aux \u00e9ditions d'autre part, ici en Suisse, donc on a blagu\u00e9 un petit peu s\u00fbre d'\u00c9ric tout \u00e0 l'heure, mais enfin, vous avez \u00e9crit une somme tout \u00e0 fait consid\u00e9rable sur l'inspecteur Derrick, le h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:38:13) [82%] :\r\nQuantit\u00e9 de gens 281 \u00e9pisodes, vous avez tous vu oui qu'est -ce que vous \u00e9voquez, c'est pass\u00e9 on vous Thomas Sandoz pourquoi tout \u00e0 coup vous int\u00e9ressiez \u00e0 Derrick que vous d\u00e9cidiez de vous farcir avec 280 \u00e9pisodes et ensuite pour vendre ce livre intitul\u00e9 d'Derrick, l'ordre des choses, je vous la fais rapide, hein, mais non, mais pas la non la blague sur les poursuites de voitures dans des Derrick, oui, il arrive pr\u00e8s de la BM ils v\u00e9rifient la pression des pneus, il ouvre la porte, il s'installe, il r\u00e8gle r\u00e9tro, il la nature, il attend, allez on y va et puis s'arr\u00eate au feu voil\u00e0 exactement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:38:52) [89%] :\r\nNon alors, plus s\u00e9rieusement, il, il s'est trouv\u00e9 que le hasard a fait que j'ai vu un \u00e9pisode consciemment Derrick, un apr\u00e8s- midi o\u00f9 j'\u00e9tais, j'\u00e9tais malade et puis le jour d'apr\u00e8s sa forme voil\u00e0 j'ai vu un 2\u00e8me et j'en ai vu un 3\u00e8me parce que la maladie a dur\u00e9 un peu et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai constat\u00e9 quelque chose de qui et que je ne savais pas, j'ai vu 3 fois de suite que le sc\u00e9nario \u00e9tait sign\u00e9 par la m\u00eame personne d\u00e9nomm\u00e9e Herbert coeur et \u00e0 l'\u00e9poque, j'ai gagn\u00e9 ma vie en faisant 2 3 petites piges pour quotidiennement ma r\u00e9gion, je me suis dit voil\u00e0, c'est un sujet en or, j'ai cass\u00e9 du Derrick et puis voil\u00e0, et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le d\u00e9but d'une d'une d'une grande surprise parce que j'ai regard\u00e9 encore d'autres \u00e9pisodes de Derrick, j'ai constat\u00e9 que c'\u00e9tait de nouveau le m\u00eame sc\u00e9nariste derri\u00e8re, alors que l'on sait que les s\u00e9ries en g\u00e9n\u00e9ral mais sont sign\u00e9s par un collectif d'apr\u00e8s ce qu'on appelle une bible, les sc\u00e9naristes sont interchangeables multiple plusieurs et interchangeables, la ville 7. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:50) [81%] :\r\nL'\u00e9cart est clair : voil\u00e0 exactement, c'est pas les personnages, les intrigues, on peut dire, ne pas dire \u00e7a, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:56) [88%] :\r\n\u00e0 un moment il faut une personne de couleur qui traversent un passage pi\u00e9ton, puis on le voit, h\u00e9 bien, en gros plan, il peut y avoir \u00e7a dans dans des Navarro ou des choses comme \u00e7a o\u00f9 on sait que la 4\u00e8me minute il y a -t-elle \u00e0 \u00e9v\u00e9nement qui arrive l\u00e0, on est tout \u00e0 coup, autre chose, on est dans une autre dimension et je me suis tr\u00e8s vite int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 ce Herbert coeur et tr\u00e8s vite j'ai constat\u00e9, j'ai d\u00e9couvert que c'\u00e9tait pas simplement un sc\u00e9nariste, c'\u00e9tait un auteur absolument incontournable, plus de 60 films toute la s\u00e9rie d'dire commissaire en noir et blanc, tous les risques, un homme absolument incroyable qu'une production faramineuses l\u00e0 le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que je suis, \u00e9videmment, j'ai couru \u00e0 la buvette, universitaire et j'ai constat\u00e9 que rien n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9crit sur Derrick, alors je me suis effectivement demand\u00e9 pourquoi, alors que sur des d'obscurs films japonais il y a parfois trop Kathleen et je me suis dit il y a, il y a quelque chose qui joue pas parce que on a peur la culture populaire, et moi je me suis dit alors : je ne pr\u00e9tends intellectuelle parce que je vis avec mes id\u00e9es, je g\u00e8re voil\u00e0 r\u00f4le maintenant, c'est d'aller creuser un peu \u00e7a et voil\u00e0, c'est le d\u00e9but de l'aventure et en fait c'est plus se livrent finalement et plus un hommage \u00e0 faire perdre une coeur qui \u00e9tait finalement quelqu'un de de qui a un parcours tr\u00e8s tr\u00e8s particulier au pass\u00e9 dit -on un peu trouble, parfois plus que trouble oui, il y avait, on dit que dans sa jeunesse, il avait 2 passions : l'\u00e9criture et le national- socialisme, voil\u00e0 ce qui est ce qui est vrai, ce qui est ma foi vrai parce qu'\u00e0 20 ans il \u00e9tait r\u00e9dacteur en chef, d\u00e9j\u00e0 d'une d'une revue pour pour aux jeunes et futurs hitl\u00e9rien, mais alors ce qui est int\u00e9ressant, c'est ce qui est beaucoup plus passionnant, c'est que, \u00e0 la fin de la guerre, \u00e9videmment, il a tout perdu ses illusions, il a le sentiment terrible d'avoir \u00e9t\u00e9 tromp\u00e9s abus\u00e9s, il a tout, vraiment tout perdu, m\u00eame physiquement corporelle, enfin il a il a repart \u00e0 0 apr\u00e8s plusieurs ann\u00e9es de d\u00e9pression et il va consacrer le reste de sa vie \u00e0 d\u00e9fendre une seule id\u00e9e qui para\u00eet stupide et banal mais en fait essentiel c'est que le bien doit triompher du mal qu'ont montr\u00e9 comment triompher du mal dans un monde o\u00f9 le d\u00e9sordre, je crois que c'est un titre d'ailleurs d'un d'un des \u00e9pisodes ou un sous- type d'un \u00e9pisode et c'est \u00e7a permettra une \u00e9cole permettra une \u00e9curie int\u00e9ressant aussi \u00e0 ce niveau -l\u00e0 parce que il va se mettre tout \u00e0 fait en dehors de son oeuvre, il va dire c'est mon heure, moi j'ai fait des du tort en tant qu'humain, j'ai \u00e9t\u00e9 j'ai \u00e9tais nul et j'\u00e9tais je suis un criminel, maintenant je vais r\u00e9fl\u00e9chir comment, n'importe qui peut devenir un criminel comme moi je l'ai \u00e9t\u00e9 et il il va se mettre totalement derri\u00e8re son de faire son oeuvre qui parle \u00e0 sa place et il va vivre, conclut dans une petite maison entour\u00e9e d'ailleurs de que j'ai eu le privil\u00e8ge visiter, il va vivre \u00e0 l'\u00e9cart du monde en produisant une fois par mois minimum en tout cas un \u00e9pisode de Derrick, voil\u00e0 et donc, puisque tout le monde a vu au moins une fois un \u00e9pisode tout le monde sait que dans Derrick il y a, il y a une forte charge morale il y a, il y a quelque chose qu'on n'est pas du tout dans lors de la s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e polici\u00e8re mais plut\u00f4t dans lors de la s\u00e9rie psychologique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:05) [79%] :\r\nOui, c'est une grande un le c'est le grand malentendu, dites -vous, d'ailleurs, \u00e0 propos d'\u00c9ric c'est concret, regarder une s\u00e9rie polici\u00e8re, alors en fait pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:11) [89%] :\r\nPas du tout et puis, on croit voir quelque chose avec des effets des alors les premiers \u00e9pisodes, \u00e9videmment, il y avait, il y avait des pistolets, il y avait des explosions, il y avait d\u00e9j\u00e0 des courses poursuites, mais Rheineck heure a toujours dit, lui, vient du th\u00e9\u00e2tre, il y a du monde du th\u00e9\u00e2tre, et puis ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait les caract\u00e8res, les personnages et de voir comment, comment il se d\u00e9patouiller avec le la tentation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:31) [88%] :\r\nDonc la probl\u00e9matique pos\u00e9e par chaque \u00e9pisode qui est l'affaire \u00e0 r\u00e9soudre en fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:34) [88%] :\r\nVoil\u00e0 qui qui qui qui met toujours en \u00e9vidence la face sombre des des gens, des personnages, donc tout \u00e7a fait que que que Derrick et symbolique de de quelque chose de tr\u00e8s diff\u00e9rent de une s\u00e9rie polici\u00e8re et moi \u00e7a m'int\u00e9resser aussi en en tant qu'\u00e9crivain de de rencontrer une oeuvre il y a tous les Allemands ont subi samedi du une \u00e9querre parce qu'il avait aussi la croisi\u00e8re s'amuse, version allemande et des choses comme \u00e7a, tout le monde, tout le monde, je trouve qu'on qu'on sait que \u00e7a m\u00e9ritait d'\u00eatre dit consacrer quelques pages en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:11) [89%] :\r\nOui, et puis \u00e7a dit aussi quelque chose d'une cit\u00e9 collective en tout cas en Allemagne o\u00f9 il y a l'id\u00e9e effectivement la culpabilit\u00e9, mon Dieu que alors on nous fait oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:19) [82%] :\r\nEt puis d'risques et la r\u00e9unification verra envers la France et c'est fondamental et \u00e7a a aid\u00e9, il y a pas que les grands discours et plaid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:44:27) [94%] :\r\nLa main tendue, Kohl, Mitterrand a fait moins que Derrick. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:32) [89%] :\r\nSans doute, et \u00e7a fait beaucoup dans le monde politique et des gens qui connaissent le discours et qui ont \u00e9cout\u00e9 des discours jusqu'au bout mais M\u00e9d\u00e9ric par la bande a fait a fait cela, il y avait d'ailleurs d\u00e9fendu ce club \u00e0 l'\u00e9poque de, de, de, d'\u00c9ric et il y avait, il y avait 2 types de feu de fin ce club il y avait les femmes ce club des personnes plut\u00f4t \u00e2g\u00e9es mais il y avait aussi toute info des ce club tr\u00e8s tr\u00e8s dynamique avec des des jeunes gens qui reconnaissait une figure paternelle \u00e9videmment et sympathique dans les dans le personnage incarn\u00e9 par Horst a peur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:02) [87%] :\r\nOui, c'est un parti qui \u00e9tait donc l'incarnation de cet inspecteur Derrick qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 \u00e0 84 ans, je crois qu'il tout \u00e0 fait et \u00e0 4 ans, il a tout, voil\u00e0 qui \u00e9tait une une une Star mondiale allemande, elle n'a pas tant que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:16) [83%] :\r\nNon, effectivement c'est vrai footballeur hors stade forte absolument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:45:25) [89%] :\r\nComment expliquez -vous, enfin je dis \u00e7a comme si j'ass\u00e9ner une v\u00e9rit\u00e9 j'ai sentiment qui a maintenant d\u00e8s qu'on regarde une s\u00e9rie am\u00e9ricaine par exemple a toujours une morale \u00e0 la fin, ce qui est absolument insupportable, c'est-\u00e0-dire que vous regardiez une s\u00e9rie polici\u00e8re ou d'Desperate et se ou n'importe quoi, soit en voix off, on nous fait la morale, c'est-\u00e0-dire h\u00e9 oui, c'est mal de tromper sa femme, parfois des rattrap\u00e9 par etc etc, honneur \u00e0 la fin des s\u00e9ries polici\u00e8res toujours le le h\u00e9ros embl\u00e9matiques qui enl\u00e8ve ses lunettes de soleil pour Chatel de c\u00f4t\u00e9, comme le font en permanence sous le soleil de Miami, et qui regarde l'accus\u00e9 en disant h\u00e9 oui le Crime ne paie pas ce genre de truc tympans insupportable, vous avez le m\u00eame sentiment que moi, c'est qu'aujourd'hui, on est oblig\u00e9 de mettre une forme de morale \u00e0 la fin des des s\u00e9ries t\u00e9l\u00e9 et d'autant plus de morale que ce qui \u00e9tait dit auparavant, est un petit peu d\u00e9rangeantes pour les bien- pensants, en tout cas aux \u00c9tats-Unis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:46:16) [87%] :\r\nAlors je je regarde pas suffisamment la t\u00e9l\u00e9vision pour pour pouvoir r\u00e9pondre tout d'\u00c9ric, faire une pause, vous vivez, j'ai pas de code \u00c9ric avait aussi tous les autres s\u00e9ries allemandes 600 heures de de de visionnement avec pas non mais regardez vos notes oui bien s\u00fbr, oui oui, ah oui, j'ai fait les cassettes et tout, mais je n'ai jamais regard\u00e9, parfois non, mais l\u00e0, on en \u00e9tait \u00e0 la morale, la morale, oui, mais oui, pourquoi, au fond, oui pourquoi pas, parce que il faut que le divertissement, soit un petit peu quand m\u00eame, il faut quand donc la t\u00e9l\u00e9vision \u00e7a sert \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 placer des \u00e9crans publicitaires et donc il faut pas faut pas perdent le spectateur en route, donc il faut quand m\u00eame lui lui donner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:58) [79%] :\r\nIl faut s'excuser de l'avoir montr\u00e9, c'\u00e9tait \u00eatre, on lui a montr\u00e9 peut mais lui monte quand m\u00eame oui on immense excuse afin de faire attention, d'abord, \u00e7a fait 10 jours et ensuite le Crime ne paie pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:08) [85%] :\r\nEt acheter, acheter ce qui suivre il va suivre, moi \u00e7a me pose pas de probl\u00e8me, \u00e7a me para\u00eet \u00e7a me paraissait en ultime \u00e9norme, \u00e7a, \u00e7a va bien dans le contexte culturel contemporain, me semble -t-il, ne sort de on prend pas trop de risques, retour de la morale aura -t-elle disparu oui oui non retour oui je pense peut-\u00eatre, effectivement, il y a peut-\u00eatre une, je pense que l\u00e0, du genre : c'est rien, je pense qu'il \u00e9tait plus discuter am\u00e8rement oui vindicative dans les effets des ann\u00e9es 70 mais en m\u00eame temps, les ann\u00e9es 70 c'est vrai qu'on y peut-\u00eatre plus de fesses dans les films de Louis de Fun\u00e8s, mais c'\u00e9tait bon enfant, oui c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:44) [85%] :\r\nC'\u00e9tait bon enfant, il y a pas vraiment d\u00e9capitation je ne fume, \u00e7a faisait non non non non non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:52) [84%] :\r\nNon, mais je pense qu'on voit \u00e7a compte, \u00e7a compte dans sa r\u00e9compense, pardon, le fait que les images sont de plus en plus dur, effectivement, moi je suis je suis fascin\u00e9e parce que mes enfants regardent la t\u00e9l\u00e9vision \u00e9videmment parce qu'Direct, on a tout un stock de cassettes chose comme \u00e7a, il y a un moment o\u00f9 on allume la t\u00e9l\u00e9vision et avant que le lecteur DVD se mettre en marche toujours qu'on les bandes-annonces non oui oui \u00e7a c'est pass\u00e9, c'est l'horreur dans la t\u00e9l\u00e9vision directe et je en tombant un mercredi apr\u00e8s- midi sur les programmes qui sont d'une d'une violence absolument sid\u00e9rante pour pour le 1er regard apr\u00e8s \u00e9videmment il y a toute la discussion, la Qatar qui catharsis non et tout l'heure que les enfants aussi qui \u00e7a etc, mais le 1er r\u00e9flexe, moi je fais des fois des bon \u00e0 rien, disons facile 14 heures 20 on a \u00e7a \u00e0 l'\u00e9cran. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:40) [90%] :\r\nIl para\u00eet c'est une statistique que j'ai vu il y a longtemps, donc je me suis un peu pr\u00e9cis\u00e9ment des chiffres, il para\u00eet qu'un enfant de 5 ans aux \u00c9tats-Unis, a d\u00e9j\u00e0 vu 30000 meurtres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:46) [90%] :\r\nAh oui, effrayant, mais la v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'il y a quand m\u00eame peur des araign\u00e9es, donc il y a bien quelque chose qui se passe au niveau psychique de de mise \u00e0 distance effectivement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:56) [89%] :\r\nAlors vous venez nous dire Thomas endoctrinement vous tuez pas trop ce qui se fait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision que vous n'\u00eates pas un fanatique des s\u00e9ries comme ceux de la toute personne moderne, branch\u00e9e m\u00e9trosexuel le jour avant c'\u00e9tait la honte de suivre une s\u00e9rie 1 c'\u00e9tait comme \u00c9mile foot, c'\u00e9tait la honte aujourd'hui, il faut suivre, s\u00e9rie 1000 photos l\u00e0 c'est des ph\u00e9nom\u00e8nes culturels, c'est comme \u00e7a, vous qui avez un oeil quand m\u00eame assez vaste, sur cet univers -l\u00e0, celui des s\u00e9ries qui avait enregistr\u00e9 centaines et des centaines d'heures de s\u00e9rie allemande notamment, ce qui fait de vous un \u00eatre un petit peu \u00e0 part quand m\u00eame, dans ce monde, vous voyez cette fr\u00e9n\u00e9sie hyst\u00e9rie pour ne pas dire de s\u00e9rie continuer ou est -ce que c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui va se ralentir, voire s'arr\u00eater \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre puisque vous avez du recul sur ce qui s'est fait auparavant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:46) [88%] :\r\nAlors, spontan\u00e9ment, je dirais que c'est, je le vois plut\u00f4t comme une continuit\u00e9 en Guin\u00e9e naturel, il y a un fractionnement du dans le monde du discours, donc forc\u00e9ment que les s\u00e9ries le le la la, tout ce qui est de l'ordre du oui la s\u00e9rie ou de la fiction et aussi fragment\u00e9 et quelque part je trouve plut\u00f4t int\u00e9ressant, ce syst\u00e8me de de de s\u00e9ries qui doit \u00eatre continu\u00e9 o\u00f9 il y a \u00e0 la fois un fil conducteur \u00e0 au long cours et des petits et des petits fragments, des choses comme \u00e7a, c'est pas, c'est pas inint\u00e9ressant bonjour c'\u00e9tait Dallas tout \u00e0 l'heure, ils avaient d\u00e9j\u00e0 fait \u00e7a et puis ils vont faire, d'ailleurs, je crois, oui, oui, on peut remonter encore plus haut, plus loin puisque on peut remonter dans Florence Dupont avait fait remonter la s\u00e9rie Dallas et ce ce ce type de, de, de textes, on a ensuite un peu pour en faire un, un enfant mais non plus le feuilleton, le feuilleton des, des, des journaux du 19\u00e8me 20\u00e8me d\u00e9j\u00e0 aussi des petits petites choses moi je pense qu'il y a ce qui est c'est c'est plut\u00f4t symbolique du temps pr\u00e9sent, o\u00f9 on on fait de plus en plus petit, de plus en plus condens\u00e9e, mais avec une sorte de r\u00e9p\u00e9tition, le jeu de la r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:58) [84%] :\r\nIl y a moins d'intrigues plus d\u00e9f\u00e9d\u00e9ralisation aussi, c'est-\u00e0-dire que si on prend des experts par exemple fait l'exp\u00e9rience vous chronom\u00e9tr\u00e9 v\u00e9ritablement les moments o\u00f9 on se bat les, les enqu\u00eateurs se parlent font quelque chose, pas simplement des plans de coupe des effets des tout, oui, je crois, pour. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:51:13) [86%] :\r\nC'est, c'est tr\u00e8s court, mais parce que l'int\u00e9r\u00eat c'est c'est recentr\u00e9 sur les personnages sur le qui vive au fond les experts, l'enqu\u00eate est sans int\u00e9r\u00eat parce que souvent ils ont, ils ont d\u00e9j\u00e0 la solution dans l'ordinateur, il suffit d'un petit salon tellement vite, tellement vite aller comme \u00e7a, il faut des doigts et puis un \u00e9cran qui s'voil\u00e0 mais par contre toutes les difficult\u00e9s qu'ils ont au quotidien, je pense que la s\u00e9rie qui a un petit peu la la bascule, hein c'est NYPD filer leur possible aux enfants voil\u00e0 o\u00f9 on voyait un commissaire tr\u00e8s alcoolis\u00e9 comme \u00e7a voil\u00e0 exactement pire puisqu'il avait d\u00e9j\u00e0 le syst\u00e8me de la cam\u00e9ra port\u00e9e qui qui Anderlecht qui faisait vomir, vous aussi vous dire quand m\u00eame, on avait ce ph\u00e9nom\u00e8ne l\u00e0 o\u00f9, au fond, l'enqu\u00eate polici\u00e8re \u00e9tait sans int\u00e9r\u00eat ou secondaire en fait ce qu'on Suisse et c'est le parcours des humains, des humains et les relations entre est et \u00e7a et \u00e7a, je pense \u00e0 correspond tout \u00e0 fait \u00e0 la \u00e0 la psychologisation de la soci\u00e9t\u00e9 actuelle o\u00f9 maintenant on peut plus sortir son chien sans avoir besoin d'un coach, quelque chose comme \u00e7a, il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:15) [84%] :\r\nLe permis chien permis, on vit dans un monde qui est trop encadr\u00e9e Thomas donc j'ai je ne juge pas en disant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:25) [88%] :\r\nTrop trop ou pas, bah si vous jugez, vous dites on peut plus promener son chien sans avoir un permis aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:30) [82%] :\r\nJ'ai, j'ai pas dit permis c'est pas moi qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9e chez moi, j'ai dit : on a pas pression de pas savoir soi -m\u00eame, comment les choses, faire des choses sans avoir besoin d'une aide et si, si, je dis mais sp\u00e9cialiste quelqu'un qui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:45) [79%] :\r\nAgr\u00e9\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral des coach si possible agr\u00e9\u00e9 par les p\u00e8res et surtout recommand\u00e9 par la bonne copine, c'est que vous \u00eates \u00e7a mais vous elles soit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:56) [90%] :\r\nManque aujourd'hui non en fait on est pour on vit quand m\u00eame, on peut encore avoir son libre- arbitre dans ce qu'on fait et sans \u00eatre oblig\u00e9 d'en r\u00e9f\u00e9rer \u00e0 des coachs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:53:05) [86%] :\r\nAh, je le souhaite, je, je, j'aimerais bien qu'il ait plus de de oui de responsabilit\u00e9 individuelle, je pense que l\u00e0 il y a peut-\u00eatre quelque chose qui perd personnellement me trouble, c'est la la disparition de la responsabilit\u00e9 individuelle individuels justement parce qu'on est tellement accompagn\u00e9e, encadr\u00e9es, encadr\u00e9es juste, on en revient juste \u00e0 s'histoire de m\u00e9decines non orthodoxes que font -elles, elles font glisser la m\u00e9decine donc les soins de de gu\u00e9rison ou de la maladie \u00e0 quelque chose de l'ordre qui veut plus de la psychologie ou du \u00eatre ensemble et je trouve que l\u00e0, il y a, et c'est symbolique d'un d'un mouvement de soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:49) [88%] :\r\nJe ne sais pas o\u00f9 il va mais on y est Thomas Sandoz, merci d'\u00eatre pass\u00e9 nous voir, je rappelle donc la pub. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:55) [92%] :\r\nQuestion de m\u00eame en terre chez Grasset, apr\u00e8s une 1\u00e8re Publication aux \u00e9ditions d'autre part en 2010, ce roman a re\u00e7u le prix Schiller, enfin vous avez re\u00e7u, vous le prix Schiller pour ce roman. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:05) [85%] :\r\nC'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, il faut lire d'autres livres en pr\u00e9vision vous avez envoy\u00e9 chez Grasset en esp\u00e9rant que bien c'est le coin dans la porte, \u00e9largissent on verra, on attendait d\u00e9j\u00e0 de voir comment celui -l\u00e0 est re\u00e7u \u00e7a commence pas mal parce que j'ai pu lire ici ou l\u00e0, oui, je sais pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:54:27) [86%] :\r\nJe vais, je me r\u00e9jouis en tout cas c'est peu alors aventure et puis qui ouvrent, moi je vais au d\u00e9but de mon aventure et c'est \u00e7a que je, je trouve \u00e7a y est, enfin, vous \u00eates \u00e9crivain je je commence \u00e0 avoir un peu moins honte de me lever le matin et puis de faire et de faire ce m\u00e9tier un peu bizarre et non, mais j'exag\u00e8re un peu, non mais c'est c'est vrai c'est c'est le d\u00e9but, c'est, c'est le d\u00e9but d'une nouvelle aventure d'une nouvelle \u00e9tape, je suis content, merci d'\u00eatre pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:55) [76%] :\r\nNous voir taxer publi\u00e9 chez Grasset, m\u00eame en terre Thomas 102 hommes et les micro, bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:00) [85%] :\r\nBonjour, on passe du coq \u00e0 l'homme d'enfin disons de Neuch\u00e2tel et la Patagonie la main on pourrait absolument ou non, puisqu'on en trouve son d\u00e9sign\u00e9s du Pentagone qui a sign\u00e9 voil\u00e0, oui, mais on est toujours en Patagonie Argentine donc un bonjour dimanche et des p\u00e9trel les manchots CHU, les parents de vous savez ce que c'est, moi je vu 10 faut P\u00e9trel un dr\u00f4le d'accent, on a une invite ici avec nous aujourd'hui, elle s'appelle Corinne Fankhauser et elle a explor\u00e9 maintes fois la Patagonie \u00e0 cheval, \u00e0 pied, en autostop, etc, elle va nous raconter \u00e9videmment voyage est agronome, donc elle a un regard aussi sur la Patagonie extr\u00eamement ac\u00e9r\u00e9es d'agronome sur la Patagonie et les gens qui viennent pour l'exploiter parce qu'il y a beaucoup d'or et d'argent et de cuivre et de 50 atteignait des mines et \u00e7a, \u00e7a pose un petit probl\u00e8me, on va le voir aujourd'hui pour le mycologique petit petit expropri\u00e9s et tout \u00e7a, ben oui, puis on exploite aussi d'autres sources, parce que les gens qui viennent exploiter les mines maison saint-lois r\u00e9sultant de manger leur maison alors \u00e7a change un petit peu le paysage de la Patagonie, qui est par ailleurs assez sauvage, pour l'instant encore d'autres un dromadaire sur l'\u00e9paule, tout \u00e0 l'heure \u00e0 partir de 14 heures pour les ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:09) [86%] :\r\nLe 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:56:10) [98%] :\r\nAvec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:56:13) [85%] :\r\nOn se retrouve quant \u00e0 nous, demain, en compagnie d'une artiste peintre mais n'a pas fait que cela fait beaucoup de choses dans sa vie, la peinture, la photographie et du violon aussi de la musique, elle s'appelle Anne Cantillon elle expose tr\u00e8s bient\u00f4t \u00e0 la maison, visiblement de montres magnifiques peintures je sais pas comment on peut appeler \u00e7a c'est fait avec de l'encre de Chine plusieurs proches superpos\u00e9es de la mati\u00e8re, c'est tr\u00e8s vrai, allez voir c'est absolument magnifique, merci \u00e0 Mathias Second elle \u00e9tant r\u00e9gie aujourd'hui \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "id": "BBD9D863-FB70-49C8-AB8B-EF437D408FD6", "name": "A premi\u00e8re vue"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sandoz, Thomas", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D142BDF-F325-4CE1-84A2-089F2D1CE60A", "internalArchiveId": "8D142BDF-F325-4CE1-84A2-089F2D1CE60A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les bouteilles (2/5). T.I. (feat. Drake) : Poppin Bottles", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 501, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["T.I."], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T12:12:31Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nONU. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [88%] :\r\nLe mieux, auditrice qui est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [90%] :\r\nSi il fait partie des gens qui n'apprennent pas de leurs erreurs, apr\u00e8s plusieurs s\u00e9jours en prison, ils continuent \u00e0 se comporter, comment Gbagbo et sans aucun respect ni aucune politesse pr\u00e9sentation du Monsieur dans popping. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [64%] :\r\nC'est bon r\u00e9alis\u00e9 ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:35) [89%] :\r\nIl a suivi la formation acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e pratiquement indispensable \u00e0 tout rappeurs qui se respecte, ado, il estime -t-il, mais quand on vit \u00e0 Atlanta, la ville, maire de Coca-Cola, il est difficile de ne pas se laisser avoir par des r\u00eaves de richesse alors compte aille le moyen le plus efficace de grimper l'\u00e9chelle de la r\u00e9ussite c'est \u00e7a en quelques ann\u00e9es il y atteint son but, la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 et le succ\u00e8s dans l'air mais sa bouche est \u00e0 double tranchant, elle et son gagne pain, mais elle est aussi sa perte avec sa bouche, il peut avaler hurler ou encore avaler et ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, il a fait 2 s\u00e9jours en prison, payer 3 millions de dollars de caution consacr\u00e9 un nombre incalculable de jour \u00e0 des travaux d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et pass\u00e9 plusieurs mois en r\u00e9sidence surveill\u00e9e, le bruit le plus familier de l'avis de Thierry c'est celui -ci. \r\nToute \u00e9vidence qui continue \u00e0 nier son amour d\u00e9mesur\u00e9 pour les armes et la drogue dans son esprit, le bruit le plus familier de sa vie c'est celui -ci, il en fait m\u00eame une chanson avec son pote jouer d'pas qu'une batteuse alli\u00e9 Djuric. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:47) [86%] :\r\nTout le monde ouvre une bouteille lui fait faire est -ce moi la boire jusqu'\u00e0 ce qu'elle se noie, j'aime les femmes sauvage des sauts de Bugeaud laisse couler dans ses yeux, pas de soustraction que du fric \u00e0 partager, on re\u00e7oit de l'argent passeront un bon moment et que les bouteilles d\u00e9filent une pub pour mon pote, parce que les flics regarde avec la libert\u00e9 conditionnelle dur mais je n'y retournerai pas. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:13) [85%] :\r\nSi elle a manifestement la bonne attitude pour ne jamais retourner en prison, en m\u00eame temps, il a raison de se croire invincible en 8 album, il a d\u00e9j\u00e0 collabor\u00e9 avec Annie ouest Justine Timberlake et Neptune, ce Eminem les louer et que n'Bastianelli et Marine, j'ai Black m\u00e9tier et s'est jouer l'humilit\u00e9 quand il le faut, l'album sur lequel figure popping Battles devait s'appeler King et montr\u00e9 et sur un tr\u00f4ne avec un lion \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, manque de bol, l'album est sorti quand il a, il \u00e9tait en prison, il a alors chang\u00e9 le titre en au moins sur la pochette une photo de lui en noir et blanc, le visage pench\u00e9 presqu'en train de ses fils pleure repentir et l'arme la plus puissante aux \u00c9tats-Unis, elle a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves chez Birkin tonnes et chez Tiger ou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:46) [64%] :\r\nNe pense qu'il y moins de m\u00eame. \r\nMais pas mais il a pas que soit d'aller \u00e0 papa. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:57) [77%] :\r\nVoil\u00e0 on qu'il y a pas, on ne peut \u00eatre absolue de ce qui est pas elle, non, on a dit aussi, mais qui se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:09) [67%] :\r\nPas plus, et l\u00e0 aussi, j'\u00e9tais au m\u00e9tier Sa\u00efd France va mais vous \u00eates les vous avez parl\u00e9, elle c'est Guillaume ont r\u00e9alis\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:00) [72%] :\r\nIl ach\u00e8te voir \u00e7a mais d'amener \u00e7a qui a, pour sa carri\u00e8re \u00e0 pas mais c'est monnaie tr\u00e8s tord-boyau a d\u00e9sormais et 9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:11) [66%] :\r\nIl faut pour dispara\u00eet j'bien prot\u00e9g\u00e9 mais au PS pour les bagages, mais ici la m\u00eame il est assorti d'Habsheim Airbus sinon une d\u00e9veloppent donc avec le sous- puisque moi je suis rest\u00e9 l\u00e0, parce, \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:36) [64%] :\r\nTout \u00e7a parce qu'\u00e0 la mais \u00e7a va, mais c'est la vie un peu nerveux mais mais Abu Jamal la s\u00e9curit\u00e9 parce qu'il faut augmentent, vous avez r\u00e9ussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:26) [78%] :\r\nStation, c'est le d\u00e9but d'un nous pour le monde et qu'on agrandit rapport du maire de Belgrade. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:38) [67%] :\r\nEt l\u00e0 bien mettez vous \u00e0 d\u00e9battre, donc mon attention est vraiment par Ben mais moi je sais ma peinture bois pour voir, c'est un peu sceptique et se souhaiter donc j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:03) [64%] :\r\nPerdu type on reste et m\u00eame r\u00e8gles donc mais la danse pour aider au l\u00e0 o\u00f9 par monsieur a alors, je crois, c'est bon. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AEB7169E-E12B-4BFB-A372-09200F9F026A", "internalArchiveId": "AEB7169E-E12B-4BFB-A372-09200F9F026A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Martin Killias, criminologue : A propos des d\u00e9linquants multir\u00e9cidivistes originaires du Maghreb", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": "V\u00e9ritable casse-t\u00eate que celui des d\u00e9linquants multir\u00e9cidivistes originaires du Maghreb. Pour les inciter \u00e0 accepter un retour volontaire dans leur pays, Gen\u00e8ve a propos\u00e9 de financer \u00e0 hauteur maximale de 4000 francs un projet professionnel dans leur pays en \u00e9change d'un retour volontaire. Faute d'accord de r\u00e9admission ou de papiers d'identit\u00e9, ils ne peuvent en effet pas \u00eatre expuls\u00e9s. Cette initiative genevoise fait d\u00e9bat : mesure pragmatique pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me s\u00e9curitaire ou fa\u00e7on discutable de \u00ab r\u00e9compenser \u00bb des d\u00e9linquants ? Ce Plan Maghreb peut-il avoir un impact positif sur la criminalit\u00e9 ?", "durationSec": 1188, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Afrique du Nord"], "thematicThemes": ["r\u00e9fugi\u00e9", "d\u00e9linquance"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-17T07:16:54Z", "speechToTexts": ["17.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [92%] :\r\nSur la 1\u00e8re, vous y \u00eates 7 heures 38 c'est un v\u00e9ritable casse- t\u00eate que celui des d\u00e9linquants multir\u00e9cidivistes originaires du Maghreb, en l'occurrence pour les inciter \u00e0 accepter un retour volontaire dans leur pays, Gen\u00e8ve a propos\u00e9 la semaine derni\u00e8re de financer \u00e0 hauteur maximale de 4000 francs suisses un projet professionnel dans leur pays en \u00e9change d'un retour volontaire, faute d'accord de r\u00e9admission ou de papiers d'identit\u00e9, ils ne peuvent en effet plus \u00eatre expuls\u00e9s et c'est une initiative qui fait d\u00e9bat, initiative genevoise qui fait d\u00e9bat pour d'un ado, car il s'agit d'une mesure pragmatique pour r\u00e9soudre un probl\u00e8me s\u00e9curitaire pour d'autres, d'une fa\u00e7on discutable pour r\u00e9compenser en quelque sorte des d\u00e9linquants est -ce que ce plan Maghreb peut avoir un impact positif sur la criminalit\u00e9, on en parle avec un criminologue, c'est vous, Martin Killias, bonjour, bonjour, merci d'\u00eatre avec nous en Direct de nos studios de jury, que vous \u00eates avec nous jusqu'\u00e0 8 heures, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 lyrique Martin Killias ce plan Maghreb telle qu'on l'appelle de depuis quelques jours, ce plan, je ne vois est -ce que c'est une bonne id\u00e9e selon vous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [90%] :\r\nOui, je crois que le grand probl\u00e8me, c'est que il nous manque cruellement de moyens pour faire partie des personnes qui sont arriv\u00e9s en Suisse, essentiellement pour y commettre des infractions, notamment dans le domaine des stups, pour autant que l'on n'arrive pas \u00e0 aller mettre hors du pays, on est relativement d\u00e9sarm\u00e9s parce qu'effectivement, ils vont continuer \u00e0 commettre des infractions pour autant oui, que l'on change pas radicalement de politique criminelle en pr\u00e9voyant de peines fermes tr\u00e8s tr\u00e8s longue pour ce genre de d\u00e9linquants, mais franchement, cela aurait des incidences tout \u00e0 fait regrettable aussi sur d'autres plans, pensant que, par exemple, le pays qui, un peu suivi cette politique comme la Californie, pays aujourd'hui davantage pour les prisons, que pour les \u00e9coles, je pense pas que \u00e7a soit la voie \u00e0 suivre, donc il faut plut\u00f4t favoriser des \u00e9loignements forc\u00e9s ou pas vers leur pays d'origine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [88%] :\r\nMais comment fait- on si ce n'est par une province p\u00e9cuniaire de retour, comment fait- on pour les \u00e9loigner \u00e0 des Ternes Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [82%] :\r\nOui, bon, \u00e7a c'est un coup v\u00e9ritable casse- t\u00eate, on ne s'est pas fait beaucoup de politiques ont \u00e9chou\u00e9 ces pays \u00e9videmment sont relativement peu z\u00e9l\u00e9 pour les reprendre, parce que oui, ces expatri\u00e9s ont parl\u00e9 paiement ils s'effectuent pour leur t\u00eate pendant leurs proches dans les rues de rester dans le pays d'origine, il favorise en fait favorablement au bilan d\u00e9primant de ces pays, donc c'est clair, attendre qu'ils ont, il y a un int\u00e9r\u00eat consid\u00e9rable pour les reprend, \u00e7a serait un peu na\u00eff Jean que prend ce qu'il faut \u00e9viter l\u00e0 effectivement avec tes moyens financiers. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:57) [86%] :\r\nAh d'accord donc vous dites c'est c'est c'est c'est pas la meilleure solution, mais quelque part, c'est la moins mauvaise en tout cas, elle a le m\u00e9rite d'exister, c'est un peu ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [91%] :\r\nVraiment \u00e7a et puis je crois qu'effectivement, il faut prendre les gouvernements des pays d'origine des faux requ\u00e9rants d'asile il faut les prendre un peu dans notre dans notre parc, il faut les int\u00e9resser \u00e0 une politique constructive et je crois qu'effectivement pr\u00e9voir des projets de formation dans les pays d'origine, cela peut-\u00eatre en m\u00eame temps une politique constructive dans la mesure o\u00f9 la des enferme pas ces personnes, mais cela les formes beaucoup mieux r\u00e9ussir leur avenir \u00e9conomique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [90%] :\r\nBon, parmi les autres pistes pour tenter de lutter contre ces d\u00e9linquants multir\u00e9cidivistes sans en \u00e9voquer aussi la semaine derni\u00e8re la fameuse d\u00e9tention administrative pas mal impliqu\u00e9es dans les cantons al\u00e9maniques mais tr\u00e8s peu utilis\u00e9 en Suisse romande pistes cr\u00e9dibles aussi pour la Suisse Romande Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:53) [90%] :\r\nBon, la d\u00e9tention administrative, \u00c9ric si c'est vrai, mais il faut aussi voir les limites la dur\u00e9e bah elle est comme on le sait, les limiter et finalement son, qu'il s'agisse d'un jugement p\u00e9nal \u00e0 ex\u00e9cuter donc une peine ferme proprement dite, on ne peut pas aller au-del\u00e0 des limites aussi la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, il y a, par des, des, des, des, le v\u00e9to, donc on peut utiliser ce moyen dans une certaine mesure, une plus grande mesure que ce que l'on a fait jusqu'ici en Suisse romande, il est vrai, mais c'est un nouveau pas la panac\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:33) [86%] :\r\nQu'est -ce qu'on fait avec ce qu'il reviennent, m\u00eame s'ils se sont fait financer un projet sur place dans leur pays d'origine, ils reviennent, on entendait : Olivier Jornot, nouveau procureur, je ne vois Kidiba ceux qui reviennent, ils auront affaire \u00e0 moi mais qu'est -ce qu'on doit faire avec ceux qui reviennent quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:48) [88%] :\r\nAutre casse- t\u00eate d'ailleurs, il y a eu beaucoup de fausses solutions pareillement radical et compare exemple oui sur les expulsions ne peut \u00eatre expuls\u00e9s sur le plan, sur un ton sur un bureau, s'il y a une d\u00e9cision d'expulsion, ce n'est pas difficile du tout la difficult\u00e9, c'est d'abord de l'ex\u00e9cuter, puis ensuite de g\u00e9rer la question pour les personnes reviennent, je pense, pour les personnes qui, oui qui qui qui n'ont pas fait leur formation en Suisse, qui n'ont pas fait leur leur vie en quelque sorte en notre pays, il est pas trop difficile de retrouver une existence dans leur pays d'origine, notamment s'ils ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s l\u00e0- bas ensuite sur place mais le grand probl\u00e8me des expulsions se sont en fait les personnes qui ont v\u00e9cu longtemps Suisse soit qui ont pass\u00e9 leur enfance, ils vont tous d'un moment ou un autre, ils vont tous revenir expulsion ou non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:51) [83%] :\r\nOui, et dans le fond, alors bon, on sait que vous, vous vous prenez aussi ben l\u00e0, comme beaucoup d'autres \u00e0 la bande ce nouveau code de proc\u00e9dure p\u00e9nale, qui est plus du tout dissuasif est -ce qu'il y a aussi quelque part un effet est -ce que c'est aussi la faute \u00e0 Schengen est -ce qu'il faudrait r\u00e9tablir un syst\u00e9matiquement les contr\u00f4les. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:09) [91%] :\r\nJ'ai pour le moment une faiblesse de m\u00e9moire, mais j'ai vu un chiffre ces derniers jours sur le nombre de personnes qui Transics par la fronti\u00e8re suisse par jour pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 normaux donc absolument colossaux alors l'id\u00e9e de r\u00e9tablir un contr\u00f4le syst\u00e9matique des personnes \u00e0 la fronti\u00e8re pour autant que \u00e7a apporte un r\u00e9sultat positif, c'est tout simplement pas r\u00e9aliste, on a entendu tout \u00e0 l'heure entre les nouvelles des messages concernant d\u00e9bouchant sur l'autoroute, suite \u00e0 des accidents, alors on aurait je dirais quotidiennement ce genre de bouchons sur les voies d'acc\u00e8s pour quitter la Suisse le soir et pour entrer en Suisse, le matin, je pense qu'il faut que la s\u00e9curit\u00e9 se aussi aux autres besoins de la vie sociale, comme par exemple le besoin de circuler normalement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:10) [85%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette affaire des d\u00e9linquants multir\u00e9cidivistes en attendant ben l'id\u00e9e genevoise n'est pas si mauvaise que \u00e7a, c'est ce que vous nous dites : Martin Killias au sujet, on a pu vous lire d'ailleurs FIAS des femmes de Laury qui me citer une interview dans la presse et l\u00e9manique hier dans l'affaire Blocher Hildebrand dans un article publi\u00e9 hier dans la base de feuilleton d'en l'occurrence, vous mettez en garde contre les risques d'une lev\u00e9e de l'immunit\u00e9 parlementaire de de Christophe Blanc aurait il a jou\u00e9 un un r\u00f4le de lanceurs d'alerte de de oui seul, selon vous, est -il il faudrait prot\u00e9ger, en quelque sorte c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:39) [87%] :E.D.. Le grand probl\u00e8me, c'est que lorsque l'on a de nouvelles r\u00e8gles, il faut d'abord trouver leur Champ d'application, il faut leur donner un contenu une substance il y a une pratique, mais le probl\u00e8me c'est r\u00e9guli\u00e8rement lorsque la 1\u00e8re occasion o\u00f9 on peut d\u00e9velopper une telle pratique se pr\u00e9sentent \u00e0 propos d'une personnalit\u00e9 et d'une situation tout \u00e0 fait extraordinaire, c'est-\u00e0-dire souvent \u00e9videmment aussi de personnalit\u00e9s et de situation largement dans leur propre pratique mais bon et presque, il est toujours difficile de de de faire, comment dirais -je, une des r\u00e8gles de de pr\u00e9ciser des r\u00e8gles \u00e0 propos d'une personnalit\u00e9 aussi controvers\u00e9 qui polarisent \u00e0 ce point- l\u00e0, parce qu'\u00e9videmment, le risque c'est que il y aura de camps quand probl\u00e8me cher un camp anti- Blocher et puis celui qui l'emportera la loi et si c'est le camp anti- Blocher qui l'emporte, ce qui est raisonnable va probablement en l'occurrence, h\u00e9 bien il y a de gros risques qui vont adopter par la pente des r\u00e8gles qui en fait seront extr\u00eamement dommageable pour l'avenir, j'ai pr\u00e9sent\u00e9, hier, l'exemple d'un employ\u00e9 d'une centrale nucl\u00e9aire qui d\u00e9couvre qu'il y a de graves carences en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 dans sa centrale qui comprend que la direction veut taire ces probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 qui se d\u00e9cide \u00e0 en informer un d\u00e9put\u00e9 qui \u00e0 son tour va trouver o\u00f9 elle s'est trouv\u00e9e la chef du d\u00e9partement concern\u00e9 cette je crois que ce genre de situation \u00e7a doit rester possible t\u00eate impensable qu'un belge d\u00e9put\u00e9s soit ensuite poursuivi en justice pour avoir fait en sorte de recel, avec des donn\u00e9es secr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:32) [82%] :\r\nDonc on garde son immunit\u00e9, en l'occurrence, c'est tr\u00e8s clair, et puis vous disiez aussi dans l'article a libert\u00e9 de la presse est en danger si elle suscite Finist\u00e8re enqu\u00eate contre un parlementaire, en l'occurrence qui agissent pour que la v\u00e9rit\u00e9 sorte pourra le faire contre un journaliste aussi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:46) [86%] :\r\nMais \u00e9coutez c'est \u00e7a de plus grand prix ce que probl\u00e8me de l'immunit\u00e9, je dirais, c'est presque une bagatelle par rapport \u00e0 cette autre risque parce que tout, enfin une grande partie de la presse publi\u00e9 beaucoup de voix qui se prononce pr\u00f4ne ensuite en fait aujourd'hui 2 de soi-disant v\u00e9rit\u00e9 entre guillemets, la 1\u00e8re c'est que moi j'ai des Brand aurait \u00e9t\u00e9 une victime innocente compl\u00e8tement innocente d'une campagne m\u00e9diatique orchestr\u00e9e par l'UDC et que, deuxi\u00e8mement, le v\u00e9ritable probl\u00e8me soit la violation des diff\u00e9rents se notamment du secret bancaire alors et que cela m\u00e9riterait d'\u00eatre plus des Serbes, il y a de d\u00e9put\u00e9s PDC dans les \u00c9tats et dans le National qui pr\u00e9conisait pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e7a que l'on ait introduit, c'est une sorte de de d\u00e9lit de recel en mati\u00e8re de, de, de, de donner alors imaginons que le journaliste vous \u00eates journaliste que que vous ayez que quelqu'un vous transmettent un dossier qui fait \u00e9tat d'de v\u00e9ritable scandale et vous auriez m\u00eame pas v\u00e9ritablement des droits d'y toucher encore moins, \u00e9videmment, de publier, de le rendre public, parce que vous seriez imm\u00e9diatement poursuivi comme receleur de donn\u00e9es secr\u00e8tes, cela n'est pas du tout compatible, je dirais avec oui, la fonction de la presse qui est tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment de surveiller le fonctionnement de l'administration. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:12) [95%] :\r\nOn va parcourir la presse comme tous les jours la presse al\u00e9manique et et la presse romande qui nous ram\u00e8ne justement du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve et du milieu de la prostitution Jean-Fran\u00e7ois Moulin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:22) [91%] :\r\nEnviron un an, le nombre de filles qui font le trottoir \u00e0 Gen\u00e8ve aurait donc augment\u00e9 de 24 pourcent enqu\u00eate enqu\u00eate dans Le Matin sur ce ph\u00e9nom\u00e8ne \u00e0 travers le constat d'une p\u00e9ripat\u00e9ticienne qui, aujourd'hui, note avec un certain humour que sa femme de m\u00e9nage gagne plus qu'elle, la situation a donc chang\u00e9 : trop de nouvelles qui restent 3 mois est repartie chez elle, en Espagne ou ailleurs, elles \u00e9taient 800 en 2004, 4140 ont \u00e9t\u00e9 recens\u00e9s en 2011 \u00e0 qui la faute, pas \u00e0 la nouvelle loi sur la prostitution genevoise mais aux bilat\u00e9rales et \u00e0 la libre circulation des personnes, c'est ce que note Le Matin, qui cite un sp\u00e9cialiste de la question : les filles n'ont qu'\u00e0 faire une demande sur internet pour venir travailler 3 mois en Suisse et repartir Gen\u00e8ve la cit\u00e9 de Calvin est donc devenu l'eldorado de la prostitution ou n'existe pas de r\u00e9seaux mafieux, eldorado, m\u00eame si la situation dans le quartier des P\u00e2quis est d\u00e9grad\u00e9e et violences \u00e0 s\u00e9curit\u00e9 certains soirs, on se croirait dans le 9 3, \u00e7a inqui\u00e8te un patron de bar, allusion bien s\u00fbr \u00e0 la plus chaude des banlieues parisiennes, un ph\u00e9nom\u00e8ne de cette hausse de la prostitution qui ne surprend pas la police genevoise pour elle, rien de nouveau, c'est cyclique, la brigade des moeurs de la police genevoise estime que l'augmentation va s'arr\u00eater et l'offre finir par ce. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:33) [88%] :\r\nMerci, oui 24 pourcent d'augmentation \u00e0 Gen\u00e8ve des d\u00e9fis qui font le trottoir : Faut -il s'en inqui\u00e9ter, Martin Killias. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:39) [87%] :\r\nBon, je crois que c'est d'abord aussi le reflet de la politique du pays voisin, en l'occurrence la France qui a toujours eu, oui, un r\u00e9gime de la prostitution en somme assez s\u00e9v\u00e8re mais aussi hypocrite parce que finalement on voit l'affaire Strauss-Kahn Espace Oscar client de prostitu\u00e9es qui est poursuivi, soi-disant pour prox\u00e9n\u00e9tisme pour en faire des choses qui serait parfaitement admissible du c\u00f4t\u00e9 allemand, ou du c\u00f4t\u00e9 suisse ou c\u00f4t\u00e9 autrichien ougandais, alors c'est un choix politique de la France mais \u00e9videmment qui se r\u00e9percute sur les pays limitrophes et c'est les c'est logique que de plus en plus de femmes travaillant dans ce secteur en France, ce pr\u00e9f\u00e8re se d\u00e9placer vers l'Allemagne ou la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:33) [69%] :\r\nZ\u00fcrich St\u00e9phane Delory Z\u00fcrich l\u00e9galise les f\u00eates en ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:13:37) [89%] :\r\nOui, en anglais, \u00e7a donne Les \u00e0 Hordorf partie nulle part ailleurs en Suisse il y a autant de clubs Kasuri mais nulle part, les prix sont plus \u00e9lev\u00e9s Kasuri constatent en pr\u00e9ambule aga\u00e7ante, guerre, du coup, les jeunes qui n'ont pas d'argent reste dans la rue et parfois comme l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, bien des f\u00eates spontan\u00e9es d\u00e9g\u00e9n\u00e8rent en affrontements avec la police alors pour \u00e9viter ce genre d'\u00e9v\u00e9nements violents, les autorit\u00e9s ont pr\u00e9sent\u00e9 hier un nouveau concept : il s'agit tout simplement d'autoriser les f\u00eates dans l'espace public \u00e0 des conditions tr\u00e8s strictes, la f\u00eate ne doit pas poursuivre un but commercial maximum 400 personnes de moins de 25 ans, pas de publicit\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux, pas de tente pas de sc\u00e8ne \u00e9videmment les lieux doivent \u00eatre laiss\u00e9es dans l'\u00e9tat o\u00f9 ils ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s jeunes mis d'ailleurs \u00e0 23 ans, il est le 1er organisateur avoir demand\u00e9 une autorisation et il l'a obtenu pour une f\u00eate qui aura lieu le 12 avril dans la for\u00eat pr\u00e8s du zoo de Z\u00fcrich, interrog\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone sa guerre il consid\u00e8re la d\u00e9cision de la ville comme courageuse, il veut organiser chaque mois d\u00e9faite pour les jeunes Z\u00fcrichois le commentateur de la NZZ lui n'aime pas beaucoup ce syst\u00e8me, les jeunes \u00e9crit, il ne manque pas aujourd'hui d'espace libre, ils ne sont pas \u00e9touff\u00e9es par les limitations, il est peu probable qu'on puisse, par un syst\u00e8me d'autorisation canaliser les forces qui sont dans la nature m\u00eame des adolescents souhaite l'exploration de territoire, \u00e0 la limite de la l\u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:53) [83%] :\r\nC'est vrai, on est \u00e0 mi- chemin de la sociologie le le droit \u00e0 la criminologie peut-\u00eatre aussi Martin qui est -ce que vous pensez de cette id\u00e9e z\u00fcrichoises ce concept dans des des permis pour les f\u00eates de jeunes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:04) [88%] :\r\nEn principe, je trouve ce qui des sympathique parce que j'ai toujours eu de la sympathie pour une approche qui cherche \u00e0 donner aux gens ce qu'ils veulent absolument avoir en l'occurrence fin oui enfin, petite parenth\u00e8se -ce pas pour combattre l'action de la corruption, il faut am\u00e9liorer l'administration pour que les gens croient pas payer pour obtenir les services de la migration qui soit tout \u00e0 fait normaux dans d'autres pays en l'occurrence obtenu ris\u00e9e des, des, des r\u00e9unions de ce genre dans l'espace public limit\u00e9 ce para\u00eet en soi, en tout cas une exp\u00e9rimentation int\u00e9ressante l'exp\u00e9rience montrera si \u00e7a sera dans le sens propre du terme, payant pour la ville. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:48) [86%] :\r\nIl y aura bient\u00f4t un proc\u00e8s Jean-Fran\u00e7ois Moulin sur cette fameuse Fusillade de la. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:52) [92%] :\r\nPresque 2 ans apr\u00e8s les faits, la justice fribourgeoise va rouvrir le dossier de ce Lyonnais de 18 ans tu\u00e9 en avril 2010 sur la Une \u00e0 bord d'une voiture vol\u00e9e par un gendarme, qui avait ouvert le feu sur le v\u00e9hicule alors l'affaire qui avait \u00e9t\u00e9 class\u00e9e sans proc\u00e8s devra \u00eatre jug\u00e9, c'est ce qu'ordonne le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l'\u00e9poque l'\u00e9poque rappelle 24 heures le procureur fribourgeois Fabien Gasser avait blanchi l'auteur des faits, le tribunal cantonal avait aussi class\u00e9 l'affaire, estimant que les conditions n'\u00e9taient pas r\u00e9unies pour condamner le policier, le procureur Fabien Gasser, rapport 24 heures n'est qu'\u00e0 demi- surpris par cette d\u00e9cision apr\u00e8s l'affaire et l'arr\u00eat de l'affaire Skander r\u00e9volte ce d\u00e9tenu mort \u00e0 la prison de Bochuz, apr\u00e8s avoir mis le feu \u00e0 son matelas alors Georges p\u00eacheur a \u00e9t\u00e9 \u00e9ditorialiste dans un commentaire \u00e0 lire toujours dans 24 heures il estime que la d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne signifie pas que les enqu\u00eateurs ont mal fait leur boulot, il estime seulement que subsistent des zones d'ombre et qu'en pareille situation, seul un tribunal peut d\u00e9cider si le doute est suffisant pour profiter aux accus\u00e9s, c'est cens\u00e9 garantir, \u00e9crit notre confr\u00e8re la transparence qu'on est en droit d'attendre dans le traitement de dossiers lourds. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:03) [88%] :\r\n2 cons\u00e9quences t\u00eate suivi cette affaire, en tous cas beaucoup suivi dans la presse romande notamment vaudoise, c'est normal que le que le TF d\u00e9savoue, en quelque sorte le procureur qui qui qui qui qui d\u00e9cident qui aura bien un proc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:17:15) [88%] :\r\nLe probl\u00e8me est que dans pas mal d'affaires qui ont impliqu\u00e9 des policiers le la justice c'\u00e9tait pas toujours primaire f\u00e9d\u00e9rale, il y a eu par exemple d'affaire contre le commandant de d\u00e9c\u00e9d\u00e9 entre- temps de la police : quand on a des Grisons dans ces affaires, souvent, la justice a ordonn\u00e9 au parquet d'ouvrir quand m\u00eame un proc\u00e8s pour que \u00e7a soit un tribunal qui juge oui dans un, dans un souci de transparence, on peut le comprendre, mais je dois dire que je regrette un tout petit peu le sort des policiers impliqu\u00e9s parce que un air une d\u00e9cision judiciaire cela m\u00eame si \u00e7a aboutit \u00e0 un acquittement, ce qui \u00e9tait r\u00e9guli\u00e8rement le cas, cela signifie des ann\u00e9es d'incertitude de de oui de remise en question et il faut voir que ce policier par exemple dans que d'autant comptant Fribourg dont on vient de parler, il a fait quand m\u00eame, il a assum\u00e9 son devoir de, de, de stopper un d\u00e9linquant extr\u00eamement dangereuse dans la, sur la route, et ma foi, c'\u00e9tait une d\u00e9cision qui se devait se prendre dans une fraction de seconde, c'est \u00e7a justement ce que l'on oublie la justice ensuite elle prend des mois pour \u00e9tudier dans des salons, dans les bureaux des questions que le gendarme en question doit d\u00e9cider dans une fraction ce compte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:41) [93%] :\r\nOn termine avec le procureur de la Conf\u00e9d\u00e9ration St\u00e9phane Delory qui est re\u00e7u un peu de soutien dans la presse al\u00e9manique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:46) [86%] :\r\nLouis hier l'\u00e9ditorial du tag texan de sa guerre d\u00e9nonc\u00e9 une erreur d'appr\u00e9ciation de la part de Robert en cause les mandats d'arr\u00eat compte 3 fonctionnaires du Fisc allemand une proc\u00e9dure, on le sait, qui f\u00e2che les L\u00e4nder de gauche et qui aurait torpill\u00e9, dit -on, l'accord fiscal aujourd'hui, h\u00e9 bien il re\u00e7oit du soutien, Michael Lauber et m\u00eame depuis l'Allemagne 10 \u00e9minents juristes allemands, cit\u00e9 par le texan de sa guerre estime que les inspecteurs du Fisc allemands ont enfreint aussi le droit allemand en se procurant le CD-Rom de donn\u00e9es bancaires et ses avocats dont Tomasz comme l'instar, estiment m\u00eame que le minist\u00e8re public allemand devrait ouvrir une proc\u00e9dure contre ces fonctionnaires autre soutien venus d'Allemagne, celui du d\u00e9put\u00e9 CDU Tomasz Doerflinger en interview dans la base de leur Zeitung, il dit comprendre la d\u00e9marche de la justice suisse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:33) [89%] :\r\nMerci beaucoup St\u00e9phane aura pas le temps de vous faire r\u00e9agir \u00e0 \u00e7a, on doit passer \u00e0 l'actualit\u00e9 des march\u00e9s Marveaux merci beaucoup Martin Killias d'avoir \u00e9t\u00e9 mais c'est \u00e0 dans le Studio, professeur \u00e0 l'universit\u00e9, criminologue, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e, merci bien aussi \u00e0 vous, merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Killias, Martin", "role": "criminologue, professeur \u00e0 l'Universit\u00e9 de Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Moulin, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18A57452-70FF-4C94-A6B4-094A23631A05", "internalArchiveId": "18A57452-70FF-4C94-A6B4-094A23631A05", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 156", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 137, "genres": ["Sketch", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-12T13:47:02Z", "speechToTexts": ["12.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nCette nuit, il s'est pass\u00e9 quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:02) [56%] :\r\nTu pourras faire de pourrait d\u00e9bourser ce que du. \r\nMoi je viens jamais les r\u00eaves la nuit derni\u00e8re avec Yoann Lonfat c'\u00e9tait Didier Cuche alors rien Th\u00e9o Dominique Perret Daniel Fried ann\u00e9e Hanson ce qui. \r\nOh, je suis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de J\u00e9sus Christ de la Bl\u00e9cherette dans un nouveau moyen de transport qui fait un dr\u00f4le de bruit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:29) [77%] :\r\nAu monde au point un bruit parfois inqui\u00e9tant, on va o\u00f9 comprendront pourquoi parfois rassurant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [91%] :\r\nMais il y a trop de monde, alors j'arrive pas \u00e0 avoir dehors je j'arrive pas acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la fen\u00eatre, alors je peux pas vous donner vraiment beaucoup de d\u00e9tails, le moins qu'on puisse dire, c'est que j'ai l'impression qu'on ne touche pas le sol. \r\nJ\u00e9sus lui parle un tout petit peu trop pr\u00e8s de mon visage et je sens son haleine du matin qui vient caresser les narines, plus c'est pour me dire des choses un peu banal d'ailleurs jamais de vous \u00e0 moi, j'ai l'impression qu'il profite de la proximit\u00e9 de ce petit wagon pour s'approcher chaque fois un peu plus, alors ben moi je sais comme le ferait un videur et je le r\u00e9p\u00e8te sans cesse que ce ne sera pas possible non ce n'est pas possible, j'ai vu ce ne sera pas possible. \r\nJe crois que l'arr\u00eat Bl\u00e9cherette arrive gentiment et oui oui c'est \u00e7a oui, \u00e7a, voil\u00e0, il sonne et -ce alors J\u00e9sus s'en va d'ailleurs tout le wagon se vide de tout le monde s'en va et sort de ce dr\u00f4le de moyen de transport, il ne reste en fait. \r\nIl a l'air triste pour changer. \r\nHavas se met \u00e0 couiner puisque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [87%] :\r\nTout \u00e7a, alors apr\u00e8s que je vais vider de bi\u00e8re sur la t\u00eate pour le faire taire, apr\u00e8s, je me souviens plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CD4CDAC4-3803-49E4-A353-E4800D082705", "internalArchiveId": "CD4CDAC4-3803-49E4-A353-E4800D082705", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Militante du Parti socialiste \u00e0 Bordeaux (3/8). Deuxi\u00e8me semaine : Interview de Florence Lamarque, 39 ans, enseignante \u00e0 l'Institut r\u00e9gional social de Bordeaux", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": "On retrouve ce matin la militante bordelaise du parti socialiste Florence Lamarque en plein  exercice de porte-\u00e0-porte dans une ruelle du coeur de la ville.  Pour pallier \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 du temps de parole des candidats dans les m\u00e9dias depuis le 20 mars dernier, les militants vont \u00e0 la rencontre des fran\u00e7ais. Un exercice pas toujours \u00e9vident malgr\u00e9 l'application des m\u00e9thodes utilis\u00e9es lors de la campagne pr\u00e9sidentielle de Barack Obama. ", "durationSec": 206, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Bordeaux"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Lamarque, Florence"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-18T14:24:27Z", "speechToTexts": ["18.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nUn r\u00f4le chevronn\u00e9s en voulions pas rejet\u00e9e par les militants, parole d'\u00c9milie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [93%] :\r\nEt dans la s\u00e9rie Paroles de militants : apr\u00e8s le Front national, hier, on retrouve ce matin la militante bordelaise du Parti socialiste, Florence Lamarque, elle est en plein exercice de porte-\u00e0-porte dans une ruelle du coeur de la ville pour pallier \u00e0 cette fameuse r\u00e8gle de l'\u00e9galit\u00e9 du temps de parole des candidats dans les m\u00e9dias fran\u00e7ais depuis le 20 mars dernier bain, les militants ont trouv\u00e9 la parade, ils vont \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7ais, un exercice pas toujours \u00e9vident, malgr\u00e9 l'application des m\u00e9thodes utilis\u00e9es lors de la campagne pr\u00e9sidentielle d'un certain Barack Obama \u00e0 Bordeaux, reportage Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [46%] :\r\nPourquoi bien clip pas amateur. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:43) [84%] :\r\nOui bonjour madame Florence Lamarque, je viens vous amener les 60 propositions de Fran\u00e7ois Hollande est -ce que vous pourriez m'ouvrir s'il vous pla\u00eet, qui pour vous rencontrer, vous les donner \u00e0 \u00e0 la 60 propositions est -ce que c'est possible, d'accord, donc est -ce que vous pouvez ouvrir moins poursuit puisque laiss\u00e9 dans la bo\u00eete aux lettres, merci bien, on va o\u00f9 c'est un monsieur Florent \u00e0 les appeler par leur pr\u00e9nom et la demoiselle, il me semble qu'elle est si voil\u00e0 donc pareil on on a laiss\u00e9 des documents que aux personnes qui sont inscrits sur les listes \u00e9lectorales, pourquoi pas jeter du papier, couper des arbres pour rien donc point donc la num\u00e9ro 9, on fait vraiment syst\u00e9matiquement oui tout \u00e0 fait, on v\u00e9rifie au num\u00e9ro 9 si nous avons fleurir, donc nous sommes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:30) [79%] :\r\nIl il y a ce samedi apr\u00e8s- midi, font leurs courses, il est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:34) [80%] :\r\nIl est absent est absent, donc l'appareil, on ne perd pas de temps 1er un \u00e9lecteur on va laisser un petit bandeau comme quoi on est pass\u00e9 juste leur leur apporter le programme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [55%] :\r\nSon nom : plus facile Christian Jolibois t-shirts nous courons sans trancher quand couleurs \u00e9videmment la pendant 10 jours peine je garde pas ing\u00e9nieur, le gardien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:59) [89%] :\r\nBertrand, vous \u00eates ici donc \u00e0 la permanence du PS, quelles sont les consignes que vous donnez au aux militants pour ce travail. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [91%] :\r\nC'est de travailler principalement sur les abstentionnistes de gauche, donc il y a eu un travail pr\u00e9alable d'identification, c'est donc les r\u00e8gles essentielles toujours la politesse et le respect, mais ne pas perdre de temps, donc quelqu'un qui est convaincue par Nicolas Sarkozy, pas la peine d'aller chercher \u00e0 le faire changer d'avis parce qu'on va y passer une demi- heure avec un succ\u00e8s tr\u00e8s relatif, donc il s'agit d'\u00eatre Poli mais ferme et donc de passer au suivant, sur les personnes qui sont \u00e0 convaincre qui a \u00e9t\u00e9, est presque de m\u00eame avec les \u00e9lecteurs qui ont d\u00e9j\u00e0 convaincu socialiste l\u00e0 pour eux, c'est de leur proposer imm\u00e9diatement de s'engager dans la campagne de venir nous aider pour d\u00e9multiplier notre action sur le terrain et de passer le plus de temps aupr\u00e8s des abstentionnistes pour vraiment les inciter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:51) [90%] :\r\n\u00e0 \u00e0 participer, \u00e7a veut dire niveau du timing Bertrand c'est quoi 2 minutes pour une personne qui est d\u00e9j\u00e0 convaincu qu'il allait voter Fran\u00e7ois Hollande Dominique ou m\u00eame moins, si on sait qu'il va voter Sarkozy et \u00e7a peut aller jusqu'\u00e0 quoi 5 6 7 minutes pour les autres. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:03) [95%] :\r\n\u00e7a c'est la th\u00e9orie dans la pratique \u00e7a d\u00e9pend \u00e0 la fois de la personne qui fait la d\u00e9marche de porte-\u00e0-porte et puis de son interlocuteur, parce que l\u00e0 il y a pas de r\u00e8gle \u00e7a d\u00e9pend. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:15) [95%] :\r\nParoles de militants \u00e0 Bordeaux avec un socialiste, c'est un reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Bertrand, militant socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamarque, Florence", "role": "enseignante \u00e0 l'Institut r\u00e9gional social de Bordeaux", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Bordeaux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5098652D-005B-4911-A76B-349CE071C50F", "internalArchiveId": "5098652D-005B-4911-A76B-349CE071C50F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Fr\u00e9d\u00e9ric Keller, porte-parole adjoint des CFF, revient sur les propos d'Andreas Meyer, qui trouve acceptable que les voyageurs ne puissent s'asseoir lors de trajets de moindre importance", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 223, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["transport ferroviaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T09:19:16Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nAu point ensemble parce qu'il a \u00e9t\u00e9 par Alexis Andreas Meyer, le patron des CFF a d\u00e9clar\u00e9 dans la presse dominicale de ce week- end qu'il \u00e9tait, selon lui, admissible de voyager debout pour des trajets en train de moins de 20 minutes les rues annonce que les nouveaux trains 2 \u00e9tages seront \u00e9quip\u00e9s de zones debout, on en parle avec vous ce matin Fr\u00e9d\u00e9ric Keller bonjour, bonjour, vous \u00eates l'adjoint du porte- parole des CFF alors cette d\u00e9claration de Monsieur Meyer, qui est un peu la pol\u00e9mique, en tout cas, \u00e7a fait pas mal r\u00e9agir dans la presse et sur les m\u00e9dias, les r\u00e9seaux sociaux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:27) [88%] :\r\nOui, j'ai vu, j'ai vu que pas que porte- parole des CFF, je passe ma ma journ\u00e9e sur Facebook et Twitter avec des avec des faux profils qui disent que les CFF c'est trop cool, mais bon, je dois dire avec tous les trous du cul qui nous suit dans les bo\u00eetes de r\u00e9gater. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [87%] :\r\nAlors cette annonce du patron de ce que tous les journalistes appellent l'ancienne r\u00e9gie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:47) [78%] :\r\nAncienne des c'est comme le club Rennes quand on parle du FC Basel, la reine, oui, \u00e7a permet de pas trop se r\u00e9p\u00e9ter, de faire des jolies phrases comme ils ont appris aux c\u00e9r\u00e9aliers, les journalistes \u00e0 cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [85%] :\r\nCette annonce donc qui est \u00e0 mettre dans un contexte de hausse constante du trafic voyageurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:03) [82%] :\r\nOui, de fait, l'ann\u00e9e pass\u00e9e, l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale parenth\u00e8se, personne ne sait ce que \u00e7a veut dire, mais enfin bon, l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale donc \u00e0 trimballer noceur 97000 pel\u00e9s, ce qui correspond environ \u00e0 13 pourcent de de la population du pays ah joli succ\u00e8s c'est vous qui le dites, pour ma part, je dirais que si on en est l\u00e0, avec des trains bond\u00e9s, des contrats, les contr\u00f4les requis savent plus o\u00f9 donner de la page des minibars \u00e0 court de min\u00e9ral, caf\u00e9, sandwiches ou le caf\u00e9 min\u00e9ral sandwich ou de caf\u00e9 min\u00e9rales apparaissait \u00e9gal lors du tout d'accord avec moi tout \u00e0 fait d'accord avec vous, h\u00e9 bien c'est de la faute \u00e0 la direction pr\u00e9c\u00e9dente, comment \u00e7a va foutre la direction concernant, h\u00e9 bien, en 10 ou 15 euros, ce qui correspond plus ou moins \u00e0 son mandat, la cadence des trains a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9 ici en plein d\u00eener presque \u00e0 la demi- heure maintenant, voire plus, les trains sont plus rapides, plus confortables, plus 8 ans9,8 pourcent de de qualit\u00e9, l'ann\u00e9e derni\u00e8re, bravo merci Keller, merci du coup les Suisses et leurs emplois, il y a \u00e9trangers se sont mis \u00e0 pr\u00e9f\u00e9rer le train et \u00e0 le prendre, et maintenant, h\u00e9 bien, nous sommes sur une pente de toujours surveillance sur une pente, h\u00e9 bien nous sommes victimes de notre succ\u00e8s, et tout le monde dans notre prise, y compris et surtout les cadres comme moi, h\u00e9 bien nous sommes hyper stress il perce tr\u00e8s basse hyper stress mais surveillance du groupe mais heureusement, gr\u00e2ce \u00e0 Monsieur Meyer Andr\u00e9 tout devrait assez vite s'am\u00e9liorer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [91%] :\r\nD'accord avec une augmentation de l'offre s'imagine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [83%] :\r\nAlors non, \u00e7a, c'est pas vraiment possible avec l'achat des indispensable d\u00e9panne la Conf\u00e9d\u00e9ration doit \u00e9conomiser 800 millions par ann\u00e9e, y compris et surtout notamment dans les transports non non non non, Andreas Meyer va plut\u00f4t faire baisser la demande ce qu'il veut faire \u00e7a, sp\u00e9cialement chez les passagers, il y a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9, on a introduit la main de Lamballe intervenant pr\u00e9sentation du billet, on diminue le nombre de collaborateurs au guichet, alors si voulez demander un conseil \u00e0 un \u00eatre humain au CFF, oui, je vous conseille de prendre le week- end on a augment\u00e9 les prix chaque ann\u00e9e en cr\u00e8me, zone de debout Nancy avec tout \u00e7a, les Suisses continuent \u00e0 vouloir monter \u00e0 bord, ceux qui sont vraiment con. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:18) [93%] :\r\nD'accord, Fr\u00e9d\u00e9ric Keller, merci, je rappelle que vous \u00eates le porte- parole adjoint des CFF merci donc d'\u00eatre venu nous en parler nous parler donc de l'avenir de l'ancienne r\u00e9gie f\u00e9d\u00e9rale hein, voil\u00e0 et je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:30) [76%] :\r\nUn juge donne qui mon ticket de Parking. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:33) [65%] :\r\nPardonnez -moi, \u00e7a m'en super ah. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A66F749-BD75-4190-8370-27E93BC1EE1D", "internalArchiveId": "3A66F749-BD75-4190-8370-27E93BC1EE1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique: du nouveau pour les centres d'appels", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": " Depuis le 1 avril 2012, les consommateurs sont mieux prot\u00e9g\u00e9s contre le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, gr\u00e2ce \u00e0 une r\u00e9vision de la loi sur la concurrence d\u00e9loyale.\r\nDominique Jaccard s'int\u00e9resse \u00e0 l'impact de cette nouveaut\u00e9 dans les pratiques des centres d'appels des soci\u00e9t\u00e9s qui font du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique. Invit\u00e9e: C\u00e9line Verdan, responsable romande de CallNet.ch, l\u2019Association interprofessionnelle pour la gestion des call centers et centres de contact client.", "durationSec": 665, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["concurrence d\u00e9loyale", "appareil t\u00e9l\u00e9phonique", "l\u00e9gislation", "vente par ligne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T13:55:09Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [93%] :\r\nNous allons parler de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique dans notre semaine sp\u00e9ciale consacr\u00e9e \u00e0 la r\u00e9vision de la loi sur la concurrence d\u00e9loyale, les consommateurs sont un peu mieux prot\u00e9g\u00e9s contre le d\u00e9marchage par t\u00e9l\u00e9phone depuis le 1er avril gr\u00e2ce \u00e0 la \u00e0 cette modification de 2 lois d\u00e9sormais les d\u00e9marcheurs qui ne respectent pas la mention de l'ast\u00e9risque dans l'annuaire, tombe sous le coup de cette loi, nous vous en parlions hier alors nous revenons ce matin sur ce sujet, mais pour voir ce que cela va changer dans les pratiques d'\u00e9cole Center, c'est-\u00e0-dire les soci\u00e9t\u00e9s qui font du d\u00e9marchage par t\u00e9l\u00e9phone, C\u00e9line Verdan, bonjour bonjour et bienvenue dans on en parle, vous \u00eates la responsable romande de Collenette Point CH c'est l'Association interprofessionnelle pour la gestion des Call Center et des centres de contact client merci d'avoir accept\u00e9 l'invitation de Dominique Jaccard qui est \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, alors c'est au Call Center aux centrales d'appels que l'on s'int\u00e9resse ce matin, quels seront les, les cons\u00e9quences pour ces soci\u00e9t\u00e9s de l'entr\u00e9e en vigueur de cette nouvelle disposition l\u00e9gale. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:55) [87%] :\r\nAlors, une premi\u00e8re chose via les membres de Collenette, l'association effectivement pour eux, il y aura pas de changement \u00e9vident puisque ils pratiquent d\u00e9j\u00e0 Sidonie, ils font d\u00e9j\u00e0 du t\u00e9l\u00e9phone seulement sur les personnes qui n'ont pas l'ast\u00e9risque donc pourquoi il y aura rien il y aura pas d'changement ils suivent le code moral qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9dit\u00e9 en 2008 par Collenette, donc pour eux ils sont tout \u00e0 fait respectueux par rapport \u00e0 la loi, \u00e7a touche plus peut-\u00eatre des soci\u00e9t\u00e9s qui eux ne respectent pas \u00e7a, pas forc\u00e9ment des membres de mais des soci\u00e9t\u00e9s qui ont une pratique peut-\u00eatre un peu du mouton noir, vous qui fonctionne pas \u00e7a, c'est eux qui vont devoir changer leur travail de tous les jours et s'adapter \u00e0 la nouvelle loi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [93%] :\r\nDominique alors pour se rendre compte un peu du d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 du paysage de ce paysage de des entreprises qui font des du d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, combien y a -t-il de d'entreprises qui sont membres de conna\u00eetre qui suivent votre code moral et on peut dire, avec lesquels il y a peut-\u00eatre pas ou peu de de probl\u00e8mes et les autres o\u00f9 on peut se faire d\u00e9ranger plus facilement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [86%] :\r\nAlors il y a environ 1110 ce sont 20 membres qui font partie de l'association qu'on atteint, ce qui repr\u00e9sente sur 650 \u00e0 800 entreprises c'est clair qu'on \u00e7a para\u00eet peu, mais ce qu'il faut savoir, c'est que \u00e7a correspond \u00e0 75 pourcent des des emplois aux suisses au niveau des cols Center, donc on estime avant 1000 emplois roucoulent Center et 75 pourcent de de ces emplois sont membres de convenable font partie de soci\u00e9t\u00e9s, donc c'est des grandes soci\u00e9t\u00e9s qui font partie Collenette c'est les plus grandes soci\u00e9t\u00e9s, c'est vrai que le risque il y a, c'est peut-\u00eatre des petites soci\u00e9t\u00e9s de 3 personnes ne font peut-\u00eatre pas partie de l'association et \u00e0 ce moment -l\u00e0, c'est peut-\u00eatre eux qui auraient des pratiques qui ne fonctionnait pas ou qui ne suivraient. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:35) [93%] :\r\nDonc, dans ce cas -l\u00e0 qu'est -ce qui va changer pour ces soci\u00e9t\u00e9s -l\u00e0 \u00e0 partir du enfin depuis le le 1er avril qu'est -ce qui a chang\u00e9 finalement pour ces soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [90%] :\r\nAlors pour celles qui respectait et qui faisait dans les petites soci\u00e9t\u00e9s, \u00e7a changera rien pour celles qui respectent pas, elles peuvent tomber sous le coup de la loi effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [84%] :\r\nEst ce qu'elles vont changer quelque chose dans leur pratique, \u00e0 votre connaissance dans le concret. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:54) [91%] :\r\nAlors, \u00e0 mon avis oui ils doivent ils doivent changer puisqu'il y a des cons\u00e9quences juridiques qui sont derri\u00e8re, donc ils doivent respecter maintenant ce que la loi du 1er avril 2 mondes donc effectivement de suivre ce qui est directeur visait pas d'appeler les clients qui ont l'Ast\u00e9rix. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:08) [87%] :\r\nMais ils devront regarder, en fait, si une personne un ast\u00e9risque accol\u00e9e \u00e0 son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone dans tous les annuaires qui existent ou seulement dans le et. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:18) [85%] :\r\nCorinne alors ce directeur les ce qui fait foi, celle acquise ou vous voulez les gens sont r\u00e9pertori\u00e9s, il y a aussi la possibilit\u00e9 de s'inscrire sur les listes Robinson, qui est une liste aussi on peut demander, il y a plus de 108 autres M\u00e9nilmontant suisse qui se sont inscrits sur cette liste et qui permet de pas recevoir de publicit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:34) [90%] :\r\nEt on parlera d'ailleurs des, des, des d\u00e9tails pratiques demain justement pour savoir comment \u00e0 poser cette ast\u00e9risque dans l'annuaire et comment s'inscrire \u00e0 la liste Robinson Dominique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:44) [86%] :\r\nAlors c'est l'avis d'apr\u00e8s le Seco parce qu'en fait cette loi, c'est vrai qu'elle est l\u00e0 encore un peu de, de, de marge de manoeuvre de souplesse et pas tr\u00e8s bien d\u00e9finie, alors, d'apr\u00e8s le Seco le Seco lui estime que l'entreprise qui fait des des appels et tenu elle- m\u00eame de v\u00e9rifier dans tous les annuaires existant et pas seulement celui qui est consid\u00e9r\u00e9 comme le plus le plus important lorsque les entreprises ont un moyen de le faire ou est -ce que quand le Net ces entreprises \u00e0 le faire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:09) [87%] :\r\nAlors actuellement le le probl\u00e8me de de la loi, c'est qu'il y a encore beaucoup de points ouverts qui sont pas encore \u00e9tabli, comme par exemple effectivement sur les listes t\u00e9l\u00e9phonique la possibilit\u00e9 qu'on atteint en train discuter avec diff\u00e9rentes commissions pour \u00e9tablir dans le futur, peut-\u00eatre effectivement ni ce qui pourrait \u00eatre accessible et qui pourrait permettre de pouvoir r\u00e9pertorier toutes ces personnes qui ne veulent pas d'appels publicitaires mais actuellement, la loi est pas c'est on est au d\u00e9but et il y a vraiment pas le d\u00e9tail de cette loi qui est qui est clair. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:39) [91%] :\r\nIl y a une exception quand m\u00eame ce \u00e0 cette r\u00e8gle de l'ast\u00e9risque, il ne sera pas interdit d'\u00eatre d\u00e9march\u00e9es t\u00e9l\u00e9phoniquement par une entreprise si on est d\u00e9j\u00e0 clients de cette entreprise, mais le probl\u00e8me se posera de savoir, de d\u00e9finir ce qu'est un client parce que si on a eu le malheur d'acheter parce qu'on a \u00e9t\u00e9, on y a \u00e9t\u00e9 un peu pouss\u00e9 d'acheter quelque chose \u00e0 une entreprise et qu'ensuite cette entreprise ne consid\u00e8re comme client \u00e0 vie est -ce qu'on va \u00eatre d\u00e9rang\u00e9 toute sa vie, par des par des des des appels de cette entreprise. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:05) [89%] :\r\nAlors l\u00e0 aussi simple, un point qui est absolument pas clair qui a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9fini, on est en train de travailler avec diff\u00e9rentes commissions sur ce point- l\u00e0, parce qu'effectivement quand on est client, on est cens\u00e9 recevoir des appels de la soci\u00e9t\u00e9 si on a \u00e9t\u00e9 ancien client le poids aussi reste ouverte de savoir combien de temps un ancien client, on peut le contacter puisque on peut aussi allemand pourrait aussi avoir des contacts avec un ancien client pour des affaires qui sont pas donc, actuellement, c'est des choses qui sont, qui sont, qui restent encore \u00e0 clarifier ce qu'il faut \u00eatre clair \u00e7a effectivement si un client ne d\u00e9sire plus \u00eatre contact\u00e9 parce qu'il \u00e9tait un ancien client il faut directement, qui s'adresse \u00e0 soci\u00e9t\u00e9s et qui demande par \u00e9crit, il peut le faire par Oral pour \u00eatre s\u00fbr il a meilleur temps de le faire par \u00e9crit, comme \u00e7a, il est s\u00fbr d'avant le le n\u00e9cessaire qu'il soit fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [81%] :\r\nMais ce que cette information doit \u00eatre prise en compte ou est -ce que c'est juste la loi et o\u00f9 les bras Jouad prise, elle doit \u00eatre prise elle si elle ne l'est pas, alors il a est -ce que fait, c'est une sorte de de contr\u00f4le ou ou peuvent faire un contr\u00f4le sur sur les soci\u00e9t\u00e9s qui sont un peu peut-\u00eatre mouton noir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [86%] :\r\nAlors effectivement, nous, on a eu fait juste on on est, on le fait encore r\u00e9guli\u00e8rement aussi, y a des abus qui se font, et si on ne contact dans ce sens -l\u00e0 Connecte regarde le dossier dossier regarde ce qui s'est pass\u00e9, regarde la situation pour contact avec l'entreprise quand elle soit membre ou non membre de conna\u00eetre pour regarder quel est le probl\u00e8me, il se peut, qui ayant eu un souci un un petit probl\u00e8me une fois mais que ce soit pas cons\u00e9quent si effectivement il y a des probl\u00e8mes qui sont r\u00e9p\u00e9titifs, on prend contact avec l'entreprise, on lui explique comment \u00e7a fonctionne, quelles sont les r\u00e8gles \u00e0 respecter, on leur propose m\u00eame d'\u00eatre membre de colonnettes de faire partie de l'association, on explique aussi le code moral est -ce que elle est et maintenant ben Clermont pour expliquer d'Auto Plus, alors \u00e0 ce qu'elle demande \u00e0 partir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:52) [96%] :\r\nDepuis le 1er janvier j'imagine que vous devez recevoir une avalanche de r\u00e9actions de des, des gens. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [76%] :\r\nAlors maintenant que \u00e7a va donc \u00e7a non, non, \u00e7a va venir peut-\u00eatre \u00e7a va comm\u00e9morer, maintenant il y a eu effectivement avant il commet oui \u00e7a peut avoir des cons\u00e9quences, a d'abord beaucoup plus de contact de 2 jours. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:09) [87%] :\r\nJustement, que fait l'association Collenette de l'agacement des personnes qui re\u00e7oivent et qui ne veulent pas recevoir de de d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques commerciaux et chez eux est -ce que vous avez par exemple une liste rouge des des personnes et qui, qui refuse par exemple c'\u00e9tait syst\u00e9matiquement d'entrer en mati\u00e8re, ou qui vous qui vous boucle au nez, un qui vous raccroche au nez, parce que finalement c'est aussi contre- productif pour vous en tout cas pour les autres, les Call Center d'appeler des gens qui ne seront de toute fa\u00e7on pas int\u00e9ress\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:35) [80%] :\r\nOui, alors nous on est l'association, l'association sert plus \u00e0 \u00e0 promouvoir le domaine au niveau de l'autre prise qualitatif sanitaire, on est, on vend rien comme produit directement au client, hein, on a vraiment l'association. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:49) [88%] :\r\nOffrir ce service, d'avoir une liste rouge de des adresses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:53) [78%] :\r\nSeulement la liste alors l\u00e0 non, jamais sur la liste rouge, non, elle concerne autre chose \u00e0 l'histoire, ou c'est le le mixte entre la liste des directeurs vise et la liste Robinson f\u00eate c'est \u00e7a qui avait consist\u00e9 risque, vous voil\u00e0 avec les Ostende d'une liste \u00e0 l'autre, qui a \u00e9t\u00e9 mis en compte et qui est accessible que qu'on amis on en vigueur pour les personnes qui voudraient adh\u00e9rer effectivement \u00e0 \u00e0 cette liste. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:16) [81%] :\r\nDonc, mais vous avez pas une liste d'abonn\u00e9s qui refuseraient, enfin qui serait les voil\u00e0 des, des, des, des gens r\u00e9calcitrant, de toute fa\u00e7on \u00e7a, \u00e7a ne sert \u00e0 rien de les appeler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:23) [87%] :\r\nNon parce qu'apr\u00e8s \u00e7a, c'est clair que chaque entreprise a sa situation, une personne qui est dans une entreprise ou dans une autre pr\u00eatre aura peut-\u00eatre pas le m\u00eame contact avec ce client- l\u00e0 et de faire une liste des mauvais clients c'est c'est pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:37) [86%] :\r\nPositif il y a aussi, et alors le le probl\u00e8me qui nous a souvent soulev\u00e9 par des auditeurs c'est c'est toutes ces personnes qui n'en peuvent plus que des personnes \u00e2g\u00e9es soient amen\u00e9s pouss\u00e9 \u00e0 acheter des produits qui leur sont finalement totalement inutile alors qu'est -ce que la l'association puisque vous \u00eates actif qu'est -ce que vous mettez \u00e0 disposition pour \u00e9viter ces ce sont vraiment des abus. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:56) [86%] :\r\nAlors l\u00e0 on rentre exactement dans la m\u00eame situation que le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique pour des clients autre qui ne veulent pas \u00eatre harcel\u00e9s ou les pratiques de certaines entreprises qui ne fonctionne pas, disons qu'on va pas mettre la diff\u00e9rence entre une personne \u00e2g\u00e9e une personne jeune dans le sens que, effectivement, une personne \u00e2g\u00e9e qui est susceptible de recevoir peut-\u00eatre plus d'appels, la journ\u00e9e parce qu'elle est pr\u00e9sente plus la journ\u00e9e que Kim, personnes qui travaillent de toute mani\u00e8re, s'il y a des abus, c'est par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, on r\u00e9agira par rapport \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 par rapport aux client m\u00eame on va pas \u00e0 apporter plus directement par rapport \u00e0, les personnes \u00e2g\u00e9es, c'est aux r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales de citoyens qui de ne doit pas \u00eatre harcel\u00e9 qui doit pas \u00eatre emb\u00eat\u00e9 par des t\u00e9l\u00e9phones commerciales ou publicitaires non voulu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:41) [92%] :\r\nIl y a un \u00e2ge limite et fixer un \u00e2ge limite par rapport aux abonn\u00e9s, vous pouvez appeler en tout cas que les soci\u00e9t\u00e9s qui sont membres de votre association peuvent appeler. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:48) [87%] :\r\nNon, non, il y a pas de tout le monde, on peut appeler tout le monde, oui, il y a certaines r\u00e8gles dans le code moral par compte qui sont beaucoup plus dure que la loi qui demande bien s\u00fbr des choses en plus que l'ast\u00e9risque c'est les heures d'appels, c'est l'histoire d'une vie, alors s'il y a plusieurs termes qui sont beaucoup plus sur la formation aussi des agents et des soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:07) [94%] :\r\nDonc on on retiendra C\u00e9line Verdan, que vous avez pris les devants, visiblement, votre association a pris les devants par rapport \u00e0 la loi que vous appliquez, d\u00e9j\u00e0 on en prend acte que vous appliquez d\u00e9j\u00e0 le principe justement de ne pas d\u00e9ranger les gens qui ont un ast\u00e9risque dans l'annuaire, on peut s'en f\u00e9liciter, \u00e9videmment, mais malheureusement votre association ne regroupe pas tous les Call Center ne regroupe pas toutes les soci\u00e9t\u00e9s il y a d'autres soci\u00e9t\u00e9s qui sont encore des moutons noirs et puis on esp\u00e8re qu'elle se mettront au diapason. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:33) [53%] :\r\nDonc elle s'participent \u00e0 Collenette. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:34) [89%] :\r\nVoil\u00e0 o\u00f9 qu'elles entreront dans votre association qu'elles signeront votre code moral, merci beaucoup d'\u00eatre venu vous expliquer, dont on parle, je rappelle que vous \u00eates la responsable romande de conna\u00eetre, c'est l'Association interprofessionnelle pour la gestion des Call Center et des centres de contact client demain donc, nous reviendrons sur ce sujet avec tr\u00e8s concr\u00e8tement les diff\u00e9rentes mani\u00e8res possibles pour pour \u00e9viter d'\u00eatre importun\u00e9 notamment justement comment faire appara\u00eetre ce fameux ast\u00e9risque dans l'annuaire t\u00e9l\u00e9phonique ou s'inscrire \u00e0 cette liste Robinson, dont nous vous parlions tout \u00e0 heure, bonne journ\u00e9e, C\u00e9line Verdan. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:04) [73%] :\r\nMerci beaucoup plus dur. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Verdan, C\u00e9line", "role": "responsable romande de CallNet.ch", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Jaccard, Dominique", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-20505658-BFD7-4F5B-82DB-73790928A485", "internalArchiveId": "20505658-BFD7-4F5B-82DB-73790928A485", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Parti socialiste suisse durcit sa politique migratoire et se profile en dehors de son terrain habituel : 1. Commentaire de Christian Favre. - 2. Interview de Christian Levrat, pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats socialiste fribourgeois. - 3. Interview de Jean-Christophe Schwaab, conseiller national socialiste vaudois et secr\u00e9taire central de l'USS", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": "Le PSS soumet aujourd\u2019hui un tr\u00e8s vaste catalogue de propositions \u00e0 la base du PS. Celles-ci visent \u00e0 corriger les effets jug\u00e9s n\u00e9fastes de la migration sur l\u2019\u00e9conomie. Elles s\u2019accompagnent \u00e9galement d\u2019un tour de vis en mati\u00e8re d\u2019asile. Avec ce papier de position, le PS se profile en dehors de son terrain habituel.", "durationSec": 829, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["politique d'asile", "parti politique"], "thematicPersons": ["PSS"], "isOnline": false, "remarks": "Le son d\u00e9bute avec les titres de Forum", "lastModifiedDate": "2013-01-17T17:04:33Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaab, Jean-Christophe", "role": "conseiller national vaudois socialiste, secr\u00e9taire central de l'USS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "pr\u00e9sident du PSS, conseiller aux Etats fribourgeois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-DF416B3C-C9B4-4859-BADD-4036DBD6CA00", "internalArchiveId": "DF416B3C-C9B4-4859-BADD-4036DBD6CA00", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Le narcissisme (1/4)", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 526, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-07T05:07:13Z", "speechToTexts": ["07.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [79%] :\r\nPeut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a donne fait pas qui ont guid\u00e9 sa question comment s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je pos\u00e9 id\u00e9e de donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:26) [89%] :\r\nBonjour Docteur saucisses de joie bonjour d\u00e9j\u00e0, quoi de 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [86%] :\r\nAllez, on va faire une semaine une petite semaine sur le narcissisme narcissisme en fait qui est le, le voil\u00e0 \u00e0 la source de d\u00e9bats actuels en psychologie, comme \u00e7a on n'en parle pas beaucoup entre nous c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:43) [87%] :\r\nNon, pas du tout ce que \u00e7a veut dire \u00e7a et concerne pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:46) [87%] :\r\nIl est 9, c'est vrai, mais en fait il y a le le Manuel diagnostique et statistique des troubles mentaux, version simple qui va sortir la prochainement en 2013, il figure -toi que les troubles de la personnalit\u00e9 narcissique disparaissent, ils ne figureront pas alors que, ils \u00e9taient sur toutes les versions pr\u00e9c\u00e9dentes tout \u00e0 coup, pas on d\u00e9cide que il n'y a plus se trouve n'existe plus mais c'est quoi l'narcissisme alors justement, c'est ce qu'on va voir et puis est -ce que vraiment c'est bien de le faire dispara\u00eetre de ce DSM IV parce qu'on voit jamais dire tous ces morts. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:18) [81%] :\r\nIl faut qu'il y avait aussi le mot sexualit\u00e9 qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 par certains organes qui font permettent l'expression comme maladie psychologique tout. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [89%] :\r\nVoil\u00e0 et en fait c'est \u00e7a, c'est la Bible, ce Manuel le DSM, c'est vraiment la Bible, les assureurs donc pour d\u00e9terminer si tu m\u00e9rite d'avoir une pension ou pas, il suffit vraiment \u00e0 \u00e7a et les professionnels de la sant\u00e9 aussi, donc si tu figurent dans ces troubles qui qui sont l\u00e0 dans le DSM tu consid\u00e9r\u00e9 comme pathologique, on est d'accord et tu m\u00e9rites d'\u00eatre trait\u00e9 ou d'aller en th\u00e9rapie il surtout d'\u00eatre rembours\u00e9 pour ce ce qui est quand m\u00eame une grande diff\u00e9rence, alors s'il disparaissait, ce que \u00e7a signifie qu'on pourrait \u00eatre tr\u00e8s narcissique et \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme normaux, je ne suis plus malade Monsieur aguerris et c'est pas g\u00e9nial et alors qu'est -ce que c'est le trouble de la personnalit\u00e9 narcissique, c'est un trouble caract\u00e9ris\u00e9 par un sentiment excessif d'importance et c'est vrai que m\u00eame dans le langage courant, le narcissisme correspond \u00e0 \u00e7a mais l\u00e0 ce qui fait la diff\u00e9rence, c'est le excessif, tu vois, c'est vraiment trop, donc du coup \u00e7a entra\u00eene des perturbations dans le fonctionnement social de l'individu, ou alors un \u00e9tat de souffrance et c'est pour \u00e7a qu'il viendrait consulter qui vois un petit a une diff\u00e9rence avec l'\u00e9gocentrisme, alors oui on peut \u00e7a s'utilise pas en psychologie l'\u00e9gocentrisme mais si tu veux, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s l'\u00e9quivalence il y a aussi la m\u00e9galomanie qui est l'amour exclusif de soi, je n'aime que moi qui, qui peut aussi entrer et tu vois d'endosser cette esp\u00e8ce de chance et menti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [90%] :\r\nOn peut aussi se mettant souvent en avant, sans forc\u00e9ment s'aimer oui mettent le bordel de rouler la n\u00e9gation m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:58) [86%] :\r\nEh oui, parce qu'en fait on va d\u00e9velopper, c'est clair, \u00e7a m\u00e9rite de d\u00e9velopper, on verra que c'est assez int\u00e9ressant, alors comment est -ce que \u00e7a se manifeste parce que OK quelqu'un narcissique, il peut l'\u00eatre comme \u00e7a dans son coin mais comment est -ce que \u00e7a se manifeste alors il va \u00eatre \u00e0 tout prix et pour \u00e7a, il a, il prendra tous les moyens qui sont \u00e0 sa disposition, m\u00eame de profiter des autres, c'est-\u00e0-dire que, il n'a pas du village, oui il a aucun sentiment par exemple il a pas d'empathie, il ne partage pas les \u00e9motions avec les autres, tout ce qu'il veut, s'il est avec, en relation avec quelqu'un, c'est profiter pouvoir avoir une r\u00e9compense et il veut quelque chose, sois b\u00e9ni. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [83%] :\r\nQui, voil\u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de personnalit\u00e9 qu'on cultive dans certaines entreprises et oui, et m\u00eame une qualit\u00e9 d'\u00eatre comme \u00e7a non, certains syst\u00e8mes \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:44) [86%] :\r\nDans certains cas oui et on verra qui a dans certaines cultures se plut\u00f4t valoris\u00e9 et entend quand m\u00eame vers le narcissisme actuellement en tout cas dans nos soci\u00e9t\u00e9s, en tout cas, juste pour dire un pour le petit jeu comme \u00e7a du mardi, alors je vais vous pr\u00e9senter Julie Marie-. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:00) [82%] :\r\nOui, attention during le psychiatre qui re\u00e7oit un patient et qui tout \u00e0 coup suspectes justement un trouble de la personnalit\u00e9 narcissique, va essayer de d\u00e9terminer si ces 5 points sont valides parmi cette liste alors le patient se pr\u00e9sente et donc elle doit d\u00e9terminer est -ce qu'il est absorb\u00e9 par des d\u00e9sirs de succ\u00e8s limit\u00e9 de pouvoir de splendeur de beaut\u00e9 et de perfection oui et est -ce qu'il pensait \u00eatre sp\u00e9cial et unique oui est ce qu'il montre un besoin excessif d'\u00eatre oui est ce qu'il pense que tout lui est d\u00fb, sans raison, il s'attend \u00e0 oui un traitement particulier et est -ce qu'il exploite l'autre dans les relations interpersonnelles non parce qu'ils manquent d'empathie, c'est-\u00e0-dire qu'ils ne partagent aucune, aucun sentiment avec autrui, non plus, \u00e0 l'heure, le fait pour l'instruction parce qu'elle conna\u00eet le sujet, oui, je te laisse deviner, j'ai alors \u00e9coutez il envie souvent les jeux sur la cellule de ma part \u00e0 et oui sur les bourrelets \u00e0 puis il a envie souvent les autres et croit que les autres, l'envie, il fait preuve d'attitude et de comportement arrogant et auteur, il a un sens grandiloquent de sa propre importance croit que tout tourne autour de lui et il surestime ses r\u00e9alisations et ses capacit\u00e9s non et mieux plus tard si parmi ces 5 points, les auditeurs, oui nous on reconna\u00eet quelqu'un \u00e7a veut dire que cette force, cette pelouse, \u00e0 table, plus de 30 la personnalit\u00e9 narcissique alors dans la population g\u00e9n\u00e9rale, on estime \u00e0 1 pourcent de de la population atteinte de ce trouble en tout cas que qu'on qu'on sache parce que tu t'imagines bien que la personne qui r\u00e9pond oui, qui correspond \u00e0 5 de ce points ne va pas consult\u00e9, elle n'a pas de probl\u00e8me, elle est, elle est merveilleuse Peyton valable jamais ira dire bonjour monsieur, je crois qu'qui avec, chose qui joue pas et non, ce sont les autres qui sont si. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:53) [73%] :\r\nPuis me permettre une parenth\u00e8se, oui, il y aurait donc des narcissiques il y pas de parler de ce qui \u00e9tait \u00e0 la etc, on a vu tout d\u00e9veloppement possible et qu'il faut rien, ils sont des sous- merde quelque part, apr\u00e8s il y a des narcissiques qui eux \u00e9galement d\u00e9veloppe une mati\u00e8re sur laquelle narcissisme et je vous permettent l'expression. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:10) [84%] :\r\nJe vois et effectivement l\u00e0, \u00e7a peut aussi avoir certains talents mais l\u00e0 il se surestime normalement et \u00e7a peut mener quand m\u00eame \u00e0 des \u00e9checs, il y a des d\u00e9sirs allez des rage narcissique, on appelle vraiment de rage merci des blessures narcissiques dira Jean-Louis, on appelle \u00e7a comme \u00e7a ou si tout \u00e0 coup un \u00e9chec survient effectivement, l\u00e0 c'est la catastrophe, mais on verra \u00e7a justement les jours prochains vont mieux oui alors attention, \u00e7a c'est un nom de groupe que j'adore, il s'appelle Brahms Grisolles ce cr\u00e2ne comme cabinet tu il va chanter \u00e7a tent\u00e9 X l'id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:47) [66%] :\r\nMais aussi l'est d'parce qu'on a et voil\u00e0 c'est \u00e7a, mais j'ai encore bien s\u00fbr est -ce qu'on ne veut pas vous tout \u00e7a moi parler comme \u00e7a, c'est \u00e7a l'\u00e9lire Toulouse comme une parce et \u00e0 la semaine ou on sait l'\u00e9tude quand m\u00eame le pour et voil\u00e0, donc c'est \u00e7a, l'ex- RDA et moi jamais et qui, donc, oui, oui, oui, oui, oui et Michalak le co\u00fbt de l'op\u00e9ration, voil\u00e0 \u00e0 1011 celui -l\u00e0, oui, j'ai trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:00) [66%] :\r\nC'est d\u00e9j\u00e0 fini, c'est dommage, mais oui, c'est d\u00e9j\u00e0 fini, caissier du guide baisse subrepticement c'est g\u00e9nial papa parasites avec nous donc demain de 8 heures elle refera vrai Robin, peut-\u00eatre qu'ils et comment et o\u00f9 on voit Unilever Nene aussi consulter. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:33) [98%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7377FDC8-B664-4EFF-92C6-0DA613CB9479", "internalArchiveId": "7377FDC8-B664-4EFF-92C6-0DA613CB9479", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La rh\u00e9torique (2/5) : La victoire de la voix", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": "Le verbe reste ind\u00e9fectiblement ind\u00e9modable, comme un d\u00e9fi aux modes. Ce verbe et cette capacit\u00e9 d'\u00e9loquence sont associ\u00e9s \u00e0 un mot : la rh\u00e9torique, art du discours fait pour convaincre. Pourquoi croit-on l'orateur? Que d\u00e9veloppe celui-ci pour emporter l'adh\u00e9sion? Le verbe qui ici gu\u00e9rit, l\u00e0 prononce l'oracle et l'avenir de la cit\u00e9, l\u00e0 encore convainc les jur\u00e9s de l'innocence de l'accus\u00e9, ou l\u00e0 vomit le ressenti des humiliations, s'appuie toujours sur la voix humaine. Une voix qui, avec les nouveaux moyens techniques au 20e si\u00e8cle, peut d\u00e9sormais \u00eatre enregistr\u00e9e, amplifi\u00e9e, diffus\u00e9e et m\u00eame modifi\u00e9e pour accentuer ses effets.", "durationSec": 3319, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["voix", "technique du son", "expression orale"], "isOnline": false, "remarks": "Fichiers s\u00e9par\u00e9s par des blancs", "lastModifiedDate": "2015-11-14T06:42:34Z", "speechToTexts": ["14.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [83%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par Ir\u00e8ne chaleur Jean Leclerc c'est une fa\u00e7on cette semaine la rh\u00e9torique rh\u00e9torique est un mot qui fait peur, qui est parfois employ\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9jorative pour d\u00e9signer des paroles creuses ou trompeuse l'orateur dispose d'une technique manipulatrice parce que : que fait la rh\u00e9torique elle paralyse le 32 de l'auditeur, comme ailleurs, la musique du lointain au pr\u00e9sente l'incontournable besoin de persuader d'il y a de l'Odyss\u00e9e d'emmerder Ulysse, qui est le plus grand orateur de l'arm\u00e9e des Grecs commence toujours en bafouillants pour endormir la m\u00e9fiance je consid\u00e8re personnellement que pendant 20 si\u00e8cles rh\u00e9torique n'a pas boug\u00e9 et avec la t\u00e9l\u00e9vision bouleverse compl\u00e8tement les recteurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [97%] :\r\nPourquoi croyons -nous \u00e0 l'orateur comment celui -ci parvient -il \u00e0 faire mouche. \r\nQui sont les candidats \u00e0 l'\u00e9loquence public qu'est -ce qui est au coeur de leur prestation qui nous touche, nous galvanise. \r\nOu nous rebute tout aussi bien aujourd'hui 1er voyage dans la longue histoire de la rh\u00e9torique notre \u00e9pisode est intitul\u00e9 la victoire de la voix. \r\nFin des ann\u00e9es 50 Suzanne G\u00e9rard, elle entend faire oeuvre de visionnaire dans son ouvrage les troubles de la formation technique r\u00e9\u00e9ducateurs plus Rivalan pour les troubles de la formation du langage et de la psycho de tr\u00e8s cit\u00e9 enfants adultes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [75%] :\r\nPrendre la parole, formule admise mais erron\u00e9e. \r\nPrendre en son sens figur\u00e9 signifie r\u00e9ussir \u00e0 s'imposer, h\u00e9las, que de locuteurs prennent la parole sans en conna\u00eetre emploi ni maniement. \r\nLa conversation les \u00e9changes verbaux de la vie quotidienne, exige un effort psycho- phon\u00e9tique et respiratoires, la pression sur la ti-c est \u00e9gal \u00e0 5 centim\u00e8tres d'eau, c'est-\u00e0-dire \u00e0 la presse qui ont d\u00e9velopp\u00e9 par une colonne d'eau de 5 centim\u00e8tres de hauteur, mais la voix parl\u00e9e d'usage courant ou professoral engendrant encore un autre \u00e9quilibre quand elle devient voix oratoire, c'est une \u00e9volution, partant de la m\u00e9lodie de la parole \u00e0 l'envers la psalmodie et les Express longeant la tendance de la supplication de l'exhortation de l'ironie de l'impr\u00e9cation, il n'est plus question d'enseigner ou d'\u00e9changer des id\u00e9es, il faut toucher R\u00e9publique souvent nombreuses l'attendre l'\u00e9mouvoir l'entra\u00eener par tous les moyens intrins\u00e8ques et extrins\u00e8ques des puissances d'action physique et psychique, c'est du grand art et il est athl\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:05) [85%] :\r\nUn orateur s'adressent \u00e0 des masses tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais sa mission est intangible, que ce soit au pr\u00e9toire dans une cath\u00e9drale de grandes r\u00e9unions publiques ces politiques, scientifiques, litt\u00e9raires, l'art oratoire bras-le-coeur les Arabes, les opinions et les croyances dans un irr\u00e9sistible courant d'\u00e9nergie, de force et de passion. \r\nIl exige une d\u00e9pense expire \u00e0 toi de 100 \u00e0 100 50 centim\u00e8tres une tension extr\u00eame de tous les montages commandant respiration fondation articulations mimiques intonations imagination Intelligence m\u00e9moire jugement. \r\nL'orateur est un cr\u00e9ateur et on interpr\u00e8te depuis un certain nombre d'ann\u00e9es, on a en partie r\u00e9solu le probl\u00e8me des voix insuffisamment sonore en les amplifiant par le microphone mais le microphone se contente d'enregistrer sans am\u00e9liorer une mauvaise technique vocale des intonations sont aussi une articulation d\u00e9ficiente, il est indispensable d'offrir \u00e0 ce moyen d'amplification une voix timbr\u00e9e moi jeune stable une ponctuation respiratoires juste et une ne satisfaisante articulation. \r\nLe microphone ne fait pas non plus donc bredouille inaudible, bon orateur, les d\u00e9fauts et les troubles sont au contraire d\u00e9cupl\u00e9e regain de remplace la valeur personnelle d'un prince du verre le microphone permet seulement de porter plus loin dans le monde des id\u00e9es leur d\u00e9veloppement et leur intensit\u00e9 avoir quelque chose \u00e0 dire, et le dire avec talent, voici la ligne de conduite de tout candidat \u00e0 l'\u00e9loquence. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:54) [88%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:57) [95%] :\r\nCandidat \u00e0 l'\u00e9loquence. \r\nMais qui sont -ils, les conf\u00e9renciers, les professeurs. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:07) [71%] :\r\nLes politiques, elle arrive \u00e0 loger les com\u00e9diens moi monsieur si avais \u00e7a c'est clair, les avocats pointent du cadre unique production sur la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [96%] :\r\nLa vari\u00e9t\u00e9 des professions en dit long sur la place du. \r\nLe verbe est haut, 100 le verbe est au coeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [85%] :\r\nLe verbe est peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:39) [99%] :\r\nCarrefour des croyances. \r\nRendez -vous avec la magie. \r\nMagie blanche. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:05:49) [92%] :\r\nOn peut \u00e9corcher. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:51) [93%] :\r\nL\u00e0 o\u00f9 il n'y a pas eu lieu. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:54) [89%] :\r\nAussit\u00f4t, on se retrouve pr\u00e9cipit\u00e9 dans l'insupportable. \r\nIci par exemple ont un marteau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:37) [78%] :\r\nSamuel cit\u00e9 du coeur. \r\nOui \u00e7a ici. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:47) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:06:50) [98%] :\r\nIci en. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:50) [69%] :\r\nEncore Renaud Camus : un, d'un c\u00f4t\u00e9, voil\u00e0 tout de 360 en fait il n'y a que nous sommes les yeux de oui, il faut, et l'on envoyait voyons nous voyons \u00e0 l'heure, quelle responsabilit\u00e9 du pays ont tenu pour pas du tout quand m\u00eame dans la comptabilit\u00e9 du tout. \r\nPas du tout, en tout cas pas la chance de voir une combat non pas du tout, mais encore quelque chose de la belle, appelant \u00e0 l'h\u00f4pital et d'instabilit\u00e9, on va pas ouvrir. \r\nAlors un autre plus si c'est d'non voil\u00e0 oui tout autour le montant annuel de jours leur serait solitude du d'de \u00e7a passe de longues \u00e9tendues, je crois que j'\u00e9tais et puis blanche plus puisqu'on a la la ligne et puis. \r\nVoil\u00e0 et moi, le temps d'un battement de et m\u00eame le temps nous amuser puis joueront de nouveau et puis moi de nouveau dans une fen\u00eatre et puis et l\u00e0 Guingamp donc. \r\nH\u00f4pital en payant Direct. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:03) [75%] :\r\nLe verbe ici proph\u00e9tie \u00e9lectrique annonciatrice quand m\u00eame faux proph\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:13) [78%] :\r\nOui, je vous. \r\nPhilippe Lefait juste et des r\u00e9v\u00e9lations aux importantes va vous faire, c'est \u00e7a qui va encore 7 minutes, \u00e0 savoir la du travail dur \u00e9coutez vous des voix douce abrog\u00e9e. \r\nLa v\u00e9rit\u00e9, et je vous adore la fin du mois au sein et a du bon et princesses \u00e0 Wollerau la mairie non non est signal\u00e9 sur 1000. \r\nOui, vous avez tous la baisse depuis mardi 15. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:10) [70%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:38) [95%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la rh\u00e9torique aujourd'hui la victoire de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:45) [97%] :\r\nPourquoi croyons -nous \u00e0 l'orateur. \r\nQue d\u00e9veloppe celui -ci pour emporter notre adh\u00e9sion. \r\nQuelle science que cette parole ainsi prononc\u00e9. \r\nLe verbe qui ici gu\u00e9rit l\u00e0 prononce l'oracle et l'avenir de la cit\u00e9. \r\nO\u00f9, l\u00e0 encore, convainc les jur\u00e9s de l'innocence de l'accus\u00e9. \r\nLe verbe reste ind\u00e9fectiblement un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:15) [88%] :\r\nUn d\u00e9fi au bout ce verbe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:20) [87%] :\r\nCette capacit\u00e9 d'\u00e9loquence sont associ\u00e9s \u00e0 un mot : la rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:26) [76%] :\r\nLa du discours discours fait pour qu'on va dire Laurent Perrin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:11:33) [94%] :\r\nOn ne peut pas se passer de la rh\u00e9torique, au fond, comme monsieur Jourdain faisait de la prose sans le savoir, nous faisons tous de la rh\u00e9torique sans le savoir. \r\nToute personne qui prend la parole devant un auditoire. \r\nCe soir, un adjoint au maire inaugurant une piscine, un vendeur dans une r\u00e9union commerciale, le participant d'une r\u00e9union, toute personne qui prend la parole, donc, dans ces circonstances, c'est la rh\u00e9torique. \r\nEt de m\u00eame dans l'entretien priv\u00e9 lorsque nous parlons \u00e0 quelqu'un, nous employons aussi la la forme du discours et la radio est \u00e9videmment un des hauts lieux de la rh\u00e9torique, puisque c'est la voix et la parole qui qui r\u00e8gne, or nous savons bien quand toutes ces circonstances, il importe de convaincre, il faut aller vers l'autre, il faut le comprendre, il faut le respecter, il faut ne pas le froisser et n\u00e9anmoins nous souhaitons l'amener \u00e0 notre point de vue. \r\nEt donc cette utilit\u00e9 de la rh\u00e9torique, je crois que chacun l\u00e0, constate dans sa vie de tous les jours. \r\nEn la prenant dans son bon sens, comme nous l'avons vu il y a des des d\u00e9rapages, il y a 2 un m\u00e9susage de la rh\u00e9torique, mais si on la prend dans son bon sens et donc la recherche d'une communication qui aille vers l'autre qui soit ouverte \u00e0 l'autre, c'est la communication plus l'\u00e9thique en somme pour prendre 2 mots qui sont \u00e0 l'ordre du jour et que la rh\u00e9torique r\u00e9unies finalement. \r\n\u00e0 Ath\u00e8nes, la rh\u00e9torique qui s'est d\u00e9velopp\u00e9 dans le cadre de la d\u00e9mocratie, la d\u00e9mocratie, c'est-\u00e0-dire le gouvernement de la cit\u00e9 par l'Assembl\u00e9e du peuple, il faut savoir que l'Assembl\u00e9e du peuple avait un quorum de 6000 personnes, il s'agissait donc de prononcer des discours sans micro en pleine mer, devant une foule turbulente parfois qui comportait 6000 personnes au moins. \r\nDe m\u00eame, les tribunaux \u00e0 Ath\u00e8nes fonctionner avec des jurys populaires qui comprenait plusieurs centaines de personnes parfois plusieurs milliers, pas encore de v\u00e9ritable foule sans commune mesure avec un jury d'assises telles que nous connaissons aujourd'hui, et c'est donc le fonctionnement de la d\u00e9mocratie ath\u00e9nienne qui appelait le discours public la rh\u00e9torique est n\u00e9 dans ce dans ce terreau o\u00f9 l'action politique pass\u00e9 par la prise de parole devant de larges auditoires. \r\nEt c'est dans ce cas que les Grecs ont ont invent\u00e9 quelque chose de tr\u00e8s important pour la politique, c'est-\u00e0-dire l'id\u00e9e qu'il faut passer par le discours pour prendre les d\u00e9cisions, ils ont mis au point un mod\u00e8le que l'on peut r\u00e9sumer par le mot de d\u00e9lib\u00e9ration qui est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 la rh\u00e9torique la d\u00e9lib\u00e9ration, cela signifie que, avant d'on doit discuter, c'est clair, et par la parole. \r\nFaire valoir des arguments. \r\nDans tous les sens, dans les 2 sens parfois davantage s'il y a plus de possibilit\u00e9s d'action et que c'est seulement sur la base de ces discours que l'on va parvenir \u00e0 une d\u00e9cision qui sera acquise par un vote. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:01) [97%] :\r\nGabriel Aubert de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, sp\u00e9cialiste de la rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:15:06) [89%] :\r\nD'abord j'aimerais souligner qui sort de la rh\u00e9torique de Pernod, est un ouvrage tr\u00e8s tr\u00e8s remarquable, accessible donc je le recommande vivement, deuxi\u00e8mement, il est vrai qu'il existe un lien tr\u00e8s \u00e9troit entre la la rh\u00e9torique et la d\u00e9mocratie, c'est parfaitement exact, d'ailleurs, d'apr\u00e8s la tradition au moment o\u00f9 un tyran de Syracuse a \u00e9t\u00e9 renvers\u00e9 qu'il a fallu que les propri\u00e9taires C\u00e9cilia un recours \u00e0 l'aide de 2 m\u00e8tres de rh\u00e9torique pour essayer de r\u00e9cup\u00e9rer leurs Terres il y a peut-\u00eatre un point sur lequel je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec Monsieur Pernaut c'est que la rh\u00e9torique est ant\u00e9rieure \u00e0 la d\u00e9mocratie, m\u00eame si elle est \u00e9troitement li\u00e9, dans toute l'histoire de notre continent puisque dans dans Hom\u00e8re, par exemple, les chefs prennent leur d\u00e9cision apr\u00e8s que leur leur se sont exprim\u00e9s la d\u00e9lib\u00e9ration se constate d\u00e9j\u00e0 dans l'Iliade par exemple Agamemnon prend les d\u00e9cisions apr\u00e8s que chacun s'est exprim\u00e9, donc les le lien avec la d\u00e9mocratie est extr\u00eamement important pour toute l'histoire europ\u00e9enne, mais je crois que dans le dans le g\u00e9nie, le discours est d\u00e9j\u00e0 le discours rh\u00e9torique correspondant au principe de la rh\u00e9torique classique ce discours rh\u00e9torique est ant\u00e9rieure \u00e0 la d\u00e9mocratie, \u00e0 mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:16:19) [90%] :\r\nEst -ce que d\u00e9finir la rh\u00e9torique sur l'id\u00e9e que c'est d'abord et avant tout. \r\nLa jeune ozone plus compl\u00e8tement de mots, vous me corrigerez de convaincre, est ce que c'est d'abord et essentiellement \u00e7a oui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:16:34) [85%] :\r\nOui, disons que le le genre d\u00e9lib\u00e9ratives, c'est l'art de convaincre les sur le plan politique, Legend judiciaire, c'est l'art de convaincre devant les tribunaux, un autre genre qu'on qu'on a appel\u00e9 et puis Dick tycoon d\u00e9monstratif selon des des appellations qui ne sont pas tr\u00e8s convaincante, c'est l'\u00e9loge l'\u00e9loge fun\u00e8bre \u00e9loge du du souverain etc ici s'agit moins de convaincre que d'exalter les m\u00e9rites d'une personne, enfin convaincre de ses m\u00e9rites, mais les m\u00e9rites sont d\u00e9j\u00e0 acquis et au XVIe si\u00e8cle, un proche de Luther mais donc ton, a ajout\u00e9 le genre p\u00e9dagogique et le Jean p\u00e9dagogique est aussi agent qui vise \u00e0 \u00e0 convaincre, mais pas vraiment de la m\u00eame fa\u00e7on, parce que le le juge doit prendre une d\u00e9cision, le peuple doit prendre une d\u00e9cision : l'\u00e9l\u00e8ve ne prend pas de d\u00e9cision, donc c'est un genre interm\u00e9diaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:17:24) [90%] :\r\nPuisque la rh\u00e9torique infuse dans des quantit\u00e9s discipline est -ce que ce sont des outils techniques auxquelles on a recours ou est -ce une construction de la pens\u00e9e qui s'\u00e9labore et s'applique comme un mode op\u00e9ratoire dans des champs divers la Loire ou est -ce que c'est comme \u00e7a que \u00e7a se. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:17:45) [87%] :\r\nOui, je retiendrai plut\u00f4t la 2\u00e8me hypoth\u00e8se, c'est-\u00e0-dire que la l'art d'exposer \u00e0 une mati\u00e8re dans un discours qui est un monologue en fait l'art d'exposer une mati\u00e8re c'est est utilis\u00e9 dans tous les domaines par exemple r\u00e9cemment de nos, nos coll\u00e8gues \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve a remport\u00e9 une m\u00e9daille Fields de math\u00e9matiques et le jury a lou\u00e9 l'\u00e9l\u00e9gance de sa d\u00e9monstration, bon, je n'ai pas lu sa d\u00e9monstration, je crois pas que j'aurais compris grand chose le terme \u00e9l\u00e9gant et le sur le terme \u00e9l\u00e9gant \u00e9taient dans le dans dans la la audacieux dans les loges, donc l\u00e0, comme dans toutes les mati\u00e8res que vous lisez un article sur la psychologie que vous lisiez \u00e0 l'article sur l'histoire que vous lisez, j'imagine m\u00eame des, des, des articles en biologie, si le texte est correctement construit et d'ailleurs, les r\u00e9dacteurs de revues scientifiques internationales tiennent \u00e0 ces constructions Claire \u00e0 ces phrases courtes, etc, si le texte est convenablement formul\u00e9e en g\u00e9n\u00e9ral, vous constaterez qu'il correspond aux canons de la rh\u00e9torique classique, c'est un, c'est un mode de pens\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:48) [89%] :\r\nVous enseignez \u00e0 Gen\u00e8ve, vous avez chaque ann\u00e9e de nouveaux jeunes \u00e9l\u00e8ves quel est leur rapport \u00e0 eux \u00e0 la rh\u00e9torique et vous voyez -vous Gabriel Aubert sur le temps o\u00f9 vous avez exerc\u00e9 une \u00e9volution des mentalit\u00e9s vis-\u00e0-vis de votre discipline. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:06) [90%] :\r\nJe crois que la la la 1\u00e8re chose a constat\u00e9 c'est que les \u00e9tudiants en g\u00e9n\u00e9ral se m\u00e9fie du discours comme il se m\u00e9fie des journaux, je suis frapp\u00e9 de voir \u00e0 quel point les \u00e9tudiants lisent plus les journaux donc il corruption sous paraissent \u00e0 mon avis, par m\u00e9fiance et et par \u00e0 leurs yeux, manque de cr\u00e9dibilit\u00e9, donc pour eux de des des journaux, ils ne font pas confiance et je le je le constate \u00e0 16 ou encore dit lisez des journaux de qualit\u00e9 il me regarde un peu, un peu de travail, je crois que le les \u00e9tudiants en g\u00e9n\u00e9ral sont int\u00e9ress\u00e9s par le discours, les \u00e9tudiants en droit, savent qu'ils seront appel\u00e9s \u00e0 plaider, ils savent m\u00eame probablement que d'apr\u00e8s les les nouvelles r\u00e8gles du code de proc\u00e9dure p\u00e9nale f\u00e9d\u00e9rale du code de proc\u00e9dure civile f\u00e9d\u00e9rale la plaidoirie joue un r\u00f4le accru, donc, pour eux, c'est une n\u00e9cessit\u00e9 pratique et \u00e7a n'est pas pour rien que la facult\u00e9 de droit, instaurer un enseignement obligatoire de rh\u00e9torique, ce qui me frappe le plus chez les les \u00e9tudiants ou en tout cas chez certains d'entre eux, c'est la difficult\u00e9 \u00e0 lire et \u00e0 relire un texte pour comprendre comment il a fait, disons que l'\u00e9tudiant moderne, lire et un point c'est tout, et apr\u00e8s ils zappent, ils passent \u00e0 autre chose, alors que ce que j'essaie de faire avec eux, en analysant discours politique en analysant des des plaidoyers, c'est justement de les faire avancer lentement dans la lecture de les faire revenir sur ce qui a \u00e9t\u00e9 dit, de leur montrer les, les, les, les proc\u00e9d\u00e9s qui sont utilis\u00e9s, alors certains d'entre eux, une minorit\u00e9, je dois reconna\u00eetre une minorit\u00e9 s'int\u00e9resse beaucoup et puis l'autre, l'autre partie de l'auditoire s'int\u00e9resse, mais un peu de peine \u00e0 suivre donc le rapport avec l'\u00e9crit est un peu difficile, \u00e7a tient 1000 je ne mets pas en cause l'enseignement secondaire, mais \u00e7a tient \u00e0 1000 facteurs donc ce que je peux dire, c'est que les \u00e9tudiants s'int\u00e9resse \u00e0 ce que beaucoup d'entre eux sont tr\u00e8s contents, j'ai m\u00eame eu des, des, des \u00e9chos d'\u00e9tudiants qui estime que les exercices que nous leur faisons faire de prise de parole de 10 minutes sans note un expos\u00e9 conforme aux principes de la rh\u00e9torique d\u00e9ploie un effet lib\u00e9ratoire et notamment chez les \u00e9tudiantes parce qu'il faut savoir les, les, les auditeurs doivent savoir que les \u00e9tudiants n'ont pas peur, les professeurs, les \u00e9tudiants ont peur des \u00e9tudiants en ce sens qu'ils ont peur de leurs condisciples, ils ont peur du jugement de leurs condisciples, le jugement des professeurs, \u00e7a n'est jamais qu'une note \u00e0 l'examen, \u00e7a n'est pas existentiel, le jugement des condisciples c'est pire parce que c'est quelque chose qui reste dans leur entourage, donc beaucoup d'entre- craignent de s'exprimer en public, ils n'ont pas l'habitude, ils ont aussi \u00e9prouv\u00e9 une certaine difficult\u00e9 \u00e0 se critiquer mutuellement de fa\u00e7on, je veux pas dire positives mais de fa\u00e7on d\u00e9tendue, donc il y a ceux qui n'osent pas critiquer alors qu'ils ont de bonnes id\u00e9es, il y a ceux qui critiquent et qui n'expriment pas toujours tr\u00e8s bien leurs critiques, de sorte qu'elles sont mal ressenties et sur ce point, je dois dire que j'envie les Am\u00e9ricains qui, dans leur petit groupe de discussion parvienne \u00e0 formuler des propositions utiles ou des suggestions utiles mais ce qui est certain, c'est qu'ils ont presque tous \u00e0 un sens critique tr\u00e8s juste quant \u00e0 la qualit\u00e9 d'un discours, c'est-\u00e0-dire que quand on le discours est bon, il le remarque, ils ne savent pas toujours pourquoi on est l\u00e0 pour essayer de leur apprendre et quand le discours est mauvais, le remarque aussi, donc l\u00e0 il faut les aider \u00e0 comprendre pourquoi, non pas simplement d'un point de vue th\u00e9orique, mais pour que eux m\u00eames ne r\u00e9p\u00e8te pas l'erreur, le meilleur moyen d'\u00e9viter de r\u00e9p\u00e9ter l'erreur c'est d'int\u00e9rioriser en parlant \u00e0 l'autre en parlant \u00e0 quelqu'un d'autre, et en discutant, donc l'enseignement unilat\u00e9rale ne peut jouer qu'un r\u00f4le secondaire \u00e0 cet \u00e9gard. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:39) [88%] :\r\nJ'entends diverses choses et 1000 questions me viennent Gabriel Aubert, chantant et un un travail et une \u00e9tude et une volont\u00e9 d'analyser, de d\u00e9cortiquer, de comprendre ce qui rel\u00e8ve aussi du ressenti quand une parole et bien exprim\u00e9, les gens comme vous le disiez le ressentent, ils ne comprennent pas forc\u00e9ment pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:04) [90%] :\r\nIl faut distinguer 2 aspects : il y a d'un c\u00f4t\u00e9 le texte, l'analyse du texte, l'autopsie du texte, parce qu'apr\u00e8s tout, un discours, que ce soit un discours de Maurice Gar\u00e7on, un discours de de Gaulle, un discours de Churchill ou m\u00eame le texte d'un discours d'Obama, c'est on ne l'\u00e9coute pas, \u00e7a n'est jamais qu'un corps mort, donc il faut autopsier le corps pour voir comment il est fabriqu\u00e9, elle et tous les corps ne se ressemblent pas, mais tous ont une t\u00eate des des bras et des jambes, donc \u00e7a c'est l'aspect autopsie c'est l'aspect un peu mort de l'analyse et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a l'expression du ressenti qui lui rel\u00e8ve davantage de ce que les raids ont r\u00e9ussi un appel appelle l'action, l'action c'est l'hypocrisie, c'est-\u00e0-dire l'hypocrisie, c'est-\u00e0-dire le jeu de l'acteur ici l'expression du ressenti, c'est un autre chapitre, alors certains de 2 \u00e9tudiants ont fait un peu de th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 on fait de la musique ont ont particip\u00e9 \u00e0 des spectacles, et ils ont une pr\u00e9sence tr\u00e8s diff\u00e9rentes, un des points tr\u00e8s importants, s'agissant du ressenti, qui est tr\u00e8s simple, c'est le regard, c'est-\u00e0-dire que l'orateur doit regarder doit regarder ses interlocuteurs et \u00e0 partir du moment o\u00f9 vous regardez vos interlocuteurs vous sentez leurs r\u00e9actions, vous sentez si vous \u00eates clairement si vous n'\u00eates pas clair et si vous sentez leur r\u00e9action vous accommoder votre discours en fonction de ses r\u00e9actions donc le ressenti, c'\u00e9tait un des chapitres c'est le le le chapitre final de l'exercice rh\u00e9torique pour nous Nam n'entretenons pas une \u00e9cole de d'acteur ou une mais je recommande sinc\u00e8rement aux \u00e9tudiants, le cas \u00e9ch\u00e9ant de se former et laisser souhaitent se perfectionner aupr\u00e8s d'acteurs n'oubliez pas que de Gaulle, par exemple, quand il a acc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique s'est fait aider par un soci\u00e9taire de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise les beaucoup d'hommes politiques, m\u00eame suisses se font aider par des acteurs, un ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral roman s'est fait aider par un acteur au d\u00e9but de de de sa carri\u00e8re, ne serait -ce que pour ma\u00eetriser sa mani\u00e8re d'\u00eatre devant mais les cam\u00e9ras de la t\u00e9l\u00e9vision ou en public, donc tout \u00e7a c'est un chapitre qui est tr\u00e8s important, nous, nous nous limitons \u00e0 certains aspects, mais on peut faire 60 pourcent du du travail, \u00e0 mon avis en salle sans faire un v\u00e9ritable jeu l'acteur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:12) [91%] :\r\nJe m'interroge \u00e9galement sur le fait que vos \u00e9tudiants vous sont des gens qui sont dans un domaine particulier, en l'occurrence de futurs avocats mais peut-\u00eatre pas seulement, diriez -vous qu'en termes d\u00e9mocratiques, la rh\u00e9torique, elle devrait \u00eatre infuser partout dans la cit\u00e9, parce que cette prise de parole publique produit un effet de lib\u00e9ration de la personne extr\u00eamement riche. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:43) [85%] :\r\nC'est une une question \u00e0 laquelle je songe souvent parce que certains me disent pourquoi endroit pourquoi pas en th\u00e9ologie, apr\u00e8s tout, les \u00e9glises sont vides, il y a peut-\u00eatre une raison, ou pourquoi pas en lettres, mais \u00e0 l'universit\u00e9, comme vous le savez, on r\u00e9invente l'eau ti\u00e8de, la roue que ont pas cach\u00e9 viennent en non, non \u00e0 l'universit\u00e9, il y avait \u00e0 l'dedans lanc\u00e9 l'Acad\u00e9mie, ce qu'on appelait un auditoire de belles-lettres qui \u00e9tait l'auditoire de Belley s'\u00e9tait esp\u00e8ce de classe prop\u00e9deutique pour tous les \u00e9tudiants qui allait faire de la th\u00e9ologie du droit et des Lettres et quand j'\u00e9tais \u00e9tudiant, jamais je donnais un cours de philosophie obligatoire pour tous les \u00e9tudiants en droit, tous les \u00e9tudiants Lettres le 1er sur la liste, donnait un cours d'introduction droit obligatoire pour tout le monde, il existe donc un enseignement de base maintenant les sources sont plus segment\u00e9s, l'ann\u00e9e m\u00eame o\u00f9 la facult\u00e9 mal demander de donner un cours de rh\u00e9torique, aux \u00e9tudiants, h\u00e9 bien, la facult\u00e9 de lettres organiser un enseignement mais qui \u00e9tait centr\u00e9 sur les figures de rh\u00e9torique, et \u00e7a c'est tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait classique en sens que la tradition fran\u00e7aise, femme, r\u00e9cente, tr\u00e8s r\u00e9cente des 100 derni\u00e8res ann\u00e9es a restreint la rh\u00e9torique au alors que, en ce qui me concerne je je je porte davantage d'attention \u00e0 la structure du texte \u00e0 l'organisation des des arguments \u00e0 la nature des arguments. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:02) [91%] :\r\nUne petite parenth\u00e8se, il n'est pr\u00e9cis\u00e9 par vous, ici, que la question du texte, quand un avocat apr\u00e8s tout se lance dans sa plaidoirie, il ne l'a pas forc\u00e9ment on imagine int\u00e9gralement \u00e9crites par \u00eatre improvis\u00e9e, m\u00eame si elle suit un canevas rigoureux et pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:23) [85%] :\r\nD'accord, je suis tout \u00e0 fait d'accord, Victor Hugo disait : il faut que le r\u00e9servoir soit plein, il n'y a pas d'improvisation, il faut ouvrir le r\u00e9servoir, il faut que le r\u00e9servoir sur plein, donc nous ce que nous essayons de faire c'est de montrer aux \u00e9tudiants comment Athex est construit pour que, apr\u00e8s, eux, s'en inspire qu'\u00e0 eux, puisse le cas \u00e9ch\u00e9ant, appliquer, c'est les m\u00eames principes, je peux vous dire que les avocats qui, \u00e0 Gen\u00e8ve, passe pour \u00e9loquent sont des avocats qui ont beaucoup travaill\u00e9, beaucoup travaill\u00e9 l'\u00e9locution beaucoup travaill\u00e9 la structure du discours qui \u00e9videmment le cash d'abord pas sous une forme de snobisme, parce que c'est toujours mieux d'avoir l'air inspir\u00e9 que d'avoir travaill\u00e9, et ensuite parce qu'il faut que, par nature, la rh\u00e9torique, se cache Jean Cocteau disait lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 accueilli \u00e0 l'Acad\u00e9mie fran\u00e7aise, lisez, il faut que la et face \u00e0 l'art, h\u00e9 bien c'est ce qu'il faut faire ou pouvaient pas arriver devant l'auditoire, leur disant j'ai pass\u00e9 12 heures \u00e0 \u00e0 pr\u00e9parer l'expos\u00e9 que je vais vous pr\u00e9senter et vous savez, pas la peine que j'ai eu \u00e0 construire pouvait pas dire \u00e7a aux peu pensent \u00e0 leur dire non plus j'ai de l'inspiration extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:28:24) [85%] :\r\nL'Alg\u00e9rie militer de labeur et quelque peu morne et triste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:27) [89%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, donc il faut le cacher mais Churchill disait que une page de discours lui co\u00fbter une heure de travail donc pour revenir \u00e0 votre \u00e0 votre question, nous nous faisons des exercices et c'est vrai que si vous allez faire de la gymnastique dans un fitness, vous faites des exercices qui n'ont pas l'air tr\u00e8s naturel, vous les faites 10 fois, vous les faites 20 fois au transpirer et puis apr\u00e8s, quand vous \u00eates dans la nature, vous \u00eates vite et vous pouvez faire d'autres mouvements et vous pouvez improviser des des gestes et des des des cabrioles, que sais -je mais si il faut pratiquer avant qui qu'on fait du ballet pratique qui qu'on fait de la musique fait des gammes quiconque veut \u00e0 prendre la rh\u00e9torique de l'abord analyser les textes et c'est probablement une des principales difficult\u00e9s les \u00e9tudiants qui ont fait du grec et du haut du latin et qu'on rep\u00e8re tout de suite aux examens, \u00e7a je peux vous dire, c'est vraiment tr\u00e8s frappant les \u00e9tudiants qui ont fait du grec ou du latin et qui par cons\u00e9quent construisent des phrases comme le font des personnes qui ont fait diversion diversion pr\u00e9cise qui ont cherch\u00e9 la meilleure mani\u00e8re de de rendre une structure grammaticale ou d'exprimer le sens d'un mot, ces ces, ces personnes -l\u00e0 ont fait l'exercice pr\u00e9alable, mais j'ai beaucoup d'\u00e9tudiants qui n'ont pas fait cet exercice pr\u00e9alables. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:40) [79%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:45) [95%] :\r\nHistoire vivante cette semaine la rh\u00e9torique aujourd'hui la victoire de la voix. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:56) [93%] :\r\nRh\u00e9torique est un mot qui fait peur, qui est parfois employ\u00e9 de mani\u00e8re p\u00e9jorative pour d\u00e9signer des paroles creuses ou trompeuses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:05) [98%] :\r\nLaurent Pernot, auteur de la rh\u00e9torique dans l'Antiquit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:09) [87%] :\r\nQuand on dit \u00e0 quelqu'un vous propose son rh\u00e9torique comme vous dites c'est p\u00e9joratif, on le dit toujours aux autres rh\u00e9torique, c'est toujours la rh\u00e9torique des autres n'est -ce pas, \u00e7a veut dire une parole qui n'a pas de souci de v\u00e9rit\u00e9, ni de soucis de morale alors cette mauvaise r\u00e9putation se ceux d\u00e9crit dans la rh\u00e9torique est victime \u00e7a remonte au sophistes et sophiste sophistique, c'est aussi un mot p\u00e9joratif dans notre emploi, il disait par exemple d'une formule c\u00e9l\u00e8bre, qu'ils \u00e9taient capables de rendre fort l'argument faible. \r\nOu alors un autre sophiste ces grands sophistes comme Gorgi has Protagoras s'disait que sur tout sujet il y a 2 discours oppos\u00e9s, ce qui veut dire que on peut argumenter dans les 2 sens, il nous tram par th\u00e8mes, comme disaient les les Latins autrefois. \r\nEt donc on ne sait plus o\u00f9 est la v\u00e9rit\u00e9, c'est \u00e7a qui est inqui\u00e9tant. \r\nDonc les sophistes ont d\u00e9velopp\u00e9 ces th\u00e9ories avec eux en en faisant aussi la mise en pratique, donc avec une esp\u00e8ce de virtuosit\u00e9 scandaleuse oui c'\u00e9tait les professionnels de la manipulation par la parole, les hommes qui en improvisant \u00e9tait capable sur tout sujet de faire triompher une cause n'importe laquelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:36) [98%] :\r\nGabriel Aubert de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:39) [84%] :\r\nS'agissant des sophistes, il ne faut pas oublier que nous n'avons leur portrait par Platon essentiellement qui \u00e9tait leur ennemi, donc si vous voulez lire une biographie de Sarkozy r\u00e9dig\u00e9 par Fran\u00e7ois Hollande, n'aurait peut-\u00eatre pas le le meilleur des portraits, vous trouverez quelques extraits de discours puisque certaines bribes de discours des sophistes nous en rester ou de th\u00e9ories des sophistes donc le nous connaissons les sophismes mais nous ne connaissons pas tout et nous connaissons surtout leurs d\u00e9fauts puisque plainte, on les a mis en \u00e9vidence ce qu'il faut lire \u00e0 propos des sophistes c'est que s'ils ont \u00e9t\u00e9 des ma\u00eetres de rh\u00e9torique, comme ils ont \u00e9t\u00e9 des mettre beaucoup de choses, c'\u00e9tait les les premiers p\u00e9dagogue et il se promenait dans la salle, le monde antique de de Sicile dont nous avons parl\u00e9 jusqu'\u00e0 Ath\u00e8nes puis Rome puis l'Espagne l'empire et ils se sont promen\u00e9s les sophistes, ce sont les premiers ou les dit le la nouvelle \u00e0 au d\u00e9but de la tienne, ils se sont promen\u00e9s pour diffuser les connaissances alors qu'ils aient eu l'air habile qu'il y a eu des acrobates, \u00e7a para\u00eet assez normal a nomm\u00e9 une pi\u00e8ce humanisation une professionnalisation \u00e0 Lom\u00e9 il place pouvait bidon r\u00e9citer sont normaux que vous lui dicter les uns apr\u00e8s les autres, ils pouvaient les r\u00e9citer de la, de m\u00e9moire, ensuite ils pouvaient les r\u00e9citer \u00e0 l'envers est que c'est vrai ce que \u00e7a n'est pas vrai il y a des acrobates partout donc que certains Sauvy s'\u00e9taient acrobates, \u00e7a, \u00e7a para\u00eet normal maintenant Platon \u00e0 d\u00e9tester les sophistes parce que Socrate a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d'\u00eatre un sophiste qu'il en est mort et il faut reconna\u00eetre que le seul pr\u00e9tendu sophiste que l'antiquit\u00e9 d'ex\u00e9cut\u00e9 pour avoir \u00e9t\u00e9 un sophiste \u00e9tait Socrate, ce qui est \u00e9videmment un peu troublant est -ce que le fait d'apprendre la rh\u00e9torique qui ne risque pas de permettre \u00e0 chacun d'abuser de la force de la parole est ce qu'elle n'est pas de ce point de vue condamnables croit que la la r\u00e9ponse, elle est l\u00e0 la suivante, je m'inspire un peu d'ailleurs de ce que disait Platon, si vous allez faire de la musculation dans un fitness, h\u00e9 bien, \u00e0 supposer que la musculation r\u00e9ussissent vous \u00eates solide et jouer redoutable, vous sortez du fitness, vous voyez un brave bourgeois vous l'vous prenez son porte- monnaie est -ce que c'est la faute du fitness, vous sortez du fitness vous voyez ah bah bourgeois qui fait d\u00e9valiser et vous saisissez la la Gr\u00e8ce : heurts et vous livrer \u00e0 la police est -ce que c'est un bon usage, la rh\u00e9torique, c'est un peu comme la force, \u00e7a n'est pas la morale, c'est un peu comme la force, alors on pourrait dire oui mais de si personne n'avait de forts, \u00e7a serait beaucoup mieux, pourquoi pas, mais quand Hitler qui \u00e9tait un grand rh\u00e9teur qui \u00e9tait un tr\u00e8s grand orateur quand Hitler enflammer les foules en Allemagne est -ce que en Roosvelt parce que un Churchill \u00e0 ce cas de Gaulle devait dire \u00e0 Hitler use des moyens, la rh\u00e9torique nous n'a baisserons pas \u00e0 cela et nous ferons des discours plat que personne n'\u00e9coutera c'est pas possible, la 2\u00e8me guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 une guerre en partie rh\u00e9torique du pas du tout \u00e9tait gagn\u00e9 sur le plan rh\u00e9torique mais sans la rh\u00e9torique de Churchill sont la rh\u00e9torique de de Gaulle \u00e0 un certain moment de Gaulle n'\u00e9tait que discours de Gaulle \u00e9tait que rh\u00e9torique, il \u00e9tait tout seul \u00e0 fabriquer ses discours, mais ils sont la rh\u00e9torique le Mont- Liban n'aurait pas triompher. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:35:40) [62%] :\r\nLes de gauche alors qu'on apprend si vite en Angleterre avec \u00e7a, donc il y en a beaucoup la bataille suivra Tonga. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:07) [89%] :\r\nMarc Fumaroli a dirig\u00e9 un ouvrage collectif intitul\u00e9 Histoire de la rh\u00e9torique dans l'Europe moderne 1450 1950 500 ans d'rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:36:17) [89%] :\r\nEt toute la culture qui remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9 classique et qui se poursuit m\u00eame encore au 19\u00e8me si\u00e8cle, et je parle l\u00e0 de la culture savante passe. \r\nOn dit, et puis de l'imprimerie, par la voix, la seule tradition orale n'est pas la tradition populaire, la tradition savante elle- m\u00eame, et c'est une tradition qui accorde \u00e0 la voix privil\u00e8ge sur l'\u00e9crit, pour toute la tradition qui remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, la voix et le domicile naturel de la parole, c'est l\u00e0 que la parole est chez elle, c'est l\u00e0 que elle peut v\u00e9ritablement s'adresser, d'une fa\u00e7on vivante \u00e0 l'autre, elle est en quelque sorte l'\u00e9manation de tout l'\u00eatre encore il y a un homme, et elle s'adresse \u00e0 tous l'\u00eatre de l'autre corps Zaia, comme l'\u00e9crit n'est jamais que un simple relais de la parole, il est en quelque sorte une aide mn\u00e9motechnique qui, de g\u00e9n\u00e9ration en g\u00e9n\u00e9ration en somme, soutient la transmission, le fil de la parole, mais celle -ci n'est jamais, je le r\u00e9p\u00e8te, vraiment chez elle que lorsque elle est articul\u00e9e par la voix vivante dans un dialogue diff\u00e9rent alors je rappelle que cette dimension orale de la tradition savante doit beaucoup \u00e0 l'\u00e9ducation rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:38:08) [90%] :\r\nDans la mesure o\u00f9 la voix est un des chapitres de l'action oratoire, c'est-\u00e0-dire de 7 \u00e0 part d'interpr\u00e9ter le discours par le geste, par les mouvements du visage par le regard, mais naturellement au centre de cette mise en sc\u00e8ne physique en quelque sorte de la parole, la voix joue un r\u00f4le central est capital. \r\nOn peut m\u00eame aller jusqu'\u00e0 dire que ce que nous nous appelons litt\u00e9rature qui \u00e0 nos yeux est en somme, avant tout, \u00e9criture, h\u00e9 bien pour la tradition, c'est avant tout l'\u00e9loquence et dans le mot \u00e9loquence il y a le verbe latin More qui \u00eates effectivement intimement li\u00e9 \u00e0 la fois et \u00e0 l'\u00e9nonciation aura l'ensemble des genres et des formes sous lesquelles la parole se manifeste dans la voix, h\u00e9 bien c'est cela l'\u00e9loquence et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps cela la litt\u00e9rature, je voudrais vous citer un passage d'un trait\u00e9 du d\u00e9but du XVIe si\u00e8cle, le courtisan de Castiglione et et lorsque lyonnais fait le portrait de son courtisan, h\u00e9 bien il accorde naturellement une grande importance \u00e0 la voix parce que c'est par l\u00e0 que le courtisan va r\u00e9v\u00e9ler \u00e0 la fois sa sup\u00e9riorit\u00e9 morale et ses qualit\u00e9s de noblesse et ce que je dis d'aide interlocuteurs du courtisan qui est d'ailleurs un dialogue, ce que je dis vaut tout autant de l'\u00e9criture, que de la parole et c'est un point important pour lui, Paroles \u00e9criture ne se s\u00e9pare pas encore quoi que pour cette derni\u00e8re la parole soit requise certaines choses qui ne sont pas n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9criture comme la voix bonne pas trop aigu\u00eb ou trop douce comme celle d'une femme Nice il y a appris Rue de qu'tiennent du rustique mais sonore agr\u00e9able et bien composer avec la prononciation, les mani\u00e8res et les gestes qui conviennent ces gestes, \u00e0 mon avis, consistant de certains mouvements de tout le corps et on voit ici effectivement tous l\u00e0, en somme du corps qui vient \u00e0 la rescousse pour ainsi dire de cette voie \u00e9l\u00e9gante \u00e9quilibr\u00e9 qui manifestent en somme la parfaite ma\u00eetrise du courtisan. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:40:52) [82%] :\r\nLa voix de missiles de la parole, Gabriel Aubert cette pr\u00e9dominance de de la voix sur l'\u00e9crit, si l'on suit marche Fumaroli, elle est \u00e9tonnante : quand allez rappeler de cette mani\u00e8re tellement l'impression que l'on peut avoir, c'est qu'\u00e0 partir de de Gutenberg, au fond, les cris semblerait l'avoir largement emport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:18) [88%] :\r\nJe crois que la culture parl\u00e9e jouent un r\u00f4le extr\u00eamement important est ce qu'elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par Guden Bert je crois qu'elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, un peu plus tard, je crois qu'il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, essentiellement au 19\u00e8me si\u00e8cle, et peut-\u00eatre m\u00eame au 20\u00e8me si\u00e8cle, en ce sens que si vous choisissez des traductions d'auteurs anciens par exemple si vous choisissez une traduction du XVIIe ou du XVIIIe et que vous la lisez, vous qui \u00eates com\u00e9dien, vous constaterez que c'est assez facile \u00e0 lire, c'est assez facile \u00e0 dire et que le texte passe, mais si vous prenez le train ou le quand il coule, si vous prenez une traduction du 20\u00e8me si\u00e8cle, ou en tout cas la la la l'peut-\u00eatre la 2\u00e8me moiti\u00e9 l\u00e0 oui, la 2\u00e8me moiti\u00e9 du XIXe et le XXe si\u00e8cle, vous constaterez qu'elle est devenue un texte philologique donc vous, vous lisez la traduction, vous vous sentez tr\u00e8s pr\u00e8s du texte, si vous \u00eates philologue aussi vous \u00eates latinistes hell\u00e9niste, mais essayer de la dire au public et vous verrez que le public ne suivra pas, j'ai fait cette exp\u00e9rience en organisant de de petits spectacles et, par exemple, j'ai fait dire \u00e0 un discours qui de Titlis veut bien, j'ai renonc\u00e9 aux traductions du 20\u00e8me si\u00e8cle et du XIXe si\u00e8cle, j'ai pris une traduction du XVIIIe parce que c'\u00e9tait vraiment le seul texte qui puisse couler, donc je crois que la la la culture parl\u00e9e a \u00e9t\u00e9 anesth\u00e9si\u00e9e au moment pr\u00e9cis\u00e9ment o\u00f9 l'enseignement de la rh\u00e9torique a quasiment cess\u00e9 dans dans les \u00e9coles fran\u00e7aises, notamment \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, c'\u00e9tait un peu le le couronnement, mais je crois que la culture parl\u00e9e, on revient quand Fumaroli parle de la voix comme si\u00e8ge de la de la parole \u00e0 premi\u00e8res vues, \u00e7a peut para\u00eetre une banalit\u00e9, mais c'est comme si\u00e8ge de l'UE de l'expression profonde de la personne, je crois qu'il il dit quelque chose qui prend de plus en plus d'importance et que nous nous retournons \u00e0 une certaine forme de culture parler aujourd'hui, si vous \u00eates candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence des \u00c9tats-Unis, h\u00e9 bien vous \u00eates entendus par des dizaines de millions de personnes si vous \u00eates candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, vous \u00eates entendu par des millions de personnes, donc c'est le retour de la culture parl\u00e9e, les \u00e9lecteurs ne vont pas lire vous peut-\u00eatre que vous publierez \u00e0 lire comme candidat parce que \u00e7a fait bien, les pr\u00e9sidents d'avoir des ma\u00eetresses et avoir \u00e9crit des livres, \u00e7a fait partie du standing, mais en principe, vous le dirais pas beaucoup d'articles du pr\u00e9sident, vous \u00e9couterez ses discours et \u00e0 beaucoup d'\u00e9gards, la culture parl\u00e9e revient et je crois que nous sommes \u00e0 un changement, nous sommes \u00e0 une p\u00e9riode de changement sur ce point auquel peut-\u00eatre peut contribuer ou a d\u00e9j\u00e0 contribu\u00e9 la red\u00e9couverte de la rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:43:51) [99%] :\r\nMais sommes -nous pr\u00eats. \r\n\u00e0 ce retour en l\u00e0, quand je vous entends dire bien le bonheur et je vois, c'est c'est courant, c'est une mode passag\u00e8re, un temps la rh\u00e9torique est englouti en quelque sorte par des courants intellectuels dominant structuralisme ou autres, peut-\u00eatre avec le reproche. \r\n\u00e9ventuellement que il faut remettre \u00e0 tout prix une analyse plus dur, plus ferme, utiliser des outils plus cassant en quelque sorte sur l'\u00e9tude et puis parce qu'on n'arrive pas \u00e0 vivre dans un monde d\u00e9finitivement trop rigide, on finit par revenir \u00e0 quelque chose qu'on a envie de d'envisager de mani\u00e8re plus tendre : avons -nous les oreilles et le reste suffisamment pr\u00e8s pour ce retour -l\u00e0 parce que, bon retour, on peut aussi comprendre r\u00e9gression. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:47) [87%] :\r\nC'est une une question difficile, disons que le 20\u00e8me si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 vraiment tr\u00e8s paradoxal dans la mesure o\u00f9 quelques grandes voix comme celle de hausse r\u00e9elle celle de Churchill de se de Hitler et celle de de Gaulle ont domin\u00e9 la sc\u00e8ne et c'\u00e9tait des personnes qui avaient \u00e9tudi\u00e9 la rh\u00e9torique comme Obama \u00e9tudi\u00e9 la la rh\u00e9torique donc la pratique politique \u00e9tait une chose, les th\u00e9ories universitaire ou les croyances universitaires les credo professeur au en \u00e9tait une autre, donc c'est vrai que dans la formation des des personnes, des citoyens, l'appropriation de la voix, l'analyse du discours la compr\u00e9hension du discours, c'est probablement affaibli et j'nous sommes \u00e0 Carrefour assez d\u00e9licat, parce que si les personnes sont abreuv\u00e9s discours qu'elles ne comprennent pas qu'elle n'arrive pas \u00e0 analyser, je ne parle mot d\u00e9crypter, parce que le le d\u00e9crypter semble vouloir dire que on cherche un sens cach\u00e9 si vous d\u00e9crypter un message vous cherchez un sens cach\u00e9, alors que le texte a plusieurs sens et qu'il faut l'analyser ou l'\u00e9tudier si les personnes ne sont pas habitu\u00e9s \u00e0 cela, \u00e7a ne prennent pas un certain recul, c'est vrai que la voix de l'un ou la voix de l'autre, deviendra pr\u00e9dominant quand Fumaroli parle de voix, peut-\u00eatre qu'il y a une l\u00e9g\u00e8re ambigu\u00eft\u00e9 en ce que quand vous parlez devant 1000 personnes, vous ne parlez pas comme vous et moi, devant un micro, notre fa\u00e7on de parler, elle est, elle est tout \u00e0 fait particuli\u00e8re, nous parlons \u00e0 beaucoup de personnes. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:46:14) [88%] :\r\nPeyron -le, mais nous ne parlons sur le ton de la conversation lorsque Jaur\u00e8s haranguer les foules et sur des cageots et il devait parler de fa\u00e7on grandiloquente parce que la grandiloquence \u00e9tait le vecteur d'une esp\u00e8ce de paroles chanter mais les \u00e9l\u00e8ves des \u00e9coles de rh\u00e9torique \u00e0 Rome par exemple, allez faire du Champ, il faisait de la gymnastique et du son, il fallait avoir un un thorax solide et une voix qui porte donc c'est \u00e7a, c'est l'aspect purement physique de la voix, mais je crois que ce qui est important, effectivement, comme vous le dites, c'est que, outre cet aspect qui est maintenant supplant\u00e9 par le micro par la t\u00e9l\u00e9vision et par 2000 possibilit\u00e9s qui permet d'ailleurs davantage aux femmes de, de, de s'exprimer les, les, les femmes pouvaient difficilement \u00e0 haranguer physiquement haranguer une foule parce que la voix haute porte moins loin que la voix basse donc maintenant l'\u00e9galit\u00e9, si j'ose dire, r\u00e9tabli gr\u00e2ce \u00e0 la technique, il n'en reste pas moins que le l'analyse du texte, la compr\u00e9hension du texte, l'\u00e9tude de la discussion du texte, c'est quelque chose qui a un peu disparu au b\u00e9n\u00e9fice d'enseignement plus sp\u00e9cialis\u00e9s et \u00e7a je crois que c'est un probl\u00e8me parce que s'il il d\u00e9pend de notre capacit\u00e9 \u00e0 comprendre et \u00e0 lire ses discours, il d\u00e9pend l'avenir de d'une certaine forme politique, apr\u00e8s tout, quand vous \u00eates les les populistes ont raison sur certains points, ils ont tort sur d'autres, mais si si vous pour finir vous fiez qu'\u00e0 la voix hostiles ou \u00e0 la au charisme de l'individu, vous passez assez vite d'une analyse diff\u00e9renci\u00e9e, \u00e0 une forme de suivisme de leaders charismatiques. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:47:51) [95%] :\r\nC'est donc peu pr\u00e8s ce qui se passe dans bien des points d'Europe aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:55) [91%] :\r\nC'est ce qui se passe dans bien des points d'Europe aujourd'hui et je je pense que il est vraiment important que l'enseignement \u00e0 vrai dire pas simplement enseignement du droit \u00e0 l'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9, peut-\u00eatre, mais aussi de l'enseignement secondaire que l'enseignement se tournent davantage vers la lecture du texte vers la compr\u00e9hension du texte et que on cesse un peu de, de penser que le les panneaux oui, seulement de la spontan\u00e9it\u00e9, la, la, la seule forme d'expression qui peut compter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:24) [75%] :\r\nVous aimez votre bistouri Gabriel Aubert. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:27) [96%] :\r\nJe n'ai pas de de bistouri, mais j'essaie d'avoir le regard per\u00e7ant. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:48:31) [92%] :\r\nAlors je vous propose I niveau in situ de faire peut-\u00eatre un travail de dissection vous disiez \u00e0 l'instant que nous parlions sur un certain ton qui \u00e9tait celui de la conversation est -ce que nous sommes en train de faire une conversation \u00e0 la radio, je m'adresse l\u00e0, celui qui en tant que rh\u00e9torique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:53) [87%] :\r\nLes propos, je crois que notre conversation r\u00e9pond \u00e0 certaines exigences et notre conversation n'est pas la conversation que des personnes pourraient avoir dans dans la salle des pas perdus du Grand Conseil o\u00f9 pourrait avoir au bistrot o\u00f9 on pourrait avoir sur un chantier, donc le la conversation r\u00e9pond \u00e0 des r\u00e8gles et d'ailleurs, depuis le 17\u00e8me si\u00e8cle la veille il existe d\u00e9lire sur l'art de la conversation, j'ai \u00e0 la maison, un dictionnaire de 30 volumes qu'Isabelle Dictionnaire de la conversation \u00e0 l'usage des jeunes filles 3 volumes 30 volumes c'\u00e9tait elle n'allait pas \u00e0 l'\u00e9cole, donc il fallait aller les cultiver dans beaucoup de domaines et la conversation, r\u00e9pondez \u00e0 certaines r\u00e8gles \u00e0 certaines r\u00e8gles de de politesse au pr\u00e9sent, oui, nous avons ici derri\u00e8re dos h\u00e9 bien, nous n'avons pas song\u00e9 \u00e0 nous les jeter \u00e0 la figure comme des des politiciens dans une conversation, de l'autre forme, \u00e7a c'est un un aspect anecdotique, mais disons que nous, nous nous coupons pas la parole, nous posons des questions va vous me posez, vous avez la gentillesse de me poser des questions pr\u00e9cises, j'essaie d'y r\u00e9pondre, si je n'ai pas r\u00e9pondu \u00e0 la question, je vous demande si j'ai j'ai j'ai de la gestion de l'air et donc la conversation, \u00e7a n'est pas un discours de ce discours, c'est un monologue mais la conversation a ses r\u00e8gles et le dialogue assez r\u00e8gle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:50:11) [90%] :\r\nC'est je, je pense que l\u00e0 nous nous changeons, peut-\u00eatre un peu de sujet, mais c'est tout \u00e0 fait fondamental, j'ai eu l'occasion d'enseigner en France \u00e0 Paris par exemple et de discuter de probl\u00e8mes de droit du travail, puisque ma discipline d'origine, c'est le droit du travail et donc des des universit\u00e9s de, de, de tr\u00e8s haut niveau. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:50:30) [87%] :\r\nJ'ai pu constater qu'il \u00e9tait extraordinairement difficile de faciliter la conversation entre des Fran\u00e7ais, des \u00e9tudiants fran\u00e7ais parce qu'ils appartiennent tr\u00e8s vite \u00e0 une \u00e9cole parce qu'ils d\u00e9fendent tr\u00e8s vite un point de vue, alors que les Am\u00e9ricains par exemple cultivent d\u00e8s le coll\u00e8ge, c'est-\u00e0-dire des ce qui correspond \u00e0 nos r\u00e9unions, au coll\u00e8ge ou au lyc\u00e9e, les Am\u00e9ricains cultivent la la la discussion, chacun doit d\u00e9fendre une opinion qui n'est pas n\u00e9cessairement la sienne, chacun doit apprendre \u00e0 respecter l'adversaire, la conversation est plus contractuel, il s'agit pas de de dire au toit de l\u00e0, je m'y mettre, mais il s'agit de respecter l'opinion de l'autre partie, et \u00e7a c'est peut-\u00eatre un tout autre chapitre que le cha\u00e2bi du dialogue et le chapitre du du d\u00e9bat et sur ce point, les Am\u00e9ricains ont infiniment \u00e0 nous apprendre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:51:16) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:51:17) [92%] :\r\nMerci d'\u00eatre pass\u00e9 au micro d'histoire Yvan Gabriel Aubert merci \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:22) [83%] :\r\n9 points. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:31) [71%] :\r\nOui, bon, bah, c'est l'\u00c9tat fran\u00e7ais, avec un peu point c'est le point comme promis, donc bon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:39) [90%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 la victoire de la voix de r\u00e9alisation de David Gold demain la suite de cette \u00e9vocation de la rh\u00e9torique avec un nouvel \u00e9pisode intitul\u00e9 parents et. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:52:34) [64%] :\r\nPoint\u00e9e du fran\u00e7ais d\u00e8s d\u00e8s mon p\u00e8re interdit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:28) [58%] :\r\nVous savez saisir quand on Irwin f\u00e9ri\u00e9. \r\nIl y a une id\u00e9e point que 5 points donc nous parce que l'on appelle point. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:49) [85%] :\r\nHistory vente propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Rochat et Val\u00e9rie d'antan, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante Point RTS Point CH ou commander des CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-16ABD19A-93E4-40F4-87BE-995316097614", "internalArchiveId": "16ABD19A-93E4-40F4-87BE-995316097614", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : La reproduction", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 148, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-04-29T02:59:52Z", "speechToTexts": ["29.04.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nNiqueur la reproduction chez l'homme, d\u00e9j\u00e0, je voulais juste vous signaler Madame que l'intitul\u00e9 du sujet, il est totalement absurde \u00e0 ce que je sache le produit par c'est la femme qui les bas non mais c'est parce que, d'ailleurs c'est pour \u00e7a que les couples gay : homo, ils sont oblig\u00e9s d'adopter un enfin bon, c'\u00e9tait juste pour dire continue, merci \u00e0 la reproduction, si vous voulez, hein, celle -ci s'depuis super longtemps et ces monstres pratique parce qu'on n'a pas encore invent\u00e9 clonage humain quoi pour se reproduire, pour commencer, il faut un partenaire, il n'y en a, c'est mieux et il faudrait se mettent compl\u00e8tement nue \u00e0 la lumi\u00e8re des bougies et puis la et il va rentrer sans son zizi dans la fille et puis au bout de 9 mois et un b\u00e9b\u00e9 qui sort, non mais tu 2 mois l\u00e0 et le vu la leur ah oui alors \u00e0 un moment donn\u00e9, Jean, une fois que le mec, il a d\u00e9j\u00e0 fum\u00e9 sa cigarette c'est \u00e0 spermatozo\u00efdes ils vont rentrer dans une sorte de bulle 9 mois et un b\u00e9b\u00e9 qui sort, il faut savoir qu'au d\u00e9but, dans le ventre, le b\u00e9b\u00e9, c'est juste un p\u00e9tard sans bras ni jambes d\u00e9j\u00e0 qu'il y a, incapable de se d\u00e9placer Quantinet mais avant c'est encore pire : c'est une grosse larme avec une \u00e9norme t\u00eate et ma m\u00e8re elle m'avait montr\u00e9 une \u00e9cographie de mon fr\u00e8re, h\u00e9 ben, faut pas s'\u00e9tonner que j'ai aucun respect pour lui, maintenant, vous auriez vu sa tronche, c'\u00e9tait juste pas possible non, sans blague, c'est terrible, c'est l'\u00e9cographie il voulait pas montrer \u00e7a aux parents \u00e0 moi, je dis, c'est trop, \u00e7a dit : ouais, ouais, ouais, \u00e7a suffit pas continue alors la reproduction, \u00e7a para\u00eet facile, quand on voit des femmes qui ont plein d'enfants, mais il y en a des qui essayent pendant super super longtemps sans jamais y arriver, alors du coup, elles font une f\u00e9condation in vitro c'est non non non non non non non c'est in vitro pas une vie \u00e0 Dakar, ah oui, je me disais aussi que \u00e7a pas trop aid\u00e9 un vibrant pour faire un enfant Owen c'est top l\u00e0 tu conclues pour terminer, je dirais que la reproduction c'est vachement cool comme principe \u00e0 part en ce qui concerne l'accouchement quoi apr\u00e8s \u00e7a fait trop, trop mal \u00e0 mon avis, c'est pour \u00e7a que moi je pr\u00e9f\u00e8re pas avoir d'enfants, moi je te remercie pour eux en plus, \u00e7a file des vergetures, le jeu n'en vaut vraiment pas la chanterelle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-47909EDF-F4D0-4833-A299-4563B1703819", "internalArchiveId": "47909EDF-F4D0-4833-A299-4563B1703819", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : Le rocher", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 123, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-06T05:44:16Z", "speechToTexts": ["06.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [60%] :\r\nDes machins comme \u00e7a le tribunal h\u00e9 bien. \r\nSurv\u00e9cu aujourd'hui le rocher. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:13) [85%] :\r\nRocher, nom masculin, issu de l'Italien Roland Koch, le rocher ce qu'on appelle commun\u00e9ment un gros caillou ben oui, moi ce gros caillou, il est beau le brut il puisse selon vous l'avouer, j'adore les gros cailloux certains domaines les montres, les voitures et les femmes chirurgicalement modifi\u00e9, h\u00e9 bien moi, c'est les cailloux alors donc jetez pas la Pierre Silvouplay habituer, je suis un homme comme les autres, du coup, comme j'entretiens une relation assez particuli\u00e8re avec un caillou, je vais vous r\u00e9v\u00e9ler quelques secrets de sa vie intime, saviez -vous que le rocher adore le tennis, non h\u00e9 bien je vous le dis, d\u00e8s qu'il y a du tennis le rocher se plante devant sa t\u00e9l\u00e9 et puis ensuite il va se coucher et dans un sommeil profond qui l'emm\u00e8ne \u00e0 Wimbledon o\u00f9 Roland Garros, le rocher fait des r\u00eaves, c'\u00e9tait quelqu'un de questions et puis que lorsque le matin pour un mais \u00e9puis\u00e9 par une nuit d'amour torride quand je lui am\u00e8ne son chocolat \u00e0 mon ami le rocher pousse des petits cris de bonheur retireront leur h\u00e9ros re\u00e7urent une utile lorsqu'il a fini de boire son Suchard oui le rocher Ferreiro lorsqu'il est content, musicalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:29) [87%] :\r\nLe rocher se situe entre l'Europe et le hard rock \u00e0 tendance post- hardcore, si vous voyez ce que je veux dire, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 son concert d'ailleurs la semaine derni\u00e8re, il fallait voir le. \r\nQuand il est arriv\u00e9 sur sc\u00e8ne, c'\u00e9tait g\u00e9nial en m\u00eame temps le rocher on Life c'est la cr\u00e8me de la cr\u00e8me, voil\u00e0, nous sommes \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur le rocher, si vous pensez que j'ai m\u00e9chamment perdu la raison. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:54) [95%] :\r\nEh bien, vous n'\u00eates pas tr\u00e8s loin de la solution adieu donc pas surv\u00e9cu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ADD9634D-4030-4B92-B29A-9018AC7FC97F", "internalArchiveId": "ADD9634D-4030-4B92-B29A-9018AC7FC97F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Militante du Parti socialiste \u00e0 Bordeaux (4/8). Deuxi\u00e8me semaine : Interview de Florence Lamarque, 39 ans, enseignante \u00e0 l'Institut r\u00e9gional social de Bordeaux", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": "Florence Lamarque, militante du Parti socialiste a organis\u00e9 une rencontre de Speed Dating politique pour Manuel Valls, le directeur de la communication de Fran\u00e7ois Hollande. En attendant l'\u00e9ch\u00e9ance du premier tour et pour convaincre, Manuel Valls a r\u00e9pondu aux questions d'une quinzaine de bordelais inscrit \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement via Facebook. Sp\u00e9cificit\u00e9 de la d\u00e9marche : des questions courtes pour des r\u00e9ponses courtes.", "durationSec": 191, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bordeaux", "France"], "thematicThemes": ["campagne \u00e9lectorale", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Lamarque, Florence"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T13:20:04Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [59%] :\r\nJean-Paul Geai non mais nous ne voulions pas manger de militante, paroles de 1000. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:07) [93%] :\r\nDirection Bordeaux aujourd'hui o\u00f9 l'on retrouve Florence Lamarque cette militante du Parti socialiste que nous suivons chaque mardi dans le cas de notre p\u00e8re \u00e0 Sion, sur la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, c'est elle qui a organis\u00e9 une rencontre de Speed Dating politique pour Manuel Valls, le directeur de la communication de Fran\u00e7ois Hollande, en attendant l'\u00e9ch\u00e9ance du 1er tour et pour convaincre si Manuel Valls a r\u00e9pondu aux questions d'une quinzaine de bordelais inscrit \u00e0 l'\u00e9v\u00e9nement via Facebook sp\u00e9cificit\u00e9 de la d\u00e9marche des questions courtes pour des r\u00e9ponses courtes, reportage de Fr\u00e9d\u00e9ric Fischer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:36) [84%] :\r\nMonsieur Madame donc Monsieur Valls, moi je voudrais savoir quelle est la place pour Fran\u00e7ois Hollande de la culture dans maintenant son d\u00e9bat : la culture doit prendre une place tout \u00e0 fait essentiel dans la vie associative \u00e0 l'\u00e9cole, ce beau r\u00eave qui n'est jamais r\u00e9alis\u00e9, qui est de fermer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:53) [77%] :\r\nNon, ce qu'on voit dans un exercice de Speed, avec Manuel Valls concept vous principe c'est qu'il y ait un lien Direct entre le citoyen et il a la l'\u00c9lys\u00e9e du pourtour ne puisse poser une question : quel que soit le th\u00e8me donc c'est des citoyens qu'on conna\u00eet pas du tout, \u00e0 laquelle on n'a aucun contact ne sait pas qui c'est s\u00fbr, c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour les le reste quand m\u00eame parce que r\u00e9pondre toutes les 4 minutes \u00e0 une question diff\u00e9rente sans \u00eatre pas savoir, c'est \u00e7a qui complique le travail persiste, \u00e7a peut \u00eatre un peu casse- gueule, ce que vous craignez pas qui juste pas il y a des UMP ou des 2 Front national qui viennent voil\u00e0 un peu l'agresser dans la rue, pas forc\u00e9ment une fois, je crois qu'il faut arr\u00eater de sous tous les citoyens ne sont pas, parce qu'autrement, en ce moment -l\u00e0, on met des barri\u00e8res entre nous, les citoyens du mus\u00e9e, \u00e7a prend, \u00e7a prend pas \u00eatre possible, effectivement, il faut qu'il puisse nous dire le pourquoi du comment ils viennent Kloten avant d\u00e9j\u00e0, \u00e7a fait un filtre relative quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [86%] :\r\nSans culture, il y a pas de vie il y a pas d'amour, il y a pas de relation \u00e0 l'autre, donc on a besoin de si je prends le premi\u00e8res propositions phares du changement, c'est maintenant, il y a \u00e9crit donc on num\u00e9ro un, je cr\u00e9erai une banque publique d'investissement alors d\u00e9j\u00e0 il faut savoir que \u00e7a c'est une c'est une farandole c'est une envol\u00e9e lyrique puisque attendez, je termine, s'il vous pla\u00eet dans l'Union europ\u00e9enne, il y a un texte qui est fondateur sur la constitution europ\u00e9enne, qu'on avait refus\u00e9, qui est le TF UE et l'article 123 du TF lieu interdit \u00e0 un \u00c9tats-membres de mettre en place une banque publique d'investissement donc, m\u00eame si cette proposition peut vous sembler tr\u00e8s int\u00e9ressantes au niveau juridique, elle est impossible \u00e0 mettre en oeuvre et vous savez tr\u00e8s bien, la question reste donc 30 secondes mais c'est \u00e0 bord, mais ce qui est totalement en faux par rapport \u00e0 ce que vous dites et je connais bien, effectivement, les r\u00e8gles de la concurrence, mais l'id\u00e9e d'une banque publique d'investissement s'il y a et les collectivit\u00e9s territoriales et les capitaux priv\u00e9s, elle peut parfaitement s'adosser \u00e0 ces collectivit\u00e9s territoriales donc la dessus, vous avez encore un peu de travail passe en passe par l\u00e0, pas compl\u00e8tement anonyme et m\u00eame de l'argent sur son objectif, la hausse \u00e0 Rabat, non mais attendez, non, \u00e7a c'est un d\u00e9bat, c'est un d\u00e9bat \u00e0 j'ai moins que moi, puisque vous \u00eates un passionn\u00e9, le droit, qu'il y a des r\u00e8gles et que vous devez les respecter et je sais pas moi qui les armes, on en parlera apr\u00e8s, je propose la la la la retraite sur les femmes et apr\u00e8s sur les prix. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:04) [89%] :\r\nReportage du c\u00f4t\u00e9 de Bordeaux depuis Fr\u00e9d\u00e9ric Pfyffer Paroles de militants, c'est aussi sur rtsinfo Point CA. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamarque, Florence", "role": "enseignante \u00e0 l'Institut r\u00e9gional social de Bordeaux", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vals, Manuel", "role": "directeur de la communication de Fran\u00e7ois Hollande", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Pfyffer, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Bordeaux", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-41E073E1-6D93-459A-896C-8EB7E2BC533B", "internalArchiveId": "41E073E1-6D93-459A-896C-8EB7E2BC533B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patagonie argentine: la nature plus grande que l'homme (2/5) : P\u00e9ninsule Vald\u00e8s: les baleines, ses alli\u00e9s", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": "Orques, lions de mer, guanacos, \u00e9l\u00e9phants de mer, pingouins...Porte d\u2019entr\u00e9e septentrionale de la Patagonie, la P\u00e9ninsule Vald\u00e9s a su soigner ces curieux locataires, par colonies enti\u00e8res, et faire d\u2019eux une attraction touristique faisant vivre toute la r\u00e9gion. Son animal f\u00e9tiche est la baleine; pendant la haute saison, entre avril et octobre, des centaines de sp\u00e9cimen se concentrent sur ces c\u00f4tes.", "durationSec": 3600, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Argentine", "Patagonie"], "thematicThemes": ["mammif\u00e8re marin", "tourisme", "baleine", "mer"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-05T01:53:07Z", "speechToTexts": ["05.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nAu centre Viscardy une des files d'attente se sont form\u00e9es devant les stations d'essence de Bamako par crainte de p\u00e9nurie apr\u00e8s la d\u00e9cision de ses voisins ouest-africains d'imposer un embargo total au Mali apr\u00e8s la prise de pouvoir des militaires pendant ce temps, les rebelles poursuivre leur offensive des mouvements de troupes ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9es autour de Mopti, ville du centre du Mali situ\u00e9e au sud de Tombouctou Tombouctou o\u00f9 le drapeau noir des djihadistes flotte aujourd'hui c'est la 1\u00e8re ville d'importance au Sahel \u00e0 tomber entre les mains des islamistes radicaux, ville plus au pass\u00e9 flamboyant Tombouctou \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s affect\u00e9e par la pr\u00e9sence des terroristes islamistes dans le nord du Mali Aline. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [86%] :\r\nLa plupart des chancelleries d'occidental mettez pas regarde les touristes n'y allez pas les enl\u00e8vements y sont monnaie courante, Tombouctou, cit\u00e9 florissante au 15\u00e8me et 16\u00e8me si\u00e8cles qui accueillait jusqu'\u00e0 25000 \u00e9tudiants dans 191 \u00e9coles coraniques ville aux 3 grandes mosqu\u00e9es class\u00e9 capitales africaines de la culture islamique en 2005 par l'Organisation islamique pour l'\u00e9ducation, les sciences et la culture Tombouctou Carrefour commercial o\u00f9 se bousculent les banquiers et n\u00e9gociants o\u00f9 affluent les chargements de celle des pistes de soi de cuivre pirogues de noix de Colas 10 voire mais aussi d'esclaves aujourd'hui Tombouctou ne compte plus que 30000 habitants, selon diverses sources concordantes, le groupe arm\u00e9 islamiste Ansar d\u00eener et des des terroristes d'Al-Qa\u00efda au Maghreb a expuls\u00e9 de la ville, les touareg du Mouvement national de lib\u00e9ration de l'Azawad un fonctionnaire, joint par t\u00e9l\u00e9phone ce matin, d\u00e9clare, tout est calme dans la ville. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [95%] :\r\nBachar Al-Assad s'est engag\u00e9 \u00e0 accepter un cessez-le-feu d'ici au 10 avril en attendant ses troupes tentent de reprendre le contr\u00f4le des bastions rebelles, les combats font rage aujourd'hui dans la province de Deraa et une \u00e9quipe des Nations unies est attendu dans les 48 heures \u00e0 Damas pour discuter du d\u00e9ploiement d'une mission d'observateurs d'un \u00e9ventuel cessez-le-feu, les dirigeants de l'Association des nations d'Asie du Sud-Est r\u00e9unis actuellement \u00e0 Phnom-Penh appellent \u00e0 la lev\u00e9e des sanctions occidentales contre la Birmanie apr\u00e8s les \u00e9lections partielles historiques de dimanche en France 13 des 17 islamistes radicaux interpell\u00e9s la semaine derni\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 mis en examen pour association de malfaiteurs en relation avec une entreprise terroriste 9 d'entre eux restent en d\u00e9tention pr\u00e9ventive, ils auraient notamment envisag\u00e9 d'enlever un magistrat lyonnais c'est un nouveau scandale alimentaire en Chine, la police a annonc\u00e9 hier l'arrestation d'une centaine de suspects, ils sont accus\u00e9s d'avoir produit et \u00e9coul\u00e9 de l'huile alimentaire frelat\u00e9 fabriqu\u00e9 \u00e0 partir de d\u00e9chets carn\u00e9s, l'affaire fait suite \u00e0 celle de l'huile de caniveaux qui avait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fray\u00e9 la chronique chinoise l'an pass\u00e9, Alain Arnaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:42) [88%] :\r\nIl faisait les poubelles des abattoirs r\u00e9cup\u00e9rer d\u00e9p\u00f4t de la Gr\u00e8ce et des organes d'animaux de boucherie souvent pas vari\u00e9 qu'ils faisaient bouillir avant de pour produire de l'huile alimentaire qu'il revendait au prix fort, les autorit\u00e9s ont ferm\u00e9 13 raffineries clandestines a saisi 3200 tonnes de cette huile frelat\u00e9e canc\u00e9rig\u00e8ne qui contenaient entre autres de l'arsenic des bact\u00e9ries, il y a des antibiotiques, l'an dernier, c'est la fili\u00e8re de l'huile de caniveau qui \u00e9tait d\u00e9mantel\u00e9, elle \u00e9tait produite \u00e0 partir des d\u00e9chets de restaurants la statistique r\u00e9v\u00e9lait alors qu'elle servait de la pr\u00e9paration d'un repas sur 10 consomm\u00e9s en Chine et c'est sans compter le porc au clenbut\u00e9rol le lait \u00e0 la m\u00e9lamine et le riz aux m\u00e9taux lourds, P\u00e9kin a lanc\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier une campagne nationale pour am\u00e9liorer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, mais il faudra sans doute des d\u00e9cennies pour restaurer la confiance des consommateurs Alain Arnaud rtsinfo P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:32) [92%] :\r\nLes primes maladie ne cesse de prendre l'ascenseur, mais les d\u00e9penses de sant\u00e9 en Suisse augmentent beaucoup plus lentement, selon les chiffres provisoires publi\u00e9s ce matin par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique, les d\u00e9penses se sont \u00e9lev\u00e9es \u00e0 62 ans il 5 milliards de francs en 2010, c'est de <VIRG> 5 pour 100 de plus qu'en 2009, mais la croissance est nettement inf\u00e9rieur \u00e0 la moyenne des 5 derni\u00e8res ann\u00e9es qui est de3,7 pourcent le le Parti socialiste revoit les grandes lignes de sa politique migratoire, il a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin \u00e0 Berne, un vaste catalogue de propositions qui vont \u00eatre soumises aux diff\u00e9rentes sections pour consultation des propositions qui touche autant \u00e0 la libre circulation des personnes, qu'\u00e0 la fiscalit\u00e9 des entreprises ou alors \u00e0 l'asile et aux sans- papiers et en constat s'impose sur les questions migratoires le PS durcit le ton, dans le journal de la mi- journ\u00e9e sur la 1\u00e8re Natacha Van Cutsem a demand\u00e9 \u00e0 St\u00e9phane Rossini, conseiller national socialiste valaisan, vice- pr\u00e9sident du PS si le Parti socialiste prenait aujourd'hui un durcissement des conditions de libre circulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [93%] :\r\nCe qu'on dit, d'abord c'est qu'a une forte croissance \u00e9conomique, mais cette croissance \u00e9conomique ne profite pas \u00e0 tout le monde de la m\u00eame mani\u00e8re, on voit qu'un et un foss\u00e9 qui s'accro\u00eet entre les hauts et les bas et moyens revenus d'une part, mais on voit aussi que cette cette croissance \u00e9conomique g\u00e9n\u00e8re des probl\u00e8mes, notamment pour la classe moyenne dans le march\u00e9 du logement pour tous les les habitants de ce pays dans les les transports publics, donc des choses tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes, donc on ne dit pas que la Libye circulation est mauvaise, on dit qu'aujourd'hui il faut am\u00e9liorer la qualit\u00e9 de vie des gens de l'ensemble de la population qui r\u00e9side sur notre territoire et qu'on doit prendre des mesures pour respecter par exemple les conventions collectives de travail \u00e9viter le travail au noir, la clandestinit\u00e9, donc tous ces \u00e9l\u00e9ments extr\u00eamement nuisible qui sont li\u00e9es, je dirais \u00e0 \u00e0 l'abus des travailleurs \u00e9trangers qui sont en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:17) [92%] :\r\nDans le Jura, la Commission en cantonale de la protection des donn\u00e9es juge ill\u00e9gale l'enqu\u00eate men\u00e9e par le service informatique du canton, dans l'affaire du porno guette cette op\u00e9ration qui a permis de mettre au jour la consultation de sites pornographiques par des employes de l'\u00c9tat jurassien, il y a 3 ans, la Commission estime que la surveillance informatique des membres de la fonction publique \u00e9tait illicite, les services industriels Genevois cherchent toujours la cause de la pollution au mazout qui a touch\u00e9 au total une quarantaine d'habitations \u00e0 Lullier dans la campagne genevoise, les conduites d'eau potable ont \u00e9t\u00e9 purg\u00e9es les rares \u00e9claircies ne dureront pas les averses vont se faire plus fr\u00e9quentes, elles seront localement orageuses 18 \u00e0 20 degr\u00e9s au maximum cet apr\u00e8s- midi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:57) [95%] :\r\nRetrouvez l'actualit\u00e9 sur rtsinfo Point CH d'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:06) [86%] :\r\nSur l'autoroute Vevey Lausanne on signale carnet en bois sur la chauss\u00e9e, entre les tunnels de fonds de Kribi est en direction de Lausanne et sur l'axe Vevey Fribourg un accident provoque la fermeture de la voie de droite et perturbent la circulation entre recense et Matran en direction de Fribourg, en revanche, sur l'autoroute, mort \u00e0 Yverdon, la situation s'est \u00e0 pr\u00e9sent normalis\u00e9es entre les tunnels d'sous les 2 en direction d'Yverdon. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:27) [88%] :\r\nDepuis le 28 avril prochain des centaines de coureurs prendront le d\u00e9part des 20 kilom\u00e8tres de Lausanne prenez part \u00e0 la 1\u00e8re grande course \u00e0 pied de l'ann\u00e9e sur 2 4 10 ou 20 kilom\u00e8tres retrouvez les informations et inscriptions sur 3 W point 21 M Point CH pour tout savoir sur le monde de la petite foul\u00e9e c'est tous les samedis, d\u00e8s 19 heures bonsoir premi\u00e8res sur la 1\u00e8re avec d'assurance et sweat-shirt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:55) [65%] :\r\nC'est-\u00e0-dire, pour les talibans, les Bamako int\u00e9ress\u00e9s ont m\u00eame pas si on peut les laisser le point d'bien me donner des sous bonne Pok\u00e9mon et la Sears serait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:03) [85%] :\r\nMon p\u00e8re il y a en tout cas, il aime bien raconter cette histoire pour lui, il raconte de fa\u00e7on assez dr\u00f4le \u00e0 relire l'histoire de que son fils en train de donner un coup de botte dans l'oeil de la baleine. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:07:15) [76%] :\r\nUn dromadaire sur l'\u00e9paule mais les niveaux et Jean Daninos. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:31) [91%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue en Argentine pour ce 2\u00e8me jour de voyages, nous allons rencontrer les baleines de Patagonie, c'est un reportage de Fran\u00e7ois Musso. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:46) [71%] :\r\nPour la famille \u00e7a volcanique et ne savait alors coup Ellroy et de l'ANPE \u00e0 lire mais c'est \u00e7a aurait Nostra mais c'est \u00e0 est calqu\u00e9 sur place bient\u00f4t del Norte et le reste de la montagne \u00e0 la famille \u00e7a la vie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:00) [89%] :\r\nAlors, tu vois, l\u00e0 j'ai des lunettes de soleil, mais pas \u00e0 cause du soleil n'a pas trop, mais plut\u00f4t \u00e0 cause d'une des cendres du volcan qui nous laisse son souvenir, \u00e7a fait longtemps qu'il crache des cendres et \u00e0 chaque fois qu'un vent du nord comme maintenant qui est en train de souffler, il ram\u00e8ne les cendres vers vers la c\u00f4te touristique est \u00e0 la f\u00eate \u00e0 la volant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:08:20) [60%] :\r\nOui vraiment essay\u00e9 alors totalement alors il \u00e9tait Gorbounov quoi c\u00f4t\u00e9 au tarif EN t\u00eate partenaires Loly qui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:28) [90%] :\r\nOui, je vais tr\u00e8s souvent voir l'ophtalmologue j'ai d'ailleurs 3 4 4 5 types de goutte diff\u00e9rentes qu'il faut que je mette dans les yeux, r\u00e9guli\u00e8rement, donc c'est c'est pas de la rigolade. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:42) [92%] :\r\nEh oui, le vent souffle toujours sur la Patagonie Argentine que nous explorons toute cette semaine, gr\u00e2ce, gr\u00e2ce au reportage de Fran\u00e7ois Musso, aujourd'hui on va se mouiller, d'ailleurs, nous partons en mer \u00e0 la rencontre des nombreux animaux marins. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:53) [84%] :\r\nIl se r\u00e9fugie parfois sur les c\u00f4tes argentines, il faut dire que la Patagonie est r\u00e9put\u00e9 pour la vari\u00e9t\u00e9 de sa faune Puma li\u00e8vres, renards gris condor Nantes d'o\u00f9 \u00e7a c'est sur terre et dans les airs et puis dans l'oc\u00e9an cormorans manchot \u00e9l\u00e9phants de mer otaries et bien s\u00fbr baleine avec un peu de chance et \u00e0 la bonne saison, on peut observer, c'est g\u00e9ant au large des c\u00f4tes argentines, \u00e7a s'appelle le oui watching en bon fran\u00e7ais, et de plus en plus de touristes se pr\u00eatent \u00e0 l'exercice avec plus ou moins de scrupule, d'ailleurs, c'est que cette intense activit\u00e9 autour des baleines aujourd'hui pourrait bien les effrayer changer leurs habitudes et alors il y aurait plus beaucoup de baleine \u00e0 voir dans le coin, nous parlerons tout \u00e0 l'heure de ces dangers des changements importants ces derni\u00e8res ann\u00e9es dans l'univers des baleines pour en parler avec nous, B\u00e9atrice, il y a m\u00eame, vous \u00eates en Direct, en duplex du Tessin \u00e0 Basso bonjour bonjour madame, vous avez en fait 2 casquettes, B\u00e9atrice, Yann, vous dirigez, d'une part des exp\u00e9ditions pour touristes en de de oui watching comme j'en parlais \u00e0 l'instant d'une mani\u00e8re bien s\u00fbr scrupuleuse de l'environnement et vous \u00eates aussi scientifique vous \u00e9tudiez les baleines depuis de nombreuses ann\u00e9es, \u00e7a se passe pas en Argentine, vous allez surtout vos Cap Vert vous B\u00e9atrice Yann, \u00e7a fait combien de temps que vous vous int\u00e9ressez aux baleine comment \u00e7a a commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:05) [84%] :\r\nC'est presque de toujours quand ma m\u00e8re m'a amen\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la mer M\u00e9diterran\u00e9e, qui est pas tr\u00e8s loin du Tessin o\u00f9 j'habite, j'ai rencontr\u00e9 la m\u00e8re, j'\u00e9tais fascin\u00e9 et puis je me suis fascin\u00e9 tous les les animaux qui habite dans la mer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:20) [90%] :\r\nVous en avez pas vu \u00e9videmment \u00e0 ce moment -l\u00e0, au bord de la M\u00e9diterran\u00e9e, les baleines. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:24) [81%] :\r\nNon, \u00e0 ce moment -l\u00e0, non, maintenant on sait qu'il y a un an de baleine des records commun, or en M\u00e9diterran\u00e9e, mais \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:34) [86%] :\r\nC'est, c'est c'est ce ce monde- l\u00e0 que vous avez choisi finalement de de 2 pour votre votre vie pour votre vie professionnelle aussi depuis toute petite et on vous entendra tout \u00e0 l'heure, raconter ses rencontres avec des baleines, parce que des baleines, vous en avez vu par la suite, vous avez vu, beaucoup m\u00eame, l\u00e0 je vous propose de rejoindre Fran\u00e7ois Musso en Argentine, \u00e7a vous va, au risque m\u00eame tr\u00e8s bien, merci Fran\u00e7ois, on vous entendait avec cette dame, donc il y a des probl\u00e8mes, Dieu qui a beaucoup de gouttes pour les yeux, \u00e0 cause des cendres du volcan et donc, en plus des baleines, aujourd'hui vous nous emmenez au pied du volcan. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:11:07) [87%] :\r\nAlors c'est \u00e7a qui \u00e9tonnant c'est qu'on est tr\u00e8s loin du volcan, c'est ce qui m'a moi aussi compl\u00e8tement \u00e9tonn\u00e9 quand Romina Manama, parler de ces histoires de de cendres qui arrivent dans les yeux, c'est que on est, on est tr\u00e8s loin du volcan en est \u00e0 13 14 heures de 2 voitures a carr\u00e9ment traversant toute la Patagonie vers l'ouest en allant vers la Cordill\u00e8re des Andes, le volcan \u00eatre justement dans cette cordill\u00e8re en droite ligne de Poitou- Madrid o\u00f9 on se trouve au bord de la mer, donc dans du c\u00f4t\u00e9 Est de la Patagonie, mais il faut imaginer que depuis la cordill\u00e8re jusqu'\u00e0 Porto Madrid jusqu'\u00e0 la c\u00f4te Est de la Patagonie, il y a pas un monticule de terre c'est une s\u00e9cheresse totale, il y a pas une vie, il n'y a absolument aucun b\u00e2timent il y a pas un \u00e9l\u00e9ment naturel qui fasse obstacle, si bien que lorsque le volcan les cendres du volcan par dans l'atmosph\u00e8re, il suffit qu'il y ait des vents violents et l\u00e0- bas il tr\u00e8s tr\u00e8s violents qui pousse vers vers l'Est, les cendres arrive dans chez ces gens -l\u00e0, comme si le volcan \u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:05) [86%] :\r\nCette femme justement qui re\u00e7oit les cendres du volcan dans ses yeux, qui a beaucoup de probl\u00e8mes qui va beaucoup ophtalmologues et qui est -elle. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:10) [88%] :\r\nMais s'appelle Romina, c'est une fille qui a 22 23 24 ans, tr\u00e8s jolie, tr\u00e8s Argentine aussi jeudi dans le sens toujours d'origine l\u00e0 son p\u00e8re d'origine italienne, sa m\u00e8re, d'origine polonaise, tr\u00e8s enjou\u00e9 et puis follement amoureuse de la nature, m\u00eame si elle dans la petite entreprise familiale, elle est plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 administratif, elle organise toutes les visites des touristes vers vers la p\u00e9ninsule, laisser les baleines mais voil\u00e0 Romina, c'est quelqu'un de tr\u00e8s \u00e9nergique, tr\u00e8s tr\u00e8s chantante avec cette espagnole extr\u00eamement, extr\u00eamement chantant extr\u00eamement prononc\u00e9, ce qui est marquant chez elle. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:12:44) [91%] :\r\nFemme aussi assez extraordinaire, puisque je crois qu'elle est la seule femme Capitaine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:12:48) [84%] :\r\nOui, et en fait, elle raconte que c'est par une circonstance parce que quand m\u00eame dans un monde macho avec une famille o\u00f9 l'homme doit tout faire et en dans un monde baleiniers o\u00f9 l'homme est syst\u00e9matiquement \u00e9videmment le sol qui agit et puis en fait un jour pendant une travers\u00e9e, on avait absolument besoin pour des touristes anglais, am\u00e9ricains, de traduire en anglais, c'\u00e9tait la seule qui parle un peu anglais et c'est comme \u00e7a que peu \u00e0 peu les rentrer dans le m\u00e9tier, et au fur \u00e0 mesure l\u00e0 elle a, elle a appris avec venu Capitaine par la force des choses, c'est aussi parce qu'un Capitaine la la form\u00e9 et depuis la 1\u00e8re Capitaine du monde de la baleine en Argentine et n'est d'ailleurs tr\u00e8s fiers. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:23) [79%] :\r\nCe monde de la baleine, on va explorer avec vous et Romina justement aujourd'hui Fran\u00e7ois Musso, on vous rejoint pas pr\u00e8s du volcan, mais pr\u00e8s de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:13:37) [60%] :\r\nErgonomie parM. pinceau connaissent, c'est ce qu'a \u00e9t\u00e9 une gagne sa place les baisses \u00e0 Colombo te essaye si personne les birmans, il y a une un mot c'est \u00e9conome h\u00f4tesses avec personne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:49) [94%] :\r\nTout a commenc\u00e9 il y a une trentaine d'ann\u00e9es quand mon p\u00e8re a d\u00e9but\u00e9 l'entreprise on a commenc\u00e9 avec une petite embarcation de 6 personnes et notre petit embarcations pour la plong\u00e9e. \r\nC'est quoi tes premiers souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:14:01) [58%] :\r\nMoyen en quoi n'avoir fait que et notez n\u00e9 Dymen s'intensifie la qui ne roulent pas assez carmin soit la prochaine la marque bruyamment pour lequel totalement nous oui et Loire il nivelle. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:14:19) [83%] :\r\nQuand je pense \u00e0 ce qu'on a fait que \u00e7a commence \u00e0 faire avec mon p\u00e8re quand j'avais 8 9 ans, \u00e7a peut para\u00eetre vraiment inattendu de folie \u00e0 la vue d'aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e9poque, moi j'\u00e9tais gamine, \u00e9videmment, tout paraissait encore plus gigantesque, je me souviens qu'on partait, on est parti, donc au d\u00e9but, dans une petite embarcation de 6 personnes et \u00e7a me para\u00eet fou que seulement avec mon p\u00e8re et si personne, on a pu s'approcher si pr\u00e8s des baleines \u00e0 mammif\u00e8re qui mesure 16 m\u00e8tres de long et qui p\u00e8sent 40 tonnes qu'on ait pu \u00eatre aussi pr\u00e8s de l'animal, \u00e7a me para\u00eet compl\u00e8tement invraisemblable, gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 personne ne faisait rien, si pour les masses l'eau \u00e0 la fille Anne et n'est pas auquel cas la vie et la fille \u00e0 \u00e7a comment alors des pionniers Laurie Hamon. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:00) [57%] :\r\nDonc comme on ne paye m\u00eame tendance avec, pointant \u00e9change napalm la Socpresse \u00e0 et quand m\u00eame \u00e7a la. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:09) [81%] :\r\nNon mais l\u00e0, \u00e7a c'est vraiment un travail de pionnier, c'\u00e9tait comme une exp\u00e9rimentation nouvelle personne ne faisait, je me souviens que mon p\u00e8re il y mettait des des gilets de sauvetage rouges tout pr\u00e8s de l'embarcation et les baleines s'approche extr\u00eamement peu pr\u00e8s de l'embarcation, surtout les petits, les ba\u00efnes Athos, les petits de l'des baleine s'approcher m\u00eame \u00e9t\u00e9 leur t\u00eate \u00e0 l'int\u00e9rieur du gilet de sauvetage, c'\u00e9tait assez invraisemblable qu'on puisse le faire, il bosse. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:15:36) [55%] :\r\nUne quant elle contacte Valence animal est -ce aussi aimerait signer l\u00e0 o\u00f9 Nawijn relation conna\u00eet une chanson non comme Capitaine and efficace parce qu'il m\u00e8ne des collectionneurs, soit qui qui H\u00e9l\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:15:49) [91%] :\r\nL'excursion et c'est l\u00e0 le r\u00f4le du Capitaine guide et c'est \u00e7a qui m'int\u00e9resse que j'aime, c'est quand on s'approche d'une baleine il y a, il faut voir 3 possibilit\u00e9s : d'une part, la baleine qui a envie de jouer, qui a envie de s'approcher, l'autre qui reste neutre et l'autre qui a envie de rien savoir, et c'est en fonction de de l'examen de ces situations que qu'on d\u00e9cide. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:08) [62%] :\r\nOualalou Nelson, MoDem, l'homme a secou\u00e9 dans la marque ou l'iode face aux conditions de la masse active \u00e0 ce film- l\u00e0, il semble y animal qui est sale pas genre aura Mujao Nicolas dans un certain nombre record l'pour les hommes voil\u00e0 Carlos l'oc\u00e9an aussi NTI voyez la vers le que immense qu'on ses c\u00f4t\u00e9s un. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:27) [89%] :\r\nCe qu'on cherche toujours, c'est la baleine \u00e9videmment qui joue la baleine qui fait des seaux d'eau dans l'eau, la baleine qui fait des mouvements de de que la baleine qui plonge, celle qui passe sous le bateau \u00e9videmment \u00e0 chaque fois qu'on reconna\u00eet une baleine qui se livrent \u00e0 ce genre d'exercice, on essaie de la retrouver, apr\u00e8s, dans la prochaine exp\u00e9dition. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:45) [52%] :\r\nC'est la raquette raterai pas \u00e7a Misrata, lieu d'histoire militaire aussi, on a pass\u00e9 \u00e0 narrer leur cas chose et notamment la moins de sable sur un m\u00eame h\u00e9ro\u00efnes ici une antenne longue. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:59) [83%] :\r\nAlors voil\u00e0, on est en saison basse et je profite de mer et quelques heures de libre pour Edmond notre passion, qui sont les chevaux dont je me l\u00e8ve tous les matins, tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t pour m'occuper de mes chevaux qui sont des chevaux encore sauvage, donc il faut, je l'ai fauch\u00e9, donc, et c'est ma passion, j'y passe quasiment tous les matins. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:17) [57%] :\r\nEst- Vaudois et puis il Cominar la civilisation ni toilettes \u00e7a mais l\u00e0 au quoi non la moi le bigamie et oui \u00e0 la Blachas qu'on est cependant \u00e0 la main. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:29) [80%] :\r\nAlors moi, les chevaux sont \u00e0 poil Hadopi R\u00e9my et donc dans la p\u00e9ninsule, c'est l\u00e0- bas, l\u00e0 o\u00f9 commencent les sceptiques, \u00e9dition de baleine c'est oui, quand j'ai un peu de temps avec avec les touristes, quand j'ai quelques-uns de libre chez sur la plage et je les am\u00e8ne nager avec moi. \r\nNager avec toi Nadal comme Tigre nos clients. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:17:49) [65%] :\r\nC'est \u00e7a ne pas \u00eatre sont promen\u00e9s ce ph\u00e9nom\u00e8ne dossier quadra il chez vous des tarifs trop Madame il n'a rien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:17:59) [80%] :\r\nC'est pas des chevaux, ses 2 poulains, ils ont 2 ans et 4 ans respectivement et les am\u00e8ne avec la corde, c'est-\u00e0-dire jusqu'\u00e0 ce qu'ils aient de l'eau jusqu'au niveau des jarrets. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:10) [83%] :\r\nEt le maire de Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:18:13) [61%] :\r\nC'est l\u00e0 aussi, pas les violations du pouvoir trouver la. \r\nMoi, je ne pensais pas a youshnouf et dans la personne jamais. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:32) [86%] :\r\nEntretien avec Romina femme Capitaine baleini\u00e8re d'ici, de l'Argentine justement des baleines, vous allez nous emmener en. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:18:40) [88%] :\r\nOui, alors je peux dire quand m\u00eame que j'arrive au pire moment, puisque pendant la haute saison, c'est-\u00e0-dire les, juin, juillet, ao\u00fbt, septembre il y a jusqu'\u00e0 1500 baleine c'est je crois un des records dans le monde dont autour de la p\u00e9ninsule, ce qui fait que des gens qui ont la chance de s'y \u00e0 ce moment -l\u00e0 peut voir vraiment ont l'embarras du choix et Romina d'ailleurs quand qu'on exp\u00e9dition a l'embarras du choix pour aller vers telle ou telle baleine et quand j'arrive, c'est vraiment la fin d'ailleurs elle ne elle me dit que ce jour- l\u00e0, il reste une seule baleine tout pr\u00e8s de la p\u00e9ninsule, et que si j'ai la chance si on a de la chance, on va r\u00e9ussir \u00e0 l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:14) [90%] :\r\nL\u00e0 on va rencontrer quelqu'un d'autre, qui est son fr\u00e8re justement. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:19:17) [84%] :\r\nSon fr\u00e8re Miguel Hours de ses rangs Klaus, on peut dire vraiment le les 2 faces d'une m\u00eame pi\u00e8ce il s'ressemblent tellement physiquement et donc 4 ans qui les s\u00e9parent, il y a les plus grands, si il est plus sur la mer lui les plus sur les exp\u00e9ditions, il est plus avec les baleines, il a plus, il est plus en contact avec le m\u00e9tier directement et il c'est aussi un passionn\u00e9, un fou amoureux de des baleines, des toutes petites des orques de toutes les s\u00e9diments marins c'est c'est Miguel c'est quelqu'un vraiment de d'assez fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:45) [78%] :\r\nEt des animaux, il y en a \u00e0 voir, l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates avec Miguel c'est parti ont Jean l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:00) [92%] :\r\nOn est donc sur un petit poste \u00e9lev\u00e9 \u00e0 avoir 20 30 m\u00e8tres au-dessus de la mer, on voit quand m\u00eame quasiment toute la c\u00f4te, une bonne partie de la c\u00f4te sud de la p\u00e9ninsule Vald\u00e8ze et de drapeaux Argentins en bas un petit chemin pour les touristes pour descendre des dizaines et des dizaines de lui de lions marins en bas. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:21) [84%] :\r\nOn va laisser passer l'adolescence \u00e9conomique totalisant William. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:26) [87%] :\r\nIl y a dans le meuble en bois juste en bas, il y a un petit r\u00e9chaud \u00e0 gaz et il y a \u00e9videmmentD. r\u00e9cipient de mater la fameuse herbe Argentine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:41) [61%] :\r\nIl le malheur qui est Silamaka et pour le entre la au Mali Nancy si ils aller maintenant dans la GMF ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:20:51) [84%] :\r\nIl rigole parce qu'dit que si jamais l'embarcation vient directement ici, c'est parce que ils viennent voir les loups marins les lions marins qui sont pas r\u00e9ussi \u00e0 trouver de de baleine la Cassano ne fonctionnant. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:01) [67%] :\r\nNon \u00e0 la guerre d'ailleurs avec sa gamme, on en sort de la salle papa et on Reuters oui parce qu'\u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:08) [81%] :\r\nIls sont pas ils sont pas tr\u00e8s bons, ne sont pas des experts pour trouver les baleines, il faudra que je tente ma chance, moi pour les pour la trouver, la balle \u00e0 nos jours. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:21:14) [62%] :\r\nAssez fort la est ce que le chaos \u00e0 Anaheim dit Myl\u00e8ne de la Safrane, l\u00e0, c'est tout, Pierre Mansat avec son animal et qui sont massives t\u00e9l\u00e9film qui s'mort pour lui, tout n'a pas r\u00e9ceptionne les farines qu'il \u00e7a c'est quoi dans l'Acenas. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:21:30) [82%] :\r\nMoi ce que je peux dire, c'est que, en g\u00e9n\u00e9ral, elles sont beaucoup plus intelligentes ces baleines qu'on qu'on croit en g\u00e9n\u00e9ral que nous, les humains en croit par exemple mais quand on s'approche d'elle et moi c'est vrai que les exp\u00e9riences que j'ai de d'approche des baleines cette fa\u00e7on que qu'elles ont parfois de, de, d'une enqu\u00eate de fa\u00e7on oblique s'approcher, il y a, il y a comme une sorte de jeu complices qui s'\u00e9taient et aussi, par exemple, quand les les PMI-PME, le petit de la baleine s'approche un peu trop du du moteur, m\u00eame si des m\u00eame s'il a \u00e9teint le moteur de l'embarcation s'approche un peu trop la baleine m\u00e8re s'approche et d'un mouvement du corps le le les cartes pour qu'il qu'il y a pas de risques quoi cette c'est c'est il y a des moments vraiment extr\u00eamement attendrissant et fort de cette communion qui, avec le avec le. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:22:14) [59%] :\r\nSur la base navale n'a pas \u00e7a pour voir la fin des raisins moi oui tempo mentionnant, sa secr\u00e9taire nous avons -nous chose occupation pour la \u00e0 quoi il y a un seul vers m\u00eame d'un lyrique, la vaccination, une tequila quand m\u00eame : p. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:22:27) [77%] :\r\nC'est ce qui est fascinant, c'est de voir que les baleines elles-m\u00eames sont conscientes de de l'\u00e9motion, les gens donc, par exemple, qu'elle passe sous l'embarcation et sans, bien qu'il \u00e9crit, a des gens qui ont peur, il y a des frissons, il y a eu, \u00e7a bouge un peu, et oui, elle le ressent tr\u00e8s, tr\u00e8s bien, donc souvent elle aileron de nouvelles repasse sous l'embarcation une 3\u00e8me fois les jours, ils voient bien que il y a, il y a vraiment une une correspondance une relation \u00e9motionnelle qui qui qui se passe assez forces assez facilement. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:22:53) [65%] :\r\nVoici \u00e0 quoi tu parles, donc on ne peut consid\u00e9rer comme c'est alors que j'ai cette Afrique du il y a 10 il donc \u00e0 \u00e0 la Cor\u00e9e ou presque et c'est finalement le. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:11) [52%] :\r\nMiguel de se complique \u00e0 Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:14) [68%] :\r\nC'est tentant vous Verbrugghen. \r\nIci on album de limiter le c'est le Golfe loin reconna\u00eet l'affaire Abdeslam Victor et. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:23) [84%] :\r\n\u00e7a, \u00e7a me para\u00eet difficile de trouver la baleine parce que on est \u00e0 un point limite entre le Golfe et l'oc\u00e9an Atlantique et si on prend en compte le le temps dont on dispose, plus le combustible, \u00e7a me para\u00eet difficile de d'arriver jusqu'\u00e0 ce que l'endroit o\u00f9 je pense que oui, la baleine le tout que Alain contr\u00f4le situ\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:23:41) [64%] :\r\nBien qu'un virement \u00e9mis, tonne le Phoc\u00e9a Moudjahid Timsit \u00e0 vous savez c'est notamment h\u00e9 bien doper une mal si pour commencer et puis un enseignant gagne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:52) [89%] :\r\nJ'ai vu avec mes jumelles \u00e0 je dirais de 3 kilom\u00e8tres, un mouvement, ce qui para\u00eet \u00eatre celui de la baleine, et le probl\u00e8me c'est que de 3 kilom\u00e8tres en mer, c'est un petit peu trompeur, c'est beaucoup plus de temps qu'on croit et de distance, le Capitaine a d\u00e9cid\u00e9 de, de revenir en arri\u00e8re, donc l\u00e0 on va relancer les c\u00f4tes de nouveau en retour pour revenir sur Porto Pyramid laisse. \r\nDes peines, on ne parle pas l\u00e0 demain c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:24:21) [67%] :\r\nMaintenant, il y a pas de l'AFEP et \u00e7a pour les parieurs que qui on a, on n'a pas des masses, avec Amina qui a bien servi, moi son amende et donc il y avait comme \u00e7a me fait de l'abandon mon Narayanan \u00e7a ralentit moins aussi Agglopole \u00e7a sonne. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:35) [83%] :\r\nPas perdu compl\u00e8tement l'espoir parce que il est possible que sur le chemin du du retour le long des c\u00f4tes, on trouve une m\u00e8re et et son. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:06) [59%] :\r\nBah, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 na\u00efve ou d\u00e9test\u00e9 la fin une donc vraisemblablement responsable vraiment pas d'adh\u00e9sion, c'est-\u00e0-dire voil\u00e0, j'ai demand\u00e9 \u00e0 Miguel que le le temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:18) [75%] :\r\nC'est le moment de de complicit\u00e9 maximum qu'il a eu avec une baleine et puis une vie et je peux pas trop parler, parce que chez chez garde il y a la guerre, qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc \u00e7a me \u00e7a me g\u00eane un peu. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:27) [62%] :\r\nOui, en tire m\u00eame taekwondo n'en a rien \u00e0 voir, maintenant il y a \u00e9videmment c'est la. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:32) [68%] :\r\nIl y a dans la dame pour pour l'activit\u00e9 a quand m\u00eame pas quand m\u00eame ce qu'on Activia et sa ni\u00e8ce. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:37) [76%] :\r\nC'est moi j'ai sont tr\u00e8s parce que avant, qui est tout s'est activit\u00e9 avant qui est tous les touristes que tu peux voir autour, moi j'ai commenc\u00e9 cette relation, mais quand j'avais 6 ans j'accompagnais mon p\u00e8re \u00e9tais avec ma soeur, je me soumettrai dans la mer. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:25:48) [74%] :\r\nEt je me revois en train de, mais de toucher la une baleine mer quoi c'est c'est impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:25:55) [60%] :\r\nC'est notre oui moi c'est comme il para\u00eet qui est Geoghan qui a amass\u00e9 avait manqu\u00e9 la CIA El-Malick qu'A\u00efcha j'allais, j'allais ou pas encore voil\u00e0 voil\u00e0 Benjamin oui, \u00e7a oui, j'avoue fumer une. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:06) [83%] :\r\nMoi, ce n'est pas qui des tout petits, quelques ann\u00e9es seulement, et j'avais surtout confiance \u00e0 mon p\u00e8re donc, donc, avec cette confiance aveugle mon p\u00e8re, je me suis approch\u00e9 l'animal j'ai touch\u00e9, voil\u00e0 que souhaite la 1\u00e8re fois c'\u00e9tait vraiment pas tellement la c'\u00e9tait vraiment l'appr\u00e9hension, j'avais, j'avais peur parce que moi j'avais tr\u00e8s j'avais tr\u00e8s peur, j'ai j'ai pleur\u00e9, il y a eu un moment quand m\u00eame assez assez difficile avec avec l'animal, mais un souvenir vraiment Net, que j'ai c'est ce monde calme c'est que la paix ne faisaient pas peur, essayer de, au contraire, me rassurer d'une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:26:37) [62%] :\r\nThierry Henry et qui ne se qui et ainsi \u00e9tabli que des d\u00e9fendant avec la situation, m\u00eame s'il y avait un mort ce qui commande d'un avec \u00e9videmment P\u00e9qu\u00e9niot ces restera comme hier Madame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:47) [88%] :\r\nJe crois que mon p\u00e8re il a peu flipp\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 ce moment -l\u00e0, parce que j'\u00e9tais avec ma soeur, on \u00e9tait tous les 2 comme sans s'approcher l'animal, mais ce qui est incroyable, c'est que la baleine, elle s'est calm\u00e9, il y a m\u00eame ordonn\u00e9 o\u00f9 elle il y a eu ce moment d'immobilit\u00e9, comme si elle voulait comme s'il avait conscience que nous on \u00e9tait l\u00e0, qu'on est des petits b\u00e9b\u00e9s, c'est vrai que c'\u00e9tait pour nous, on \u00e9tait tr\u00e8s fragile, elle avait conscience que il fallait nous nous prot\u00e9ger de rien nous faire garder garder la distance et garder surtout la la tranquillit\u00e9 pour que rien de mal ne se passe. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:16) [60%] :L. Cohen vague et Jonathan hier \u00e0 la Mass\u00e9na comme pi\u00e8ce tous les pays o\u00f9 en est l'Europe de la sc\u00e8ne un peu la Carlos commence heures. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:27:25) [60%] :\r\nIl avait cr\u00e9\u00e9, le m\u00e9dicament il y a moi ce alors d'\u00c9tat par t\u00e9l\u00e9phone ou l'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:30) [82%] :\r\nOui \u00e0 Miguel qui montre la photo de la la la, posters de la baleine, pour montrer que qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 ce jour- l\u00e0, exactement, c'est sa ligne, moi j'avais 6 ans je me suis accroch\u00e9 \u00e0 une partie de la baleine et qu'\u00e7a quand m\u00eame, il y a la part des pav\u00e9s, la maladie ou la joie la mandibule qui fait un peu n'arr\u00eate pas lire, voil\u00e0 la mandibule inf\u00e9rieure, je me suis accroch\u00e9 \u00e0 la mandibule inf\u00e9rieure. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:50) [77%] :\r\nNicole Millepied PS pour elle qu'il est l\u00e0 pour la photo des locaux, la sera. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:56) [83%] :\r\nIl y a une histoire, c'est un, c'est un moment vraiment incroyable d'Ermont, p\u00e8re la raconte d'\u00e9quipe autour de lui et derri\u00e8re la photo de ce moment -l\u00e0, moi je m'accroche \u00e0 la mandibule inf\u00e9rieure j'bouger les pieds parce que j'\u00e9tais en d\u00e9s\u00e9quilibre, je voulais m'accrocher quelque part avec les avec les pieds, j'ai pas de de palme \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'avais juste des bottes de plastique, donc je je bouge et les, les, les pattes comme \u00e7a g\u00e9n\u00e9tique pieds et abandonn\u00e9s quand je donne un coup contre l'oeil de la baleine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:21) [70%] :\r\nOui la c'est-\u00e0-dire pour les talibans, les Bamako en m\u00eame temps si on peut les laisser la bo\u00eete \u00e0 gants bien me donner des sous bonne Pok\u00e9mon et la Syrie serait moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:29) [87%] :\r\nMon p\u00e8re il y a tout cas, il aime bien raconter cette histoire pour lui, il raconte de fa\u00e7on assez dr\u00f4le \u00e0 vrai dire, l'histoire de de son fils en train de donner un coup de botte dans l'oeil de la baleine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:38) [58%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e0 cela il y a Wagram suivront on animal d'un m\u00eame et qui narguent et ce, m\u00eame si dans la jungle de arri\u00e8re d'un miel lire les \u00e9lectriciens Grill avaient oui ok ben un m\u00e9dium pour compl\u00e9ter Madrid serait grisaille notammen voil\u00e0 \u00e0 qui m'alin\u00e9a, et l\u00e0 on a que \u00e7a, on ignore Peter. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:59) [82%] :\r\nVoil\u00e0 m\u00eame personnel au coude \u00e0 la police et si importante, oui, c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'\u00e9tait une folie totale d'avoir fait \u00e7a avec ses 2 fils avec son fils et sa fille \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il y avait rien cite mais il y avait rien, il y a pas de protection, c'\u00e9tait la mer le large, c'\u00e9tait la chose \u00e9tait sauvage, qui puisse imaginer avoir ses 2 enfants comme \u00e7a joue avec une baleine, c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu fou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:21) [62%] :\r\nEt l\u00e0, elle confie avoir m\u00eame quand la Syrie des rem\u00e8des confiant \u00e7a qui est -ce animal et Mourinho les docilit\u00e9 n'a eu, a sa des r\u00e9actions d'averses. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:33) [83%] :\r\nMon p\u00e8re, il a pris ce risque, parce que dans le fond et connaissait bien la baleine, il conna\u00eet bien la baleine ici que cet animal qui est qui et docile qui est tranquille et qui est compr\u00e9hensif et il savait tr\u00e8s bien que, en faisant \u00e7a, \u00e7a l'est pas et tr\u00e8s, tr\u00e8s dangereux. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:29:45) [67%] :\r\nBen si, la, la dame, abandonn\u00e9, qu'on a dit on admire, on a nuageuse ainsi dire \u00e0 de Sirven la geisha, elle elle m'attaquer l'adresse Hermann. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:54) [88%] :\r\nEnqu\u00eate, moi je suis le le petit fr\u00e8re cadet de de 3 fr\u00e8res et je suis n\u00e9e, donc \u00e0 La Plata donc dans la province de Buenos-Aires, mais \u00e0 l'\u00e2ge d'un an donc, c'\u00e9tait en 80 3 mon p\u00e8re s'installer ici, donc je me suis toute mon enfance et c'est pass\u00e9 ici. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:30:10) [63%] :\r\nVous n'arrivez moins relate OGM voguant mais connaissent bien beau Nerval Lionel Monory aucun autre loi l'appellation d'un format carr\u00e9 ni les messieurs est l\u00e0 pour les dommages d\u00e9cidera la vis-\u00e0-vis important, comment il a d\u00e9coll\u00e9 qui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:30:22) [81%] :\r\nIl y a toujours un peu plus un \u00e9cart entre mon p\u00e8re et ma m\u00e8re parce que mon p\u00e8re habiter ici \u00e0 Porto pyramide donc ces quelques maisons seulement c'est tout petit, c'est en pleine nature dans le parc naturel et ma m\u00e8re qui habitait Madrid qui est la ville \u00e0 l'autre bout de la p\u00e9ninsule, et les mon p\u00e8re a toujours insist\u00e9, en m\u00eame temps, pourchassant les questions : le coll\u00e8ge l\u00e0- bas, m\u00eame si on \u00e9tait tr\u00e8s peu un endroit peu civilis\u00e9s qui, apr\u00e8s, bon, j'ai connu, Buenos-Aires, etc, j'ai connu la ville j'ai pris autre chose me suis j'ai voyag\u00e9 dans le monde, mais c'est vrai que mon mon apprentissage dans la vie, mes premi\u00e8res exp\u00e9riences et moi c'est dans la nature. \r\nTout, c'est-\u00e0-dire c'est la vie \u00e0 tous a Sonaca la sa seule toutes les le, le continent est -ce naturel et \u00e7a n'aurait quoi \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:01) [60%] :\r\nD'Al Gore et machines ad\u00e9quates de la rampe, Kenya, quand m\u00eame, sinon mais mais sinon invent\u00e9e mais Activia il y a vrai domine, car il y est Pontavert Fletcher. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:31:11) [81%] :\r\nImaginez ce que moi, depuis tout petit, mais prenez premi\u00e8res activit\u00e9s de jeudi, de 10 ans avec mon mon voisin, mon copain de jeu s'\u00e9tait trouv\u00e9 des fossiles et trouver des des restes de 2 fl\u00e8ches de pointes de fl\u00e8ches par les les aborig\u00e8nes, c'\u00e9tait notre grande distraction c'\u00e9tait compter chacun, si on avait trouv\u00e9 le plus, alors \u00e9videmment, apr\u00e8s, je pense que si un enfant normal avec l'\u00e2ge, j'aime le foot, j'\u00e9tais devenu un fanatique du rugby, mais disons que les premi\u00e8res activit\u00e9s c'\u00e9tait c'\u00e9tait \u00e7a quoi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:31:46) [55%] :\r\nEt certain que dans salle et moi \u00e7a me paraissait la banque, il avait la rue. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:31:58) [88%] :\r\nEn piste ouverte aux pyramides et qui est le petit pour le seul port de toute la p\u00e9ninsule. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:06) [70%] :\r\nEt on est lib\u00e9r\u00e9 l'oenologie voil\u00e0 Widad avec Wando roulotte in\u00e9dit pour pas l\u00e0 o\u00f9 il faut aller le voir et qui est n\u00e9cessairement plus 2 mois difficiles, des cas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:17) [87%] :\r\nC'est vraiment un bonheur d'habiter l\u00e0 \u00e9videmment tous les jours, moi j'ai j'ai j'adore et c'est vrai que pour moi, ce qui est encore plus fort et agr\u00e9able, c'est, c'est maintenant ces moments maintenant quand il y a moins de touristes qui a plus de temps pour toi occupe vraiment faire des choses pour toi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:32:30) [58%] :\r\nEt ce matin et web et le travail femme maintenant vaches h\u00e9las vient des passagers et sur l'arme. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:32:37) [84%] :\r\nParce que c'est bien les visites que je fais, mer 11 mais c'est quand m\u00eame du travail, donc il faut \u00eatre extr\u00eamement d\u00e9pendant de des gens, des touristes, des passagers qui sont avec toi et moi c'est vrai que parfois je vois tout cela, ils sont 50 60 j'ai qu'une envie, c'est d'\u00eatre absolument seul et qui me qui le fiche la paix et que tu sais vraiment tranquille avec seul mois avec la nature, j'imagine que, un professeur de ski avec ses \u00e9l\u00e8ves, qui peut avoir la m\u00eame sensation ce d\u00e9sir d'avoir enfin la montagne pour lui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:33:11) [83%] :\r\nFin de cette exp\u00e9dition infructueuse, d'ailleurs vous n'avez pas vu d'baleine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:15) [80%] :\r\nFran\u00e7ois Musseau avec Miguel donc le fr\u00e8re de de Romina en tout d\u00e9but de de reportages, c'est dr\u00f4le, ce qu'il dit \u00e0 la fin il dit moi j'aime bien avoir la paix, j'aime bien que la patronne touristes aussi, m\u00eame si j'envie des touristes vous justement, vous avez eu beaucoup lors de votre passage des touristes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:33:30) [85%] :\r\nUn petit peu moins que d'habitude parce que c'\u00e9tait pas la haute saison, quand il y a l'Occident, il y a beaucoup de gens pour voir les baleines effectivement parce que le spectacle est tellement extraordinaire non, \u00e0 vrai dire, j'ai vu beaucoup moins de touristes que de lions marins des fonds marins d'orques et et de pingouins qui est juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a un an, il y a un spot dans la, sur la p\u00e9ninsule valider ce qui est impressionnant, on peut voir des des dizaines et des dizaines de pingouins, c'est vraiment impressionnant \u00e0 voir et surtout les les lions, les et les fonds marins. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:54) [79%] :\r\nPlus de touristes que de baleine quand m\u00eame puisqu'il est baleine, l\u00e0 vous en avez pour le coup pas vu du tout, m\u00eame apr\u00e8s le reportage vers Paris, on voir une. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:02) [83%] :\r\nNon, malheureusement, Miguel dans l'exp\u00e9dition en bateau, j'\u00e9tais avec lui, on a cherch\u00e9 d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment, il voulait vraiment la la montre en plus il a une science qu'il y a fort toutes ces ann\u00e9es, il il a fini par savoir o\u00f9 est -ce qu'elles vont comme elle se dirige et \u00e0 la fin, \u00e0 toutes fins m\u00e9dicales ah bah, je sais qu'elle est l\u00e0- bas, mais on n'a pas le temps d'y aller, on n'a pas le temps mat\u00e9riel mais voil\u00e0, donc j'ai pas pu la avoir malheureusement cette baleine mais je sais o\u00f9 elle est partie vers le vers le Br\u00e9sil, comme toutes les autres dans leur migration annuelle. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:34:40) [66%] :\r\n6 heures 45 c'est alors, et qui sont tr\u00e8s RFI. \r\nEt j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:35:53) [84%] :\r\n\u00c9milie Simon Foods on entendait dire qu'elle \u00e9tait dans l'estomac de la baleine et de baleine qu'on parle aujourd'hui de baleines ont Patagonie Argentine de baleine au Cap-Vert et ailleurs dans le monde, \u00e7a, ce sera juste maintenant avec notre invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:05) [86%] :\r\nB\u00e9atrice jamais juste avant \u00e7a, on prend des nouvelles des routes de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:09) [91%] :\r\nD'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:11) [89%] :\r\nSur l'autoroute reliant Morat \u00e0 Lausanne, la police signale un objet m\u00e9tallique sur la chauss\u00e9e, entre l'aire de service Rose de la Broye et la jonction d'Yverdon sud en direction de Lausanne, en revanche, sur l'axe Vevey Fribourg le trafic s'\u00e9coule \u00e0 nouveau sans encombre entre Matran en direction de Fribourg, retour au baleine on quitte la route, on part dans l'oc\u00e9an maintenant avec vous, B\u00e9atrice, vous \u00eates toujours l\u00e0 oui, il est en Direct, en duplex depuis Basso au Tessin, je le disais tout \u00e0 l'heure, vous avez 2 casquettes, vous dirigez -vous m\u00eame des exp\u00e9ditions pour touristes comme on a entendu l\u00e0 dans le reportage de Fran\u00e7ois Musso et puis vous \u00eates aussi scientifique vous \u00e9tudiez les baleines depuis tr\u00e8s longtemps et vous vous sp\u00e9cialis\u00e9e notamment dans le langage des baleines, mais au fait, \u00e7a surtout au Cap-Vert et pas en Argentine, vous avez \u00e9cout\u00e9 avec nous le le reportage de Fran\u00e7ois Musso, une r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:57) [86%] :\r\nOui, bon, lui il a la chance que il a rencontr\u00e9 les baleines, quand il avait d\u00e9j\u00e0 3 ou 4 ans, pour moi, c'\u00e9tait beaucoup plus tard, mais de l'autre c\u00f4t\u00e9, je reconnais beaucoup d'chose de qu'il dit comme la s\u00fbret\u00e9 en mer, il faut toujours d\u00e9faut \u00e0 penser \u00e0 \u00e7a non, on voudrait bien aller plus loin, on voudrait bien aller l\u00e0 o\u00f9 la baleine, mais c'est la mer ouverte et font rire du respect. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:20) [87%] :\r\nIl a eu raison d'apr\u00e8s vous de pas de pas aller plus loin pour aller voir la baleine oui bien s\u00fbr, oui, oui, bien s\u00fbr, mais enfin en m\u00eame temps quand on entend son histoire de de petites enfant de 6 ans qui met le le qui donne un coup de pied en fait dans l'oeil de la baleine, \u00e7a fait peur, on se dit wah imprudent son p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:35) [81%] :\r\nOh bon comme il a dit son p\u00e8re commun se connaissait tr\u00e8s bien les baleines, alors il a s\u00fbrement vu que c'\u00e9tait vraiment juste pour faire une chose comme \u00e7a, vous avez d\u00e9j\u00e0 vu une baleine de cypr\u00e8s vous oui oui, et c'est c'est pas nous qui qui ont, qui \u00e9tait en train d'chercher la baleine, mais on \u00e9tait en train d'chercher. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:37:54) [82%] :\r\nLa nourriture de la baleine, c'\u00e9tait au Canada, et on a, on \u00e9tait, on \u00e9tait des \u00e9tudiants, c'\u00e9tait dans un cours d'\u00e9t\u00e9 on \u00e9tait dehors, sur la c\u00f4te du Pacifique et c'\u00e9tait les baleines grises qui migrent de des \u00c9tats-Unis au voil\u00e0 ce et alors on avait vu que des des petits \u00e9crevisses et alors comme je suis plongeuse on voulait aller chasser ce petit groupe \u00e9crevisses et on \u00e9tait dans un bateau vraiment Zodiac et on \u00e9t\u00e9 d'\u00e9tude pour la plong\u00e9e et on a vu cette grise qui s'approchait, et de loin, on a vu son souffle et on attendait qu'elle, qu'elle r\u00e9apparaisse mais il r\u00e9apparaissait pas pas pas on attendait ont tent\u00e9 et puis d'un coup, tout d'un moment, derri\u00e8re nous, mais juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des zodiacs le souffle de de la baleine, elle \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:38:51) [67%] :\r\nDerri\u00e8re nous, elle derri\u00e8re les d\u00e9buts de 3 m\u00e8tres foot : vous allez oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:57) [84%] :\r\nOui, oui, et l\u00e0 elle se frotter un peu sur leurs auteurs l'Aurillac mais nous on \u00e9tait v\u00eatu comme comme pour prolonger alors c'\u00e9tait pas la peur, mais c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mouvant. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:08) [88%] :\r\nVous avez \u00e9t\u00e9 surpris \u00e0 ce moment -l\u00e0 j'imagine quand vous avez oui bien s\u00fbr, mais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:39:13) [75%] :\r\nC'est un peu comme il je ne sais pas quel \u00e2ge avait \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s cette baleine peut-\u00eatre elle \u00e9tait Abbas assez jeune et les jeunes mammif\u00e8re commen\u00e7ait des chats, des chiens non ils sont curieux, alors peut-\u00eatre, elle a voulu voir ce que c'\u00e9tait, c'est-\u00e0-dire dire que l\u00e0, alors elle le dit \u00e0 fond, oui c'est petite-fille. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:32) [87%] :\r\nPuisqu'il est avec sa soeur, les baleines, aujourd'hui, vous les connaissez bien B\u00e9atrice Yann et vous connaissez bien aussi les dangers qui peuvent les menacer ainsi parlait au tout d\u00e9but de l'\u00e9mission de de cette multiplication d'exp\u00e9dition pour touristes plus ou moins bien organis\u00e9s d'ailleurs plus ou moins bien encadr\u00e9, \u00e7a c'est un danger pour les baleines. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:39:52) [81%] :\r\nOui, \u00e7a se passe malheureusement si au Cap-Vert des quelques ann\u00e9es il y le tourisme de masse est arriv\u00e9e : et alors, beaucoup de gens ont vu qu'il y avait les baleines, les gens sont int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 aller les voir et le Cap Vert n'a pas beaucoup d'argent pour avoir et des contr\u00f4les tr\u00e8s tr\u00e8s strictes sur ce ce qui passe en mer, alors il y a beaucoup de bateaux, des fois qui chassent ces baleines vraiment dans dans l'id\u00e9e que qu'ils lui court apr\u00e8s et des fois, ce sont comme ils ont dit aussi dans le documentaire, pr\u00e8s de la c\u00f4te, on trouve beaucoup de fois les mamans avec leurs petits leur nouveau- n\u00e9 et les nouveaux-n\u00e9s, ils ne peuvent pas nager pas plonger tr\u00e8s bien, ils ont besoin de rester pr\u00e8s de la c\u00f4te, l\u00e0 o\u00f9 la mer est tr\u00e8s tranquille, les illico vers sont dans l'oc\u00e9an L \u00e0, ce sont des grands vague dehors non en ce temps de printemps il et si les gens, les chats, c'est la m\u00e8re a peur et m\u00e8ne le bal et non dans la mer ouverte le baleineau peu ou il peut rencontrer les humains, les pr\u00e9dateurs et alors \u00e7a, \u00e7a peut vouloir dire la la mort du palu non baleine peut se noyer un baleine, on peut se monnayer oui et ils sont pas encore tr\u00e8s fort, il doit respirer beaucoup de fois presque chaque minute \u00e0 la surface, l\u00e0 il y a des fois des vagues qui sont de 3 m\u00e8tres non, alors c'est c'est tr\u00e8s difficile pour le et non de rester \u00e0 la surface et de pouvoir se respirer oui et comme il respire de l'de l'air pas d\u00e9brancher comme des poissons mais de l'air comme nous s'il ne respirent de l'eau, il se joindre oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:37) [88%] :\r\nVous parlez des pr\u00e9dateurs \u00e0 l'instant qui peuvent \u00eatre les pr\u00e9dateurs des baleines \u00e0 part l'homme puisque l'homme chasseur chasse est en tout cas la la baleines et la chasse encore dans certains endroits. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:41:45) [81%] :\r\nSur le terrain les les requins il y a beaucoup trop qu'un requin au Cap-Vert et il y a des gens qui vont \u00e0 la p\u00eache des requins pour Sport aussi alors, parce que il y a an et ces requins si le baleine on s'\u00e9loigne de la mer, dans une demi- heure et peur le finir. \r\nIl peut pas peut durer rien il le mange oui bien s\u00fbr, c'est s'il il est une proie, mais disons que c'est c'est reconnaissant assez grand, alors un petit baleine autour de 400 m\u00e8tres c'est pas une proie difficile pour eux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:42:22) [69%] :\r\nEt, et l\u00e0 il a vraiment qu'est -ce qu'elle fait notamment dans ce cas -l\u00e0, canton b\u00e9b\u00e9 soit elle. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:42:27) [88%] :\r\nNous, on n'a pas vraiment pu observer \u00e7a, mais une fois, on a vu qui battait de que sur l'eau, mais tr\u00e8s fort alors que c'est un un tiers de de la longueur de l'animal, il faut penser que c'est la le moteur propulseur de toute la baleine alors vous poserez imaginer quelle force il y a dans cette que elle \u00e9tait en train de battre tr\u00e8s fort la queue et apr\u00e8s quand on est pass\u00e9 avec le bateau dans sur le mois, on a, on a vu un grand requin alors on pense que dans ce moment -l\u00e0 la maman \u00e9tait en train de d\u00e9fendre son petit et \u00e7a a march\u00e9 apparemment oui nous on avait port\u00e9 la merde avec son d'un c\u00f4t\u00e9 et on a trouv\u00e9 le requin de l'autre, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:12) [83%] :\r\nEt la conclusion para\u00eet assez, assez \u00e9vidente, B\u00e9atrice, Yann, vous nous parliez de de cette surprise que vous a fait une fois, une baleine en passant de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Zodiac en vous surprenant depuis derri\u00e8re il vous a fait une blague, en fait, vous avez un souvenir d'une autre rencontre, une rencontre qui vous a qui vous a vraiment \u00e9mu peut-\u00eatre votre 1\u00e8re baleine en font la 1\u00e8re vous avez vu, vous vous en souvenez. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:37) [81%] :\r\nPas exactement mais au Cap-Vert, on a vu quelque chose qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ressant, on \u00e9tait en train de Ruth apr\u00e8s une excursion de toute une journ\u00e9e dans la mer mouvement\u00e9e et dans la baie qui \u00e9tait tr\u00e8s quand m\u00eame, on a rencontr\u00e9 la m\u00e8re avec un non mais il y avait aussi des dauphins qui sont nombreuses, l\u00e0 une esp\u00e8ce de de haute mer qu'on a, on appelle le c'\u00e9tait non, c'\u00e9tait une et ils \u00e9taient en train le les noms et les dauphins \u00e0 faire ce que l'on paie des secrets d\u00e9crire comme jouer et il y avait beaucoup de avait beaucoup de mouvement, c'\u00e9tait la fin de cela soir\u00e9e la soir\u00e9e \u00e9tait un entra\u00eeneur, le soleil \u00e9tait entraide de dispara\u00eetre non alors avec cette lumi\u00e8re passer toute cette mouvement puis tout d'un coup la m\u00e8re battu avec que sur le sur l'eau, tous ces tranquilliser albanais le baleineau est all\u00e9 chez avec la m\u00e8re, et tout \u00e9tait tranquille, \u00e7a fait magnifique c'est. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:44:40) [72%] :\r\nComme la m\u00e8re qui disait aura les honneurs du va et \u00e7a de rentrer une maman s\u00e9v\u00e8re qui cesse les rebelles hier y apparemment en tout cas, cette maman l\u00e0 Paul Natali sur une bagarre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:44:52) [86%] :\r\nJ'ai vu des musiques aujourd'hui qui n'ont pas grand chose \u00e0 voir avec l'Argentine, d'ailleurs on entendait \u00c9milie Simon tout \u00e0 l'heure parler du ventre de la baleine, un clin d'oeil \u00e0 vous, cette fois, le titre c'est Bela\u00efdi. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:45:07) [56%] :\r\nAh oui, et oui b\u00e9 Winter. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:22) [70%] :\r\nMais, mais, apr\u00e8s, des bact\u00e9ries et pas passer une belle et merde. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:33) [81%] :\r\nOui, oui, ben oui, merci. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:45:40) [64%] :\r\nSi vous voulez la paix \u00e0 Paris, les b\u00e9b\u00e9s ben pas, deuxi\u00e8mement la paix et puis la et. \r\nOui, et \u00e0 P. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:45:54) [64%] :\r\nMonsieur point. \r\n\r\nLocuteur FS25 (00:46:06) [63%] :\r\nEt des probl\u00e8mes d'Bob comme d'un bel \u00e9tat ou pas. \r\nOui, oui, bah, avait \u00e9t\u00e9, par de l'\u00e9motion pas et pas toujours coupable, \u00e7a vous para\u00eet pas. \r\nOui, pas encore oui. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:46:36) [72%] :\r\nIl y a une oui oui oui moi point h\u00e9 oui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:49) [83%] :\r\nBela\u00efdi notre belle dit \u00e0 nous aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:46:52) [69%] :\r\nC'est vous, B\u00e9atrice non, on peut dire savoir qu'et les les Buynder. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:46:58) [83%] :\r\nDans l'est, avec avec les baleines que j'\u00e9tudie et c'est une partie de leur langage, s'il y a un mod\u00e8le qui, qui fait des bulles d'air, \u00e7a peut \u00eatre \u00e7a peut voil\u00e0, vouloir dire qu'on ait approch\u00e9 un peu trop, il fait ce cette s\u00e9rie de de bulles d'air et pour s\u00e9parer nous 2, peut-\u00eatre, une femelle avec son petit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:22) [89%] :\r\nDonc, si un bateau s'approche trop d'un mal baleine, il va faire des bulles d'air. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:27) [84%] :\r\nDes fois oui : les oui mais \u00e7a fait vraiment, c'est pour \u00e7a que aussi dans beaucoup de documentaires, vous voyez des, des gens qui plonge avec les baleines, mais normalement il ne plonge pas de avec le respirateur normal parce que sinon il fera ses d\u00e9buts litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:44) [78%] :\r\nC'est interpr\u00e9t\u00e9 comme un avertissement : oui, \u00e7a peut l'\u00eatre en tout cas, \u00e7a peut \u00eatre les baleines pensent que nous parlons -nous aussi baleine. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:47:53) [82%] :\r\nIls entendent des sons et puis c'est comment il les interpr\u00e8te, je ne sais pas, et nous aussi on interpr\u00e8te un peu laissant qu'on entend des des baleines, mais l'on n'est pas encore arriv\u00e9 \u00e0 expliquer exactement si c'est un langage avec des mots ou des choses comme \u00e7a, on entend comme les scientifiques encore on reste l\u00e0, a expliqu\u00e9 ce qu'on observe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:16) [92%] :\r\nC'est, c'est c'est votre sp\u00e9cialit\u00e9, le langage des baleines, nous on a, on a trouv\u00e9 quelqu'un ici qui qui part le bal ah oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:48:24) [66%] :\r\nUn espoir chers petits mais enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:48:28) [81%] :\r\nGary, moi je suis un charcutier je ne crois pas que \u00e7a soit chers petits. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:48:34) [60%] :\r\nOn a pas trop cher, cher grande valeur apr\u00e8s elle pas peut-\u00eatre bien que les. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:48:47) [68%] :\r\nTout d'officiers par baleine oui du dioc\u00e8se. \r\nTu vois, ils sont au pouvoir, revient, parit\u00e9, en fran\u00e7ais, je suis s\u00fbr \u00e0 l'avait peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:49:07) [68%] :\r\nIci, pas du palais de Cisco ou est -ce que ma part les baleines \u00e0 bosse surpris c'est pas la porte, oui, non, voil\u00e0, donc c'\u00e9tait plus fort peu mais \u00e7a se passe \u00e0 droite, \u00e7a sonnait un peu salut sommes par conversation qu'il voit jamais en temps. \r\nJ'ai continu\u00e9 comme avez toujours \u00e7a quand m\u00eame, c'est baleine blanche, pas les poissons nous d\u00e9crire l'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:34) [77%] :\r\nOui mais voil\u00e0, et c'est l\u00e0 que la baleine arrive par derri\u00e8re, comme elle arriv\u00e9e chez vous, moi, peut mener une s\u00e9rie de surprises aussi cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:49:41) [79%] :\r\nC'est bien s\u00fbr du dessin anim\u00e9 Nemo avec Doris la la poissonneux qui n'a aucune m\u00e9moire et qui parle baleine comme vous, peut-\u00eatre aussi, hein, vous vous. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:49:50) [77%] :\r\nVous parlez baleine, vous, vous ne lui Paribas mais mais je reconnais l'accent des des baleines \u00e0 bosse oui oui oui, c'est tr\u00e8s bien, les vaccins, oui, il y a diff\u00e9rents accents justement est -ce que tout d'abord, B\u00e9atrice, que toutes les baleines chantent au. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:50:05) [85%] :\r\nToutes les baleines communique avec des sons parce que on doit penser qu'ils habitaient dans un milieu clos o\u00f9 il n'y a presque pas de lumi\u00e8re au peu de lumi\u00e8re alors devoir aussi de les yeux, c'est pas vraiment le moyen pour voir ce qui se passe autour d'un, et c'est beaucoup de fois avec Louis avec \u00e9coutez et tous les sons, c'est pour \u00e7a qu'le sont sont tr\u00e8s importants pour les baleines, c'est pour \u00e7a que nous, avec nous, tout ce qu'on fait avec de bruit dans la mer, nous on fait beaucoup de mal avec les baleines, ah le bateau \u00e0 moteur en c\u00e9ramique, auto, moto amateurs tous les puis qu'on qu'on est en train de faire pour pour dans dans le fond de la mer et les les explosions pour le la g\u00e9ologie pour laisser les entra\u00eenements des des militaires, tout \u00e7a c'est c'est beaucoup de bruit et pour les baleines c'est c'est tr\u00e8s tr\u00e8s important de communiquer avec les sons. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:03) [89%] :\r\nL\u00e0 on entendu une une un extrait d'un dessin anim\u00e9, mais je vous propose maintenant d'\u00e9couter une une vraie baleine, un vrai Champ de bavure, on va voir ce que vous pouvez nous en dire apr\u00e8s si vous reconnaissez l'accent justement vous vous. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:17) [66%] :\r\nAh oui, longtemps faire son semble un grognement bonjour suis la m\u00eame, oui, mais c'est son MT l'ce sont m\u00eame des animaux qui sont unanime. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:36) [82%] :\r\nIls sont en train d'chanter au moins. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:38) [69%] :\r\nTout voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:41) [94%] :\r\nOn dirait presque des \u00e9l\u00e9phants. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:44) [87%] :\r\nOui, il y a beaucoup de sang, il y a \u00e7a semble des fois comme des lions, des, des, des, des \u00e9l\u00e9phants \u00e9taient des ar\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:54) [91%] :\r\n\u00e7a, ce sont des baleines \u00e0 bosse. \r\n\r\nLocuteur FS28 (00:51:56) [85%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:57) [79%] :\r\n\u00e7a, ce sont des baleine un poste se sont dans dans un fonds rocheux, parce qu'on entend aussi le l'\u00e9cho qui qui d'un d'un tout ce que vous, vous pouvez entendre et c'est \u00e7a aussi qu'des fois qu'on se demande, ce sont les m\u00eames, jusqu'\u00e0 maintenant trouv\u00e9 seulement les dans la p\u00e9riode de reproduction et quand il \u00e9migre qu'il chante, alors on a, on sait que les femelles font, d'autres sont m\u00e9chantes pas, ce sont les mod\u00e8les qui chante, qui r\u00e9p\u00e8te ces ces sont dans des strophes comme dans une chanson, et toute la population, chante la m\u00eame chanson, c'est \u00e7a, c'est que c'est \u00e9trangers, alors c'\u00e9tait un langage tout le monde parlait, dit la m\u00eame chose parce que \u00e7a serait un peu \u00e9trange, oui, mais l'Autriche, ce qui est int\u00e9ressant, et que ce ce Champ change pendant la saison des gens et on sait pas qui est, il est celui qui dit que la nouvelle chanson et celle. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:52:56) [79%] :\r\nQui est loin de l'\u00e9t\u00e9 exactement et ce n'est pas ce qui est sur les baleines ben oui, des fois, mais. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:02) [80%] :\r\n\u00e7a laisse ce tube, c'est mentir, c'est pas qu'ils changent compl\u00e8tement l'ann\u00e9e prochaine, elles entendent quelque chose et commence \u00e0 modifier \u00e0 nouveau la chanson la la prochaine fois qu'il chante, elle chantait par exemple a \u00e9t\u00e9 m\u00e9chant de l'Automne, quand elle migre en hiver quand il se l\u00e8ve, p\u00e9riode de reproduction et jusqu'au printemps, quand elles s'en vont. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:25) [85%] :\r\nEt \u00e0 chaque saison, c'est une chanson qui a un petit peu \u00e9volu\u00e9 c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:28) [84%] :\r\nExactement, \u00e7a les cons pendant le temps et \u00e7a, c'est \u00e7a qui est aussi tr\u00e8s tr\u00e8s hein c'est int\u00e9ressant et comme \u00e7a, et on peut voir aussi les diff\u00e9rentes populations dans dans le monde, on peut les parce que la m\u00eame population, chante la m\u00eame chanson si vous allez dans l'h\u00e9misph\u00e8re sud par exemple des de l'Atlantique, elle chante une chanson diff\u00e9rentes de celles du nord, par ce se sont pas rencontr\u00e9s ne sont pas \u00e9changer les nouveaux tubes oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:53:56) [87%] :\r\nDonc, c'est comme chez nous, les tubes de l'\u00e9t\u00e9, ils peuvent varier d'un d'un endroit \u00e0 l'autre de la Terre est -ce qu'on a une esquisse un d\u00e9but de r\u00e9ponse, chez les bouchers, vous les scientifiques parce que \u00e7a peut bien vouloir dire \u00e0 quoi \u00e7a peut bien servir ses champs. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:10) [84%] :\r\nBon, il y a diff\u00e9rentes th\u00e9ories pour la baleine \u00e0 bosse, c'est son Champ alors disons que on pense que, d'un d'un c\u00f4t\u00e9, comme elle commence \u00e0 chanter quand la migration commence, c'est un peu de dire tous les gens \u00e9coutez seulement vont partir non et puis peut-\u00eatre les les animaux plus avec plus d'exp\u00e9rience et peuvent donner comme un signe qu'on des gens une la la migration il y a quelqu'un qui sait au pass\u00e9, alors on \u00e9coutait alors comme \u00e7a on sait d'o\u00f9 est -ce qu'on il faut aller. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:54:41) [92%] :\r\nOn va le suivre, il va, il va exactement et puis on va suivre son son bruit pour le rejouer. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:54:46) [75%] :\r\nEt puis apr\u00e8s c'est beaucoup de fois autour des d\u00e9sir qu'ils vont se reproduire ding-ding du au Cap-Vert, les \u00eelots Way et l\u00e0, alors peut-\u00eatre le reste du groupe, avec tous ces chansons \u00e9coute essaie d'o\u00f9 est -ce qu'il y a beaucoup plus de de baleine, c'est un peu comme on d\u00e9j\u00e0 en anglais de police. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:55:11) [72%] :\r\nQuelques os fassent la f\u00eate en sortent pas exactement \u00e9t\u00e9 mais \u00e0 Tricia et vous, vous partez bient\u00f4t pour pour aller voir les baleines, puisqu'on sait que vous allez en voir r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:55:20) [91%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:21) [81%] :\r\nOui, bon, cette ann\u00e9e, j'ai pas pu aller la saison au Cap Vert \u00e7a va se terminer au mois d'avril/mai, j'irai l\u00e0 l'ann\u00e9e prochaine, peut-\u00eatre c'\u00e9tait cet Automne mais et je vais oser le de cas mais pour pas parler avec les gens avec les baleines peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:40) [87%] :\r\nAvec les gens cet Automne avec les baleines pour conna\u00eetre le le nouveau tube du printemps, peut-\u00eatre au Cap-Vert ne vous tue baleiniers du Cap-Vert, qui n'est pas le m\u00eame qu'en Argentine, c'est \u00e7a, j'ai tout compris. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:55:50) [78%] :\r\nOh oui, oui, demain, oui, et dans l'enjeu Argentine, vous avez aussi d'autres types de baleine, celles qui ont d'autres types de communications, un peu plus simple oh tr\u00e8s important pour elle mais plus simple en comparaison doit chansons des des baleines \u00e0 bosse mais comme \u00e7a, il y a dans dans l'argentique du sud l\u00e0 aussi des d\u00e9parts, les nabots ce qui pend esp\u00e9rant de une fois voir si, si et \u00e9changent des tubes avec celle des Diablerets entre TF1 et simple qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:26) [84%] :\r\nVous reviendrez nous raconter \u00e7a d'accord une fois que vous allez voir les les baleines du Cap-Vert B\u00e9atrice merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants pour nous parler de ce monde fascinant des baleines ont pour en parler 3 heures avec vous et puis essayer de trouver ce qu'ils peuvent bien se dire sous l'eau, \u00e7a donne en tout cas, envie d'aller les \u00e9couter, je vous propose une une chanson Argentine tient pour finir, puisqu'on n'a pas entendu cette semaine, \u00e7a s'appelle l'hanovrien, de mailing oh je ne sais pas si vous connaissez la novelas c'est la fianc\u00e9e, c'est \u00e7a, alors on \u00e9coute la fianc\u00e9e, puis on se dit on va l'ensemble, je ne la connais pas un riche conna\u00eet pas la un sommet, merci, je vous laisse la d\u00e9couvrir pour terminer votre apr\u00e8s- midi en douceur et tout en Argentine, Yann, bonne apr\u00e8s- midi B\u00e9atrice Yann, merci, merci \u00e0 vous voir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:57:28) [100%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:30) [97%] :\r\nD'autres mesures. \r\n\r\nLocuteur FS29 (00:57:31) [68%] :\r\nEt puis, n'allez pas \u00eatre entendu leurs cimeti\u00e8res est les vannes point. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:57:41) [64%] :\r\nEt pour un dossier \u00e0 Monsieur Yasser gamin hier son barom\u00e8tre. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:57:55) [71%] :\r\nIl y a car il y a, c'est la bombe avait \u00e9t\u00e9 partiellement ou l'alcool oui les moi et elle se demande la livre il est \u00e9tait leur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:58:11) [69%] :\r\nEt un jour, d'accord, non quand m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:58:27) [66%] :\r\nNon, donc point. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:30) [68%] :\r\nLes 15 \u00e9quipes aux filles. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:58:32) [73%] :\r\n\u00e0 ce moment de sortir, de penser, surnom Monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:59:04) [68%] :\r\nC'est tout, et lors de ce nom \u00e9viter moi tout ceci conclut point au \u00e0 18 heures nouveau cas j'avais tort. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:59:21) [88%] :\r\nS'appelle Daniel Melingo o\u00f9 il est n\u00e9 en 1957 en Argentine et puis le c\u00e9l\u00e8bre ses tango un peu fou sur la page d'accueil de son site, on peut lire comme premi\u00e8res phrases Daniel Melingo n'est pas fou, donc je vous le communiqu\u00e9 n'est pas fou et chante la noria, c'est la chanson qu'on vient d'entendre, pour terminer cette \u00e9mission aujourd'hui on se retrouve bien s\u00fbr demain, m\u00eame heure, m\u00eame endroit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:42) [84%] :\r\nEn Argentine, il me reste \u00e0 remercier toute l'\u00e9quipe du dromadaire St\u00e9phanie Coudray notre recherchiste Francine d'un Jean-Daniel Mottet Nathalie Schoenberg Dany sur la mission r\u00e9gie tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re Fran\u00e7ois Musso M\u00e9lanie Cromagnon, il fallait 10 heures du matin en Patagonie Argentine 15 heures sur la police. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:58) [83%] :\r\nRtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Mottet, Jean-Daniel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Botazzi, Miguel", "role": "guide vers les baleines", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Musseau, Fran\u00e7ois", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Botazzi, Romina", "role": "guide vers les baleines", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jann, B\u00e9atrice", "role": "biologiste, sp\u00e9cialiste des baleines", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1A0B4E71-5BC2-4D0A-96E1-DAB89AFA1CF3", "internalArchiveId": "1A0B4E71-5BC2-4D0A-96E1-DAB89AFA1CF3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Camille de Tol\u00e9do, philosophe : A propos de son ouvrage \"L'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde\" (Ed. Verdier, 2012). - 2. Interview de Sylvestre Huet, journaliste : A propos de son ouvrage co-\u00e9crit \"Le Populisme climatique : Claude All\u00e8gre et Cie, enqu\u00eate sur les ennemis de la science\" (Ed. Denoel, 2010)", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "summary": "1. Camille de Tol\u00e9do, jeune philosophe talentueux, creuse le sillon de sa diff\u00e9rence, livre apr\u00e8s livre. Avec \"L'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde, il propose, sous forme de po\u00e8me-manifeste aux tonalit\u00e9s politiques, une stigmatisation des hommes-machines pass\u00e9s de la simulation \u00e0 l'accomplissement de la violence, de Columbine \u00e0 la Norv\u00e8ge, exprimant ainsi une v\u00e9ritable inqui\u00e9tude, une exhortation \u00e0 ne pas d\u00e9missionner. - 2. Aujourd'hui, la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe, cela se produit d'une mani\u00e8re in\u00e9dite dans l'histoire et c'est un probl\u00e8me. Sur ces trois points, toute la communaut\u00e9 scientifique est d'accord. Au sens propre, il n'y a donc pas de controverse scientifique sur ce constat, m\u00eame s'il peut y avoir discussion et d\u00e9bat sur le r\u00e9sultat des \u00e9tudes. Mais depuis quelques ann\u00e9es, nous assistons \u00e0 des attaques en r\u00e8gle sur ce qui ne fait pas d\u00e9bat pour la communaut\u00e9 scientifique: la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe et nous n'y sommes pas pour rien! Du coup est n\u00e9 un terme, le climato-scepticisme. Et avec lui, des stars du climato-scepticisme, dont Claude Al\u00e8gre est une des plus connues. St\u00e9phane Foucart, journaliste au \"Monde\" et Sylvestre Huet, journaliste \u00e0 \"Lib\u00e9ration\" et historien ont analys\u00e9 et d\u00e9crypt\u00e9 ce ph\u00e9nom\u00e8ne, qui rappelle point par point la strat\u00e9gie employ\u00e9e par les cigarettiers des ann\u00e9es 50 au USA pour faire croire \u00e0 l'absence de risque du tabac sur la sant\u00e9 humaine. Est-ce \u00e0 dire qu'en parlant de climato-scepticisme, nous sommes face \u00e0 pure construction, sans fondement aucun? Un entretien de Jean-Marc Falcombello", "durationSec": 3309, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["recherche scientifique", "r\u00e9chauffement climatique", "philosophie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-10T03:02:18Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [86%] :\r\nDonc, Babylone, avec le temps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:16) [88%] :\r\nBonjour, bienvenue \u00e0 vous dans Babylone votre \u00e9mission des savoirs et des cultures dans un monde qui aussi entre la brutalit\u00e9 constante de la r\u00e9alit\u00e9 et le d\u00e9sir de fiction, de s'\u00e9chapper du monde ne philosophe et essayiste, Camille de Toledo nous propose dans un Champ aux tonalit\u00e9s politiques engag\u00e9es intitul\u00e9 L'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde, paru chez Verdier, un appel \u00e0 penser diff\u00e9remment le monde dans lequel nous vivons privil\u00e9giant la relation \u00e0 la des liaisons l'inqui\u00e9tude \u00e0 la consolation, il oublie, il sera l'invit\u00e9 de Babylone dans quelques instants, contre l'inqui\u00e9tude pour reprendre ce mot sur laquelle la communaut\u00e9 internationale insiste pour \u00e9voquer les d\u00e9gradation du climat apparaissent ici et l\u00e0, des voix discordantes qui remettent en cause les conclusions officielles dans un courant appel\u00e9 climato-scepticisme quelle forme de remise en question : avons -nous affaire pour quels objectifs v\u00e9ritables tentatives de r\u00e9ponse en seconde partie de avec Sylvestre au micro de Jean-Marc Falcon B\u00e9lot aujourd'hui en r\u00e9gie Bastien Loquet \u00e0 Lausanne Alexandre \u00e0 Paris Nicole quand Pato pour le site internet et David col\u00e8re aussi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [83%] :\r\nDerri\u00e8re les 3 affaires de Toulouse et Montauban se cache ce qu'on appelle un tueur en s\u00e9rie, nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s, voil\u00e0 la commande, voil\u00e0 qui la v\u00e9rit\u00e9, Breivik a reconnu \u00eatre responsable de la fusillade s'est rapidement transform\u00e9e en massacre les jeunes gens qui ont et charit\u00e9 ont encore du mal \u00e0 parler, c'\u00e9tait cruel mais n\u00e9cessaire c'est certain. \r\nLe vertige est infiniment inqui\u00e9tude, comprenez le d\u00e9placement le doublement, le flux des choses que l'on croyait \u00e0 jamais, c'est toute la structure ancienne de se mettent \u00e0 bouger. \r\nNous tous nous sommes concern\u00e9s par ce qui s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:01:59) [56%] :\r\nJ'ai bien surtout des niches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:03) [82%] :\r\nDans une \u00e9cole confessionnelle, nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s avec des enfants de familles juives, mais \u00e7a ne passer ici, nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s aux tremblements des choses il y aurait pu avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:15) [74%] :\r\nM\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [84%] :\r\nMarine Le Pen a donn\u00e9 la Chair de poule \u00e0 pas mal de gens d\u00e9clarant ceci : combien de Mohamed dans les avions, les bateaux qui chaque jour arrivent en France remplis d'immigr\u00e9s, nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s, voil\u00e0 l'accord l'voil\u00e0 tout, nous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s, et pas aux tremblements de choses. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [77%] :\r\nNous ne sommes pas pr\u00e9par\u00e9s aux tremblements des choses, c'est votre voix, Camille de Toledo qu'on vient d'entendre cette carte sonore pr\u00e9par\u00e9 Bastien Boeckli bonjour, Camille de Toledo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:47) [97%] :\r\nBonjour bonjour de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:48) [90%] :\r\nMerci d'\u00eatre grandiose avec nous pour \u00e9voquer l'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde, \u00e7a pourrait \u00eatre une phrase programme d'ailleurs pour \u00e9voquer l'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde, mais c'est aussi le titre de votre dernier livre paru aux \u00e9ditions Verdier qui a une prend une r\u00e9sonance, un peu particuli\u00e8re \u00e9videmment vis-\u00e0-vis de ce qui s'est pass\u00e9 r\u00e9cemment \u00e0 Toulouse, mais m\u00eame aujourd'hui dans l'actualit\u00e9, si on vient d'antan, les informations avec cet attentat ce Crime perp\u00e9tr\u00e9 dans une universit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis pourquoi \u00e7a fait r\u00e9sonance parce que nous sommes toujours mal, pour reprendre vos mots c'\u00e9tait froid ce qui se passe dans ce genre de, de, de situations un commentaire peut-\u00eatre \u00e0 chaud, Camille de Toledo sur ce que vous venez d'entendre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:32) [86%] :\r\nLoeffler froide entendre ma propre voix au milieu ne vous savez Nicolas Sarkozy et Marine Le Pen, enfin en quelque sorte, mais avec cette \u00e9co- qui la distingue donc effectivement j'esp\u00e8re que tous ceux qui nous \u00e9coutent feront bien l\u00e0 la diff\u00e9rence de du lieu de la parole se je parle d'un point de vue qui est radicalement : ils sont aux antipodes ses devoirs politique qui r\u00e9cup\u00e8re la peur qui instrumentalise la peur et peut-\u00eatre aussi un autre commentaire sur cet \u00e9tat que j'ai qualifi\u00e9 parfois de violence stationnaire, un peu comme quand on parle de vitesse, il y a un \u00e9tat de violence stationnaire effectivement o\u00f9 on s'\u00e9meut de ce qui nous est le plus proche, mais au fond ce qui se trame depuis un certain nombre d'ann\u00e9es depuis Colomba une ces massacres dans des \u00e9coles, Anders Behring Breivik ailleurs, une autre forme, etc, \u00e0 Toulouse, une autre forme encore dans un lyc\u00e9e, dans une universit\u00e9 aux \u00c9tats-Unis etc, il y a quelque chose, quelque chose de l'ordre de la violence stationnaire voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:38) [82%] :\r\nIls violent stationnaire, qu'on pourrait opposer \u00e0 la violence de du 20\u00e8me si\u00e8cle, c'est que vous aviez \u00e9voqu\u00e9 dans le h\u00eatre et le boulot, essai sur la tristesse europ\u00e9enne \u00e0 ce deuil qu'on avait du mal \u00e0 faire \u00e0 cette m\u00e9moire qui est toujours l\u00e0, pr\u00e9sente quand faire que d\u00e9cider d'en faire et \u00e0 cette violence aujourd'hui qui est stationnaire que quel sens du mot stationnaire, comment le mettre en rapport avec cette m\u00e9moire qui est toujours l\u00e0, qui est pr\u00e9sent du 20\u00e8me si\u00e8cle et des massages de la destruction du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:08) [87%] :\r\nEn tout cas je, je peux vous parler de l'effort qui consiste pour moi \u00e0 essayer de relier c'est le sort quelque sorte des \u00e9crivains ou des je pense que certains philosophes n'est \u00e0 la charni\u00e8re des si\u00e8cles : je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 cette question de du passage passage d'un si\u00e8cle \u00e0 l'autre, qu'est ce qui les distingue \u00e0 ceux qui le relie, comment les relier sans doute on n'a plus le tendance parfois insister sur l'id\u00e9e de rupture, on parle beaucoup d'un possible transmission et en m\u00eame temps avec cette obsession mais m\u00e9morielle pourtant qui qui persiste en Europe, c'est-\u00e0-dire se souvenir, se souvenir de voir ce souvenir et moi, j'essaye de de relier en fait de relier ce qui a \u00e9t\u00e9 le vertige ce que je nomme parfois autant des monstres et des catastrophes, c'est-\u00e0-dire ce ce temps du 20\u00e8me si\u00e8cle qui se prolonge, qui se prolonge autrement dans le po\u00e8me L'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde, je parle de cette, de cette entr\u00e9e en fait dans la fiction de la m\u00e9moire en fait dans cette nous avons en quelque sorte dans la 2\u00e8me, moiti\u00e9 du 20\u00e8me si\u00e8cle, nous avons accumul\u00e9 si vous voulez l'\u00e9preuve nous avons accumul\u00e9 les preuves de de du massacre de la barbarie de l'extermination t\u00e9moignent les avons t\u00e9moignages et documents 7 c\u00e9pages que je du boulot, puis du \u00eatre enfin c'\u00e9tait il y a une sorte d'\u00e9tat hant\u00e9 de l'Europe, hant\u00e9 par ses fant\u00f4mes d'\u00c9tat spectral Derrida des inspecteurs spectres de Marx, on pourrait dire spectre du 20\u00e8me si\u00e8cle en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a co\u00efncidait sans doute avec cette se r\u00e9sumer \u00e0 Rennes qui, qui, voil\u00e0 qui qui aujourd'hui est une rue \u00e0 Berlin, Hannah Arendt Strasse et donc c'\u00e9tait ce temps du 20\u00e8me si\u00e8cle, nous avons accumul\u00e9 les preuves et je crois que ceux qui sont n\u00e9s apr\u00e8s ou dans le temps de l'accumulation des preuves, c'est-\u00e0-dire nous autres qui avons l'\u00e2ge aujourd'hui entre 30 40 et ceux qui nous suivent, ce sont eux, beaucoup plus dans le dans le dans l'apr\u00e8s, et dans la presse, c'est quoi, c'est cette entr\u00e9e dans la fiction, c'est-\u00e0-dire c'est le moment o\u00f9 le 20\u00e8me si\u00e8cle se transforme en or en un r\u00e9cit fictionnel ce moment les t\u00e9moins disparaissent clairement l'aime les t\u00e9moins disparaissent, il y en a encore moins, je veux dire je suis grand lecteur d'ailleurs \u00e9cartait je on peut \u00eatre lecteur d'Appelfeld il y a encore un an dans une persistance une inertie M\u00e9morial, d'ailleurs \u00e7a que je trouve assez bon, mais je pense que la grande question \u00e9thique pour notre 21\u00e8me c'est comment fond\u00e9 en quelque sorte le vertige, c'est assez paradoxal de dire \u00e7a mais le vertige, quand je dis le vertige, c'est le vertige fictionnel, hein, c'est le devenir par exemple fictionnel lorsque, il y a eu le d\u00e9bat sur NL, est ce que l'on peut s'emparer de la question de l'extermination dans une fiction et ce que l'on Yannick Haenel qui avait jamais les recteurs de Jan Karski voil\u00e0 et \u00e0 qui on a reproch\u00e9 en quelque sorte de faire entrer dans la fiction, un personnage r\u00e9el qui est il y a une car qui qui est injuste, qui est quelqu'un qui a essay\u00e9 de d\u00e9noncer dans le temps de l'extermination, ce qui \u00e9tait en train d'arriver, il a fait entrer L\u00e9onard, il l'a fait entrer dans et on lui a reproch\u00e9 cette ce devenir cet horizon fictionnel, je crois qu'au contraire, nous devons accompagner fond\u00e9 ce vertige fictionnel du 21\u00e8me si\u00e8cle, pour lui donner pr\u00e9cis\u00e9ment cette charge \u00e9thique pour continuer de transmettre mon \u00e9diteur de le h\u00eatre tr\u00e8s le boulot Maurice qui a beaucoup travaill\u00e9 sur la question de de la fa\u00e7on dont oui de la m\u00e9moire de la langue et la fa\u00e7on dont, voil\u00e0 la fa\u00e7on dont le th\u00e8me \u00e9galement de la race a \u00e9t\u00e9 repris par l'universit\u00e9, \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, c'est-\u00e0-dire \u00e0 quel point le savoir parfois se compromet avec des th\u00e8mes et comme seul celui de de la race, enfin assez le fond\u00e9e en Savoie, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:54) [92%] :\r\nVoil\u00e0, on me dit toujours : vous savez, on se souviendra dans dans quelques ann\u00e9es, on se souviendra assez peu des travaux de Raul Hilberg sur l'extermination des villes d'Europe, mais par contre on se souviendra certainement des livres, des Oeuvres de la litt\u00e9rature de que ce soit l'\u00e9peler tableau de mesures ou les ou les ou les ou les livres de Primo Levi ou de ou d'Apple, c'est-\u00e0-dire que quelque chose avec l'oeuvre d'art faites entrer l'histoire dans la fiction mais l'oeuvre d'art est la condition m\u00eame de cette transmission du 20\u00e8me si\u00e8cle. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:28) [80%] :\r\nMais alors cela peut-\u00eatre aussi que l'oeuvre d'art que la fiction oubli ou refondre autre chose que le vertige ou enfin oui les taux refonde plut\u00f4t que font que si l'on peut dire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:44) [82%] :\r\nBon, en tout cas ce oui, ce que je crois c'est simplement ce ce ce ce temps fictionnel, il est parfois plus, je suis parfois 2 gardiens du temple, ce qui porte le 20\u00e8me si\u00e8cle, il est parfois disqualifier, on dit il porte en lui une barbarie et \u00e7a n'est pas compl\u00e8tement faux mais simplement se croient que c'est un devoir non pas de le condamner, mais de le fonder, c'est ce que j'entends, moi j'ai pas chez moi, c'est la presse qui la lettre H la fa\u00e7on dont la Lettre \u00e0 ceux qui ont, que l'on trouve dans hantise dans est devenue presque cabalistique pour moi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:24) [83%] :\r\nJe vais vous s\u00e9parer d'ailleurs d'un trait d'union, 2 des mots que vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [85%] :\r\nAbsolument, la lettre H pour moi est devenue vraiment la lettre du 20\u00e8me si\u00e8cle et la grande question pour moi et comment reconduire la lettre H ou comment fonder si vous voulez, ce que d'autres appelleraient le la postmodernit\u00e9 ou l'apr\u00e8s- postmodernit\u00e9 la vertige du jeu du jeu avec l'histoire du jeu avec la fiction comment reconduire ceH. comment montrer que ce crash comment relier ce achat ce 21\u00e8me si\u00e8cle qui commence, pourquoi n'pourquoi parce que c'\u00e9tait quoi c'est on va arriver contre quoi et contre quoi \u00e9videmment, h\u00e9 bien tout simplement parce que ce c'est le site que je d\u00e9crivais dans dans le \u00eatre le boulot, je crois que c'est un cycle long en Europe je parle pour l'Europe de r\u00e9actions de refondation identitaire qui est de aussi de repli alors que le repli oui oui qui suit l'effondrement, si vous voulez de d'une id\u00e9ologie qui avait quitt\u00e9 une id\u00e9ologie qui transcendait la question identitaire, le communisme est quelque chose qui, qui fondait qui, au fond, qui cherche \u00e0 fonder quelque chose de l'ordre de l'\u00e9galit\u00e9, \u00e7a fait pas du tout un communiste je on conna\u00eet bien s\u00fbr les crimes qui ont suivi, mais simplement c'est une idole, une id\u00e9ologie qui porte au-del\u00e0 d'un lien identitaire qui des ensembles dans la guerre de Yougoslavie et embl\u00e9matique de Sarlat au d\u00e9but des ann\u00e9es 90 qui appelle le communisme s'effondre le le repli identitaire survient et je crois que c'est un des grands impens\u00e9 de de l'\u00e9tat de l'Europe depuis maintenant presque 20 ans \u00e0 quel point la chute du mur de Berlin, qui a \u00e9t\u00e9 accueilli comme un \u00e9v\u00e9nement heureux, on fait et autoris\u00e9e un cycle profonde r\u00e9action de repli identitaire et je crois que c'est d'ores et d\u00e9j\u00e0, que nous devons -nous construire une alternative \u00e0 tout cela, c'est-\u00e0-dire repenser quelque chose qui d\u00e9passe et je je cite dans le probl\u00e8me cette grande phrase de C\u00e9saire quand il dit : je serai l'homme juif, c'est-\u00e0-dire un homme qui porte l'id\u00e9e de la n\u00e9gritude et qui dit : je serai l'homme juif l'homme Carrefour de Calcutta l'homme hindou qui ne votent pas, etc, et, et, d'ailleurs, trait d'union entre tous les moi je serai l'homme juif et il y a quelque chose l\u00e0 qui n'est que hier, on aura encore appel\u00e9 universelles, universelles par del\u00e0 des ethnicit\u00e9 par- del\u00e0 des replis identitaires, mais je pense aujourd'hui, non pas en termes universels, mais au terme traduction quelque chose qui n'oublie pas le conflit qu'il y a \u00eatre d\u00e9plac\u00e9 \u00e0 \u00eatre dense \u00e0 \u00eatre \u00e0 \u00eatre brass\u00e9 qui n'oublie pas cela qui ne qui ne les fasse pas mais qui simplement nous aide \u00e0 \u00e0 le supporter ce c'est ce ce ce trait d'union pour moi le trait d'union du traduire aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:15) [86%] :\r\nC'est peut-\u00eatre vouliez trait d'union entre les langues oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:18) [85%] :\r\nJe peux, je peux peut-\u00eatre voulez -vous lire simplement parce que c'est vrai qu'on entend toujours mieux, parce qu'apr\u00e8s j'ai parfois le sentiment de bavarder un peu leur camp, les textes sont \u00e9crites, alors je voulais juste vous dire un petit passage, on vous \u00e9coute Camille de Toledo, je me suis jur\u00e9 enfant de ne jamais \u00e9crire ce mot racines et je tiendrai ma promesse, c'est un mot de la consolation pour ceux qui n'ont plus assez d'esprit pour se tenir se soutenir et survivra ce r\u00e8gne technocratique et animales de la modernit\u00e9, je ne les excuse pas, je ne leur pardonne pas, tout est l\u00e0, \u00e0 leur port\u00e9e et moi aussi je pourrais \u00eatre gagn\u00e9e par la peur, comme j'ai senti l'attraction de ces mots Racing origines mais j'ai dress\u00e9 contre un barrage \u00e9ternel, je me suis jur\u00e9 de d\u00e9fier mes peur, ne pas laisser au fil des ans grandir l'amertume et la nostalgie ne jamais dire terre au pays, comme s'ils \u00e9taient autre chose que des mots volant et \u00e0 des anc\u00eatre s'que nous prenons pour nos p\u00e8res. \r\nParce qu'il est bon de se raconter une histoire de s'inventer des jeunesses fiction, fiction innombrables de soi qui s'ajoutent aux strates de toutes les fictions invent\u00e9es, produites par la machine et aussi \u00e7a veill\u00e9e contre soi, contre le r\u00e9cit soi-disant de soi et d'un nous imaginaire voyez contre l'illusion d'\u00eatre de quelque part. \r\nMais partout, de tous les pays de ce continent d'assassins ou les langues si fiers de l'esprit furent triplement coupable langues imp\u00e9rial coloniale national o\u00f9 l'on sait plus qu'ailleurs, comment les mots fabrique des tueurs. \r\nDe tueurs isol\u00e9s que l'on dit d\u00e9traqu\u00e9 pour s'exclure et se rassurer jusqu'\u00e0 ce qu'il co\u00efncide cette avec l'esprit du pouvoir de la culture et de la fin partout ces mots que je m'\u00e9tais jur\u00e9 de ne plus prononcer les voil\u00e0 ils reviennent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:22) [91%] :\r\nIl y a Camille de Toledo dans cet extrait de l'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde une inqui\u00e9tude vis-\u00e0-vis des mots, une interrogation perp\u00e9tuel sur les mots, ce qu'il y a dessous les mots ce qu'il y a derri\u00e8re le langage, ce qui peut-\u00eatre n'pas pens\u00e9 entre un mot et un autre, vous avez toujours cette vigilance -l\u00e0 est -ce que c'\u00e9tait cette vigilance qui \u00e9tait \u00e0 l'origine de ce texte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:43) [97%] :\r\n\u00e9coutez, je pense en tout cas qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:48) [87%] :\r\nCertainement, moi une chose un peu qui vient de l'enfance qui est la fa\u00e7on dont les monos Coupe du monde et nous rendre en quelque sorte, mettrait possesseurs, donc cet \u00e9tat relier ou cette r\u00e9inscription de l'homme dans un dans un voil\u00e0 dans un \u00e9cosyst\u00e8me g\u00e9n\u00e9ral dans une sorte de conscience du monde glissant dirait un tout le monde, c'est aussi quelque chose de tr\u00e8s enfantin, c'est pas, c'est pas un grand savoir ce que c'est quelque chose qui simplement vient de l'enfance et quand on est enfant avant le langage, je crois, j'ai 3 enfants aujourd'hui je les vois avant le langage, c'est quelque chose de d'une immersion donc le le la langue coup\u00e9e et particuli\u00e8rement les langues europ\u00e9ennes dans leur soif de ma\u00eetrise de possession c'est tr\u00e8s frappant au moment de par exemple de la de la d\u00e9couverte de l'Am\u00e9rique ou des grandes d\u00e9couvertes et grandes explorations dans cette langue qui coordonne et qui en m\u00eame temps qu'elle ordonne expulse la langue et ce qui cr\u00e9e de l'autre, si vous voulez et nous n'en avons pas assez conscience parce que lorsque nous entrons dans la langue, alors il y a tout le reste des hommes qui en sortent en quelque sorte, qui ne parlent pas notre langue, les Grecs, par exemple, c'est comme \u00e7a qu'il en quelque sorte le barbare, simplement c'est celui qui ne parle pas leur langue et, comme la langue rend le monde lisible, h\u00e9 bien, nous ignorons cette cette cette donn\u00e9e premi\u00e8res qu'en m\u00eame temps qu'elle donne, elle rend le monde lisible, elle exclut un grand grand nombres de choses et ce qu'elle exclut ce sont toutes les cat\u00e9gories de l'entreprise et souvent je pardon ah oui je je vous laisse je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:34) [88%] :\r\nNon, je voulais vous poser la question de la traduction, puisque \u00e9videmment derri\u00e8re cette entr\u00e9e il y a la traduction une traduction qui vous est ch\u00e8re, puisque vous avez fond\u00e9 la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne des auteurs et que cette cette traduction et peut-\u00eatre un outil qui permet de relier de casser cette cette cette peur aux 7 que nous avons des uns des autres en Europe en particulier, puisque c'est \u00e7a, c'est, c'est en tout cas, histoire que vous abordez, vous \u00e9voquez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:18:00) [87%] :\r\nEn tout cas c'est certain que ce et \u00e7a n'est pas seulement pour mon engagement personnel autour de la traduction, ce que je constate depuis \u00e9galement un certain nombre d'ann\u00e9es, nous parlions de ce cycle de la refondation de l'identit\u00e9 du repli identitaire, mais il y a un autre cycle qui pour l'instant un peu clos dans un univers savants, mais je pense \u00e0 une oeuvre encyclop\u00e9dique en cours qui s'appelle le dictionnaire des intraduisibles, je pense \u00e0 beaucoup de penser que l'on qualifie de post- coloniale, mais qui est -ce qui essaye de penser sur cette question, ce fil tendu de la traduction, la traduction, \u00e7a n'est rien d'autre en quelque sorte qu'une \u00e9thique de l'accueil, le traducteur qu'est -ce qu'il fait, il se pose la question de la langue de l'autre et la conscience du traducteur, c'est celle qui lui apprend tout simplement que, en traduisant il exclut de l'autre il est il en ville, il repense autrement dans la langue, donc il a conscience en quelque sorte de ce qui se nie et je reviens un tout petit peu en arri\u00e8re mais la d\u00e9testation le le pli, qui a pris l'antis\u00e9mitisme en Allemagne dans les ann\u00e9es 30 il y a parfois \u00e9t\u00e9 expliquer pr\u00e9cis\u00e9ment par une femme, une forme de d\u00e9testation qui venait de la langue, pourquoi, parce que le yiddish, c'\u00e9tait cet hybride de langue qui travaillaient en quelque sorte \u00e0 l'int\u00e9rieur de la langue allemande, le yiddish, c'est quoi qui nourrit de l'\u00c9tat qui s'est nourri d'allemand, mais qui s'\u00e9crit avec un alphabet h\u00e9bra\u00efque, et donc il y a quelque chose qui a culmin\u00e9 dans une d\u00e9testation de ce qui semble \u00eatre cette cette oeuvre b\u00e2tarde dans la langue et et le yiddish \u00e9teint et ce fameux trait d'union, le yiddish pour y penser, c'\u00e9tait ce qui faisait l'Europe c'est un trait d'union incroyable entre les, la Russie et les plaines de Russie jusqu'\u00e0 Strasbourg, et au-del\u00e0, c'\u00e9tait s'allier des des communaut\u00e9s, c'\u00e9tait la figure d'ailleurs du Juda\u00efsme europ\u00e9en c'est une figure du passage, vous \u00eates en Suisse est un pays mais aussi de banques on disait souvent ce c'\u00e9tait des familles juives qui passe est l'argent, c'\u00e9tait des familles d'\u00e9changeurs, c'est ce qui faisait le le passage le passage entre le le passage entre les langues passage Canetti aussi quelques Kafka apporter une multitude de langues en lui, il y avait un grand nombre de langues refoul\u00e9 le yiddish, en particulier donc l'Europe, c'est, c'est c'est c'\u00e9tait \u00e7a et c'est un espace des langues et j'en reviens \u00e0 cette question de la traduction qui est pour moi effectivement la la grande cause po\u00e9tique et politique du 21\u00e8me si\u00e8cle pour l'Europe, c'est d\u00e9pass\u00e9 ces ces ethnicit\u00e9 je disais le le terme de C\u00e9saire, je serai l'homme juif, il met un trait d'union entre l'homme et puis, et c'est la phrase d'Umberto \u00c9co, la seule langue commune de l'Europe, c'est la traduction il y a quelque chose, si nous voulons nous organiser contre contre ce cycle identitaire, alors nous devons en quelque sorte donn\u00e9 une voix politique \u00e0 cette po\u00e9tique de la traduction, nous devons nous-m\u00eames en quelque sorte dans cette politique de l'accueil et nous penser nous-m\u00eames malgr\u00e9 tout ce que l'on, je veux dire : voil\u00e0, moi, j'ai, je suis n\u00e9 entre Lang puisque j'avais l'anglais et fran\u00e7ais, je je vois \u00e0 peu pr\u00e8s ce que c'est, mais lorsqu'on a \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une seule langue, il est tr\u00e8s d\u00e9licat de faire ce ce parti c\u00f4t\u00e9 et l\u00e0 encore grand de Derrida le monolinguisme de l'autre qui dit bien au fond cette cette intol\u00e9rance lorsque nous entrons dans une langue maternelle, je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:33) [82%] :\r\nC'est n'aurait pu \u00e9voquer la la question de la langue, c'est Victor Klemperer philologue juif qui analyse le changement, le tournant de la langue par les nazis avec les euph\u00e9misme qui cache ce qui est en train de se. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:46) [90%] :\r\nPasser de se mettre en place, Camille de Toledo juste pour peut-\u00eatre finir notre entretien sur ces quelques minutes encore, l'inqui\u00e9tude, j'aimerais y revenir est -ce qu'on peut dire que contre la peur contre la peur identitaire, il y aurait une sorte une sorte d'inqui\u00e9tude f\u00e9conde qui passe par la traduction qui qui est propos\u00e9e par la traduction de d\u00e9passer cela. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:09) [86%] :\r\nLa, la, un peu, en tout cas l'inqui\u00e9tude, c'est l'inqui\u00e9tude, pas seulement d'aise de, de, de nous face au monde, c'est l'inqui\u00e9tude des choses de ce vacillement, je parle de Duba\u00ef de ces grandes villes qui s'exporte, il y a une s'il y a un \u00e9tat du r\u00e9el qui est extr\u00eamement mobile parle aussi de mobile homes de ces hommes mobile afin d'auquel nous sommes en quelque sorte condamn\u00e9s et je crois que c'est le le sens de de ce rapport \u00e0 Dagerman qui renaissent et que c'\u00e9tait d'ailleurs le un Estic Dagerman qui est cit\u00e9 dans le livre, notre besoin de consolation est impossible \u00e0 rassasier, il dit impossible au fond n\u00f4tre nous ne sortirons pas de l'inqui\u00e9tude, c'est aussi ce qui est dit dans ce texte et donc plut\u00f4t que de vouloir \u00eatre consol\u00e9 ou refonder. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:22:49) [91%] :\r\nNous ne sortirons pas je ne voulant pas en sortir, c'\u00e9tait un peu votre proposition finalement ne pas chercher une consolation illusoire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:56) [86%] :\r\nOui parce que voil\u00e0, dans ce voil\u00e0 exactement, je crois que nous aussi, assumons d\u00e9sormais entre l'effroi et la foi quelque chose, je voudrais en moi, voudrait croire, je n'y arrive pas et donc je dois pr\u00e9cis\u00e9ment comme \u00e7a, vive comme une sorte de funambule sur ce fil t\u00e9nu de l'inqui\u00e9tude des choses parce que pr\u00e9cis\u00e9ment nous ne enfin c'est c'est c'est aussi le j'ai je fini l\u00e0 je finirais l\u00e0, dessus, oui, mais vous savez, cette, cette grande qu\u00eate de l'assurance cette notion du risque oui et vouloir exclure le risque d'exister, vous savez -vous le vouloir \u00eatre de tout vouloir vivre infiniment etc exclure la mort voil\u00e0 c'est \u00e7a au fond qui qui est, qui est le moteur aussi profond de de 2 m\u00e8tres de cette machine de mort au fond, c'est celui qui me fait peur, alors je vais l'abattre en quelque sorte celui qui m'inqui\u00e8te, je vais l'abattre puisque, et je veux exclure le risque de l'existence, et donc voil\u00e0 vivre avec ce risque l\u00e0, vivre avec cette inqui\u00e9tude. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:56) [89%] :\r\nC'est et permettent la vie justement, merci beaucoup, Camille de Toledo, merci pour votre invitation, merci pour ce Champ po\u00e9tique et politique que j'invite \u00e0 lire oui peut-\u00eatre d'une seule traite entre se laissant compl\u00e8tement aller par par le chant qui se d\u00e9gage de l'inqui\u00e9tude d'\u00eatre au monde qui vient d'\u00eatre de parade chez chez Verdier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:24:16) [88%] :\r\nMerci pour votre invitation merci \u00e0 voir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:44) [84%] :\r\nM\u00e9lodie d'Antonio Carlos Jobim pour faire le passage \u00e0 l'instant par Camille de Toledo, vous \u00e9coutez Babylone espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:55) [89%] :\r\nPassage d'une inqui\u00e9tude \u00e0 l'autre, puisqu'aujourd'hui, nous \u00e9voquons la l'inqui\u00e9tude, l'inqui\u00e9tude du climat qui se d\u00e9t\u00e9riore la plan\u00e8te qui se r\u00e9chauffe, souligne, tout cela se produisant d'une mani\u00e8re in\u00e9dite dans l'histoire, c'est un probl\u00e8me reconnu par la communaut\u00e9 scientifique, il n'y a pas de controverse \u00e0 proprement parler sur ce constat, m\u00eame s'il y a des d\u00e9bats, des discussions sur ses \u00e9tudes, et pourtant il y a des attaques en r\u00e8gle sur ce qui ne fait pas d\u00e9bat pour la communaut\u00e9 scientifique, \u00e0 savoir que la plan\u00e8te se r\u00e9chauffe Rech une y serions pour rien du coup \u00e9t\u00e9 est n\u00e9e le le terme climato-scepticisme et avec lui les les Stars qui porte cette th\u00e9orie du climato-scepticisme dont Claude All\u00e8gre, ancien ministre de l'\u00e9ducation et de la recherche et c'est St\u00e9phane Foucart, journaliste au on est Sylvestre Huet, journaliste \u00e0 Lib\u00e9ration et historien qui a tort, analys\u00e9 et d\u00e9crypt\u00e9, ce ph\u00e9nom\u00e8ne est climato-scepticisme qui nous rappelle la strat\u00e9gie employ\u00e9e par les cigarettiers des ann\u00e9es 50 aux \u00c9tats-Unis pour faire croire \u00e0 l'absence de risque de tabac dans la sant\u00e9 humaine est -ce \u00e0 dire qu'en parlant de climato-scepticisme, nous sommes face \u00e0 une pure construction sans fondement aucun Sylvestre Huet au micro de Jean-Marc Falcon Belo. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:27:05) [92%] :\r\nC'est vrai, au sens o\u00f9 il y aurait une controverse scientifique dans les laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s en climatologie qui mettrait en cause les r\u00e9sultats fondamentaux principaux de la climatologie des 25 \u00e0 30 derni\u00e8res ann\u00e9es, voire m\u00eame des r\u00e9sultats tr\u00e8s anciens qui datent d'il y a plus d'un si\u00e8cle et qui nous disent que les gaz \u00e0 effet de serre, et en particulier le gaz carbonique sont un des parrains ma\u00eetre qui modulent le climat de mani\u00e8re naturelle et que l'\u00e9mission massive de ce gaz par les hommes depuis qu'il br\u00fble de mani\u00e8re \u00e9galement massive du p\u00e9trole, du charbon et du gaz naturel, c'est-\u00e0-dire du gaz carbonique enfouies dans le sous- sol depuis des millions d'ann\u00e9es aboutit \u00e0 modifier ce param\u00e8tre du climat dans un sens de l'or du r\u00e9chauffement de la plan\u00e8te et surtout avec une ampleur et une rapidit\u00e9 pratiquement sans \u00e9quivalent depuis des millions et des millions d'ann\u00e9es, est ce qu'il y a des r\u00e9sultats ou des th\u00e9ories ou des calculs ou des observation dans les sciences du climat qui fonderait la mise en cause de ce r\u00e9sultat, h\u00e9 bien non, alors que depuis quelques ann\u00e9es, des voix importante de personnalit\u00e9s de la politique, mais aussi parfois d'une science, mais justement de joueurs qui sont en g\u00e9n\u00e9ral pas des climatologues disent \u00e7a \u00e0 la population, \u00e9videmment, l'objectif ce n'est pas de rendre la population savantes sur une controverse scientifique d'objectif bien \u00e9videmment c'est d'attaquer les \u00e9ventuelles d\u00e9cisions politiques en terme de ma\u00eetrise des gaz \u00e0 effet de serre, donc tout ce qui fait l'objet des combats de la Convention climat de l'ONU et des n\u00e9gociations internationales en cours sur le sujet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:03) [91%] :\r\nAlors, Sylvestre Huet vous dites quelque chose d'extr\u00eamement important, il n'y a pas de controverse, pour r\u00e9sumer, mais il n'y a pas de controverse scientifique controverse au sens propre controverse scientifique sur le sujet du climat apr\u00e8s il peut y avoir discussion \u00e0 l'int\u00e9rieur de la communaut\u00e9 scientifique, parce que forc\u00e9ment c'est une science et on discute mais il n'y a pas controverse alors ce qui est extraordinaire, et l\u00e0 je me tourne vers vous, St\u00e9phane Foucart, c'est que, en fait, sans y prendre garde, bah le quidam va croire qu'il y a controverse justement il y a des m\u00e9canismes qui vont nous amener \u00e0 inscrire dans notre pr\u00e9sentation, l'id\u00e9e d'une controverse comment ce m\u00e9canisme se mettait en place et, peut-\u00eatre, apr\u00e8s on verra pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:48) [88%] :\r\nAlors juste en 2 mots \u00e0 propos de controverse en sciences climatique il y a des controverses, bien \u00e9videmment, comme dans toute discipline scientifique ou toutes ensemble de disciplines scientifiques, il y a une contre, il y a des controverses et des d\u00e9bats sur la rapidit\u00e9 avec laquelle la calotte glaciaire du Groenland va s'effondrer il y a des d\u00e9bats sur est -ce que le r\u00e9chauffement climatique va provoquer une augmentation des pr\u00e9cipitations dont elle a lanc\u00e9 une r\u00e9gion ou une diminution ce genre de choses les cl\u00e9s 3 points essentiels pour, pour, pour r\u00e9sumer, faire vite, sur lesquels il n'y a pas d\u00e9bat, c'est un vote, c'est le climat terrestre se r\u00e9chauffe 2, il le fait de mani\u00e8re in\u00e9dite aux \u00e9chelles de temps historiques \u00e9troits, c'est un probl\u00e8me voil\u00e0 c'est grosso-modo, l\u00e0 il n'y a pas controverse, donc l\u00e0 il y a pas de y a pas de controverse en tout cas pas au sein de la communaut\u00e9 scientifique comp\u00e9tent, c'est-\u00e0-dire qui publie r\u00e9guli\u00e8rement sur le sur le sujet maintenant comment est -ce que justement comment est -ce que vient comme dans l'esprit de l'opinion l'id\u00e9e qu'il peut y avoir un d\u00e9bat sur ces sur c'est 3 points ou qu'il y a un d\u00e9bat, h\u00e9 bien c'est ce qu'on ce qu'on ce qu'on observe quand on analyse un petit peu l'argumentaire qui revient en permanence et qui est repris par tout le monde de mani\u00e8re comment dire finalement assez presque directement, c'est toujours les m\u00eames arguments, le Groenland \u00e9tait Vert, il y a 1000 ans, d'ailleurs il a produit, il a \u00e9t\u00e9 que il a \u00e9t\u00e9 colonis\u00e9e par les Vikings, les mod\u00e8les informatiques de simulation ne marchent pas, ils sont biais\u00e9s, la communaut\u00e9 scientifique d\u00e9fend ses Budgets et donc laisse laisse croire qu'il y a un probl\u00e8me, alors qu'il n'a pas forc\u00e9ment etc, h\u00e9 bien toutes ces cette id\u00e9e cet argumentaire en fait a \u00e9t\u00e9 produit \u00e0 dessein dans la fin des ann\u00e9es 1980 \u00e0 peu pr\u00e8s aux \u00c9tats-Unis par des scientifiques qui qui sant\u00e9 qui pressentaient dans l'environnement talisman comme on comme on dit outre- Atlantique \u00e7a dans dans dans l'\u00e9cologie politique, en gros, quelque chose qui pouvait ressembler au communisme, qui venait de s'effondrer et pour s'opposer \u00e0 \u00e7a pour s'opposer \u00e0 la menace finalement que faisait que faisait peser l'environnementaliste sur la libert\u00e9 d'entreprendre, les affaires de g\u00e9n\u00e9rale, ils ont mis en circulation en toute \u00e0 toute une s\u00e9rie d'arguments sur le soleil sur en fait \u00e7a se r\u00e9chauffe pas vraiment par il y a une controverse, il y a un doute, c'est un et cet argumentaire finalement qui a \u00e9t\u00e9 produit, d'abord \u00e0 destination des des milieux dirigeants peu \u00e0 peu, il est pass\u00e9 dans le public, par le biais d'Internet par le biais de tribunes dans la presse etc mais jamais par le biais de ou tr\u00e8s rarement, par le biais de la litt\u00e9rature scientifique et il s'est diffus\u00e9e comme \u00e7a, il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par d'autres scientifiques qui ne sont pas sp\u00e9cialiste de la question qui a indiqu\u00e9 des questions climatiques et il a \u00e9t\u00e9 resservi au public comme \u00e9tant finalement la manifestation d'une d'un vrai d\u00e9bat d'une vraie controverse scientifique au sujet du climat, ce qui n'est absolument pas le cas. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:32:31) [93%] :\r\nAlors est -ce qu'on peut parler d'une manipulation de l'opinion, parce qu'en d\u00e9finitive il y a la question du climat qui est une question, il y a la question de la manipulation de l'opinion, alors d\u00e8s lors que l'on parle de manipulation de l'opinion, on pourrait verser si on fait un pas de plus dans la strat\u00e9gie du complot et \u00e7a peut y faire penser, alors comment \u00e9viter les \u00e9cueils d'une strat\u00e9gie du complot et tout en restant dans la critique de la manipulation de pignons, s'il s'agit de manipulation de l'opinion. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:58) [86%] :\r\nAlors je sais pas s'il faut parler de complot ou pas juste \u00e7a, il fait penser, je dis pas que c'en est un, mais en tout cas, il y a toute une s\u00e9rie de documents qui sont, qui sont maintenant en public et qui montre qu'il y a une strat\u00e9gie concert\u00e9e entre certains signes tant que libertariens ou n\u00e9o- conservateurs ni tr\u00e8s proche des milieux d'affaires, certaines grandes entreprises, certaines certains scientifiques des strat\u00e9gies concert\u00e9es pour cr\u00e9er du doute pour fabriquer du doute sur cette question climatique donc une v\u00e9ritable manipulation et qui a une visite de garnement \u00e7a veut dire que ces documents pour les trouver \u00e0 tout cela, est fond\u00e9, oui c'est \u00e7a, \u00e7a n'est pas controvers\u00e9 d'ailleurs les organisations qui sont les auteurs de ces documents dans dans d\u00e9mentent m\u00eame pas le le commentaire la l'authenticit\u00e9 tout \u00e7a finalement toute cette strat\u00e9gie de cr\u00e9ation du doute de, de, de, de fabrication du doute elle remonte dans ses fondements dans sa th\u00e9orie m\u00eame aux ann\u00e9es 1950 et au au strat\u00e9gie mis en place par les cigaretiers fabriquer du doute sur la certitude scientifique, on avait d\u00e9j\u00e0 il y a longtemps que la cigarette \u00e9tait li\u00e9e au cancer du poumon et \u00e0 d'autres et d'autres maladies, et en fait ce quand on regarde vraiment la mani\u00e8re dont le le la vulgate climato-sceptiques c'est fabriqu\u00e9, on se rend compte que ce sont les m\u00eames organisations \u00e9cran qui ont qui l'ont propag\u00e9 que celles qui avaient propag\u00e9 des ann\u00e9es auparavant le doute sur la nocivit\u00e9 de la cigarette, ce sont parfois les m\u00eames scientifiques qui sont pr\u00e9sent\u00e9es, souvent comme des experts par ces par ces signes tant que ce groupe de r\u00e9flexion et qui interviennent beaucoup dans la presse, parfois les m\u00eames scientifiques qui ont relay\u00e9 ces \u00e9l\u00e9ments de pseudo- d\u00e9bat puisqu'il s'agit pas d'un d'un rebelle, donc il y a une vraie filiation entre ce qui s'est pass\u00e9 dans les ann\u00e9es 1850 et ce qui est d'ailleurs maintenant reconnue comme un vrai complot m\u00eame par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines s'agissant du tabac et ce qui s'est pass\u00e9 par la suite, avec le r\u00e9chauffement climatique, par ailleurs, un des ressorts de cet argumentaire c'est d'opposer souvent c'est d'opposer le peuple et les \u00e9lites, et en particulier des \u00e9lites scientifiques qui produirait une comment dire une pseudo- science dont le but serait d'augmenter les imp\u00f4ts par exemple de cr\u00e9er de nouvelles taxes : la taxe carbone etc qui mentirait \u00e0 l'opinion pour son bien propre, c'est-\u00e0-dire pour r\u00e9cup\u00e9rer encore des, des cr\u00e9dits de recherche tout cela au d\u00e9triment du bien public, c'est-\u00e0-dire de de l'int\u00e9r\u00eat que les int\u00e9r\u00eats communs, donc il y a une part de, de, de populisme, \u00e0 mon avis, dans le discours qui en plus a tous tous les traits tous les ressorts du populisme, telle qu'on peut l'entente dans le dans la soeur politique, c'est-\u00e0-dire c'est une simplification de la r\u00e9alit\u00e9 qui est trompeuse et qui, finalement, quelque part, flatte les gens, personne n'a envie que le r\u00e9chauffement climatique se produit, personne n'a envie de taxer le carbone, mais il se trouve, voil\u00e0 la science le dit et c'est comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:35:35) [88%] :\r\nAlors, Sylvestre Huet, je vais vous faire intervenir parce que qu'il y a des acteurs, c'est-\u00e0-dire des acteurs qui mettent en oeuvre cette forme de populisme, en tout cas cette manipulation de l'opinion, qui sont ces acteurs comment ajuster. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:35:48) [88%] :\r\nAlors c'est vrai qu'en France le climato-scepticisme et \u00e0 des troupes fort r\u00e9duite et en terme de personnalit\u00e9 m\u00e9diatique, elles sont m\u00eame r\u00e9duite \u00e0 2, 3, 4 personnes au maximum les Fran\u00e7ais connaissent essentiellement Claude All\u00e8gre parce que c'est un ancien ministre tr\u00e8s connu et qu'il est un auteur de livres abondamment \u00e9lu et son adjoint, on va dire, Vincent Courtillot, qui a eu son heure de gloire avec eux le climato-scepticisme notamment \u00e0 l'\u00e9poque de la conf\u00e9rence de Copenhague o\u00f9 Vincent Courtillot est pass\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, ce qui n'a pas d\u00fb lui arriver beaucoup dans sa carri\u00e8re, alors que, il aurait pu passer \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, notamment pour parler de ces recherches r\u00e9elle sur l'histoire de la Terre, le palais au magn\u00e9tisme ou ou le volcanisme ou la tectonique des plaques, ces personnes comme je l'expliquais ne sont pas des climatologues en g\u00e9n\u00e9ral, ce sont des gens qui s'occupe de ce qu'on appelle la terre interne dans le jargon des scientifiques, donc du volcan des volcans rendent la tectonique des plaques ne du mouvement des continents, des surfaces continentales, mais ni de l'atmosph\u00e8re, ni de l'oc\u00e9an d\u00e9class\u00e9 et donc pas du climat. \r\nC'est personne et notamment Claude All\u00e8gre ont effectivement pratiqu\u00e9 la manipulation de l'opinion et pour manipuler l'opinion lorsque on n'a pas la v\u00e9rit\u00e9 avec soi, il n'y a pas 36 moyens il faut mentir. \r\nClaude All\u00e8gre c'est connu et v\u00e9rifi\u00e9 dans ces s'dentaires vention public dans son livre L'Imposture climatique align\u00e9s des dizaines de mensonges certains purement factuelle, par exemple, il a \u00e9crit le Adler Is\u00e8re Center, c'est un centre scientifique anglais a class\u00e9 l'ann\u00e9e 2007 comme \u00e9tant la plus froide depuis 50 ans, bon vous allez sur le site web de cet institut honorable et vous D\u00e9couvrez que il a class\u00e9 cette ann\u00e9e- l\u00e0 au 7\u00e8me rang des ann\u00e9es les plus chaudes depuis 100 ans, c'est un mensonge factuel que n'importe qui peut v\u00e9rifier, Claude All\u00e8gre a menti sur le fonctionnement des laboratoires, on calomniant, directeur de recherches bien connues en l'accusant d'avoir d\u00e9grad\u00e9 un chercheur qui aurait fait une d\u00e9couverte qui lui aurait d\u00e9plu dans le domaine du climat on peut v\u00e9rifier que c'est faux puisque le Curriculum vitae de cette personne, qui s'appelle Nicolas Caillon et public il a falsifi\u00e9 des documents scientifiques, il a repris des cours qui sont parus de temp\u00e9rature, notamment l'une d'entre elles, qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par un pal\u00e9oclimatologue su\u00e9dois qui s'appelle Monsieur Rocard grue de il a repris ses troupes, il a tout simplement chang\u00e9 les valeurs de la courbe de temp\u00e9rature de l'an 1900 \u00e0 nos jours et il a fallu que le scientifique Monsieur grue de proteste publiquement contre cette falsification de de ces r\u00e9sultats pour que Claude All\u00e8gre sans trop le dire, corrige son texte, Vincent Courtillot, lui, s'est trouv\u00e9 confront\u00e9 \u00e0 des commentaires extr\u00eamement pr\u00e9cis de ses tr\u00e8s rares publications sur scientifique sur le sujet, qui ont montr\u00e9 que, il faisait des erreurs de d\u00e9butants, des erreurs de calcul monstrueuse, il a, comme l'a dit un jour un climatologue am\u00e9ricain de mani\u00e8re amusante fait un calcul qui consid\u00e8re que la Terre est plate et noire, \u00e9videmment, n'importe quel climatologie ayant ne serait -ce que une ou 2 ann\u00e9es de d'exp\u00e9rience ne ferait pas une une telle erreur, donc on voit bien que ces pratiques de mensonges, de falsification de fabrication de, de, de documents \u00e9trange montre que on est hors du fonctionnement normal de la science, on est hors des controverses scientifiques controverse scientifique d'c'est une controverse qui peut exister, parce que, par exemple, 2 \u00e9quipes de scientifiques travaillant sur le m\u00eame objet arrive \u00e0 des r\u00e9sultats de mesure diff\u00e9rent, \u00e7a peut arriver, \u00e7a arrive tout le temps, science. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:39:57) [89%] :\r\nIl y a, il y a 2 situations qui sont finalement tr\u00e8s diff\u00e9rente en Am\u00e9rique du Nord, aux \u00c9tats-Unis, dans des pays o\u00f9 les int\u00e9r\u00eats miniers ou p\u00e9troliers sont tr\u00e8s importants en Australie par exemple, en Nouvelle-Z\u00e9lande et entre ces pays l\u00e0, et par exemple la France il y a des diff\u00e9rences fondamentales qui sont que, par exemple, les scientifiques se font le relais de du climato-scepticisme n'agissent pas pour les m\u00eames raisons souvent aux \u00c9tats-Unis se sond\u00e9s pseudo- experts qui sont pay\u00e9s par des signes tant par des ce qu'on appelle des cercles de r\u00e9flexion, des groupes de r\u00e9flexion qui sont eux- m\u00eames pay\u00e9 par les industriels, ou par les fondations, amis d'une mani\u00e8re transparente ou pas, non, non, absolument pas transparente, en g\u00e9n\u00e9ral, il faut le d\u00e9busquer \u00e7a absolument il faut d\u00e9busquer les les circuits de financement le etc, mais on y arrive \u00e0 g\u00e9rer, il y a maintenant suffisamment de documents qui sont, qui ont fuit\u00e9 qui sont, qui sont en libre acc\u00e8s pour qu'on le sache, de mani\u00e8re certaine et en France, il s'agit pas du tout de \u00e7a, il s'agit de de gens qui agissent souvent motiv\u00e9es par l'id\u00e9ologie qui n'ont pas de lien en tout cas pas de lien de type financier avec des entreprises ou avec quoi que ce soit d'autre, pour diffuser ce ce discours, alors il y a plusieurs, il y a plusieurs pistes de r\u00e9flexion pour expliquer \u00e7a la 1\u00e8re c'est simplement le scientisme le fait que pour toute une cat\u00e9gorie de de scientifique, le progr\u00e8s technique est intimement li\u00e9 aux progr\u00e8s de l'homme au sens large et que d'un progr\u00e8s techniques, comme par exemple l'invention du moteur \u00e0 explosion, il ne peut pas sortir quelque chose de de dangereuses de nocif de. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:24) [87%] :\r\nVous voulez dire par essence, c'est-\u00e0-dire que par essence, ce que produit l'homme ce que produit le le progr\u00e8s et la l'invention technologique ne peut voil\u00e0 c'est pas produire du mal, on va dire. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:34) [90%] :\r\nVoil\u00e0, c'est un moteur, il y a le choix extr\u00eamement fort, un cercueil, donc c'est une croyance absolument progresser une une croyance absolue dans le progr\u00e8s scientifique et technique, comme une sorte de de condition sine qua none de parall\u00e8le avec le progr\u00e8s, progr\u00e8s, l'homme, c'est pour \u00e7a d'ailleurs qu'en France les, les, les principaux porte- parole du climato-scepticisme sont plut\u00f4t des gens qui sont marqu\u00e9s \u00e0 gauche par exemple Vincent Courtillot Claude All\u00e8gre sont des anciens responsables socialistes ce qui para\u00eet tout \u00e0 fait \u00e9tonnant \u00e0 ceux qui s'int\u00e9ressent \u00e0 cette question aux \u00c9tats-Unis et pour qui le climato-scepticisme il est intimement li\u00e9e \u00e0, comment dire, la croyance dans les lois du march\u00e9, une pens\u00e9e lib\u00e9rale pens\u00e9e lib\u00e9rale selon laquelle la loi du march\u00e9 est au-dessus de toutes les autres lois l'offre et la demande s'auto- r\u00e9gule g\u00e8re tout, et donc l'id\u00e9e qu'on puisse arriver avec un diagnostic scientifique qui imposerait ou qui disent on sugg\u00e9rait fortement d'imposer une r\u00e9gulation \u00e0 la libert\u00e9 d'entreprendre et de consommer, h\u00e9 bien c'est insurmontable, c'est intol\u00e9rable, et donc il faut il faut absolument porter, comment dire, le discr\u00e9dit sur sur ce ce diagnostic scientifique donc y a pas une v\u00e9rit\u00e9 il y a pas une motivation, il y a, il y a tout un \u00e9ventail de, de, de, de motivation qui peuvent parfois d'ailleurs aller tr\u00e8s loin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:44) [89%] :\r\nMais pour pour vous Sylvestre Huet quand vous en parlez de cette question et est -ce qu'on touche pas une forme d'inexplicable, tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:55) [90%] :\r\nProbablement, et en tout cas, il faut se m\u00e9fier. \r\n2 cas All\u00e8gre, de ce point de vue et m\u00eame du cas Courtillot parce que j'ai souvent \u00e7a dans les d\u00e9bats que je fais avec les avec du du grand public, il voudrait trouver dans l'explication des ressorts personnels de Claude All\u00e8gre au sorti Lyon d'actes manifestement peu respectable, une indication de ce qu'ils auraient tort, et \u00e7a c'est tr\u00e8s dangereux comme piste, c'est pour \u00e7a que, faut faire attention \u00e0 ne pas trop s'int\u00e9resser aux motivations de quelques individus parce que d\u00e9couvrir les motivations de de des quelques personnes qui s'implique l\u00e0 dedans Net pas finalement \u00e0 comprendre l'enjeu est mais qui est tr\u00e8s diff\u00e9rent et je vais l'illustrer par un autre climato-scepticisme beaucoup plus on respecte table qui a chang\u00e9 depuis, mais bon, au tout d\u00e9but, il y a plus de 20 ans, des g\u00e9ographes, sp\u00e9cialistes du d\u00e9veloppement du tiers- monde, mis en cause, protester, contester les r\u00e9sultats des climatologues. \r\nEn 10 ans, c'est une c'est un complot pour emp\u00eacher le tiers monde, de se d\u00e9velopper, de d\u00e9velopper \u00e0 son tour sur l'industrie, vous avez donc bien compris que c'\u00e9tait des g\u00e9ographes qui avait une formation plus de terrains de de g\u00e9ographie \u00e9conomique et quart mondiste qui qui \u00e9tait pour le progr\u00e8s de l'humanit\u00e9 qui voulait d\u00e9fendre les peuples du tiers- monde, donc leur motivation \u00e9tait \u00e9minemment respectable et en ne regardant que la conclusion politique du d\u00e9bat sur le climat, que doit -on faire, ils avaient peur que la conclusion soit que le condominium \u00e0 l'\u00e9poque, l'Europe, les \u00c9tats-Unis, enfin, l'Am\u00e9rique du Nord, le Japon et \u00e9ventuellement m\u00eame le RSS, \u00e0 l'\u00e9poque les bienfaits de l'industrie au profit de 20 pourcent d'humanit\u00e9 et que 80 pourcent d'humanit\u00e9 ne puisse pas en b\u00e9n\u00e9ficier, donc on en dessous il y a l'id\u00e9e d'une du droit au d\u00e9veloppement pour tous, voil\u00e0 en gros et donc c'\u00e9tait quelque chose d'\u00e9minemment respectable dans leur doute il se demander pourquoi \u00e7a sort alors si on regarde les g\u00e9ographes d'aujourd'hui 25 ans apr\u00e8s certains quelques-uns sont rest\u00e9s sur des positions de ce type, ce qui est assez \u00e9trange et ne s'implique absolument pas dans le travail sur qu'est -ce que la le changement climatique, on court va provoquer sur la g\u00e9ographie physique et humaine du globe et puis beaucoup d'autres, g\u00e9ographe, majoritaire dans la profession d'ailleurs dans dans les laboratoires de g\u00e9ographie on compl\u00e8tement pris \u00e0 leur compte cette probl\u00e9matique et ont bien compris que la question, ce n'\u00e9tait pas de sauter sur une conclusion qui aurait \u00e9t\u00e9 haro sur les pauvres, vous avez pas le droit de vous d\u00e9velopper, il y a juste les riches qu'ont droit de garder leur cong\u00e9lateur, mais qu'il s'agissait de faire face \u00e0 un changement climatique qui peut \u00eatre tr\u00e8s dangereux, surtout pour les soci\u00e9t\u00e9s pauvre parce que pour faire face \u00e0 un changement climatique, quel qu'il soit on use de la technologie, et donc il faut avoir des ressources pour user de cette technologie, donc le paradoxe c'est que ce sont souvent dans les pays industrialis\u00e9s, qui sont \u00e0 l'origine du probl\u00e8me, mais ce sont aussi des pays industrialis\u00e9s qui ont le plus de moyens de le g\u00e9rer, alors que les pays pauvres subissent le changement climatique et le peu de moyens de s'y adapter et donc pour prendre une image pour permettre aux paysans du Mali, de produire des aliments et d'aller les vendre avec des camions qui roulent sur des routes dans les villes du Mali, h\u00e9 bien il faut que, en France, en Allemagne, aux \u00c9tats-Unis, au Japon, on consomme moins d'\u00e9nergie fossile, de mani\u00e8re \u00e0 ce que dans l'ensemble, le climat soit moins bouscul\u00e9 quand on positionne au d\u00e9bat politique dans ces termes l\u00e0, subitement, la mise en doute du de la science du climat s'\u00e9vanouit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:47:04) [89%] :\r\nD'une part, elle s'\u00e9vanouit et d'autre part, \u00e7a repose les enjeux d'une autre mani\u00e8re, alors peut-\u00eatre St\u00e9phane Foucart o\u00f9 on va essayer de bon non pas conclure parce que c'est un vaste sujet mais c'est de se dire : alors, finalement, cette histoire de climato-scepticisme il fait office de symbole, c'est-\u00e0-dire, il nous dit quelque chose sur nous-m\u00eames et ce qui nous dirait peut-\u00eatre quelque chose sur notre difficult\u00e9 d'changer de paradigme, c'est bien s\u00fbr quelque chose de tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rale qu'on approche mais est -ce que l'on peut quand m\u00eame y voir dans le tr\u00e9fonds quelque chose de cet ordre -l\u00e0, c'est-\u00e0-dire un bouleversement de la repr\u00e9sentation du monde rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:37) [89%] :\r\nOui, je pense que c'est aussi la difficile, c'est aussi une des raisons pour lesquelles c'est c'est un discours qui a beaucoup de mal \u00e0 passer dans l'opinion mais l\u00e0 juste pour revenir sur ce que disait monsieur \u00e0 l'instant, Sylvestre, je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord avec le fait qu'il faille se d\u00e9sint\u00e9resser des raisons parce que les raisons, c'est important, ne serait -ce que pour savoir comment est -ce que se forge se forment des v\u00e9rit\u00e9s sont des v\u00e9rit\u00e9s par pas par l'opinion, prenons le le la, la question de l'opposition entre les g\u00e9ologues climats l\u00e0 qui va nous dire quelque chose sur le sur la soci\u00e9t\u00e9, les g\u00e9ologues, les gens qui fonde, qui travaille dans le dans le domaine de la Terre interne comme Vincent Courtillot, comme Claude All\u00e8gre, communaut\u00e9 dans laquelle \u00e9norm\u00e9ment bon en tout cas une proportion vraiment non n\u00e9gligeable scientifiques sont climatosceptiques pourquoi cette communaut\u00e9 scientifique historiquement, elle est li\u00e9e aux int\u00e9r\u00eats miniers aux int\u00e9r\u00eats p\u00e9troliers \u00e0 tous ceux qui finalement produit de l'industrie, quelque part, ces gens -l\u00e0 ont vu arriver dans les ann\u00e9es 80, toute la communaut\u00e9 des sciences de l'atmosph\u00e8re comme \u00e9tant des gens qui venaient critiquer ce qu'ils ont fait, bref, donc il y a eu, il y a quasiment \u00e0 l'affrontement symbolique entre les sciences de l'atmosph\u00e8re et les sciences de la Terre interne, je pense que \u00e7a \u00e7a une comment dire une capacit\u00e9 explicative : qui est qui est assez forte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:48:47) [83%] :\r\nSylvester, on pourrait dire que le mensonge nous renseigne toujours alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:50) [93%] :\r\nOui, et je crois qu'il faut se m\u00e9fier du mot que vous avez utilis\u00e9, on a du mal \u00e0 changer de paradigme, comme si nous \u00e9tions en face d'un choix philosophique et qui serait le soubassement de la controverse climatique ou de la mani\u00e8re dont le les soci\u00e9t\u00e9s on apprend ce r\u00e9sultat de la science. \r\nIl faut s'en m\u00e9fier parce que, en l'occurrence, il s'agit de quelque chose de beaucoup plus mat\u00e9riels et de qui rel\u00e8ve d'une analyse profond\u00e9ment mat\u00e9rialiste de la vie des hommes ce qu'il faut bien, c'est que le probl\u00e8me pos\u00e9, c'est l'usage du carbone fossile : gaz, charbon, p\u00e9trole et que il ne s'agit pas d'un \u00e0-c\u00f4t\u00e9 ou m\u00eame d'un pan important de de nos soci\u00e9t\u00e9s, non, c'est l'essentiel, c'est le coeur \u00e9nerg\u00e9tique de nos soci\u00e9t\u00e9s, depuis la r\u00e9volution industrielle et donc finalement ce que tout le monde voit c'est que ce qui a fait l'\u00e9volution de la soci\u00e9t\u00e9 mat\u00e9riel depuis un si\u00e8cle, un si\u00e8cle et demi c'est le carbone fossile et que l'usage massif du carbone fossile pose un probl\u00e8me majeur \u00e0 l'\u00e9volution future des soci\u00e9t\u00e9s parce que on risque de transformer tellement brutalement le climat que \u00e7a va faire des secousses formidable, c'est pas la disparition d'Espagne, qui m\u00e8ne des de la plan\u00e8te, tout \u00e7a \u00e9tait idiot non ce qui est en cause, c'est l'\u00e9conomie, c'est la p\u00eache ressources naturelles, c'est le Liban littorale qui risque d'\u00eatre envahie par de l'eau, si les cycles agricoles qui risque d'\u00eatre profond\u00e9ment perturb\u00e9, c'est les infrastructures urbaines de transport qui vont \u00eatre choqu\u00e9s par des changements climatiques majeurs etc etc et, bien entendu, ce sont les soci\u00e9t\u00e9s qui ont leur auront le plus de mal et donc finalement, notre probl\u00e8me, il n'est pas philosophique au sens o\u00f9 on aurait \u00e0 revoir nos relations avec la nature, etc, m\u00eame s'il est possible d'habiller ce probl\u00e8me -l\u00e0, avec ces mots l\u00e0, m\u00eame s'il est possible de le penser, m\u00eame avec ces mots- l\u00e0, il faut faire attention, nous avons un probl\u00e8me tr\u00e8s, comment fait- on si on veut diminuer de mani\u00e8re consid\u00e9rable, 1 divis\u00e9 par 4 pour les les soci\u00e9t\u00e9s industrialis\u00e9es, le recours \u00e0 ces sources d'\u00e9nergie, qui ont fait la r\u00e9volution industrielle et qui ont fait de d\u00e9veloppement social et \u00e9conomique de l'humanit\u00e9 depuis un si\u00e8cle et demi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:51:26) [91%] :\r\nDu point de vue du climat, comme du point de vue de ce qui se passe dans les r\u00e9serves g\u00e9ologiques, personne ne parle de ce probl\u00e8me enfin de de du fait tout simplement que depuis maintenant 5 ou 6 ans, si vous regardez les chiffres de ce qu'on sort de liquide comme hydrocarbures du sol c'est c'est un plateau dire que malgr\u00e9 l'augmentation ph\u00e9nom\u00e9nale de la demande avec l'\u00e9mergence de la Chine, de l'Inde, du Br\u00e9sil, de l'Afrique du Sud, h\u00e9 bien on n'arrive pas \u00e0 sortir plus de p\u00e9trole, de terre, donc on a, on a un probl\u00e8me qui est \u00e9norme et il n'est pas trait\u00e9, il est mis sous le tapis, on n'en parle pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:00) [95%] :\r\nBabylone avec le temps. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falcombello, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Toledo, Camille de", "role": "philosophe", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Huet, Sylvestre", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C348029C-515E-4151-A548-71E51C4A3593", "internalArchiveId": "C348029C-515E-4151-A548-71E51C4A3593", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Assis! Debout! Couch\u00e9! : Chronique de Pascal Bernheim", "publicationDate": "2012-04-03T00:00:00Z", "durationSec": 126, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["train"], "thematicPersons": ["CFF"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T05:08:26Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [86%] :\r\nPas un pas de l'\u00eele \u00e0 l'heure de retrouver la chronique satirique de Pascal Bernheim, bonjour, bonjour les CFF envisagent de vendre des billets pour voyager debout dans le train, mais ce n'est qu'un d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:15) [68%] :\r\nOui bonjour c'est dans contr\u00f4le des des tenait e-mail si belle, si belle s'attendait voil\u00e0, vous avez un billet Tracy et nous a pas ah si si le si\u00e8ge, \u00e7a vous tout de suite, il est chinois Monsieur ici par leur message ou chaleur Messier voil\u00e0 un abonnement sa r\u00e9compense, sachez Monsieur les Chinois ben oui Madame Madame Madame faisait pas semblant de la roupie est dans le lancement de l'abattage, c'est-\u00e0-dire des Terres DSM a valu, ils disent oui, il faut quand m\u00eame pas en mettant 2 pour laquelle laquelle on a jamais bien que c'est pas un Rallye ici \u00e0 Parme, oui mais c'est mal ben quoi alors l\u00e0 si c'est l\u00e0 votre femme, \u00e7a compte pour la valise pour la BIA de valises pas MLC contr\u00f4le de billets, mais il faut sortir d'un cabinet, oui, mais vous \u00eates combien la t\u00eate \u00e0 danser, taper Net 18 c'est pour le Guinness dire quand, mais il existait pas de b\u00e9ate pour 18 dans la capitale, si vous prenez la vie ne s'arr\u00eate dans les wagons-restaurants, je rencontrerai maintenant la dans l'instant, le groupe garder avec moi moi oui, bonjour, contr\u00f4le des billets, oui, \u00e7a, \u00e7a va pas, vous avez les pays \u00e0 \u00e0 tout pays de sous la table, quoi de plus je crois qu'on puisse ou Lacan, oublions ben mais avec la billetterie toujours vous avez par le droit de consommer alors vous parlez c'est bien long poubelle tout cependant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:50) [88%] :\r\nProchain arr\u00eat Lausanne et les CFF vous remercie d'\u00eatre assez stupide pour continuer \u00e0 prendre le train. \r\nPoint c'est sur internet \u00e9galement RTS Bernheim Point RTS Point CH, on vous dit : \u00e0 demain \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 5400, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer OG7flXcy5imWIE8oHHmFnBkYKTEJ"}]