[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=5900&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=5925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=5875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-506CCC59-5033-437A-B8F4-EFBA32DD6B2B", "internalArchiveId": "506CCC59-5033-437A-B8F4-EFBA32DD6B2B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La votation f\u00e9d\u00e9rale du 11 mars 2012 sur les r\u00e9sidences secondaires, une attaque frontale contre le f\u00e9d\u00e9ralisme? : 1. Les r\u00e9flexions et analyses de d\u00e9put\u00e9s aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales. - 2. Interview d'Yvette Jaggi, ancienne conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise, ancienne syndique de Lausanne et ancienne pr\u00e9sidente de Pro Helvetia", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "summary": "L'am\u00e9nagement du territoire peut-il \u00eatre encore laiss\u00e9 aux cantons ?  Enqu\u00eate avec les interviews de Claude H\u00eache, s\u00e9nateur socialiste jurassien, de Luzi Stamm, Conseiller national UDC argovien et de Jean-Ren\u00e9 Fournier, Conseiller aux Etats PDC VS + en direct du studio de Lausanne Yvette", "durationSec": 612, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9sidence secondaire", "initiative populaire", "f\u00e9d\u00e9ralisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-06-20T12:45:39Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stamm, Luzi", "role": "conseiller national argovien UDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lamon, Nicole", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Jean-Ren\u00e9", "role": "conseiller aux Etats valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Jaggi, Yvette", "role": "ancienne conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise, ancienne syndique de Lausanne et ancienne pr\u00e9sidente de Pro Helvetia", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "H\u00eache, Claude", "role": "conseiller aux Etats jurassien socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3F3061FB-72F5-4F0E-BE7F-57636AE96034", "internalArchiveId": "3F3061FB-72F5-4F0E-BE7F-57636AE96034", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 145", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 137, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2014-08-21T09:00:35Z", "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5D7914C9-A55B-4DB9-95B3-4FEC85063D6F", "internalArchiveId": "5D7914C9-A55B-4DB9-95B3-4FEC85063D6F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9volutions de la femme tunisienne (2/5) : La r\u00e9volution socio-professionelle", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "summary": "Les femmes tunisiennes sont descendues dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s des hommes il y a un an lors de la r\u00e9volution. Elles se battent aujourd\u2019hui pour revendiquer leurs droits et leur pr\u00e9sence dans le processus d\u00e9mocratique. Un processus travers\u00e9 par les questions religieuses, sociales et \u00e9conomiques. (2/5) : Avec un taux de ch\u00f4mage de pr\u00e8s de 20%, la situation de l\u2019emploi ne cesse d\u2019empirer en Tunisie. La r\u00e9volution a donn\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 certaines entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9es de fermer leurs portes. Chema Gargouri travaille aupr\u00e8s des populations d\u00e9favoris\u00e9es de la capitale. Ses outils : des formations de base et le microcr\u00e9dit.", "durationSec": 1543, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["islam", "formation", "femme", "microcr\u00e9dit", "pauvret\u00e9", "r\u00e9volution"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-27T10:15:52Z", "speechToTexts": ["27.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nPierre-Yves Moret, la Tunisie est un vaste chantier, tant sur le plan politique, \u00e9conomique, religieux, un chantier que nous foulons du pied cette semaine au moyen de diff\u00e9rents interview r\u00e9alis\u00e9e par Gabriel de 500 qui s'est rendu r\u00e9cemment en Tunisie une s\u00e9rie intitul\u00e9e Les r\u00e9volutions de la femme tunisienne, la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Dominique Stalder. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [84%] :\r\nMartine Marie- aussi oui, les femmes ont un r\u00f4le, un tr\u00e8s grand r\u00f4le \u00e0 jouer, parce que les femmes se repr\u00e9sente la moiti\u00e9 de la population tunisienne et Denver apporter beaucoup au pays, chacune \u00e0 sa mani\u00e8re, pour tout dire que j'ai, mais je suis un peu d\u00e9\u00e7u pour le moment, on a l'impression, surtout les femmes qu'on a \u00e9t\u00e9 trahis par cette r\u00e9volution avec la r\u00e9volution, on \u00e9tait fier, on ravis, on va renforcer nos acquis, on va am\u00e9liorer la situation de la femme, et l\u00e0 on se retrouve en train de d\u00e9fendre ce qui existait d\u00e9j\u00e0 et on risque de les perdre, honn\u00eatement, on est d\u00e9\u00e7u mais on reste toujours optimiste pour moi avant il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [93%] :\r\n2 choses : il y avait la femme tunisienne, c'est un statut, il y avait la femme arabo- musulmane, alors qu'on a acquis un certain niveau d'ind\u00e9pendance et de libert\u00e9, aujourd'hui j'ai peur de perdre ce statut de femme tunisienne parce que nous on veut retourner \u00e0 la religion, on essaie d'avoir des lois qui s'inspire, qui viennent de la religion et l\u00e0 il y a pas d'\u00e9galit\u00e9, enfin tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [90%] :\r\nEt pour vous accueillir dans un but d'esprit aujourd'hui nous vous proposons ces quelques voix f\u00e9minine que vous venez d'entendre des femmes tunisiennes, qui s'exprimait \u00e0 votre micro Gabrel de Sargent bonjour, bonjour, vous \u00eates donc r\u00e9cemment rendue sur place en Tunisie, dans le 1er pays arabe qui a v\u00e9cu sa r\u00e9volution en d\u00e9but d'ann\u00e9e derni\u00e8re, en 2011 \u00e0 processus toujours en cours, nous l'\u00e9voquerons de diff\u00e9rentes mani\u00e8res, cette semaine, et vous avez rencontr\u00e9 diff\u00e9rentes personnalit\u00e9s, mais uniquement des femmes hier, nous avons abord\u00e9 les questions politiques et, plus sp\u00e9cifiquement la repr\u00e9sentativit\u00e9 f\u00e9minine dans les sph\u00e8res politiques alors que le pays est en train de se choisir de se r\u00e9diger une Constitution aujourd'hui une autre r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:11) [87%] :\r\nOui, je vous propose une incursion dans un domaine que je qualifierais de socio- \u00e9conomique dans un pays qui conna\u00eet pr\u00e8s de 20 pourcent du du ch\u00f4mage, une situation du march\u00e9 de l'emploi qui ne cesse de se d\u00e9t\u00e9riorer, j'ai voulu comprendre ce qui se fait \u00e0 la base pour essayer de, de renverser cette tendance, donc votre question de formation oui et de formation de la base, je me suis rendu au si\u00e8ge d'une association de d\u00e9veloppement local, qui a un nom pourtant anglais tunisienne associ\u00e9 Chenaf Management and Sosh stability, j'ai rencontr\u00e9 sa pr\u00e9sidente Chema mais l'endroit a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile \u00e0 trouver, c'est un peu isol\u00e9e, un peu perdu, oui, exactement, et apr\u00e8s avoir passablement tourn\u00e9 dans un quartier p\u00e9riph\u00e9rique de la capitale, j'ai commenc\u00e9 par demander \u00e0 cette femme p\u00e9tillante, pourquoi avoir donc choisi appareil emplacements pour son organisation. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:02) [93%] :\r\nParce que tout simplement c'est une association de d\u00e9veloppement communautaire et quand on dit d\u00e9veloppement communautaire, il faut faire un travail de proximit\u00e9 et donc le choix de la zone et du local s'est fait sur la base d'un choix aussi strat\u00e9gique de l'association, c'est d'\u00eatre dans le quartier avec les gens et travailler avec les gens et pour les gens, donc voil\u00e0 donc se confesser, la formation professionnelle, l'encadrement, le renforcement de la femme et de sa micro- entreprise, donc formation encadrement et entreprenariat voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:35) [96%] :\r\nEt quant vous dites que vous vous occupez des populations d\u00e9favoris\u00e9es ici \u00e0 Tunis, \u00e7a veut dire quoi des populations d\u00e9favoris\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:43) [92%] :\r\n\u00e7a veut dire g\u00e9n\u00e9ralement des des familles monoparentales, des femmes qui n'ont pas de travail fixe un seuil de pauvret\u00e9, moins de 4 euros par jour, c'est des gens qui vivent encore dans des maisons o\u00f9 il y a pas de toilettes, il y a pas de cuisine, une seule pour des parents, avec 4 4 enfants \u00e7a se trouve \u00e0 Johnny, \u00e7a se trouve dans la capitale, \u00e0 proximit\u00e9, c'est parce que c'est 10 Bouzid Gafsa et les r\u00e9gions, qu'on appelle maintenant d\u00e9favoris\u00e9es il y a des zones et des communaut\u00e9s d\u00e9favoris\u00e9es et c'\u00e9tait notre point de d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:16) [91%] :\r\nEst -ce que ces familles, ces personnes sont de plus en plus nombreuses. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:20) [90%] :\r\nOui, parce que il y a de moins en moins de travail, de et par cons\u00e9quent de je vais dire que la situation s'aggrave oui et, g\u00e9n\u00e9ralement, surtout les dipl\u00f4m\u00e9s ne trouvent pas de travail et donc, par cons\u00e9quent, le dipl\u00f4m\u00e9 ne peut pas aider sa famille et donc il y a beaucoup de probl\u00e8mes sociaux qui sont la cons\u00e9quence de tout \u00e7a aussi, c'est pas que l'aspect \u00e9conomique de la famille a tout un aspect psychologique qui se passe, c'est-\u00e0-dire ce sont des jeunes qui sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s et alors il y a l'immigration, on pense \u00e0 immigrer on pense \u00e0 \u00e0 prendre part dans des activit\u00e9s g\u00e9n\u00e9ratrices de revenus, mais qui sont ill\u00e9gales et voil\u00e0, donc il y a beaucoup de probl\u00e8mes sociaux qui sont la cons\u00e9quence d'une pauvret\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:03) [92%] :\r\nEt quand vous dites que la situation s'aggrave, c'est depuis quand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:07) [93%] :\r\nDepuis que je vais dire que \u00e7a se d\u00e9grade, avant on ne savait pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:12) [90%] :\r\nMaintenant, on le sait, je crois que c'est pas la cons\u00e9quence de la r\u00e9volution, en fait, si on le sait, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la r\u00e9volution, on d\u00e9couvre, mais je crois que c'\u00e9tait la cons\u00e9quence de toute une politique sociale et \u00e9conomique qui a \u00e9t\u00e9 fait pendant 33 ans, et c'est une universit\u00e9 qui est compl\u00e8tement d\u00e9connect\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 du march\u00e9 et donc voil\u00e0, on produit entre guillemets des ch\u00f4meurs qui n'ont pas de comp\u00e9tence ou d'une comp\u00e9tence qui n'est pas ad\u00e9quate \u00e0 ce qu'on demande sur le march\u00e9, les investissements ne suivent pas le profil que les l'universit\u00e9 produits entre guillemets et voil\u00e0, donc bon par rapport \u00e0 la r\u00e9volution, la r\u00e9volution, c'est aussi une mani\u00e8re de dire arr\u00eatons tout \u00e7a, donc tout \u00e7a, \u00e7a ne peut \u00eatre que le cumul de 23 ans, d'une politique qui n'offrait pas les chances et qui n'\u00e9taient pas \u00e9galitaire pour tout le monde, ni dans toutes les r\u00e9gions, voil\u00e0, il y a aussi un autre probl\u00e8me, c'est que nos jeunes, il se surestime ils croient que leur dipl\u00f4me et tr\u00e8s important dans qui ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire du n'importe quoi \u00e0 s'engager dans une activit\u00e9 qui n'est pas \u00e0 leur, ce qui n'est pas ad\u00e9quate au dipl\u00f4me et donc il y a beaucoup de de Jobs qui ont besoin de comp\u00e9tences, mais il y a pas ces comp\u00e9tences l\u00e0 et les dipl\u00f4m\u00e9s ne sont pas pr\u00eats \u00e0 faire ce genre de boulot, tout ce qui est Manuel et tout ce qui est voil\u00e0 donc. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:36) [88%] :\r\nVoil\u00e0 Chema si je vous comprend bien, la r\u00e9volution, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9tat de la situation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:42) [92%] :\r\nOui, la r\u00e9volution, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 bon ce qui s'est pass\u00e9, que c'est que pendant l'ann\u00e9e qui a suivi la r\u00e9volution les choses se sont aggrav\u00e9es, voil\u00e0 ce qui s'est pass\u00e9, mais on peut pas dire que le taux d'ch\u00f4mage de 30 pourcent aujourd'hui aujourd'hui, c'est la cons\u00e9quence de la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:56) [88%] :\r\nCe n'est pas vrai, on peut pas cr\u00e9er l'emploi pendant une ann\u00e9e, mais pendant 2 ans, et d'ailleurs le, le fait que on n'a pas assez de s\u00e9curit\u00e9 ne va pas ramener des investissements, donc oui, la r\u00e9volution et la r\u00e9v\u00e9l\u00e9 beaucoup de choses, ce n'est pas que la pauvret\u00e9 ou le ch\u00f4mage, la r\u00e9volution, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une soci\u00e9t\u00e9 qui est un tout petit peu, je veux dire, qui est un tout petit peu malade dans le sens, elle sait pas qui elle est, et aujourd'hui c'est la 1\u00e8re fois je crois de l'histoire de la Tunisie qui est arabo- musulmane qui est offerte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:33) [85%] :\r\nEt m\u00eame si c'est plus quel choix faire donc il y a toute une un questionnement de l'identit\u00e9 de qui on est, on voit des des du Nigeria, qui sont tr\u00e8s musulmans arabes donc on appartient \u00e0 ce monde l\u00e0, il y a d'autres tunisiens qui se disent on a 3 1000 ans de culture et et c'est une culture ouverte et on reste ouvert. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:54) [90%] :\r\nMais chacun peut s'affirmer comme bon lui semble, aujourd'hui il. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [88%] :\r\nIl faut trouver le bon chemin, l\u00e0 c'est pas \u00e9vident, chacun dit toi, tu as tort, moi j'ai raison, maintenant il faut, c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie essayer \u00e0 comprendre l'autre, et c'est \u00e0 le respecter, essayer de vivre dans les 2 sens, si vous voulez, sans se critiquer sans dire voil\u00e0 moi je suis bon, toi tu es mauvais tout \u00e7a, donc c'est c'est essayer de trouver un compromis et c'est et \u00e7a, c'est un exercice nouveau pour les Tunisiens, c'est du sport, c'est de la gymnastique, c'est de la gymnastique d\u00e9mocratique, c'est de la du mastic politique, il faut les Tunisiens n'\u00e9taient pas tr\u00e8s habitu\u00e9s \u00e0 ce genre de gymnastique, on n'a jamais fait, et \u00e7a c'est pas tr\u00e8s habitu\u00e9s, il y avait m\u00eame pas d'habitude, il y avait m\u00eame pas une du Scud sur la communication, dialoguer, comprendre l'autre, le respecter l'entendent les c\u00f4t\u00e9s l'\u00e9coute etc \u00e7a c'est c'est pas dans nos habitudes, \u00e7a c'est quelque chose qu'on est en train de d'apprendre et \u00e7a prend du c'est difficile, c'est tr\u00e8s difficile, oui, oui, quand on est habitu\u00e9 inducteurs tu n'as pas le droit de faire des commentaires ou de r\u00e9agir au de donner ton avis oui c'est tr\u00e8s tr\u00e8s difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:01) [91%] :\r\nOui est -ce que c'est plus particuli\u00e8rement difficile quand on est une femme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:06) [90%] :\r\nVoil\u00e0, \u00e7a c'est la Gaule question quand on est une femme, bah, de quelle fa\u00e7on par tout d'abord un, disons que la femme aujourd'hui la femme tunisienne pour la 1\u00e8re fois elle a peur de perdre ce qu'elle a, \u00e7a veut dire que aujourd'hui on a peur de perdre ses droits pour moi avant il y avait 2 choses : il y avait la femme tunisienne, c'est un statut, et il y avait la femme arabo- musulmane alors et quand je disais du jeu du jeu utilise le mot disait pas quand je dis quand je disais que je suis une femme tunisienne, tout le monde sait que j'ai des droits, il y a un niveau et on a acquis un certain niveau d'ind\u00e9pendance et de libert\u00e9, aujourd'hui j'ai peur de perdre ce statut de femme tunisienne parce que nous on veut retourner \u00e0 la religion, on essaie d'avoir des lois qui s'inspire et qui viennent de la religion et l\u00e0 il y a pas d'\u00e9galit\u00e9, enfin, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:01) [92%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que 2 femmes tunisiennes, vous allez devenir une femme arabo- musulmane. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:06) [87%] :\r\nC'est \u00e7a notre crainte, dans l'autre statut oui arabo- musulmane, je ne critique pas mais \u00e7a ne me convient pas, tout simplement, je veux \u00eatre une femme tunisienne qui a son statut personnel qui se Marie quand elle veut, qui travaillait comme elle veut, qui d\u00e9cide pour elle- m\u00eame, qui juste le m\u00eame droit, je vais pas dire m\u00eame de l'homme son droit en tant qu'\u00eatre humain, tout simplement, et c'est ce que je revendique, je n'ai pas imaginer qu'une femme tunisienne puisse vous dire un jour : oui, \u00e7a ne me d\u00e9range pas passivement Marie, \u00e9pouse une autre femme, l\u00e0, \u00e7a m'a choqu\u00e9, vous l'avez entendu oui, d'une femme pharmacienne c'est une pharmacienne c'est pas une femme qui n'a jamais eu une ad\u00e9quation qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9duqu\u00e9 au non, c'est une pharmacienne, elle ne fait pas l'exception, il y en a d'autres, parce que pour elle, il faut vraiment que la loi viennent de textos s'inspire de textes religieux, l\u00e0, \u00e7a m'a choqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:58) [83%] :\r\nChema si je vous entends bien on assiste actuellement Antin il y a un glissement vers le religieux. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:06) [89%] :\r\nIl y a ceux qui glisse et ce qui ne veut pas baisser, donc c'est \u00e7a aussi la d\u00e9mocratie au 10 l\u00e0 le combat qu'on m\u00e8ne chaque jour il y a ceux qui vous disent : on est musulman, moi je dis conna\u00eet musulmans nairas \u00e7a me convient parfaitement, mais aussi on est une soci\u00e9t\u00e9 qui est ouverte, qui regarde vers le futur et qui ne veut pas \u00eatre clo\u00eetr\u00e9 dans ce monde arabo musulman en veut \u00eatre ouvert \u00e0 tous, s'il y a une bonne exp\u00e9rience d'une d\u00e9mocratie en Europe on a aux \u00c9tats-Unis, pourquoi parce DePass \u00e7a ne me g\u00eane pas, il y a ceux qui vous disent non nous on est arabe, les musulmans et nos textes de loi doivent s'inspirer de notre religion la quelle sera la finalit\u00e9 de tout \u00e7a, en fait, c'est toute une soci\u00e9t\u00e9 qui va d\u00e9cider, ce n'est pas un gouvernement, je ne crois pas, vous, les pays d\u00e9velopp\u00e9s, vous participez, vous faites, vous \u00eates en train de construire le futur : nous, on n'a que notre pass\u00e9 et je crois que si un jour en pourra ma\u00eetriser les sciences dans les recherches, etc, l\u00e0, on va s'occuper d'autre chose que de notre religion, je crois qu'il y a une crise identitaire, la seule chose qui nous appartient, aujourd'hui, c'est le fait d'\u00eatre arabe de fait \u00eatre musulman et \u00e7a ne va pas nous permettre de cette ann\u00e9e et d'\u00eatre cr\u00e9atif, on peut pratiquer sa religion, moi je suis musulmane mais je pratique ma religion dans l'ouverture, je pratique ma religion dans l'autocritique, tout d'abord et puis ensuite il faut critiquer les autres, moi, la d\u00e9mocratie occidentale me pla\u00eet, il y a des choses qui ne m'Aspire pas par exemple la politique sociale, les \u00c9tats-Unis, \u00e7a m'a choqu\u00e9, honn\u00eatement, mais on a beaucoup beaucoup apprendre de tout \u00e7a, pourquoi pas si \u00e7a me convient \u00e0 moi en tant que qu'\u00eatre humain, oui, il faut s'inspirer, alors maintenant le logo langage, c'est dire non \u00e0 tout ce qui vient de l'ext\u00e9rieur et l\u00e0, vraiment, on est en train de mourir carr\u00e9ment et l\u00e0 il y a toute une bataille qui se fait dans le terrain sur le terrain, pardon, et c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, c'est pas facile, hein, c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration. \r\nOn n'est pas une association qui est apr\u00e8s la r\u00e9volution, moi, c'est un parcours personnel, en fait, j'ai voulu faire quelque chose, je ne pouvais pas faire de la politique, mais moi ce que je vous dis, quand quelqu'un a du boulot quand il a quelque chose \u00e0 faire quand il produit quand ils voient qu'il y actif qu'il participe l\u00e0 il y a d'autres pr\u00e9occupations que de parler de religion, l\u00e0 il vous dit je fais ma pri\u00e8re mais apr\u00e8s ma pri\u00e8re, j'ai des trucs \u00e0 faire, mais quand on est ch\u00f4meur quand on n'a pas de d'occupation quand on vit dans la pauvret\u00e9, la mis\u00e8re quand on n'a pas la chance de changer son quotidien ce qu'on fait nous, c'est pas de la charit\u00e9, c'est offrir l'opportunit\u00e9 et l'\u00e9galit\u00e9 des chances \u00e0 ce que les gens puissent avoir un acc\u00e8s \u00e0 une formation qui pourrait \u00e9ventuellement leur facilit\u00e9 une activit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ratrice de revenus en donne le microcr\u00e9dit pour que, et elles commencent \u00e0 \u00e9tablir une activit\u00e9 et tout \u00e7a, \u00e7a occupe et tout \u00e7a, \u00e7a peut, \u00e7a, \u00e7a te donne, comment dirais -je, on n'a plus confiance en soi et en regardant le futur, on n'a plus confiance dans le futur si quelqu'un vit passants pr\u00e9sents, il ne peut pas penser aux cultures et donc c'est c'est facile de le manipuler dans le sens religieux sorti le peut le changer, mais je sais qu'ils ne peuvent pas le changer tout seul, ils doivent \u00eatre assist\u00e9s quelque part et donc c'est ce qu'on est en train de faire tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:49) [86%] :\r\nEst -ce que vous vous adressez particuli\u00e8rement \u00e0 des femmes ou est -ce qu'il y a des hommes qui sont aussi concern\u00e9s par votre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:56) [89%] :\r\nONG, l\u00e0 je vais vous dire, c'est les femmes qui viennent chez nous 80 pourcent de de ceux qui viennent ici et qui b\u00e9n\u00e9ficient des services et des femmes, c'est pas parce qu'on est sensible, c'est parce que elle, elle veut la prendre, c'est les femmes dans \u00e0 ce niveau -l\u00e0, moi je vais parler des zones qui qui sont d\u00e9favoris\u00e9s, vraiment, je vous promets que c'est la femme qui qui maintient l'\u00e9quilibre de la famille et et ils ont une volont\u00e9 de s'en sortir, qui est extraordinaire, et et voil\u00e0, mais les hommes viennent viennent surtout pour le microcr\u00e9dit pour la petite entreprise, oui ils viennent et ce qui est int\u00e9ressant c'est que campe la femme et entrepreneur micro- entrepreneurs, c'est toute la famille, qui fait partie du projet et \u00e7a devient un projet familial et donc on est ouvert \u00e0 toutes les femmes, peu importe leur choix de vie, on a des femmes qui sont voil\u00e9es, la plupart des heures et c'est un choix, \u00e7a veut pas dire qu'ils ont vot\u00e9 le Maroc entre parenth\u00e8ses aussi on a des femmes qui sont comme moi, ne porte pas de voile et les les cheveux comme \u00e7a n'a rien \u00e0 et on a des femmes qui portent d'une \u00e9tape. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:03) [89%] :\r\nEt puis quels sont les exemples de projets qu'elle mette en route. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:08) [87%] :\r\n\u00e7a pourrait \u00eatre coiffure coutures p\u00e2tisseries, elle fait du pain \u00e0 la maison, c'est voil\u00e0 c'est ce genre de de petits projets du commerce. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:21) [96%] :\r\nEt puis quels sont les pr\u00e9- requis pour quelqu'un qui veut b\u00e9n\u00e9ficier d'un microcr\u00e9dit qu'est -ce que vous exigez. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:27) [90%] :\r\nDonc, si elle a un savoir- faire et qu'elle a d\u00e9j\u00e0 une base de donn\u00e9es de client\u00e8le, l\u00e0 oui, on encourage donc on donne le microcr\u00e9dit pour qu'elle puisse acheter de la mati\u00e8re premi\u00e8res pour qu'elle puisse acheter une machine \u00e0 coudre, elle doit avoir un savoir- faire, on peut pas donner un cr\u00e9dit \u00e0 quelqu'un qui ne sait pas ce qui va faire donc c'est clair que c'est une femme qui sait ce qu'il va faire qu'il y a une client\u00e8le qui veut d\u00e9velopper ou lancer une activit\u00e9 oui si elle n'a pas le savoir- faire, on l'aide \u00e0 acqu\u00e9rir un savoir- faire, donc quelles sont les formations que vous nous on a des formations dans l'association, on a un atelier de couture, peinture sur tous supports, mais on a des conventions avec le gouvernement, donc on choisit des femmes, une trentaine de femmes et on a une convention pour qu'elle apprenne la p\u00e2tisserie pour la coiffure, etc, on n'a pas tout ici dans le temps sur le tas, mais on a des conventions avec le le le minist\u00e8re de l'Emploi et de la formation professionnelle, donc en travaillant en partenariat et on envoie nos femmes pour qu'elles puissent b\u00e9n\u00e9ficier de d\u00e9formations et elles auront \u00e0 la fin un certificat et si elle, elle d\u00e9cide de cr\u00e9er un micro- projets et nous en donne de cr\u00e9dit voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:37) [98%] :\r\nEt combien de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00e0 peu pr\u00e8s par ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:17:40) [89%] :\r\nDonc, on n'a pas beaucoup de budget pour le microcr\u00e9dit, on aurait pu faire beaucoup plus, mais c'est une moyenne de 200 femmes par an, donc de son microcr\u00e9dit par an voil\u00e0, donc, mais pour les autres programmes, c'est-\u00e0-dire on a d'autres services, la formation, l'encadrement, on a aussi club d'informatique, peut-\u00eatre en a 400 500 femmes qui viennent par an voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:06) [95%] :\r\nEt puis comment est -ce que vous pouvez mesurer le succ\u00e8s de votre travail. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:13) [92%] :\r\nAlors, c'est tout d'abord, soit \u00e0 la fin des formations, on a des dipl\u00f4mes, donc c'est des femmes, c'est pas nous qui passons l'examen, c'est le gouvernement qui vient \u00e9valuer leurs comp\u00e9tences, apr\u00e8s 2 ans de formation et donc si Allah le certificat de fin de stage dans lequel on a r\u00e9ussi, sinon il y a des micro- entreprises qui existent encore, qu'on a financ\u00e9 depuis d\u00e9j\u00e0 6 ans, c'est aussi la continuit\u00e9 de l'activit\u00e9 professionnelle en travaille beaucoup sur l'enfant et l'abandon scolaire, donc en mesure aussi par le nombre d'enfants qu'on a pu sauver pour ne pas abandonner l'\u00e9cole donc \u00e7a d\u00e9pend des projets et sinc\u00e8rement on a une \u00e9valuation il y a des choses qui nous manque, parce qu'on n'a pas beaucoup les capacit\u00e9s humaines pour faire notre propre \u00e9valuation des programmes, mais je crois que on a des success stories \u00e7a veut pas dire qu'on r\u00e9ussit \u00e0 tous les coups, mais on a parce que, sinc\u00e8rement, on ne cible pas une des milliers de personnes en avec des petits groupes et on essaie de les accompagner tout au long du projet mais m\u00eame apr\u00e8s, et comme on est ouvert tout le temps, donc quand il y a un probl\u00e8me, ils viennent nous consulter, voil\u00e0 et donc on est en train maintenant de d\u00e9valuer tous nos programmes depuis notre naissance et si, depuis 2006 et \u00e7a rentre aussi dans le plan strat\u00e9gique de l'association, les choses ont chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:35) [67%] :\r\nUn petit peu importe puisque il y a une mont\u00e9e, une peine. \r\nPoint devra d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:54) [86%] :\r\nParce que depuis la r\u00e9volution de jasmin, vous avez plus de demandes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:59) [82%] :\r\nPourquoi Jasmin, on a plus de demandes, disant que oui, on a plus de demande, surtout pour le microcr\u00e9dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:08) [90%] :\r\nParce que les gens veulent travailler, donc je vais vous dire on a fait des programmes sur tout ce qui est prise de conscience politique, l'\u00e9ducation Relais civique des gens etc, on a constat\u00e9 que les gens ne viennent pas pour \u00e7a, les gens viennent pour demander un cr\u00e9dit pour qui commence une activit\u00e9 au pour qu'ils d\u00e9veloppent une activit\u00e9 les gens enfin et votre travail, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:31) [90%] :\r\nEt vous r\u00e9agissez par rapport \u00e0 la r\u00e9volution de Jasmin, vous n'aimez pas cette appellation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:35) [92%] :\r\nOui, j'ai cru, je crois que c'est trop touristique, je crois que la r\u00e9volution tunisienne, c'est pas une r\u00e9volution pour attirer les touristes, je crois que la r\u00e9volution tunisienne, c'est une r\u00e9volution d'une frustration de de 23 ans, c'est une r\u00e9volution de la col\u00e8re, c'est une r\u00e9volution de la dignit\u00e9, c'est beaucoup plus profond que le jasmin, le jasmin sent bon le jasmin meurt en eux une journ\u00e9e, \u00e7a ne survit pas et notre \u00e9volution, elle va survivre quand m\u00eame la r\u00e9volution du 14 janvier ce n'est qu'un 1er pas il y a d'autres r\u00e9volution qui se passe aujourd'hui, malheureusement, personne n'en parle, c'est une r\u00e9volution psychologique qui se passe et donc c'est pas une r\u00e9volution de jasmin, il faut choisir une autre plante pour d\u00e9crire tout \u00e7a une plante qui peut survivre pendant des milliers d'ann\u00e9es, je sais pas, il faut choisir, peut-\u00eatre des oliviers, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:23) [88%] :\r\nLe jasmin et c'est pas une plante qui, qui a beaucoup de de l'autre racisme de Racine, nous on a des racines, moi, je veux dire que on a pr\u00e9par\u00e9 cette r\u00e9volution depuis 1956 d\u00e9j\u00e0 depuis l'ind\u00e9pendance, parce qu'on n'a jamais v\u00e9cu de la d\u00e9mocratie Bourguiba \u00e9tait bon mais Bourguiba aussi n'a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s ouvert et n'a pas pr\u00e9par\u00e9 la Tunisie pour \u00eatre pour accueillir sa d\u00e9mocratie, mais il a peut-\u00eatre \u00e0 la fin, pr\u00e9parer une autocratie qui a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9, et c'est ce qui s'est pass\u00e9, donc c'est pas le jasmin, non pas du tout \u00e7a sont pas tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:58) [85%] :\r\nMais bon, j'ai dit aussi sa sortie, pas tr\u00e8s tr\u00e8s mauvais, en plus, maintenant c'est inodore, c'est comme un tableau, maintenant tout le monde est en train de peindre ce tableau l\u00e0 c'est artistique vrai c'est beau, oui, c'est tr\u00e8s beau, c'est excitant c'est tr\u00e8s beau, moi j'ai des j'aime \u00e7a, moi j'aime pas trouver les choses qui sont pr\u00eates, on est en train de, de, de, pour la 1\u00e8re fois de poser des questions, de trouver une eau propre r\u00e9ponse de d\u00e9crire nos pages et pourquoi pas, si je peux \u00e9crire un mot dans sous bouquins -l\u00e0 ah oui oui, ah, j'adore \u00e7a, un jeune c'est le Challenge, pourquoi pas, et en tant que femme, on a beaucoup, beaucoup \u00e0 donner, aujourd'hui, je dois prot\u00e9ger ma fille, je dois lui apprendre aussi \u00e0 se prot\u00e9ger, on va pas, c'est faire mais aussi d'une mani\u00e8re d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:42) [90%] :\r\nVoil\u00e0 Chema, de quoi a besoin plus sp\u00e9cifiquement la Tunisie aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:49) [93%] :\r\nR\u00e9conciliation il faut que on ait confiance, on a perdu confiance en nous-m\u00eames. \r\nOn a perdu confiance en l'autre et l\u00e0 il faut que le la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne finalement se r\u00e9concilier et on essaie de se comprendre et voil\u00e0 donc le dialogue, le dialogue est encore le dialogue sinc\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:09) [97%] :\r\nOn a beaucoup parl\u00e9 de corruption sous Ben Ali est -ce que la corruption est toujours tr\u00e8s pr\u00e9sente dans la soci\u00e9t\u00e9 tunisienne. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:16) [87%] :\r\nOui, c'est devenu une pratique, mais \u00e7a va prendre du temps, \u00e7a va prendre du temps, oui, mais \u00e7a ne veut pas dire que le Tunisien est quelqu'un de corrompu, mais j'ai pas peur pour sa sinc\u00e8rement, il faut \u00eatre aussi vigilant tant qu'au gouvernement, maintenant il faut des sanctions, il faut que la loi soit l\u00e0, faut que \u00e7a soit un \u00c9tat de droit, pas d'exception dans la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:23:38) [69%] :\r\nOui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:17) [82%] :\r\nChez Mader Gori \u00e0 votre micro, le sergent une femme tunisienne qui \u00e9voque la corruption et l'\u00c9tat de droit qui doit se mettre encore en pla\u00e7ant en Tunisie, une femme qu'on peut dire, fonci\u00e8rement optimistes Gabriel. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:30) [89%] :\r\nOui, comme pratiquement toutes les autres, que j'ai rencontr\u00e9s et qui sont actives dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est une grande chance pour moi que ce soit elle ou Narjiss qu'il qu'on a entendu hier ou Radia Nasraoui qu'on entendra en fin de semaine, toutes sont des femmes courageuses au caract\u00e8re je dirais bien tremp\u00e9 et qui aiment leur pays et qui mettent la main \u00e0 la p\u00e2te en faveur d'une avanc\u00e9e de la Tunisie dans une ligne d\u00e9mocratique qui respecte la dignit\u00e9 d'chacun. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:54) [94%] :\r\nAlors, demain, nous allons poursuivre cette incursion en Tunisie avec des femmes \u00e0 votre micro, on parlera de quoi ou avec qui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:25:01) [86%] :\r\nAlors, demain, je vous propose plusieurs voies d'abord celle d'une femme qui b\u00e9n\u00e9ficient de l'aide, l'ONG de chemin car Goury et puis une autre voie, celle d'une jeune femme qui est \u00e0 la t\u00eate d'un caf\u00e9 internet dans la banlieue de Tunis, ce soir, donc un peu plus \u00e9conomique, oui, mais on entrera dans de petits projets, dans une \u00e9conomie qui \u00e9manent de la base. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:19) [88%] :\r\nMerci Gabriel on vous retrouve demain donc pour un 3\u00e8me volet de cette s\u00e9rie, merci \u00e9galement \u00e0 Dominique Stalder, qui r\u00e9alise cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et puis si vous souhaitez en savoir plus, ou consultez notre page internet pour \u00e9couter ses \u00e9missions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 notre adresse RTS Point CH barres obliques esprit ou appeler notre r\u00e9pondeur pour poser une question, laisser un message au 0 58 236 60 70. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gargouri, Chema", "role": "pr\u00e9sidente de l\u2019ONG Tunisian association and social stability", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-01E01E3E-3629-43B1-A58D-C0CDC05874B5", "internalArchiveId": "01E01E3E-3629-43B1-A58D-C0CDC05874B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de La Grande Sophie, chanteuse fran\u00e7aise : A propos de son sixi\u00e8me album \"La place du fant\u00f4me\" [brut]", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "summary": "\"La place du fant\u00f4me\": un nom bien \u00e9trange pour un sixi\u00e8me album. Sorti le 13 f\u00e9vrier 2012, cet opus marie l\u2019acoustique et les sonorit\u00e9s des ann\u00e9es 70 et 80. Tout en restant fid\u00e8le \u00e0 son style, la Grande Sophie avait besoin de laisser parler l\u2019\u00e9trange qui se cachait en elle.", "durationSec": 1015, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["chanson"], "thematicPersons": ["Grande Sophie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-11-09T13:42:53Z", "program": {"href": "/programs/0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "id": "0C592BBA-8162-4E28-932C-14CE8427F990", "name": "Sept heures du soir"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Araujo, Otavio", "role": "collaborateur/trice RSR (diffusion)", "type": "Producteur"}, {"function": "Technicien/ne", "name": "Ramsauer, Matthieu", "role": "collaborateur/trice RSR (enregistrement)", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ndeze, Michel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grande Sophie", "role": "chanteuse fran\u00e7aise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-59DECB86-B004-4F81-8816-C7406EDF363F", "internalArchiveId": "59DECB86-B004-4F81-8816-C7406EDF363F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Mule et berk! : Chronique de Pascal Bernheim", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 98, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["centrale nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:16:15Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nAuparavant, et on retrouve la chronique satirique de Pascal Bernheim bonjour et bonjour faut faut vous raccordement dimanche, je suis all\u00e9 manifester \u00e0 la centrale de M\u00fchleberg ben oui, je pourrais pas vous un c\u00f4t\u00e9 mort dimanche avant mardi la fin je 22 M\u00fchleberg 1 \u00e0 bicyclette en mode Slobo eu pour la journ\u00e9e quand m\u00eame mais bon c'\u00e9tait super sympa \u00e0 cette manif, m\u00eame si j'ai pas tout compris au d\u00e9but parce que ils parlaient tous de taf tube une partage de film une cave disent non merci \u00e9tait cool mais moi je que la mienne que je cultive bureaux sur mon balcon, mais en fait, il parlait du le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral comme quoi le CAF avait ordonn\u00e9 la fermeture de M\u00fchleberg pour l'ann\u00e9e prochaine, alors j'ai dit : mais putain, mais qu'est -ce qu'on foule c'est plus la peine de manifester s'ils vont fermer la Chine troll \u00e0 P\u00e2ques, en fait, c'\u00e9tait pour demander la fermeture des autres centrales qu'on \u00e9tait l\u00e0, je suis tout seul de Bettina ou la baisse Nao mais moi affreusement je trouve que c'est pour qu'on roule qui ferme Buber ben non, non, pour nous, les \u00e9colos romands aller manifester \u00e0 belge nous 12 v\u00e9lo selon mon cheval, c'est vachement. \r\nNawaz va me falloir la semaine la Jaguar sur mes vacances \u00e0 l'anneau Retaq semaine de vacances va dur vous croyez, non, non, en bref, ben voyons, moi, moi j'allais d\u00e9j\u00e0 19 juin, enseignant \u00e0 l'Bernheim Point RTS Point CH co\u00fbter au revoir cette chronique Pascal Bernheim vous dit \u00e0 demain \u00e0 demain. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27FEDAB0-F75C-40F6-AA91-CAFF5C08AFF9", "internalArchiveId": "27FEDAB0-F75C-40F6-AA91-CAFF5C08AFF9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Valais coupable : Commentaire d'Yves Terrani", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "summary": "En marge de l'acceptation de l'initiative populaire sur la limitation des r\u00e9sidences secondaires par le peuple et les cantons le 11 mars 2012.", "durationSec": 94, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["initiative populaire", "r\u00e9sidence secondaire", "f\u00e9d\u00e9ralisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-06-20T12:48:35Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Terrani, Yves", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264918", "internalArchiveId": "GE1203264919", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.03.13", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1840, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3850985", "imageURL": "http://www.rts.ch/3850984.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Budget de l'arm\u00e9e: le Parlement semble vouloir aujourd'hui privil\u00e9gier financi\u00e8rement d'autres d\u00e9partements", "Football/Champions League: prise de temp\u00e9rature \u00e0 Munich avant le match opposant B\u00e2le au Bayern de Munich", "Espagne: le pays est confront\u00e9 \u00e0 une s\u00e9cheresse historique", "Syrie: les opposants \u00e0 Bachar al-Assad appellent \u00e0 une journ\u00e9e de deuil \u00e0 travers le pays", "Le journal", "12:45 Le Journal", "L'invit\u00e9e culturelle: Dominique Laure Miermont, biographe et traductrice", "VD/Election du Conseil d'Etat: les radicaux et les lib\u00e9raux restent fid\u00e8les \u00e0 l'UDC Claude-Alain Voiblet pour le deuxi\u00e8me tour", "NE/Minimag: rencontre avec Philippe Gobat, vice-champion suisse de \"Latte Art\"", "Inqui\u00e9tudes du Centre social protestant: entretien avec H\u00e9l\u00e8ne K\u00fcng, directrice du si\u00e8ge vaudois", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Il y a six mois, le Parlement avait cr\u00e9\u00e9 la surprise en accordant une augmentation du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 cinq milliards de francs. Le vent semble aujourd'hui avoir tourn\u00e9. Le Pr\u00e9sident de la Commission des finances des Etats sugg\u00e8re de rabaisser le plafond du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 4,5 milliards. Cette proposition semble plut\u00f4t bien accueillie par les autres partis.", "Le FC B\u00e2le m\u00e8ne 1 \u00e0 0 avant le match de mardi soir.", "Les agriculteurs sont tr\u00e8s inquiets. Des r\u00e9coltes enti\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 perdues. On scrute d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le ciel dans l'espoir de voir revenir la pluie. Cela fait trente ans que l'Espagne n'avait pas connu un niveau des cours d'eau et des nappes phr\u00e9atiques si faible. De plus, les feux de for\u00eat se multiplient.", "Cette requ\u00eate fait suite \u00e0 la d\u00e9couverte de pr\u00e8s de cinquante corps de femmes et d'enfants, \u00e9gorg\u00e9s, poignard\u00e9s ou encore br\u00fbl\u00e9s. L'ONU \u00e9voque un \"ch\u00e2timent collectif\". Les rebelles accusent les milices pro-r\u00e9gime d'\u00eatre \u00e0 l'origine de ce massacre. Le conseil national syrien, principale coalition de l'opposition, a demand\u00e9 une intervention militaire \u00e9trang\u00e8re pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression du r\u00e9gime.", "Septante ans apr\u00e8s la dispartition d'Annemarie Schwarzenbach, un nouveau recueil d'articles parus entre 1934 et 1942 vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Zo\u00e9. Il a pour titre \"De Monde en Monde\". Il contient pr\u00e8s de soixante reportages qui ont \u00e9t\u00e9 traduits par Nicole Le Bris et Dominique Laure Miermont.", "M\u00eame si, dans un premier temps, la candidature du radical Olivier Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e, l'union sacr\u00e9e autour du candidat UDC a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9e. Claude-Alain Voiblet devra faire campagne seul et ratisser bien au-del\u00e0 de son parti.", "Chez lui, le caf\u00e9 se sert d\u00e9cor\u00e9. Pour le concours, il faut r\u00e9aliser six caf\u00e9s diff\u00e9rents en huit minutes. Les amateurs doivent reproduire sur le caf\u00e9 des dessins photographi\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 la mousse de lait. Pour arriver \u00e0 un bon r\u00e9sultat, il faut un caf\u00e9 fort et fonc\u00e9 pour jouer les contrastes avec la mousse de lait.", "Chaque ann\u00e9e, les centres romands sont davantage sollicit\u00e9s par une population toujours plus pr\u00e9caris\u00e9e avec en t\u00eate les personnes seules, divorc\u00e9es ou les familles monoparentales. En 2011, 23'000 personnes rencontrant des difficult\u00e9s financi\u00e8res ont fait appel aux centres. Face \u00e0 cet accroissement, l'association priv\u00e9e craint aujourd'hui de ne plus arriver \u00e0 faire face aux demandes de soutien."], "variantIds": ["ece-3750291", "ece-3750963"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-08T22:20:08Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186153\r\nDate de transcription : 08-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:09) [65%] : \r\nEst merci que nous entends rejet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:12 > 0:00:20) [85%] : \r\nOui nous aider, on parle de par le monde et c'est magnifique, qu'est ce que tu nous entends tout me demande le peuple, l'Autriche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:27 > 0:00:35) [73%] : \r\nOui, donc c'\u00e9tait beau un comme dangereux et je vais passer Richard Gray, l'INA et s'peine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:41 > 0:00:43) [73%] : \r\nLa novice merci merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:48 > 0:00:49) [90%] : \r\nAu d\u00e9but, quand m\u00eame pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:00:50 > 0:00:53) [97%] : \r\nIl suffit de nous regarder avec amour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:00 > 0:01:02) [85%] : \r\nEt de regarder vers ici \u00e0 La Capelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:02 > 0:01:19) [79%] : \r\nAh oui, oui, bien s\u00fbr, regardez-vous au lieu de lui allouer fauteuil voil\u00e0 il me l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 ce soir, c'est avec un int\u00e9r\u00eat certain non pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:27 > 0:01:58) [78%] : \r\nAvec un sourire avenant, avec un sourire avenant Sylvie avec notre invit\u00e9, Madame Sudre se Ferrer, si je ne me Nimou r\u00e9forme passe motion ce matin, dit le soleil, on risque pas mon classement, est ce que dans le canton de Vaud Mail finalement turc \u00e0 Lausanne, on entend madame que vous m'entendez je ne sont pas non, elle ne mettons pas nos nous nous int\u00e9resse que maintenant vous l'entendez peut-\u00eatre j'aurais voulu v\u00e9rifier le votre nom qu'on disait bien qu'une et non pas Kung.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:58 > 0:02:03) [86%] : \r\nAlors c'est Cummings, mais je ne vous entends pas, je fais de la lecture et la voile tr\u00e8s vite c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:05 > 0:02:23) [90%] : \r\nL'argent, alors je vais continuer \u00e0 parler en esp\u00e9rant que vous allez finir par l'entendra on ne qui serait pratique non non non, on n'est pas encore \u00e0 l'antenne, vous inqui\u00e9tez pas, on n'est pas tout de suite \u00e0 l'antenne un on a, je dirais, une bonne dizaine de minutes par contre je j'esp\u00e8re que vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:02 > 0:03:04) [98%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et bienvenue dans cette \u00e9dition du 13.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:04 > 0:03:22) [95%] : \r\nAu sommaire de ce journal, le Conseil national veut interdire en Suisse la d\u00e9tention des dauphins et des baleines disposition introduite dans la loi sur la protection des animaux, elle fait suite \u00e0 une motion ce matin de la Vert lib\u00e9rale Isabelle Chevalley en r\u00e9action \u00e0 la mort r\u00e9cente de plusieurs dauphin dans un delphinarium en Thurgovie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:23 > 0:03:42) [90%] : \r\nLa strat\u00e9gie de la droite vaudoise pour le 2\u00e8me tour des \u00e9lections cantonales, reste fid\u00e8le \u00e0 l'Alliance, les lib\u00e9raux et les radicaux ont pl\u00e9biscit\u00e9, hier soir, la candidature de l'UDC Claude-Alain Voiblet selon le pr\u00e9sident du conseil d'\u00e9tat parce qu'un gaulliste, le meilleur plan pour reconqu\u00e9rir le si\u00e8ge du d\u00e9funt, Jean-Claude Mermoud et conserver la pr\u00e9sidence, reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:42 > 0:04:03) [94%] : \r\nEn Syrie, de nombreuses familles fuient la ville de Homs s'apr\u00e8s la d\u00e9couverte des corps de dizaines d'enfants et de femmes, \u00e9gorg\u00e9s ou poignard\u00e9s les rebelles diffuse les images du massacre, accusant les milices du r\u00e9gime, tandis que les autorit\u00e9s \u00e9voquent la responsabilit\u00e9 de gangs terroristes, l'\u00e9missaire de l'ONU \u00e0 Damas Kofi Annan attend une r\u00e9ponse \u00e0 sa tentative de m\u00e9diation dans la journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:04 > 0:04:20) [94%] : \r\n\u00e9galement dans ce journal, les in\u00e9galit\u00e9s toujours plus grande, d\u00e9nonc\u00e9e par les Centres sociaux protestants romands, les consultations sociales ne d\u00e9semplissent pas depuis 5 ans et les personnes en difficult\u00e9 sont toujours plus nombreuses, particuli\u00e8rement celles dont le revenu est juste au-dessus des bar\u00e8mes de l'aide publique, nous ferons le point.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:21 > 0:04:48) [91%] : \r\nEt notre invit\u00e9 est Dominique Laure Mirmont, grande sp\u00e9cialiste d'Anne-Marie Schwarzenbach c'est tentant, apr\u00e8s la disparition de celle qui fut journaliste photographe romanci\u00e8re arch\u00e9ologue bourlingue et surtout humaniste, un nouveau recueil d'articles r\u00e9dig\u00e9s entre 1934 et 42 vient de voir le jour de monde en monde permet notamment de mettre en lumi\u00e8re la lucidit\u00e9 d'Anne-Marie Schwarzenbach en cette p\u00e9riode troubl\u00e9e, on en parle avec notre invit\u00e9, qui signe la traduction de ses reportages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:04:50 > 0:05:09) [94%] : \r\nAvant de d\u00e9velopper ces titres, on revient sur la proposition concernant l'arm\u00e9e formul\u00e9e hier soir par le pr\u00e9sident de la commission des finances du Conseil des \u00c9tats dans notre \u00e9mission Classe politique : s'il y a 6 mois, le Parlement cr\u00e9\u00e9 la surprise en acceptant une augmentation du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 5 milliards de francs, le vent semble aujourd'hui avoir tourn\u00e9 en faveur d'autres d\u00e9partements, les pr\u00e9cisions d'amis Strindberg.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:11 > 0:05:40) [93%] : \r\nPeu avant les \u00e9lections f\u00e9d\u00e9rales de l'ann\u00e9e derni\u00e8re le parlement se montraient particuli\u00e8rement g\u00e9n\u00e9reux envers l'arm\u00e9e, ils votent une augmentation du budget \u00e0 5 milliards de francs, les troupes passe de 80000 \u00e0 100000 hommes et il donne le feu Vert \u00e0 l'achat de 22 avions de combat cons\u00e9quence il faut \u00e9conomiser ailleurs une situation intenable pour de nombreux parlementaires des solutions pour sortir de l'impasse sont donc \u00e0 l'\u00e9tude, hier soir, Atlas politique, le pr\u00e9sident de la commission des finances des \u00c9tats lance un pav\u00e9 dans la mare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:40 > 0:05:50) [94%] : \r\nOn a constat\u00e9 que ce d\u00e9partement tout simplement en pour l'arm\u00e9e a n'a pas d\u00e9pens\u00e9 tout son argent et a m\u00eame des cr\u00e9dits non utilis\u00e9s pour 1,2 milliard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:50 > 0:05:55) [97%] : \r\nIl sugg\u00e8re donc de rabaisser le plafond du budget de l'arm\u00e9e \u00e0 4,5 milliards.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:55 > 0:06:04) [89%] : \r\nOui, il faut re- on va forcer le d\u00e9partement \u00e0 faire des \u00e9conomies, puis 2 avant ses infrastructures inutiles et il y en a pour des centaines de millions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:04 > 0:06:08) [96%] : \r\nEt cette proposition semble plut\u00f4t bien accueillie par les autres partis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:08 > 0:06:29) [89%] : \r\nL'int\u00e9r\u00eat de la chose, simplement, c'est que si \u00e7a se produit, \u00e7a pour risque d'\u00e9pargner des Budgets aussi pr\u00e9cieux et indispensable que ceux d\u00e9j\u00e0 transport de la formation de l'agriculture, je ne sais quoi ce que je veux, c'est un avion, un nouvel avion qui garantissent la police du ciel, alors pour \u00e7a, vous \u00eates si le moyen c'est effectivement de passer \u00e0 travers un fonds, moi je suis pas pr\u00eat \u00e0 prendre cette solution-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:29 > 0:06:34) [86%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi, le groupe PDC discutent de cette proposition et devraient la lancer officiellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:35 > 0:07:00) [93%] : \r\nLa mort r\u00e9cente de plusieurs dauphins au delphinarium de Lipperswil, dans le canton de Thurgovie n'a pas laiss\u00e9 insensible les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, ce matin, le Conseil national a accept\u00e9 ce matin une motion de la vers lib\u00e9rale vaudoise Isabelle Chevalley elle vise \u00e0 interdire la d\u00e9tention de dauphins et de baleines en Suisse, le National a donc introduit cette disposition dans la loi sur la protection des animaux qui a \u00e9t\u00e9 actualis\u00e9 Le Conseil des \u00c9tats devra se prononcer \u00e0 son tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:01 > 0:07:25) [92%] : \r\nToujours \u00e0 bord d'une manifestation de sans- papiers, a eu lieu ce matin devant le Palais f\u00e9d\u00e9ral les protestataires accompagn\u00e9 une d\u00e9l\u00e9gation de 7 personnes qui ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us pendant une heure et demie par la cheffe du D\u00e9partement de Justice et Police Simonetta Sommaruga pour le collectif Droit de rester la revendication principale concerne la r\u00e9gularisation de leur situation, on estime qu'ils sont au moins 100000 \u00e0 travailler \u00e0 vivre ici ou noir, accompagn\u00e9s de leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:27 > 0:07:47) [91%] : \r\n5 candidats seront en lice pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'\u00c9tat Vaudois, les socialistes et les Verts lancent dans la course, Anne-Catherine Lyon Nuria Gorrite et B\u00e9atrice M\u00e9traux et le centre droit, s'est ralli\u00e9, autour de la candidature de l'UDC Claude-Alain Voiblet enfin, Emmanuel Jetta de Vaud Libre a d\u00e9cid\u00e9 de rester en lice malgr\u00e9 son score de 5 pourcent au 1er temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:48 > 0:08:01) [91%] : \r\nLes radicaux et les lib\u00e9raux sont donc rest\u00e9s fid\u00e8les \u00e0 l'UDC m\u00eame si, dans un 1er temps la candidature du radical Olivier Fran\u00e7ais avait \u00e9t\u00e9 finalement l'union sacr\u00e9e autour du candidat UDC a \u00e9t\u00e9 pl\u00e9biscit\u00e9, Michel Iturria et Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:02 > 0:08:12) [89%] : \r\nJacqueline de quattro la radicale d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu Claude-Alain Voiblet, l'UDC distanc\u00e9 au 1er tour en campagne ensemble, cela commence au congr\u00e8s UDC o\u00f9 l'on a bien des attentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:12 > 0:08:15) [93%] : \r\nBeaucoup de ce monde un peu plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:15 > 0:08:24) [89%] : \r\nPour la droite, le sc\u00e9nario n'est pas id\u00e9al, les trois radicaux et lib\u00e9raux d\u00e9j\u00e0 \u00e9lu Claude-Alain Voiblet devra faire campagne seule et ratisser bien au-del\u00e0 de son parti.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:08:24 > 0:08:28) [89%] : \r\nJe crois qu'il est important effectivement de valoriser ma candidature \u00e0 l'ext\u00e9rieur de lui disait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:28 > 0:08:33) [96%] : \r\nHier soir, pour les partisans de l'union sacr\u00e9e, il s'agit d'emp\u00eacher toute candidature surprise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:41) [90%] : \r\nLes conseillers nationaux r\u00eaver dans les pas perdus du Parlement c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:42 > 0:08:53) [91%] : \r\nCar quelques minutes plus tard, au congr\u00e8s lib\u00e9ral- radical, un homme a-t-on peut-\u00eatre son heure Olivier Fran\u00e7ais conseiller national cit\u00e9 comme possible plomber sa candidature ne sera finalement pas propos\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:53 > 0:09:14) [93%] : \r\nIl y a eu des discussions qui ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9es \u00e0 l'interne, mais je crois que effectivement \u00e0 l'ensemble des congressistes, nous \u00e9tions plus de 400 ce soir se sont rendus compte que la meilleure strat\u00e9gie \u00e9tait celle de l'unit\u00e9 du centre- droite, bien s\u00fbr, on va le soutenir, on n'a pas le choix, en fait, ce qu'on veut c'est retrouver une majorit\u00e9 de centre- droite au canton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:14 > 0:09:19) [94%] : \r\nUne alliance de raison alors \u00e0 l'UDC croit encore au soutien sans faille du reste de la droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:23 > 0:09:32) [83%] : \r\nPas de moments, terre de ne part c'est n\u00e9cessaire, deuxi\u00e8mement j'esp\u00e8re et je vais y croire jusqu'au dernier jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:32 > 0:09:38) [94%] : \r\nCar en face, la gauche part unie, mais pour un camp comme pour l'autre, le suspense va durer jusqu'au 1er avril.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:39 > 0:09:45) [90%] : \r\nEn Syrie, maintenant, les opposants \u00e0 Bachar Al-Assad, appellent \u00e0 une journ\u00e9e de deuil \u00e0 travers le pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:09:45 > 0:09:57) [95%] : \r\nOui, au lendemain de la d\u00e9couverte de pr\u00e8s de 50 corps de femmes et d'enfants \u00e9gorg\u00e9s, poignard\u00e9s ou encore br\u00fbler l'ONU \u00e9voque un ch\u00e2timent collectif, le r\u00e9cit de Laurent Burkhalter et attention \u00e0 la duret\u00e9 des images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:59 > 0:10:34) [94%] : \r\nUne d\u00e9couverte macabre, les corps d'une cinquantaine de femmes et d'enfants dans la ville de Reims, des habitants carbonis\u00e9s, \u00e9gorg\u00e9s ou poignard\u00e9s les rebelles accusent les chabbiha les milices pro- r\u00e9gime et pour la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat, les coupables sont des terroristes arm\u00e9s d'os gagne ce que ces gangs ont tu\u00e9 leur victime mutil\u00e9 leurs corps et les ont film\u00e9s pour le compte de m\u00e9dias \u00e9trangers afin de provoquer un sentiment international antisyriens, la d\u00e9couverte de ce massacre intervient au terme de la mission \u00e0 Damas de l'\u00e9missaire de l'ONU, Kofi Annan, il a rencontr\u00e9 ce week- end le pr\u00e9sident Bachar Al-Assad pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:34 > 0:10:36) [71%] : \r\nOui, \u00e0 2 conspirateurs je.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:36 > 0:10:40) [98%] : \r\nNous avons eu une discussion constructive sur le d\u00e9veloppement du processus de paix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:42 > 0:10:44) [58%] : \r\nDes f\u00fbts Tchad devant la plainte de process web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:44 > 0:10:50) [98%] : \r\nIls ont promis une coop\u00e9ration totale qui est n\u00e9cessaire pour le succ\u00e8s de la mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:50 > 0:10:54) [69%] : \r\nTu au B\u00e9nin, c'est sublime et fou et a gagn\u00e9, c'est \u00e7a aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:55 > 0:11:32) [91%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les Nations unies ont accus\u00e9 les autorit\u00e9s syriennes d'avoir commis des ch\u00e2timents collectifs contre la population de bon Geoff les preuves fiables \u00e9tabli lors de nos enqu\u00eates indiquent que des individus en particulier pourrait raisonnablement \u00eatre accus\u00e9 d'\u00eatre responsable de crimes internationaux Thomas je ne crois le Conseil national syrien, principale coalition de l'opposition a demand\u00e9 une intervention militaire \u00e9trang\u00e8re pour mettre fin \u00e0 la r\u00e9pression du r\u00e9gime apr\u00e8s avoir repris aux rebelles la ville de Rome, l'arm\u00e9e syrienne poursuit ses op\u00e9rations ailleurs dans le pays un pays par une soif de libert\u00e9 et une haine du r\u00e9gime contagieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:34 > 0:11:54) [93%] : \r\nLa mort en Belgique d'un imam chiite dans l'incendie criminel de sa mosqu\u00e9e \u00e0 Bruxelles l'incendiaire a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, il avait p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans l'\u00e9difice, arm\u00e9 d'un couteau et d'une hache et r\u00e9pandu de l'essence, selon le ministre belge de l'Int\u00e9rieur, le Crime pourrait \u00eatre li\u00e9 au conflit syrien, il serait le fait d'un sunnite, de tendance salafiste mais le conditionnel est de mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:11:55 > 0:12:24) [97%] : \r\nEn France, Nicolas Sarkozy d\u00e9passe pour la 1\u00e8re fois Fran\u00e7ois Hollande dans les sondages, l'actuel pr\u00e9sident est cr\u00e9dit\u00e9 de 28,5 pourcent des voix au 1er tour contre 27 pourcent \u00e0 son rival socialiste, selon une enqu\u00eate de l'IFOP, mais ce dernier obtient toujours plus de 54 pourcent des intentions de vote au 2\u00e8me tour contre quelque 45 pour Nicolas Sarkozy, qui r\u00e9duit cependant son \u00e9cart de 4 points sachez par ailleurs que la candidate du Front national Marine Le Pen a obtenu les 500 parrainages d'\u00e9lus n\u00e9cessaires pour se.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:27 > 0:12:38) [92%] : \r\nL'Espagne est confront\u00e9e \u00e0 une s\u00e9cheresse historique, les agriculteurs sont tr\u00e8s inquiets des r\u00e9coltes enti\u00e8res sont d\u00e9j\u00e0 perdus, et l'on scrute d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le ciel dans l'espoir de voir revenir la pluie Olivier Collet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:38 > 0:12:39) [84%] : \r\nAlors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:40 > 0:13:00) [95%] : \r\nUne s\u00e9cheresse exceptionnelle \u00e0 30 ans que l'Espagne n'avait pas connu un niveau des cours d'eau et des nappes phr\u00e9atiques si bas, c'est l'hiver le plus sec connut la p\u00e9ninsule ib\u00e9rique, Espagne, Portugal depuis les ann\u00e9es 40 et les agriculteurs scrutent d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le ciel dans l'espoir d'y voir revenir la pluie au plus vite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:00 > 0:13:01) [65%] : \r\nCe a une nouvelle mafia.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:02 > 0:13:09) [84%] : \r\nQuand c'est quand les gens sont secs et la terre est dur, c'est tr\u00e8s difficile, on ne peut plus labourer parce que la Terre est trop dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:13:10 > 0:13:16) [92%] : \r\nNotre bataille ne peut plus manger comme avant du p\u00e2turage, il nous faut maintenant leur donner \u00e0 manger directement de la nature ne donne plus rien tout \u00e0 sec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:17 > 0:13:41) [93%] : \r\nAutre cons\u00e9quence de cette s\u00e9cheresse exceptionnelle, les feux de for\u00eat rarissime \u00e0 cette \u00e9poque de l'ann\u00e9e, les pompiers sont \u00e0 pied d'oeuvre dans toutes les r\u00e9gions d'Espagne, dans le nord- ouest en Catalogne et dans la province de l'Aragon, plusieurs incendies font encore rage et depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e le nombre de feux de for\u00eat spectaculaire : plus de 3000 foyers et 15000 hectares ravag\u00e9s par les flammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:44 > 0:13:47) [88%] : \r\nTour en Suisse o\u00f9 le Centre social protestant tire la sonnette d'alarme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:13:47 > 0:14:24) [91%] : \r\nOui, les centres romands font leur bilan de leur action, chaque ann\u00e9e, ils sont davantage sollicit\u00e9s par une population toujours plus pr\u00e9caris\u00e9s avec en t\u00eate des personnes seules, divorc\u00e9es, des familles monoparentales, en 2011, 23000 personnes rencontrant des difficult\u00e9s dans des difficult\u00e9s financi\u00e8res ont fait appel au CSP face \u00e0 cet accroissement l'association priv\u00e9e craint aujourd'hui de ne plus arriver \u00e0 faire face aux demandes de soutien avec nous, H\u00e9l\u00e8ne K\u00fcng, merci d'\u00eatre avec nous, vous d\u00e9noncez des in\u00e9galit\u00e9s, hein, qui, comme un peu partout en Europe se creuse toujours plus hein est-ce que il y a des facteurs bien s\u00fbr qui sont aggravant le divorce je crois \u00eatre un facteur primordial.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:14:24 > 0:15:01) [91%] : \r\nAlors, c'est tout, c'est un facteur effectivement d'appauvrissement des familles D. des p\u00e8res et des m\u00e8res seules, ce que nous observons en termes cet effet \u00e0 lire des in\u00e9galit\u00e9s, c'est que les personnes qu'on dirait de la croix de la classe moyenne viennent de plus en plus fr\u00e9quemment nous consulter parce que il se trouve confront\u00e9 \u00e0 une succession de coups durs \u00e0 un cumul de difficult\u00e9s qui les met en situation pr\u00e9caire, or ils ne sont pas encore si j'ose dire, au b\u00e9n\u00e9fice des bar\u00e8mes d'aide sociale et souvent ils ne souhaitent pas recourir \u00e0 l'aide sociale, mais il s'agit de voir comment les sortir d'affaire alors que les difficult\u00e9s s'accumulent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:01 > 0:15:12) [86%] : \r\nAlors justement, vous aussi vous appeler \u00e0 l'aide, hein, quelque part, vous dites que vous ne pourrez peut-\u00eatre pas assur\u00e9 toujours c'\u00e9tait, vous faites appel finalement \u00e0 une solidarit\u00e9 plus grande y compris publiques ou un appel aux dons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:12 > 0:15:38) [91%] : \r\nAlors c'est un appel au don Carnot, nos activit\u00e9s sont en partie financ\u00e9es par l'\u00c9tat ou par les cantons parce que notre activit\u00e9 reconnue l'utilit\u00e9 publique de correspond \u00e0 un certain nombre de missions que l'\u00c9tat veut voir accompli pour l'aide aux personnes mais en m\u00eame temps il ne il ne nous est simplement pas possible de de travailler uniquement avec les fonds publics, nous avons une part qui est couverte justement par les les citoyens et citoyennes qui veulent bien soutenir notre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:15:38 > 0:15:51) [88%] : \r\nPeut-\u00eatre encore en mode et des exigences en terme de qualification et qui sont toujours plus grande, malgr\u00e9 bien que parfois ce soit pour des, des, des, des places qui ne sont pas qualifi\u00e9s en tant que telle, qui est victime finalement de cette tendance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:15:51 > 0:16:14) [92%] : \r\nAlors les personnes qui n'ont pas eu acc\u00e8s \u00e0 une formation qui n'ont pas pu au cours de leur vie professionnelle, faire une sorte de formation continue ad\u00e9quates et qui se trouve pr\u00e9caris\u00e9 parce que soit elles perdent leur emploi et elle se trouve dans l'incapacit\u00e9 de faire valoir les nouvelles qualifications qui sont demand\u00e9s, nous nous mettons aussi l'accent sur la la n\u00e9cessit\u00e9 d'assurer un bon acc\u00e8s \u00e0 la formation et \u00e0 la formation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:16:14 > 0:16:16) [96%] : \r\nMadame Kuhn, merci pour ces pr\u00e9cisions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:16:18 > 0:17:04) [94%] : \r\nAlors que le sursis concordataire de Swissmetal arrive \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 21 mars la justice soleuroise a accord\u00e9 une nouvelle prolongation fix\u00e9 au 21 septembre prochain ce nouveau d\u00e9lai doit permettre notamment \u00e0 l'entreprise de poursuivre les activit\u00e9s sur le site soleurois de Dornach de Reconvilier dans le Jura bernois et de mener \u00e0 bien les discussions avec des repreneurs suisses et \u00e9trangers en bref encore un camion militaire s'est renvers\u00e9 sur le toit, ce matin, entre et bi\u00e8re dans le canton de Vaud le chauffeur, un soldat en cours de r\u00e9p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 au CHUV apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9 du v\u00e9hicule, un autre passager s'en est sorti indemne, le camion transportait une citerne avec 5000 litres de di\u00e9sel, mais il n'y a pas eu de fuite, l'arm\u00e9e a ouvert une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer les causes de cet accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:17:05 > 0:17:18) [95%] : \r\nEt sachez par ailleurs que le Club alpin signale une forte hausse du nombre d'accidents de montagne en Suisse en 2011 151 personnes ont perdu la vie en pratiquant l'alpinisme dans les Alpes, le Jura, la hausse est de 22 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e presque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:20 > 0:17:31) [97%] : \r\nNotre page sport maintenant avec tout d'abord ce carnet noir, on apprend ce matin le d\u00e9c\u00e8s de l'entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s du FC Z\u00fcrich et Grasshopper Timo Konietzka \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans, Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:31 > 0:18:38) [89%] : \r\nOui, effectivement, ce qui connaissaient Timo Konietzka le savait, il souffrait d'un cancer et il a d\u00e9cid\u00e9, hier, avec l'aide de l'association Exit de mettre fin \u00e0 ses souffrances et de mourir, il a laiss\u00e9 une lettre \u00e0 ses amis, on voit la Timo Konietzka dans les ann\u00e9es 70 c'\u00e9tait un entra\u00eeneur \u00e0 succ\u00e8s et parmi ces joueurs qu'une K\u00fcnzli ou Gaber Chapuisat, que l'on voit ici avec avec avec beaut\u00e9 on et puis m\u00eame, \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans, il \u00e9tait toujours aussi passionn\u00e9, il avait repris un club de 5\u00e8me Ligue Ebikon il a toujours eu le football dans le sang et \u00e0 l'\u00e2ge de 70 ans, on le voit ici, qui donne une de ses derni\u00e8res th\u00e9ories, c'\u00e9tait l'an dernier, il avait r\u00e9ussi un exploit : son club Ebikon en 5\u00e8me ligue n'avait jamais gagn\u00e9 le moindre point au championnat et avec l'arriv\u00e9e de Konietzka ils avaient fait un point et Konietzka avait \u00e9t\u00e9 f\u00eat\u00e9 comme s'il avait gagn\u00e9 la la Ligue des champions, regardez ces images, c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sympa, c'\u00e9tait un un homme qui avait \u00e9t\u00e9 4 fois champion suisse 3x10 avec Z\u00fcrich, une fois Grasshopper le monde du football effectivement une il y a assez CMU avec la disparition de Konietzka le football dans le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:18:38 > 0:18:43) [95%] : \r\n101 il aurait aim\u00e9 voir le match du jour que devrais-je dire de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:43 > 0:19:20) [92%] : \r\nOui, oui, il aurait bien voulu Timo est-ce qu'il avait amen\u00e9 lui- m\u00eame le FC Z\u00fcrich en demi- finale de la Ligue des champions de l'\u00e9poque compte Liverpool en 77, h\u00e9 bien ce soir le FC B\u00e2le gr\u00e2ce \u00e0 son but marqu\u00e9 au match aller contre Bayern, on doit le revoir ce but, une passe de voire pour Stoker le FC B\u00e2le gr\u00e2ce \u00e0 ce but m\u00e8ne 1 \u00e0 0 il y a le match retour tout \u00e0 l'heure \u00e0 M\u00fcnich, les espoirs sont grands de voir un club helv\u00e9tique se qualifier en Ligue des champions pour les quarts de finale, bien s\u00fbr, il faudra bien n\u00e9gocier le match retour \u00e0 M\u00fcnich, alors on va prendre la temp\u00e9rature de M\u00fcnich, en compagnie de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Christophe Serre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:22 > 0:19:35) [93%] : \r\nPour le FC B\u00e2le affronter le Bayern M\u00fcnich c'est quelque chose d'exceptionnel, plus encore peut-\u00eatre que de jouer contre Barcelone, tant la renomm\u00e9e du club bavarois est grande en Suisse al\u00e9manique, preuve de l'euphorie qui entoure ce match B\u00e2le pourra compter ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:35 > 0:19:44) [94%] : \r\nSur plus de 7000 supporters venus expr\u00e8s de Suisse pour vivre l'\u00e9v\u00e9nement, la pression est grande, bien s\u00fbr, mais les joueurs b\u00e2lois affichent une d\u00e9contraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:44 > 0:20:13) [94%] : \r\nRares \u00e0 ce niveau, tout le contraire des Allemands qui doivent gagner la finale de la Ligue des champions aura lieu ici en mai prochain et personne en Bavi\u00e8re n'ose imaginer que le Bayern n'y sera pas, avant de battre Manchester les joueurs b\u00e2lois disait qu'il faudrait un miracle, ils ont r\u00e9ussi, ils ont tenu le m\u00eame discours avant le match aller contre M\u00fcnich, ils ont encore gagn\u00e9, la question est maintenant de savoir si balle et capable de r\u00e9aliser un 3\u00e8me miracle, en quelques semaines pour \u00e9crire une des plus belles pages de l'histoire du football suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:14 > 0:20:22) [86%] : \r\nLe rendez- vous est pris, m\u00eame si je sais que vous Cathy, vous aimez le rugby mais d\u00e9vastateur, la Ligue des champions avec le match Bayern M\u00fcnich contrebasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:20:22 > 0:20:25) [93%] : \r\nEt encore du tennis Pierre-Alain cap sur Indian Wells.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:20:25 > 0:21:08) [93%] : \r\nVous voyez o\u00f9 c'est, c'est, il fait tr\u00e8s chaud dans le d\u00e9sert, le tournoi est marqu\u00e9 par un virus et certains joueurs ont d\u00fb d\u00e9clarer forfait, mais ce n'est pas le cas du num\u00e9ro 1 mondial Novak Djokovic, le tenant du titre, qui s'est impos\u00e9e tr\u00e8s facilement 6 2 6 3 contre Kevin Anderson Djokovic qu'est l'un des grands favoris en compagnie de Nadal et de Federer qui jouera cette nuit contre Raonic le Canadien mauvaise affaire pour Stanislas Wawrinka, que l'on va voir, ici face \u00e0 Gilles Simon, num\u00e9ro 13 mondial Wawrinka, num\u00e9ro 23 mondial a perdu en 2 sets, malheureusement il souffrait d'une douleur au genou et il n'a pas pu valablement disputer ses chances jusqu'au bout de 6 4 6 4 au revoir Stanislas, il y a 10 jours pour se remettre avant le tournoi de Miami.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:21:08 > 0:21:15) [88%] : \r\nEt merci, Pierre, vous entendez, vous pouvez rester avec nous pour cette d\u00e9couverte, connaissez-vous le lac.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:21:15 > 0:21:25) [83%] : \r\nHart \u00e0 milieu du caf\u00e9, les filtres ou du simple expression la discipline demande de la virtuosit\u00e9, para\u00eet-il, un Neuch\u00e2telois il excelle, il est m\u00eame devenu le vice- champion suisse Mathieu plus gu\u00e8re Olivier coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:38 > 0:21:53) [82%] : \r\nOui, estimant Rosette ou tulipe chez Philippe le caf\u00e9 se sert d\u00e9cor\u00e9, il vient de remporter le titre de vice- champion suisse de latte et Arte 1er des amateurs pour le concours, il faut r\u00e9aliser si caf\u00e9s diff\u00e9rents en 8 minutes, \u00e7a demande de l'entra\u00eenement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:54 > 0:22:05) [88%] : \r\nAppara\u00eet sur sur quelques apr\u00e8s- midi d'entra\u00eenement et \u00e0 environ 50 tonnes de caf\u00e9 par apr\u00e8s- midi donc, je pense qu'on va arriver, l'un dans l'autre, 200 et 300 caf\u00e9 au propre \u00e0 Sion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:06 > 0:22:14) [84%] : \r\nLes crit\u00e8res sont stricts tasse du caf\u00e9 propret\u00e9 go\u00fbt bien s\u00fbr et pr\u00e9cision, il faut reproduire des dessins photographier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:14 > 0:22:23) [83%] : \r\nMais si vous avez fait une rosette, vous avez 8 ou 9 feuilles alors ils vont prendre le le le le crayon et \u00e0 les compter sur la photo, et ensuite compter dans la tasse Fran\u00e7ois exactement identique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:24 > 0:22:33) [84%] : \r\nPour cela, il faut un caf\u00e9 fort et fonc\u00e9 pour jouer les contrastes avec la mousse de lait et du doigt\u00e9, de d\u00e9cors sont faits avec le seul pichet le 3\u00e8me avec un ustensile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:34 > 0:22:50) [86%] : \r\nOn travaille avec et sur l'occurrence plus ou moins kurdes ont pour faire les pattes, enfin un petit peu de du caf\u00e9 pour faire l'oeil et ensuite en tire pour faire le plumage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:52 > 0:22:54) [89%] : \r\nPour \u00e0 la fin comme r\u00e9sultat final, avoir un paon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:56 > 0:23:02) [91%] : \r\nPhilippe Gobeil soutenus par grands torr\u00e9facteurs \u00e0 l'occasion de faire du marketing bien s\u00fbr mais pas seulement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:02 > 0:23:15) [87%] : \r\nCe n'est pas seulement du du marketing, mais c'est surtout montrer aux gens comment fait vraiment un caf\u00e9 de mani\u00e8re correcte et vraiment de \u00e0, d'avoir du plaisir \u00e0 le boire, car on voit trop souvent et je dirais d'une mauvaise mani\u00e8re de, de, de pr\u00e9parer le caf\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:15 > 0:23:22) [96%] : \r\nSi le neuch\u00e2telois sert le caf\u00e9 \u00e0 son \u00e9pouse, tous les jours, c'est sa fille qui l'a s\u00e9duite \u00e0 7 ans et demi, elle marche dans ses traces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:22 > 0:23:33) [87%] : \r\nElle a commenc\u00e9 \u00e0 faire des faire des dessins que le chocolat sur le chocolat chaud et puis apr\u00e8s, bon, on est pass\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tape sup\u00e9rieure en essayant de, de, de, de faire la la, son parti pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'elle morale, donc \u00e7a fait plaisir quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:33 > 0:23:42) [89%] : \r\nEnseignant dans les m\u00e9tiers de bouche Philippe Gobin a eu le d\u00e9clic du later Arte lors d'une d\u00e9monstration pour ces \u00e9l\u00e8ves aujourd'hui, il aimerait le faire conna\u00eetre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:42 > 0:23:52) [76%] : \r\nCe serait chouette c\u00e9r\u00e9monie voir d\u00e9velopper le le la formation d'Nexon enseignants mais de pouvoir en fait gagner pour former le la tarte Suisse romande qui Alma connaissance n'existe pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:52 > 0:23:58) [96%] : \r\nProchaine \u00e9tape pour y parvenir, le concours du meilleur apprenti cuisinier de Suisse cette semaine \u00e0 La Chaux-de-Fonds.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:00 > 0:24:33) [92%] : \r\nThomas Mann l'appelait l'ange d\u00e9vast\u00e9, regardez l'un de ses portraits et vous aussi vous \u00e9prouveraient certainement une fascination, mais surtout il faut la lire ou la relire pour vous rendre compte de la beaut\u00e9 int\u00e9rieure comme des tourments mais aussi d'une tr\u00e8s grande culture d'une clairvoyance et d'un humanisme remarquable, 70 ans apr\u00e8s la disparition d'Anne-Marie Schwarzenbach un nouveau recueil d'articles parus entre 1934 et 1942 vient de para\u00eetre aux \u00e9ditions Zo\u00e9, il a pour titre de monde en monde pr\u00e8s de 60 reportages traduit par Nicole Le Bris et Dominique Laurent Miremont, qui est avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:24:38 > 0:24:50) [90%] : \r\nD'\u00eatre l\u00e0, on ne cesse de red\u00e9couvrir des documents, des articles et tapuscrit d'Anne-Marie Schwarzenbach dans les archives ici vous en avez recueilli 60 60 articles quelle mine quelle mine extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:50 > 0:25:01) [90%] : \r\nExactement, il faut dire qu'un engin soldats en l'espace de moins de 10 ans a publi\u00e9 300 articles, on voit ce que \u00e7a peut repr\u00e9senter comme travail comme puissance de travail parce qu'il n'\u00e9crivait pas que des.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:01 > 0:25:48) [88%] : \r\nPortage des articles, elle ne faisait pas que photographier, elle \u00e9crivait aussi car elle \u00e9tait \u00e9crivain c'\u00e9tait sa vocation, mais il y a 2 c\u00f4t\u00e9s de pans de son \u00e9criture, il a l'\u00e9criture qui appelle subjective, qui est l'\u00e9criture lyrique litt\u00e9raire tr\u00e8s lyrique, et puis il y a l'\u00e9criture objectif c'\u00e9tait m\u00eame qui utilise ce terme qui est le r\u00e9sultat d'une d'un d\u00e9part d'une qu\u00eate d'un voyage de monde en monde comme titr\u00e9 ce livre et ces mondes, ce sont des pays sur les 4 continents, m\u00eame si le lyrisme se retrouve toujours un peu hein exactement la fronti\u00e8re entre les \u00e9critures n'est pas toujours, enfin il y a des la fronti\u00e8re est floue et toujours mouvante disons parce qu'elle l'est, elle est avant tout un \u00e9crivain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:48 > 0:25:55) [90%] : \r\nAlors votre m\u00e8re rencontrent avoue avec Anne-Marie Schwarzenbach, hein, je crois que c'est par le biais d'une photo d'o\u00f9 vient votre fascination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:56 > 0:26:40) [89%] : \r\nCette photo de Marianne dresse l'avoir qui a \u00e9t\u00e9 fait en Studio \u00e0 Berlin dans les ann\u00e9es 30 tout \u00e0 fait au d\u00e9but \u00e0 quelque chose de fascinant, parce qu'elle interroge d'abord sur le genre et-ce \u00e9tait-ce un homme cette photo, c'est un homme et c'est une femme et je me suis tromp\u00e9 compte j'ai d\u00fb me d\u00e9cider, et puis cette photo est remarquable parce qu'elle a Marianne de Brest la a su mettre de force de ce personnage, l'une dans l'ombre et l'autre dans la lumi\u00e8re et \u00e7a correspond vraiment \u00e0 cette cette double vie cette double fa\u00e7on de percevoir le monde comme je disais tout \u00e0 l'heure subjective objective, il y a la part d'ombre et puis il y a la part de lumi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:26:40 > 0:26:44) [87%] : \r\nEt on va la red\u00e9couverte red\u00e9couvrir gr\u00e2ce \u00e0 ce portrait sign\u00e9 Emmanuel Coignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:47 > 0:27:20) [91%] : \r\nAnne-Marie Schwarzenbach fascin\u00e9s par son Intelligence et par la beaut\u00e9 myst\u00e9rieuse de c'est tr\u00e8s \u00e9trange m\u00e9lange \u00e0 la fois masculin et f\u00e9minin, son regard d'ic\u00f4ne androgyne \u00e9tait voil\u00e9e de m\u00e9lancolie, mais en 1908 dans une famille z\u00fcrichoises incarnant la puissance militaire et industriel, la jeune femme a su tr\u00e8s vite qu'elle ne pourrait que d\u00e9vier \u00e0 23 ans, elle d\u00e9croche un doctorat en lettres, il \u00e9crit son 1er roman mais sa production litt\u00e9raire vite entrav\u00e9e par une d\u00e9pendance \u00e0 la morphine qui l'oblige \u00e0 de fr\u00e9quentes cures de d\u00e9sintoxication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:21 > 0:27:32) [91%] : \r\nEn 1933 elle fait un 1er voyage en tant que journaliste, en Espagne, puis elle se rend au p\u00e8re ou bien qu'homosexuels elle \u00e9pouse un diplomate fran\u00e7ais, pour ne plus \u00eatre d\u00e9pendante de ses parents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:35 > 0:27:49) [88%] : \r\nPhoto reporter engag\u00e9, elle t\u00e9moigne de la mont\u00e9e du p\u00e9ril fasciste en Europe, elle explore aussi la condition ouvri\u00e8re aux \u00c9tats-Unis aventuri\u00e8re, elle se mit naturellement d'amiti\u00e9 avec Ella Maillart.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:27:50 > 0:27:53) [99%] : \r\nLes 2 femmes vont traverser l'Iran et l'Afghanistan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:27:54 > 0:28:14) [90%] : \r\nEn 39, j'ai la joie de faire la connaissance par le mari de miettes d'une jeune z\u00fcrichoises, tr\u00e8s intelligente et tr\u00e8s dou\u00e9, qui a une voiture qui voulait faire connaissance avec l'Afghanistan, nous allons passer 2 semaines \u00e0 B\u00e2miy\u00e2n \u00e0 visiter les grands bouddhas de 35 m\u00e8tres 50, 3 m\u00e8tres de hauteur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:17 > 0:28:45) [93%] : \r\nGrande voyageuse Anne-Marie Schwarzenbach arpente presque tous les continents, mais c'est sur le terrain de l'\u00e9criture qu'elle se sent le plus \u00e0 l'aise de force la taraude l'affirmation de sa singuli\u00e8re, libert\u00e9 et sa lente autodestruction trop rebelle ou trop vuln\u00e9rable, elle vivra intens\u00e9ment jusqu'\u00e0 se briser les ailes en 1942 celle que Roger Martin du Gard, surnomm\u00e9 l'ange inconsolable meurt des suites d'une chute \u00e0 v\u00e9lo, elle avait 34 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:28:45 > 0:28:56) [89%] : \r\nAlors une disparition pr\u00e9matur\u00e9e, un accident, et pourtant on a aussi beaucoup parl\u00e9 de cette souffrance finalement d'une d'une course vers sa perte est-ce que \u00e7a se sont traire ses \u00e9crits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:58 > 0:31:46) [89%] : \r\nPas vraiment, enfin disons que, \u00e0 travers des reportages qui nous int\u00e9resse, pas vraiment, elle est en qu\u00eate la dans ce reportage, c'est quelqu'un qui s'engage, c'est quelqu'un qui va t\u00e9moigner qui va sur le terrain pour t\u00e9moigner de la souffrance des autres \u00e7a souffrant ou \u00e7a pour aller vers les autres, la fuite oui ce ne c'est pas si on peut aller jusqu'au bout de de ce terme, il faut qu'elle fuit, bien s\u00fbr \u00e7a certains pays parce que comme on a vu dans le reportage, c'est une rebelle, elle ne peut pas \u00e9pouser les m\u00eames causes parce qu'il d\u00e9fend des valeurs qui sont aux antipodes de celle de sa famille, elle d\u00e9fend des valeurs de libert\u00e9, justement pour jouir de cette libert\u00e9, il faut forc\u00e9ment qu'elle s'\u00e9loigne de cette famille, donc elle si vous voulez qu'elle fuit cette famille mais elle veut surtout aller \u00e0 la rencontre de ses fils, ce qu'elle appelle ses fr\u00e8res humains, elle veut t\u00e9moigner de la souffrance des autres sa propre souffrance dans les reportages et mises de c\u00f4t\u00e9 par contre dans les \u00e9crits plus lyrique, \u00e9videmment, l\u00e0, elle est, elle est tr\u00e8s pr\u00e9gnante et puis alors, quelle lucidit\u00e9, quelle clairvoyance, alors c'est \u00e7a, c'est \u00e7a qui est remarquable c'est \u00e7a aussi qui fonde mon int\u00e9r\u00eat 1er ce n'est pas l\u00e0 enveloppe si vous voulez superficiel, le fait qu'on c'est une ic\u00f4ne, elle est devenue une ic\u00f4ne, c'est pas vraiment \u00e7a, puisque je suis traductrice de son oeuvre, et vous avez d\u00e9j\u00e0 traduit une bonne dizaine de livres et ses reportages en particulier nous ont \u00e9t\u00e9 je dirais presque, command\u00e9 par les \u00e9ditions Zo\u00e9 parce que ce qui est int\u00e9ressant c'est c'est d\u00e9couvrir le l'\u00e9crivain engag\u00e9 dans son temps lucidit\u00e9 face effectivement au nazisme lucidit\u00e9 face \u00e0 tous les, tous, tous les d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9s \u00e0 toute la mis\u00e8re du monde et qui reste tr\u00e8s actuel et qui reste tr\u00e8s actuel, notamment, vous avez vos sujets vos sujets aujourd'hui le les, les, les, les laiss\u00e9s pour compte, enfin, ou tout du moins, la pr\u00e9carit\u00e9 et notamment son reportage sur les \u00c9tats-Unis, par exemple, alors bien s\u00fbr aux \u00c9tats-Unis qui, \u00e0 la suite de la Grande d\u00e9pression les les m\u00e9tayers qui se repr\u00e9sente une forme d'esclavagisme moderne, ce qui est int\u00e9ressant justement c'est qu'elle d\u00e9nonce tout Les Les disons les les vices de la modernit\u00e9 Les tout ce que cette modernit\u00e9 va d\u00e9truire d'humanit\u00e9, aussi bien par exemple en Afghanistan, elle parle de ces nomades qui vont \u00eatre oblig\u00e9s de se s\u00e9dentariser et qui vont perdre, donc leur leur mode de vie pastorale beaucoup plus humain, car en fait, elle veut retourner quelque part, elle veut revenir aux origines de l'humanit\u00e9, o\u00f9 il y avait beaucoup plus de de paix, enfin en tout cas, elle a une forme de d'utopie, peut-\u00eatre sans doute, m\u00eame sans aucun doute, mais voil\u00e0 : revenir aux origines de l'homme au pass\u00e9 plus humains, humain, merci Pierre-Marie \u00e9coutez, je ne dis pas toujours bien au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:31:47 > 0:32:06) [91%] : \r\n\u00e0 lire absolument, donc de monde en monde reportages 1934 1942 paru aux \u00e9ditions Zo\u00e9 puis signalons aussi la r\u00e9\u00e9dition de votre biographie Anne-Marie Schwarzenbach ou le mal d'Europe dans la Petite biblioth\u00e8que Payot, ainsi que la publication du roman d'Anne-Marie Schwarzenbach, les amis de Bernhard, qui est un hymne \u00e0 la jeunesse des ann\u00e9es folles, aux \u00e9ditions Ph\u00e9bus merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:08 > 0:32:20) [93%] : \r\nEt avant de se quitter, honneur la musique avec le festival Voix de F\u00eate qui d\u00e9bute aujourd'hui \u00e0 Gen\u00e8ve, comme chaque ann\u00e9e, il fait la part belle aux musiciens francophones, le slameur Grand Corps Malade ouvrira les feux et parmi les artistes \u00e0 ne pas manquer, citons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:32:20 > 0:32:40) [82%] : \r\nOr Jean-Marie Murat, Thomas Dutronc, Julien Dor\u00e9, sans, sans oublier le jeune prodige Vaudois Bastian Becker, r\u00e9cent vainqueur des Swiss Music award et \u00e9galement les Jurassiens sera assez \u00e7a elle oui c'est ben il part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:32:41 > 0:32:59) [91%] : \r\nProchain rendez- vous d'actualit\u00e9 couleur locales qui s'int\u00e9resse au c\u00e9l\u00e8bre march\u00e9 couvert de Montreux suite au gel de cet hiver rigoureux, les piliers de base se sont fissur\u00e9es menacent le march\u00e9, vieux de 120 ans en attendant les remplacer des renforts ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s, ce qui ne va pas sans un certain co\u00fbt, reportage ce soir \u00e0 19 heures dans votre journal r\u00e9gional pass\u00e9s en attendant une excellente journ\u00e9e Thomas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:33:00 > 0:33:05) [92%] : \r\nMerci de votre fid\u00e9lit\u00e9 dans un instant des nouvelles du ciel gr\u00e2ce \u00e0 Dominique Chibli tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi, bien \u00e0 vous et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:22 > 0:33:25) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:38 > 0:33:54) [73%] : \r\nMais bon, il fallait il et \u00e7a finit pas pr\u00e9vu et fait dire pignon entre- temps le pas vous fait pas excessif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:54 > 0:33:56) [78%] : \r\nJe sais pas sur une jeune femme donc, voil\u00e0 ce qui c'est moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:56 > 0:34:13) [65%] : \r\nSi c'est pour faire de verglas et si ce qui va revenir comment mettre fin \u00e0 Paris la barre Luc la non l\u00e0- bas le suite et moi mon pour moi sombres de Centre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:21 > 0:34:36) [91%] : \r\nPardon tout \u00e0 se ai madame monsieur bonjour, la situation est toujours la m\u00eame : nous avons des conditions bien anticyclonique avec beaucoup de soleil, avec des temp\u00e9ratures extr\u00eamement douces pour la saison, largement au-dessus des normales et avec cette fameuse bise du salon de l'auto.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:40 > 0:34:42) [86%] : \r\nMais c'est, je t'en prie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:04 > 0:35:06) [93%] : \r\nSi on a quelque chose, on a beaucoup disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:16 > 0:39:25) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour alors pas plus \u00e0 l'horizon, \u00e7a devient de plus en plus secs et effectivement nous gardons toujours les m\u00eames conditions anticycloniques avec beaucoup de soleil, avec des temp\u00e9ratures extr\u00eamement douces pour la saison, l'apr\u00e8s- midi et puis toujours cette fameuse bise la bise du salon de l'auto qui ne tombera qu'\u00e0 partir de jeudi alors sur l'animation du satellite, ce que l'on ne voit pas ce sont les nuages bas que l'on trouvait ce matin sur la joie et qui se sont vite dissip\u00e9e, comme on ne voit pas d'ailleurs les nuages bas que l'on trouve sur le nord de l'Europe, notamment sur l'Allemagne, o\u00f9 ils sont bien tenace et en revanche Albin, le sud de l'Europe, un ciel vraiment bien d\u00e9gag\u00e9, comment en gros sur une bonne partie de la Suisse, et donc pour cet apr\u00e8s- midi, selon Didier Ulrich de M\u00e9t\u00e9oSuisse h\u00e9 bien, c'est \u00e0 nouveau le soleil qui va briller g\u00e9n\u00e9reusement sur l'ensemble du territoire, effectivement, il n'y aura pas le moindre nuage, pas m\u00eame un seul tout petits cumulus ne devraient se d\u00e9velopper alors pour les temp\u00e9ratures, je vous le disais, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s doux pour la saison, on est facilement 6 7 degr\u00e9s au-dessus des normales avec 16 17 degr\u00e9s sur le plateau, jusqu'\u00e0 19 en Valais 21 au sud 14 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 5 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres et puis toujours de la bise alors une bise qui Molly quand m\u00eame de jour en jour mais qui est encore mod\u00e9r\u00e9e sur le Jura pour la journ\u00e9e de demain alors l\u00e0, probablement, on aura un petit peu plus de ph\u00e9nom\u00e8nes de nuages bas sur le plateau al\u00e9manique sur la joie sur le nord du plateau Romand des nuages bas locaux qui n'auront une nouvelle fois aucun mal \u00e0 se dissiper et qu'ils laisseront la place au soleil qui brillera g\u00e9n\u00e9reusement \u00e0 nouveau sur tout le territoire pour les temp\u00e9ratures alors les valeurs \u00e0 l'aube, sont conformes \u00e0 la saison, on est en positif, si ce n'est dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et puis l'apr\u00e8s- midi, h\u00e9 bien l\u00e0 on devra encore garde gagner 1 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui puisqu'on atteindra jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 22 au sud 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres et toujours 5 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec une bise qui faiblira de plus en plus on parlera d'un souffle de bis demain et elle quelle rage, je vous le disais pour la journ\u00e9e de jeudi, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir \u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour \u00e0 tous je vous souhaite une tr\u00e8s tr\u00e8s belle, apr\u00e8s il y a ce soir au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-03-13T12:44:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1203345151", "durationSec": 85, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Suisse : 20120313 et archives, le conseiller aux Etats valaisan FOURNIER Jean-Ren\u00e9 a propos\u00e9 durant l'\u00e9mission Classe Politique de plafonner le budget de l'arm\u00e9e \u00e0 4,5 milliards de francs.", "remarks": "SUJET SRF DIFFUSE DANS LES EVN SPORT", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1324853"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345152", "durationSec": 23, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Berne-ville : 20120313 et archives, le Conseil national a accept\u00e9 une motion visant \u00e0 interdire la d\u00e9tention de dauphins et de baleines en Suisse. Cette d\u00e9cision intervient apr\u00e8s la mort de plusieurs dauphins au delphinarium Connyland de Lipperswil.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX"], "sequenceIds": ["1324854"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345153", "durationSec": 23, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Vaud : 20120313 et archives, l'UDC et le PLR vaudois soutiennent la candidature du repr\u00e9sentant UDC VOIBLET Claude-Alain pour le second tour de l'\u00e9lection au Conseil d'Etat vaudois.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203345154", "durationSec": 98, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Zurich, Lucerne : 20120313 et archives, portrait de l'entra\u00eeneur de football allemand KONIETZKA Timo, suite \u00e0 son d\u00e9c\u00e8s des suites d'un cancer \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans. KONIETZKA Timo a \u00e9t\u00e9 plusieurs fois champion de Suisse avec le FC Zurich. A 70 ans, il a repris un club de 5e ligue lucernois, le FC Ebikon.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VAUD"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "sequenceIds": ["1324855", "1324856", "1324857"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345155", "durationSec": 59, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Indian Wells : 20120313, victoire du joueur de tennis serbe DJOKOVIC Novak, qui s'est impos\u00e9 en 2 sets sur le score de 6-2 et 6-3 face au Sud-africain ANDERSON Kevin, au 3e tour du tournoi ATP 1000 d'Indian Wells. Par contre, le Suisse WAWRINKA Stanislas a subi la d\u00e9faite en 2 sets sur le score de 4-6 et 4-6 face au Fran\u00e7ais SIMON Gilles.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LUCERNE", "ZURICH"], "thematicThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR"], "sequenceIds": ["1324858", "1324859"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345156", "durationSec": 37, "title": "12.03.13", "excerpt": "* SUISSE : 20120313, le vice-champion suisse de \"latte art\" GOBAT Philippe r\u00e9alise des dessins avec du lait sur la mousse d'une tasse de caf\u00e9.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "thematicThemes": ["ATP"], "thematicPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "WAWRINKA, STANISLAS", "SIMON, GILLES", "ANDERSON, KEVIN"], "sequenceIds": ["1324860"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345157", "durationSec": 53, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20120313 et archives, portrait de la journaliste, \u00e9crivain et photographe suisse al\u00e9manique SCHWARZENBACH Annemarie.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "CERF, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203345158", "durationSec": 20, "title": "12.03.13", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203345159", "durationSec": 21, "title": "12.03.13", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203345160", "durationSec": 153, "title": "12.03.13", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KURTH, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "DESSIN", "LAIT"], "sequenceIds": ["1324866"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345161", "durationSec": 121, "title": "12.03.13", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT"], "sequenceIds": ["1324881"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1203901890", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nKUENG, H\u00e9l\u00e8ne, directrice du Centre social protestant CSP vaudois (divorce  comme facteur d'appauvrissement, pr\u00e9carisation de la classe moyenne,   financement du CSP, acc\u00e8s \u00e0 la formation)", "id": "901889"}, {"internalArchiveId": "GS1203901891", "summary": "PLATEAU :\r\nMIERMONT, Dominique Laure, biographe, traductrice et auteur du livre \"Annemarie Schwarzenbach de monde en monde, reportages 1934-1942\" (oeuvre d'Annemarie  Schwarzenbach, part d'ombre et de lumi\u00e8re, engagement envers la souffrance des autres, lucidit\u00e9, reportages aux USA et en Afghanistan, qu\u00eate d'humanit\u00e9).\r", "id": "901890"}, {"internalArchiveId": "GS1203324854", "summary": "21:09.47\r\nSuisse : infographie illustrant augmentation budget de l'arm\u00e9e / extraits  \u00e9mission Classe politique du 20120312. arm\u00e9e, budget de l'Etat.", "id": "1324853", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324855", "summary": "21:11.18\r\nBerne-ville : divers plans d\u00e9put\u00e9s si\u00e9geant au Conseil national (11\").   protection des animaux.", "id": "1324854", "visualThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324856", "summary": "21:12.14\r\nOron-la-Ville, congr\u00e8s UDC, diverses s\u00e9quences : divers plans DE QUATTRO, Jacqueline, conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise, et VOIBLET, Claude-Alain,  candidat UDC au Conseil d'Etat vaudois, arrivant ensemble au congr\u00e8s et saluant personnes (13\") / divers plans VOIBLET, Claude-Alain pronon\u00e7ant discours  devant assembl\u00e9e du congr\u00e8s (5\") / itw VOIBLET, Claude-Alain (valoriser  candidature hors de l'UDC) / d\u00e9claration DE QUATTRO, Jacqueline (conseillers nationaux) / divers plans membres du congr\u00e8s votant \u00e0 main lev\u00e9e (5\") / itw  participants au congr\u00e8s (soutien du PLR \u00e0 Claude-Alain Voiblet). candidat  ex\u00e9cutif cantonal UDC ", "id": "1324855", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["ORON-LA-VILLE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "DE QUATTRO, JACQUELINE"], "visualCorporations": ["UDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324857", "summary": " Chavornay, congr\u00e8s lib\u00e9ral-radical : divers plans FRANCAIS, Olivier,  conseiller municipal lausannois, discutant assis \u00e0 une table (11\") / itw   LUISIER, Christelle, pr\u00e9sidente PLR vaudois (unit\u00e9 du centre-droite) / itw BLANC, Mathieu, vice-pr\u00e9sident PLR vaudois (soutien \u00e0 Claude-Alain Voiblet).  candidat, ex\u00e9cutif cantonal PLR ", "id": "1324856", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["CHAVORNAY"], "visualPersons": ["LUISIER, CHRISTELLE", "FRANCAIS, OLIVIER"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324858", "summary": " Vaud : ensoleill\u00e9, divers plans GORRITE, Nuria, LYON, Anne-Catherine,  MAILLARD, Pierre-Yves et METRAUX, Beatrice, posant c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te pour   photographes (6\"). candidat, ex\u00e9cutif cantonal.", "id": "1324857", "visualThemes": ["CANDIDAT", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["VAUD"], "visualPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE", "MAILLARD, PIERRE-YVES", "GORRITE, NURIA", "METRAUX, B\u00c9ATRICE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324859", "summary": "21:18.36\r\nZurich : gros plans de coupures de presse dans journaux al\u00e9maniques sur  KONIETZKA, Timo, entra\u00eeneur de football allemand (8\") / archives ann\u00e9es 1970, divers plans de KONIETZKA, Timo faisant la th\u00e9orie d'avant-match \u00e0 ses joueurs du FC Zurich (10\"). LNA, football (comp\u00e9tition) ", "id": "1324858", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "LNA", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["ZURICH"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324860", "summary": " Lucerne, Ebikon : archives r\u00e9centes : divers plans de KONIETZKA, Timo,   entra\u00eeneur de football allemand, entra\u00eenant le club de 5e ligue du FC Ebikon (35\"). football (comp\u00e9tition).\r", "id": "1324859", "visualThemes": ["FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)", "ENTRA\u00ceNEUR"], "visualGeographicals": ["LUCERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324861", "summary": "21:21.20\nIndian Wells : divers plans de DJOKOVIC, Novak, joueur de tennis serbe,  remportant la balle de match face \u00e0 ANDERSON, Kevin, joueur de tennis   sud-africain (14\") / divers plans de SIMON, Gilles, joueur de tennis   fran\u00e7ais, remportant la balle de match face \u00e0 WAWRINKA, Stanislas (17\").  ATP.", "id": "1324860", "visualThemes": ["ATP"], "visualGeographicals": ["INDIAN WELLS"], "visualPersons": ["DJOKOVIC, NOVAK", "WAWRINKA, STANISLAS", "SIMON, GILLES", "ANDERSON, KEVIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324867", "summary": "21:22.05\r\nSUISSE : divers plans main pr\u00e9parant caf\u00e9 et chauffant lait sur machine \u00e0  expresso (8\") / divers plans GOBAT, Philippe, vice-champion suisse de \"latte art\", r\u00e9alisant dessins dans tasse de caf\u00e9 avec du lait (20\") / itw GOBAT,  Philippe (entra\u00eenement, figures \u00e0 r\u00e9aliser pour concours, figures r\u00e9alis\u00e9es par sa fille, formation en latte art) / divers plans GOBAT, Philippe dessinant un paon avec du lait dans tasse de caf\u00e9 (31\") / itw PIVRNEC, Michal, responsable qualit\u00e9 caf\u00e9s La Semeuse (mani\u00e8re de pr\u00e9parer le caf\u00e9) / divers plans GOBAT, Philippe et sa fille dessinant figures avec lait dans tasse \u00e0 caf\u00e9 (13\") /  divers plans GOBAT, Philippe dessinant t\u00eate de cochon avec lait dans tasse \u00e0 caf\u00e9 (7\"). caf\u00e9 (boisson), dessin, lait.\r", "id": "1324866", "visualThemes": ["CAF\u00c9 (BOISSON)", "DESSIN", "LAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324882", "summary": "21:24.47\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers stills NB de SCHWARZENBACH, Annemarie, journaliste, \u00e9crivain et photographe suisse al\u00e9manique (47\", 13\", 30\"). \u00e9crivain    portrait.\r", "id": "1324881", "visualThemes": ["\u00c9CRIVAIN", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "557828", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186153", "position": "01"}}, {"id": "557827", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126464", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264920", "internalArchiveId": "GE1203264921", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.03.13", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1134, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3852167", "imageURL": "http://www.rts.ch/3852170.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Les piliers de base du march\u00e9 couvert de Montreux (VD) qui supportent les colonnes se sont fissur\u00e9s en raison du gel vigoureux de cet hiver", "Constat des centres sociaux protestants: de plus en plus de Suisses tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9", "Strasses, montres et paillettes sont toujours au rendez-vous \u00e0 Baselworld, le salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie", "BE/Journ\u00e9e de l'eau: l'usine Centravo est cit\u00e9e comme exemple, car elle \u00e9limine chaque ann\u00e9e 100'000 tonnes de d\u00e9chets carn\u00e9s de mani\u00e8re biologique", "Couleurs locales", "VD/Election du Conseil d'Etat: au deuxi\u00e8me tour, cinq candidats brigueront finalement les trois si\u00e8ges restants", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Il a fallu les renforcer en attendant de les remplacer. Cette op\u00e9ration a co\u00fbt\u00e9 150'000 francs \u00e0 la ville.", "Mardi matin \u00e0 Lausanne (VD), les centres tiraient la sonnette d'alarme. Parmi les demandeurs d'aide, certains travaillent soixante heures par semaine. Les centres sociaux protestants, c'est plus de 200 professionnels qui font face \u00e0 une augmentation de cinq pour cent des cas chaque ann\u00e9e.", "Chaque ann\u00e9e, ce ne sont pas moins de 1'800 soci\u00e9t\u00e9s horlog\u00e8res qui pr\u00e9sentent leurs derni\u00e8res innovations sous le regard admiratif de nombreux visiteurs.", "Mardi, quelque 500 sp\u00e9cialistes se sont pench\u00e9s sur la capacit\u00e9 du canton de Berne \u00e0 pr\u00e9server la qualit\u00e9 de ses eaux souterraines.", "L'UDC Claude-Alain Voiblet sera l'unique candidat du centre-droite. Au centre, Emmanuel G\u00e9taz reste en course. L'enjeu est de taille, car le gouvernement pourrait s'installer durablement \u00e0 gauche."], "variantIds": ["ece-3750270", "ece-3750932", "ece-3750269"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:40Z", "subTitles": ["19:00:03:04  19:00:17:10\r\n...\r\n\r\n19:00:17:14  19:00:20:14\r\n      De plus en plus de gens\r\n     vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9:\r\n\r\n19:00:20:19  19:00:24:19\r\nc'est le constat des Centres Sociaux\r\n        Protestants romands.\r\n\r\n19:00:25:00  19:00:29:08\r\n 23'000 personnes leur ont demand\u00e9\r\n     de l'aide l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n19:00:29:12  19:00:33:12\r\n   Couleurs Locales vous emm\u00e8ne\r\n  dans les salons de Baselworld.\r\n\r\n19:00:33:18  19:00:36:20\r\n  La grand messe de l'horlogerie\r\n   bat son plein en ce moment.\r\n\r\n19:00:37:01  19:00:40:16\r\n         Vous d\u00e9couvrirez\r\n  deux horlogers tr\u00e8s innovants.\r\n\r\n19:00:41:15  19:00:43:10\r\n  C'est un symbole de Montreux.\r\n\r\n19:00:43:14  19:00:47:19\r\n         Le March\u00e9 couvert,\r\nc'est le symbole de La Belle Epoque.\r\n\r\n19:00:48:00  19:00:51:08\r\n        Le froid a attaqu\u00e9\r\n  le March\u00e9 couvert de Montreux.\r\n\r\n19:00:51:12  19:00:54:14\r\n           Des piliers\r\nse sont fissur\u00e9s en raison du gel.\r\n\r\n19:00:54:19  19:00:57:18\r\n      Ils ont \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s.\r\n\r\n19:01:02:07  19:01:04:23\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:01:05:05  19:01:08:04\r\n      Le constat des Centres\r\nSociaux Protestants est inqui\u00e9tant:\r\n\r\n19:01:08:09  19:01:12:22\r\n   de plus en plus de Suisses\r\n   tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9.\r\n\r\n19:01:13:04  19:01:17:03\r\n    Et encore plus alarmant:\r\n  parmi les demandeurs d'aide,\r\n\r\n19:01:17:08  19:01:20:17\r\n      certains travaillent\r\n     60 heures par semaine.\r\n\r\n19:01:22:18  19:01:26:04\r\n       Vous avez \u00e9t\u00e9 23'000\r\n       \u00e0 demander de l'aide\r\n\r\n19:01:26:09  19:01:30:09\r\n  aux Centres Sociaux Protestants\r\n   de Suisse Romande l'an pass\u00e9.\r\n\r\n19:01:30:13  19:01:33:13\r\n        C'est 1'000 de plus\r\n      que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:01:34:13  19:01:40:07\r\nNous avons des gens qui sont juste\r\n  au dessus des bar\u00e8mes sociaux,\r\n\r\n19:01:40:11  19:01:46:21\r\n        mais qui risquent\r\n    de manquer de quoi vivre.\r\n\r\n19:01:48:13  19:01:52:17\r\n       Parmi eux, certains\r\n   travaillent 60 h par semaine\r\n\r\n19:01:52:22  19:01:55:23\r\n     pour 2'000 frs par mois.\r\n\r\n19:01:56:04  19:02:00:22\r\n   Apr\u00e8s les paiements courants,\r\n      il ne reste plus rien.\r\n\r\n19:02:01:03  19:02:08:05\r\nC'est le cas de Christine, 40 ans,\r\n divorc\u00e9e, deux enfants en \u00e9tude.\r\n\r\n19:02:09:08  19:02:13:12\r\n  Je sors que pour travailler.\r\n\r\n19:02:13:17  19:02:16:18\r\n      Je ne fais plus rien.\r\n\r\n19:02:16:23  19:02:22:06\r\n Et si je ne travaille pas autant\r\nje ne peux pas payer mes factures.\r\n\r\n19:02:22:11  19:02:24:04\r\n        Vous ne travaillez\r\n      que pour vos factures ?\r\n\r\n19:02:24:10  19:02:26:21\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:02:27:16  19:02:30:22\r\nPour elle, le CSP, c'est essentiel\r\n\r\n19:02:31:03  19:02:35:22\r\n    pour n\u00e9gocier des subsides \r\n    et faire face aux urgences.\r\n\r\n19:02:37:01  19:02:39:13\r\n      D\u00e9j\u00e0, on est coach\u00e9.\r\n\r\n19:02:39:19  19:02:43:13\r\nOn n'est pas seul pour s'en sortir.\r\n\r\n19:02:43:18  19:02:46:16\r\n      Pour les subventions,\r\n       ce genre de choses.\r\n\r\n19:02:48:03  19:02:52:06\r\n         Les d\u00e9marches\r\n  sont toujours plus pointues.\r\n\r\n19:02:52:11  19:02:56:11\r\n  C'est important de recevoir\r\nles personnes pour d\u00e9m\u00ealer cela.\r\n\r\n19:02:57:15  19:03:00:05\r\nIl ne faut pas baisser les bras.\r\n\r\n19:03:01:14  19:03:06:02\r\n Les CSP, c'est 200 professionnels\r\n qui font face \u00e0 une augmentation\r\n\r\n19:03:06:08  19:03:10:06\r\n   de 5 % des cas chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n19:03:11:15  19:03:15:16\r\n   Au deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections\r\nvaudoises, cinq candidats brigueront\r\n\r\n19:03:15:21  19:03:20:03\r\nles trois si\u00e8ges restants au Conseil\r\n   d'Etat le 1er avril prochain.\r\n\r\n19:03:20:09  19:03:23:03\r\n      L'UDC C-A.Voiblet sera\r\nl'unique candidat du centre-droite.\r\n\r\n19:03:23:09  19:03:26:09\r\nAu centre, E.G\u00e9taz reste en course.\r\n\r\n19:03:26:13  19:03:31:06\r\n    Le gouvernement pourrait\r\ns'installer durablement \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:03:32:21  19:03:36:22\r\n    C'est la surprise du jour:\r\navec 5 % des voix au premier tour,\r\n\r\n19:03:37:03  19:03:39:11\r\nEmmanuel G\u00e9taz ne jette pas l'\u00e9ponge.\r\n\r\n19:03:39:15  19:03:43:09\r\n   Pour le centriste, il s'agit\r\n de donner un choix aux \u00e9lecteurs\r\n\r\n19:03:43:13  19:03:47:02\r\n     qui ne veulent pas voter \r\n    pour les deux autres blocs.\r\n\r\n19:03:47:07  19:03:52:07\r\n     Du c\u00f4t\u00e9 du centre-droit,\r\n  trois candidats sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lus.\r\n\r\n19:03:52:11  19:03:56:21\r\n        Mais le 4\u00e8me homme,\r\n  l'UDC C-A.Voiblet est distanc\u00e9.\r\n\r\n19:03:57:02  19:04:00:02\r\n        Certains r\u00eavaient\r\n      d'un candidat radical.\r\n\r\n19:04:00:07  19:04:04:22\r\n Finalement, les lib\u00e9raux-radicaux\r\n     soutiennent C-A.Voiblet.\r\n\r\n19:04:05:22  19:04:08:17\r\nCa me donne confiance pour la suite.\r\n\r\n19:04:08:22  19:04:11:11\r\nJ'en ai besoin apr\u00e8s le premier tour\r\n\r\n19:04:11:15  19:04:14:19\r\n          et l'\u00e9lection\r\ndes trois conseillers d'Etat PLR.\r\n\r\n19:04:15:01  19:04:17:08\r\nIl y avait le risque d'\u00eatre isol\u00e9.\r\n\r\n19:04:17:13  19:04:20:00\r\n Finalement, c'est le contraire.\r\n\r\n19:04:20:22  19:04:23:19\r\n        La gauche comptera\r\n sur une forte discipline de vote.\r\n\r\n19:04:24:00  19:04:26:08\r\n     Les socialistes A-C.Lyon,\r\n  N.Gorrite et la verte B.M\u00e9traux\r\n\r\n19:04:26:12  19:04:32:03\r\n repartent unies avec une longueur\r\n  d'avance sur leurs adversaires.\r\n\r\n19:04:33:19  19:04:36:01\r\nDans les autres temps forts du jour,\r\n\r\n19:04:36:06  19:04:38:18\r\n  retenons qu'un nouveau squat\r\n     s'est ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:04:38:23  19:04:42:13\r\n   Et cet accident d'un camion\r\nmilitaire dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:04:45:18  19:04:50:10\r\nUn camion de l'arm\u00e9e s'est renvers\u00e9\r\nsur le toit dans le canton de Vaud.\r\n\r\n19:04:50:14  19:04:54:08\r\nLe chauffeur, un militaire en cours\r\n    de r\u00e9p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\r\n\r\n19:04:54:12  19:04:57:10\r\n    Il a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 au CHUV.\r\n\r\n19:04:57:14  19:05:01:05\r\n         Un autre passager\r\n      s'en est sorti indemne.\r\n\r\n19:05:01:10  19:05:06:06\r\nLe camion transportait une citerne\r\n   contenant 5'000 l de diesel,\r\n\r\n19:05:06:11  19:05:10:15\r\n           heureusement,\r\n     il n'y a pas eu de fuite.\r\n\r\n19:05:10:20  19:05:14:17\r\n   L'arm\u00e9e a ouvert une enqu\u00eate.\r\n\r\n19:05:16:05  19:05:19:10\r\nC'est dans ce parking de la police\r\n     cantonale fribourgeoise\r\n\r\n19:05:19:14  19:05:23:14\r\nque le Conseiller d'Etat Erwin Jutzet\r\n   \u00e0 autoris\u00e9 ses filles \u00e0 occuper\r\n\r\n19:05:23:19  19:05:25:18\r\n         sa place de parc.\r\n\r\n19:05:25:23  19:05:30:10\r\n       Probl\u00e8me: les civils\r\n  n'y ont en principe pas acc\u00e8s.\r\n\r\n19:05:30:14  19:05:34:03\r\n J'admets, j'ai \u00e9t\u00e9 un peu na\u00eff.\r\n\r\n19:05:34:08  19:05:43:11\r\nJe comprends les gens qui r\u00e2lent \r\ncar ils doivent payer leur place.\r\n\r\n19:05:43:16  19:05:48:08\r\n  S'il conserve sa cl\u00e9, E.Jutzet\r\n promet qu'il ne la pr\u00eatera plus.\r\n\r\n19:05:48:12  19:05:53:03\r\nDepuis hier une quinzaine d'\u00e9tudiants\r\n      squattent une maison vide\r\n\r\n19:05:53:08  19:05:56:15\r\nappartenant \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:05:56:20  19:06:01:00\r\nLes manifestants d\u00e9noncent le manque\r\n    de logement pour les jeunes.\r\n\r\n19:06:01:06  19:06:05:13\r\n  L'universit\u00e9 a r\u00e9agi en urgence\r\n   en organisant cet apr\u00e8s-midi\r\n\r\n19:06:05:18  19:06:08:11\r\n une rencontre avec le collectif.\r\n\r\n19:06:09:15  19:06:17:09\r\n\r\n\r\n19:06:21:18  19:06:31:04\r\nInfrarouge organise un grand d\u00e9bat.\r\n\r\n19:06:31:06  19:06:40:11\r\nSur le th\u00e8me des limitations des\r\n    r\u00e9sidences secondaires.\r\n\r\n19:06:40:14  19:06:43:20\r\n         Elisabeth Logean,\r\nvous avez d\u00e9cid\u00e9 de donner la parole\r\n\r\n19:06:43:23  19:06:46:23\r\n         aux Valaisans.\r\n\r\n19:06:47:01  19:06:49:11\r\n               Oui,\r\n le traumatisme est grand dans ce\r\n\r\n19:06:49:13  19:06:54:10\r\n              canton.\r\n\r\n19:06:54:11  19:06:58:03\r\n75 % des Valaisans ont dit non \u00e0 ce\r\n              texte.\r\n\r\n19:06:58:05  19:07:06:08\r\n     Il y a un grand sentiment\r\n           d'injustice.\r\n\r\n19:07:06:10  19:07:10:17\r\nOn a le sentiment que les citadins\r\nont d\u00e9cid\u00e9 du destin en dehors des\r\n\r\n19:07:10:19  19:07:12:04\r\n       fronti\u00e8res du Valais.\r\n\r\n19:07:12:06  19:07:15:18\r\n  Il y a beaucoup d'inqui\u00e9tude au\r\n        niveau des emplois\r\n\r\n19:07:15:20  19:07:22:11\r\n   et de l'\u00e9conomie valaisanne.\r\n\r\n19:07:22:12  19:07:25:17\r\nC'est tout \u00e0 l'heure \u00e0 Infrarouge.\r\n\r\n19:07:25:17  19:07:28:05\r\n      C'\u00e9tait aujourd'hui\r\n  la Journ\u00e9e de l'eau \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:07:28:10  19:07:30:10\r\n500 sp\u00e9cialistes se sont pench\u00e9s\r\n  sur la capacit\u00e9 \u00e0 pr\u00e9server\r\n\r\n19:07:30:14  19:07:32:23\r\nla qualit\u00e9 de ses eaux souterraines.\r\n\r\n19:07:33:05  19:07:35:17\r\n   En mati\u00e8re de gestion des eaux\r\nsales, Centravo \u00e9limine chaque ann\u00e9e\r\n\r\n19:07:35:22  19:07:40:01\r\n  cent mille tonnes de d\u00e9chets\r\n carn\u00e9s, de mani\u00e8re biologique.\r\n\r\n19:07:46:06  19:07:49:02\r\n               GZM,\r\ndans la zone industrielle de Lyss.\r\n\r\n19:07:49:07  19:07:54:10\r\nTous les quarts d'heure, un camion \r\nvient d\u00e9charger des d\u00e9chets carn\u00e9s.\r\n\r\n19:07:54:14  19:07:57:10\r\n         Cela repr\u00e9sente\r\n      100'000 tonnes par an.\r\n\r\n19:07:57:14  19:08:00:10\r\n        Aussit\u00f4t arriv\u00e9s,\r\n     les d\u00e9chets sont broy\u00e9s.\r\n\r\n19:08:00:14  19:08:04:10\r\n          Ainsi commence\r\n    le processus d'\u00e9limination.\r\n\r\n19:08:05:16  19:08:11:05\r\n Dans chaque mati\u00e8re biologique,\r\n   il y a environ 60 % d'eau.\r\n\r\n19:08:11:10  19:08:16:19\r\n  Le travail consiste \u00e0 extraire\r\nla graisse, les prot\u00e9ines et l'eau.\r\n\r\n19:08:18:13  19:08:23:11\r\n   Une fois broy\u00e9s, les d\u00e9chets\r\n   passent \u00e0 la st\u00e9rilisation.\r\n\r\n19:08:23:16  19:08:28:11\r\n     Les d\u00e9chets sont chauff\u00e9s\r\npendant vingt minutes \u00e0 133 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:08:28:16  19:08:31:06\r\n   Puis, les d\u00e9chets sont cuits,\r\n\r\n19:08:31:11  19:08:35:05\r\n     et les mati\u00e8res solides \r\n    et liquides sont s\u00e9par\u00e9es.\r\n\r\n19:08:36:08  19:08:40:11\r\n      On obtient un liquide\r\n        apr\u00e8s le s\u00e9chage.\r\n\r\n19:08:40:15  19:08:45:05\r\n    C'est un jus qui contient\r\n des phosphates et des nitrates.\r\n\r\n19:08:45:10  19:08:50:18\r\n  C'est franchement naus\u00e9abond.\r\n\r\n19:08:54:23  19:08:57:05\r\n       Le travail principal\r\n     consiste \u00e0 nettoyer l'eau\r\n\r\n19:08:57:10  19:09:01:13\r\n     dans cette installation \r\n    qui a co\u00fbt\u00e9 4 mios de frs.\r\n\r\n19:09:01:18  19:09:07:11\r\nL'eau dite sale passe dans plusieurs\r\n  bassins, durant 24 \u00e0 48 heures.\r\n\r\n19:09:08:17  19:09:13:23\r\nDans ce liquide, il y a beaucoup\r\n  d'ammonium et de phosphore.\r\n\r\n19:09:14:04  19:09:18:21\r\n     Le taux va \u00eatre r\u00e9duit\r\nen passant d'un bassin \u00e0 l'autre.\r\n\r\n19:09:20:02  19:09:25:20\r\nL'eau trait\u00e9e se jette dans ce cours\r\nd'eau \u00e0 raison de 2'000 m3 par jour.\r\n\r\n19:09:27:02  19:09:32:06\r\n       L'eau qui coule ici\r\n    est de l'eau de baignade.\r\n\r\n19:09:32:11  19:09:33:21\r\n      On essaie de la boire ?\r\n\r\n19:09:34:03  19:09:39:15\r\n              Oui !\r\n\r\n19:09:39:20  19:09:43:03\r\n          Voil\u00e0, sant\u00e9 !\r\n\r\n19:09:43:09  19:09:47:14\r\n             Sant\u00e9 !\r\n\r\n19:09:47:19  19:09:50:16\r\n          Elle est bonne.\r\n             -Oui !\r\n\r\n19:09:52:23  19:09:56:16\r\n Strasses, montres et paillettes\r\nsont au rendez-vous \u00e0 Baselworld,\r\n\r\n19:09:56:22  19:10:00:01\r\nle Salon Mondial de l'Horlogerie\r\n      et de la Bijouterie.\r\n\r\n19:10:00:07  19:10:01:20\r\n          Chaque ann\u00e9e,\r\n\r\n19:10:02:02  19:10:06:08\r\n1'800 soci\u00e9t\u00e9s horlog\u00e8res pr\u00e9sentent\r\n    leurs derni\u00e8res innovations.\r\n\r\n19:10:06:12  19:10:11:21\r\nO.Guerdat et H.Geney ont rencontr\u00e9\r\n  deux horlogers tr\u00e8s innovants.\r\n\r\n19:10:14:03  19:10:16:06\r\n     Bienvenue \u00e0 Baselworld !\r\n\r\n19:10:16:11  19:10:19:21\r\n           Baselworld,\r\nc'est d'abord les grandes marques.\r\n\r\n19:10:20:02  19:10:24:01\r\nMais aussi des petits manufacturiers,\r\n        comme on va le voir.\r\n\r\n19:10:32:06  19:10:35:17\r\nNous voici avec Christophe Claret.\r\n\r\n19:10:35:22  19:10:39:08\r\nUn horloger r\u00e9put\u00e9 des complications.\r\n\r\n19:10:39:12  19:10:41:18\r\n      Il tient dans ses mains\r\n          le dernier n\u00e9.\r\n\r\n19:10:41:23  19:10:43:17\r\n      C'est l'Extreme One.\r\n\r\n19:10:43:22  19:10:48:00\r\n Une montre dont les affichages\r\n    horaires sont des billes\r\n\r\n19:10:48:06  19:10:51:23\r\n  qui se d\u00e9placent dans un tube\r\n    par tentation magn\u00e9tique.\r\n\r\n19:10:52:04  19:10:55:19\r\n        C'est une pi\u00e8ce\r\n  avec beaucoup d'innovations.\r\n\r\n19:10:56:01  19:11:00:09\r\n        Notre entreprise\r\na une centaine de collaborateurs.\r\n\r\n19:11:00:13  19:11:04:04\r\n       Nous nous occupons\r\n        du d\u00e9veloppement\r\n\r\n19:11:04:09  19:11:07:13\r\net de la r\u00e9alisation des produits.\r\n\r\n19:11:07:18  19:11:11:09\r\n        Les grands groupes\r\n  ont des r\u00e9sultats mirobolants.\r\n\r\n19:11:11:13  19:11:14:23\r\n  Comment \u00e7a se passe pour vous ?\r\n\r\n19:11:15:05  19:11:19:12\r\n      On vend une centaine\r\n        de pi\u00e8ces par an\r\n\r\n19:11:19:17  19:11:23:15\r\n  \u00e0 des grands collectionneurs\r\n         dans le monde.\r\n\r\n19:11:23:20  19:11:27:09\r\n      Ils nous connaissent\r\n       depuis longtemps.\r\n\r\n19:11:27:13  19:11:33:13\r\n Je fabrique depuis longtemps des\r\nproduits pour des grandes marques.\r\n\r\n19:11:33:19  19:11:37:10\r\n      J'ai lanc\u00e9 ma marque\r\n       il y a trois ans.\r\n\r\n19:11:37:14  19:11:40:21\r\n    Et comme elle est autonome,\r\n  elle peut \u00eatre plus audacieuse.\r\n\r\n19:11:41:02  19:11:44:23\r\n   Nos produits sont ludiques,\r\n         tr\u00e8s innovants.\r\n\r\n19:11:45:05  19:11:50:06\r\n Des fois m\u00eame un peu trop fous\r\n       pour mes clients.\r\n\r\n19:11:50:11  19:11:55:17\r\nMais avec de l'intuition pour lancer\r\n     ces produits avec succ\u00e8s.\r\n\r\n19:11:55:22  19:11:58:22\r\n   On va voir un autre horloger\r\n           un peu fou.\r\n\r\n19:11:59:03  19:12:03:06\r\n         Il mise beaucoup\r\n sur l'esth\u00e9tique de ses montres.\r\n\r\n19:12:04:11  19:12:07:23\r\n-Bastien Chevalier vit dans ce loft.\r\n\r\n19:12:08:04  19:12:11:18\r\n Il m\u00eale marqueterie et graffiti.\r\n\r\n19:12:12:00  19:12:18:13\r\n    Six jours avant Baselworld,\r\nrendez-vous de travail avec Y.Arpa.\r\n\r\n19:12:19:18  19:12:23:18\r\n        Yvan a bien aim\u00e9\r\n      mon d\u00e9lire graffiti.\r\n\r\n19:12:23:23  19:12:27:16\r\nDu coup, il m'a donn\u00e9 carte blanche.\r\n\r\n19:12:29:09  19:12:32:03\r\nCela pour r\u00e9aliser une pi\u00e8ce unique.\r\n\r\n19:12:32:08  19:12:35:20\r\n       L'artiste de 34 ans \r\n      a propos\u00e9 ses services\r\n\r\n19:12:36:01  19:12:38:15\r\n au designer de montres genevois.\r\n\r\n19:12:39:13  19:12:43:04\r\n    J'adore depuis longtemps\r\n     la marqueterie d'art.\r\n\r\n19:12:43:09  19:12:47:13\r\n    Mais c'\u00e9tait toujours ax\u00e9\r\n    figuratif, traditionnel.\r\n\r\n19:12:47:18  19:12:54:04\r\n Bastien lance un nouveau style,\r\n   avec du graffiti plus rock.\r\n\r\n19:12:55:08  19:13:00:06\r\n   Cadrans et dos de montres sont\r\ncompos\u00e9s de 39 pi\u00e8ces de bois teint\u00e9.\r\n\r\n19:13:00:11  19:13:04:11\r\n       Il faut les d\u00e9couper,\r\n         puis les monter.\r\n\r\n19:13:05:17  19:13:09:07\r\n Il faut tout monter au scotch.\r\n\r\n19:13:10:03  19:13:14:08\r\n  40 h de travail pour la montre,\r\n  et une semaine pour cet \u00e9crin.\r\n\r\n19:13:14:13  19:13:19:16\r\nEt toujours dans un style graffiti.\r\n\r\n19:13:20:17  19:13:24:12\r\n      Quand je me suis mis\r\n  \u00e0 mon compte en marqueterie,\r\n\r\n19:13:24:17  19:13:29:03\r\n   je voulais aller dans le sens\r\nartistique qui me plaisait le plus.\r\n\r\n19:13:29:08  19:13:34:19\r\n  C'est une fa\u00e7on de se d\u00e9marquer\r\nd'une marqueterie plut\u00f4t classique.\r\n\r\n19:13:35:21  19:13:40:08\r\n Le marqueteur a remport\u00e9 un prix\r\n   avec cette bo\u00eete \u00e0 musique.\r\n\r\n19:13:40:13  19:13:42:18\r\n       La montre aura-t-elle\r\n        autant de succ\u00e8s ?\r\n\r\n19:13:42:23  19:13:46:02\r\n       R\u00e9ponse \u00e0 Baselworld.\r\n\r\n19:13:46:07  19:13:55:07\r\n...\r\n\r\n19:13:55:11  19:13:58:06\r\n -Voici la fameuse montre \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:13:58:11  19:14:01:20\r\nYvan Arpa, c'est la f\u00eate de pouvoir\r\n montrer son travail aux clients.\r\n\r\n19:14:02:02  19:14:04:11\r\n C'est une pi\u00e8ce exceptionnelle.\r\n\r\n19:14:04:16  19:14:08:21\r\n  Elle rentre dans une collection\r\no\u00f9 on travaille l'art de la d\u00e9coupe.\r\n\r\n19:14:09:02  19:14:16:09\r\n    Avec des euros d\u00e9coup\u00e9s, de\r\nla marqueterie de bois, du papier...\r\n\r\n19:14:16:13  19:14:21:05\r\n   Vous n'avez vraiment pas peur\r\nde franchir toutes les fronti\u00e8res !\r\n\r\n19:14:21:10  19:14:24:05\r\n      On essaie de trouver\r\n      de nouveaux chemins.\r\n\r\n19:14:24:10  19:14:26:03\r\n     Et les clients sont l\u00e0.\r\n\r\n19:14:26:08  19:14:30:05\r\nIls ont envie de voir autre chose\r\n   que la tradition horlog\u00e8re.\r\n\r\n19:14:30:10  19:14:32:08\r\n   Si j'allais dans ce chemin,\r\n   j'aurais 400 ans de retard.\r\n\r\n19:14:32:12  19:14:35:23\r\n        Donc je cherche\r\n    de nouvelles techniques.\r\n\r\n19:14:36:04  19:14:37:23\r\n    Qui est votre client type ?\r\n\r\n19:14:38:04  19:14:41:12\r\nIci, on a une \u00e9quipe du Pakistan.\r\n\r\n19:14:41:17  19:14:45:02\r\n     Igor vient d'Australie.\r\n\r\n19:14:45:07  19:14:47:12\r\n    On est distribu\u00e9 partout.\r\n\r\n19:14:47:17  19:14:53:01\r\nEn 18 mois, on a 40 points de vente\r\nhaut de gamme et de bons chiffres.\r\n\r\n19:14:53:06  19:14:56:03\r\n       Des gens qui veulent\r\n    une montre unique au monde.\r\n\r\n19:14:56:08  19:14:58:07\r\n  Oui, chaque pi\u00e8ce est unique.\r\n\r\n19:14:58:11  19:15:02:11\r\n   Ca permet au client d'\u00eatre\r\n    diff\u00e9rent de son voisin.\r\n\r\n19:15:02:16  19:15:06:16\r\n     D'\u00eatre s\u00fbr que personne\r\n  n'aura la m\u00eame pi\u00e8ce que lui.\r\n\r\n19:15:06:21  19:15:10:23\r\n     Vous l'avez vu, il y en a\r\n  pour tous les go\u00fbts ici \u00e0 B\u00e2le.\r\n\r\n19:15:11:04  19:15:13:07\r\n    A d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n\r\n19:15:14:17  19:15:18:11\r\n    Le c\u00e9l\u00e8bre March\u00e9 couvert\r\nde Montreux aurait pu s'effondrer.\r\n\r\n19:15:18:15  19:15:22:03\r\n       Les piliers de base\r\nse sont fissur\u00e9s en raison du gel.\r\n\r\n19:15:22:08  19:15:26:02\r\n    Il a fallu les renforcer\r\n en attendant de les remplacer.\r\n\r\n19:15:26:07  19:15:31:09\r\n      Co\u00fbt de l'op\u00e9ration:\r\n   150'000 frs pour la ville.\r\n\r\n19:15:41:23  19:15:45:13\r\n Construit il y a plus de 120 ans,\r\n   le March\u00e9 couvert de Montreux\r\n\r\n19:15:45:18  19:15:48:04\r\n   a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 il y a 10 ans.\r\n\r\n19:15:48:09  19:15:52:10\r\n      Il y a peu, il a failli\r\n    s'effondrer \u00e0 cause du gel.\r\n\r\n19:15:53:20  19:16:00:02\r\n    Au fil du temps, de l'eau\r\ns'est accumul\u00e9e dans les colonnes\r\n\r\n19:16:00:07  19:16:06:13\r\n  et \u00e0 cause d'une temp\u00e9rature\r\n de -10 sur plusieurs semaines,\r\n\r\n19:16:06:19  19:16:12:19\r\n       la pression du gel\r\n   a fait \u00e9clater les embases.\r\n\r\n19:16:14:11  19:16:19:11\r\n       Les embases en fonte,\r\n le support des colonnes en acier.\r\n\r\n19:16:21:01  19:16:27:01\r\n        C'est un exemple\r\n    d'\u00e9clatement de la fonte.\r\n\r\n19:16:27:06  19:16:32:08\r\nC'est un ph\u00e9nom\u00e8ne impressionnant.\r\n\r\n19:16:32:12  19:16:37:10\r\nOn ne voit pas \u00e7a tous les jours.\r\n\r\n19:16:43:19  19:16:46:14\r\nG\u00e9ant patrimonial aux pieds d'argile,\r\n\r\n19:16:46:20  19:16:52:23\r\n         le March\u00e9 couvert\r\n  est une institution \u00e0 Montreux.\r\n\r\n19:16:54:08  19:16:59:18\r\n   C'est un symbole de Montreux,\r\nc'est le symbole de La Belle Epoque.\r\n\r\n19:16:59:23  19:17:07:09\r\n C'est une structure m\u00e9tallique,\r\n comme dans les villes d'alors.\r\n\r\n19:17:08:13  19:17:11:13\r\n       A la fin du XIXe s.,\r\n     Montreux n'existait pas,\r\n\r\n19:17:11:18  19:17:14:07\r\n   trois villages cohabitaient.\r\n\r\n19:17:14:11  19:17:17:20\r\n    Il faudra qu'Henri Nestl\u00e9 \r\n   donne 60'000 frs de l'\u00e9poque\r\n\r\n19:17:18:01  19:17:20:15\r\n    pour que le projet d\u00e9marre.\r\n\r\n19:17:21:22  19:17:27:07\r\n    Le programme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9\r\nau Conseil communal le 30 juin 1889.\r\n\r\n19:17:27:11  19:17:32:02\r\n    Quelques jours plus tard,\r\n  la Tour Eiffel est inaugur\u00e9e.\r\n\r\n19:17:32:07  19:17:37:17\r\n   Une entreprise de Levallois\r\n    va fabriquer les poteaux,\r\n\r\n19:17:37:22  19:17:43:02\r\n  les m\u00eames que la tour Eiffel.\r\n\r\n19:17:46:13  19:17:50:07\r\n A trois reprises, les Montreusiens\r\nvoudront agrandir le March\u00e9 couvert.\r\n\r\n19:17:50:11  19:17:54:14\r\n          Il y a 20 ans,\r\n    ils h\u00e9sitent \u00e0 le d\u00e9molir.\r\n\r\n19:17:55:18  19:17:59:00\r\nC'\u00e9tait des nouvelles techniques\r\n        de construction,\r\n\r\n19:17:59:05  19:18:03:03\r\n       comme aujourd'hui \r\n      on a le pr\u00e9fabriqu\u00e9.\r\n\r\n19:18:03:08  19:18:09:11\r\n    C'est un t\u00e9moin du pass\u00e9\r\n    que l'on doit conserver.\r\n\r\n19:18:10:21  19:18:14:04\r\n  Prix du sauvetage: 150'000 frs.\r\n\r\n19:18:14:09  19:18:19:11\r\n   A moins que les techniciens\r\nne trouvent d'autres d\u00e9faillances.\r\n\r\n19:18:23:20  19:18:27:12\r\n         Tout de suite,\r\n  le 19:30 de Darius Rochebin.\r\n\r\n19:18:27:17  19:18:29:08\r\n        A demain, 19:00.\r\n\r\n19:18:29:12  19:18:32:11\r\n       Tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n19:18:32:17  19:18:42:21\r\n       SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nJ.DEFFAUGT, V.GERBER, S.IUNCKER-GOMEZ\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186335\r\nDate de transcription : 28-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:21) [89%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, le constat des centres sociaux protestants est inqui\u00e9tant de plus en plus de Suisses tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9, ce matin \u00e0 Lausanne il tirait la sonnette d'alarme et encore plus pr\u00e9occupant parmi les demandeurs d'aide certains travaillent 60 heures par semaine Anne Cathia Marchon Raphaele Tschoumy notre homme que pr\u00e9vu, le patron, patron des fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:26 > 0:01:00) [82%] : \r\nFantastique mais tu as oubli\u00e9 Allen non non je pose et je l'ai dit Allen d\u00e9conventionner con, je m'appelle \u00e7a je ne sais pas avant, oui c'est moi, mais bon, elle conna\u00eet le monde oui pour c'\u00e9tait ouvert parce que c'\u00e9tait pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, pas mal actif, tu peux y aller Pierre-Alain tu vas \u00eatre bien seul pour ton \u00e9mission c'est parfait alors c'\u00e9tait pas c'\u00e9tait pas montrer la r\u00e9ponse de Bernard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:01 > 0:01:02) [88%] : \r\nCe qui m'a r\u00e9pondu un.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:11 > 0:01:29) [73%] : \r\nVoil\u00e0, je pense qu'il y a, Wayne ou quoi, un nouveau l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a et puis m'\u00e9coute plus quoi \u00e7a avec ses plus \u00e7a c'est plus inqui\u00e9tant la comme \u00eatre humain Caitlin Pierre-Alain Ma\u00eft\u00e9, je te jure bonifications merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:53 > 0:01:59) [67%] : \r\nVoil\u00e0, moi qui o\u00f9 \u00e7a va, et c'est un \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:01 > 0:02:03) [86%] : \r\nEt de c'est quoi toute seule, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:06 > 0:02:08) [84%] : \r\nEt \u00e7a, comment te dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:10 > 0:02:17) [84%] : \r\nOuais, ouais, et il pr\u00e9pare ses je pense qu'\u00e0 mon avis, il est sur un autre coup je sais pas quoi, mais doit \u00eatre sur un couple, c'est pas possible autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:21 > 0:02:26) [85%] : \r\nL\u00e0, je m'appelle Lan, je suis une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:53 > 0:06:04) [93%] : \r\nDe plus en plus de gens vivent dans la pr\u00e9carit\u00e9, c'est le constat des centres sociaux protestants romands, qui ont fait part de leur pr\u00e9occupation, ce matin, 23000 personnes sont all\u00e9s leur demander de l'aide l'ann\u00e9e pass\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:05 > 0:06:16) [90%] : \r\nCouleurs locales vous emm\u00e8ne dans les salons feutr\u00e9s de Baselworld, la grand- messe de l'horlogerie bat son plein en ce moment \u00e0 B\u00e2le, vous d\u00e9couvrirez notamment de petits horloger tr\u00e8s innovant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:06:17 > 0:06:22) [83%] : \r\nC'est un symbole de Montreux pourtant la tour d'ivoire que symbole du renouveau autant le march\u00e9 couvert comme symbole de la belle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:06:23 > 0:06:34) [92%] : \r\nEt puis le froid aussi attaqu\u00e9 le c\u00e9l\u00e8bre march\u00e9 couvert de Montreux des piliers se sont fissur\u00e9es en raison du gel, ils ont d\u00fb \u00eatre renforc\u00e9s avant d'\u00eatre remplac\u00e9 reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:38 > 0:06:56) [93%] : \r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous, le constat des centres sociaux protestants est inqui\u00e9tant de plus en plus de Suisses tombent dans la pr\u00e9carit\u00e9, ce matin \u00e0 Lausanne il tirait la sonnette d'alarme et encore plus pr\u00e9occupant parmi les demandeurs d'aide certains 60 heures par semaine Anne Cathia Marchon Raphaele Tschoumy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:06:58 > 0:07:11) [96%] : \r\nVous avez \u00e9t\u00e9 23000 l'an dernier \u00e0 demander de l'aide aux centres sociaux protestants de Suisse romande 23000 c'est 1000 de plus que l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, nous avons donc des gens qui, de plus en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:07:11 > 0:07:23) [92%] : \r\nPlus nombreux sont juste au-dessus des bar\u00e8mes d'aide sociale qui ont eux- m\u00eames \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit mais mais qui se trouve dans le risque de devoir recourir \u00e0 l'aide sociale ou en tout cas de manquer de ce qu'il leur faut pour vivre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:24 > 0:07:44) [94%] : \r\nParmi ces 23000 demandeurs, certains travaillent 60 heures par semaine chez plusieurs employeurs pour \u00e0 peine 2000 francs par mois apr\u00e8s les paiements courants, il ne reste presque plus rien working poor comme on dit, qui pr\u00e9f\u00e8re ne pas se d\u00e9voiler, c'est le cas de Christine 40 ans, divorc\u00e9e, 2 enfants en \u00e9tudes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:07:49 > 0:08:00) [83%] : \r\nJe sais pas, l'activit\u00e9 je sais tr\u00e8s bien trouver un sens si je ne ferais pas ou Toulon, je sais pas comment je fais pour payer, mais qui donc vous ne travailler que pour payer vos factures oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:02 > 0:08:10) [90%] : \r\nPour elle, le CSP, c'est un coup de pouce essentielle pour n\u00e9gocier quelque subside et faire face aux urgences telles que le dentiste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:10 > 0:08:22) [75%] : \r\nSont emmen\u00e9s \u00e0 l'h\u00e9g\u00e9monie co\u00fbte cher n'est pas seul quoi pour pour que son sortir quand pour ce n'est pas tri\u00e9, pour ce qui est pour certains, T\u00e9l pour subventions, des choses comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:23 > 0:08:32) [88%] : \r\nEt d\u00e9marches deviennent de plus en plus pointue et difficile \u00e0 \u00e0 \u00e0 r\u00e9pond donc c'est important qu'on puisse recevoir les personnes qui essayaient de d\u00e9m\u00ealer tout cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:08:32 > 0:08:34) [95%] : \r\nC'est-\u00e0-dire qu'il ne faut pas le baisser les bras.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:08:36 > 0:08:45) [95%] : \r\nAujourd'hui les CSP de Suisse romande, c'est plus de 200 professionnels qui font face \u00e0 une augmentation de 5 pourcent des cas chaque ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:46 > 0:09:07) [93%] : \r\nLe 2\u00e8me tour des \u00e9lections vaudoises se pr\u00e9cise 5 candidats brigueront finalement les 3 si\u00e8ges restants au Conseil d'\u00c9tat le 1er avril prochain l'UDC Claude-Alain Voiblet sera l'unique candidat du centre- droite au Centre Emmanuel Jetta reste en course, l'enjeu est de taille, le gouvernement pourrait s'installer durablement \u00e0 gauche Michel Di Tria Laurent Dufour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:09 > 0:09:39) [92%] : \r\nC'est la surprise du jour, avec seulement 5 pourcent des voix au 1er tour Emmanuel Jetta ne jette pas l'\u00e9ponge pour le candidat de Vaud Libre, il s'agit de donner un choix aux \u00e9lecteurs centristes qui ne veulent pas voter pour les 2 autres blocs 2 blocs qui vise la majorit\u00e9 il y a d'abord le centre droit, 3 de ces candidats sont d\u00e9j\u00e0 \u00e9lus, mais le 4\u00e8me homme l'UDC Claude-Alain Voiblet \u00e9tait distanc\u00e9 dimanche certains r\u00eavaient d'un candidat radical comme plan B finalement le Congr\u00e8s lib\u00e9ral- radical, a d\u00e9cid\u00e9 de soutenir Claude-Alain Voiblet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:40 > 0:09:55) [96%] : \r\n\u00e7a me donne la confiance pour la suite de la campagne, j'en ai besoin apr\u00e8s le le 1er tour et l'\u00e9lection de nos 3 conseillers d'\u00c9tat PLR il y avait le risque de se retrouver un peu seul dans la campagne et puis finalement, c'est l'effet contraire que je constate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:55 > 0:10:08) [93%] : \r\nLa gauche comptera sur une forte discipline de vote, les socialistes Anne-Catherine Lyon Nuria Gorrite et et la Verte B\u00e9atrice M\u00e9traux repartent unies apr\u00e8s le 1er tour, elle compte une petite longueur d'avance sur leur adversaire de droite pour gagner la majorit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:09 > 0:10:16) [94%] : \r\nEt dans les autres temps forts du jour, nous avons retenu un nouveau squat qui s'est ouvert \u00e0 Gen\u00e8ve, mais d'abord, cet accident spectaculaire d'un camion militaire dans le canton de vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:21 > 0:10:50) [94%] : \r\nUn camion de l'arm\u00e9e s'est renvers\u00e9 sur le toit, ce matin, entre appel\u00e9 bi\u00e8res dans le canton de Vaud le chauffeur, un militaire en cours de r\u00e9p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, il a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 au CHUV apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9sincarc\u00e9r\u00e9 du v\u00e9hicule, un autre passager s'en est sorti indemne, le camion aurait pu s'enflammer \u00e0 tout moment il transportait une citerne avec 5000 litres de di\u00e9sel \u00e0 l'int\u00e9rieur, mais fort heureusement, il n'y a pas eu de fuite, l'arm\u00e9e a ouvert une enqu\u00eate pour d\u00e9terminer les causes de cet accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:51 > 0:11:05) [91%] : \r\nC'est dans ce Parking de la police cantonale fribourgeoise que le conseiller d'\u00c9tat, Erwin Yutz a autoris\u00e9 ses filles \u00e0 occuper sa place de parc, comme le r\u00e9v\u00e8le le quotidien La Libert\u00e9 une situation probl\u00e9matique, c'est-\u00e0-dire les civils d'ordinaire pas acc\u00e8s \u00e0 ce Parking.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:11:05 > 0:11:19) [84%] : \r\nJ'estime que j'\u00e9tais peut-\u00eatre un peu un peu na\u00eff, mais je comprends les gens qui disent : nous, nous devons chercher une place de P\u00e2ques, nous devons payer puis conseiller c'est pas normal, parfois je suis l\u00e0, tu mets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:19 > 0:11:24) [87%] : \r\nEt s'il conserve sa cl\u00e9 du Parking Erwin 8 7 promet qu'il ne la pr\u00eatera plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:24 > 0:11:43) [96%] : \r\nDepuis hier, une quinzaine d'\u00e9tudiants squattent une maison vide appartenant \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, l'action se veut militante, les manifestants d\u00e9noncent le manque de logements pour les jeunes en formation, l'universit\u00e9 a r\u00e9agi en urgence en organisant cet apr\u00e8s- midi encore, une rencontre avec le collectif des n\u00e9gociations sont actuellement en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:44 > 0:11:46) [92%] : \r\nL'ensemble du Parlement va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:11:46 > 0:12:07) [89%] : \r\nEt puis toujours la, la, il y aura s\u00fbrement beaucoup d'animations et quelques coups de gueule, ce soir \u00e0 Sion infrarouge organise un grand d\u00e9bat apr\u00e8s l'axe l'acceptation par le peuple d\u00e9limitation des r\u00e9sidences secondaires \u00e0 20 pourcent une tr\u00e8s forte majorit\u00e9 du canton s'est sentie bafou\u00e9e par cette d\u00e9cision et ce soir, \u00c9lisabeth Logean, vous avez d\u00e9cid\u00e9 de donner la parole aux Valaisans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:12:10 > 0:12:52) [94%] : \r\nOui Fran\u00e7ois, nous avons d\u00e9cid\u00e9 ce soir d'\u00eatre en Valais tant le traumatisme est grand dans ce canton, au lendemain du oui du peuple suisse \u00e0 l'initiative Weber imaginez 75 pourcent des Valaisans ont dit non \u00e0 ce texte et pourtant maintenant ils vont devoir appliquer l'initiative ici il r\u00e8gne un grand sentiment d'injustice, l'impression que des citadins ont d\u00e9cid\u00e9 de de leur destin, en dehors des fronti\u00e8res valaisannes et puis il y a beaucoup de questions qui vont se poser : comment appliquer cette initiative \u00e0 partir de quand beaucoup d'inqui\u00e9tude aussi, au niveau notamment des employes de l'\u00e9conomie valaisanne, vous l'aurez compris si beaucoup d'acteurs valaisans seront seront pr\u00e9sents parmi nous, mais pas que c'est tout \u00e0 l'heure dans Infrarouge \u00e0 22 heures 30 sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:52 > 0:13:15) [96%] : \r\nC'est not\u00e9, merci beaucoup, c'\u00e9tait aujourd'hui la journ\u00e9e de l'eau dans le canton de Berne, quelque 500 sp\u00e9cialistes se sont pench\u00e9s sur la capacit\u00e9 du canton \u00e0 pr\u00e9server la qualit\u00e9 de ses eaux souterraines et en mati\u00e8re de gestion des eaux sales, une usine est cit\u00e9 en exemple l'Centravo \u00e9limine chaque ann\u00e9e 100000 tonnes de d\u00e9chets carn\u00e9s de mani\u00e8re biologique Daniel Bachmann a test\u00e9 pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:22 > 0:13:40) [93%] : \r\nGZM dans la zone industrielle de 10 tous les quarts d'heure, un camion vient d\u00e9charger des d\u00e9chets carn\u00e9s et ceci du matin au soir au total, cela repr\u00e9sente 100000 tonnes chaque ann\u00e9e, aussit\u00f4t arriv\u00e9, les d\u00e9chets sont imm\u00e9diatement broy\u00e9, c'est comme \u00e7a que commence le processus qui va permettre de les \u00e9liminer de mani\u00e8re biologique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:40 > 0:13:52) [79%] : \r\n\u00e7a, c'est de Biolo que je sais pas arr\u00eat il se s'extirpe proc\u00e8s en fait, il faut savoir que dans chaque mati\u00e8re biologique il y a environ 60 pourcent d'eau ici le travail consiste \u00e0 extraire la Gr\u00e8ce les prot\u00e9ines et le eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:52 > 0:14:09) [90%] : \r\nProt\u00e9ine, on passe une fois broy\u00e9s Les d\u00e9chets passe dans ces gros cylindres c'est le de la st\u00e9rilisation, les d\u00e9chets sont chauff\u00e9s pendant 20 Minutes \u00e0 133 degr\u00e9s \u00e0 une pression de 3 bars dans la phase suivante, les d\u00e9chets sont cuits, en clair les mati\u00e8res solides et liquides sont s\u00e9par\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:10 > 0:14:26) [81%] : \r\n\u00e7a se voit, \u00e7a doit \u00e7a en hausse les primes \u00eatre mannequin personnalise par C\u00e9sar Gasana le liquide obtenu apr\u00e8s la phase de s\u00e9chage, c'est en fait une sorte de jus qui contient \u00e9norm\u00e9ment de phosphates et de nitrates lorsqu'on sent cette substance et c'est cela qui c'est franchement naus\u00e9abond qu'encore une.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:30 > 0:14:45) [86%] : \r\nLe travail principal consiste \u00e0 nettoyer l'eau dans cet immense installation qui a co\u00fbt\u00e9 4 millions de francs, l'entreprise c'est landaise longue salve va passer dans plusieurs bassins successifs en tout le processus dure entre 24 et 48 heures et penser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:45 > 0:14:55) [94%] : \r\nDans ce liquide odorant, il y a une concentration \u00e9lev\u00e9e d'ammonium et de phosphore, le tout va \u00eatre r\u00e9duit en passant d'un bassin \u00e0 l'autre, tout simplement, c'est le principe d'une station d'\u00e9puration des eaux Rothschild.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:55 > 0:15:02) [93%] : \r\nL'eau ainsi trait\u00e9e se jette dans ce petit cours d'eau, \u00e0 raison de 2000 m\u00e8tres cubes par jour, c'est l'\u00e9quivalent d'une piscine olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:02 > 0:15:07) [81%] : \r\nDans ces sites parall\u00e8lement qui coule ici est en fait de l'eau de baignade, bref, c'est de l'eau profonde dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:15:08 > 0:15:10) [86%] : \r\nUn petit test, on boit un coup ah oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:17 > 0:15:19) [83%] : \r\nVoil\u00e0 vous l'exp\u00e9rience voil\u00e0, sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:26 > 0:15:48) [92%] : \r\nEt ils sont toujours vivants, strass, paillettes sont toujours au rendez- vous \u00e0 Baselworld, le salon mondial de l'horlogerie et de la bijouterie, chaque ann\u00e9e, ce ne sont pas moins de 1800 soci\u00e9t\u00e9s horlog\u00e8res qui pr\u00e9sentent leurs derni\u00e8res innovations sous le regard admiratif de nombreux visiteurs, Olivier Guerdat et Erwin Gen\u00eat ont rencontr\u00e9 2 horloger atypique et particuli\u00e8rement innovants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:15:50 > 0:15:59) [89%] : \r\nBonsoir et bienvenue \u00e0 ici, \u00e0 Baselworld, alors Baselworld c'est d'abord toutes ces grandes marques, ces grands groupes qui nous entourent, mais ce sont aussi des petits manufacturiers que nous allons vous faire d\u00e9couvrir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:07 > 0:16:17) [90%] : \r\nNous voici \u00e0 pr\u00e9sent dans un lieu un peu plus intime en compagnie de Christophe Claret un horloger qui s'est fait un un nom vraiment avec les complications et qui tient dans ses mains, son dernier-n\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:17 > 0:16:43) [84%] : \r\nTout \u00e0 fait l'extr\u00eame One que tu montres dont les affichages horaire, ce sont des billes qui se d\u00e9place dans un tube en saphir parce tentation magn\u00e9tiques et c'est une pi\u00e8ce avec beaucoup d'innovations, en soi, nous avons une entreprise avec une centaine de collaborateurs, nous int\u00e9grons l'int\u00e9gralit\u00e9 de la fabrication de d\u00e9veloppement : la mise au point et de la r\u00e9alisation des produits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:43 > 0:16:50) [93%] : \r\nOn entend toujours parler des grands groupes qui r\u00e9alisent des des chiffres d'affaires mirobolants, comment \u00e7a se passe pour vous est-ce que on est aussi dans une bonne conjoncture.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:51 > 0:17:13) [83%] : \r\nOui, ben \u00e9coutez, nous on vend qu'une centaine de pi\u00e8ces pas annuelle mais a des grands collectionneurs au travers le monde et ceci bon certains nous connaissent, depuis ils ne se connaissent depuis longtemps, parce que je r\u00e9alise des produits depuis longtemps pour des tiers du tiers tenter une grande marque horlog\u00e8re suisse et et j'ai lanc\u00e9 la marque qui il a un peu pr\u00e8s 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:13 > 0:17:15) [91%] : \r\nUne marque qui peut, comme elle est autonome, \u00eatre plus audacieuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:16 > 0:17:31) [90%] : \r\nOui, nos produits sont ludiques foule tr\u00e8s innovant des fois des produits, peut-\u00eatre un peu trop fou pour mes clients et mais je pense une certaine institution pour lancer ces produits et avec succ\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:31 > 0:17:38) [88%] : \r\nChristophe Carrey merci beaucoup, on va voir un autre horloger un peu fou qui mise beaucoup sur le c\u00f4t\u00e9 esth\u00e9tique de ces montres voici un reportage de Ziad marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:39 > 0:17:54) [87%] : \r\nC'est dans ce loft color\u00e9 qu'il vit et qu'ils travaillent, Bastien Chevalier m\u00eale avec talent la marqueterie et le graffiti aujourd'hui Rendez-vous de travail avec Yvan Arpa, nous sommes \u00e0, \u00e0 6 jours de l'ouverture de Baselworld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:54 > 0:18:04) [69%] : \r\nBen Yvan bien tripp\u00e9 sur mon d\u00e9lire un peu graffitis donc son petit coup la conna\u00eet parti l\u00e0- dessus, m'a donn\u00e9, ben, carte blanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:04 > 0:18:14) [92%] : \r\nCarte blanche pour r\u00e9aliser une pi\u00e8ce unique, le jeune artiste de 34 ans, passionn\u00e9 d'horlogerie a propos\u00e9 ses services au designer de Montreux Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:14 > 0:18:30) [88%] : \r\nLa marqueterie d'art, c'est un domaine que j'adore depuis tr\u00e8s longtemps mais qui \u00e9tait toujours acc\u00e8s traditionnel figuratif et en fait, Bastien c'est le pr\u00e9curseur d'une d'un nouveau Style du graffiti qui est beaucoup plus rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:30 > 0:18:40) [82%] : \r\nCadran et d'de Montreux sont compos\u00e9s de 39 petites pi\u00e8ces de bois, il faut d'abord avec minutie ensuite place au montage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:41 > 0:18:43) [70%] : \r\nDonc c'est tout mont\u00e9 au scotch.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:44 > 0:18:55) [92%] : \r\nPlus de 40 heures de travail pour r\u00e9aliser cette montre, et pour cet \u00e9cran qui a tap\u00e9 dans l'oeil d'Ivan Arpa, il faut compter une bonne semaine, toujours dans un Style tr\u00e8s graffitis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:55 > 0:19:10) [90%] : \r\nQue je me suis mis \u00e0 mon compte en marqueterie, moi j'avais dans l'optique d'aller dans le sens artistique qui me plaisait le plus, et puis justement le fait de me d\u00e9marquer aussi vu qu'il marqueterie en g\u00e9n\u00e9ral tr\u00e8s figurative assez classique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:10 > 0:19:20) [91%] : \r\nAvec cette bo\u00eete \u00e0 musique, le jeune marqueteur a gagn\u00e9 un prix de Design en 2006 la montrera-t-elle autant de succ\u00e8s, r\u00e9ponse sur le stand de Baselworld.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:30 > 0:19:36) [88%] : \r\nLa voici cette fameuse montre sur le stand \u00e0 B\u00e2le Yvan Arpa, c'est un peu la f\u00eate quand on peut montrer son travail au client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:36 > 0:19:51) [88%] : \r\nOui, magnifique, c'est une pi\u00e8ce exceptionnelle, on est tr\u00e8s fier de la montrer un travail extraordinaire \u00e9lan dans une collection o\u00f9 on travaille tout l'art de la d\u00e9coupe, que ce soit des euros, des vrais billets de banque sur le cadran ce soit cette pi\u00e8ce- l\u00e0 en marqueterie de bois que soit du papier dans la tradition suisse du 6 \u00e0 4.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:52 > 0:19:56) [88%] : \r\nDu monde la rouille, les araign\u00e9es, vous, vous n'avez vraiment pas peur de de franchir toutes les fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:19:56 > 0:20:11) [90%] : \r\nNon, vraiment, on essaye de trouver de nouveaux chemins et \u00e7a marche plut\u00f4t bien, parce que les clients sont l\u00e0 et ils ont besoin, ils ont envie d'avoir autre chose que la tradition horlog\u00e8re qui est fantastique, au demeurant, mais si j'allais dans ce chemin, j'ai 400 ans de retard donc j'emploie j'emploie et je j'essaye d'employer des nouvelles techniques de nouveaux chemins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:11 > 0:20:13) [97%] : \r\nC'est qui votre client type.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:13 > 0:20:28) [90%] : \r\nAlors ici, on a par exemple toute une \u00e9quipe de qui vient de du Pakistan, on a ici Igor, qui vient d'Australie, on a des Russes, on a, on a distribu\u00e9 partout aujourd'hui en une ann\u00e9e et demie, on a d\u00e9j\u00e0 une quarantaine de points de vente haute gamme mais on arrive \u00e0 des \u00e0 des chiffres assez assez sympa, quoi, c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:28 > 0:20:32) [95%] : \r\nEn fait, des gens qui veulent absolument porter une montre unique au monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:20:32 > 0:20:41) [89%] : \r\nVoil\u00e0, chaque pi\u00e8ce est unique, \u00e7a fait \u00e7a permet d\u00e9j\u00e0 aux d\u00e9taillants pas avoir donn\u00e9 de rabais et puis \u00e7a permet au client d'\u00eatre diff\u00e9rent de son voisin ou de son ennemi d'\u00eatre s\u00fbr que personne n'aura la m\u00eame pi\u00e8ce que lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:20:42 > 0:20:48) [94%] : \r\nYvan Arpa merci beaucoup ben voil\u00e0, vous l'avez vu, il y en a pour tous les go\u00fbts, ici \u00e0 B\u00e2le et c'est \u00e0 d\u00e9couvrir jusqu'\u00e0 jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:20:49 > 0:21:07) [93%] : \r\nMerci Olivier, le c\u00e9l\u00e8bre march\u00e9 couvert de Montreux aurait pu s'effondrer et les piliers de base qui supportent les colonnes se sont fissur\u00e9es en raison du gel vigoureux de cet hiver, il a fallu les renforcer en attendant de les remplacer, avec quand m\u00eame un petit coup \u00e0 la cl\u00e9 150000 francs pour la ville Guy-Olivier Chappuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:17 > 0:21:28) [95%] : \r\nConstruit il y a plus de 120 ans le march\u00e9 couvert de Montreux a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement restaur\u00e9e il y a 10 ans, il y a un mois, ce contemporain de la Tour Eiffel a failli s'effondrer \u00e0 cause du gel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:28 > 0:21:48) [91%] : \r\nDe l'eau au fil du temps de l'eau s'est accumul\u00e9e \u00e0 l'int\u00e9rieur, on fait des colonnes et des base et puis \u00e0 cause des fortes temp\u00e9ratures qu'on a eu, on \u00e9tait \u00e0, \u00e0 moins 10 sur plusieurs semaines, donc la la pression faite de du gel, a fait que la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:50 > 0:21:55) [87%] : \r\nLes en bas en fonte, le support des colonnes en acier, c'est la base m\u00eame de tout le m\u00e9cano.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:55 > 0:22:15) [89%] : \r\nC'est un exemple flagrant de, de, de, d'\u00e9clatement, fait de la fonte, on voit que \u00e7a s'est bris\u00e9 en fait comme du verre, c'est, c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui est, qui est assez impressionnant pour c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s chaud parce que on voit pas \u00e7a tous les jours, c'est vraiment quelque chose de d'exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:19 > 0:22:28) [86%] : \r\nG\u00e9ant patrimonial au pied d'argile le march\u00e9 couvert est une institution \u00e0 Montreux, \u00e9lus, citoyens r\u00e9sidents touristes se retrouve tr\u00e8s souvent sous son toit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:28 > 0:22:43) [91%] : \r\nC'est un symbole de Montreux, autant la tour d'ivoire, c'est le symbole du renouveau autant le march\u00e9 couvert ce symbole de la belle \u00e9poque, parce que c'est une structure m\u00e9tallique, comme les march\u00e9s de l'\u00e9poque, comme les march\u00e9s parisiens comme les march\u00e9s, dans les grandes villes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:22:43 > 0:22:55) [89%] : \r\n\u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle montre une existait pas 3 villages cohabiter sans partager grand- chose, il faudra qu'Henri Nestl\u00e9 donne 60000 francs de l'\u00e9poque pour que le projet d\u00e9marre il co\u00fbtera 3 fois plus cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:22:56 > 0:23:19) [88%] : \r\nLe programme a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 au conseil communal, le 30 juin 1808 ans 9 or quelques jours plus tard, la tour Eiffel sera inaugur\u00e9, on est en plein dans le le boum, en somme les structures m\u00e9caniques des Meccano g\u00e9ant et une marque de fonderie sur un des poteaux nous montre que c'est les ateliers de Levallois \u00e0 Paris qui vont fabriquer les poteaux et c'est les m\u00eames que la tour Eiffel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:22 > 0:23:28) [90%] : \r\n\u00e0 3 reprises les montreusien voudront agrandir le march\u00e9 couvert il y a 20 ans, ils h\u00e9siteront m\u00eame \u00e0 le d\u00e9mon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:30 > 0:23:42) [83%] : \r\nC'\u00e9tait des nouvelles techniques de construction, comme aujourd'hui, on a le pr\u00e9fabriqu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, enfin c'\u00e9tait la construction fonte acier c'est un t\u00e9moin du pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:23:43 > 0:23:45) [85%] : \r\nQu'on qu'on doit absolument conserver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:23:46 > 0:23:54) [93%] : \r\nPrix du sauvetage 150000 francs \u00e0 moins que les techniciens ne trouvent d'autres d\u00e9faillances d'ici \u00e0 l'\u00e9t\u00e9, date des travaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:23:59 > 0:24:07) [92%] : \r\nRestez dans votre canap\u00e9 pour la 19 heures 30 de Darius Rochebin les informations r\u00e9gionales reviennent demain \u00e0 19 heures, je me r\u00e9jouis de vous y retrouver tr\u00e8s belle soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:52 > 0:24:55) [83%] : \r\nAlors l\u00e0, \u00e7a y va tous les jours.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-03-13T18:38:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1203274077", "durationSec": 185, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Montreux : 20120313, le march\u00e9 couvert de Montreux doit subir des travaux de restauration pour r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le gel sur les colonnes et les embases de l'\u00e9difice. Sans cette r\u00e9novation, le b\u00e2timent risquerait de s'effondrer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CHAPPUIS, Guy-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MONTREUX"], "thematicThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "MARCH\u00c9 COUVERT (B\u00c2TIMENT)"], "sequenceIds": ["1324852"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274078", "durationSec": 197, "title": "12.03.13", "excerpt": "* SUISSE : 20120313, le Centre social protestant (CSP) constate une augmentation des demandes d'assistance de la part de personnes vivant des situations de pr\u00e9carit\u00e9. Parmi ces b\u00e9n\u00e9ficiaires d'aide sociale, certains ont un emploi mais ne gagnent pas assez pour subvenir \u00e0 leurs besoins.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARCHON, Anne-Cathia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GEISER, Marie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TSCHOUMY, Rapha\u00e8le", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["PAUVRET\u00c9", "ASSISTANCE SOCIALE"], "thematicCorporations": ["CSP"], "sequenceIds": ["1325274", "1325275"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274079", "durationSec": 68, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Lausanne : 20120313, 5 candidats sont en lice pour repourvoir les 3 si\u00e8ges restants au Conseil d'Etat vaudois lors du 2e tour des \u00e9lections. L'UDC VOIBLET Claude-Alain, seul candidat du centre-droit, a re\u00e7u le soutien du PLR.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "DUFOUR, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DI TRIA, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["BROULIS, PASCAL", "DE QUATTRO, JACQUELINE", "VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "LEUBA, PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1325276"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274080", "durationSec": 40, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20120313, le conseiller d'Etat fribourgeois en charge du d\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9 JUTZET Erwin a autoris\u00e9 ses filles \u00e0 utiliser sa place de parc dans le parking de la police cantonale o\u00f9 les civils n'ont d'ordinaire pas acc\u00e8s.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203274081", "durationSec": 52, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Lyss : 20120313, les entreprises Centravo et GZM s'occupent de l'\u00e9limination de d\u00e9chets carn\u00e9s de mani\u00e8re biologique. Le processus de traitement de ces d\u00e9chets est de s\u00e9parer les mati\u00e8res solides des mati\u00e8res liquides puis de nettoyer ces eaux sales avant de les d\u00e9verser dans la nature.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "sequenceIds": ["1325277"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274082", "durationSec": 33, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Ste-Croix : 20120313, le marqueteur d'art CHEVALIER Bastien s'est associ\u00e9 au designer horloger ARPA Yvan pour r\u00e9aliser un mod\u00e8le unique de montre comportant de nombreuses pi\u00e8ces de marqueterie de bois.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203274083", "durationSec": 440, "title": "12.03.13", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LYSS"], "thematicThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "STATION D'\u00c9PURATION"], "sequenceIds": ["1325278"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274084", "durationSec": 192, "title": "12.03.13", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["STE-CROIX"], "thematicThemes": ["HORLOGERIE", "BOIS"], "sequenceIds": ["1325280"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1203901892", "summary": "DUPLEX B\u00c2LE :\r\nCLARET, Christophe, patron horloger (pr\u00e9sentation montre X-TREM-1, ventes et client\u00e8le, produits) / ARPA, Yvan, directeur ArtyA (pr\u00e9sentation montre   r\u00e9alis\u00e9e avec Bastien Chevalier, collection atypique, client\u00e8le de la marque).\r", "id": "901891"}, {"internalArchiveId": "GS1203324853", "summary": "20:59.31\r\nMontreux : nuageux, divers plans march\u00e9 couvert (15\", 10\", 8\", 13\") / itw  SANTINELLI, Gian-Franco, chef services domaines et b\u00e2timents (accumulation  d'eau dans les colonnes, \u00e9clatement des embases, march\u00e9 couvert est un t\u00e9moin du pass\u00e9) / itw LUETHI-GRAF, Evelyne, archiviste (march\u00e9 couvert un symbole de la ville, construction march\u00e9 couvert, m\u00eames poteaux que la tour Eiffel).  march\u00e9 couvert (b\u00e2timent), restauration de b\u00e2timents.", "id": "1324852", "visualThemes": ["RESTAURATION DE B\u00c2TIMENTS", "MARCH\u00c9 COUVERT (B\u00c2TIMENT)"], "visualGeographicals": ["MONTREUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1203325275", "summary": "20:46.10\r\nSUISSE, diverses s\u00e9quences : ensoleill\u00e9, divers plans sc\u00e8nes de rue avec  pi\u00e9tons anonymes marchant (11\", 18\", 6\") / itw anonyme Christine, travailleuse en situation de pr\u00e9carit\u00e9 (pas d'activit\u00e9s hors du travail, soutien    du Centre social protestant (CSP)). pauvret\u00e9, assistance sociale, sc\u00e8ne  de rue CSP ", "id": "1325274", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9", "SC\u00c8NE DE RUE", "ASSISTANCE SOCIALE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["CSP"]}, {"internalArchiveId": "GS1203325276", "summary": " Lausanne, diverses s\u00e9quences : itw KUENG, H\u00e9l\u00e8ne, directrice Centre social protestant (CSP) Vaud (b\u00e9n\u00e9ficiaires de l'aide sociale) / divers plans   conf\u00e9rence de presse membres du CSP avec KUENG, H\u00e9l\u00e8ne (8\") / itw BORER,  Pierre, directeur Centre social protestant (CSP) Neuch\u00e2tel (d\u00e9marches   administratives difficiles). pauvret\u00e9, assistance sociale CSP.", "id": "1325275", "visualThemes": ["PAUVRET\u00c9", "ASSISTANCE SOCIALE"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["CSP"]}, {"internalArchiveId": "GS1203325277", "summary": "20:48.04\r\nLausanne : hivernal, divers plans GETAZ, Emmanuel, candidat libre au Conseil d'Etat vaudois, marchant au bord du lac (10\") / DE QUATTRO, Jacqueline,  conseill\u00e8re d'Etat PLR vaudoise, VOIBLET, Claude-Alain, candidat UDC au  Conseil d'Etat, BROULIS, Pascal, conseiller d'Etat PLR vaudois, et LEUBA, Philippe, conseiller d'Etat PLR vaudois, d\u00e9filant devant membres du congr\u00e8s PLR en tenant pancartes avec inscription \"merci\" (5\") / itw VOIBLET,   Claude-Alain (confiance pour les \u00e9lections). candidat, ex\u00e9cutif cantonal  \u00e9lection cantonale.", "id": "1325276", "visualThemes": ["CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["VOIBLET, CLAUDE-ALAIN", "LEUBA, PHILIPPE", "BROULIS, PASCAL", "DE QUATTRO, JACQUELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203325278", "summary": "20:50.40\r\nFribourg-ville : divers plans entr\u00e9e parking de la police cantonale (13\") / itw JUTZET, Erwin, conseiller d'Etat fribourgeois en charge du d\u00e9partement  de la s\u00e9curit\u00e9 (admet qu'il n'aurait pas d\u00fb laisser ses filles se garer au  parking de la police). parking, conseiller d'Etat.", "id": "1325277", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "PARKING"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203325279", "summary": "20:52.10\r\nLyss : divers plans camion d\u00e9chargeant t\u00eates de vaches et autres d\u00e9chets  carn\u00e9s dans cuves (12\") / divers plans homme regardant \u00e9crans dans salle de contr\u00f4le (13\") / itw HERRIGER, Georg, porte-parole entreprise Centravo   (extraire la graisse, la prot\u00e9ine et l'eau des d\u00e9chets carn\u00e9s, substance  restant apr\u00e8s traitement, propret\u00e9 de l'eau trait\u00e9e) / divers plans cuves en aluminium (9\") / divers plans ext usine de traitement de l'eau (20\") / itw  LEHMANN, Nicklaus, chef d'exploitation entreprise GZM (nettoyage de l'eau) / divers plans eau propre se jetant dans rivi\u00e8re (7\") / divers plans    HERRIGER, Georg et BACHMANN, Daniel, journaliste RTS, buvant eau de la rivi\u00e8re (17\"). station d'\u00e9puration, traitement des d\u00e9chets, recyclage des d\u00e9chets.", "id": "1325278", "visualThemes": ["RECYCLAGE DES D\u00c9CHETS", "TRAITEMENT DES D\u00c9CHETS", "STATION D'\u00c9PURATION"], "visualGeographicals": ["LYSS"]}, {"internalArchiveId": "GS1203325281", "summary": "20:56.16\r\nSte-Croix : divers plans CHEVALIER, Bastien, marqueteur d'art, et ARPA, Yvan, designer horloger, travaillant dans atelier (15\") / itw CHEVALIER, Bastien  (collaboration avec Yvan Arpa, marqueterie artistique) / divers plans   CHEVALIER, Bastien dessinant (10\", 10\") / itw ARPA, Yvan (marqueterie d'art) / divers plans CHEVALIER, Bastien d\u00e9coupant pi\u00e8ces d'horlogerie en bois (6\") / divers plans bo\u00eete \u00e0 musique avec pi\u00e8ce de marqueterie (11\"). horlogerie  bois.", "id": "1325280", "visualThemes": ["HORLOGERIE", "BOIS"], "visualGeographicals": ["STE-CROIX"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "LOGEAN, Elisabeth", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "EGGER, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "BOVET, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "557832", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186335", "position": "01"}}, {"id": "557831", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126465", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264919", "internalArchiveId": "GE1203264920", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.03.13", "publicationDate": "2012-03-13T00:00:00Z", "durationSec": 1860, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-3750930", "ece-3750931"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-09T19:40:13Z", "subTitles": ["19:30:00:14  19:30:14:20\r\n...\r\n\r\n19:30:15:01  19:30:17:00\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:17:05  19:30:21:04\r\nL'un des matchs les plus attendus\r\n  de l'ann\u00e9e commence sous peu.\r\n\r\n19:30:21:10  19:30:25:12\r\n  Le Bayern de Munich affronte\r\n  B\u00e2le en Ligue des Champions.\r\n\r\n19:30:25:17  19:30:28:10\r\n        La succession de\r\n  Fulvio Pelli \u00e0 la t\u00eate du PLR\r\n\r\n19:30:28:14  19:30:30:16\r\ndonne lieu \u00e0 des rebondissements.\r\n\r\n19:30:30:22  19:30:33:17\r\n     Le conseiller national\r\n    argovien Philipp Mueller\r\n\r\n19:30:33:22  19:30:35:15\r\n  est d\u00e9sormais seul candidat.\r\n\r\n19:30:36:02  19:30:39:19\r\nEveline Widmer-Schlumpf s'inqui\u00e8te\r\n  de l'endettement des Suisses.\r\n\r\n19:30:40:00  19:30:42:20\r\n     Elle envisage de revoir\r\n     les d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n19:30:43:01  19:30:45:10\r\n         li\u00e9es au dettes\r\n       et aux hypoth\u00e8ques.\r\n\r\n19:30:45:20  19:30:48:16\r\n      Franz Weber au coeur\r\n    de toutes les pol\u00e9miques.\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:52:12\r\nNotre enqu\u00eate explique le syst\u00e8me\r\n    Franz Weber, l'importance\r\n\r\n19:30:52:17  19:30:56:04\r\n        de sa famille et\r\n     le r\u00f4le des donateurs.\r\n\r\n19:30:57:09  19:30:59:14\r\nCleantech City se tient \u00e0 Berne.\r\n\r\n19:30:59:19  19:31:03:02\r\n      Chacun peut d\u00e9couvrir\r\n     l'\u00e9tat des technologies\r\n\r\n19:31:03:08  19:31:06:11\r\n      et des inventions qui\r\n     r\u00e9duisent la pollution.\r\n\r\n19:31:06:22  19:31:10:14\r\n  Et puis Cloclo ressuscit\u00e9 par\r\n J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier, la ressemblance\r\n\r\n19:31:10:19  19:31:14:12\r\n    est saisissante, le film\r\n fait aussi revivre une \u00e9poque.\r\n\r\n19:31:14:17  19:31:18:11\r\n  Claude Fran\u00e7ois reste un des\r\n  chanteurs les plus \u00e9cout\u00e9s,\r\n\r\n19:31:18:16  19:31:22:02\r\n  plus de 30 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n19:31:24:14  19:31:28:16\r\n   Le FC B\u00e2le est \u00e0 90 minutes\r\n d'une qualification historique.\r\n\r\n19:31:28:21  19:31:32:18\r\nLa victoire face au Bayern Munich\r\n    1 \u00e0 0 lors du match aller\r\n\r\n19:31:32:23  19:31:35:03\r\n  laisse beaucoup d'esp\u00e9rances.\r\n\r\n19:31:38:05  19:31:41:11\r\n      Il y a trois semaines,\r\n\r\n19:31:41:16  19:31:44:18\r\n     le peuple b\u00e2lois exultait\r\n     sur ce but de V.Stocker.\r\n\r\n19:31:44:23  19:31:48:18\r\n Ce soir, cet homme pourrait faire\r\n   le malheur de son futur club.\r\n\r\n19:31:48:23  19:31:58:22\r\nX.Shaqiri n'a qu'une id\u00e9e en t\u00eate:\r\n     cr\u00e9er un nouvel exploit.\r\n\r\n19:32:02:13  19:32:05:04\r\n  Le mot \"exploit\" est correct.\r\n\r\n19:32:05:09  19:32:07:14\r\n Un exploit n'est pas un miracle\r\n\r\n19:32:07:20  19:32:10:05\r\n     et il nous en faut un.\r\n\r\n19:32:11:00  19:32:15:09\r\n   Les B\u00e2lois y croient malgr\u00e9 \r\n   un budget 10 fois inf\u00e9rieur.\r\n\r\n19:32:15:13  19:32:19:19\r\nLe Bayern a atomis\u00e9 Hoffenheim 7 \u00e0 1,\r\n             et alors ?\r\n\r\n19:32:21:11  19:32:26:17\r\nC'est diff\u00e9rent entre le championnat\r\n     et la Ligue des Champions.\r\n\r\n19:32:26:22  19:32:28:14\r\n          On est pr\u00eats\r\n\r\n19:32:28:19  19:32:32:11\r\n    pour faire un bon match.\r\n\r\n19:32:33:14  19:32:39:12\r\n    Ces joueurs ont du talent\r\n  et du plaisir \u00e0 \u00eatre ensemble.\r\n\r\n19:32:43:15  19:32:46:04\r\n      Ca fait notre force.\r\n\r\n19:32:46:09  19:32:48:16\r\n      On est tous des amis.\r\n\r\n19:32:48:21  19:32:56:07\r\nC'est un bon truc pour un groupe.\r\n\r\n19:32:56:12  19:33:00:00\r\n Cette \u00e9quipe joueuse et heureuse\r\n        parviendra-t-elle\r\n\r\n19:33:00:05  19:33:02:19\r\n      \u00e0 r\u00e9it\u00e9rer les exploits\r\n         du match aller ?\r\n\r\n19:33:03:00  19:33:08:06\r\n        Tout B\u00e2le l'esp\u00e8re.\r\n\r\n19:33:10:11  19:33:12:15\r\n      David Lemos, bonsoir.\r\n\r\n19:33:17:06  19:33:21:02\r\n         Il est 19:33,\r\n       la pression monte.\r\n\r\n19:33:21:04  19:33:26:21\r\n            Absolument.\r\n\r\n19:33:27:00  19:33:29:18\r\n             Ce soir,\r\ntout respire les grandes soir\u00e9es de\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:34:20\r\n      la Ligue des champions.\r\n\r\n19:33:35:03  19:33:44:01\r\nC'est un club suisse aujourd'hui qui\r\n    est au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:33:44:03  19:33:47:20\r\n       Il est face au Bayern,\r\nun des 5 plus grands clubs au monde.\r\n\r\n19:33:47:23  19:33:53:02\r\n   Il y aura 56 000 spectateurs.\r\n\r\n19:33:53:03  19:33:58:06\r\n  Et quelques milliers de B\u00e2lois.\r\n\r\n19:33:58:09  19:34:05:11\r\n  On a vu les joueurs arriver.\r\n\r\n19:34:05:13  19:34:08:22\r\n         Pour les Bavarois,\r\nl'id\u00e9e d'\u00eatre battu par des Suisses,\r\n\r\n19:34:09:00  19:34:14:15\r\n      c'est impressionnant.\r\n\r\n19:34:14:17  19:34:17:04\r\n            Le Bayern,\r\n    c'est le club num\u00e9ro un en\r\n\r\n19:34:17:06  19:34:21:06\r\n            Allemagne.\r\n\r\n19:34:21:08  19:34:27:20\r\n   Tout ici respire la d\u00e9mesure,\r\n    l'arrogance dit-on parfois.\r\n\r\n19:34:27:22  19:34:31:23\r\n Il y a un peu d'arrogance chez le\r\n Bayern qui se croit sup\u00e9rieur au\r\n\r\n19:34:32:01  19:34:33:15\r\n      reste du foot allemand.\r\n\r\n19:34:33:17  19:34:35:15\r\n             Merci.\r\n\r\n19:34:35:15  19:34:38:22\r\n       Le remplacement de\r\nFulvio Pelli se fait avec peine.\r\n\r\n19:34:39:04  19:34:42:19\r\n   Un des deux candidats \u00e0 la\r\npr\u00e9sidence du PLR s'est d\u00e9sist\u00e9.\r\n\r\n19:34:43:00  19:34:46:06\r\n Ne reste que l'argovien Philipp\r\n  Mueller, un profil atypique.\r\n\r\n19:34:46:11  19:34:49:11\r\n    Il est marqu\u00e9 \u00e0 droite, \r\n   surtout sur l'immigration.\r\n\r\n19:34:50:03  19:34:53:18\r\n           Cet homme est\r\n   le prochain pr\u00e9sident du PLR.\r\n\r\n19:34:53:23  19:34:57:19\r\nC'est le conseiller national argovien\r\n          Philipp Mueller.\r\n\r\n19:34:58:06  19:35:00:02\r\n     J'aimerais que le parti\r\n\r\n19:35:00:07  19:35:02:10\r\n     donne une autre image.\r\n\r\n19:35:02:14  19:35:07:03\r\n    Nous devons nous int\u00e9resser\r\naux th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent les gens,\r\n\r\n19:35:07:08  19:35:11:05\r\n    y compris, la s\u00e9curit\u00e9,\r\nla criminalit\u00e9 et l'immigration.\r\n\r\n19:35:12:15  19:35:16:12\r\n     Dans un parti o\u00f9 les \u00e9lus\r\n   sont majoritairement avocats,\r\n\r\n19:35:16:18  19:35:21:08\r\n  P.Mueller s'est hiss\u00e9 au sommet\r\n    sans dipl\u00f4me universitaire.\r\n\r\n19:35:22:13  19:35:26:05\r\n    En 1995, c'est un outsider\r\n    en faveur de l'initiative\r\n\r\n19:35:26:11  19:35:30:01\r\nvoulant limiter la part d'\u00e9trangers\r\n         en Suisse \u00e0 18 %.\r\n\r\n19:35:30:06  19:35:34:17\r\n17 ans apr\u00e8s, P.Mueller est une star\r\n   du parti en Suisse allemande.\r\n\r\n19:35:34:22  19:35:38:22\r\nPlus mod\u00e9r\u00e9 qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, il a \r\ninfluenc\u00e9 le PLR sur l'immigration\r\n\r\n19:35:39:03  19:35:43:21\r\net la strat\u00e9gie de l'argent propre.\r\n\r\n19:35:44:03  19:35:50:19\r\n    Un profil peu appr\u00e9ci\u00e9 par\r\n les Romands qui auraient pr\u00e9f\u00e9r\u00e9\r\n\r\n19:35:51:00  19:35:52:21\r\n  le Glaronnais Pankraz Freitag.\r\n\r\n19:35:53:07  19:35:55:04\r\n M. Mueller c'est votre candidat ?\r\n\r\n19:35:55:09  19:35:57:01\r\n    Oui, je vais le soutenir.\r\n\r\n19:35:57:06  19:35:59:11\r\n Mais je crois qu'il est m\u00e9connu\r\n\r\n19:35:59:17  19:36:01:10\r\n       en Suisse romande.\r\n\r\n19:36:01:15  19:36:08:14\r\n Il voudra changer son ton pour\r\n s'adapter \u00e0 la Suisse romande.\r\n\r\n19:36:09:21  19:36:13:15\r\n   Des parlementaires rappellent\r\n    que l'Argovien s'est battu\r\n\r\n19:36:13:20  19:36:18:11\r\ncontre l'initiative des minarets et\r\npour la r\u00e9glementation des banques.\r\n\r\n19:36:18:21  19:36:21:04\r\nCe type de profil permettra au PLR\r\n\r\n19:36:21:09  19:36:23:08\r\n     de retrouver le contact\r\n\r\n19:36:23:12  19:36:30:07\r\n       avec la population.\r\n\r\n19:36:30:11  19:36:31:16\r\n         On en a besoin.\r\n\r\n19:36:32:02  19:36:34:10\r\n   Un lourd d\u00e9fi pour P.Mueller,\r\n\r\n19:36:34:14  19:36:38:03\r\n le seul candidat que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\r\n    pourront \u00e9lire le 21 avril.\r\n\r\n19:36:38:20  19:36:42:00\r\n  E.Widmer-Schlumpf s'inqui\u00e8te \r\n  de l'endettement des Suisses.\r\n\r\n19:36:42:06  19:36:45:03\r\n     Elle envisage de revoir\r\n     les d\u00e9ductions fiscales\r\n\r\n19:36:45:08  19:36:47:14\r\nli\u00e9es aux dettes et aux hypoth\u00e8ques.\r\n\r\n19:36:48:10  19:36:52:21\r\n      A Berne, on appelle \u00e7a \r\n      un vieux serpent de mer\r\n\r\n19:36:53:02  19:36:57:12\r\n        qui jaillit au gr\u00e9\r\n      du contexte \u00e9conomique.\r\n\r\n19:36:57:17  19:37:02:05\r\nPuisque l'endettement hypoth\u00e9caire\r\n          est important,\r\n\r\n19:37:02:11  19:37:06:14\r\nla question des d\u00e9ductions fiscales\r\n       des int\u00e9r\u00eats se pose.\r\n\r\n19:37:06:19  19:37:09:15\r\n       Le but est d'inciter\r\n        les propri\u00e9taires\r\n\r\n19:37:09:20  19:37:12:10\r\n    \u00e0 rembourser leur emprunt.\r\n\r\n19:37:16:10  19:37:21:20\r\n       On cherche \u00e0 nuire\r\n  \u00e0 l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:37:22:02  19:37:25:21\r\n      Le peuple ne veut pas\r\n\r\n19:37:26:02  19:37:28:09\r\n       d'\u00e9pargne-logement.\r\n\r\n19:37:28:13  19:37:33:14\r\nCertains milieux veulent limiter\r\n  les retraits du 2\u00e8me pilier\r\n\r\n19:37:33:20  19:37:38:20\r\npour constituer des fonds propres\r\npour l'acquisition d'un logement.\r\n\r\n19:37:39:01  19:37:43:02\r\n  A pr\u00e9sent, on veut supprimer\r\n   la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats.\r\n\r\n19:37:43:11  19:37:45:22\r\n Si on ne peut pas les d\u00e9duire,\r\n\r\n19:37:46:03  19:37:49:11\r\ncela augmente la pression fiscale.\r\n\r\n19:37:49:16  19:37:53:03\r\n       C'est inacceptable.\r\n\r\n19:37:53:18  19:37:55:18\r\n     C'est une bonne mesure.\r\n\r\n19:37:56:00  19:37:59:05\r\n   Cela va assainir le milieu\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:05:08\r\n      immobilier et \u00e9viter \r\n     la charge hypoth\u00e9caire.\r\n\r\n19:38:05:18  19:38:09:11\r\n   Actuellement, un propri\u00e9taire\r\n     peut diminuer ses imp\u00f4ts\r\n\r\n19:38:09:16  19:38:12:21\r\n           en d\u00e9duisant\r\n    les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires.\r\n\r\n19:38:13:02  19:38:17:09\r\n   En contrepartie, il est tax\u00e9\r\nsur la valeur locative de son bien.\r\n\r\n19:38:17:14  19:38:20:04\r\n Ce qui n'incite pas \u00e0 rembourser.\r\n\r\n19:38:20:13  19:38:22:09\r\n    C'est un syst\u00e8me pervers\r\n\r\n19:38:22:14  19:38:24:17\r\n    dans le bassin l\u00e9manique.\r\n\r\n19:38:24:22  19:38:31:01\r\n   On encourage des personnes\r\n         \u00e0 s'endetter.\r\n\r\n19:38:32:12  19:38:35:13\r\nLe projet a peu de chances d'aboutir.\r\n\r\n19:38:35:18  19:38:44:02\r\n   Il ne r\u00e9pond pas au probl\u00e8me\r\n du prix exorbitant des logements.\r\n\r\n19:38:45:18  19:38:49:20\r\n  C'est les grandes manoeuvres \r\n au Parlement autour de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:38:50:02  19:38:53:11\r\n Le groupe PDC remet en question\r\n    le budget de 5 milliards.\r\n\r\n19:38:53:15  19:38:57:05\r\n  Il propose un nouveau syst\u00e8me\r\n   de financement, qui aurait\r\n\r\n19:38:57:10  19:39:00:22\r\n   notamment pour cons\u00e9quence \r\n  de retarder l'achat d'avions.\r\n\r\n19:39:08:04  19:39:11:18\r\n  Pour acheter l'avion de combat,\r\n     le Parlement avait d\u00e9cid\u00e9\r\n\r\n19:39:11:20  19:39:15:18\r\nd'augmenter le budget de l'arm\u00e9e \u00e0 5\r\n             milliards.\r\n\r\n19:39:15:20  19:39:20:13\r\n     Mais le PDC vire de bord.\r\n\r\n19:39:20:15  19:39:28:18\r\n   Il a d\u00e9cid\u00e9 de cr\u00e9er un fonds\r\n       sp\u00e9cial pour l'avion.\r\n\r\n19:39:28:20  19:39:32:18\r\n     Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut\r\n    un programme d'\u00e9conomies.\r\n\r\n19:39:32:20  19:39:34:07\r\n     Ce n'est pas r\u00e9aliste.\r\n\r\n19:39:34:09  19:39:40:19\r\n  Nous voulons un autre mode de\r\n          financement.\r\n\r\n19:39:40:21  19:39:44:13\r\n  Le fonds serait aliment\u00e9 par le\r\n    financement actuel qui va \u00e0\r\n\r\n19:39:44:15  19:39:49:04\r\n           l'immobilier.\r\n\r\n19:39:49:06  19:39:55:20\r\nJe pars de l'id\u00e9e qu'on sera \u00e0 4,4\r\n            milliards.\r\n\r\n19:39:55:22  19:39:59:21\r\n    Il faudra plus de temps pour\r\natteindre une somme qui s'approchera\r\n\r\n19:39:59:23  19:40:01:23\r\n        des 5 milliards.\r\n\r\n19:40:02:01  19:40:10:19\r\n          Il y a un flou.\r\n\r\n19:40:10:21  19:40:15:00\r\nMais l'\u00e9cueil est plut\u00f4t ouvert dans\r\n         les autres partis.\r\n\r\n19:40:15:02  19:40:21:13\r\n   Je pourrais accepter cette\r\n          proposition.\r\n\r\n19:40:21:15  19:40:28:02\r\nIl serait logique qu'on diminue le\r\n        budget de l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:40:28:04  19:40:34:09\r\n-Je pense que le Parlement se rend\r\ncompte que ce n'est pas faisable.\r\n\r\n19:40:34:11  19:40:42:19\r\nDans l'\u00e9tat actuel des finances.\r\n\r\n19:40:42:21  19:40:50:00\r\n  Le nombre de 100'000 hommes est\r\n          remis en cause.\r\n\r\n19:40:50:02  19:40:55:09\r\n     Ce n'est pas immuable,\r\nce chiffre pourra \u00eatre rediscut\u00e9.\r\n\r\n19:40:55:11  19:40:58:03\r\n Une motion pourrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e\r\n      cette semaine encore.\r\n\r\n19:40:58:03  19:41:02:17\r\nQuelques dizaines de sans-papiers et\r\nde sympathisants ont occup\u00e9 \u00e0 Berne\r\n\r\n19:41:02:23  19:41:05:21\r\n   les locaux du secr\u00e9tariat \r\n  g\u00e9n\u00e9ral du parti socialiste.\r\n\r\n19:41:06:02  19:41:08:04\r\n    Ils r\u00e9clament des mesures\r\n  de r\u00e9gularisation collective.\r\n\r\n19:41:09:02  19:41:11:18\r\n     Les cadres du personnel\r\n       de la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:41:11:23  19:41:13:19\r\n    doivent \u00eatre polyglottes.\r\n\r\n19:41:14:01  19:41:17:19\r\nIls devraient au moins ma\u00eetriser\r\n une deuxi\u00e8me langue nationale,\r\n\r\n19:41:18:00  19:41:19:13\r\n  et si possible une troisi\u00e8me.\r\n\r\n19:41:20:15  19:41:24:11\r\n   La mort r\u00e9cente de dauphins\r\nau delphinarium de Lipperswil (TG)\r\n\r\n19:41:24:16  19:41:27:08\r\n   n'a pas laiss\u00e9 insensibles\r\n  les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux.\r\n\r\n19:41:27:12  19:41:29:19\r\n      Le Conseil national \r\n      a accept\u00e9 une motion\r\n\r\n19:41:30:00  19:41:34:10\r\nvisant \u00e0 interdire la d\u00e9tention de\r\ndauphins et de baleines en Suisse.\r\n\r\n19:41:34:14  19:41:37:16\r\n     Le National a introduit\r\n  cette disposition dans la loi\r\n\r\n19:41:37:21  19:41:41:09\r\n sur la protection des animaux.\r\n\r\n19:41:42:22  19:41:46:21\r\n Deux jours apr\u00e8s l'acceptation \r\n de l'initiative de Franz Weber,\r\n\r\n19:41:47:03  19:41:51:02\r\n    il annonce qu'il s'opposera\r\n\u00e0 ce que des r\u00e9sidences principales\r\n\r\n19:41:51:07  19:41:55:04\r\n     deviennent des r\u00e9sidences\r\nsecondaires, sauf en cas d'h\u00e9ritage.\r\n\r\n19:41:55:09  19:41:58:14\r\n  Pour F.Weber, cette premi\u00e8re\r\n    victoire au plan f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:41:58:20  19:42:02:16\r\n  doit beaucoup \u00e0 sa fondation,\r\n et notamment \u00e0 sa propre fille.\r\n\r\n19:42:03:11  19:42:11:06\r\n   F.Weber doit sa victoire aux\r\n120'000 donateurs de sa fondation.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:16:02\r\nCela repr\u00e9sente 1,5 mio de francs.\r\n\r\n19:42:16:07  19:42:22:19\r\n       Sa fondation se bat\r\n  pour la sauvegarde d'un h\u00f4tel,\r\n\r\n19:42:23:00  19:42:29:16\r\n    lutte contre la corrida et\r\n soutient des r\u00e9serves naturelles.\r\n\r\n19:42:29:21  19:42:34:08\r\n Des causes d\u00e9fendues en famille.\r\n\r\n19:42:35:19  19:42:38:17\r\nIl a un r\u00f4le-cl\u00e9 dans sa fondation.\r\n\r\n19:42:38:22  19:42:44:00\r\nSa fille Vera est aussi d\u00e9termin\u00e9e.\r\n\r\n19:42:44:05  19:42:49:11\r\n Elle travaille mieux en \u00e9quipe\r\n     que F.Weber lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:42:49:23  19:42:55:08\r\nContrairement \u00e0 son p\u00e8re, elle tend\r\n la main pour chercher des appuis.\r\n\r\n19:42:55:13  19:43:03:21\r\n           Son approche\r\nredonne du souffle \u00e0 la fondation.\r\n\r\n19:43:04:12  19:43:06:20\r\n   F.Weber ne peut pas envoyer\r\n\r\n19:43:07:01  19:43:09:16\r\n  un directeur faire campagne.\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:17:22\r\n      S'il envoie sa fille,\r\n   elle peut porter son image.\r\n\r\n19:43:19:11  19:43:26:19\r\n Sa campagne a co\u00fbt\u00e9 500'000 frs,\r\n        une somme modeste.\r\n\r\n19:43:27:13  19:43:30:03\r\nCa donne encore plus de l\u00e9gitimit\u00e9\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:06\r\n d\u00e9mocratique \u00e0 cette victoire.\r\n\r\n19:43:33:11  19:43:39:05\r\n  Il n'a pas besoin de moyens,\r\n juste de diffuser son message.\r\n\r\n19:43:39:10  19:43:44:07\r\n     Et il re\u00e7oit le soutien\r\n    de 50 % de la population.\r\n\r\n19:43:45:00  19:43:47:03\r\n      Son mod\u00e8le n'est pas\r\n\r\n19:43:47:08  19:43:50:10\r\n      une machine \u00e0 gagner.\r\n\r\n19:43:50:14  19:43:55:10\r\nLe contexte de prix de l'immobilier\r\n     et de p\u00e9nurie de logement\r\n\r\n19:43:55:14  19:44:02:22\r\n       a jou\u00e9 le r\u00f4le-cl\u00e9.\r\n\r\n19:44:05:00  19:44:10:23\r\nFranz ne sera pas le dernier Weber\r\n    \u00e0 faire voter les Suisses.\r\n\r\n19:44:14:10  19:44:18:02\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n     l'argent a une odeur,\r\n\r\n19:44:18:07  19:44:21:02\r\n      des chiens italiens\r\n   sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 d\u00e9busquer\r\n\r\n19:44:21:07  19:44:23:11\r\nles billets de l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:26:13\r\n   Claude Fran\u00e7ois ressuscit\u00e9\r\n      par J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier,\r\n\r\n19:44:26:18  19:44:30:09\r\nle film rappelle que Claude Fran\u00e7ois\r\n      demeure un des chanteurs\r\n\r\n19:44:30:13  19:44:33:04\r\n        les plus \u00e9cout\u00e9s\r\n  plus de 30 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n19:44:33:23  19:44:38:08\r\nLes pays europ\u00e9ens accentuent leur\r\npression contre l'\u00e9vasion fiscale.\r\n\r\n19:44:38:12  19:44:41:12\r\n      En France, la gauche\r\n  et la droite surench\u00e9rissent.\r\n\r\n19:44:41:18  19:44:46:11\r\nN.Sarkozy promet de poursuivre les \r\nexil\u00e9s fiscaux en prenant en compte\r\n\r\n19:44:46:16  19:44:50:09\r\n   non pas leur lieu d'exil,\r\nmais leur nationalit\u00e9 fran\u00e7aise.\r\n\r\n19:44:51:01  19:44:53:21\r\n       Tout exil\u00e9 fiscal\r\n   devra d\u00e9clarer \u00e0 la France\r\n\r\n19:44:54:02  19:44:56:15\r\n        ce qu'il a pay\u00e9\r\n   comme imp\u00f4ts \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:44:56:20  19:45:00:11\r\n       Si c'est inf\u00e9rieur\r\n\u00e0 ce qu'il aurait pay\u00e9 en France,\r\n\r\n19:45:00:15  19:45:03:13\r\n    il paiera la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:45:04:04  19:45:06:11\r\n        Les exil\u00e9s fiscaux \r\n        paieront deux fois.\r\n\r\n19:45:06:17  19:45:09:00\r\nPar exemple, en Suisse et en France.\r\n\r\n19:45:09:05  19:45:12:13\r\n  C'est contraire \u00e0 la convention\r\n      sign\u00e9e avec la Suisse.\r\n\r\n19:45:12:18  19:45:14:19\r\n N.Sarkozy devait r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a...\r\n\r\n19:45:15:06  19:45:17:02\r\n   Au-dessus de 1 mio d'euros,\r\n\r\n19:45:17:07  19:45:19:16\r\nle taux d'imposition sera de 75 %.\r\n\r\n19:45:20:03  19:45:24:01\r\n   Cette phrase n'est pas pass\u00e9e\r\ninaper\u00e7ue dans les beaux quartiers.\r\n\r\n19:45:24:06  19:45:26:08\r\n    A Neuilly, on s'interroge.\r\n\r\n19:45:26:12  19:45:29:03\r\n        Faut-il se pr\u00e9parer\r\n        \u00e0 quitter la France\r\n\r\n19:45:29:08  19:45:32:05\r\n si la gauche arrive au pouvoir ?\r\n\r\n19:45:32:11  19:45:38:02\r\n C'est chez cet avocat qu'on prend\r\n  le pouls de ses riches clients.\r\n\r\n19:45:39:05  19:45:41:10\r\n         Mes amis disent\r\n\r\n19:45:41:14  19:45:44:01\r\nque c'est une blague corr\u00e9zienne.\r\n\r\n19:45:44:07  19:45:46:12\r\n     Mais ils r\u00e9fl\u00e9chissent.\r\n\r\n19:45:46:18  19:45:52:08\r\n     Ce n'est pas une peur,\r\n      c'est une r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:45:52:12  19:45:54:13\r\n    Ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 quoi ?\r\n\r\n19:45:54:19  19:45:58:09\r\n       Ils peuvent partir \r\n      travailler ailleurs !\r\n\r\n19:45:59:17  19:46:02:14\r\n          5'000 Fran\u00e7ais\r\n    se sont install\u00e9s ailleurs\r\n\r\n19:46:02:19  19:46:05:15\r\n        apr\u00e8s avoir n\u00e9goci\u00e9\r\n        un forfait fiscal.\r\n\r\n19:46:05:21  19:46:09:21\r\n    Comme le fondateur d'Accor,\r\n     arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 2006.\r\n\r\n19:46:10:13  19:46:14:10\r\n   Pourquoi se laisser plumer\r\n\r\n19:46:14:14  19:46:19:05\r\n quand on peut faire autrement ?\r\n\r\n19:46:20:21  19:46:24:15\r\n     Une attitude qui choque\r\n   ce fonctionnaire des imp\u00f4ts.\r\n\r\n19:46:26:15  19:46:29:10\r\nIl y a une dimension de moralisation\r\n\r\n19:46:29:15  19:46:32:23\r\n de la r\u00e8gle fiscale en France.\r\n\r\n19:46:33:05  19:46:39:13\r\n Le rendement de cette nouvelle\r\nmesure sera de 300 mios d'euros.\r\n\r\n19:46:39:18  19:46:45:08\r\n        C'est d\u00e9risoire.\r\n\r\n19:46:46:00  19:46:48:13\r\nLes caisses fran\u00e7aises sont vides.\r\n\r\n19:46:48:19  19:46:53:01\r\nA gauche comme \u00e0 droite, on compte\r\nsur les riches pour les renflouer.\r\n\r\n19:46:53:19  19:46:56:05\r\nJean-Philippe Schaller, bonsoir.\r\n\r\n19:46:58:18  19:47:05:00\r\n Fran\u00e7ois Hollande disait qu'il\r\n    n'aimait pas les riches.\r\n\r\n19:47:05:02  19:47:15:09\r\n On a l'impression qu'il y a une\r\n       chasse aux riches.\r\n\r\n19:47:15:11  19:47:19:02\r\n   Il y a une contradiction tr\u00e8s\r\n   fran\u00e7aise entre la passion de\r\n\r\n19:47:19:04  19:47:26:23\r\nl'\u00e9galit\u00e9 et la fascination pour les\r\n      riches et les puissants.\r\n\r\n19:47:27:01  19:47:34:11\r\nCette contradiction est trop voyante\r\n            maintenant.\r\n\r\n19:47:34:12  19:47:38:17\r\n             En 2007,\r\n Nicolas Sarkozy invitait ses amis\r\n\r\n19:47:38:20  19:47:44:12\r\n    au Fouquet's et parlait de\r\n travailler plus pour gagner plus.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:48:13\r\n            Maintenant,\r\nil fait tout pour ne plus appara\u00eetre\r\n\r\n19:47:48:15  19:47:56:19\r\n   comme le pr\u00e9sident des riches.\r\n\r\n19:47:56:21  19:48:01:04\r\n          Il y a un an,\r\nFran\u00e7ois Hollande disait que taxer\r\n\r\n19:48:01:06  19:48:08:13\r\n  les riches ne rapporterait rien\r\n        et les ferait fuir.\r\n\r\n19:48:08:15  19:48:13:00\r\n           On le voit,\r\non n'est pas loin de la d\u00e9magogie.\r\n\r\n19:48:13:02  19:48:15:20\r\n Ces mesures choc seront peut-\u00eatre\r\n            enterr\u00e9es.\r\n\r\n19:48:15:20  19:48:18:16\r\n       L'Italie aussi fait\r\n  la chasse aux exil\u00e9s fiscaux.\r\n\r\n19:48:18:21  19:48:22:18\r\n   Le gouvernement Monti compte\r\nsur les chiens entra\u00een\u00e9s \u00e0 flairer\r\n\r\n19:48:22:23  19:48:24:17\r\n l'odeur des billets de banque.\r\n\r\n19:48:25:11  19:48:27:04\r\n     L'argent n'a pas d'odeur.\r\n\r\n19:48:27:09  19:48:31:14\r\nPourtant les labradors Tango et Umor\r\n    d\u00e9mentent ce vieux proverbe.\r\n\r\n19:48:32:00  19:48:33:11\r\n    Hier encore, il a d\u00e9nich\u00e9\r\n\r\n19:48:33:16  19:48:35:21\r\n une petite somme, 15'000 euros.\r\n\r\n19:48:36:02  19:48:39:03\r\n      Mais il a d\u00e9j\u00e0 trouv\u00e9\r\n         300'000 euros.\r\n\r\n19:48:40:03  19:48:44:15\r\n  Tango vient souvent faire un tour\r\ndu c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italo-suisse.\r\n\r\n19:48:44:20  19:48:48:11\r\n         Son but: arr\u00eater\r\n    les \"passeurs\" de capitaux.\r\n\r\n19:48:48:15  19:48:52:02\r\n     Les autorit\u00e9s italiennes\r\n   estiment que 11 mias d'euros\r\n\r\n19:48:52:07  19:48:54:21\r\nsortent chaque ann\u00e9e du territoire.\r\n\r\n19:48:55:09  19:48:57:13\r\nL'exportation ill\u00e9gale de valeurs\r\n\r\n19:48:57:19  19:48:59:23\r\n         existe encore.\r\n\r\n19:49:00:04  19:49:02:23\r\n  De valises pleines d'argent,\r\n          on est pass\u00e9\r\n\r\n19:49:03:04  19:49:07:05\r\n\u00e0 des personnes qui transportent\r\n    de plus petites sommes.\r\n\r\n19:49:07:17  19:49:10:06\r\nJusqu'\u00e0 10'000 euros, c'est l\u00e9gal.\r\n\r\n19:49:10:11  19:49:15:03\r\n   Les labradors reniflent l'euro,\r\nle dollar et parfois le franc suisse.\r\n\r\n19:49:15:08  19:49:18:16\r\n   Tout est une question d'encre\r\n       et d'odeur du papier.\r\n\r\n19:49:19:04  19:49:22:19\r\n   Le chien r\u00e9agit en fonction\r\n   de la quantit\u00e9 de billets.\r\n\r\n19:49:23:00  19:49:27:08\r\nIl suffit d'une trentaine de billets\r\n    et le chien lance l'alerte.\r\n\r\n19:49:29:17  19:49:32:03\r\n Quand ils sentent quelque chose,\r\n\r\n19:49:32:08  19:49:37:09\r\n ces chiens insistent pour que leur\r\nma\u00eetre cherche avec plus d'attention.\r\n\r\n19:49:37:13  19:49:41:09\r\n      Depuis janvier, la mise\r\n  sous s\u00e9questre d'argent liquide\r\n\r\n19:49:41:14  19:49:44:06\r\na doubl\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re italo-suisse.\r\n\r\n19:49:44:19  19:49:46:23\r\nCe monsieur doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 !\r\n\r\n19:49:47:10  19:49:49:12\r\n  En 2011, ces chiens renifleurs\r\n\r\n19:49:49:17  19:49:52:15\r\n      ont permis de r\u00e9cup\u00e9rer\r\n\r\n19:49:52:20  19:49:55:14\r\n      plus de 2 mios d'euros.\r\n\r\n19:49:56:11  19:50:01:23\r\n      Beaucoup d'Italiens\r\n vont aussi rechercher l'argent\r\n\r\n19:50:02:04  19:50:06:22\r\n   export\u00e9 auparavant, \u00e0 cause\r\n   de la situation \u00e9conomique.\r\n\r\n19:50:07:10  19:50:11:07\r\n Les exportations de lingots d'or\r\n     vers les coffres suisses\r\n\r\n19:50:11:11  19:50:14:10\r\n       ont augment\u00e9 de 40 %\r\n        ces derniers mois.\r\n\r\n19:50:14:14  19:50:19:02\r\n Mais le chien ne peut rien faire,\r\n  l'or n'a pas d'odeur pour lui !\r\n\r\n19:50:20:08  19:50:24:09\r\nAu Portugal, les ancien colonis\u00e9s\r\n     angolais se retrouvent\r\n\r\n19:50:24:13  19:50:27:05\r\n  dans une position dominante.\r\n\r\n19:50:27:10  19:50:32:14\r\nUne classe de super-riches angolais\r\n   m\u00e8ne grand train \u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n19:50:35:09  19:50:38:09\r\nL'avenue de laLibertad\u00e0 Lisbonne.\r\n\r\n19:50:38:13  19:50:42:12\r\nDepuis que le pays est en r\u00e9cession,\r\n       les boutiques de luxe\r\n\r\n19:50:42:17  19:50:47:05\r\n font les yeux doux \u00e0 une nouvelle\r\n  client\u00e8le: les riches Angolais.\r\n\r\n19:50:47:10  19:50:53:21\r\nF\u00e9rus de marques internationales, \r\nils d\u00e9valisent les magasins chics.\r\n\r\n19:50:55:10  19:50:59:14\r\n       On laisse la crise\r\n   en dehors de notre magasin.\r\n\r\n19:50:59:20  19:51:02:03\r\n  On ne prononce pas ce mot-l\u00e0\r\n\r\n19:51:02:08  19:51:05:11\r\n       dans nos magasins.\r\n\r\n19:51:06:02  19:51:09:21\r\n     Formosa poss\u00e8de un h\u00f4tel\r\n      \u00e0 Luanda, la capitale.\r\n\r\n19:51:10:02  19:51:13:11\r\nElle est devenue riche rapidement.\r\n\r\n19:51:13:17  19:51:18:05\r\n        Elle a pris un vol,\r\njuste pour une journ\u00e9e de shopping.\r\n\r\n19:51:18:10  19:51:21:12\r\n La vendeuse est aux petits soins.\r\n\r\n19:51:25:14  19:51:28:11\r\n      Je prends la blouse,\r\n\r\n19:51:28:16  19:51:30:16\r\n   la robe et les chaussures.\r\n\r\n19:51:30:22  19:51:34:03\r\nJ'aimerais encore voir une chemise.\r\n\r\n19:51:35:08  19:51:40:00\r\n         Formosa va payer\r\n      1'000 euros en liquide.\r\n\r\n19:51:40:05  19:51:42:11\r\n      Bilan de la journ\u00e9e...\r\n\r\n19:51:43:00  19:51:46:16\r\n  J'ai achet\u00e9 pour 1'500 euros\r\n      chez Louis Vuitton.\r\n\r\n19:51:46:22  19:51:53:00\r\n  Avec \u00e7a, on en est \u00e0 2'000 !\r\n\r\n19:51:54:15  19:51:59:02\r\n  L'an dernier, les Angolais ont \r\n investi 35 mios d'euros en 6 mois\r\n\r\n19:51:59:07  19:52:04:11\r\n        dans l'immobilier\r\n     ou le secteur financier.\r\n\r\n19:52:04:16  19:52:11:13\r\nLuiz Araujo se cache au Portugal car\r\nil est menac\u00e9 de mort dans son pays\r\n\r\n19:52:11:18  19:52:15:18\r\n         pour avoir d\u00e9nonc\u00e9\r\nles pratiques mafieuses de l'Angola.\r\n\r\n19:52:16:08  19:52:18:20\r\n    C'est un r\u00e9gime corrompu.\r\n\r\n19:52:19:01  19:52:22:09\r\nLe Portugal ferme les yeux sur cela.\r\n\r\n19:52:22:13  19:52:29:01\r\n On ne demande pas aux Angolais\r\n   si leur argent est propre.\r\n\r\n19:52:30:16  19:52:38:01\r\n    L'Angola, avec ses 12 % de\r\n croissance, attire les Portugais.\r\n\r\n19:52:38:06  19:52:41:06\r\n       Ils sont d\u00e9j\u00e0 100'000\r\n       \u00e0 s'y \u00eatre install\u00e9s.\r\n\r\n19:52:42:11  19:52:46:06\r\n Quelles sont les technologies \r\nauxquelles recourront nos villes\r\n\r\n19:52:46:11  19:52:52:07\r\n      et nos communes pour \r\n     leurs infrastructures ?\r\n\r\n19:52:52:21  19:52:56:20\r\nTransformer de l'urine en phosphore\r\n    pour en faire de l'engrais,\r\n\r\n19:52:57:01  19:53:01:05\r\n  produire du gaz \u00e0 base de bois,\r\n   circuler \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, etc.\r\n\r\n19:53:01:11  19:53:04:04\r\n         Ces technologies\r\n    qui paraissent anecdotiques\r\n\r\n19:53:04:09  19:53:06:18\r\n demandent \u00e0 \u00eatre commercialis\u00e9es.\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:12:04\r\nA.Jaccard, chef des infrastructures \r\nde la Ville de Morges, le sait bien.\r\n\r\n19:53:12:09  19:53:17:06\r\nIl voit un march\u00e9 en Cleantec City,\r\navec des produits incontournables.\r\n\r\n19:53:17:22  19:53:20:01\r\n  Le rev\u00eatement phono-absorbant\r\n\r\n19:53:20:06  19:53:23:20\r\n       va se g\u00e9n\u00e9raliser.\r\n\r\n19:53:24:01  19:53:32:08\r\n    L'\u00e9clairage urbain suit\r\n  la technologie, avec la LED.\r\n\r\n19:53:40:11  19:53:44:07\r\n      Ces technologies vertes\r\n\u00e9quipent de plus en plus de villes.\r\n\r\n19:53:44:11  19:53:47:10\r\n       Elles n'y recourent\r\n  que par conscience \u00e9cologique.\r\n\r\n19:53:47:15  19:53:49:22\r\nL'investissement est plus cons\u00e9quent\r\n\r\n19:53:50:03  19:53:52:22\r\n     que pour les technologies\r\n         traditionnelles.\r\n\r\n19:53:53:09  19:53:55:15\r\nCes technologies sont mises en place\r\n\r\n19:53:55:20  19:53:59:12\r\n    gr\u00e2ce \u00e0 des subventions.\r\n\r\n19:53:59:17  19:54:06:17\r\nMorges subventionne le d\u00e9veloppement\r\n     d'\u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:54:08:10  19:54:12:18\r\nLe subventionnement rend difficile\r\nl'application de ces technologies,\r\n\r\n19:54:12:23  19:54:15:21\r\nmalgr\u00e9 la demande de leurs militants.\r\n\r\n19:54:16:11  19:54:18:19\r\n   Ce qu'on voit aujourd'hui,\r\n\r\n19:54:19:00  19:54:22:11\r\n  c'est que le volume augmente\r\n\r\n19:54:22:15  19:54:30:17\r\n         quand les gens\r\nmettent en oeuvre les solutions.\r\n\r\n19:54:32:14  19:54:43:00\r\nL'avenir dira si \u00e9conomie et \u00e9cologie\r\n     pourront faire bon m\u00e9nage.\r\n\r\n19:54:44:12  19:54:48:04\r\n   5 candidats seront en lice\r\npour le second tour de l'\u00e9lection\r\n\r\n19:54:48:10  19:54:49:23\r\n   au Conseil d'Etat vaudois.\r\n\r\n19:54:50:04  19:54:53:19\r\n  Les socialistes et les Verts\r\nlancent dans la course A-C.Lyon,\r\n\r\n19:54:54:00  19:54:55:13\r\n     N.Gorrite et B.M\u00e9traux.\r\n\r\n19:54:55:18  19:54:58:20\r\n  Le centre-droit s'est ralli\u00e9\r\n  autour de l'UDC C-A.Voiblet.\r\n\r\n19:54:59:01  19:55:01:15\r\n  Emmanuel G\u00e9taz de Vaud Libre\r\n         reste en lice\r\n\r\n19:55:01:20  19:55:04:04\r\nmalgr\u00e9 son score de 5 % au 1er tour.\r\n\r\n19:55:04:20  19:55:09:19\r\n Le Club Alpin signale une hausse\r\ndu nombre d'accidents de montagne.\r\n\r\n19:55:10:00  19:55:14:03\r\n  151 personnes ont perdu la vie\r\nen pratiquant l'alpinisme en 2011.\r\n\r\n19:55:14:08  19:55:17:17\r\n    La hausse est de 22 % par\r\n  rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n19:55:18:10  19:55:22:16\r\n   Un document rare, tourn\u00e9 dans\r\nle foyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales (BE).\r\n\r\n19:55:22:21  19:55:25:19\r\n    Ils sont une cinquantaine\r\n     de jeunes d\u00e9linquants,\r\n\r\n19:55:26:00  19:55:29:11\r\n          encadr\u00e9s par\r\n  deux fois plus d'\u00e9ducateurs.\r\n\r\n19:55:29:17  19:55:32:12\r\n        Ici, l'\u00e9ducation\r\n      passe par le travail.\r\n\r\n19:55:33:20  19:55:43:15\r\n...\r\n\r\n19:55:43:21  19:55:51:06\r\n     Ils ont entre 15 et 22 ans\r\net ont connu armes, drogue, vol, etc.\r\n\r\n19:55:51:11  19:55:58:23\r\n         Pour ces d\u00e9lits,\r\n     ils sont plac\u00e9s \u00e0 Pr\u00eales.\r\n\r\n19:55:59:05  19:56:02:05\r\n  C'est le cas de Walid, 16 ans.\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:06:21\r\n       D\u00e8s 11 ans, il fugue\r\n   et conna\u00eet plusieurs foyers,\r\n\r\n19:56:07:03  19:56:13:14\r\n     avant de passer sept mois\r\n    en section ferm\u00e9e \u00e0 Pr\u00eales.\r\n\r\n19:56:15:19  19:56:19:00\r\n   Ici, c'est un cadre ferm\u00e9.\r\n\r\n19:56:19:05  19:56:22:21\r\n   Le premier mois, c'est dur.\r\n\r\n19:56:23:02  19:56:25:23\r\n      Qu'est-ce qui est dur ?\r\n\r\n19:56:26:04  19:56:29:17\r\n        Se rendre compte\r\n  qu'il ne fallait pas fuguer.\r\n\r\n19:56:29:22  19:56:33:17\r\n       La famille manque.\r\n\r\n19:56:36:02  19:56:40:10\r\n    Depuis quelques semaines,\r\nWalid fait un stage en menuiserie.\r\n\r\n19:56:40:14  19:56:44:09\r\n        Tout se passe bien,\r\nmais \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas.\r\n\r\n19:56:45:20  19:56:49:06\r\n      J'ai foutu la merde.\r\n\r\n19:56:49:11  19:56:51:23\r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 en section disciplinaire.\r\n\r\n19:56:52:04  19:56:55:08\r\n   Quand tu passes au cachot,\r\n\r\n19:56:55:12  19:56:58:17\r\n      \u00e7a te fait r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n19:57:02:12  19:57:05:19\r\nLe cachot est la punition extr\u00eame.\r\n\r\n19:57:06:00  19:57:09:00\r\n             Le foyer\r\n a plusieurs niveaux de sanction.\r\n\r\n19:57:09:05  19:57:12:16\r\n    D'abord, la section ferm\u00e9e\r\n       pour huit personnes.\r\n\r\n19:57:13:21  19:57:16:11\r\n   La nuit, ils sont enferm\u00e9s.\r\n\r\n19:57:16:16  19:57:19:11\r\nLa journ\u00e9e, ils peuvent travailler\r\n\r\n19:57:19:15  19:57:23:00\r\n       dans des ateliers.\r\n\r\n19:57:25:20  19:57:33:02\r\nIls peuvent ensuite passer en section\r\n     semi-ouverte, puis ouverte.\r\n\r\n19:57:33:07  19:57:37:01\r\n        L'\u00e9ducation repose\r\n sur la discipline et le travail.\r\n\r\n19:57:37:06  19:57:41:21\r\n Le foyer dispose de 13 ateliers.\r\n\r\n19:57:42:03  19:57:46:18\r\nPierre est arriv\u00e9 il y a neuf mois,\r\n\r\n19:57:47:00  19:57:51:10\r\n  apr\u00e8s avoir fait des conneries\r\n et toujours pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n19:57:51:21  19:57:55:12\r\n Manque d'argent et de maturit\u00e9.\r\n\r\n19:57:55:17  19:58:00:07\r\nCe sont des erreurs de jeunesse.\r\n\r\n19:58:00:11  19:58:09:07\r\n  Avec l'alcool et le cannabis,\r\n  on n'a pas les m\u00eames pens\u00e9es.\r\n\r\n19:58:09:19  19:58:14:12\r\n Il suit maintenant une formation\r\n  d'horticulteur en paysagisme.\r\n\r\n19:58:15:00  19:58:17:04\r\n    La journ\u00e9e, on travaille.\r\n\r\n19:58:17:09  19:58:19:22\r\n       Ce boulot me pla\u00eet.\r\n\r\n19:58:20:04  19:58:23:13\r\n   Le chef ne me critique pas.\r\n\r\n19:58:23:18  19:58:28:02\r\nJe me sens pr\u00eat pour l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n19:58:35:07  19:58:39:14\r\n   Les jeunes restent en moyenne\r\n        trois ans \u00e0 Pr\u00eales.\r\n\r\n19:58:39:19  19:58:43:11\r\n       Pour Walid et Pierre,\r\n       la sortie est proche.\r\n\r\n19:58:46:20  19:58:50:07\r\n   Le com\u00e9dien fran\u00e7ais Michel\r\n     Duchaussoy s'est \u00e9teint\r\n\r\n19:58:50:12  19:58:52:18\r\n        la nuit derni\u00e8re\r\n       \u00e0 l'\u00e2ge de 73 ans.\r\n\r\n19:58:52:23  19:58:56:11\r\n      Com\u00e9dien infatigable,\r\nil passait de la Com\u00e9die Fran\u00e7aise\r\n\r\n19:58:56:17  19:58:58:06\r\n        \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision,\r\n et de la com\u00e9die \u00e0 la trag\u00e9die.\r\n\r\n19:58:58:11  19:59:01:19\r\nM.Duchaussoy fut aussi une voix \r\nc\u00e9l\u00e8bre, il doubla Marlon Brando\r\n\r\n19:59:02:00  19:59:04:19\r\n    dans la version fran\u00e7aise\r\n    du \"Parrain\" de Coppola.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:08:09\r\n     L'\u00e9v\u00e9nement au cin\u00e9ma,\r\n   c'est la sortie de Cloclo.\r\n\r\n19:59:08:13  19:59:11:14\r\n     L'acteur J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier\r\n     recr\u00e9e Claude Fran\u00e7ois,\r\n\r\n19:59:11:19  19:59:18:00\r\n   mais \u00e7a n'est pas seulement\r\n   une performance technique.\r\n\r\n19:59:19:16  19:59:27:10\r\n        Claude Fran\u00e7ois \r\n        Comme d'habitude\r\n\r\n19:59:27:14  19:59:30:11\r\nStupeur, C.Fran\u00e7ois a ressuscit\u00e9 !\r\n\r\n19:59:42:16  19:59:45:06\r\n  J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9gnier, une performance\r\n d'acteur au-del\u00e0 des projecteurs.\r\n\r\n19:59:45:06  19:59:47:12\r\n   C'\u00e9tait important pour nous\r\n\r\n19:59:47:17  19:59:50:04\r\n de montrer toutes ses facettes.\r\n\r\n19:59:50:09  19:59:55:13\r\n  Ses qualit\u00e9s et ses d\u00e9fauts.\r\n\r\n19:59:57:02  20:00:00:07\r\n       Le petit gar\u00e7on a fui\r\n     l'Egypte avec sa famille.\r\n\r\n20:00:00:12  20:00:03:06\r\nIl s'est reconstruit sur les podiums.\r\n\r\n20:00:03:11  20:00:06:04\r\n   Son p\u00e8re le voulait banquier.\r\n\r\n20:00:07:16  20:00:10:09\r\nC.Fran\u00e7ois ne serait pas C.Fran\u00e7ois\r\n\r\n20:00:10:13  20:00:12:04\r\n        sans ses parents.\r\n\r\n20:00:12:10  20:00:16:18\r\n   Dans le film, on d\u00e9couvre \r\n  d'o\u00f9 viennent ses angoisses.\r\n\r\n20:00:17:05  20:00:20:02\r\n         -Je ne veux pas\r\n     d'un fils saltimbanque !\r\n\r\n20:00:21:10  20:00:22:22\r\n     On ressent sa douleur.\r\n\r\n20:00:23:04  20:00:26:12\r\n On sent qu'il en a conscience.\r\n\r\n20:00:26:17  20:00:31:15\r\n   Ce n'est pas un mec odieux.\r\n\r\n20:00:31:21  20:00:37:01\r\n       Il \u00e9tait exigeant\r\n  avec lui-m\u00eame et les autres.\r\n\r\n20:00:37:11  20:00:42:13\r\nC.Fran\u00e7ois \u00e9tait un pr\u00e9curseur dans\r\nles rythmes et l'art du marketing.\r\n\r\n20:00:42:18  20:00:45:14\r\n   Cloclo \u00e9tait un homme press\u00e9.\r\n\r\n20:00:46:01  20:00:48:07\r\n      Ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9,\r\n\r\n20:00:48:11  20:00:51:10\r\n    c'est le c\u00f4t\u00e9 romanesque.\r\n\r\n20:00:51:15  20:00:56:01\r\n     Il vit 10 vies en une,\r\n       et meurt \u00e0 39 ans.\r\n\r\n20:00:56:19  20:01:02:06\r\nC.Fran\u00e7ois a vendu plus de la moiti\u00e9\r\n    de ses disques apr\u00e8s sa mort\r\n\r\n20:01:02:11  20:01:07:03\r\n         et relev\u00e9 le d\u00e9fi\r\n      de la gloire \u00e9ternelle.\r\n\r\n20:01:20:23  20:01:24:13\r\nEn dehors du moment du tournage,\r\n      les gens hurlaient.\r\n\r\n20:01:24:18  20:01:25:21\r\n       C'\u00e9tait surprenant.\r\n\r\n20:01:26:02  20:01:29:08\r\n    Apr\u00e8s, c'est un tremplin\r\n      pour jouer la sc\u00e8ne.\r\n\r\n20:01:29:08  20:01:31:15\r\n    La principale information\r\n         de la journ\u00e9e,\r\n\r\n20:01:31:21  20:01:34:04\r\n         c'est le match\r\n    qui va d\u00e9buter \u00e0 Munich.\r\n\r\n20:01:34:09  20:01:38:11\r\nLe match retour de tous les espoirs\r\n pour le FC B\u00e2le contre le Bayern.\r\n\r\n20:01:38:16  20:01:41:08\r\n      En vue, une possible\r\n    qualification historique\r\n\r\n20:01:41:12  20:01:44:13\r\n   pour les quarts de finale \r\n   de la Ligue des Champions.\r\n\r\n20:01:45:05  20:01:47:23\r\n         Dans un instant,\r\n  la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Schibli.\r\n\r\n20:01:48:04  20:01:51:19\r\n        Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:52:05  20:01:57:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n       J.Cloux, J.Deffaugt, \r\n   T.Dello Buono, V.Fiore-Donno,    V.Gerber, S.Iuncker-Gomez\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186239\r\nDate de transcription : 09-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:01 > 0:00:04) [83%] : \r\nLa campagne tout monde les gens qu'on retrouve l'amour Sarkozy au fond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:05 > 0:00:15) [71%] : \r\nC'est \u00e7a qui va vous d\u00e9placements, il y a mais moi, je dis pas tout je me pose, je vais voter ce jour pas le travail moi jour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:17 > 0:00:35) [84%] : \r\nBonjour en voter qui m\u00e9lange non, faire un vrai vote r\u00e9volutionnaire, moi je vais voter Marine Le Pen au 1er tour et oui M\u00e9lenchon 2\u00e8me de S\u00e9rie dans le syst\u00e8me faire p\u00e9ter le syst\u00e8me solaire vrai vote r\u00e9volutionnaire c'est \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:39 > 0:00:56) [81%] : \r\nComme leur oui de donner me demande si \u00e7a va au niveau images qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s dur, on a fait des changements de lumi\u00e8re, donc \u00e7a va, c'est bon magnifique la stupeur au nord du Mans sur la toujours sur la chasse, oui, oui, la chasse aux riches oui oui d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:01:48 > 0:02:55) [88%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, l'un des matchs les plus attendus de l'ann\u00e9e commence dans quelques instants, le Bayern de M\u00fcnich a fond maintenant Ligue des champions, nous sommes en Direct \u00e0 M\u00fcnich, la succession de Pouliot, il \u00e0 la t\u00eate des lib\u00e9raux, radicaux, donne lieu \u00e0 des rebondissements, le conseiller national argovien Philippe M\u00fcller qui est d\u00e9sormais seul candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence, il avait vu lorsque vous s'inqui\u00e8te de l'endettement des Suisses, elle envisage de revoir les d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux dettes et aux hypoth\u00e8ses Fran\u00e7ois Bayrou au coeur de toutes les pol\u00e9miques, on l'a vu hier dans ce journal, il ne laisse personne indiff\u00e9rent notre enqu\u00eate, explique le syst\u00e8me : Weber l'importance de sa famille, de sa fille et le r\u00f4le des donateurs Cleantech City se tient \u00e0 Berne d'\u00e9conomie verte s'expose, chacun peut d\u00e9couvrir l'\u00e9tat des technologies qui r\u00e9duisent la pollution et puis Cloclo ressuscit\u00e9 par J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier, la ressemblance est saisissante, le film fait aussi revivre toute une \u00e9poque, Claudette et la passion des fans qui se poursuit d'ailleurs aujourd'hui Claude Fran\u00e7ois reste un des chanteurs les plus \u00e9cout\u00e9s, plus de 30 ans apr\u00e8s sa mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:57 > 0:03:09) [95%] : \r\nLe FC B\u00e2le est \u00e0 90 minutes d'une qualification historique pour les quarts de finale de la Ligue des champions la victoire face au Bayern de M\u00fcnich 1 \u00e0 0 lors du match aller laisse beaucoup d'esp\u00e9rances Matthias classe Pierre Poullier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:11 > 0:03:17) [90%] : \r\nC'\u00e9tait il y a 3 semaines, les joueurs et le peuple b\u00e2lois exultait car ce but de stocks.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:22 > 0:03:33) [90%] : \r\nCe soir, 7 tonnes pourrait faire le malheur de son futur club munichois d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, chaque Irina comme ses \u00e9quipiers qu'une seule id\u00e9e en t\u00eate : cr\u00e9er un nouvel exploit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:35 > 0:03:42) [92%] : \r\nLe mot exploit c'est le le mot, c'est pas un miracle, un exploit, il nous faut un autre exploit c'est juste oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:43 > 0:03:53) [89%] : \r\nEt les B\u00e2lois y croit le budget munichois 10 fois sup\u00e9rieur au leur et alors le Bayern vient d'atomis\u00e9 Hoffenheim 7 buts \u00e0 B\u00e2le n'est pas Hoffenheim.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:53 > 0:04:04) [84%] : \r\nCes diff\u00e9rentes cha\u00eenes en championnat et puis championne cycliste, c'est une autre chose et puis a bien baiss\u00e9, c'est plus difficile aussi, on est, on est pr\u00eat, on va faire un bon match et si on fait un bon match comme comme on a fait \u00e0 bas \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:05 > 0:04:12) [95%] : \r\nCes joueurs- l\u00e0 ont plusieurs atouts dans leur jeu, du talent et une certaine confiance en eux, ainsi qu'un plaisir \u00e9vident \u00e0 \u00eatre ensemble.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:15 > 0:04:24) [85%] : \r\nC'est \u00e7a qui fait aussi notre force ne autant on a un bon groupe, tout le monde en nette hausse de d\u00e9p\u00f4t des amis de Fred.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:42) [85%] : \r\nS'a \u00e7a dans une \u00e9quipe du parce que c'est, c'est un bon je crois c'est \u00e9quipe joueuses talentueuses heureuse parviendra-t-elle \u00e0 r\u00e9\u00e9diter l'exploit du match aller tout l'esp\u00e8re en tous cas priver le grand Bayern de son r\u00eave \u00e0 lui disputer une finale de Ligue des champions dans ce stade, le 19 mai prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:43 > 0:04:47) [85%] : \r\nDavid Lemos, il est 19 heures 33 s'imagine qu'on sent l\u00e0 la pression monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:49 > 0:05:23) [89%] : \r\nAbsolument Darius bonsoir, c'est vrai que ce soir, tout respire les grandes soir\u00e9es de Ligue des champions, auxquels on est habitu\u00e9 en tant que t\u00e9l\u00e9spectateur, et surtout en tant que Suisse et aujourd'hui c'est un club suisse qui est au coeur de l'\u00e9v\u00e9nement, face au Bayern, l'un des 5 plus grands clubs au monde une pelouse en parfaite \u00e9tat un stade majestueux qui sera tout \u00e0 l'heure, empli de 66000 spectateurs moi quelques milliers de B\u00e2lois qui compte bien voir leur \u00e9quipe aujourd'hui r\u00e9aliser un tr\u00e8s grand exploit \u00e9liminer le tout grand Bayern.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:05:23 > 0:05:33) [83%] : \r\nVous parlez, envoyez les les joueurs arriv\u00e9s il y a un contexte de foot et culturel pour des Bavarois id\u00e9e peut-\u00eatre battu par des Suisses imagine 13 impressionnant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:36 > 0:06:00) [87%] : \r\nOui, vous savez, le Bayern c'est comme il l'aime s'appeler le le Rekordmeister c'est le club num\u00e9ro un en Allemagne, tout ici respire la grandeur, la d\u00e9mesure, parfois m\u00eame l'arrogance disent tous les autres clubs allemands, il y a une certaine arrogance, en effet, ce Bayern qui se croient sup\u00e9rieurs au reste du football allemand, alors imaginez au petit Suisse le FC B\u00e2le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:00 > 0:06:05) [95%] : \r\nDavid merci, rendez- vous dans quelques instants 20 heures 5 sur RTS deux merci vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:06:06 > 0:06:19) [89%] : \r\nLe remplacement de au pays se fait avec peine, un des 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR s'est d\u00e9j\u00e0 d\u00e9sist\u00e9 ne reste que l'Argovien Philipp M\u00fcller profil atypique du parti, il est marqu\u00e9 \u00e0 droite, surtout sur l'immigration, Pierre N\u00e9bel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:20 > 0:06:29) [91%] : \r\nCet homme pl\u00e2triers, peintres, chef d'entreprise et, selon toute vraisemblance, le prochain pr\u00e9sident du PLR, le conseiller national argovien Philipp M\u00fcller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:30 > 0:06:53) [93%] : \r\nJ'aimerais que parti donne une autre image de la sienne jusqu'\u00e0 maintenant, nous aimerions \u00eatre un parti populaire, ce qui signifie que nous devons nous int\u00e9resser \u00e0 tous les th\u00e8mes qui pr\u00e9occupent les gens, y compris la s\u00e9curit\u00e9, la criminalit\u00e9 et l'immigration dans un parti dont les \u00e9lus sont essentiellement des avocats et des acad\u00e9miciens, Philippe M\u00fcller sans dipl\u00f4me universitaire s'est hiss\u00e9 en haut du parti \u00e0 la force du poignet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:06:54 > 0:07:21) [91%] : \r\nEn 1995 c'est un outsider \u00e0 droite de l'image en faveur de l'initiative, voulant limiter la part d'\u00e9trangers en Suisse \u00e0 18 pourcent 17 ans plus tard, Philippe M\u00fcller est devenu une des Stars du parti en Suisse allemand plus mod\u00e9r\u00e9 qu'\u00e0 ses d\u00e9buts, il a influenc\u00e9 de fa\u00e7on majeure, le PLR sur l'immigration et la strat\u00e9gie de l'argent propre, un profil peu appr\u00e9ci\u00e9e des romans du parti qu'il y aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 le glaronais Pankraz Freitag finalement pas candidat Monsieur M\u00fcller c'est aussi votre candidat \u00e0 vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:07:21 > 0:07:41) [93%] : \r\nAlors Monsieur Philipp M\u00fcller je le soutiens, il sera un excellent pr\u00e9sident mais je crois qu'il est fortement m\u00e9connu en Suisse romande, y compris en fait, j'ai r\u00e9alis\u00e9 de la part des parlementaires romands, il faudra changer un petit peu son ton pour s'adapter \u00e0 la Suisse Romande il a r\u00e9alis\u00e9 qu'en Suisse romande, nous avions une sensibilit\u00e9 diff\u00e9rente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:41 > 0:07:48) [92%] : \r\nLes parlementaires qui rappelle \u00e0 pr\u00e9sent que l'argovien s'est battu contre l'initiative des minarets et pour une plus grande r\u00e9glementation des banques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:07:48 > 0:08:03) [92%] : \r\nMoi je crois que, que ce type de de profil, va permettre aux PLR sur une aile, peut-\u00eatre un peu plus populaire effectivement de, de, de regagner parce qu'effectivement on a besoin de gens qui comprennent les besoins, les soucis de notre population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:08:03 > 0:08:09) [93%] : \r\nUn d\u00e9fi tr\u00e8s lourd pour Philipp M\u00fcller, le seul candidat que les d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s pourront \u00e9lire le 21 en avril prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:08:10 > 0:08:19) [89%] : \r\nEvelyne Widmer-Schlumpf, s'inqui\u00e8te de l'endettement des Suisses, elle envisage de revoir les d\u00e9ductions fiscales li\u00e9es aux dettes et aux hypoth\u00e8ques \u00e0 Nice Paul Bergen, Fran\u00e7ois Ruchti, Olivier Dominik.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:08:22 > 0:08:45) [94%] : \r\nDans la Berne f\u00e9d\u00e9rale, c'est ce qu'on appelle un bon vieux serpent de mer qui jaillit au gr\u00e9 des humeurs politiques et du contexte \u00e9conomique, en partant du constat que l'endettement hypoth\u00e9caire suisse est important en comparaison internationale, les d\u00e9ductions fiscales des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires est remise en question, but recherch\u00e9 : inciter les propri\u00e9taires \u00e0 rembourser leur emprunt et ainsi r\u00e9duire les risques immobiliers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:47 > 0:09:24) [94%] : \r\nJ'ai l'impression que depuis quelque temps, on cherche \u00e0 nuire \u00e0 l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 de son logement depuis dimanche, on sait que le peuple n'a pas vraiment envie d'un m\u00e9canisme d'\u00e9pargne logement il y a certains milieux qui veulent limiter les possibilit\u00e9s de retrait de l'avoir du 2\u00e8me, pilier en vue de constituer des fonds propres n\u00e9cessaires \u00e0 l'acquisition d'un d'un logement, et \u00e0 pr\u00e9sent certains souhaitent supprimer la d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires alors si on peut plus d\u00e9duire les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires c'est une notation de la pression fiscale sur les citoyens citoyens sur les m\u00e9nages suisses cela s'\u00e9tait Max.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:09:25 > 0:09:38) [86%] : \r\nJe pense, c'est une bonne mesure, dans la mesure o\u00f9 \u00e7a va assainir le milieu immobilier et surtout \u00e0 long terme, \u00e9viter cette ann\u00e9e \u00e9normes charges hypoth\u00e9caires qui p\u00e8sent sur la Suisse et l'ensemble des propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:09:39 > 0:09:51) [92%] : \r\nActuellement, un propri\u00e9taire immobilier peut diminuer ses imp\u00f4ts en d\u00e9duisant les int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires en contrepartie il est ax\u00e9 sur la valeur locative de son bien, un proc\u00e9d\u00e9 qui n'incite pas \u00e0 rembourser son entrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:09:53 > 0:10:03) [93%] : \r\nC'est un syst\u00e8me pervers dans la situation qui est celle du bassin l\u00e9manique o\u00f9 nous avons une surchauffe en mati\u00e8re immobili\u00e8re, et on n'encourage pas la sorte un certain nombre de personnes \u00e0 s'endetter de mani\u00e8re outranci\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:04 > 0:10:17) [95%] : \r\nLe projet n'a que peu d'chance d'aboutir, politiquement, d'autant plus qu'il ne r\u00e9pond pas au probl\u00e8me de fond, celui du prix parfois exorbitants, des logements qui emp\u00eache tout simplement l'accession \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 avec ou sans d\u00e9duction fiscale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:10:18 > 0:10:31) [91%] : \r\nC'est les grandes manoeuvres au Parlement autour de l'arm\u00e9e, le groupe PDC remettent en question le budget de 5 milliards d\u00e9cid\u00e9, il propose un nouveau syst\u00e8me de financement qui aurait notamment pour cons\u00e9quence de retarder l'achat des avions de combat \u00e0 la robe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:10:33 > 0:10:49) [95%] : \r\nPour acheter l'avion de combat et financer une arm\u00e9e \u00e0 100000 hommes, le Parlement avait d\u00e9cid\u00e9 au mois de septembre, d'augmenter le budget de l'arm\u00e9e \u00e0 5 milliards mais aujourd'hui, le PDC vire de bord en s\u00e9ance de groupe, il a d\u00e9cid\u00e9 de changer le financement et de cr\u00e9er un fonds sp\u00e9cial pour l'avion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:10:50 > 0:11:02) [84%] : \r\nEntre- temps, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral du froid, programme d'\u00e9conomie y a programme d'\u00e9conomie n'est pas r\u00e9aliste et puis pas r\u00e9alisable et nous proposons aujourd'hui un autre mode de fonds de financement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:02 > 0:11:11) [93%] : \r\nLe fonds serait aliment\u00e9 par les sommes actuels qui vont \u00e0 l'armement ou \u00e0 l'immobilier mais concr\u00e8tement l'arm\u00e9e toucherait moins en tout cas dans un 1er temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:11:13 > 0:11:26) [93%] : \r\nMoi je pense qu'on sera la cat\u00e9gorie 4 4 il faudra davantage de temps qu'uniquement jusqu'en 2014 pour atteindre apr\u00e8s une somme qui va s'approcher des un milliard de francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:11:26 > 0:11:33) [91%] : \r\nMalgr\u00e9 le flot chez les autres partis, comme la mesure permet d'\u00e9viter le paquet d'\u00e9conomies, l'accueil est plut\u00f4t ouvert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:33 > 0:12:03) [90%] : \r\nJe pourrais m'imaginer cette solution, on exclut les avions on les paye par un fonds sp\u00e9cial et en et pour \u00e7a, c'est logique end\u00e9mie diminue le budget de l'arm\u00e9e, moi j'esp\u00e8re que le Parlement apr\u00e8s qu'il a dit qu'il veut tout acheter, tout faire pour m\u00e9riter les moyens pour l'arm\u00e9e se rendent compte que \u00e7a c'est pas fait, on peut pas faire dans la situation actuelle du des finances de la Suisse, et peut-\u00eatre il y a un changement aussi au niveau parlementaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:03 > 0:12:08) [87%] : \r\nQuant au nombre de 100000 hommes, l\u00e0 aussi, le PDC le remettent en cause.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:08 > 0:12:17) [77%] : \r\nCe, n'pas eMule immuable, je pense aussi ce chiffre-l\u00e0 pourrait \u00eatre bien devra peut-\u00eatre le cas \u00e9ch\u00e9ant, rediscuter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:17 > 0:12:23) [97%] : \r\nTout cela fait l'objet d'une motion qui sera d\u00e9pos\u00e9e cette semaine encore, et qui relance le d\u00e9bat sur l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:24 > 0:12:31) [90%] : \r\nDes dizaines de sans- papiers et de sympathisants ont occup\u00e9 \u00e0 Berne, les locaux du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du PS, ils r\u00e9clament des mesures de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:31 > 0:12:44) [84%] : \r\nR\u00e9gularisation collective, une d\u00e9l\u00e9gation avait rencontr\u00e9, ce matin, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Simonetta Sommaruga les cadres du personnel de la Conf\u00e9d\u00e9ration doivent \u00eatre polyglotte devrait au moins ma\u00eetris\u00e9e, une de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:12:44 > 0:12:57) [88%] : \r\nM. donc national et, si possible, une 3\u00e8me, une motion en ce sens a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 aujourd'hui aux \u00c9tats la mort r\u00e9cente de plusieurs dauphin dans un delphinarium de Thurgovie n'a pas laiss\u00e9 insensibles les parlementaires f\u00e9d\u00e9raux, le National accepte une motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:57 > 0:13:13) [89%] : \r\nDe la repr\u00e9sentante des Verts lib\u00e9raux Isabelle Chevalley il veut interdire la d\u00e9tention de dauphins en Suisse national introduit cette disposition dans la loi sur la protection des animaux qui a \u00e9t\u00e9 commise et Conseil des \u00c9tats se prononcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:13:14 > 0:13:32) [90%] : \r\n\u00e9v\u00e9nement ce soir sur notre antenne cette infrarouge \u00e0 22 heures 25 sur terre RTS en France : Weber au coeur de toutes les pol\u00e9miques, on l'a vu hier dans ce journal, il ne laisse personne indiff\u00e9rent, l'autre enqu\u00eate montre le syst\u00e8me Franz Weber l'importance des donateurs de sa famille et de sa fille au 1er chef Marc devait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:13:38 > 0:14:03) [94%] : \r\nSa victoire Franz Weber la doit avant tout \u00e0 sa fondation et ses 120000 donateurs r\u00e9guliers, de quoi assurer un budget annuel d'un 1000000 et demi de francs et 8 postes \u00e0 temps plein, une fondation bas\u00e9e \u00e0 Clarens, un journal trimestriel et des combats tous azimut, de la sauvegarde d'un h\u00f4tel bernois \u00e0 la lutte contre la corrida en Espagne, en passant par le soutien \u00e0 des r\u00e9serves naturelles au Togo et en Australie, autant de causes d\u00e9fendues en famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:07 > 0:14:21) [90%] : \r\nLui, joue le r\u00f4le cl\u00e9 dans cette, dans cette fondation avec sa famille, je me rends compte que Vera la fillette aussi d\u00e9termin\u00e9, je pense qu'elle sera soutenue parce qu'elle saura peut-\u00eatre davantage travailler en \u00e9quipe, que que Franz Weber.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:22 > 0:14:35) [91%] : \r\nCar, contrairement \u00e0 son p\u00e8re, Vera Weber c'est tendre la main et trouver des appuis pour cette campagne, elle a activ\u00e9 ses r\u00e9seaux Greenpeace le VVF, les partis de gauche, une nouvelle approche pour donner un nouveau souffle \u00e0 une fondation tr\u00e8s personnalis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:14:35 > 0:14:51) [87%] : \r\nEn dessous, Weber ne peut pas envoyer \u00e0 directeur mener campagne pas envoyer un secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de sa fondation, il envoie sa fille une Weber, alors elle peut disons porter une partie de son image de son aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:51 > 0:14:58) [92%] : \r\nLa campagne a co\u00fbt\u00e9 500000 francs \u00e0 la fondation une somme relativement modeste, r\u00e9partis entre une agence de relations publiques, des affiches et des annonces.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:14:59 > 0:15:15) [91%] : \r\n\u00e7a donne une l\u00e9gitimit\u00e9 d\u00e9mocratique encore beaucoup plus fort \u00e0 cette victoire de Franz Weber capable soit d'utiliser des moyens artificiels, finalement, il faut simplement faire conna\u00eetre le message il est tellement cr\u00e9dible ce message qu'il re\u00e7oit l'le soutien de la moiti\u00e9 de la population.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:15 > 0:15:36) [91%] : \r\nIl faut pas maintenant, parce qu'il a gagn\u00e9 une fois avec 0,6 pourcent d'avance penser que son mod\u00e8le est une machine \u00e0 gagner le contexte dans lequel s'est d\u00e9roul\u00e9 cette votation, qui est celui de prix de l'immobilier extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9 et de p\u00e9nurie de logements dont souffre la population a jou\u00e9 le r\u00f4le cl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:15:36 > 0:15:44) [90%] : \r\nPopuliste pour les uns, proph\u00e9tique pour les autres, Franz ne sera en tout cas pas le dernier Weber \u00e0 faire voter les Suisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:15:46 > 0:16:22) [90%] : \r\nDans la suite de ce journal, l'argent \u00e0 une odeur des chiens italiens sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 la rep\u00e9rer, ils doivent d\u00e9busquer les billets de l'\u00e9vasion fiscale et puis Claude Fran\u00e7ois, ressuscit\u00e9 par J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier le firmware rappelle Claude Fran\u00e7ois, demeure un des chanteurs les plus \u00e9cout\u00e9s, plus de 30 ans apr\u00e8s sa mort, les pays europ\u00e9ens acc\u00e9l\u00e8rent la pression contre \u00e9vasion fiscale, on va \u00e9voquer l'Italie dans un instant, en France, la gauche et la droite surench\u00e9rissent : Nicolas Sarkozy promet de poursuivre les exil\u00e9s fiscaux en prenant en compte non pas le lieu d'exil, mais leur nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les imposer Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:16:22 > 0:16:36) [90%] : \r\nTout exil\u00e9 fiscal devra d\u00e9clarer \u00e0 l'administration fran\u00e7aise, ce qui l'a pay\u00e9 comme imp\u00f4t \u00e9tranger et si c'est inf\u00e9rieur \u00e0 ce qu'il aurait pay\u00e9 sur les revenus de son capital en France, on lui fera payer la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:36 > 0:16:46) [96%] : \r\nLes exil\u00e9s fiscaux devront payer 2 fois : par exemple en Suisse et en France, ce qui est contraire \u00e0 la convention fiscale sign\u00e9e avec la Suisse, mais pour Nicolas Sarkozy, il fallait r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:46 > 0:16:51) [89%] : \r\nAu-dessus de un 1000000 d'euros, le taux d'imposition devrait \u00eatre de 75 pourcent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:51 > 0:17:10) [94%] : \r\nCette phrase n'est pas pass\u00e9e inaper\u00e7ue dans les beaux quartiers comme \u00e0 Neuilly, l'une des villes les plus riches de France derri\u00e8re ces fa\u00e7ades d'immeubles, on s'interroge : Faut-il se pr\u00e9parer \u00e0 quitter la France si la gauche arrive au pouvoir, comme en 1980 ans ici, l'argent se veut plut\u00f4t discret et s\u00e9cher cet avocat fiscaliste, qu'il faut prendre le pouls de ses riches clients.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:11 > 0:17:15) [88%] : \r\nMes amis parce que c'est pas des clients, c'est des amis, ils disent : c'est une blague corr\u00e9zienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:17 > 0:17:30) [87%] : \r\nIl y a fl\u00e9chissent, c'est pas une peur, c'est pas une crainte \u00e0 ce qui, voil\u00e0, c'est une r\u00e9flexion qui garde \u00e7a dans leur m\u00e9moire, on ne sait jamais, j'ai vu juste, \u00e9ventuellement, ils peuvent attendre, ils peuvent partir travailler ailleurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:31 > 0:17:41) [93%] : \r\nTravailler ailleurs ou s'installer en Suisse apr\u00e8s avoir n\u00e9goci\u00e9 un forfait fiscal, ils sont plus de 5000 Fran\u00e7ais dans ce cas comme le fondateur du groupe h\u00f4telier Accor arriv\u00e9 \u00e0 Gen\u00e8ve en 2006.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:42 > 0:17:49) [92%] : \r\nEst ce qu'il y a de la grandeur d'un homme \u00e0 se laisser Plummer comme tout \u00e0 fait l\u00e9galement on peut faire autrement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:52 > 0:17:57) [95%] : \r\nUne attitude qui choque ce fonctionnaire des imp\u00f4ts, favorable \u00e0 une fiscalit\u00e9 plus \u00e9quitable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:58 > 0:18:17) [85%] : \r\n\u00e7a appara\u00eet surtout comme une dimension de moralisation, un petit peu de, de, de, de, de la r\u00e8gle fiscale en France et les int\u00e9r\u00eats quelques cancers certains, les plus riches, parce que finalement, le rendement de ces nouvelles mesures sera peut-\u00eatre d'autres Alex optimiste 300 millions d'euros, c'est en soit relativement d\u00e9risoire au regard du volume global de ce rapport d'parce sont n\u00e9s en France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:18 > 0:18:23) [94%] : \r\nLes caisses fran\u00e7aises sont vides et, \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on regarde le porte- monnaie des riches pour les renflouer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:18:24 > 0:18:32) [88%] : \r\nJean-Philippe Schaller, Fran\u00e7ois Hollande, qui disait je n'aime pas les riches, Sarkozy qui s'inspire d'un syst\u00e8me presque am\u00e9ricains, on a l'impression en une chasse aux riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:33 > 0:19:42) [91%] : \r\nOui, alors c'est vrai qu'il y a toujours cette contradiction tr\u00e8s fran\u00e7aise entre la passion de l'\u00e9galit\u00e9, qui a pu mener \u00e0 la r\u00e9volution, et \u00e0 ses cons\u00e9quences et la fascination pour les grandes fortunes et les puissants mais en ces temps de crise, les in\u00e9galit\u00e9s sont trop voyante, la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais gagnent moins de 1700 euros par mois quant aux les grands patrons du CAC 40 gagnait en moyenne un 1000000 d'euros par an rien qu'en salaires, alors c'est vrai qu'en 2007 h\u00e9 bien Nicolas Sarkozy invitait ses richesses au Fouquets et \u00e0 l'\u00e9chelle et classes populaires avec son travailler plus pour gagner plus, mais 5 ans plus tard, avec un 1000000 de ch\u00f4meurs en plus, il fait tout pour ne plus appara\u00eetre comme le pr\u00e9sident des riches et ce sera de qui de lui ou de Fran\u00e7ois Hollande en fera le plus dans la symbolique, anti- riches, quitte \u00e0 se renier, il y a un an Fran\u00e7ois Hollande affirmait que taxer les riches \u00e0 75 pourcent ne rapporterait rien et les Suire compte au ministre du Budget de Nicolas Sarkozy, h\u00e9 bien il balayait d'un revers de manche la proposition des socialistes d\u00e9j\u00e0 de doublement taxer les exil\u00e9s fiscaux de leur pays de r\u00e9sidence et en France, alors on le voit, on est pas loin de la d\u00e9magogie et il y a fort \u00e0 parier que toutes ces mesures choc, h\u00e9 bien seront peut-\u00eatre enterr\u00e9 au lendemain d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:19:42 > 0:19:51) [95%] : \r\nJean-Philippe merci l'Italie aussi, fait la chasse aux exil\u00e9s fiscaux, le gouvernement Monti compte m\u00eame sur les chiens entra\u00een\u00e9s \u00e0 flairer l'odeur des billets de banque Val\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:19:52 > 0:20:02) [83%] : \r\nL'argent n'a pas d'odeur, dit le dicton est pourtant Tango et aux morts de labradors, \u00e2g\u00e9 de 3 ans, enfants, toujours partant quand il s'agit de jouets pour d\u00e9mentir ce vieux proverbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:02 > 0:20:11) [89%] : \r\n\u00e7a fait 12 hier, hier encore il a d\u00e9nich\u00e9 une petite somme 15000 euros, mais il a d\u00e9j\u00e0 fait des beaucoup de sang 300000 euros, parfois un peu moins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:12 > 0:20:27) [92%] : \r\nCes derniers temps, tango vient r\u00e9guli\u00e8rement faire un tour du c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re italo- suisse, sa mission : arr\u00eater les passeurs de capitaux, souvent issus de la fraude fiscale, les autorit\u00e9s italiennes \u00e9value \u00e0 11 milliards d'euros les sommes d'argent liquide qui sortent chaque ann\u00e9e du territoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:27 > 0:20:38) [91%] : \r\nPour l'exportation ill\u00e9gale de valeur est un ph\u00e9nom\u00e8ne qui existe encore, c'est clair qu'il a \u00e9volu\u00e9 de valises pleines d'argent, on est pass\u00e9 \u00e0 plus de personnes dans un m\u00eame v\u00e9hicule, qui transporte de plus petites sommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:20:39 > 0:20:50) [89%] : \r\nCar, jusqu'\u00e0 10000 euros, c'est l\u00e9gal, les labradors sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 renifler l'Euro, le dollar et le franc suisse, tout est une question d'ancrer d'odeur du papier servante a imprim\u00e9 les fameux billets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:20:50 > 0:20:59) [84%] : \r\nAlors se promettait Canada, avoir des siens r\u00e9agit en fonction de la quantit\u00e9 de billets non pas sur la valeur absolue de l'argent, il suffit d'une trentaine de billets et le chien, lance l'alerte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:01 > 0:21:15) [92%] : \r\nRien n'\u00e9chappe \u00e0 la truffe exercer de ces chiens, quand ils d\u00e9couvrent quelque chose, ils insistent fortement pour que leurs ma\u00eetres cherche avec plus d'attention depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, la mise sous s\u00e9questre de sommes d'argent liquide a doubl\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re entre l'Italie et la Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:16 > 0:21:18) [71%] : \r\nOn mais sans que ce monsieur doit \u00eatre contr\u00f4l\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:19 > 0:21:28) [96%] : \r\nLes chiens renifleurs d'argent travaille depuis 2009 en Italie et rien que l'an dernier en 2011 ils ont permis de r\u00e9cup\u00e9rer plus de 2 millions d'euros.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:21:28 > 0:21:39) [86%] : \r\nS'il y a une chute qui le plus d'argent va dans les 2 sens, car actuellement beaucoup d'Italiens votent aussi recherch\u00e9 l'argent auparavant inou\u00efe car ils ont on en besoin, vu la situation \u00e9conomique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:21:39 > 0:21:51) [90%] : \r\nAinsi, les exportations de lingots d'or d'Italie dans les coffres helv\u00e9tiques ont aussi augment\u00e9 de 40 pourcent ces derniers mois mais la tango ne peut rien y faire, car pour les chiens renifleurs de billets or n'a pas encore d'odeurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:21:52 > 0:22:06) [93%] : \r\nAu Portugal, la roue a tourn\u00e9 de mani\u00e8re spectaculaire des anciens colonis\u00e9s angolais se retrouve en position dominante, retour de l'histoire, une classe de super- riches d'Angola m\u00e8ne grand train \u00e0 Lisbonne Jean Gordillo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:07 > 0:22:24) [93%] : \r\nL'avenue de la Libertad \u00e0 Lisbonne une des 10 art\u00e8res les plus ch\u00e8res du monde ici, depuis que le pays est en r\u00e9cession, les boutiques de luxe font les yeux doux \u00e0 une nouvelle client\u00e8le, les riches Angolais f\u00e9ru de marque internationale ils d\u00e9valisent les magasins chics de la capitale portugaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:22:31 > 0:22:38) [84%] : \r\nPrononce pas trop vraiment ce ce mot l\u00e0 dans le magasins on ne ressent pas trop les les effets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:38 > 0:22:51) [94%] : \r\nFormosa 37 ans poss\u00e8de un h\u00f4tel \u00e0 Luanda, la capitale, elle fait partie de cette classe angolaise devenu riche en un temps record aujourd'hui, elle a pris un vol juste pour une journ\u00e9e de shopping, la vendeuse est aux petits soins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:22:54 > 0:23:04) [84%] : \r\nVoil\u00e0, below The je prends la blouse, la robe orange les chaussures et je voudrais avoir une chemise pour mon mari.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:07 > 0:23:11) [94%] : \r\nFormosa passent \u00e0 la caisse, elle va payer pr\u00e8s de 1000 euros en liquide.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:14 > 0:23:24) [88%] : \r\nBilan de la journ\u00e9e, j'ai d\u00e9j\u00e0 achet\u00e9 pour 1500 0 chez Louis-Vuitton et avec ce que je viens d'\u00e9t\u00e9 ici on en est \u00e0 2000 et quelques, c'est bien pour aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:25 > 0:23:46) [91%] : \r\nMais les Angolais ne se contente pas d'acheter dans les boutiques de luxe, l'an dernier, ils ont investi en seulement 6 mois, 35 millions d'euros dans l'immobilier, les entreprises ou le secteur financier pour cet activiste angolais, il s'agit de l'argent de la corruption lui Sarah ou Jovica chez au Portugal, car il est menac\u00e9 de mort dans son pays pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 les pratiques mafieuses de l'Angola.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:23:47 > 0:23:59) [85%] : \r\nLe gymkhana classique o\u00f9 il s'agit \u00e9videmment de r\u00e9gimes corrompus mais le Portugais ferm\u00e9 les yeux sur tout \u00e7a et quand les autres volets ach\u00e8te des banques ou des entreprises, personne ne leur pose la question pour savoir si c'\u00e9tait argent est propre ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:23:59 > 0:24:01) [76%] : \r\nC'est sign\u00e9 m\u00eame une poule on a on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:02 > 0:24:11) [91%] : \r\nSi les riches Angolais viennent d\u00e9penser leur argent au Portugal, \u00e0 l'inverse, l'Angola, avec ses 12 pourcent de croissance attire les Portugais, ils sont d\u00e9j\u00e0 100000 \u00e0 s'y \u00eatre install\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:24:13 > 0:24:21) [91%] : \r\nCleantech City se tient \u00e0 Berne, chacun peut d\u00e9couvrir l'\u00e9tat des technologies \u00e9cologiques, reportage Nicolas de Ferrare, Michel Serrault.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:23 > 0:24:49) [85%] : \r\nTransform\u00e9, biologiquement de en phosphore pour en faire de l'engrais ou produire du gaz de ville \u00e0 base de bois circuler \u00e0 l'hydrog\u00e8ne en transports publics laisser ces tuiles produire de l'\u00e9lectricit\u00e9, autant d'\u00e9co- technologies qui paraissent anecdotiques, et qui pourtant fonctionne demande qu'\u00eatre commercialis\u00e9e \u00e0 la Jaccard le sait bien, chef de service des infrastructures de la ville de il voit en Cleantech City la possibilit\u00e9 d'y faire son march\u00e9 et parmi les produits pr\u00e9sent\u00e9s, certains lui paraissent d\u00e9j\u00e0 incontournable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:49 > 0:25:11) [88%] : \r\nLe rev\u00eatement faudra absorbant \u00e7a c'est quelque chose qui va se je dirais presque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, l'assainissement, passe par l\u00e0, il y a l'\u00e9clairage \u00e9galement urbain ou finalement, on suit les nouvelles technologies, remplacement des vapeurs de mercure avec la LED par exemple dans le futur, et puis il peut y avoir les les panneaux solaires qui photovolta\u00efque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:12 > 0:25:23) [86%] : \r\nDes technologies vertes qui \u00e9quipent de plus en plus nos villes, nos communes qui recours toutefois plus par conscience \u00e9cologique que par int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique, l'investissement, d\u00e9part en effet plus cons\u00e9quent que pour les technologies traditionnelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:23 > 0:25:39) [93%] : \r\nPour l'instant ces nouvelles technologies sont surtout mises en place avec l'aide de subventions que \u00e7a soit au niveau de la Conf\u00e9d\u00e9ration du canton des communes, par exemple, Orange subventionne un certain nombre de mesures d'\u00e9conomie d'\u00e9nergie au d\u00e9veloppement d'\u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:25:39 > 0:25:48) [93%] : \r\nUn recours au subventionnement qui rend l'application de ces technologies encore difficile pourtant pour les milieux qui militent en leur faveur la solution tient dans leur multiplication.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:48 > 0:26:03) [89%] : \r\nCe qu'on a a on a vu au Jeux aujourd'hui avec les la photovolta\u00efque par exemple des grands volumes en Chine, les prix tombent, c'est comme \u00e7a, on commence les volumes augmentent quand les gens commencent \u00e0 mettre en oeuvre les solutions, donc on doit commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:05 > 0:26:15) [88%] : \r\nUn d\u00e9but qui jusque jeudi passent par Berne par les d\u00e9cideurs qui sont attendues ensuite l'avenir dira si \u00e9conomie \u00e9cologie pourront faire bon m\u00e9nage et permettre la terre de continuer de tourner et de quelle mani\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:16 > 0:26:48) [93%] : \r\nDans le canton de Vaud 5 candidats sont en lice pour le second tour, l'\u00e9lection du Conseil d'\u00c9tat, les socialistes et les Verts lancent dans la course, Anne-Catherine Lyon Nuria Gorrite et et B\u00e9atrice M\u00e9traux de centre- droit ce Rallye autour de la candidature de l'UDC Claude-Alain Voiblet Emmanuel Jetta de vol libre d\u00e9cide de rester en lice malgr\u00e9 son score de 5 pourcent au 1er tour, le Club alpin signale une forte hausse du nombre d'accidents en montagne en Suisse en 2011 151 personnes ont perdu la vie, la hausse est de 22 pourcent par rapport \u00e0 l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:26:50 > 0:27:05) [91%] : \r\nVoici un document rare tourn\u00e9 dans le foyer d'\u00e9ducation, de Pr\u00eales dans le Jura bernois c'est au lieu d'accueil pour jeunes d\u00e9linquants, ils sont une cinquantaine qui demande beaucoup d'encadrement 2 fois autant d'\u00e9ducateurs c'est grand format de ce journal, il est sign\u00e9 Daniel Bachmann.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:16 > 0:27:25) [92%] : \r\nIls ont entre 15 et 22 ans, les armes, la violence, le trafic de drogue, le vol, l'alcool, ils ont connu \u00e7a tr\u00e8s jeune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:27 > 0:27:46) [92%] : \r\nEt pour ces d\u00e9lits, ils sont plac\u00e9s apr\u00e8s l'par la justice des mineurs, c'est le cas de Walid 16 ans, le jeune homme a souvent fuguer, la premi\u00e8re fois qu'il est parti de son domicile, il n'avait que 11 ans, Walid a ensuite connu plusieurs foyers avant d'arriver apr\u00e8s l'il a pass\u00e9 7 mois en section ferm\u00e9e une \u00e9preuve difficile \u00e0 supporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:47 > 0:28:02) [90%] : \r\nQuand on arrive ici, c'est tout de suite un cadre ferm\u00e9 et puis les premiers jours, surtout le 1er mois c'est c'est dur et ce qui le plus dur c'est c'est \u00e0 ce moment-l\u00e0 qu'on se rend compte qu'il fallait pas fallait pas fini et puis c'est l\u00e0 que.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:03 > 0:28:04) [76%] : \r\nLa famille ne manque vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:08 > 0:28:16) [94%] : \r\nDepuis quelques semaines, Walid fait un stage en menuiserie, si tout se passe aujourd'hui tr\u00e8s bien, cela n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas, surtout au d\u00e9but.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:16 > 0:28:30) [83%] : \r\nJ'ai commenc\u00e9 un peu, il faut quand m\u00eame que c'est un peu normal, puis l\u00e0 je suis pass\u00e9 en section section ferm\u00e9e en section ferm\u00e9e on section disciplinaire puis donc quand je passe au cachot, l\u00e0 \u00e7a tr\u00e8s bien r\u00e9fl\u00e9chir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:28:34 > 0:28:55) [87%] : \r\nApr\u00e8s le le cachot c'est la punition extr\u00eame le foyer compte plusieurs niveaux, il y a tout d'abord, la section ferm\u00e9e pour 8 personnes o\u00f9 les jeunes restent en moyenne 6 mois sans enferm\u00e9s pendant la nuit gay et pendant la journ\u00e9e, ils ont la possibilit\u00e9 de travail dans les ateliers qui sont \u00e0 l'honneur ici apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:58 > 0:29:13) [92%] : \r\nEn fonction de leur \u00e9volution, il passe en section semi- ouverte et enfin en section ouverte apr\u00e8s le principe \u00e9ducatif repose sur 2 piliers essentiels, la discipline et le travail, le foyer dispose de 13 ateliers de formation, allant de la boulangerie \u00e0 l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:16 > 0:29:22) [90%] : \r\nPierre 17 ans est arriv\u00e9 apr\u00e8s l'il \u00e0 9 mois des conneries, comme il dit, il en a fait beaucoup et toujours pour la m\u00eame raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:23 > 0:29:40) [70%] : \r\nHomme d'argent cette ann\u00e9e, de maturit\u00e9, \u00e7a je suis s\u00fbr et alors l\u00e0 c'est un jeunesse pour \u00e7a, \u00e7a me disait que le sien d'effacer l'effet de l'alcool et pas les m\u00eames cons\u00e9quences.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:41 > 0:29:46) [95%] : \r\nLe jeune homme veut tourner la page, il a d\u00e9cid\u00e9 de suivre la formation d'horticulteurs en paysagisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:47 > 0:30:06) [67%] : \r\nJean L\u00e9onetti dans une voiture \u00e0 travailler l'ext\u00e9rieur qui face The c'est quand m\u00eame dehors, c'est un autre volet Washoe ainsi s'interroge le chef l'impasse critiqu\u00e9 en de cas je comme \u00e7a n'\u00e9tait pas une critique, c'est un que j'\u00e9tais un peu la \u00e2ge je ne sont, nous sommes pr\u00eats pour l'ext\u00e9rieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:30:07 > 0:30:15) [92%] : \r\nEn moyenne, chaque jeune reste environ 3 ans apr\u00e8s l'Walid Pierre la sortie approche, ils ne seront rest\u00e9s qu'une seule ann\u00e9e au foyer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:30:20 > 0:30:51) [92%] : \r\nMichel Duchaussoy est mort Le com\u00e9dien \u00e9tait de tous les registres de la Com\u00e9die fran\u00e7aise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et de la com\u00e9die \u00e0 la trag\u00e9die, il \u00e9tait aussi une voix c\u00e9l\u00e8bres, c'est lui qui a doubl\u00e9, Marlon Brando, dans la version fran\u00e7aise du Parrain de Coppola l'\u00e9v\u00e9nement au cin\u00e9ma, c'est la sortie de Cloclo, l'acteur J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier recr\u00e9er, Claude Fran\u00e7ois, de mani\u00e8re saisissante, \u00e7a n'est pas seulement une performance technique, le film est salu\u00e9 pour sa qualit\u00e9, il fait revivre une \u00e9poque les Clodettes et l'hyst\u00e9rie des fans de Claude Fran\u00e7ois, Isabelle Bonnet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:30:58 > 0:31:11) [94%] : \r\nStupeur et saisissement Claude Fran\u00e7ois avait suscit\u00e9 dans la peau du personnage de 17 \u00e0 39 ans, J\u00e9r\u00e9mie R\u00e9nier, une performance d'acteur au-del\u00e0 des projecteurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:15 > 0:31:28) [90%] : \r\nC'est \u00e7a qui \u00e9tait important pour nous, c'\u00e9tait justement de montrer toutes toutes les toutes les facettes diff\u00e9rentes de Claude Fran\u00e7ois et ses parts d'ombres comme c'est, c'est c'est c'est son bonheur comme ses qualit\u00e9s et ses d\u00e9fauts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:31:28 > 0:31:39) [91%] : \r\nL'histoire d'un petit gar\u00e7on qui a d\u00fb fuir l'\u00c9gypte avec sa famille et qui s'est reconstruit sur les podiums au grand d\u00e9sespoir de son p\u00e8re qui le voulait, banque, je m'appelle Claude Fran\u00e7ois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:31:39 > 0:31:49) [90%] : \r\nQuoi que Claude Fran\u00e7ois n'aurait pas \u00e9t\u00e9 Claude Fran\u00e7ois, s'il avait pas eu ce p\u00e8re et cette m\u00e8re, donc on d\u00e9couvre \u00e7a dans le film, on d\u00e9couvre d'o\u00f9 viennent ces n\u00e9vroses d'o\u00f9 viennent ces angoisses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:31:49 > 0:31:53) [76%] : \r\nJe ne veut pas d'un fils atteint moi comme afrikaners \u00e7a para\u00eet pas si longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:53 > 0:32:05) [89%] : \r\nBon sang, sa douleur, on sent que qu'il en a quand m\u00eame conscience c'est pas juste un mec odieux qui qui a \u00e9t\u00e9 aucun scrupule, il croit que c'est quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s intense avec lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:32:05 > 0:32:17) [88%] : \r\nAvec une m\u00eame tr\u00e8s exigeant, il y a un r\u00e9flexe Claudette et paillettes, un pr\u00e9curseur dans les rythmes dans le Showbiz et l'art du marketing Cloclo \u00e9tait un homme press\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:32:18 > 0:32:29) [86%] : \r\nAussi int\u00e9ress\u00e9e dans ce destin c'est c'est vraiment romanesque, un roman d\u00e9j\u00e0 \u00e9vident il vit en union plus il meurt jeune, \u00e0 l'aube de ses 39 ans alors qu'il a peur de vieillir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:32:29 > 0:32:39) [96%] : \r\nAvec 70 millions de disques vendus, dont plus de la moiti\u00e9 apr\u00e8s sa mort en 1978 Claude Fran\u00e7ois a relev\u00e9 le d\u00e9fi de la gloire et de la jeunesse \u00e9ternelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:40 > 0:32:48) [82%] : \r\nMoi, j'arrivais mais en dehors de de de du moment du tournage du moment o\u00f9 disait m\u00eame avant arrivais sur sc\u00e8ne les gens hurlaient, relais, les mus\u00e9es \u00e9tait un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:32:58 > 0:33:23) [91%] : \r\nAu rappel, cette information, le match qui va d\u00e9buter \u00e0 M\u00fcnich, le match retour, tous les espoirs pour le FC B\u00e2le contre le Bayern avec 11 possible qualification qui serait historique pour les quarts de finale de la Ligue des champions dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de 2 Dominique Chibli et ce soir ABE enqu\u00eate sur le d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique toute la r\u00e9daction vous souhaite une tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:33:39 > 0:33:41) [100%] : \r\nFormation continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:34 > 0:40:42) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir, alors rien ne bouge, on garde ce temps tr\u00e8s printanier avec certains entend beaucoup trop trop sec, puisqu'il n'y a pas de pr\u00e9cipitation en vue, mais des temp\u00e9ratures vraiment tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 : 6 7 degr\u00e9s sup\u00e9rieures \u00e0 la normale et bien s\u00fbr beaucoup de soleil, alors si on regarde l'animation du satellite, h\u00e9 bien on constate que nous avons un bel anticyclone qui nous prot\u00e8ge, ce que l'on ne voit pas ce sont les nuages bas que l'on trouvait ce matin sur la joie qui se sont vite dissip\u00e9 et on ne voit pas non plus les nuages bas sur le nord de l'Europe qui ceci \u00e9tait beaucoup plus tenace aujourd'hui n'est donc nous avons cet anticyclone qui est bloqu\u00e9, il va juste se d\u00e9cale un tout petit peu sur les Alpes demain et c'est pourquoi la bise aura tendance \u00e0 faiblir et m\u00eame 7bis devrait compl\u00e8tement cal\u00e9 en fin de journ\u00e9e, quant au courant perturb\u00e9, on le voit, il voyage vraiment beaucoup plus au nord, alors nous, on a vraiment des temp\u00e9ratures beaucoup trop \u00e9lev\u00e9es pour la saison n'est pas les seuls en tout l'ouest de l'Europe et dans la chaleur, mais vous le voyez sur l'Est, on a toujours des coul\u00e9es d'air froid alors dans le d\u00e9tail, selon Didier Ulrich de m\u00e9t\u00e9o Suisse h\u00e9 bien demain, c'est \u00e0 nouveau le soleil qui nous accompagnera juste le matin, il faudra compter avec quelques rares bancs de stratus sur le plateau sur la joie des banques ne se forme pas du tout sur le bassin l\u00e9manique et ces nuages bas n'aurons vraiment aucun mal \u00e0 se dissiper d'ailleurs des nuages bas, h\u00e9 bien, on trouvera aussi quelques-uns sur le plateau al\u00e9manique mais l\u00e0 aussi ils dispara\u00eetront tr\u00e8s rapidement, ce qui veut dire qu'une nouvelle fois, h\u00e9 bien, la journ\u00e9e s'annonce ensoleill\u00e9e sur l'ensemble du territoire avec des temp\u00e9ratures qui la nuit seront conformes \u00e0 la saison, puisqu'\u00e0 l'aube, on trouvera en g\u00e9n\u00e9ral des temp\u00e9ratures positives en pleine mer, regardez l'apr\u00e8s- midi, on va encore gagner 1 degr\u00e9s par rapport \u00e0 aujourd'hui on montera jusqu'\u00e0 18 degr\u00e9s sur le plateau 20 en Valais 22 pour le Sud 16 \u00e0 1000 m\u00e8tres et 7 \u00e0 2000 m\u00e8tres avec encore un petit peu de bis demain mais je vous le dis sera, je vous le disais elle tombera compl\u00e8tement en d\u00e9but de soir\u00e9e et ensuite il y a toujours du soleil jeudi toujours du soleil vendredi mais l\u00e0, les vents viendront du Sud-Ouest donc regarder les temp\u00e9ratures, elles monteront encore et puis samedi ce ouest am\u00e8nera petit peu d'humilit\u00e9, on aura des passages nuageux quand m\u00eame encore une impression de beau dimanche une faible perturbation passera, elle donnera h\u00e9 bien de plus en plus de nuages peut-\u00eatre quelques pr\u00e9cipitations en fin de journ\u00e9e et puis on aura aussi du feu en Valais m\u00eame \u00e9volution d'ailleurs pour la Suisse al\u00e9manique avec \u00e9galement une d\u00e9gradation en fin de p\u00e9riode aussi une journ\u00e9e de feu ne pour dimanche en Suisse al\u00e9manique et pour le sud des remont\u00e9es nuageuses samedi avec peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 quelques gouttes en fin de journ\u00e9e et puis dimanche un bon barrage avec beaucoup de nuages, des pr\u00e9cipitations faibles et puis par manque de soleil et des temp\u00e9ratures qui vont d\u00e9gringoler, on n'aura pas plus de 13 degr\u00e9s dimanche au sud des Alpes voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de demain que je vous souhaite une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e tout de suite ABE ce soir, on nous parle de d\u00e9marchage t\u00e9l\u00e9phonique, alors on nous appelle la journ\u00e9e le soir m\u00eame le dimanche, on veut nous vendre tout et n'importe quoi, est-ce que \u00e7a marche est-ce que les Suisses appr\u00e9cie, on sera tous dans quelques instants avec KDE et demain pour la m\u00e9t\u00e9o, vous retrouverez Philippe Jeanneret \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:45 > 0:40:48) [78%] : \r\nOu, oui, oui.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1203345152", "durationSec": 23, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Berne-ville : 20120313 et archives, le Conseil national a accept\u00e9 une motion visant \u00e0 interdire la d\u00e9tention de dauphins et de baleines en Suisse. Cette d\u00e9cision intervient apr\u00e8s la mort de plusieurs dauphins au delphinarium Connyland de Lipperswil.", "remarks": "SUJET EGALEMENT DIFFUSE DANS L'ENTOURAGE DU 20120313", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["PROTECTION DES ANIMAUX"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345153", "durationSec": 23, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20120313, le film \"Cloclo\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais SIRI Florent-Emilio retrace la vie du chanteur fran\u00e7ais FRANCOIS Claude. Le com\u00e9dien belge RENIER J\u00e9r\u00e9mie incarne la star fran\u00e7aise d\u00e9c\u00e9d\u00e9e en pleine gloire \u00e0 l'\u00e2ge de 39 ans.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203345162", "durationSec": 128, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Munich : 20120312 et archives, le FC B\u00e2le se pr\u00e9pare pour le match retour des 8e de finale de la Ligue des champions de football face au Bayern Munich, apr\u00e8s avoir remport\u00e9 le match aller sur le score de 1 \u00e0 0.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "BURRI, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "KELLENBERGER, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COM\u00c9DIEN"], "sequenceIds": ["1324851"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345163", "durationSec": 94, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Berne-ville, Zurich-ville : 20120313 et archives, le conseiller national PLR argovien MUELLER Philipp est candidat \u00e0 la succession de PELLI Fulvio \u00e0 la pr\u00e9sidence du PLR. Il est le seul candidat \u00e0 se pr\u00e9senter \u00e0 cette \u00e9lection.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MUNICH"], "thematicThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "thematicPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "SOMMER, YANN"], "thematicCorporations": ["FC B\u00c2LE"], "sequenceIds": ["1324867"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345164", "durationSec": 116, "title": "12.03.13", "excerpt": "* SUISSE : 20120313 et archives, portrait du militant \u00e9cologiste suisse WEBER Franz, de sa fille WEBER Vera et de la Fondation Franz Weber, qui est active dans la protection de l'environnement. Leur initiative \"Pour en finir avec les constructions envahissantes de r\u00e9sidences secondaires\" vient d'\u00eatre accept\u00e9e en votation populaire.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ZURICH-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CANDIDAT"], "thematicPersons": ["MUELLER, PHILIPP"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1324892", "1324893"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345165", "durationSec": 133, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Berne-ville, Gen\u00e8ve-ville : 20120313 et archives, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral envisage de revoir la politique fiscale concernant les d\u00e9ductions li\u00e9es aux dettes et aux int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires. Cette mesure inciterait les propri\u00e9taires \u00e0 rembourser leur emprunt et r\u00e9duirait ainsi les risques immobiliers.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "KOZUCHOWSKI, Monique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "PROTECTION DE LA NATURE"], "thematicPersons": ["ROCH, PHILIPPE"], "sequenceIds": ["1324897"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345166", "durationSec": 120, "title": "12.03.13", "excerpt": "* SUISSE : 20120313 et archives, le groupe parlementaire PDC propose un nouveau syst\u00e8me de financement pour l'arm\u00e9e et remet en question le budget de 5 milliards d\u00e9cid\u00e9 en septembre. Ce nouveau mode de financement comprend un fonds sp\u00e9cial destin\u00e9 \u00e0 l'achat de nouveaux avions militaires de combat.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DOMINIK, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "GOMEZ, Anne-Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "TAUX HYPOTH\u00c9CAIRE"], "sequenceIds": ["1324898", "1324899"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345167", "durationSec": 115, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Paris, Gen\u00e8ve-ville : 20120313 et archives, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle SARKOZY Nicolas promet de changer la politique en mati\u00e8re d'imp\u00f4ts en cas de victoire. Les exil\u00e9s fiscaux fran\u00e7ais seraient tax\u00e9s en tenant compte de leur nationalit\u00e9 et non pas de leur lieu de r\u00e9sidence.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT"], "sequenceIds": ["1324904", "1324905"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345168", "durationSec": 122, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Lombardie : Ponte Tresa, 20120313, les gardes-fronti\u00e8re italiens traquent l'\u00e9vasion fiscale \u00e0 la fronti\u00e8re avec la Suisse \u00e0 l'aide de chiens policiers entra\u00een\u00e9s \u00e0 flairer l'odeur des billets de banque. Ces labradors sont entra\u00een\u00e9s \u00e0 renifler l'odeur des euros, des dollars et des francs suisses.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POLITIQUE FISCALE"], "sequenceIds": ["1324921", "1324922"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345169", "durationSec": 120, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Lisbonne : 20120313, les riches Angolais viennent faire du shopping dans les magasins de luxe de la capitale portugaise. Des ressortissants de l'ex-colonie portugaise ont \u00e9galement investi massivement dans l'immobilier, les entreprises ou le secteur financier ces 6 derniers mois.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUPONT, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOMBARDIE"], "thematicThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "CHIEN POLICIER", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1324925"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345170", "durationSec": 128, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Berne-ville : 20120313, ouverture du salon Cleantech City, une plate-forme qui pr\u00e9sente des infrastructures \u00e9co-technologiques pour les villes et les communes. Les collectivit\u00e9s publiques recourent de plus en plus aux technologies vertes par conscience \u00e9cologique et afin de r\u00e9aliser des \u00e9conomies.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GORDILLO, Jean", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LISBONNE"], "thematicThemes": ["CONSOMMATION"], "sequenceIds": ["1324929"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345171", "durationSec": 116, "title": "12.03.13", "excerpt": "* Pr\u00eales : 20120313, le foyer d'\u00e9ducation de Pr\u00eales accueille des jeunes d\u00e9linquants condamn\u00e9s par la justice des mineurs. Le centre leur propose \u00e9galement de suivre un apprentissage dans l'un des 13 ateliers de formation professionnelle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "CERUTTI, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "DEFFERRARD, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["\u00c9NERGIE PROPRE"], "sequenceIds": ["1324930"]}, {"internalArchiveId": "GE1203345172", "durationSec": 195, "title": "12.03.13", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "GENEY, Hervin", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "BACHMANN, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PRELES"], "thematicThemes": ["FORMATION PROFESSIONNELLE", "FOYER"], "sequenceIds": ["1325248"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1203324852", "summary": "22:00.35\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extraits du film \"Cloclo\" du r\u00e9alisateur fran\u00e7ais SIRI, Florent-Emilio (23\", 10\", 10\", 11\", 9\") / itw RENIER, J\u00e9r\u00e9mie, com\u00e9dien belge (facettes du chanteur Claude Fran\u00e7ois, personnalit\u00e9 exigeante) / itw SIRI,  Florent-Emilio, r\u00e9alisateur fran\u00e7ais (enfance de Claude Fran\u00e7ois, destin  romanesque). oeuvre cin\u00e9matographique, com\u00e9dien.", "id": "1324851", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE", "COM\u00c9DIEN"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualPersons": ["RENIER, J\u00c9R\u00c9MIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324868", "summary": "21:37.18\r\nMunich : divers plans de SHAQIRI, Xherdan, footballeur du FC B\u00e2le,  s'entra\u00eenant avec ses co-\u00e9quipiers (13\") / itw HEUSER, Bernhard, pr\u00e9sident du FC B\u00e2le (en fran\u00e7ais, r\u00e9aliser un exploit) / divers plans de SOMMER, Yann, gardien de but du FC B\u00e2le, s'entra\u00eenant avec ses co-\u00e9quipiers (16\") / \u00e0   l'a\u00e9roport, itw de SOMMER, Yann (en fran\u00e7ais, la Ligue des champions n'est pas le championnat) / \u00e0 l'a\u00e9roport, divers plans des footballeurs du FC B\u00e2le attendant leurs bagages (12\") / \u00e0 l'a\u00e9roport, itw de ZOUA, Jacques, footballeur du FC B\u00e2le (bonne ambiance dans l'\u00e9quipe) / divers plans de l'\u00e9quipe du FC B\u00e2le s'entra\u00eenant (18\"). Ligue des champions, entra\u00eenement sportif.\r", "id": "1324867", "visualThemes": ["ENTRA\u00ceNEMENT SPORTIF", "LIGUE DES CHAMPIONS"], "visualGeographicals": ["MUNICH"], "visualPersons": ["SHAQIRI, XHERDAN", "SOMMER, YANN"], "visualCorporations": ["FC B\u00c2LE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324893", "summary": "21:38.55\nBerne-ville, diverses s\u00e9quences : divers plans MUELLER, Philipp, conseiller national PLR argovien, parlant \u00e0 des journalistes (10\", 6\") / itw MUELLER,  Philipp (image plus populaire pour le PLR, int\u00e9r\u00eat pour s\u00e9curit\u00e9, criminalit\u00e9 et immigration) / divers plans MUELLER, Philipp et autres d\u00e9put\u00e9s PLR   discutant dans salle de r\u00e9union (9\") / 19950000, MUELLER, Philipp d\u00e9posant cartons contenant initiative pour limiter la part d'\u00e9trangers \u00e0 18% (7\") /  divers plans FREITAG, Pankraz, conseiller aux Etat PLR glaronais, discutant  avec d\u00e9put\u00e9s PLR puis s'asseyant (7\") / itw MORET, Isabelle, vice-pr\u00e9sidente du PLR (candidature de Philipp Mueller) / itw FAVRE, Laurent, conseiller  national PLR neuch\u00e2telois (profil de Philipp Mueller). candidat PLR", "id": "1324892", "visualThemes": ["CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["MUELLER, PHILIPP", "MORET, ISABELLE", "FAVRE, LAURENT"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324894", "summary": " Zurich-ville, plateau \u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision SF1 \"Arena\" : divers plans  MUELLER, Philipp, conseiller national PLR argovien, participant \u00e0 un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec BLOCHER, Christoph, vice-pr\u00e9sident de l'UDC, et d'autres  invit\u00e9s (10\"). candidat PLR.\r", "id": "1324893", "visualThemes": ["D\u00c9BAT", "CANDIDAT"], "visualGeographicals": ["ZURICH-VILLE"], "visualPersons": ["MUELLER, PHILIPP", "BLOCHER, CHRISTOPH"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324898", "summary": "21:46.00\r\nSUISSE : infographie illustrant revenus et budget de la Fondation Franz  Weber / itw ROCH, Philippe, ex-directeur Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (implication de Vera Weber dans la Fondation Franz Weber, faibles moyens  financiers renforce cr\u00e9dibilit\u00e9) / itw COMINA, Marc, conseiller en    communication (image de Franz et Vera Weber, importance du contexte de la  votation sur les r\u00e9sidences secondaires) / infographie illustrant r\u00e9partition des co\u00fbts de la campagne sur l'initiative contre les r\u00e9sidences secondaires.  protection de la nature, initiative populaire, portrait.", "id": "1324897", "visualThemes": ["INITIATIVE POPULAIRE", "PORTRAIT", "PROTECTION DE LA NATURE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["ROCH, PHILIPPE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324899", "summary": "21:40.55\nBerne-ville : FELLER, Olivier, conseiller national PLR vaudois, marchant dans la rue (7\") / itw FELLER, Olivier (difficult\u00e9s \u00e0 acqu\u00e9rir un logement) / itw GRIN, Jean-Pierre, conseiller national UDC vaudois (d\u00e9duction des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires) / itw SOMMARUGA, Carlo, conseiller national PS genevois  (suppression d\u00e9duction fiscale des int\u00e9r\u00eats hypoth\u00e9caires est positive). taux hypoth\u00e9caire, politique fiscale", "id": "1324898", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "TAUX HYPOTH\u00c9CAIRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SOMMARUGA, CARLO", "FELLER, OLIVIER", "GRIN, JEAN-PIERRE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324900", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw DANDRES, Christian, avocat ASLOCA Gen\u00e8ve (endettement). taux hypoth\u00e9caire, politique fiscale.\r", "id": "1324899", "visualThemes": ["POLITIQUE FISCALE", "TAUX HYPOTH\u00c9CAIRE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["ASLOCA"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324905", "summary": "21:43.00\r\nSUISSE : divers plans avions militaires de combat volant dans ciel ensoleill\u00e9 (11\"). arm\u00e9e, budget de l'Etat ", "id": "1324904", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324906", "summary": " Berne-ville, int Palais f\u00e9d\u00e9ral : divers plans s\u00e9ance de groupe du PDC avec d\u00e9put\u00e9s assis ou discutant ((7\", 10\") / itw SCHWALLER, Urs, chef de groupe parlementaire PDC (financement de l'arm\u00e9e, budget de 5 milliards de francs,  rediscuter nombre d'hommes dans l'arm\u00e9e) / divers plans EICHENBERGER, Corina, conseill\u00e8re nationale PLR argovienne, discutant avec journaliste (7\") / itw  EICHENBERGER, Corina (avions militaires pay\u00e9s par un fonds sp\u00e9cial) / itw  CAROBBIO, Marina, conseill\u00e8re nationale PS tessinoise (augmentation budget de l'arm\u00e9e impossible) / SCHWALLER, Urs de dos s'\u00e9loignant dans couloir (6\").  arm\u00e9e, budget de l'Etat.", "id": "1324905", "visualThemes": ["ARM\u00c9E", "BUDGET DE L'ETAT"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHWALLER, URS"], "visualCorporations": ["PDC"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324922", "summary": "21:48.19\r\nParis, diverses s\u00e9quences : divers plans panneau d'entr\u00e9e de la commune de Neuilly-sur-Seine et fa\u00e7ades d'immeubles cossus (15\") / itw MICHAUD, Patrick, avocat fiscaliste (riches habitants peuvent \"partir travailler ailleurs\") / itw COLIN, Serge, syndicaliste minist\u00e8re du budget (moralisation des r\u00e8gles   fiscales) / divers plans sc\u00e8nes de rue avec jambes de pi\u00e9tons marchant (5\").  politique fiscale, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ", "id": "1324921", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POLITIQUE FISCALE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324923", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : DUBRULE, Paul, pr\u00e9sident du conseil de surveillance du Groupe Accor, marchant dans son appartement (7\") / itw DUBRULE, Paul (ne pas se  laisser plumer). politique fiscale, \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "id": "1324922", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "POLITIQUE FISCALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324926", "summary": "21:50.27\r\nLombardie, Ponte Tresa : divers plans douanier faisant sortir chien policier d'une cage dans un coffre de voiture (10\") / itw brigadier ACETO, Mario,  brigade cynophile de la Garde des Finances (saisies d'argent liquide gr\u00e2ce au chien, chien r\u00e9agit d\u00e8s 30 billets, flux d'argent vers l'Italie) / divers plans chien policier reniflant int de voiture (16\", 12\") / itw colonel MORELLI,  Antonio, garde des finances de Varese (exportation de valeurs) / divers plans chien grattant tapis dans coffre de voiture puis main sortant portefeuille avec billets de banque cach\u00e9 sous un tapis (18\") / statement. chien policier   \u00e9vasion fiscale, garde-fronti\u00e8re.", "id": "1324925", "visualThemes": ["\u00c9VASION FISCALE", "CHIEN POLICIER", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"], "visualGeographicals": ["LOMBARDIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324930", "summary": "21:52.32\r\nLisbonne : divers plans avenue de la Libertade avec enseignes de magasins de luxe (7\", 6\", 5\") / main comptant billets de banque en euros (5\") / itw   RIBEIRO, Erico, responsable boutique de luxe portugaise (laisser la crise hors du magasin) / divers plans cliente choisissant v\u00eatements propos\u00e9s par vendeuse (21\") / itw Formosa, cliente angolaise (achats) / cliente payant achats en  liquide (5\") / divers plans ARAUJO, Luiz, militant angolais, fumant cigarette \u00e0 la terrasse d'un bistro (14\") / itw ARAUJO, Luiz (corruption du r\u00e9gime   angolais) / tram jaune traditionnel remontant rue pav\u00e9e (11\"). consommation.", "id": "1324929", "visualThemes": ["CONSOMMATION"], "visualGeographicals": ["LISBONNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324931", "summary": "21:54.45\r\nBerne-ville : divers plans courts exemples d'\u00e9co-technologies (15\") / divers plans JACCARD, Alain, chef service des infrastructures de Morges, visitant le salon Cleantec City (18\") / itw JACCARD, Alain (rev\u00eatements routiers,   \u00e9clairage urbain, subventions pour nouvelles technologies) / divers plans  \u00e9clairage urbain avec technologie LED (7\") / itw BEGLINGER, Nick, pr\u00e9sident  Swiss Cleantech (augmentation des volumes fait baisser les prix). \u00e9nergie  propre.", "id": "1324930", "visualThemes": ["\u00c9NERGIE PROPRE"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203325249", "summary": "21:57.12\r\nPr\u00eales, int foyer d'\u00e9ducation : divers plans reconstitution trafic de  drogue avec mains \u00e9changeant drogue contre argent et main manipulant arme \u00e0  feu (20\") / itw Walid, pensionnaire, de dos (foyers ferm\u00e9s, section    disciplinaire du foyer) / divers plans Walid avec visage cach\u00e9 travaillant dans menuiserie (16\") / divers plans courts dispositifs de s\u00e9curit\u00e9 ext et int  b\u00e2timent, tels que cam\u00e9ras de surveillance, barreaux et cellules (15\") / itw GOGNIAT, Serge, responsable des \u00e9ducateurs (jeunes enferm\u00e9s la nuit, travail en atelier) / divers plans courts chambres et salle commune du foyer (12\") / divers plans atelier de menuiserie (6\", 10\") / divers plans Pierre (nom   d'emprunt), pensionnaire, travaillant dans atelier de jardinage (10\", 8\", 10\") / itw Pierre, de dos (erreurs de jeunesse, formation). foyer, formation  professionnelle.", "id": "1325248", "visualThemes": ["RECONSTITUTION", "FORMATION PROFESSIONNELLE", "FOYER"], "visualGeographicals": ["PRELES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "LEMOS, David", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "HUSER, Urbain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "557830", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186239", "position": "01"}}, {"id": "557829", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126466", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-5DD3446D-D54D-41FB-B29A-10A35B033B9E", "internalArchiveId": "5DD3446D-D54D-41FB-B29A-10A35B033B9E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Les chiens", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 163, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-14T11:37:24Z", "speechToTexts": ["14.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [89%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nTableau de Nicolas, m\u00eame les chiens. \r\nAlors, les chiens, c'est le meilleur ami de l'homme, mais c'est un peu hypocrite comme amiti\u00e9s, il nous explique bah si les chiens et les monstres peut avec nous qui nous aiment et tout, c'est parce qu'il est incapable de s'ouvrir une bo\u00eete tout seul \u00e0 que ce qu'il a pas demain, mais des p\u00e2tes, en gros, il est sympa avec nous seulement parce qu'il peut pas subvenir \u00e0 ses moyens, tout seul, c'est un peu comme moi avec Marion, si vous voulez, je suis copiner avec elle parce qu'elle fait mes devoirs d'histoire et de maths, sinon dans la vraie vie, Schrempp avec des gros quoi, bah c'est bon \u00e0 savoir, non enfin, c'est un exemple, c'\u00e9tait pour dire que les chiens sont des assist\u00e9s, bon vous me direz, pourraient tr\u00e8s bien aller chasser mais, l\u00e0 encore, c'est pas possible, et pourquoi ben je sais pas si vous avez d\u00e9j\u00e0 regard\u00e9 les ar\u00f4mes de leur bo\u00eete rago\u00fbt d'agneau, boeuf carottes saumon de Norv\u00e8ge, perso, je vois pas trop comment ils feraient pour attraper \u00e7a dans les rues, quoi, et encore moins comment ils feraient pour cuisiner, d'o\u00f9 le fait que les chiens, ils sont oblig\u00e9s de rester des animal domestique, point \u00e0 la ligne alors heureusement l'homme il y a un choix faramineux pour choisir son chien puisqu'il en existe plus de 146 Marc diff\u00e9rentes ouais, d'o\u00f9 l'expression avoir du chien, avoir le choix quoi mais bon, faut savoir que tous les chiens ne sont pas des gros flemmards qui restent toute la journ\u00e9e, avachis sur le canap\u00e9, non, il y en a certains qui, il y a, chiens de berger, par exemple, qui b\u00e9n\u00e9ficient qui moutons le berger allemand qui donne des cours d'allemand, il y a aussi celui qui participent \u00e0 des courses \u00e0 celui -ci quitterait le cr\u00e9neau et puis les chiens qui garde la maison, moi en fait, les chiens, c'est un peu comme des esclaves, sauf que t'as pas les payer ah il y a aussi les chiens d'aveugles, alors c'est trop trop triste parce qu'on leur dise jamais qui sombre, c'est comme les pitbulls, mais c'est normal ils sont trop moche, quoi, en tout cas moi perso je kiffe pas les gros il y a un chien d\u00e9j\u00e0 une baffe du suicide d\u00e9gueulasse et en plus, il faut qu'\u00e0 tirer la langue \u00e0 croire qu'ils ont pas \u00e9t\u00e9 non, moi, mon truc, c'est plus les petits chiens touch\u00e9s autonomie met dans un sac \u00e0 main et puis voyez genre Yorkshire chihuahuas \u00e7a c'est \u00eatre truff\u00e9, on dirait des peluches tellement qu'ils sont mignons ouais je les qui f\u00eatera, je leur fais des bisous sur les mus\u00e9aux partout, partout, va t'entendre la pression qui vont en adopter un essai \u00e0 la parano, j'ai pas envie de ramasser du kk tient tous les jours avec un petit sachet en plastique et puis avoir des points sur les fringues et des responsabilit\u00e9s dans la t\u00eate quoi ben entre conna\u00eet bien l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:02:39) [96%] :\r\nUn. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-066FD510-6C4E-4DA1-AFC0-11AB4ADEEEA9", "internalArchiveId": "066FD510-6C4E-4DA1-AFC0-11AB4ADEEEA9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les doutes sont nombreux quant \u00e0 l'interpr\u00e9tation de l'initiative sur la limitation des r\u00e9sidences secondaires \u00e0 20% : 1. Commentaire d'Alexandra Cohen. - 2. Interview de Pierre Chiffelle, ancien conseiller d'Etat socialiste vaudois, conseiller juridique de Franz Weber. - 3. Interview de Francis Dumas, pr\u00e9sident de Nendaz. - 4. Interview de Philippe Sormani, pr\u00e9sident du Conseil d'administration du centre d'information et de formation immobili\u00e8res", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "1. Qu'entend-on par r\u00e9sidences secondaires, quelle d\u00e9finition leur donner? Quelles exceptions? Mais avant tout, l'initiative est-elle d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en vigueur?  La question a pr\u00e9occup\u00e9 Berne aujourd'hui 24 heures apr\u00e8s l'approbation par le peuple de l'objet Weber.", "durationSec": 822, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Valais"], "thematicThemes": ["r\u00e9sidence secondaire", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-09T07:13:25Z", "speechToTexts": ["09.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nL'initiative Weber qui vise \u00e0 limiter les r\u00e9sidences secondaires ne cesse de faire pol\u00e9mique et suscite de nombreuses interrogations au lendemain du oui, qu'entend-on par r\u00e9sidences secondaires qui sera vraiment concern\u00e9s, y aura -t-il des exceptions dans la loi, mais surtout, avant cela, l'initiative \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9e en vigueur, Alexandra Cohen c'est la question qui a pr\u00e9occup\u00e9 Berne aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:21) [92%] :\r\nEt ce par le biais d'une interpellation urgente d\u00e9pos\u00e9e par l'IFL conseiller national Parti lib\u00e9ral radical, alors pourquoi une telle question, h\u00e9 bien ce sont les propos de Doris l\u00e0 et tard dans la presse ce matin qui ont mis le feu aux poudres selon la ministre, l'initiative d\u00e9ploie ses effets d\u00e8s aujourd'hui, c'est-\u00e0-dire d\u00e8s le r\u00e9sultat de la votation, jusque -l\u00e0 rien d'anormal, c'est le proc\u00e9d\u00e9 habituel, seulement voil\u00e0, cette indication est nouvelle pour ceux qui ont bien lu l'initiative et plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'article concernant les dispositions transitoires o\u00f9 il \u00e9tait en fait \u00e9tabli que les permis de construire en vue d'une r\u00e9sidence secondaire peuvent en jusqu'\u00e0 la date limite du 1er janvier 2013 de la qui croire, que faut -il comprendre bien c'est la confusion, peut -on encore d\u00e9livrer des autorisations de construire durant ces prochains mois ou pas selon le D\u00e9partement dresse l'\u00e9tat de la ministre a \u00e9t\u00e9 clair : l'initiative prend effet imm\u00e9diatement, mais il ajoute qu'un groupe a \u00e9t\u00e9 form\u00e9 ce matin m\u00eame, dans le but de faire dispara\u00eetre les zones d'ombre du texte, on peut d\u00e8s lors comprendre ce qu'on voudra \u00e0 -t-on encore le droit d'autoriser les constructions pour les r\u00e9sidences secondaires, jusqu'au 1er janvier 2013, impossible de r\u00e9pondre \u00e0 cette question clairement une chose para\u00eet certaine pour les conseillers nationaux interrog\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, il va y avoir abondance de demandes mais aussi abondance de recours qui seront s\u00fbrement trait\u00e9s par les tribunaux comp\u00e9tents au sein des communes concern\u00e9es, il faudra attendre 2 ann\u00e9es avant l'entr\u00e9e en vigueur de la nouvelle \u00e9criture et si le Parlement ne parvient pas \u00e0 temps \u00e0 r\u00e9diger la l\u00e9gislation, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral le fera \u00e0 sa place, Alexandra Cohen merci, vous \u00e9tiez en Direct du Palais f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:50) [90%] :\r\nPierre Chiffelle est avec nous, bonsoir, bonsoir, vous \u00eates le conseiller juridique de de cette initiative, Pierre Chiffelle, vous \u00eates ancien conseiller d'\u00c9tat socialiste Vaudois, vous \u00eates avocat aussi, on entend bien le flou qui r\u00e8gne alors dites -nous, vous qui \u00eates le conseiller juridique en savait peut-\u00eatre un peu plus est -ce que vraiment on peut encore construire demander des permis de construire jusque jusqu'au 1er janvier 2013. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:10) [86%] :\r\nJe crois que madame la interpr\u00e8te d'une mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s claire la volont\u00e9 populaire le le peuple suisse ne veut plus de nouvelles constructions de r\u00e9sidences secondaires dans les communes qui comporte d\u00e9j\u00e0 plus de 20 pourcent de de r\u00e9sidences secondaires, \u00e7a me para\u00eet juste que disent aujourd'hui, c'est fini, le mouton, respecter la Constitution, maintenant il peut \u00e9videmment y avoir une bataille de 2 juristes, puisque le texte constitutionnel dit que les permis de construire d\u00e9livr\u00e9s apr\u00e8s le 31 d\u00e9cembre 2012 seront annul\u00e9s, mais on a pu m\u00eame mais je crois que tout \u00e7a, c'est simplement de la de la de la pol\u00e9mique, il faut \u00eatre pragmatique et, surtout, il faut \u00eatre d\u00e9mocratique, ce que le le le le peuple suisse est pr\u00e9serv\u00e9 le le le paysage sauvegarder notre notre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:58) [89%] :\r\nOui, Pierre Chiffelle, le plus \u00e0 voter oui \u00e0 une initiative qui dit : c'est \u00e0 partir du 1er janvier 2013 qu'on bloque tout. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:03) [89%] :\r\n\u00e0 l'initiative dit clairement qu'\u00e0 partir du 1er janvier 2013 les permis qui serait serait nul, voil\u00e0 ce qui signifie concr\u00e8tement la chose suivante, on peut effectivement parfaitement imaginer que, d\u00e8s un but construire ou des demandes de permis de construire soient d\u00e9pos\u00e9s, encore faut -il que le permis devienne d\u00e9finitif et ex\u00e9cutoire parce que vous savez bien que on ne peut on ne m\u00e8ne pas au projet en 3 coups de cuill\u00e8re \u00e0 pot, il faut avoir des plans, il faut r\u00e9pondre aux diff\u00e9rentes exigences de la loi, s'agissant des demandes de permis de construire tout \u00e7a prend du temps, alors si \u00e7a devait arriver, nous serons \u00e9videmment vigilants puisque nous avons non seulement 27 pourcent pour pour prendre 2 exemples, le canton du Valais 27 pourcent des des Valaisans avec nous et qui ont d\u00fb \u00eatre tr\u00e8s courageux pour oser voter oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:48) [88%] :\r\nAlors que dans un isoloir en g\u00e9n\u00e9ral Pierre Chiffelle. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:50) [85%] :\r\nOui, mais \u00e7a veut dire qu'ils sont quand m\u00eame tr\u00e8s tr\u00e8s militant et nous avons aussi une collaboration excellente avec les associations d'EDF est pro- Natura de telle sorte que si tout d'un coup de monstrueux projet devait devait surgir dans les prochains mois, pouvez aurions parl\u00e9 les voies juridiques appropri\u00e9es, c'est-\u00e0-dire par la voix de l'opposition de recours si des projets \u00e9taient v\u00e9ritablement important a bloqu\u00e9 ses projets de telle sorte que quoi qu'il en soit, aucun permis d\u00e9finitif et ex\u00e9cutoire depuis cette pr\u00e9sum\u00e9e avant le 1er janvier 2013. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [84%] :\r\nPierre Chiffelle jour joueront souci sugg\u00e8re de d'\u00e9couter sur ce probl\u00e8me, justement, le pr\u00e9sident de de Nimda en Valais s'appelle Francis Dumas millions demander tout \u00e0 l'heure si il avait assist\u00e9 \u00e0 un rush des demandes de construire ces derniers temps en vue de l'\u00e9ventuelle acceptation de cette initiative, c'est sa r\u00e9ponse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:04:36) [82%] :\r\nDans une ode aux derni\u00e8res semaines de probl\u00e8mes en semaine bien s\u00fbr on a on encore l\u00e0 une une acc\u00e9l\u00e9ration de du bien s\u00fbr, oui, c'est le la mise \u00e0 l'enqu\u00eate, donc c'est 30 jours hein donc parution dans le temps officiel, l\u00e0 vous d\u00e9poser le dossier lundi, \u00e7a peut para\u00eetre le dans le bulletin officiel du canton du Valais, le vendredi et puis l\u00e0, vous avez 30 jours de d\u00e9lai, donc je dirais on peut en 2 mois, vous avez une autre raison Bakir, si tout se passe bien, \u00e7a va \u00eatre le rush certainement bien s\u00fbr ben les terrasses, on doit b\u00e2tir pour l'instant donc entre la votation de celui qu'elle aime, puis ce que les gens ont d\u00e9cid\u00e9 donc jeudi pass\u00e9 de diminuer les zones \u00e0 b\u00e2tir, donc c'est clair que l\u00e0 les gens ben vous allez Perma terrain donc, si vous aviez il y a peut-\u00eatre des gens qui viennent de l'acheter il y a des gens qui ont emprunt\u00e9 il y a des cas dramatiques parce que ce qui vient d'acheter un terrain pour construire si si la plus que de la possibilit\u00e9 de donc vaches apr\u00e8s je sais pas comment \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:25) [85%] :\r\nVoil\u00e0 c'\u00e9tait Francis Dumas pr\u00e9sident Pierre Chiffelle entendu un d\u00e9j\u00e0 les gens se pr\u00e9cipitent et puis en 2 mois, ils ont leur permis c'est bon le faire quoi des oppositions. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:33) [87%] :\r\nAlors je crois que c'est surtout le massacre du paysage qui est qui \u00e9tait dramatique et auquel le peuple suisse a voulu mettre fin maintenant, nous sommes devant un \u00c9tat droit effectivement si des projets d'une certaine importance devait \u00eatre mis \u00e0 l'enqu\u00eate, bah, en fait, pour une tentative de, de, de, de fraude \u00e0 la volont\u00e9 populaire, nous ne manquerions pas de prendre toujours en suivant scrupuleusement les r\u00e8gles de l'\u00c9tat droit les mesures n\u00e9cessaires pour bloquer ces projets par des, des, des oppositions. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [96%] :\r\nBonjour Alain. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:01) [86%] :\r\nRefonder et aussi qu'avait, par des par des recours, mais l'id\u00e9e c'est que on a on applique loyalement la volont\u00e9 du peuple et qu'on n'essaye pas de la de la contourner en faisant rush de ce de ce de ce type -l\u00e0 Kasey cher, nous prendrons les mesures n\u00e9cessaires. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:15) [89%] :\r\nPierre Chiffelle Pierre Chiffelle : appliquer la volont\u00e9 du peuple, c'est aussi l'appliquer clairement une r\u00e9sidence secondaire, comment va -t-on la d\u00e9finir dans la loi clairement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:24) [93%] :\r\nOn on va la d\u00e9finir, je crois, d'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait clair est une r\u00e9sidence secondaire, tout ce qui n'est pas une r\u00e9sidence principale et une r\u00e9sidence principale, c'est l'endroit o\u00f9 vous avez d\u00e9pos\u00e9 vos papiers, comme l'on dit commun\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:37) [80%] :\r\nDonc c'est de l'hyst\u00e9rie pour des cong\u00e9s d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 lui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:38) [87%] :\r\nC'est pas \u00e9vident \u00e0 domicile, ce qui en g\u00e9n\u00e9ral constituent aussi un domicile un domicile fiscal nous veillerons \u00e9videmment aussi dans le cadre du groupe de travail qui va \u00eatre mis sur pied et auquel nous allons demander \u00e0 Madame L\u00e9tard de, de, de participer d\u00e8s sa gen\u00e8se puisque finalement la la volont\u00e9 de la majorit\u00e9 du peuple aussi \u00eatre de mani\u00e8re significative au groupe de travail, nous veillerons \u00e0 ce que, \u00e9videmment, des les, les, les abus ne permet pas de contourner la loi et que, par exemple, le, le, le fait de s'installer bri\u00e8vement quelque part juste dans donc de dire une rue r\u00e9sidences secondaires, puis ensuite de changer de domicile ne permettent pas de conserver ce statut puisque ce serait parfaitement contraire \u00e0 la volont\u00e9 populaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:19) [87%] :\r\nMais qui va v\u00e9rifier les que les r\u00e9sidents secondaires sont bien des r\u00e9sidences ce principe que les r\u00e9sidents sont men\u00e9es r\u00e9sidence principale et non secondaire qu'il y a un fonctionnaire derri\u00e8re chaque r\u00e9sidence. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:29) [88%] :\r\nAlors je crois que l\u00e0 on en parle v\u00e9ritablement comme l'ont fait les les opposants, le diable sur la muraille, je vous rappelle que jusqu'ici les communes \u00e9taient parfaitement \u00e0 m\u00eame puisque nous disposions d'auto- pr\u00e9cis de d\u00e9terminer le nombre de r\u00e9sidences secondaires sur leur territoire, je vois pas pourquoi on n'y arriverait pas, je vous rappelle aussi que dans ce pays, on est capable de d\u00e9terminer \u00e0 la 10\u00e8me pr\u00e8s le nombre d'abeilles de moutons de vaches et de ch\u00e8vres, je pense qu'on doit \u00eatre aussi possible pour les r\u00e9sidences secondaires, d'ailleurs je rel\u00e8ve qu'au Tyrol, qui conna\u00eet en quota de 8 pourcent depuis depuis, depuis quelques ann\u00e9es, on arrive aussi parfaitement \u00e0 v\u00e9rifier \u00e7a, ceci dit, vous aurez toujours des gens qui essayent de de profiter d'abuser mais nous serons vigilants \u00e0 l'important c'est d'avoir pos\u00e9 le principe, il marquera durablement l'am\u00e9nagement du territoire, dans les zones alpestre de Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:14) [84%] :\r\nAu Tyrol, selon la t\u00e9l\u00e9vision autrichienne ORF, la loi est facilement contourn\u00e9es parce que justement personne v\u00e9rifie d'o\u00f9 cette question : les communes qu'il y a des contraintes, surtout en Valais vous pensez vraiment qu'elle ont jou\u00e9 le jeu. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:26) [89%] :\r\nAlors je crois que nous travaillons dans cette conf\u00e9d\u00e9ration, dans un esprit de, de, de loyaut\u00e9 dans le respect de l'\u00c9tat chez le l\u00e9gislateur aura pour t\u00e2che de de de Maistre sur Thiers m\u00e9canismes de contr\u00f4le, s'il devait s'av\u00e9rer que contre toute attente, des autorit\u00e9s d\u00e9mocratiquement \u00e9lues se refuserait \u00e0 appliquer les dispositions constitutionnelles vot\u00e9es par la majorit\u00e9 du peuple et des cantons. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:49) [84%] :\r\nOn bien Chiffelle c'est quand m\u00eame assez compliqu\u00e9 parce que verra Weber le disait hier soir sur nos en 2 si on est dans un Chalet son \u00e0 120 jours d'occupation, c'est bon, c'est plus une r\u00e9sidence secondaire en 20 ans va calculer sa commande, hein, quand on allume la lumi\u00e8re et on l'\u00e9teint, c'est les factures d'\u00e9lectricit\u00e9 manque. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:03) [92%] :\r\nJe, je, je rappelle ce que j'ai dit tout \u00e0 l'heure, le crit\u00e8re, ce sera qu'il faut constituer \u00e0 domicile pour tout ce qui rel\u00e8ve de l'h\u00e9bergement h\u00f4telier, tout \u00e7a va \u00eatre l'objet des, des, des, des, des discussions dans le quart de la de la l\u00e9gislation d'application et, dans le cadre du groupe de travail qui va \u00eatre constitu\u00e9 de telle sorte que nous arrivions avec une solution constructive et pragmatique qui qui devra mettre en oeuvre une volont\u00e9 claire de la de de du peuple qui, dit -il, ne doit pas y avoir plus de 20 pourcent de de r\u00e9sidences secondaires et dans les endroits o\u00f9 on a d\u00e9j\u00e0 d\u00e9pass\u00e9 ce quota, on ne peut alors plus construire de nouvelles r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:37) [81%] :\r\nAlors Chiffelle le Parlement est \u00e0 droite, le Parlement \u00e9tait oppos\u00e9 \u00e0 cette initiative, Philippe Roch, sur notre antenne hier disait il y a pas d'd\u00e9finition m\u00eame \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 statistique de ce qu'est une r\u00e9sidence secondaire, donc c'est le Parlement qui va finalement d\u00e9cid\u00e9 le Parlement pourrait dire une une r\u00e9sidence secondaire, c'est une r\u00e9sidence dans laquelle on est moins de 2 5 jours par an vous qu'avec les choses comme \u00e7a, et ce qui pourrait aller jusque -l\u00e0, on rejoint vraiment avec les avec les mains. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:59) [90%] :\r\nVous savez, j'\u00e9tais membre de ce Parlement il y a quelque temps pendant, pendant ce temps, j'ai aussi tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement sur les travaux depuis lors forte heureusement notre Parlement respecte la volont\u00e9 populaire et m\u00eame s'il doit le faire contre son gr\u00e9, il est parfaitement capable de jouer le jeu d\u00e9mocratique et d'admettre ce qu'il en est, ceci dit, si v\u00e9ritablement en arriver \u00e0 des exc\u00e8s, ce serait tout \u00e0 fait regrettable dans un sens ou dans l'autre d'ailleurs, il est tr\u00e8s vraisemblable qu'il y aurait alors un r\u00e9f\u00e9rendum Swatch du c\u00f4t\u00e9 des, des, des, des associations \u00e9conomiques et dans le cadre de dans le cas d'un exc\u00e8s dans le sens inverse, il y aurait alors un r\u00e9f\u00e9rendum des des associations de protection de l'environnement pour d\u00e9montrer que la volont\u00e9 populaire n'a pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 mais je ne doute pas que le Parlement qui est conseill\u00e9 par a\u00e9ropage de juristes \u00e9clair\u00e9s objectif aura la sagesse de, de, de trouver la bonne voie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:48) [84%] :\r\nPierre Chiffelle jour, merci beaucoup, une excellente soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:10:51) [97%] :\r\nBonne soir\u00e9e, au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:52) [89%] :\r\nPhilippe Sorman il nous a rejoint, bonsoir Philippe, bonsoir, vous \u00eates sp\u00e9cialiste de l'immobilier, vous \u00eates pr\u00e9sident du du conseil d'administration du Centre d'information et de formation immobili\u00e8re, alors on a \u00e9voqu\u00e9 quelques aspects de cette initiative, un aspect qui int\u00e9resse forc\u00e9ment tous ceux qui poss\u00e8dent d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui r\u00e9sidences secondaires en Valais ou ailleurs d'ailleurs dans le canton de Vaud Berne, Gen\u00e8ve, pourquoi pas, en tous les cas dans les halles plut\u00f4t les prix ont explos\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:11:15) [88%] :\r\nLe dire, on s'attend en tout cas qu'ils augmentent et ceux qui vont exploser la la nature de de l'augmentation, elle sera largement influenc\u00e9 par ce que le Parlement fera au niveau de la loi d'application et et donc c'est difficile aujourd'hui de dire de de combien \u00e0 quel endroit le les, les, les prix vont augmenter, donc l\u00e0 il y a, il y a certainement une augmentation, on s'y attend sur les r\u00e9sidences secondaires qui, inversement, les r\u00e9sidences principales ou ou les r\u00e9sidences qui n'\u00e9taient pas des r\u00e9sidences secondaires, mais celle -ci l\u00e0 on, on s'attend plut\u00f4t \u00e0 ce qu'elles subissent une pression \u00e0 la baisse, \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 avant la la votation, elle pouvait \u00e9ventuellement encore \u00eatre en r\u00e9sidences secondaires, mais maintenant, ben c'est fini, donc, ils ont perdu une option qui avait une certaine valeur et puis cette perte l\u00e0- bas, \u00e7a fait que que leur prix va baisser, en plus de \u00e7a, on peut encore ajouter par rapport aux facteurs qui influenceront le les les prix de de l'immobilier principale, c'est que, avec la l'interdiction de 2 nouvelles r\u00e9sidences secondaires parce que ce qu'il faut bien voir, c'est que c'est une interdiction dans dans la plupart des communes touristiques pour l'activit\u00e9 de construction \u00e9tait une partie de l'activit\u00e9 \u00e9conomique essentiel c'est pas dans ces r\u00e9gions -l\u00e0, vous avez les assurances ou les ou les banques, secteur tertiaire c'\u00e9tait la la construction il y jouer un un un r\u00f4le plus important que les autres branches et cette activit\u00e9 -l\u00e0 va dispara\u00eetre et disparaissant, h\u00e9 ben, c'est aussi les, les, les emplois qui disparaissent et puis et puis ma foi dans les les migrations vers les centres urbains est \u00e0 pr\u00e9voir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:52) [89%] :\r\nPhilippe, vous avez parl\u00e9 d'une hausse des Beille, baisse des prix, je crois que les les propri\u00e9taires souhaiteraient savoir peut articuler des chiffres plus pr\u00e9cis : la hausse de combien une baisse de combien pour les principales les r\u00e9sidences principales. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:02) [92%] :\r\n\u00e7a justement, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 c'est c'est c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 dire aujourd'hui, je pense que oui, il va falloir voir sa dette d\u00e8s les premi\u00e8res transactions qui vont avoir lieu, moi j'estime \u00e0 peu pr\u00e8s 6 mois pour arriver \u00e0 quantifier de mani\u00e8re pr\u00e9cise de l'impact de cette votation sur les prix, mais, mais je peux pas vous donner aujourd'hui d\u00e9j\u00e0 un un un impact Direct \u00e7a d\u00e9pendra beaucoup aussi de la dette des d\u00e9cisions du Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:25) [91%] :\r\nOui, c'est ce qu'on voyait avec Chiffelle manifestement, tout repose sur le Parlement d\u00e9sormais Philippe sans merci beaucoup de vos lumi\u00e8res sur ce sujet une bonne soir\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:13:33) [96%] :\r\nAu revoir, bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sormani, Philippe", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'administration du centre d'information et de formation immobili\u00e8res", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiffelle, Pierre", "role": "ancien conseiller d'Etat vaudois, conseiller juridique de Franz Weber", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dumas, Francis", "role": "pr\u00e9sident de Nendaz", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-424DDCF7-FAC9-4508-86E9-0B03ED76D25C", "internalArchiveId": "424DDCF7-FAC9-4508-86E9-0B03ED76D25C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La l\u00e9galisation de l'adoption des enfants du conjoint par un couple uni par un partenariat pour les personnes de m\u00eame sexe : Interviews d'Evelyne Nay, sociologue, collaboratrice scientifique au Centre d\u2019Etudes de Genre de l\u2019Universit\u00e9 de\r\nB\u00e2le et de Martine Gross, ing\u00e9nieure de recherche en sciences sociales au CNRS", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "Le Conseil des Etats doit se prononcer cette semaine sur une motion demandant la l\u00e9galisation de l'adoption des enfants du conjoint pour un couple pacs\u00e9. L'adoption homoparentale est pl\u00e9biscit\u00e9e aujourd'hui par une majorit\u00e9 de la population.", "durationSec": 244, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["adoption", "famille homoparentale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-17T16:16:13Z", "speechToTexts": ["17.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [68%] :\r\nMutation. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:05) [82%] :\r\nDans la nuit, on est pay\u00e9 et alors que les objets parents c'est \u00e7a, ben oui exactement pourquoi, parce qu'un homme et un homme, \u00e7a c'est un enfant s'affrontent pas une famille, c'est contre nature conna\u00eet qui dit n'importe quoi, h\u00e9 ben voil\u00e0, bonjour, St\u00e9phane, les Tourangeaux en attaque fort en Suisse \u00e0 un homme et un homme ben \u00e7a pourra bient\u00f4t fonder une famille, l\u00e9galement, h\u00e9 oui, le Conseil des \u00c9tats doit se prononcer cette semaine sur une motion demandant la l\u00e9gislation de l'adoption des enfants du conjoint par un couple pacs\u00e9 alors l'eau l'adoption homoparentale est pl\u00e9biscit\u00e9e aujourd'hui par une majorit\u00e9 de la population, Evelyne et sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de B\u00e2le. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:00:37) [84%] :\r\n\u00e7a c'\u00e9tait facteur qu'on a seulement r\u00e9cemment, moi je pense que c'est l'aum\u00f4ne, hypoth\u00e8se qui a eu un changement significant des ann\u00e9es 90 \u00e0 aujourd'hui parce que comme j'ai vu demain charge il y a beaucoup de et lesbienne qui d\u00e9cide d'avoir des enfants en Suisse je parle peu Nesbitt en Suisse, il y a 4 5 ans c'est l\u00e0 que vraiment beaucoup de qui bien ont commenc\u00e9 \u00e0 avoir des enfants fonder des familles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:10) [85%] :\r\nEst ce qu'on a des chiffres est -ce qu'on sait combien d'enfants sont concern\u00e9s, or, selon les estimations, elles sont largement entre 6000 et 30000 enfants vivraient avec des parents homosexuels des familles homoparentales encore marginalis\u00e9s transgressif mais qui Aspire \u00e0 une certaine conformit\u00e9 Martine, Gosset, ing\u00e9nieur de recherche en sciences sociales au CNRS. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:01:28) [91%] :\r\nElles sont \u00e0 la fois transgressive et conforme dans la mesure o\u00f9 au niveau du mode de vie des valeurs qu'elle souhaite transmettre de la mani\u00e8re dont elles \u00e9l\u00e8vent leurs enfants je crois papier de grande diff\u00e9rence avec les autres familles, hein, ensuite si vous prenez les diff\u00e9rentes formes de famille homoparentale des familles, par exemple, il y a 2 parents qui sont certes des parents de m\u00eame sexe, alors l\u00e0 il y a une transgression puisque la plupart des familles, la norme c'est l'alt\u00e9rit\u00e9 sexuelle mais il y a une conformit\u00e9 \u00e0 une autre norme qui est au fond d'une famille dans le prolongement du couple. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [75%] :\r\nOn est implant\u00e9 \u00e0 l'enfant l'a conduit au qui de papa, justement, comment ils vivent tous ces enfants, h\u00e9 bien, selon de nombreuses \u00e9tudes am\u00e9ricaines notamment, il n'y a pas de diff\u00e9rence de d\u00e9veloppement psycho- social \u00e0 des enfants de familles homoparentale il y a pas d'. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:17) [91%] :\r\nDiff\u00e9rence et maintenant on a plusieurs centaines d'\u00e9tudes qui se sont pench\u00e9s sur le devenir des enfants \u00e9lev\u00e9s dans des familles homoparentales et les enfants ne pr\u00e9sente pas de diff\u00e9rence notable avec les autres, les enfants \u00e9lev\u00e9s dans des familles plus classiquement, peut-\u00eatre que ce qui est important c'est que l'enfant soit en contact avec les de 5 centimes, pas forc\u00e9ment dans la cellule familiale, mais de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, or il y a aucune raison de supposer que les familles homoparentale compris. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:46) [97%] :\r\nVu leurs enfants d'un contact avec le reste de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:51) [85%] :\r\nEn fait, ce qui a mal v\u00e9cu, c'est cette discrimination juridique. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:02:55) [87%] :\r\nLe point le plus important qui ait senti comme une discrimination, c'est le droit, c'est vraiment les droits qui manque l'incertitude de ne pas savoir si un partenaire d\u00e9c\u00e8de, que les enfants ne sentent pas leurs enfants puisqu'il y a pas de lien juridique entre des m\u00e8res ou des p\u00e8res qui ne sont pas des parents biologiques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:19) [78%] :\r\nParce que d'histoire, on n'a pas le droit d'adopter, sauf si je vais passer pour un h\u00e9t\u00e9ro c\u00e9libataire a quand m\u00eame \u00e0 voter pour, on s'approche donc encore un peu plus d'une normalisation de l'homosexualit\u00e9, m\u00eame si pour certains, manifestement, \u00e7a n'est pas encore gagn\u00e9 le Western et les 2 cow-boys qui se, comment s'appelait d\u00e9j\u00e0 le groupe Badinter oui absolument, moi je suis film, \u00e7a m'a pris aux tripes, alors que je suis pas vraiment, mais c'est vrai, c'est un symbole de Gary ici vraiment d'un d'un amour \u00e9quivalent \u00e0 il y met en garde : bon, on va se quitter l\u00e0- dessus \u00e0 demain St\u00e9phane de demain : c'\u00e9tait le mythe. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gross, Martine", "role": "ing\u00e9nieure de recherche en sciences sociales au CNRS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nay, Evelyne", "role": "sociologue, collaboratrice scientifique au Centre d\u2019Etudes de Genre de l\u2019Universit\u00e9 de B\u00e2le", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C542B02B-8901-4FCD-A9F5-88C08ADF9576", "internalArchiveId": "C542B02B-8901-4FCD-A9F5-88C08ADF9576", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Patchwork bosnien (1/5) : Bienvenue \u00e0 Banja Luka, l'autre capitale!", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "Deux r\u00e9gions historiques, la Bosnie et l\u2019Herz\u00e9govine, deux entit\u00e9s territoriales non ind\u00e9pendantes, la F\u00e9d\u00e9ration (de Bosnie et Herz\u00e9govine) et la R\u00e9publique (Serbe de Bosnie), trois communaut\u00e9s distinctes, bosniaque, croate de Bosnie et serbe de Bosnie : lorsqu\u2019on cherche \u00e0 comprendre comment fonctionne la Bosnie-Herz\u00e9govine, on est facilement d\u00e9courag\u00e9, puis rassur\u00e9 par un Bosnien qui explique que de toutes fa\u00e7ons, ce pays ne fonctionne pas. (1/5) : Banja Luka est la capitale de la R\u00e9publique Serbe de Bosnie. Balade et rencontre dans les rues de la ville avec Aleksandra, une jeune et dynamique professeur de fran\u00e7ais, anglais et italien. Au fil de la balade, rencontre avec Dragan, vendeur de \u00ab bondieuseries \u00bb faites \u00e0 la main, qui incarne une pauvret\u00e9 malheureusement ordinaire en Bosnie Herz\u00e9govine. Rencontre avec El\u00e9onore Lou\u00e9-Feichter, qui parle de la situation actuelle en Bosnie-Herz\u00e9govine, de l\u2019atmosph\u00e8re diff\u00e9rente de ses grandes villes, Banja Luka, Sarajevo, Tuzla et Mostar.", "durationSec": 3600, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Bosnie-Herz\u00e9govine", "R\u00e9publique Srpska", "Tuzla", "Banja Luka"], "thematicThemes": ["pauvret\u00e9", "ville", "vie quotidienne"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-06T13:50:51Z", "speechToTexts": ["06.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:00) [65%] :\r\nAline vire d'art. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [90%] :\r\nEn Syrie, les forces du r\u00e9gime honteux intensifi\u00e9 leur offensive sur la province rebelle dans le nord- ouest du pays au cours de ces 2 derniers jours, un t\u00e9moin sur place, joint par nos confr\u00e8res de Radio France fait \u00e9tat de 12 personnes tu\u00e9es aujourd'hui de bombardements 11 intensif de destruction syst\u00e9matique de b\u00e2timents et d'arrestations massives de plus selon l'opposition, les cadavres d'une cinquantaine de femmes et d'enfants ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 poignard\u00e9 ou \u00e9gorg\u00e9s par les forces du r\u00e9gime de Bachar El-Assad dans la ville de Rome, la t\u00e9l\u00e9vision syrienne parle elle de tueries perp\u00e9tr\u00e9es par des gangs terroristes, l'opposition a appel\u00e9 aujourd'hui \u00e0 une r\u00e9union d'urgence du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, cette annonce de massacre intervient au lendemain d'une mission infructueuse \u00e0 Damas de l'\u00e9missaire international Kofi Annan, le Parti Socialiste Genevois a pr\u00e9sent\u00e9 ce matin ses 4 pr\u00e9tendants \u00e0 l'\u00e9lection compl\u00e9mentaire au Conseil d'\u00c9tat, les noms \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 connus : il s'agit de Manuel Tornare, Anne Emery-Torracinta, Carole-Anne, Kast et Thierry Apoth\u00e9loz ou apr\u00e8s les affaires qui ont pouss\u00e9 Marc M\u00fcller \u00e0 la d\u00e9mission, le parti a voulu s'assurer qu'aucune d'entre eux, aucun d'entre eux ne tra\u00eenent de casseroles, tous 4 ont d\u00fb signer une charte qui les engageait \u00e0 signaler tout \u00e9pisode \u00e9ventuellement g\u00eanantes dans leur parcours, les explications de Ren\u00e9 Longet, le pr\u00e9sident du Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:20) [89%] :\r\nSi quelqu'un avait eu un souci dans sa vie, ce n'est pas r\u00e9dhibitoire, ce n'est pas quelque chose qui interdit d'\u00eatre candidat, ni au niveau de la loi n'y au niveau interne, mais c'\u00e9tait aussi une garantie de le savoir assez t\u00f4t et de pouvoir en d\u00e9battre \u00e0 l'interne et de que le cas \u00e9ch\u00e9ant, devoir la prendre au pire moment, lors d'un d\u00e9bat ou autres, \u00e0 quelques jours des \u00e9lections, donc nous voulions simplement \u00eatre inform\u00e9, mais ce n'est pas non plus une mesure qui, qui vise \u00e0 discriminer qui que ce soit d'ailleurs, personne nous a signal\u00e9 d'avoir eu quelque chose qui aurait pu poser probl\u00e8me lors d'une campagne, donc on peut en candidat nordique et avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 ou quoi que ce soit exactement, donc cette question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9pondu par la n\u00e9gative pour les 4 candidats \u00e0 la candidature. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:03) [92%] :\r\nDes propos recueillis par Mathieu Kl\u00e9pierre et c'est le 24 mars que le Parti socialiste d\u00e9signera son candidat pour l'\u00e9lection qui aura lieu le 17 juin ill\u00e9gale et dangereuse, c'est ainsi que les 3 experts mandat\u00e9s par le Conseil d'\u00c9tat valaisan ont qualifi\u00e9 les variantes propos\u00e9es par les communes touch\u00e9es par la 3\u00e8me correction du Rh\u00f4ne, une correction \u00e0 laquelle 870 hectares de Terres seront consacr\u00e9s ill\u00e9gal parce que contraire \u00e0 la nouvelle ordonnance f\u00e9d\u00e9rale sur la protection des eaux dangereuses parce que le r\u00e9haussement des digues augmenterait la puissance des crues et donc le danger pour la population, mais les experts ont aussi admis qu'il restait une marge de manoeuvre, en charge de ce dossier, le conseiller d'\u00c9tat, Jacques Melly compte bien en faire \u00e9tat. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:46) [85%] :\r\n\u00e0 partir d'aujourd'hui, bien s\u00fbr, \u00e7a va \u00eatre une partie de notre travail, je vous rappelle que nous avons affaire \u00e0 du droit f\u00e9d\u00e9ral et que cette interpr\u00e9tation effectivement me sourit pleinement, mais qu'il convient maintenant de la faire valider, c'est-\u00e0-dire que les requ\u00eates des communes ne sont pas \u00e0 100 pourcent mais mais elles n'ont jamais \u00e9t\u00e9 \u00e0 100 pourcent seraient seraient \u00e9tait plus pour elle, si on avait simplement pu dire on renforce dit que est en Creuse, aujourd'hui cela n'\u00e9tant pas possible, \u00e0 nous d'arriver aussi pr\u00e8s que possible de leurs attentes, avec des moyens et des techniques qui soit compatible et avec le droit et avec la fa\u00e7on moderne de correction des fleuves. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:24) [89%] :\r\nDes propos recueillis par Claude D\u00e9fago la majorit\u00e9 du Parlement Vaudois reste \u00e0 droite avec le m\u00eame nombre de si\u00e8ges, \u00e0 savoir 74 les Vaudois \u00c9lys\u00e9e hier jour nouveau parlement la gauche elle perd 3 si\u00e8ges au profit du centre- qui en occupe d\u00e9sormais 12 un tiers des si\u00e8ges sera occup\u00e9 par de nouveaux arrivants avec, notamment, Christelle Luisier, pr\u00e9sidente des radicaux Vaudois Oscar Tosato pour les socialistes, Alice Glauser, \u00e0 l'UDC Jacques Neirynck chez les d\u00e9mocrates chr\u00e9tiens et Daniel Br\u00e9laz, chez les Verts, l'affaire du complot terroriste contre Vladimir Poutine se d\u00e9gonfle, il y a 2 semaines, nous vous en avions parl\u00e9, la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Pierre Canal, contr\u00f4l\u00e9e par l'\u00c9tat faisait sensation en r\u00e9v\u00e9lant cette information des terroristes pr\u00e9sum\u00e9s arr\u00eat\u00e9s en Ukraine alors qu'ils s'appr\u00eataient, selon leurs aveux \u00e0 assassiner Vladimir Poutine, le quotidien commerce out revient aujourd'hui sur cette enqu\u00eate, visiblement peu solide Moscou Madeleine Leroyer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:23) [91%] :\r\nEn attendant, Poutine les terroristes s'entra\u00eenait sur un tuyau, c'est le titre de l'article de commer\u00e7ants qui mettent en doute l'hypoth\u00e8se d'un complot dirig\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment contre Vladimir Poutine, le journal cite Igor Skouratov, porte- parole des renseignements ukrainien pour la r\u00e9gion d'Odessa, selon lui, l'enqu\u00eate n'a fait aucune avanc\u00e9e, il n'y a pas d'autres \u00e9l\u00e9ments que ceux fournis par la t\u00e9l\u00e9vision russe, d'autres sources anonymes au sein des renseignements d'Ukrainiens, explique que l'entra\u00eenement des suspects consistait \u00e0 fabriquer des explosifs et aller tester sur une canalisation, le tout sans succ\u00e8s une vid\u00e9o retrouv\u00e9e sur un ordinateur portable en attestent, selon le journal, il y a suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9tayer la piste d'une attaque terroriste, en Russie, mais plut\u00f4t sur un gazoduc ou un ol\u00e9oduc pas contre l'homme qui a fait campagne en utilisant largement le ressort de la part de l'ennemi Madeleine Leroyer rtsinfo Moscou. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:16) [93%] :\r\nLe nombre de Nord-Cor\u00e9ens qui ont r\u00e9ussi \u00e0 se r\u00e9fugier en Cor\u00e9e du Sud a augment\u00e9 de 17 pourcent l'an dernier a confirm\u00e9 aujourd'hui le rapporteur de l'ONU pour les droits de l'Homme en Cor\u00e9e du Nord, devant le Conseil des droits de l'homme, le rapporteur a d\u00e9plor\u00e9 que les autorit\u00e9s depuis Oniam malgr\u00e9 des d\u00e9marches r\u00e9it\u00e9r\u00e9es continue de lui refuser tout acc\u00e8s au territoire du soleil cet apr\u00e8s- midi, malgr\u00e9 quelques voiles nuageux la bise va faiblir, m\u00eame si elle restera encore sensible autour du \u00e9l\u00e9ment temp\u00e9ratures entre 12 et 15 degr\u00e9s demain toujours du soleil avec quelques bancs de stratus sur le plateau qui se dissiperont en cours de matin\u00e9e temp\u00e9rature entre 15 et 18 degr\u00e9s en plaine. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:52) [95%] :\r\nAnalyser l'actualit\u00e9 sur rtsinfo Point CH de toute l'info trafic RTS. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:00) [86%] :\r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, les parkings sont tous se compla\u00eet dans le secteur de l'a\u00e9roport, les personnes se rendant au salon de l'auto peuvent cependant stationner leur v\u00e9hicule \u00e0 Vernier ou dans la zone de la place des Nations. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:12) [89%] :\r\nRetrouvez toutes les cha\u00eenes et les \u00e9missions de la radio t\u00e9l\u00e9vision suisse en Audio et vid\u00e9o sur RTS Point CH de l'information du sport \u00e0 suivre minute par minute, en Direct sur le Net, mais aussi des s\u00e9ries et des documentaires \u00e0 revoir pendant 7 jours ou des archives on son et en image profit\u00e9s plus tard cr\u00e9er votre propre s\u00e9lection ont t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 les profiter vos amis, partagez -les ou consultez les sur votre mobile maintenant partout tout le temps le chemin le plus Direct entre vous et la RTS. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:41) [88%] :\r\nBon, il y a toujours ces policiers qui font ce qu'on appelle en Bosnie, les pots de fleurs devant les les grandes institutions devant les b\u00e2timents \u00e0 des fois, \u00e7a sert \u00e0 rien, c'est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif, danse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:57) [89%] :\r\nUn dromadaire sur l'\u00e9paule, Cyril Despr\u00e8s si Monsieur T. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:13) [85%] :\r\nAudrey tout c'est un plaisir de vous retrouver, de vous emmener toute cette semaine en Bosnie- Herz\u00e9govine, avec nos invit\u00e9s et le reportage d'Adrien servi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:27) [84%] :\r\nAlors, Aleksandra, on est l\u00e0 dans un caf\u00e9 Centre-ville de Banias \u00e0 un endroit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:36) [87%] :\r\nC'est une moderne ainsi fonc\u00e9 avec un plancher des \u00e9crans aussi qui projette des d\u00e9fil\u00e9s de mode, des choses comme \u00e7a, et des choses qui m'\u00e9tonne, c'est que la la musique est vraiment des ann\u00e9es 80 et c'est normal \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:47) [90%] :\r\nOui, c'est normal parce que d\u00e9j\u00e0 ce caf\u00e9 o\u00f9 on est maintenant n'\u00e9tait pas comme \u00e7a, il y a quelques ann\u00e9es, c'\u00e9tait tr\u00e8s \u00e0 la bosniaque, maintenant ils essayent de changer un peu l'aspect pour le rendre un peu plus aux europ\u00e9ens et aussi la musique, tr\u00e8s souvent, vous allez entendre enfin dans les bars, dans les caf\u00e9s, c'est surtout dans la journ\u00e9e qu'il y a pas de de musique local donc, et la musique des ann\u00e9es 80, c'est \u00e0 la mode maintenant donc voil\u00e0 bon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:17) [84%] :\r\nMais l\u00e0, cette r\u00e9flexion tr\u00e8s occidentalis\u00e9 c'est tr\u00e8s c'est un la rouge, c'est un l'arme du bar typique avec la musique des ann\u00e9es 80 on va sortir pour que vous ne fassiez visiter un peu cette ville Alexandre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:34) [85%] :\r\nEt c'est parti on commence le voyage dans les rues de Daniel cit\u00e9 moderne 230000 habitants pos\u00e9 sur les bords de la rivi\u00e8re Werba ce on est tout au nord- ouest de la Bosnie Herz\u00e9govine magnat local, l'autre capitale comme vous l'avez appel\u00e9 Adrien vers Beni, puisque la ville est le chef- lieu de la R\u00e9publique serbe de Bosnie, alors c'est vrai que c'est pas tout simplement la Bosnie- Herz\u00e9govine, c'est vrai aussi que la r\u00e9gion a pay\u00e9 extr\u00eamement cher sa diversit\u00e9 communautaire lorsque les nationalismes ont mis le feu, Alex Yougoslavie ce qu'il faut comprendre, en gros, c'est que, depuis 17 ans, suite aux accords de Dayton qui ont mis fin \u00e0 la guerre entre bosniaques, Croates et Serbes, la Bosnie- Herz\u00e9govine est divis\u00e9e en 2 entit\u00e9s politiques et administratives, y a tout d'abord, la F\u00e9d\u00e9ration de Bosnie- et Herz\u00e9govine compos\u00e9, principal port mais pas seulement parce qu'il y a des exceptions comme partout, et surtout de cette r\u00e9gion -l\u00e0, compos\u00e9es de Croates de Bosnie et de bosniaque capitale Sarajevo et puis il y a la R\u00e9publique serbe de Bosnie, capitale Daniel aucun c'est juste. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:36) [81%] :\r\nC'est correct bien r\u00e9sum\u00e9 et on peut encore dire que l\u00e0, il y a, il y a la Bosnie- Herz\u00e9govine, donc c'est pour \u00e7a qu'il a dit c'est, c'est c'est c'est compliqu\u00e9 en met vite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:43) [84%] :\r\nLes et puis l\u00e0 o\u00f9 il le faut pas on essaiera toute cette semaine de vous raconter la vie quotidienne de ce pays, la Bosnie- Herz\u00e9govine, on essayera aussi de vous raconter l'\u00e9tat des relations entre ses diff\u00e9rentes communaut\u00e9s les peurs Zhang siennes les espoirs nouveau on traversera le pays, on ira \u00e0 Sarajevo, ce sera mercredi on ira tout cela, ce sera jeudi mais aujourd'hui et demain, on se pose \u00e0 Banias Lockhart pourquoi commencer cette s\u00e9rie dans cette villa d'Adrien, qui est quand m\u00eame moins de beaucoup moins connu que que Sarajevo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:13) [85%] :\r\nAlors bon, il y avait un aspect technique c'est je suis arriv\u00e9 au pays par Zagreb et quand on arrive en montrant Bosnie- Herz\u00e9govine par Zagreb, on arrive \u00e0 Croissy exactement, donc on arrive tous droits sur qui, si j'ose dire, et puis il y avait un aspect ben de de curiosit\u00e9 parce qu'effectivement cette ville et pas touristique en tout cas pas tr\u00e8s connu chez nous et puis effectivement balade le lien avec la Suisse, c'est plut\u00f4t le lien avec les Bosniaques, donc a priori pas la capitale de la r\u00e9publique serbe Republika ce cas donc une bonne raison de d'aller, d'aller voir \u00e0 quoi elle ressemble cette ville c'\u00e9tait une jolie ville c'est une jolie ville tout le quartier ans ancien avec 15 beaucoup de quartiers pi\u00e9tons, c'est ce qu'on entend ailleurs qu'actuellement dans dans ces il y a \u00e9galement cette rivi\u00e8re Laval basse dont vous avez parl\u00e9, qui est tout \u00e0 fait charmante, c'est vrai, c'est vraiment une une belle atmosph\u00e8re, il n'est pas tr\u00e8s chaud le jour on ne on se balader l\u00e0 mais c'est une belle, belle ambiance. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:11:02) [70%] :\r\nBon j'avez l'habitude hein toute fa\u00e7on parce que je crois que tous les derniers reportages, vous nous avez propos\u00e9, on \u00e9tait dans d'effroi. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:08) [63%] :\r\nSib\u00e9rien, si vous avez un projet canado- sera au chaud, je peux d\u00e9j\u00e0 vous le passer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:12) [87%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, on sera \u00e0 tout cela, alors tout cela, c'est la 3\u00e8me, ville du pays, hein, on est tout au nord de la Bosnie on y sera, on est en F\u00e9d\u00e9ration de Bosnie- Herz\u00e9govine en Isra\u00ebl en Direct par t\u00e9l\u00e9phone avec \u00c9l\u00e9onore lou\u00e9 Feichter et les journalistes install\u00e9s dans cette ville, r\u00e9dactrice en chef du Courrier de la Bosnie- Herz\u00e9govine, c'est la r\u00e9daction locale de ce fameux Courrier des Balkans, on a mis en lien sur notre site Internet qui informe depuis des ann\u00e9es d\u00e9j\u00e0, avec quelqu'un comme Jean-Arnaud D\u00e9rens parce qu'on a r\u00e9guli\u00e8rement sur notre antenne, sur la situation des Balkans \u00c9l\u00e9onore louche TF louche lou\u00e9 Feichter pardon, nous parlera de la situation actuelle en Bosnie- Herz\u00e9govine et puis la mani\u00e8re dont \u00e0 tout cela, donc, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la fronti\u00e8re, on regarde ces Serbes de la Republika service l\u00e0, on va vous suivent donc dans ces rues de Banias avec votre guide qui ne s'appelle pas Natacha mais Aleksandra exactement de la pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:06) [77%] :\r\nAlors brune dynamique on peut la voir \u00e9galement photo sur le site de de l'\u00e9mission et les nouveaux, c'est un nouveau lien oui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:13) [76%] :\r\nC'est 3 W point RTS point CH barres oblique entre Mad\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:19) [82%] :\r\nExactement, donc une brune \u00e9l\u00e9gante mais surtout tr\u00e8s dynamiques, vous allez l'entendre expansif bavarde rencontrer en journ\u00e9e sans reportage par Internet, simplement moi j'ai tout de suite senti qu'il avait vraiment beaucoup d'\u00e9nergie, beaucoup de questions, ses e-mails, c'est-\u00e0-dire jeudi pour d\u00e9couvrir Bonello car ce serait la personne id\u00e9ale et je crois qu'elle l'a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:12:35) [99%] :\r\nElle vous emm\u00e8ne \u00e0 la rencontre de cette ville et de ses habitants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:54) [84%] :\r\nVoil\u00e0 le seul je dirais que c'est la ville la plus urbaine de Bosnie- Herz\u00e9govine et par rapport aux autres villes pas tr\u00e8s bosnien, qui, il y a beaucoup d'institutions qui ont leur si\u00e8ge ici et chose curieuse, pas pour gagner le j'ai oubli\u00e9 de mentionner, c'est qu'il y a beaucoup de plusieurs pas, on dit qu'il y a cette fille sur un gar\u00e7on donc \u00e7a c'est la la moyenne bah oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:21) [84%] :\r\n\u00e7a se voit pas comme \u00e7a dans la rue ne saute pas aux yeux, mais il y a des gens qui sont venus ici, qui ont travaill\u00e9 pour des institutions sur l'Auvergne, l'autre qui m'ont dit : c'est o\u00f9 les plus belles filles du pays alors est -ce qu'il y a beaucoup de filles ou est -ce qu'elles sont les plus charmants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:32) [87%] :\r\nMajestic, c'est juste une l\u00e9gende, je crois qu'il y a vraiment le le plus de fiducies, mais concernant la la s\u00e9rie physique moi je vois pas une grande diff\u00e9rence par rapport aux autres villes de Bosnie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:42) [87%] :\r\nEt on a, on a une id\u00e9e de pourquoi ce serait la ville des femmes comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:45) [85%] :\r\nBah, je sais pas mais en moi, je pensais que c'\u00e9tait \u00e0 cause de la guerre parce que mani\u00e8re qu'a \u00e9t\u00e9 la la seule ville la seule grande ville qui n'a pas \u00e9t\u00e9 directement touch\u00e9s par les bombes, donc il y a beaucoup, juste pour vous dire avant la guerre, il y avait 100000 habitants, maintenant la 300000 hommes, donc on a beaucoup de r\u00e9fugi\u00e9s, pas seulement de, de, de la Bosnie, merci de Croatie mais. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:07) [88%] :\r\nParce que c'est une ville universitaire \u00e9galement il y a beaucoup d'\u00e9tudiants qui viennent y \u00e9tudier et qui, apr\u00e8s des \u00e9tudes d\u00e9cide d'y rester, parce qu'ils pensent que c'est plus facile de trouver un job, mais r\u00e9cemment j'ai entendu que c'est une l\u00e9gende en fait qui existait avant la guerre, donc, mais c'est vrai que vous allez \u00e0 l'h\u00f4pital pour regarder un peu les naissances, c'est toujours plus de physique, je sais pas. \r\nMaintenant, on entre dans la dans la zone qui est tr\u00e8s par la zone pi\u00e9ton toujours qui est tr\u00e8s autrichienne si on peut dire, puisqu'on \u00e9tait sur les autres quoi et \u00e7a, c'est une partie de villas o\u00f9 on peut faire vraiment voir leur influence, surtout concernant l'architecture, et c'\u00e9tait une zone tout \u00e0 fait commercial jusqu'\u00e0 l'ann\u00e9e derni\u00e8re il y avait des appartements ici vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:00) [72%] :\r\nEn route DNA vont en bas effectivement ces civilisations cette architecture autrichienne, on va dire maison qui a quoi du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par l\u00e0 o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:08) [83%] :\r\nJustement, oui, oui, et maintenant il y a personne qui dit pas : ils ont d\u00e9cid\u00e9 de, de rendre la zone vraiment commerciale enfin. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:15:16) [81%] :\r\nIl y a des banques, hein, \u00e7a pousse tr\u00e8s tr\u00e8s vite, les banques banques Rapha\u00ebl zone balkanique, oui, il n'y a pas de banque bosniaque, c'est toujours des banques \u00e9trang\u00e8res alors par contre, alors \u00e7a c'est, c'est peu dire que c'est assez rare encore des villes avec des des zones pi\u00e9tonnes, c'est plut\u00f4t une c'est un aspect sympathique du de la ville. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:31) [90%] :\r\nOui, mais \u00e7a existe enfin dans toutes les villes d'ici il y a toujours une zone pi\u00e9tonne en centre ville, il y a pas de voiture, enfin, parce qu'on a l'habitude, le soir de sortir se promener pour voir des gens qu'on conna\u00eet pour aller boire un. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:15:44) [83%] :\r\nVers il y a des gens qui qui juste donc pouvoir des, des, des, des personnes pour les rencontrer, on s'arr\u00eate sur la zone pi\u00e9tonne tandis qu'il utilise, voil\u00e0 c'est normal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:04) [95%] :\r\nAlors l\u00e0 on arrive sur une grande place, devant moi il y a une une gigantesque cath\u00e9drale avec une tour. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:16:11) [85%] :\r\nPas chez nous, on dit pas cath\u00e9drale parce que c'est la religion orthodoxe et il y a pas de chez nous juste pas alors notre langue, on peut pas dire cath\u00e9drale parce que quand on dit cath\u00e9drale, on pense \u00e0 la religion catholique, protestante, \u00e0 l'\u00e9poque il au d\u00e9but de du 20\u00e8me si\u00e8cle, il y avait une la m\u00eame \u00e9glise. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:28) [85%] :\r\nIci, mais durant la seconde guerre mondiale a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 d\u00e9truites et ils ont commenc\u00e9 \u00e0 la r\u00e9nover, apr\u00e8s la guerre de Bosnie, donc on 95 et maintenant c'est l'\u00e9glise si je peux dire, qui a quitt\u00e9 le plus dans les Balkans, parce que vous voyez que les coupoles sont en or, donc, les architectes, prenez de tous les partis de d\u00e9part quand m\u00eame de graisse et de mat\u00e9riel aussi de l'Asie, elle a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9e je crois il y a, il y a 3 jours. \r\nL\u00e0, devant nous, vous voyez le le b\u00e2timent du pr\u00e9sident ce qu'on appelle le parlement du pr\u00e9sident Costis pr\u00e9sident je prends sur le pr\u00e9sident de R\u00e9publique serbe le Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:23) [82%] :\r\nJ'juste d'\u00e9crire un peu, c'est un b\u00e2timent en forme circulaire enfin on on en demi- cercle, en tout cas et avec des grandes colonnes \u00e0 sa mesure, ce pas une vingtaine de m\u00e8tres, c'est assez impressionnant, il y a une dizaine de colonnes comme \u00e7a qui sont faciles, grandes porte et puis un un escalier avec un tapis rouge et \u00e9galement un policier enfin quelqu'un qui, qui prot\u00e8ge l'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:42) [89%] :\r\nVoil\u00e0, justement, il y a toujours ces policiers qui font ce qu'on appelle en Bosnie, les pots de fleurs devant les les grandes institutions devant les b\u00e2timents \u00e0 des fois, \u00e7a sert \u00e0 rien mais c'est tr\u00e8s repr\u00e9sentatif dans ce pays. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:17:55) [79%] :\r\nAlexandra vous parlez parfaitement fran\u00e7ais, vous parlez si je comprends bien il dit non je parle mieux anglais, donc si on entend votre fran\u00e7ais, on dit que l'anglais sur des march\u00e9s parlent aussi italien donc que et vous \u00eates ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:06) [83%] :\r\nOui, je suis n\u00e9 \u00e0 venir Luka j'ai grandi, j'habite ici toute de toute ma vie mais j'ai quand m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 voyager pas mal dans les 30 \u00e0 l'\u00e9tranger et j'ai j'y cultive cette passion pour les langues \u00e9trang\u00e8res depuis mon enfance, surtout le fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:20) [84%] :\r\nMais vous \u00eates pas tr\u00e8s vieille \u00e0 part \u00e7a, vous avez pas 30 ans. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:22) [90%] :\r\nNon, non, non, pas encore la semaine prochaine 28, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 apprendre l'anglais \u00e0 l'\u00e9cole mais d\u00e9j\u00e0 que quand j'\u00e9tais enfant au jardin d'enfants, j'ai demand\u00e9 \u00e0 mes parents de m'acheter des cassettes en anglais pour apprendre comme \u00e7a toute seule, ma m\u00e8re m'a dit quand j'avais 6 ans 5 6 ans elle a dit : je sais qu'un jour tu vas \u00eatre prof d'anglais, et en fait, je le suis mais apr\u00e8s puisque pendant la guerre, il y a beaucoup de gens d'ici sont partis vivre \u00e0 l'\u00e9tranger et j'avais une copine qui est partie vivre en France et tous les \u00e9t\u00e9s, venez, venez chez nous, pour visiter sa famille et je entendais parler fran\u00e7ais avec sa maman et sa main j'\u00e9tais impressionn\u00e9, je voulais parler aussi, donc c'est comme \u00e7a que j'ai commenc\u00e9 h\u00e9 j'ai continu\u00e9, j'ai l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:07) [89%] :\r\nToujours et encore une chose qui est assez curieuse Alexandra c'est que compte j'ai pr\u00e9par\u00e9 ce reportage de chercher \u00e0 trouver des interpr\u00e8tes et j'\u00e9tais ennuy\u00e9e parce que je me rendais compte que demander la pr\u00e9dation vers le fran\u00e7ais, \u00e7a va, mais c'est assez difficile de pr\u00e9ciser depuis quelle langue parce que on parle plus de serbo- croate, on parle pas de Serbes, en tout cas pas partout, donc quelle langue on parle ici. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:32) [80%] :\r\nOr, assez difficile vu prendre cette question \u00e0 l'\u00e9poque, Yougoslavie, la langue officielle \u00e9tait serbo- croate, mais la Slov\u00e9nie et la main Mac\u00e9doine avaient leur langue aussi tout le monde parlait de \u00e9crivez les 2, les 2 alphabet cyrillique la femme l'attaque mais apr\u00e8s la guerre, chaque pays, elle d\u00e9cide d'avoir \u00e0 sa propre merengue, la Slov\u00e9nie, aujourd'hui tout le monde parle slov\u00e8ne, il parle croate en Bosnie, on parle serbe et les musulmans de Bosnie par la langue, qui s'appelle bosniaque mais en Serbie parce que l'air Mac\u00e9doine mac\u00e9donien, mais comme vous dites bosniaques, Croates et Serbes, c'est enfin la m\u00eame langue, avec un peu de diff\u00e9rence de vocabulaire qui sont d\u00e9velopp\u00e9s, je dirais, pendant et apr\u00e8s la guerre, pas croate et serbe, quand m\u00eame, il y avait des diff\u00e9rences avant, par exemple, si je dis le montrant en serbe whose on en cro\u00eet tandis, c'est quand m\u00eame des mots diff\u00e9rents, mais non, tout le monde, on comprenait parce qu'\u00e0 l'\u00e9cole, on apprenait croit donc les 2 versions ou par exemple pour dire pas clubs on croit tandis qu'au loin, mais tout le monde comprend et aujourd'hui va, ils essayent de faire ces diff\u00e9rences, mais c'est toujours la m\u00eame langue, on se comprend parfaitement, il y a, il y a pas de besoin d'interpr\u00e8tes. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:46) [85%] :\r\nComme je sais pas comment vous expliquer, comme le Fran\u00e7ais de Suisse et le Fran\u00e7ais de France il y a peu de diff\u00e9rence, mais d'autres mots qui qui sont pas les m\u00eames voil\u00e0 justement, et donc on n'a pas besoin de d'interpr\u00e9ter, mais c'est juste au niveau et aussi la parce que les Serbes utilisent le cyrillique et j'ai vu sur la route, c'est un peu gal\u00e8re voil\u00e0 et les Croates et les musulmans utilisent la et l'attend quoi, mais comme je vous dis, c'est juste pour se distinguer les uns des autres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:15) [85%] :\r\nDonc, maintenant, il y a une tendance, si j'ai bien compris, a justement \u00e7a peut notamment se identitaire, c'est-\u00e0-dire on va aller dans les r\u00e9gions \u00e0 majorit\u00e9 croate ou les Croates vont un peu essayer de r\u00e9cup\u00e9rer leurs mots \u00e0 eux par pareil pour le pour les serveurs, pour les musulmans. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:29) [87%] :\r\nEt aussi \u00e0 inventer les nouveaux mondes, s'il y a des mots qui viennent d'anglais par exemple, d'essayer de, de les traduire litt\u00e9ralement de trouver un mot qui va faire plus cro\u00eetre que le serbe et vice- versa, mais si vous voulez pas vous tromper, vous dites toujours votre langue. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:44) [82%] :\r\nBienvenue dans votre langue d'accord. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:49) [86%] :\r\nAlors on s'approche au bac. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:51) [79%] :\r\nSimondi dit o\u00f9 il a l'air je vois appara\u00eetre, je vois surgir derri\u00e8re les arbres, mais alors tout \u00e0 l'heure dans \u00e9cole les colonnes de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:21:59) [88%] :\r\nSimon circulaire c'\u00e9tait le Parlement Parlement du du pr\u00e9sident, mais l\u00e0 c'est le. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:04) [81%] :\r\nGouvernement : voil\u00e0, c'est vraiment le alors grand b\u00e2timent d'une tour de verre qui ne sait pas techniquement et. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:11) [90%] :\r\nC'est pas non plus un gratte-ciel mais enfin, c'est par rapport au reste de la ville, c'est c'est un b\u00e2timent imposant, on va dire 15 20 vingtaine d'\u00e9tages et pas un seul b\u00e2timent regarder derri\u00e8re, ah oui, l\u00e0 on a fait, on a vu les choses en grand. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:24) [89%] :\r\nVoil\u00e0, et c'\u00e9tait tr\u00e8s scandaleux pour le peuple, parce que c'est un b\u00e2timent qui a, ce sont 20 millions d'euros, donc plus cher que le plus cher, h\u00f4tel \u00e0 Duba\u00ef pour un pays qui n'est pas si riche que c'\u00e9tait vraiment un scandale. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:22:40) [86%] :\r\nAlors on va s'approcher d'une fontaine comme \u00e7a au moins on va on va b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tous types d'un de ses 120 millions de d'euros, c'est vrai que c'est vrai que c'est un site pareil il y a la tour principale puis derri\u00e8re il y a encore des b\u00e2timents et puis l\u00e0, il y a une fontaine qui un \u00e9clairage violet justement \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:22:54) [86%] :\r\nTout le b\u00e2timent aussi \u00e0 la nuit si vous regardez des des quartiers un peu qui sont au, vous pouvez voir le b\u00e2timent qui changeait couleur parler il \u00e9tait tout \u00e0 fait et on le voit de tout, tous les partis de la ville et face \u00e9tait isol\u00e9 construit pour dire il faut avoir un lieu d\u00e9cent, comme ils disent, entre guillemets, pour accueillir les les politiciens \u00e9trangers qui viennent et disent la m\u00eame chose pour les voitures qu'ils ach\u00e8tent, qui changent tous les ans dans le gouvernement, c'est vraiment scandaleux par rapport \u00e0, on n'aime pas ce b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:28) [83%] :\r\nIl est patent en plus pour aller dans votre sens, avec moi, franchement, il est assez moche en plus, il y a pas vraiment \u00e9leveurs ont inspir\u00e9 ces. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:33) [88%] :\r\nJe suis d'accord avec vous, en plus, les fen\u00eatre on a rigol\u00e9, parce que les fen\u00eatre que vous voyez comment ils sont, il y en a qui sont tomb\u00e9s, un an apr\u00e8s que le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 construit bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:43) [81%] :\r\nIl y a aussi des banza\u00ef dans il y a une sorte de jardin d'devant nous 2 j'vu \u00e7a part, \u00e7a c'est vrai qu'il y a des il y a eu une aller d'une dizaine de banza\u00ef mais D\u00e9d\u00e9 vraiment des bandes Seidler. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:54) [84%] :\r\nPour cette pas que votre courant c'est pas divulguer si on ne s'appliquera pas, mais c'est pour pour montrer et vous voyez des drapeaux, c'est que les drapeaux de la R\u00e9publique serbe de Bosnie, et il y a aussi un \u00e0 un restaurant tr\u00e8s connu au 14\u00e8me \u00e9tage d'o\u00f9 vous voyez toute la ville qui est la classe maintenant l'endroit o\u00f9 il faut aller tous les jeunes, aujourd'hui elle. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:16) [84%] :\r\nEssaye de, de trouver un dans ce b\u00e2timent, peu importe lequel, c'est juste pour pouvoir dire qu'on y travaille, parce que c'est bien pay\u00e9, il y a des des travaux qui sont m\u00eame \u00e0 monter comme la personne qui ouvre et ferme apporte aux autres un peu, c'est scandaleux, il vous dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:47) [63%] :\r\nEn marche, Alexandra, le long de la rivi\u00e8re long laquelle \u00e0 la Danyluk a faite. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:53) [69%] :\r\nPass\u00e9 le parce qu'il s'est -il derri\u00e8re les plus propres de la Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:24:58) [87%] :\r\nEt on se alors l\u00e0 il y a un h\u00f4tel, un restaurant le long de la de la rivi\u00e8re salaire plut\u00f4t sympathique, effectivement beaucoup, beaucoup de jeunes autour de nous et il y a une baraque, une sorte de Barack bleu un baraquement et \u00e7a c'est une ONG dans laquelle tout est engag\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:12) [90%] :\r\nOui, c'est une ONG ou je je peux collabore dans le projet de de l'\u00e9ducation dans formel, je peux dire que j'ai travaill\u00e9 en tant qu'enseignant de fran\u00e7ais et d'anglais, c'est une riche et qui travaille surtout avec les jeunes qui sont un peu en difficult\u00e9 qui n'ont pas d'argent pour d\u00e9j\u00e0 pour passer leur temps libre autrement et pour \u00e9viter que les gens ne soient dans les rues, on a ouvert cette ONG en 96 donc tout de suite apr\u00e8s la guerre et on leur propose diff\u00e9rentes activit\u00e9s ou pas seulement, ils peuvent, comment dire Ferdey passer leur temps libre mais aussi pourra prendre des choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:25:53) [82%] :\r\nOn croise des coll\u00e9giens, des lyc\u00e9ens et l\u00e0 il y en a un qui s'est qui ajuste crier Serbia. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:25:57) [85%] :\r\nOui, c'est surtout parce que c'est des jeunes qui connaissent pas du tout des choses qui sont pass\u00e9s \u00e0 la la la guerre c'est ils sont n\u00e9s apr\u00e8s la guerre, c'est \u00e7a ce qui fait, ce qui fait un peu et on est on est on, on est en Bosnie, oui, on est, on n\u00e9gocie, qu'est oui mais comme je vous dis la R\u00e9publique serbe de Bosnie il y a des gens qui s'identifie avec les de la service et qu'il aimerait bien que \u00e7a soit un pays que la R\u00e9publique serbe de Bosnie, fasse partie de de service mais c'est impossible, c'\u00e9tait pas reconnu internationalement et \u00e7a sera jamais je. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:33) [85%] :\r\nD'accord, mais c'est assez int\u00e9ressant de voir c'est ces jeunes comme \u00e7a qui qui \u00e9crit Serbia jusqu'en croisant un micro dans la rue. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:40) [86%] :\r\nOui pour montrer enfin qui peut-\u00eatre dit je pourrais dire qu'il y a aussi des des x\u00e9nophobes, on peut les voir et c'est surtout les jeunes qui connaissent rien qui pensent qu'ils doivent montrer qu'ils sont des Serbes ou des des Bosnien bougez pas. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:57) [81%] :\r\nAlors, Alexandra, on a, on l'a compris que tu avais une bonne formation ici est tr\u00e8s occup\u00e9 beaucoup de travail, engagement volontaire et \u00e7a veut dire que tu vois ta vie, ton \u00e0 David, son avenir professionnel ici \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:09) [86%] :\r\nPas vraiment, pas vraiment parce qu'comme je voulais, et comme j'ai dit d\u00e9j\u00e0 pas je j'habite ici depuis depuis ma naissance, les puisque j'ai voyag\u00e9 \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00e0 chaque fois qu'on ici j'ai C\u00e9g\u00e9tel trouver un un travail fixe mais malheureusement c'est difficile, pas seulement pour le fait qu'il y a un gros pourcentage de ce ch\u00f4mage mais il faut avoir des des connaissances pour trouver un travail fixe du piston, comme on dit ici, et moi je suis pas quelqu'un qui, qui aime faire \u00e7a, d\u00e9j\u00e0, je connais pas des personnes qui sont au pouvoir, qui sont au pouvoir et je pense que je vais essayer \u00e0 l'\u00e9tranger, la fuite des cerveaux, c'est \u00e7a, voil\u00e0, c'est un terme que vous allez entendre beaucoup ici nous m\u00eame contre nous, journal par les journaux c'est : c'est toujours \u00e7a, mais il y a, il y a beaucoup de jeunes qui veulent partir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:28:01) [88%] :\r\nEt c'est dommage parce qu'il faut, il faut un \u00e9lan pour se payer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:04) [97%] :\r\nOui, mais le probl\u00e8me est que les jeunes qui ont envie, qui ont une bonne formation qui sont dou\u00e9s et qui ont envie de travailler, ils ont pas la possibilit\u00e9 parce que les portes sont ferm\u00e9es sauf s'ils sont assez heureux et chanceux de de conna\u00eetre quelqu'un qui peut d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:39) [84%] :\r\nDevant nous quitte le march\u00e9, on voit un monsieur qui qui est devant une voiture et qui vend des objets religieux des ic\u00f4nes, d\u00e9put\u00e9 de mani\u00e8re beaucoup d'or beaucoup de, de, de paillettes dessus. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:52) [83%] :\r\n\u00e7a, c'est les bouteilles de raki \u00e0 qui est quelque chose comme grappa bonjour, voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:59) [75%] :\r\nQu'est -ce que je m'appelle Adrien qui, pas pour moi, j'ai appris le point Focal, voil\u00e0, je vous rappelle que, comme quand vous appelez, Catherine est un peu au-dessus d'Agadir, je m'appelle derri\u00e8re et alors qu'est -ce que vous vendez -l\u00e0 sur cette voiture salaire extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:15) [61%] :\r\nWiiWare 1er mauvais prise DDT et d'un montant que j'ai eu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:21) [87%] :\r\nEt tous ces produits moi- m\u00eame \u00e0 la main et c'est de \u00e7a que je gagne ma vie quoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:26) [88%] :\r\nEt et dans leurs mains une bouteille devant nous, qui est formidable, vous pouvez nous d\u00e9crire ce qu'on voit sur cette voiture. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:29:31) [56%] :\r\nHopic ou on se soit ceux qui approchent aliments pourcent. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:35) [76%] :\r\nVoil\u00e0, j'ai des bouteilles qui sont sur le Tour, les soi-disant du programme a \u00e9t\u00e9 les f\u00eates et protecteur religieux de dans les familles de dans l'est de la Rakia, qui est l'alcool tr\u00e8s fort et typique du pays, mais vous voyez sur la bouteille, vous pouvez voir les ic\u00f4nes des saints protecteurs : \u00e7a d\u00e9pend de de, cela va de la famille, et l\u00e0 j'ai d'autres d'autres bottes bouteille avec les images de bagnoles cas qui sont pas faites pour cela va, mais qui tiennent toujours la Rakia dedans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:03) [81%] :\r\nEt puis il y a aussi alors sur une voiture, des ic\u00f4nes, \u00e7a c'est c'est qu'est-ce que c'est, c'est. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:08) [62%] :\r\nDans alors je c'\u00e9tait plus humain brave sp\u00e9cieux, c'est quoi le probl\u00e8me que sont avec. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:30:13) [71%] :\r\nOui, il s'agit des ic\u00f4nes descend orthodoxe, les 2, \u00e7a d\u00e9pend des des flammes \u00e0 des familles, bien peu de tout, je les vends justement, comment vous avez proc\u00e9d\u00e9 dates sp\u00e9cifique des cela va ou aussi pour No\u00ebl pour les pas que toutes les 4 lieux, l\u00e0 je vous voyez les bouteilles je vendent aussi des. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:30:33) [81%] :\r\nMoyenne des types de de bracelets qui sont anti- religieux c'est \u00e7a sert pour prier et je vois, je fais tout \u00e7a \u00e0 moi- m\u00eame et j'essaye de gagner ma vie avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:42) [79%] :\r\nAlors vous pouvez juste nous expliquer ce que c'est que cela va soit la raison, acheter, donc \u00e7a co\u00fbte cher, c'est \u00e0 la protectrice de la maison, donc bonne Orezza c'est vrai donc odieuse c\u00e9leste et en d\u00e9cembre pour apporter de la joie et du bonheur \u00e0 la maison et surtout de la sant\u00e9, et on le fait une fois par an, comment \u00e7a marche dans l'imp\u00f4t de payer d'imp\u00f4ts. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:05) [55%] :\r\nTogo du chien, ce soir, il sera \u00e0 Pau ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:08) [80%] :\r\n\u00e7a se passe, qui lui ont parl\u00e9, mais ce qui existe aussi c'est pas seulement religieux, c'est une f\u00eate qu'on fait, par exemple, si quelqu'un apr\u00e8s un accident et il avait r\u00e9ussi \u00e0 se mains-libres il va \u00e0 m\u00e9moriser cette journ\u00e9e en tant que cela, tr\u00e8s souvent, \u00e7a arrive la journ\u00e9e o\u00f9 il y a un sens, donc c'est pas toujours h\u00e9r\u00e9ditaires dans la famille, c'est, c'est quelque chose de personnel aussi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:31:27) [74%] :\r\nSi on va juste essayer de prendre une bouteille de la d\u00e9crire parce que c'est assez incroyable, ces bouteilles, sinon qu'elle est, elle est orn\u00e9e de paillettes, enfin c'est pas comme on dit, une mati\u00e8re un peu de sable comme \u00e7a on aura un pourquoi on dit Stop, il les et puis il y a des images entour\u00e9 coquillage coquillages. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:42) [58%] :\r\nLa b\u00e2tisse un PSA que et. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:45) [82%] :\r\nVous avez bien remarqu\u00e9, j'ai mis toute la sable de. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:48) [70%] :\r\nSi Assam, on va pas dire non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:51) [86%] :\r\nApr\u00e8s j'ai j'ai pas la bouteille la fable. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:31:54) [70%] :\r\nNon couleur orange, la simple chose doit construire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:58) [76%] :\r\nAlors j'ai mis un sprayeur aura et pour l'horizon kilos et j'ai encore repas, encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:05) [63%] :\r\nD'accord national, moi je retire Patna son local. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:07) [78%] :\r\nVoil\u00e0, on la la stable Nothomb pas comme \u00e7a qu'on la bouteille est sur la table. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:13) [49%] :\r\n14 et une de samedi a donc Julio \u00e0 Maurice sans froisser Spadea au Tchad. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:32:20) [76%] :\r\n\u00e7a serait pas tr\u00e8s pratique le mettre la bouteille que la table se dissipe pendant qu'on verse de l'la dans les. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:26) [65%] :\r\nL'un go\u00fbt sp\u00e9cial et dans la Marne possible au que. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:33) [66%] :\r\nProc\u00e8s on va oui je crois que Navalny ce l\u00e0 ces joutes signe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:39) [79%] :\r\nAlors vous voyez des coquillages, j'essaye de les acheter en si des gens qui qui me les am\u00e8ne de de Croatie, de la merde de Croatie. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:47) [59%] :\r\nJuste d'moi, Obote soudain boud\u00e9 oralement hier Sheila samedi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:32:52) [94%] :\r\nPour orner un peu la bouteille pour la rendre plus joli. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:32:58) [66%] :\r\nConna\u00eet un avant la mise. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:00) [93%] :\r\nEt les ic\u00f4nes, je les ach\u00e8te \u00e0 Belgrade, selon Serge d'un magasin des des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:07) [76%] :\r\nVous d\u00e9coupez ces coll\u00e9 ensuite sur la sur la bouteille, non, ben voil\u00e0, justement, et \u00e7a ne vous vendez combien justement, \u00e7a va \u00eatre un peu encombrant pour ma valise mais vous vendez \u00e7a combien vous est mal syndicats et \u00e7a fait 5 euros \u00e0 nos invit\u00e9s David Jestin pour la croisade la veste pour avoir les voix de trouver n\u00e9anmoins moi pour que je puisse qu'il gagnait de l'argent, oui, et c'est un disque vous demandez Dragan si vous arrivez \u00e0 vivre avec \u00e7a, vous arrivez \u00e0 manger avec ce ce site en voiture dans les marines Disclaimer. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:38) [53%] :\r\nProche de Niro la vid\u00e9o est satur\u00e9 en puisque ce que vous avez, avec l'espoir. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:44) [88%] :\r\nCette pathologie et comment vous m'avez pos\u00e9 cette question, je dois dire que \u00e7a m'a fait des frissons, je vais vous \u00eates dire franchement. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:33:50) [73%] :\r\nDonc, c\u00f4t\u00e9 je crois, j'ai vu d'un m\u00eame homme respectif. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:33:55) [84%] :\r\nJ'ai jamais ni tr\u00e8s, tr\u00e8s difficile que j'ose m\u00eame pas vous raconter. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:00) [54%] :\r\nCes toitures os\u00e9 mais \u00e9tait et au d\u00e9neigement et ose il y a au presque lundi. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:07) [82%] :\r\nHabituation il tr\u00e8s difficile, les gens r\u00e9ussissent pas gagner le la joindre les 2 oui oui et quand on vend quelque chose qui n'est pas vraiment n\u00e9cessaire pour survivre alors par les gens d\u00e9j\u00e0 n'ont pas d'argent pour acheter du pain, et c'est difficile qui vont venir ici acheter des objets qui sont pas indispensable. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:26) [57%] :\r\nIl y avait l\u00e0 Oscar Down en maintenant ISMM-ISL margarine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:32) [96%] :\r\nJe donnerai un Oscar \u00e0 la personne qui a invent\u00e9 le beurre. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:36) [66%] :\r\nUn porte- parole, un navire menait par Damas, il y avait. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:42) [88%] :\r\nTr\u00e8s souvent, mais je peux passer des journ\u00e9es sera manger que du beurre et du pain. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:48) [69%] :\r\nEst ce que l'je vous dis \u00e7a, franchement, place maintenant, je sais pas vol\u00e9 Nasa. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:34:56) [86%] :\r\nJe sais pas piquer les choses des autres. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:57) [70%] :\r\nC'est un jour Sam Sam avoir vous avez rat\u00e9 \u00e9loquemment illustre votre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:35:02) [93%] :\r\nOui, j'ai appris \u00e0 gagner avec mes propres mains, rien d'autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:16) [83%] :\r\nC'\u00e9tait Dragan petit vendeur de babioles religieuses des de cette pauvret\u00e9 ordinaire qu'on qu'on voit chez Dragan, elle est tr\u00e8s visible dans les rues de de le coeur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:29) [83%] :\r\nAlors elle saute pas aux yeux, comme dans certains pays ou autre, on peut dire la la mis\u00e8re saute aux yeux, par contre, on comprend un peu \u00e0 travers ce qui Dragan on on a, on a senti manque un qu'il a ouvert la porte, il me dit : je vais vous expliquer ce qui est, en fait, on a presque si on gratte un peu c'est impression \u00e7a donne si on gratte un peu des histoires comme celle de de de la gagne, a beaucoup on a discut\u00e9 un bon moment, avait pass\u00e9 vraiment un bon Benamou partie l'apr\u00e8s- midi \u00e0 Hubert moi je lui dit mais est -ce que vous \u00eates dans cette situation parce que vous avez vraiment pas chanceux parce que vous \u00eates parce qu'il y personne ne m'aide est -ce que vous \u00eates en situation parce que les patients sous parce que il y a trop de gens comme vous a aid\u00e9 que ma ma foi Croix-Rouge v\u00f4tre c'est impossible et tout le monde et \u00c9milie, c'est exactement \u00e7a, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas, il consid\u00e8re pas qui les lui maudit consid\u00e8re simplement que il fait partie d'un vaste d'une masse de gens extr\u00eamement pauvre, vraiment c'est une pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9normes, on entend dire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:19) [90%] :\r\nLa situation de la Bosnie- Herz\u00e9govine \u00e9conomique mais aussi des relations entre ses diff\u00e9rentes communaut\u00e9s, on va en parler dans quelques minutes avec notre invit\u00e9e, elle s'appelle \u00c9l\u00e9onore lou\u00e9 Feichter elle, elle est \u00e0 tout cela, elle sera avec nous dans quelques minutes, en Direct de tout cela, ce sera juste apr\u00e8s Amir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:42) [85%] :\r\nQue \u00e7a veut dire un dromadaire sur les produits. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:37:48) [91%] :\r\n\u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:57) [74%] :\r\nBah, RFI Tony oui. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:38:06) [59%] :\r\nLa famille. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:39:33) [85%] :\r\nTr\u00e8s belle chanson d'amour Adrien Jermini sympa. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:35) [82%] :\r\nC'est sans Jazy ben oui parce que c'est un pianiste qui est de Sarajevo Hellboy NZ qui qui joue maintenant la absolument partout et cette chanteuse Amien Rais en fait ce disque ensemble s'appelle amulettes et qui est vraiment une belle r\u00e9ussite et le titre pas facile peu pi\u00e8ge, je ne suis pas d'accord non non j'aime ridiculiser devant absolument tout le monde le titre peut-\u00eatre que \u00c9l\u00e9onore va nous aider \u00e0 le prononcer, pas moi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:39:56) [89%] :\r\nAh ben je sais pas, on va voir \u00c9l\u00e9onore Louis Feichter bonjour. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:40:00) [99%] :\r\nOui bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:01) [82%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous en Direct non pas de Banias locales n'ont pas de Sarajevo via Amira mais de la 3\u00e8me, ville du pays, tout cela, oui, alors le titre de la chanson, c'est Mario d\u00e9lit Bellac comme Rio, \u00e7a vous dit quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:40:16) [86%] :\r\nParce il faudrait je vois \u00e9crit pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:40:19) [64%] :\r\nC'est DJ qui pronon\u00e7a l'espagnol mais son. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:40:22) [82%] :\r\n\u00e7a fait un peu mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:24) [74%] :\r\nDonc \u00e7a correspond pas du tout, \u00e7a s'est c'est un flop total mais chansons d'amour. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:40:29) [86%] :\r\nEt une adaptation d'un d'une chanson traditionnelle, \u00e7a, \u00e7a ressemble un peu, et la m\u00e9lodie c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:37) [98%] :\r\nDe quelle r\u00e9gion. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:40:38) [82%] :\r\nDe Bosnie les les chansons traditionnelles et celles d'Aline qui est c'est des chansons d'amour de Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:46) [89%] :\r\nParce que vous \u00eates journaliste \u00c9l\u00e9onore lou\u00e9 Feichter mais vous \u00eates \u00e9galement musicienne c'est voil\u00e0 ce qu'on peut se permettent de vous poser ces questions- l\u00e0, vous \u00eates journaliste, r\u00e9dactrice en chef du Courrier de la Bosnie- Herz\u00e9govine, qui est la r\u00e9daction locale du Courrier des Balkans, qui est bien connue ici parce que r\u00e9guli\u00e8rement on a quelqu'un qui s'appelle Jean-Arnaud D\u00e9rens, ce qui est grand responsable de ce courrier des Balkans et qui vient nous donner des nouvelles de cette r\u00e9gion des Balkans, de la Bosnie- Herz\u00e9govine, en particulier, vous avez pu entendre le reportage d'Adria Zerbib ni qu'est -ce qu'il vous inspire comme comme remarque comme commentaires qu'est -ce qui vous a le plus frapp\u00e9 dans ce reportage. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:41:26) [84%] :\r\nMais en fait il y a des choses qui qui m'ont fait rire et il y a d'autres choses qui m'ont, qui m'ont mis un peu en col\u00e8re et non par exemple je suis enfin j'ai trouv\u00e9 de toute fa\u00e7on claire que la jeune fille ce qu'il disait, c'\u00e9tait vraiment tr\u00e8s juste et voyez la la Bosnie d'une mani\u00e8re j'pas d'une mani\u00e8re nationaliste quoi et ce qui m'a fait rire d'ailleurs sait quand elle parle de la langue qui est parl\u00e9e en Bosnie, \u00e7a m'a fait penser \u00e0 un sketch de la il s'appelle les malades r\u00e9aliste, il les surr\u00e9alistes, en fait, c'est un peu l'\u00e9quivalent des inconnus en France et il avait fait un sketch que pendant la p\u00e9riode donc, c'est-\u00e0-dire des raids Hugo slaves et o\u00f9 il se moquait justement du fait qu'on diff\u00e9rencie les langues, parlez -en et Hugo, sa vie, donc il parodier un peu ils utilisaient un interpr\u00e8te pour pour qu'un habitant de d'Herz\u00e9govine communique avec le cerveau qu'ils offraient au t\u00e9l\u00e9spectateur d'acheter un dictionnaire. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:42:34) [83%] :\r\nInsupportable pour les couples mixtes pas. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:42:37) [89%] :\r\nEt, et, \u00e0 l'\u00e9poque tout le monde, tout le monde rigolait tout \u00e7a et en fait c'est \u00e7a s'est av\u00e9r\u00e9 \u00eatre la r\u00e9alit\u00e9 aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:44) [77%] :\r\nOn a rigol\u00e9 cela dit aujourd'hui dans les, dans le reportage d'Adrien, aujourd'hui il y a une sorte de de repli, on essaye de Canton, en inventant de nouveaux noms, on essaie de lui donner une couleur Serbes croate ou. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:42:58) [82%] :\r\nMais en fait les les gens essayent de, de, de s'identifier par rapport \u00e0 la langue qui qui parle, bon, avec, entre autres choses, mais vraiment il y a une une identit\u00e9 qui passe par la langue qu'on parle, mais par exemple dans le reportage, quand on entend parler de la gamme qui est serbe, il utilise, il utilise le mot d'a pas, argumente, \u00e7a veut dire qu'en tout cas qui veut vendre votre jugement, journaliste une bouteille d'alcool et dit on va commercer, on va faire un march\u00e9 en fait les mots par hasard, c'est un mot turque qui veut dire marcher et et pourtant les Serbes utilisent ce mot alors que, en g\u00e9n\u00e9ral c'est plut\u00f4t les les bonnes. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:43:41) [64%] :\r\nDonc il est lent. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:43:43) [82%] :\r\nJ'utilise plus de mots turcs donc on se rend compte qu'en fait, et c'est c'est pas si clair que qu'on veut nous le faire, nous le faire croire, et il y a des m\u00e9langes vraiment c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:56) [82%] :\r\nOn n'\u00e9chappe pas m\u00e9lange malgr\u00e9 les fantasmes de, de, de puret\u00e9, de purification, \u00e7a, c'est ce qui nous a fait rire et sourire et le nord, lou\u00e9 Feichter qu'est -ce qui vous a f\u00e2ch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:44:07) [87%] :\r\nC'est bon, l\u00e0 c'est plus d\u00e9licat, c'est mais par exemple quand on entend les jeunes qui crie Servia, \u00e7a fait un peu froid dans le dos parce qu'on se dit que c'\u00e9tait comme elle le dit d'ailleurs, la jeune fille c'est c'est des gens qui sont, qui sont n\u00e9s, soit pendant la guerre, soit apr\u00e8s la guerre, et donc il sait ce qui l'ont entendu \u00e0 la maison ce que leurs parents d'avoir leur ont racont\u00e9, mais ils ont pas v\u00e9cu les \u00e9v\u00e9nements qui sont pass\u00e9s en Bosnie- Herz\u00e9govine, donc c'est un peu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:47) [86%] :\r\nC'est un peu, il y a pauvret\u00e9 ordinaire est un peu racisme ordinaire, c'est un peu les 2, c'est donc voil\u00e0, c'est 2 choses qui apparaissent m\u00eame malheureusement dans le reportage c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:44:55) [83%] :\r\nMais \u00e7a, on l'entend dans les rues de de Banias, ce qu'on entend dans les rues de tout cela dans les rues de Sarajevo des des jeunes aussi qui, qui, alors, cette fois par le disent Bosnia au Croatia. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:45:09) [86%] :\r\nNon, \u00e7a on l'entend, enfin en tout cas \u00e0 tout cela, on n'entend jamais seul \u00e0 Sarajevo, non, il y a peut-\u00eatre \u00e9crit Tosca ou \u00e0 la Turquie, Nancy, \u00e7a peut arriver, par exemple quand il y a un match de football, alors l\u00e0 \u00e7a exacerbe les nationalismes oui oui en fait c'est quand m\u00eame assez caract\u00e9ristique de la R\u00e9publique serbe. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:45:38) [84%] :\r\nC'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:45:39) [84%] :\r\nIl faut dire aussi c'est que c'est \u00e9videmment en passant avec un micro, un enregistreur un casque qu'on va je pense pas qu'on entende \u00e7a dans la rue en France si baladant \u00e9videmment je fais remarquer et \u00e7a \u00e7a \u00e7a fasse et ces ces jeunes, il dit : ces jeunes idiots, on va dire pour faire simple, bah sont excit\u00e9s par le fait de voir un \u00e9tranger avec un avec un micro dans la rue, c'est vrai, j'ai pas eu m\u00eame on a en l'occurrence dans ses reportages pendant ces 2 semaines de reportage, la m\u00eame chose ne s'est pas pass\u00e9 dans une autre r\u00e9gion mourut frais pour la question \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:46:09) [87%] :\r\nC'est une provocation, mais ils sont pas compte, qui donne une image d'une mauvaise image de la Bosnie- Herz\u00e9govine parce que il y a des gens qui qui sont pas comme \u00e7a en Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:21) [75%] :\r\nEt il donne une mauvaise image de la R\u00e9publique a certes ce cas qui a d\u00e9j\u00e0 pas forc\u00e9ment une tr\u00e8s bonne image ici en occidentaux que. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:46:27) [66%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:46:29) [83%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, mais bon enfant, les gens qui sont, qui sont contre \u00e7a et qui sont pour la la multi- ethnique cit\u00e9 c'est c'est c'est quand m\u00eame une minorit\u00e9 en tous les cas, \u00e7a se passe calmement f\u00e9d\u00e9rations mais bon moi j'habite toujours l\u00e0 et c'est une ville vraiment qui est justement, j'ai choisi, tout cela pour pour sa multi- pour la la mentalit\u00e9 des gens. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:58) [92%] :\r\nOn vous sent un petit peu mal \u00e0 l'aise pour \u00eatre franc, l'honneur, les Feichter quand on aborde ces questions, et c'est vrai que, en pr\u00e9parant aussi cette \u00e9mission d'ailleurs diff\u00e9rents contacts, c'est vrai qu'on a l'impression qu'on touche quelque chose de d'sensible o\u00f9 les gens n'osent pas trop en dire, o\u00f9 on a l'impression d'en dire trop ou ne veulent pas laisser la place \u00e0 ceux qui sont au fond, beaucoup de bruit autour de ces questions parce que bien \u00e9videmment qu'il y a des gens en Bosnie- Herz\u00e9govine, qui font beaucoup de bruit autour des questions identitaires quand on vit \u00e0 tout cela, justement 3\u00e8me ville du pays, on est cette fois du c\u00f4t\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Bosnie- Herz\u00e9govine, donc, l'autre entit\u00e9 administrative de la Bosnie Herz\u00e9govine, on est \u00e0 la fois proches et en m\u00eame temps, apparemment assez loin de Banias Lukaku il y a \u00e0 peu pr\u00e8s quoi et sans une centaine de kilom\u00e8tres 150 kilom\u00e8tres entre les 2 villes. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:47:49) [79%] :\r\nSans \u00e7a, quand. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:50) [84%] :\r\nMoi j'. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:47:51) [82%] :\r\nJe ne sais pas exactement mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s 3 heures en voiture, enfin bon les qui kilom\u00e8tres j'pas si \u00e7a correspond pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:58) [67%] :\r\nQuand il faut compter en heure de voitures alors 3 mois ouais, 3 heures de voiture. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:48:02) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:03) [87%] :\r\nComment est -ce que quand on habite tout cela on consid\u00e8re les gens de bagnoles aucun. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:48:08) [87%] :\r\nOui alors d'abord pour pour r\u00e9pondre \u00e0 ce que vous disiez, je voudrais dire que on est, on est un peu mal \u00e0 l'aise quand on parle de \u00e7a parce que, en fait, c'est : on n'a pas envie, donner c'est cette image \u00e0 l'\u00e9tranger parce que \u00e7a nuit justement aux gens qui qui se battent contre \u00e7a et qui qui qui veulent que la Bosnie- Herz\u00e9govine soit unie et soit en fait qui ont gard\u00e9 la mentalit\u00e9 qui savait dans l'ex- l'Yougoslavie et donc on n'a pas envie que qu'une poign\u00e9e de gens une poign\u00e9e de nationalistes viennent r\u00e9duire \u00e0 n\u00e9ant les efforts de de ceux qui qui qui essaye de, justement, faire avancer le pays pour voil\u00e0 pour qui et pour qu'il soit vu diff\u00e9remment de \u00e0 l'\u00e9tranger. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:48:59) [79%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:48:59) [87%] :\r\nEt encore, moi ce qui se concerne tout cela donc, c'est une ville multiethnique qui a, qui a des bonnes relations avec les autres, les autres villes du pays, parce que justement \u00e0 tout cela il y a des des Bosniaques musulmans, des Croates et des Serbes qui habite et la population a pas vraiment chang\u00e9 pendant la guerre, les mais les gens font pas partie de la ville, ou tr\u00e8s peu, pendant la guerre, \u00e0 la diff\u00e9rence de ville comme Sarajevo o\u00f9, au cas o\u00f9, l\u00e0, c'est c'est plus bon Sarajevo, c'est ma majorit\u00e9 bosniaque maintenant Emmanuel Hocquard majorit\u00e9 serbe, donc tout cela, c'est une ville qui a des bonnes relations, m\u00eame avec les avec les pays frontaliers, la Serbie, la Croatie et de Belgrade et 3 heures de voiture, on est \u00e0 Zagreb aussi non 4 heures on est \u00e0 la fronti\u00e8re en Nina. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:50:04) [89%] :\r\nM\u00eame c'est sa motion de poche hein. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:50:07) [88%] :\r\nOui, oui c'est, c'est tout, \u00e7a a vraiment une ferme \u00e0 l'endroit strat\u00e9gique qui est en contact avec les autres pays de la r\u00e9gion et puis avec les autres villes, par rapport \u00e0 Sarajevo par exemple qui est plus plus isol\u00e9 parce que elle est entour\u00e9e de de montagne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:27) [86%] :\r\nMais bon, tout cela, effectivement, une tradition de mixit\u00e9 de tol\u00e9rance qui a surv\u00e9cu \u00e0 la guerre \u00e0 la guerre civile, cela dit, vous \u00eates \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 mi- distance, ainsi on regarde une carte, vous \u00eates \u00e0 \u00e9gale distance si vous \u00eates \u00e0 Daniel cas \u00e0 Sarajevo depuis, tout cela est -ce que quand on est tout cela, on se sent plus proche de Sarajevo que de moyens, a tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:50:50) [91%] :\r\nBen \u00e7a c'est s\u00fbr, c'est en fait \u00e7a d\u00e9pend, bon Sarajevo, c'est la capitale du pays, donc c'est le centre n\u00e9vralgique, c'est l\u00e0 o\u00f9 y aller toutes les institutions, les ambassades, donc forc\u00e9ment on est plusieurs \u00e0 mener \u00e0 \u00e0 aller \u00e0 Sarajevo mais et puis aussi, il y a quand m\u00eame une m\u00eame si de il y a pas de fronti\u00e8re entre les 2 entit\u00e9s de Bosnie- Herz\u00e9govine, il y a quand m\u00eame une s\u00e9paration dans, dans, dans l'esprit des gens entre 2 et entre les 2 entit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:32) [86%] :\r\nC'est quand m\u00eame une chose, c'est quand m\u00eame de territoires diff\u00e9rents, on a l'impression de changer un petit peu de pays. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:51:37) [88%] :\r\nBen oui, d'ailleurs la la je ne fille que vous aviez vous avez interview\u00e9, elle dit : voil\u00e0, on est devant le b\u00e2timent du gouvernement de R\u00e9publique serbe, on est devant le Parlement, en fait, on a l'impression d'\u00eatre dans un pays \u00e0 part enti\u00e8re, alors que, en fait c'est une entit\u00e9 qui est pas ind\u00e9pendante. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:59) [81%] :\r\nQui a amis, est ce que je sais pas si vous connaissez la politique suisse, mais ce qu'elle est comparable aussi au f\u00e9d\u00e9ralisme suisse. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:52:07) [84%] :\r\nJe suis bon je je connais pas tr\u00e8s bien la la la 6, mais c'est vrai que les les \u00e9trangers quand ils ont particip\u00e9 donc \u00e0 la constitution d'Bosnie- Herz\u00e9govine et pour les accords d\u00e9j\u00e0 \u00e9tonnant fait c'est la Bosnie a \u00e9t\u00e9 vraiment un un terrain de jeu extraordinaire pour les \u00e9trangers, un laboratoire o\u00f9, o\u00f9 ils ont mis un peu de Suisses, un peu des \u00c9tats-Unis un peu de France entre 2. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:52:38) [94%] :\r\nDe Belgique. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:52:40) [74%] :\r\nExp\u00e9rimental quoi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:52:43) [87%] :\r\nAvec ce que \u00e7a peut conforter effectivement de d'exp\u00e9rimentation et d'essais, ce qui est frappant quand on vous entend et le nord lou\u00e9 Feichter c'est que la guerre c'est termin\u00e9 il y a 17 ans avec les accords de Dayton, elle a commenc\u00e9 il y a 20 ans en 1992 tout juste l'\u00e9t\u00e9 terrible par le nombre de morts par les par les massacres, les d\u00e9placements de population n'en parlera aussi avec vous Adrien tout au long de cette semaine ce que ce qu'on a l'impression, c'est que, depuis 17 ans quand on vous entend, on a un peu on on sait pas, on n'arrive pas \u00e0 se dire ce qui a chang\u00e9 et ce qui n'a pas chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:53:16) [81%] :\r\nQu'est -ce qui a. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:53:17) [86%] :\r\nQu'est -ce qui a chang\u00e9 quand m\u00eame depuis 17 ans, et ce qui fait qu'on peut peut-\u00eatre passer \u00e0 autre chose qu'\u00e0 casser, question de 2 coups de conflits et de et de guerre qui reviennent tout le temps. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:53:26) [88%] :\r\nBah, en fait de l'les accords de Dayton, il a donc la la cr\u00e9ation de la la constitution : la Bosnie- Herz\u00e9govine, \u00e7a a eu des, des, il y a des \u00e7a a des points positifs, par exemple le fait que la Bosnie est une fronti\u00e8re unique des imp\u00f4ts r\u00e9guler au niveau de l'\u00c9tat une arm\u00e9e, un gouvernement mais \u00e7a aussi l\u00e9galiser le nettoyage ethnique et puis donc \u00e7a \u00e7a les les entit\u00e9s en fait c'est c'est artificiel, c'est, c'est c'est parce que \u00e7a refl\u00e8te pas la la population de la Bosnie- Herz\u00e9govine, telle qu'elle \u00e9tait avant la guerre, et puis tous les points n\u00e9gatifs, c'est par exemple au niveau d'\u00e9ducation et de la culture, il y a pas de ministre de l'\u00e9ducation, de la culture, au niveau de l'\u00c9tat, donc \u00e7a, \u00e7a fait, qui a 3 histoires diff\u00e9rentes qui sont enseign\u00e9es \u00e0 l'\u00e9cole, il y a par exemple en Bosnie en Herz\u00e9govine le sud de la Bosnie- Herz\u00e9govine, ni \u00e0 ce qu'on appelle 2 \u00e9coles sous le m\u00eame toit avec dans une m\u00eame \u00e9cole, une entr\u00e9e pour les enfants, croate et une entr\u00e9e pour les enfants bosniaque donc avec 2 syst\u00e8mes diff\u00e9rents et et et donc, en fait, depuis la guerre, ce qui a chang\u00e9 c'est c'est surtout au niveau institutionnel, dr\u00f4le, beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9gl\u00e9s, mais c'est assez superficiel parce que les le les choses qu'il faudrait vraiment changer ou sur lesquels il faudrait vraiment travailler, c'est l'\u00e9ducation, la culture, et l\u00e0 il y a encore \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 faire. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:55:17) [85%] :\r\nEt vous avez l'impression les parce qu'on sait qu'il a une instrumentalisation politique des diff\u00e9rences religieuses ou communautaires qui est \u00e9vidente est -ce que vous avez l'impression qu'au niveau des populations, les gens sont pr\u00eats \u00e0 \u00e0 se dire tous bosnien, hein, puisque c'est le terme qu'on utilise pour parler des citoyens de ce pays, c'est-\u00e0-dire des Croates, des Serbes, des monsieur et puis d'autres aussi, parce qu'il y a encore d'autres minorit\u00e9s, trop de Roms notamment, voil\u00e0 que c'est Bosnien l\u00e0 peuvent vivre ensemble. \r\nAu niveau des gens que vous vous \u00eates avec les gens de tout cela, de vos amis de de et qu'est -ce qui qu'est -ce qu'ils disent. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:55:59) [87%] :\r\nMais en fait, tout \u00e7a c'est c'est vraiment c'est c'est diff\u00e9rent parce que \u00e0 tout cela, on ne vous demande pas si vous \u00eates croato- Serbes ou bosniaque la la grande majorit\u00e9 des gens se sentent bosnien mais alors ce qui est int\u00e9ressant, qu'il faut pr\u00e9ciser c'est que bosnien, en fait, c'est une minorit\u00e9 en Bosnie- Herz\u00e9govine parce que quand vous devez cocher la case donc vous d\u00e9finir d\u00e9finir votre nationalit\u00e9, en fait, votre appartement, \u00e7a ne un peuple, \u00e0 une ethnie, il y a la case bosniaques, Croates, Serbes et la cave autre donc, quand vous vous consid\u00e9rez comme bosnien donc, habitants de la Bosnie- Herz\u00e9govine, sans connotation de d'ethnie ou de religion, vous devez caser case, vous devez cocher la case autre. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:56:52) [87%] :\r\nDonc, il comprend. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:56:53) [89%] :\r\nLes les bosnien les Roms les les juifs, donc les minorit\u00e9s, donc c'est c'est absurde et tant que donc il y aura pas un changement \u00e0 ce niveau -l\u00e0, ce sera difficile de parler de d'identit\u00e9 commune des habitants de la Bosnie- Herz\u00e9govine. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:12) [84%] :\r\nC'est pas tr\u00e8s optimiste, votre. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:57:15) [70%] :\r\nVotre analyse non. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:57:16) [94%] :\r\nMais il y a, il y a quand m\u00eame beaucoup de gens qui sont bon, c'est vrai qu'il y a beaucoup de gens qui, qui ont envie de de partir de Bosnie les jeunes voient pas trop leur avenir ici. \r\nMais il y a, il y a quand m\u00eame des gens qui qui qui esp\u00e8re que \u00e7a va changer, bon moi m\u00eame \u00e0 tout cela, en tant que capitale de tout \u00e7a, c'est c'est vrai que j'ai, j'ai plut\u00f4t tendance \u00e0 \u00eatre optimiste, bien que la CGC, oui \u00e7a \u00e7a donne, je donne pas cette impression mais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:57:55) [89%] :\r\nQu'est -ce qui vous rend optimiste qu'est -ce qui vous fait peut-\u00eatre penser \u00e0 autre chose aussi peu, c'est peut-\u00eatre \u00e7a la solution c'est de pas \u00eatre focalis\u00e9 sur ces questions- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:58:02) [87%] :\r\nBen par exemple le fait qu'il la Bosnie a un \u00e9norme potentiel touristique, il y a, c'est un pays qui est tr\u00e8s riche et les gens sont sont tr\u00e8s ouverts et donc de ce point de vue l\u00e0 il y a, je pense que la Bosnie peut vraiment m'affirmer ce l\u00e0 parce que c'est, mais bon c'est il y a, il y a un potentiel \u00e9norme de pour le tourisme Vert, mais c'est pas encore assez exploit\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur FT17 (00:58:43) [73%] :\r\nQue donc pareil oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:58:46) [84%] :\r\nOK, on va, on va rester sur c'est comment dire \u00e7a, cet espoir h\u00e9sitant, si je peux qualifier comme \u00e7a veut que vos derniers propos \u00c9l\u00e9onore Lost lou\u00e9 Feichter pardon, je vous remercie en tout cas beaucoup d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, vous \u00eates bonne suite \u00e0 tout cela. \r\n\r\nLocuteur FT18 (00:59:03) [96%] :\r\nMerci \u00e0 vous de m'avoir invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:59:05) [93%] :\r\nEt \u00e0 une prochaine bien s\u00fbr, je rappelle vous \u00eates r\u00e9dactrice en chef du Courrier de la Bosnie- Herz\u00e9govine en appui ami bien \u00e9videmment mis en lien sur notre site internet pour retrouver ce qui est publi\u00e9 \u00e0 propos de ce pays demain Adrien. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:59:19) [86%] :\r\nDemain, alors on va encore aller \u00e0 ou qu'\u00e0 rencontrer une retourne mais c'est-\u00e0-dire quelqu'un qui est revenu au pays apr\u00e8s la guerre et qui ont a ouvert un atelier de couture, elle s'appelle A\u00efda et puis ensuite on ira \u00e0 Sarajevo effectivement crois\u00e9 une autre qui a l\u00e2ch\u00e9 ses journ\u00e9es \u00e0 Schaffhouse pendant la guerre et qui aujourd'hui travaillent au minist\u00e8re de l'immigration pour aider les ex- se r\u00e9fugier \u00e0 se r\u00e9int\u00e9grer dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:59:41) [76%] :\r\nMerci beaucoup, Adrien \u00e0 demain, merci aussi \u00e0 Dominique Stalder c'est un r\u00e9gime Francine d'un notre assistante St\u00e9phanie Coudray notre recherche et ce, d'alcool et musiques ferme pour le citer monsieur T qui r\u00e9alise les carnets de route, il va \u00eatre 15 heures Ravanello qu'\u00e0 15 heures sur la premi\u00e8re Point rtsinfo. \r\n"], "program": {"href": "/programs/524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "id": "524BE28B-2A45-4C4B-928A-2CA09B9D6331", "name": "Dromadaire sur l'\u00e9paule"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Miserez, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lou\u00e9-Feichter, El\u00e9onore", "role": "journaliste install\u00e9e \u00e0 Tuzla, r\u00e9dactrice en chef du \"Courrier de la Bosnie-Herz\u00e9govine\"", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Dragan, vendeur de bondieuseries", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnue", "role": "Aleksandra, professeur de fran\u00e7ais, anglais et italien", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "D\u00e9praz, Cyril", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2973F3BC-2157-4FA8-B273-155E0EB047A1", "internalArchiveId": "2973F3BC-2157-4FA8-B273-155E0EB047A1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franz Liszt, ap\u00f4tre de la musique d'avenir (11/15)", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "Un pianiste, chef d'orchestre et compositeur d\u00e9fend la musique de son temps. R\u00e9cit d'apr\u00e8s  \"Franz Liszt\" de Alan Walker (\u00e9d. Fayard, 2 vol., 1991 et 1998).", "durationSec": 3198, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["piano", "composition musicale", "compositeur", "musique classique"], "thematicPersons": ["Liszt, Franz"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-03T12:55:36Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [84%] :\r\nDaniel Robin Robella bonjour, c'est d'un air entendu avec Franz Liszt Liszt \u00e0 Weimar, Liszt, fer de lance de la musique de son temps, cet apr\u00e8s- midi, sur fond de la fosse, sa famille et les amis Raffarin mes ennemis nombreuses mais encore la d\u00e9fection des jeunes tigres du 1er romantisme \u00e0 la cause de la musique de leur temps, Liszt, lui, plus il avance en \u00e2ge et plus il s'attache r\u00e9solument moi \u00e0 ce qui est 9, original et jeune de coeur c'est Franz Liszt, ap\u00f4tre de la musique de l'avenir, o\u00f9 que vous soyez dans le monde, Bordeaux Winthertour bois Nouzaret 1000 bapt\u00eames, je vous souhaite la bienvenue. \r\nFranz Liszt, c'est le d\u00e9but de la fausse que symphonie Ivan Fischer et l'Orchestre du Festival de Budapest, ce parfait chefs-d'oeuvres inspir\u00e9s du Fost de Goethe Liszt la d\u00e9dier \u00e0 Hector-Berlioz Berlioz qui, bien des ann\u00e9es auparavant en 1000 800 30 avait fait d\u00e9couvrir \u00e0 Liszt le Faust de Goethe dans la traduction de G\u00e9rard de Nerval et ses listes lui- m\u00eame qui en dirige la cr\u00e9ation \u00e0 Weimar le 5 septembre 1857 \u00e0 l'occasion de l'inauguration du monument au Goethe, Schiller, 4 ans plus tard, elle y sera jou\u00e9 une seconde fois, sous la direction de Reims von Bullow, apr\u00e8s quoi, mis \u00e0 part une ou 2 ex\u00e9cutions sporadiques, elle demeure \u00e0 l'abandon pendant un demi- si\u00e8cle, elle suscite m\u00eame si peu d'int\u00e9r\u00eat de la part des chefs d'orchestre et organisateurs de concert que les partis d'orchestre ne seront publi\u00e9s que bien plus tard, en 1874 le 1er interpr\u00e8te moderne de la fosse symphonie ce fut F\u00e9lix Weingartner mais il demeura presque seule \u00e0 la d\u00e9fendre jusqu'au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle et comme le souligne \u00e0 juste titre \u00e0 la noix, coeur, auteur d'un magistral et Liszt 2 volumes aux \u00e9ditions Fayard, la force de symphonies appara\u00eet aujourd'hui comme un monument du romantisme, plus elle s'\u00e9loigne dans le temps des brokers et plus elle semble grandir alors ce qu'elle est jou\u00e9e comme elle doit na\u00eetre la r\u00e9putation de son auteur en sort partout au milieu des ann\u00e9es 1856 Liszt \u00e9tait devenu le chef de file incontest\u00e9 de l'avant- garde musicale malgr\u00e9 la place importante qu'Wagner et Berlioz c'\u00e9tait Liszt qui provoquait le plus de bruit et qui drainait toute l'attention par ses compositions sa direction d'orchestre et son enseignement, non moins que par ses articles pol\u00e9miques et ses pamphlets, il avait contraint \u00e0 tout un chacun \u00e0 s'asseoir bien droit il y a \u00e9cout\u00e9 ce que les gens entend dire, du moins les plus conservateurs notre qui constituait de loin la majorit\u00e9 suscita \u00e0 leur d\u00e9sapprobation et bient\u00f4t leur franche hostilit\u00e9. \r\nTout \u00e0 l'heure j'\u00e9voquais la approbation l'hostilit\u00e9 des conservateurs \u00e0 l'\u00e9gard de Liszt, l'une des choses qui est \u00e9nerve va particuli\u00e8rement l'opposition, ce fut le fait que Liszt employer le terme de tout conformisme Musicor musiciens de l'avenir pour parler de lui- m\u00eame et de ses compagnons d'armes, d'apr\u00e8s Wagner, il s'agissait au d\u00e9part d'un terme p\u00e9joratif que Liszt des mains de ses ennemis au moment pr\u00e9cis o\u00f9 le le dirig\u00e9e contre lui pour le brandir comme une banni\u00e8re au coeur de la bataille, la m\u00eame Wagner pr\u00e9tendit plus tard mais c'est \u00e0 tort que le terme lui avait \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9e par le titre de son livre, coulisses twerk d'Hertz en r\u00e9alit\u00e9 le sentent que le terme est pu \u00eatre invent\u00e9 1850 d\u00e9j\u00e0 peu apr\u00e8s une repr\u00e9sentation de Lohengrin \u00e0 Weimar, sous la direction de Liszt par la princesse Caroline \u00c9lisabeth Caroline de c'est une vie de Cannes Stein, la compagne de listes de 1847 \u00e0 1868 c'est lors d'une conversation anim\u00e9e \u00e0 l'Altenburg ou Liszt demeurait dans la critique, avait exprim\u00e9 l'opinion que Lohengrin \u00e9tait trop en avance sur son temps, parfait, avait r\u00e9pliqu\u00e9 Caroline, nous sommes en train de cr\u00e9er la musique de l'avenir, le terme fit fortune il figurera ensuite r\u00e9guli\u00e8rement dans la correspondance de Liszt et de son entourage dans les ann\u00e9es 1850 le terme de tout comme ce qu'on ne certains finissant m\u00eame par \u00eatre employ\u00e9 pour d\u00e9finir les concerts de musiques nouvelles mais quel aspect cela -il au concert des adversaires de Liszt \u00e0 l'\u00e9vidence, celle de concert du pass\u00e9 le tort que l'emploi du terme Cosette \u00e0 sa propre image aupr\u00e8s du grand public n'a paru \u00e0 Liszt que lentement et finalement l'abandonna pour lui substituer le nom de nouvelles \u00e9coles. \r\nVous \u00e9coutez Espace 2 donn\u00e9es entendu Franz Liszt, ap\u00f4tre de la musique de l'avenir, \u00e0 lire le Liszt en 2 volumes du musicographie, musicologue anglo- canadien \u00e0 l'amour au coeur une somme une bible non seulement sur Liszt mais sur l'\u00e9poque et c'est paru aux \u00e9ditions Fayard pour la traduction fran\u00e7aise des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 retrouver avec les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 l'adresse RTS Point CH barres obliques d'un air entendu c'\u00e9tait essentiellement \u00e0 la psych\u00e9 \u00e0 Vienne que se concentraient les oppositions \u00e0 l'entreprise pionni\u00e8re de Liszt, le conservateur de la SCI en particulier constituait un foyer de conservatisme et plusieurs de ces classes \u00e9taient unanimes \u00e0 le condamner le critique viennois \u00c9douard 36 qui partager leur opinion entrepris de et aux g\u00e9monies, dans les colonnes de La Noailles, aux press\u00e9 tous ceux qui n'ont encens\u00e9 par hautement les id\u00e9aux des classiques viennois, peut-\u00eatre est -il un peu exag\u00e9r\u00e9 de dire que ces 2 villes \u00e9taient pratiquement ferm\u00e9es \u00e0 Liszt du moins ne pouvait -ils le comt\u00e9 y rassembler un public tant soit peu bien dispos\u00e9 \u00e0 son \u00e9gard, la musique de l'avenir rencontrait encore d'autres petites poches de r\u00e9sistance \u00e0 Berlin, \u00e0 Paris, il y a le monde aura un coup d'oeil \u00e0 la carte de l'Europe suffit par ailleurs a montr\u00e9 qu'en 1856 la n\u00e9o- fut publi\u00e9 la 1\u00e8re s\u00e9rie de po\u00e8mes symphoniques, Liszt \u00e9tait \u00e9tant litt\u00e9ralement que m\u00e9taphoriquement encercl\u00e9 par ses adversaires artistique, quelques semaines seulement avant cet \u00e9v\u00e9nement marquant, il avait formul\u00e9 des pr\u00e9visions d\u00e9sabus\u00e9, le barom\u00e8tre, disait -il, mais gu\u00e8re \u00e0 la louange pour moi et je pr\u00e9vois une assez forte pluie battante de la critique, \u00e0 l'occasion de la publication de mes po\u00e8mes symphoniques plaisanterie m\u00e9t\u00e9orologie masquait une r\u00e9elle angoisse savait quand combat \u00e9pique qui \u00e9tait sur le point d'\u00eatre engag\u00e9 et que son existence m\u00eame, en tant que compositeur \u00e9tait empire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:45) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:33:25) [85%] :\r\nFranz Liszt conclusion du 1er, mouvement de la fausset\u00e9 symphonie Ivan Fischer et l'Orchestre du Festival de Budapest, Liszt, elle avait dit un jour, malheureusement, l'histoire de la musique \u00e0 pleine \u00e0 craquer de dissonance, bref, le d\u00e9cor \u00e9tait d\u00e9sormais plant\u00e9 pour l'une des principales batailles culturelles du 19\u00e8me si\u00e8cle, encore aujourd'hui, les historiens lorsqu'il qui r\u00e9f\u00e8re l'pelle querelle des romantiques en ce sens qu'on agite \u00e0 beaucoup de grandes id\u00e9es dans tous les milieux musicaux : musique \u00e0 programme contre musique pure forme contre unit\u00e9 contre leur s\u00e9paration, nouveau contrat anciens ou encore R\u00e9volution contre conservatisme ces questions avaient \u00e9t\u00e9 longuement d\u00e9battu auparavant bien \u00e9videmment mais jamais toutes en m\u00eame temps, jamais avec tant de passion, et jamais avec une telle in\u00e9branlable conviction que le destin de la musique d\u00e9pendait de leur n\u00e9cessaire r\u00e9solution, de m\u00eame que dans toute bataille d'id\u00e9es semblables les pr\u00e9mices s'enraciner \u00e0 tout le moins, dans une g\u00e9n\u00e9ration int\u00e9rieure, on pouvait les rencontrer dans les attitudes des compositeur qui avaient occup\u00e9 l'avant- sc\u00e8ne dans les ann\u00e9es 1840 dans les jours ce du 1er romantisme en effet Mendelsohn, Schumann Ferdinand Killer, Berlioz, Chopin et Liszt \u00e9tait apparu unis dans leurs objectifs avec quelle ardeur imp\u00e9tueuse de leur jeunesse, il paraissait enclin a balay\u00e9 les valeurs \u00e9tablies vieilli et d\u00e9cadente dans leur adoration des choses du pass\u00e9 pour les remplacer par de nouvelles valeurs, propice au d\u00e9veloppement des valeurs pr\u00e9sentes, laissez les morts enterrer les morts, telle \u00e9tait leur devise et si \u00e0 l'\u00e9poque, il existait entre quelques d\u00e9saccords, il ne jetez gu\u00e8re que l'ombre d'un emploi, il ne fallait les observer de tr\u00e8s pr\u00e8s, pourriez \u00eatre sensible, mais au fil des ann\u00e9es l'ombre selon Joanna et quelques-uns de ses jeunes tigres perdirent leur z\u00e8le r\u00e9formateur en 1943 Mendelsohn cumulait les activit\u00e9s de chef de l'Orchestre du Gewandhaus et de directeur du conservatoire de musique de l'ce conservatoire c'est un et l\u00e0 1843 gr\u00e2ce aux fonds priv\u00e9s des marchands de toiles de Gordon Brown Mendelsohn en fut le 1er directeur et ce fut lui tout naturellement qu'il entreprit non seulement d'en dresser le profil, mais encore de proc\u00e9der \u00e0 la nomination de ses premiers professeurs parmi lesquels il y a 6 mois chez laisse pour le piano et Robert Schuman pour la composition. \r\nLouis l'ortie jouer \u00e9videmment une une de Robert Schuman, tels que paraphraser pour piano seul par Franz Liszt, je reviens sur les jeunes tigres du 1er romantisme en 1844 une ann\u00e9e apr\u00e8s la fondation du conservatoire de musique de laxiste par Mendelsohn, Schumann d\u00e9missionne de ses fonctions de directeur de la sacrifices furent musique et du coup, renonce \u00e0 l'outil qui lui avait permis, pendant 10 ans de fraye avec bonheur tant de nouveaux chemins Ferdinand qui meurt de son c\u00f4t\u00e9, devient de plus en plus prudents, il s'installe d\u00e9finitivement, on pourrait dire qu'il s'embourgeoise lorsqu'il est nomm\u00e9 chef de l'orchestre de Cologne et puis 1er directeur de son propre conservatoire \u00e0 Cologne entre-temps temps Mendelson est mort en 1847 Chopin, 2 ans plus tard, son merveilleux Jenny accompli priv\u00e9 d\u00e9sormais de toute possibilit\u00e9 de servir la cause quant \u00e0 Berlioz et continue \u00e0 composer des Oeuvres exceptionnel qui le place \u00e0 l'extr\u00eame pointe de l'innovation artistique mais la bouillante personnalit\u00e9 de sa jeunesse a \u00e9t\u00e9 min\u00e9 par l'ironie et l'amertume devant le peu de cas que l'on faisait de sa personne, il ne manifeste plus gu\u00e8re d'int\u00e9r\u00eat pour autre musique que la sienne, bref au milieu des ann\u00e9es 50 Liszt a d\u00fb avoir le sentiment que la r\u00e9volution avait \u00e9t\u00e9 trahi, qu'il ne lui restait plus qu'\u00e0 continuer \u00e0 se battre tout seul, il est un fait qui n'aurait jamais perdra sa ferveur r\u00e9volutionnaire, m\u00eame \u00e0 la fin de sa vie, au contraire, plus il avancera en \u00e2ge, plus il s'attachera r\u00e9solument \u00e0 ce qui \u00e9tait original et jeune de coeur. \r\nFranz Liszt cela Flosse, Prague ou \u00e0 9 heures insomnies Questions et r\u00e9ponses, c'est le titre d'une pi\u00e8ce \u00e0 l'origine pour piano, pi\u00e8ces de 1883 Liszt avait 70 2 ans et devait dispara\u00eetre 3 ans plus tard, les interpr\u00e8tes Alexis les charmes qui a r\u00e9alis\u00e9 la transcription et S\u00e9bastien plus Liszt avance en \u00e2ge, plus il s'attacherait absolument \u00e0 ce qui est 9, original et jeune de coeur qui peut en dire autant, m\u00eame parmi les compositeur au long des ann\u00e9es de Weimar, sa combativit\u00e9 s'firme et ce fut toujours face \u00e0 l'adversit\u00e9 que son caract\u00e8re fortement tremp\u00e9 lance \u00e0 ses plus beaux \u00e9clairs de courage aussi le fallait peut-\u00eatre d\u00e9signer d'un seul mot : la place de Liszt dans l'histoire de la musique nous dit Alan Walker, ce serait pas en prendre au vocabulaire de la religion, certainement celui de croiser Liszt \u00e9tait parfaitement conscient de l'importance historique des id\u00e9es qu'il l'\u00e9pouser pour ne rien dire de l'opposition qu'elle suscitait parmi ses adversaires conservateurs dont certains \u00e9taient si d\u00e9mod\u00e9s que pensait -il leur tentative dans le domaine de la composition atteignait une forme d'hypocrisie en t\u00e9moigne une lettre \u00e9crite en 1860 peu de temps avant qu'il ne quitte Weimar j'un regard en arri\u00e8re sur la querelle des romantiques, ils se disent \u00e9colos des 12 derni\u00e8res ann\u00e9es, il avait \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e d'une grande id\u00e9e, celle, disait -il, du renouveau de la musique, par rapprochements plus \u00e9troits avec la po\u00e9sie, il avait puis\u00e9 dans cette id\u00e9e, a -t-il encore une libert\u00e9 cr\u00e9atrice hors Pair qui l'avaient pouss\u00e9 \u00e0 continuer, en d\u00e9pit de tous les obstacles suivait alors ce credo si lors de ma fixation ici en 1848 j'avais voulu me rattacher au parti posthume en musique m'associer \u00e0 son hypocrisie caresser ses pr\u00e9jug\u00e9s etc, rien ne m'\u00e9tait plus facile par Mail liaison pr\u00e9c\u00e9dente avec les principaux gros bonnet de ce bord g\u00e9ant aurait certainement gagn\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur en consid\u00e9ration : il y a un agr\u00e9ment les m\u00eames journaux qui ont pourri \u00e0 charge demain dire sottise injures Maurer c\u00e9l\u00e9br\u00e9 \u00e0 l'envi, sans que je me donne grande peine pour ceux -l\u00e0, on aurait volontiers innocent\u00e9 quelques peccadilles de ma jeunesse pour et relev\u00e9 de toute mani\u00e8re le z\u00e9lateur des bonnes SM tradition depuis Palestrina jusqu'\u00e0 Mendelson mettait, elle ne devait pas \u00eatre lot ma conviction \u00e9tait trop sinc\u00e8re, ma foi dans le pr\u00e9sent et l'avenir de l'art trop pardon Dante trop positive \u00e0 la fois pour que je puisse m'accommoder des vins formules d'objurgations de nos pseudos au classique qui s'\u00e9vertuent \u00e0 crier que l'art op\u00e8re que la et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:04) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT1 (00:53:12) [96%] :\r\nUn. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4DA5DCD6-D33B-4A68-BA5D-307CB3D0FBE1", "internalArchiveId": "4DA5DCD6-D33B-4A68-BA5D-307CB3D0FBE1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les SUisses ont donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 la construction des r\u00e9sidences secondaires en acceptant l'initiative populaire soumise \u00e0 votation le 11 mars 2012 : Interview de Pierre Dessemontet, g\u00e9ographe, directeur de MicroGis", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "Moins de 30'000 voix ont fait la diff\u00e9rence. Franz Weber triomphe, alors que le Valais est sous le choc. Les Suisses ont donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 la construction des r\u00e9sidences secondaires. Quelles seront les effets de cette d\u00e9cision ? Aura-t-elle un impact sur le mitage du pays?", "durationSec": 545, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais", "Suisse"], "thematicThemes": ["r\u00e9sidence secondaire", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-08T13:48:18Z", "speechToTexts": ["08.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nOn revient sur ce scrutin et sur les autres sites, donc en ce qui concerne Franz Weber, moins 30000 voix ont fait la diff\u00e9rence, Franz Weber qui triomphe alors que Valais est sous le choc, on entendait encore Simon Epiney il y a un instant, les Suisses qui ont donn\u00e9 un coup d'arr\u00eat \u00e0 la construction des r\u00e9sidences secondaires, quels seront les effets de cette d\u00e9cision, auront -elles un impact sur ce qu'on appelle le mitage du territoire et aussi cette rupture donc on \u00e9voquait Simon Epiney les les cantons vont il perd la main face \u00e0 Berne, en ce qui concerne l'am\u00e9nagement du territoire, ces pratiques pour en parler, nous avons un g\u00e9ographe \u00e0 disposition bonjour Pierre se montait bonjour, Docteur en g\u00e9ographie, vous \u00eates patron aussi de d'une entreprise micro GIS entreprise qui fait notamment de la cartographie politique, je crois que il y a car, dans la presse romande ce matin tout \u00e0 fait, merci d'\u00eatre avec nous jusqu'\u00e0 8 heures juste avant d'aborder stricto sensu, l'initiative et Vert, je crois qu'on on peut faire un parall\u00e8le, enfin, vous faites un parall\u00e8le, vous dressez m\u00eame ce paradoxe entre le non au prix unique du livre et le oui \u00e0 l'initiative Weber voulait nous expliquer pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [92%] :\r\nBah, la Suisse est un pays lib\u00e9ral et on l'a vu sur le le prix du livre, malgr\u00e9 le fait que c'\u00e9tait officiellement un projet du Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qu'il \u00e9tait donc officiellement soutenu par le gouvernement, on n'arrive pas \u00e0 r\u00e9glementer un march\u00e9 libre dans ce pays, si on a, si on n'arrive pas convaincu la population qu'il s'agit d'un int\u00e9r\u00eat national \u00e9vident comme on l'a fait pendant des d\u00e9cennies avec l'agriculture et, comme on l'a justement commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9manteler, d'une certaine mani\u00e8re, en tout cas dans le domaine agricole, les protections qui \u00e9taient en place et je pense que beaucoup de gens se sont dit : sur le prix du livre mais pourquoi finalement le livre en tant qu'objet devrait -elle \u00eatre trait\u00e9e diff\u00e9remment que tout le reste des objets et puis c'est vrai que, au m\u00eame moment, le m\u00eame jour, en fait on on met une gigantesque claque en fait au monde immobilier \u00e0 la fr\u00e9n\u00e9sie immobili\u00e8re de certaines de certaines r\u00e9gions de montagne dans le pays. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:40) [98%] :\r\nAlors que nous dit ce ce grand \u00e9cart en fait la population suisse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:44) [83%] :\r\nBah, je suis pas s\u00fbr qu'il y a un grand \u00e9cart, on avait beaucoup th\u00e9matis\u00e9 sur une tr\u00e8s forte opposition clame Ma\u00eetre Paul les plaines qui pl\u00e9biscit\u00e9 le l'initiative Weber et puis les montagnes qui allez les r\u00e9fugi\u00e9s extr\u00eamement Jean-Paul Quintin, non en fait, \u00e7a colle Valais qui extr\u00eamement fortement survient partout ailleurs dans le pays, les cantons les plus acceptant une le\u00e7on \u00e0 moins de 60 pourcent sauf sauf B\u00e2le- Ville, sauf erreur, les cantons les plus refusant \u00e0 part le Valais le sont \u00e0 moins de 60 pourcent aussi aussi, c'est notamment le cas du Texas et, notamment, sauf erreur, le cas aussi des Grisons et ce qui est int\u00e9ressant, c'est que les Valaisans se sont retrouv\u00e9s seuls, d'une certaine mani\u00e8re dans dans le l'extr\u00eame nisation de leur discours, ils se sont retrouv\u00e9s seuls, ils ont pas \u00e9t\u00e9 suivies par les Grisons par les Tessinois oui sait bien qui est cens\u00e9 que si les Grisons et les Tessinois avait vot\u00e9 avec un m\u00eame pourcentage de nom \u00e0 cette initiative clairement initiative n'aurait pas pass\u00e9 aujourd'hui quand effectivement l'\u00e9cart extr\u00eamement ferme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:30) [80%] :\r\nComment vous expliquez effectivement 73 pourcent Valais Valais puis les Grisons bon bah c'est : c'est beaucoup moins que les le Valais isol\u00e9es et \u00e7a s'explique comment, vu par un g\u00e9ographe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:38) [91%] :\r\n\u00e7a s'explique probablement que dans l'ensemble du pays et et en fait coup\u00e9 en 2 entre d'une part, une population qui veut une libert\u00e9 de pouvoir construire o\u00f9 et quand elle veut et, d'autre part, une population qui a envie de produits de, de, de pr\u00e9server les les paysans. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:50) [83%] :\r\nEt \u00e7a c'est pas une opposition traditionnelle ville campagne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:52) [85%] :\r\nNon, alors la tr\u00e8s originale \u00e0 l'occurrence c'est une carte qui est tr\u00e8s original on on fait souvent des cartes de politique sur les les votation et on retrouve g\u00e9n\u00e9ralement des grands th\u00e8mes sur le Live, par exemple, on a retrouv\u00e9 un R\u00f6stigraben et puis une opposition assez clairement gauche- droite \u00e0 travers le pays avec les cantons droite qui ont refus\u00e9 la loi et puis les cantons plut\u00f4t \u00e0 gauche qui l'ont accept\u00e9, l\u00e0 on est vraiment dans une g\u00e9ographie qu'on n'a plus revu depuis des d\u00e9cennies, qui est une opposition effectivement entre autres la mettre Paul est la montagne, mais m\u00eame la montagne \u00e9tait pas forc\u00e9ment convaincu et la m\u00e9tropole non plus en fait et en fait c'est vraiment \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 \u00e0 des toutes petites choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:23) [76%] :\r\nEt quand la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale Doris Leuthard pas le DAL gras c'est c'est faux il existe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:28) [91%] :\r\nAlors pour moi il existe pas ce qu'il y a, il y a effectivement agr\u00e9able, mais il est dans toutes les communes de Suisse, on avait finalement pratiquement partout a du 50 50. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:35) [82%] :\r\nEst -ce qu'on peut imaginer pire de se monter un coup d'acc\u00e9l\u00e9rateur dans les fusions de communes un an pour tenter de, de, de contourner tout \u00e7a de passer sous la barre des des vins. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:43) [86%] :\r\nPourcent au-del\u00e0 d'un \u00e0-valoir, qu'elles soient massives parce que pour elle, il y a quand m\u00eame des r\u00e9gions, les r\u00e9gions des communes \u00e0 plus de 20 pourcent de de r\u00e9sidences secondaires, notamment dans les r\u00e9gions alpines, elles sont souvent relativement \u00e9tendu, donc, pour pouvoir les faire descendre la falloir de ne pas fusionner, il va falloir pouvoir fusionner avec des communes qui sont largement en dessous ces communes sont souvent pleines ou alors dans dans cet entre-deux qui a, entre la plaine de la montagne, tous les gens qui vont montagne souvent savent que, avant d'arriver dans la jolie station vous passez dans toute une s\u00e9rie de villages que vous ne regardez m\u00eame pas, et qui effectivement cela sont g\u00e9n\u00e9ralement tr\u00e8s nettement en dessous de 1 pourcent alors alors c'est une possibilit\u00e9 effectivement la 2\u00e8me possibilit\u00e9 sans fusion de communes, ces r\u00e9gions -l\u00e0 justement qui auront un march\u00e9 ouvert parce qu'ils n'ont pas atteint la limite encore qu'il faille voir comment le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et le Parlement va appliquer la loi, ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, on en parlera dans dans quelques semaines, mais effectivement, \u00e7a pourrait aussi d\u00e9border sur ces r\u00e9gions -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:29) [86%] :\r\nPar un h\u00f4tellerie, h\u00f4tellerie on on en parlait, le luxe, les pr\u00e9sidents de de Champ\u00e9ry disait ben nous voil\u00e0 on approche, on va devoir miser l\u00e0- dessus, Simon Epiney disait \u00e7a va \u00eatre difficile dans le Val-d'Annivier vous croyez que, on pourra s'en sortir en Valais dans ces r\u00e9gions touch\u00e9es par cette initiative via l'h\u00f4tellerie n'appara\u00eet, h\u00f4tellerie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:44) [92%] :\r\nC'est un changement de culture, mais en m\u00eame temps, on sait que c'est des r\u00e9gions qui ont perdu beaucoup de lits h\u00f4teliers, ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, donc d'une certaine mani\u00e8re, il s'agit d'aller regagner un terrain qui a \u00e9t\u00e9 perdu peut-\u00eatre un peu par facilit\u00e9 ces 20 derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:55) [85%] :\r\nOn revient notamment l'application de de s'initiative dans un instant valable en faire un, un tour de de la presse romande et al\u00e9manique les \u00e9ditos va on va prendre l'ambiance, la temp\u00e9rature, la Ch'ti monde quoi avec Roger Guignard et St\u00e9phane Deleury, le succ\u00e8s dans les journaux romands rejet guignard le succ\u00e8s de l'initiative Weber et Guise, c'est moi qu'on puisse dire la plume des commentateurs. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:13) [89%] :\r\nOui, contre toute attente, le vieux lion a r\u00e9ussi son coup avec son initiative castratrice qui coupe le sifflet \u00e0 tous les promoteurs que compte ce pays, c'est ce qu'\u00e9crit Sandra Jean dans le matin, elle se r\u00e9jouit que ce texte, je cite plut\u00f4t drastiques et terriblement rigide pousse les autorit\u00e9s \u00e0 la r\u00e9flexion, il y a une r\u00e9flexion qui ne se limite pas au seul secteur des r\u00e9sidences secondaires, chaque ann\u00e9e, \u00e9crit -elle, la surface \u00e9quivalente \u00e0 4200 terrains de football et b\u00e9tonn\u00e9 en Suisse les autorit\u00e9s cantonales et communales de ce pays feraient bien de se concerter au risque sinon de voir Franz Weber mettre le nez dans leurs affaires dans le courrier, Benito Perez est assez d'accord en cela avec Sandra, Jean, il \u00e9crit que ce r\u00e9sultat, s'il n'est pas exempt de romantisme au-del\u00e0 et rien le verdict du peuple suisse ouvre la voie \u00e0 une v\u00e9ritable politique de ma\u00eetrise du foncier Nicolas Willemin par lui dans L'Express elle impartial d'une campagne trop hyst\u00e9rique ou certains discours valaisan produit l'effet contraire sur le citoyen, le d\u00e9bat s'est braqu\u00e9 sur quelques th\u00e8mes simpliste : alors que la seule question int\u00e9ressante \u00e9tait celle de la floraison de lits froids 90 pourcent du du temps dans de nombreuses stations touristiques, un point de vue que partage Pierre Rutschi dans La Tribune de Gen\u00e8ve Verbier Neda aux banlieues \u00e0 la montagne, pleine \u00e0 craquer en hiver vides l'\u00e9t\u00e9 sont les stigmates, \u00e9crit -il d'une strat\u00e9gie touristique r\u00e9volue est vou\u00e9e \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:35) [88%] :\r\nAlors on s'arr\u00eate un instant sur ce que dit cet article, vous voyez hocher la t\u00eate, Pierre Daix se monter est -ce que la r\u00e9sidence secondaire, cette initiative n'est pas que le 1er \u00e9tage de la fus\u00e9e, le 2\u00e8me \u00e9tant ben voil\u00e0, on va lutter contre le b\u00e9tonnage 4200 terrains de foot b\u00e9tonn\u00e9 en Suisse, chaque ann\u00e9e c'est la prochaine \u00e9tape \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:50) [87%] :\r\nMoi, j'observe une administrative en cours, qui veut geler les eaux de surface \u00e0 b\u00e2tir pour les 20 prochaines ann\u00e9es, ce qui se signifierait pour les cantons effectivement que chaque canton qui voudrait ouvrir des surfaces de ren\u00e9gocier avec ses voisins qui retiraient des surfaces \u00e0 b\u00e2tir et quand je vois le r\u00e9sultat de l'initiative hier, on se dit brusquement que cette initiative qui est finalement moins radicale que celle qui a pass\u00e9 hier, brusquement on lui voit des chances oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:11) [84%] :\r\nMais est -ce que l\u00e0 il y a aussi ce qu'on disait juste avant l'\u00e9mission d'un dans dans signature est -ce que il y a, il y a un point d'arr\u00eat l\u00e0 une rupture h\u00e9 h\u00e9 b\u00e9 berner les et les Suisses aussi qui reprennent la main en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire, \u00e7a c'est une premi\u00e8re, c'est quasiment on utilise le mot l'galvaude parfois mais c'est historique \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:27) [88%] :\r\nC'est, c'est historique, il y a moi je vois 2 exemples dans dans l'histoire o\u00f9 on a fait un peu pr\u00e8s la une chose : le 1er c'\u00e9tait pour stopper le d\u00e9boisement du pays \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle, on se souvient moins de celle -l\u00e0, on se souvient moins mais l'arm\u00e9e impact Miss massif sur le paysage, on a 3 fois plus de for\u00eats maintenant qu'on en avait en 1900 et \u00e0 cause de cette loi, donc c'est massif, la 2\u00e8me loi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 la loi sur les routes nationales o\u00f9 l'\u00c9tat a pris la main sur le d\u00e9veloppement du du r\u00e9seau des routes nationales et \u00e7a a un impact sur le paysage actuel qui est majeur sur la structuration du pays, donc ce qui s'est pass\u00e9 hier, c'est une majorit\u00e9 de50,6 pourcent \u00e7a \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 rien, mais l'impact de cette d\u00e9cision par conclut c'est r\u00e9volutionnaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:00) [86%] :\r\nEt le mitage du territoire, \u00e7a c'est un mot qui est cher au g\u00e9ographe et aux de tout poil le mitage ces ces, ces petites maisons construites un peu partout, sans r\u00e9elle concertation est -ce que vraiment l'initiative Weber va lutter contre mitage ou est -ce qu'au contraire il y a l'effet contreproductif bah on va aller militer un peu partout dans les communes qui ont encore les 20 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:17) [87%] :\r\nL'histoire le dira mais par compte, ce qui est s\u00fbr, c'est qu'on vient donner \u00e0 Berne les instruments pour bloquer les b\u00e9b\u00e9s un mitage certains effectivement dans les r\u00e9gions alpines et que si l'initiative ou un contre- projet allant dans la direction de l'initiative sur le gel des des zones \u00e0 b\u00e2tir vient passer au brusquement on va donner d'autres armes \u00e0 Berne pour effectivement \u00e9viter \u00e7a et \u00e7a, c'est effectivement absolument nouveau, parce que jusqu'ici on a toujours laiss\u00e9 les cantons ma\u00eetre de leur strat\u00e9gie, la plupart des cantons suisses \u00e0 part les grands cantons urbains, Z\u00fcrich, Gen\u00e8ve, B\u00e2le au gros ont toujours \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement lib\u00e9raux sur leur politique je dirais de consommation du territoire et donc si brusquement Berne maintenant vient par la politique de gens qui sont influenc\u00e9s par du riz que Gen\u00e8ve et B\u00e2le dire dans le reste du pays, on va faire la m\u00eame chose, mais beaucoup plus restrictif \u00e7a va avoir un impact tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait notable. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Guignard, Roger", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dessemontet, Pierre", "role": "g\u00e9ographe, directeur de MicroGis", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-44C374C1-70DF-43FB-9B31-4680DDE9060C", "internalArchiveId": "44C374C1-70DF-43FB-9B31-4680DDE9060C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "R\u00e9actions en Valais au lendemain de l'acceptation de l'initiative sur la limitation des r\u00e9sidences secondaires : 1. Reportage dans le Val d'Illiez avec les interviews de Jean-Pierre Donnet-Monay, \u00e9b\u00e9niste \u00e0 Troistorrents, de Luc Fellay, pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry et de Marcel Mari\u00e9tan, ancien pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry. - 2. Interview de Simon Epiney, pr\u00e9sident de la commune d'Anniviers, ancien conseiller aux Etats valaisan PDC", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "Les r\u00e9gions de montagne de notre pays devront vivre d\u00e9sormais avec la limitation des r\u00e9sidences secondaires. C'est en Valais que ce succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 le plus durement ressenti. Mais, sur le terrain, hier soir, l'analyse \u00e9tait contrast\u00e9e. ", "durationSec": 510, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Valais"], "thematicThemes": ["montagne", "r\u00e9sidence secondaire", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-16T15:19:40Z", "speechToTexts": ["16.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\n28451 voix c'est pr\u00e9cis\u00e9ment avec ces 28400 c'est 15 51 voix qui ont donn\u00e9 la victoire \u00e0 l'initiative de Franz Weber que les r\u00e9gions de montagne suisses devront vivre d\u00e9sormais c'est en Valais \u00e9videmment que le succ\u00e8s a \u00e9t\u00e9 le plus durement ressentie, mais sur le terrain hier soir l'analyse \u00e9tait contrast\u00e9e, Claude D\u00e9fago s'est rendu dans le Val d'Illiez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:20) [82%] :\r\nNon, \u00e7a n'a pas perdu tout 2 donc fond qu'on continue \u00e0 pratiquer avec ce qu'on a, il faut savoir sur quel fond de commerce sans travail, moi je pense que l'arm\u00e9e faisant place Beno\u00eet Champ\u00e9ry, on a des quotas qui sont d\u00e9pass\u00e9s, de bloquer les r\u00e9sidences secondaires, sachant que la plupart des commerces ou des restaurants et tout, on vit quand m\u00eame pas mal de \u00e7a \u00e0 longueur d'ann\u00e9e donc, c'\u00e9tait m\u00eame un obstacle au d\u00e9veloppement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [84%] :\r\nSimple citoyen aux restaurateurs \u00e0 l'heure de l'ap\u00e9ro, les avis divergeaient \u00e0 3torrents Jean-Pierre monnaie dirige lui une \u00e9b\u00e9nisterie qui travaillent avec des entreprises de toute la Suisse romande quand je discute avec des entreprises par exemple sur le c\u00f4t\u00e9 de bagne c\u00f4t\u00e9 Montana le CP par exemple que les Diablerets le pays comme complet pour eux c'est catastrophique aussi comme nous aussi, c'est tellement rigolo quand on entend un Fran\u00e7ais Berlin pour qui j'ai fait son escalier \u00e0 sa r\u00e9sidence qui est ferm\u00e9e 6 mois par ann\u00e9e, hein, l'h\u00f4tel de Brienne c'est c'est moi qui ai fait son escalier, il y a 20 ans en arri\u00e8re, c'est facile \u00e0 dire, il y a du travail, une r\u00e9novation prend 3 4 employ\u00e9es pendant un mois, c'est tout, mais \u00e7a on ne peut -il pas ni les entreprises de ma\u00e7onnerie, ni rien, alors moi c'est pour mes enfants plus moi j'ai un jeune qui qui vont prendre la et c'est vrai qu'on a les gens montagne, moi \u00e7a me fait tr\u00e8s peur, pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry luxueux, les camps de faire face en poussant l'h\u00f4tellerie et la part h\u00f4tellerie avec 64 pourcent de de r\u00e9sidences secondaires, il est pourtant tr\u00e8s loin du 20 pourcent fix\u00e9 fix\u00e9 par l'initiative, je pense pas qu'on puisse passer du jour au lendemain de 64 \u00e0 20 pourcent mais mais il nous faut d'abord forc\u00e9 les r\u00e9sidences principales, nous avons aussi un projet de construire un d'appartements, deuxi\u00e8mement de soigner nos h\u00f4tels et de d\u00e9velopper les lits marchand respectivement des r\u00e9sidences h\u00f4teli\u00e8res, nous avons 2 \u00e0 3 projets, je pense que pop avec le temps le prorata entre r\u00e9sidences principales des r\u00e9sidents secondaires pourraient \u00eatre mieux qu'aujourd'hui, mais je sais que 20 pourcent c'est c'est bien bas, c'est un petit chiffre et j'ai pas \u00e7a n'arrivera dans les prochaines 10 ann\u00e9es Marcel Mari\u00e9tan \u00e9tait pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry dans les ann\u00e9es 70 et 80, celles o\u00f9 l'on a beaucoup construit, il a suivi avec attention le vote de ce dimanche, \u00e7a me surprend pas ottoman parce que quelque chose voir Nathalie, une loi trop loin quand je vois aujourd'hui chez Volley-club puis plus que des jeunes trouvent capables de porter chez nous tous, je n'ai bien qui en fait des affaires, mais ce qui n'avaient pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 et tout, on a quand m\u00eame peut-\u00eatre IT une quantit\u00e9 de jeunes qui sont d\u00e9courag\u00e9s, d\u00e9\u00e7u et tr\u00e8s inquiets, les Valaisans \u00e9tait \u00e9galement conscient que les r\u00e9gions de montagne paye aujourd'hui le prix de certains exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:52) [91%] :\r\nReportage Claude D\u00e9fago choquant en Valais mais quels seront les effets concrets de cette initiative, comment sera -t-il possible de de l'appliquer, bonjour : Simon Epiney. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [100%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:00) [88%] :\r\nMerci d'\u00eatre avec nous quelques instants, vous \u00eates pr\u00e9sident de la commune d'Anniviers, vous \u00eates PDC apr\u00e8s une longue carri\u00e8re politique \u00e0 Berne au national et aux \u00c9tats, on vous conna\u00eet bien entendu s'reportage assez contrast\u00e9 dans le Val d'Illiez, alors vous, c'est le Val-d'Annivier il y a pas mal de communes dans le Val d'Anniviers qui ont plus de 70 pourcent voire voire m\u00eame 80 pourcent de de r\u00e9sidences secondaires comme Saint-Luc est -ce que l\u00e0 on n'a pas \u00e9t\u00e9 trop loin quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:21) [87%] :\r\nBien s\u00fbr, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, on a beaucoup construit, mais ce taux de de 20 pourcent ne ne veut strictement rien dire puisque nous nous sommes \u00e9loign\u00e9s de la plaine et nous avons tr\u00e8s peu de logements principaux puisque entre les 6 anciennes communes puisque maintenant nous sommes fusionner, il n'y a que 2500 habitants, donc forc\u00e9ment, on a beaucoup de r\u00e9sidences secondaires sup\u00e9rieur donne un seul exemple, le qui est un village prot\u00e9g\u00e9 sur le plan national, n'a eu que de nouvelles constructions en 30 ans, et pourtant il applique 70 pourcent de de r\u00e9sidences secondaires. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:51) [85%] :\r\nQu'est -ce qui va se passer pour vous, concr\u00e8tement est -ce que cette initiative sera applicable dans le Val d'Anniviers comment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:56) [89%] :\r\nBien s\u00fbr il faudra la l'appliquer, \u00e7a va poser des probl\u00e8mes dans la mesure o\u00f9 on n'a pas une p\u00e9riode transitoire suffisante et donc pour nous, bah, \u00e7a veut dire que les entreprises vont devoir se redimensionner nous on sait que, comme il y a beaucoup de Portugais qui ont des nombreuses familles dans la construction, donc ces gens -l\u00e0 vont vont devoir qui a quitt\u00e9 le la montagne et on va fermer quelques classes \u00e0 l'ensemble scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [89%] :\r\nVous allez fermer des classes au sens scolaire c'est quoi, c'est des enfants de de ces personnes portugaise. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:25) [83%] :\r\nBien s\u00fbr, puisque les les Portugais ont en g\u00e9n\u00e9ral et de nombreuses familles, ils repr\u00e9sentent aujourd'hui plus du tiers des \u00e9l\u00e8ves au sens scolaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:34) [91%] :\r\nEt qu'est -ce que vous attendez, Simon Epiney, de la part de de Berne, o\u00f9 si\u00e9geait encore il y a quelques ann\u00e9es de du Parlement dans dans la discussion sur la loi de l'application de cette initiative. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:43) [89%] :\r\nEh bien, le Parlement devrait essayer de de rem\u00e9dier \u00e0 la carence, qu'il a lui- m\u00eame cr\u00e9\u00e9, \u00e0 savoir de ne pas avoir fait un contre- jeu Direct et donc maintenant, il s'agira d'utiliser toutes les niches qui sont \u00e0 disposition en prenant au mot les initiants qui ont qui ont admis que l'on pouvait continuer \u00e0 \u00e0 \u00e0 utiliser les r\u00e9sidences secondaires dans la vente qu'on pouvait transformer des r\u00e9sidences principales r\u00e9sidences secondaires qu'on pouvait faire des vies commerciaux qui serait pas touch\u00e9 par la nation de r\u00e9sidents secondaires etc, il y a plusieurs pistes, maintenant que qu'il s'agira d'\u00e9tudier sur le plan f\u00e9d\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:19) [90%] :\r\nVous dites : c'est ce qu'il faut, il faut utiliser toutes les niches, donc \u00e0 part \u00e7a, vous pensez \u00e0 quelles autres niches Simon Epiney. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:26) [83%] :\r\nOr, les autres niches c'est c'est \u00e9videmment \u00e7a pourrait \u00eatre un soutien \u00e0 l'h\u00f4tellerie avant la comme vous le savez, il y a tr\u00e8s peu d'h\u00f4tels en construction que l'h\u00f4tellerie est un domaine qui est sinistr\u00e9e et malheureusement les seuls h\u00f4tels qu'on arrive aujourd'hui \u00e0 construire 7 ans en les enjoignant avec des r\u00e9sidences secondaires qui finance l'h\u00f4tellerie et sans pour ce qu'on pourra le continuel faire voil\u00e0 faire on ne sait pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [78%] :\r\nOn entendait Luc Fellay de Champ\u00e9ry qui disait : oui, nous on va pousser l'h\u00f4tellerie ont m\u00eame pouss\u00e9 l'apparat, h\u00f4tellerie, il va falloir faire \u00e7a a Anniviers aussi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:00) [90%] :\r\nOui, mais c'est tr\u00e8s difficile, malheureusement, vous savez que pour construire un h\u00f4tel, aujourd'hui il faut 50 pourcent de de fonds propres et pour les pays pour les 50 autres % les banques donne le cr\u00e9dit en fonction de la valeur de rendement, donc \u00e7a veut dire qu'elle pr\u00eate au maximum 30 \u00e0 40 pourcent de de en hypoth\u00e8ques donc qui qui aujourd'hui a les moyens de se faire un h\u00f4tel, on le voit tr\u00e8s bien les seuls qui sont capables de faire des h\u00f4tels, ce sont des grands groupes ou des promoteurs qui font des r\u00e9sidences secondaires li\u00e9s \u00e0 une h\u00f4tellerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:30) [90%] :\r\nAvec un peu de recul, Simon Epiney \u00e0 l'\u00e9poque, on s'en souvient, vous aviez tir\u00e9 la sonnette d'alarme : Mozart, vous aviez dit que les Valaisans devaient r\u00e9gler la question des r\u00e9sidences secondaires avant que la Suisse a impos\u00e9 sa solution ma force est de constater que c'est, c'est trop tard maintenant, le train est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:44) [89%] :\r\nOui c'est, c'est trop tard, mais c'est dommage parce qu'aujourd'hui on est bless\u00e9e par le fait qu'on nous a pas accord\u00e9 la confiance alors que depuis quelques ann\u00e9es, on a d\u00e9j\u00e0 pris des mesures, on oublie que le gouvernement avait pris un moratoire que la plupart des communes ont adopt\u00e9 des r\u00e8glements communaux que nous-m\u00eames, nous l'avons nous avons \u00e9galement un r\u00e8glement qui \u00e9taient pr\u00eats \u00e0 \u00eatre adopt\u00e9s qu'on a interdit la transformation de d'h\u00f4tels en r\u00e9sidences secondaires et puis que finalement on attendait le compte, projet de la de du parlement f\u00e9d\u00e9ral pour savoir sur quel pied danser quelles mesures on d\u00e9prendre et aujourd'hui, on se sent un peu humili\u00e9s parce que on nous a pas fait confiance alors que on avait pris notre destin en main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:23) [92%] :\r\nOn aura un g\u00e9ographe pour expliquer tout \u00e7a de d'ici une dizaine de minutes mais je vous pose la question \u00e0 vous l'oeil c'est un pr\u00e9c\u00e9dent il y a une rupture la Berne qui qui reprend la main en mati\u00e8re d'am\u00e9nagement du territoire. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:34) [88%] :\r\n\u00e9coutez, dans l'histoire suisse : je crois que c'est la 1\u00e8re fois qu'on a une attaque frontale, aussi graves contre le le f\u00e9d\u00e9ralisme, c'est dommage parce qu'on est en train de p\u00e8re de la culture de du respect du droit des des minorit\u00e9s, il faut savoir qu'en montagne, la diversification \u00e9conomique est \u00e0 l'heure et que il ne viendrait pas, nous, dans l'id\u00e9e d'aller imposer aux aux agglom\u00e9rations, je sais pas, l'interdiction des voitures dans les villes, l'interdiction de construire dans les communes qui ont plus de 50 pourcent de de, de, de, de, de, d\u00e9j\u00e0 construit etc, donc \u00e7a c'est pour nouer Win atteinte directe au f\u00e9d\u00e9ralisme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:14) [95%] :\r\nMerci Simon Epiney pour votre r\u00e9action, vous \u00eates pr\u00e9sident de la commune d'Anniviers en Valais, malgr\u00e9 tout, je vous souhaite une bonne journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:21) [98%] :\r\nMerci beaucoup \u00e0 vous aussi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Donnet-Monay, Jean-Pierre", "role": "\u00e9b\u00e9niste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fellay, Luc", "role": "pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Mari\u00e9tan, Marcel", "role": "ancien pr\u00e9sident de Champ\u00e9ry", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Epiney, Simon", "role": "pr\u00e9sident de la commune d'Anniviers, ancien conseiller aux Etats valaisan PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9fago, Claude", "role": "correspondant RTS Valais", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-50C39B54-86F5-48B8-B8D2-601ED0230DDD", "internalArchiveId": "50C39B54-86F5-48B8-B8D2-601ED0230DDD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sketch t\u00e9l\u00e9phonque extrait de l'\u00e9mission: ex-danseuse classique de ballet russe,  souhaite venir travailler au Salon de l'auto comme psychoth\u00e9rapeute", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 658, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-10T00:46:30Z", "speechToTexts": ["10.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [85%] :\r\nNous avons trouv\u00e9 tout de suite sans plus tarder une autre oui, \u00e7a y est, il y a les capacit\u00e9s, alors oui bonjour monsieur la Mademoiselle, excusez -moi, mais la ligne est tr\u00e8s mauvaise brut. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:14) [59%] :\r\nT\u00e9l de loin mais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:15) [59%] :\r\nT\u00e9l\u00e9phoner 2. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:16) [71%] :\r\nC'est-\u00e0-dire non encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [85%] :\r\nAh bah oui, bah alors \u00e7a, alors on peut oui \u00e7a \u00e9videmment bravo vous de t\u00e9l\u00e9phoner de Nijni-Novgorod, vous faites quoi Nijni-Novgorod d'. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:26) [80%] :\r\nJe rappelle \u00e0 Martin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:28) [95%] :\r\nAnastasia. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:29) [89%] :\r\nJe suis membre du Ballet de l'Op\u00e9ra de d\u00e9signer le de Gaulle qui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:36) [91%] :\r\nTr\u00e8s bien, d'accord et vous \u00e9coutez Aqua concert r\u00e9guli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:40) [77%] :\r\nJe n'\u00e9coute pas en de t\u00e9l\u00e9phone pourquoi il y a, et j'aimerais \u00e9migr\u00e9 n'est -ce pas de Lucie pendant quelque temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:50) [98%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:00:52) [78%] :\r\nQuoi, avait un salon de la voiture n'est pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [97%] :\r\nOui, nous avons un salon de l'automobile \u00e0 Gen\u00e8ve actuellement. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:00:59) [87%] :\r\nEt donc je serai pr\u00eat \u00e0 offrir mes services n'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:06) [89%] :\r\nDe danseuse \u00e9toile. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:09) [63%] :\r\nNon, suis jardin s'esclaffer ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:11) [90%] :\r\nCe classique oui qu'est -ce que voulez faire au salon de l'auto. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:01:14) [78%] :\r\nAlors, j'ai \u00e9galement fait des \u00e9tudes de psychoth\u00e9rapie n'aide pas. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [84%] :\r\nAh voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:19) [85%] :\r\nJe pourrais venir pour recevoir dans un salon priv\u00e9 de tomates et les hommes plut\u00f4t les hommes ne parce qu'il aurait des probl\u00e8mes \u00e0 leur assurerait avec la voiture avec divers avec les, les, les, les, les, leurs compagnes leurs fameux et je suis pr\u00eat \u00e0 \u00e9couter, ne pas les gens qui ont des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:43) [87%] :\r\nParce que vous vous \u00eates m\u00e9canicienne aussi, vous savez, r\u00e9parer les voitures. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:01:46) [87%] :\r\nNon, je ne connais pas la voiture n'pas mal parce que pourquoi il y a dans quelques minutes \u00e0 Ankara Ankara qui va partir de Nijni-Novgorod jusqu'\u00e0 Palexpo pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [80%] :\r\nOui, qu'est -ce que les faire, mais il y a qui dans ce ce quart des des jeunes filles comme vous. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:06) [83%] :\r\nAlors non, et il y a des gens qui rentrent \u00e0 Moscou du service militaire, une banque. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:12) [96%] :\r\nD'accord. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:13) [89%] :\r\nEt parce que je suis aussi dans la rue, mais ne pas, je suis colonel dans l'arm\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:17) [82%] :\r\n\u00e0 des dents, vous cumulez. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:19) [80%] :\r\nC'est n\u00e9cessaire est -ce pas quand on aime son pays, en Finlande, mais monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:22) [87%] :\r\nBah, bien s\u00fbr, j'aime, j'aime mon pays, mais enfin tout le monde idem Jordanie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:28) [77%] :\r\nD'accord, mais bon vous aimez au pays, mais tout ce qu'il faut l'arm\u00e9e ne devienne pas colonel donc. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:32) [82%] :\r\nPendant des semaines, c'est parce que ai mais j'ai vu des psychoth\u00e9rapies m'ont permis de franchir les diff\u00e9rents bah rien n'pas qui sont n\u00e9cessairement \u00e9tabli entre le simple soldat et le cadre sup\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [87%] :\r\nDonc vous avez quand m\u00eame, vous avez bien int\u00e9gr\u00e9s dans la soci\u00e9t\u00e9 russe actuel qu'est -ce que vous voulez venir faire au salon de l'auto comme h\u00f4tesse. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:02:54) [90%] :\r\nAlors c'est vrai, vraiment, oui, c'est une mani\u00e8re de rester 6 semaines. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:58) [87%] :\r\nPourquoi mal pay\u00e9s, mani\u00e8re de quoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:00) [83%] :\r\nEmmanuel d'\u00eatre si je suis cens\u00e9 serait esquif pourquoi pas donner, moi je ne pratique pas tellement bien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [90%] :\r\nC'est dommage pour \u00eatre h\u00f4tesse au Salon. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:11) [89%] :\r\nOui, mais enfin j'ai j'utilisais des mots simples, oui, et donc c'est pas avec l'arm\u00e9e et je pense que normalement les autres soldats vont quitter l'autocar \u00e0 Moscou oui et ensuite, h\u00e9 ben je vais bien, qui, qui qui est d\u00e9sormais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:27) [89%] :\r\nParce que vous allez continuer avec le chauffeur de car. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:31) [80%] :\r\nAlors je voulais simplement dire que j'essaierai pas l'sport et \u00e0 droite, et quelques rendez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:39) [86%] :\r\nVous comptez mais combien de jours pour venir de Disney. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:42) [89%] :\r\nDouzaine de jours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:44) [96%] :\r\nC'est emb\u00eatant parce que le le salon va fermer dimanche prochain. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:03:48) [78%] :\r\nAlors je disais au four au chauffeur d'aller un petit peu plus n'pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:51) [90%] :\r\n\u00e7a vous avez int\u00e9r\u00eat si vous voulez quand m\u00eame faire que avoir quelques contacts ici. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:56) [83%] :\r\nJ'ai, j'ai fait, j'ai une belle femme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:58) [84%] :\r\nOui, j'imagine. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:00) [64%] :\r\nAlors vous imaginez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:01) [90%] :\r\nSi toutes les danseuse \u00e9toile russe sont des femmes superbes g\u00e9n\u00e9ralement pas de tabac. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:08) [85%] :\r\n\u00e7a fait quelques ann\u00e9es que je n'ai plus d'Arte n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [79%] :\r\nAtacora. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:11) [94%] :\r\nOui, parce que j'ai eu un probl\u00e8me avec la hanche. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:14) [96%] :\r\nAh \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:16) [75%] :\r\nFrance de la revanche. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [81%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:19) [76%] :\r\nEn mamie et Davis n'est -ce pas oui, ce qui fait que je ne peux plus pratiqu\u00e9 c'est ou alors c'\u00e9tait pas si j'ai fait le grand \u00e9cart ma jambe Samawa. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:29) [100%] :\r\nC'est emb\u00eatant. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:30) [90%] :\r\nOui, ce n'est pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:32) [76%] :\r\nC'est pas la sellerie et parfois, mais ce n'est pas mont\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [88%] :\r\nDans \u00e0 propos donc vous, c'est pour \u00e7a que vous avez d\u00e9cid\u00e9, changer de de profession. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:40) [86%] :\r\nVous avez raison, d'accord, je comprends mieux, oui \u00e7a c'est vrai, j'ai des bottes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:45) [97%] :\r\nMais par contre le fait que vous ayez une jambe de bois, \u00e7a ne d\u00e9range pas dans l'arm\u00e9e russe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:04:51) [84%] :\r\nParce que l'arm\u00e9e russe, c'est fini aussi, j'ai gard\u00e9 le l'uniforme et vous pouvez me mais reconna\u00eetre dans les parkings par l'Expo exporte oui et je suis en habit militaire russe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:03) [82%] :\r\nDes de colonels \u00e7a peut plaire avec le manteau de fourrure et l\u00e0 le le chapeau d\u00e9volu chapka oui avec des lunettes et lunettes pour voir la nuit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:16) [85%] :\r\nIl est infrarouge ah oui \u00e7a pour le client, c'est peut-\u00eatre mieux, je le vois bien. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:23) [95%] :\r\nMais il faut qu'on sache que c'est uniquement pour la discussion. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:26) [91%] :\r\nIl y a un. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:27) [91%] :\r\nJe suis pr\u00eat \u00e0 entendre tout ce qu'on peut et \u00e0 r\u00e9agir aux probl\u00e8mes que les hommes peuvent avoir dans un Parking entre l'unique en train de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:35) [95%] :\r\nVous avez appartenu au KGB aussi bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, c'est pour \u00e7a que vous \u00e9couter tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:41) [83%] :\r\nCousin qui est haut plac\u00e9, maintenant un peu moins maintenant c'\u00e9tait Medvedev \u00e9tait un cousin \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:47) [81%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:48) [87%] :\r\nAh ben oui, ben, Saed alors mais je comprends toujours pas pourquoi vous avez besoin de vous exiler pour. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:05:54) [94%] :\r\nParce que vous savez que j'ai fait aussi un peu de politique avec \u00c9douard Limonov n'est pas et il faut toujours se m\u00e9fier quand on fait de la politique, il faut faire attention \u00e0 ce qu'on dit n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:05) [93%] :\r\nVotre votre d\u00e9part est un peu li\u00e9 aux r\u00e9sultats des derni\u00e8res \u00e9lections russes. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:10) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que nous avons pr\u00e9sent\u00e9 avec \u00c9douard Limonov. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [82%] :\r\nMais rappelez -nous qui \u00e9tait \u00c9douard notamment. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:16) [86%] :\r\nFormidable homme politique russe n'est -ce pas qui a \u00e9t\u00e9 aux \u00c9tats-Unis qui avait une ville bouleversante et qui vient de cr\u00e9er le Parti national bolch\u00e9vique et donc j'ai fait partie pas je suis les Jelly du que du Parti national bolch\u00e9vique. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:29) [81%] :\r\nVoil\u00e0, h\u00e9 ben non alors, et \u00e7a, \u00e9videmment, c'est un peu g\u00eanant dans l'air. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:35) [73%] :\r\nJe n'ai pas dit national bolch\u00e9vique, nous avons demand\u00e9 \u00e0 gagner of faire partie, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:39) [93%] :\r\n\u00e9videmment, alors donc ouais dans dans la Russie de Poutine, c'est peut-\u00eatre pas le le meilleur moyen pour faire une carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:45) [92%] :\r\n\u00e7a d\u00e9pend desquels, \u00e7a d\u00e9pend ce qu'on dit quel profil au monde. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:06:50) [83%] :\r\nL'instant c'est le Parking qui m'int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:52) [83%] :\r\nUn Parking vol\u00e9 venir travailler dans le Parking de pas l'ex. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:56) [88%] :\r\nPlus vous ma photo volontiers volontiers autour de l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:02) [81%] :\r\nC'est-\u00e0-dire qu'il a, non, je pr\u00e9f\u00e8re avoir une photo de r\u00e9cente quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:07) [95%] :\r\nLe flou. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:08) [87%] :\r\nSi on veut m\u00e9decin sur notre site et vaudrait mieux peut-\u00eatre avoir une photo hein. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:13) [78%] :\r\nManon, oui, je vois mal si je trouve, on a parl\u00e9 de photo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:17) [77%] :\r\nOui, si vous pla\u00eet parce que voudrait pas non plus escroquer nos, nos auditeurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:22) [75%] :\r\nNon acc\u00e9l\u00e9r\u00e9es, signal\u00e9tique, il faudra, je demande \u00e0 la police ne diminuent logo revenu le patron. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:27) [93%] :\r\nDonc si vous voulez venir Paul selon il faut vous d\u00e9p\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:30) [86%] :\r\nOui, je voudrais m\u00eame les pour la le jaune. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:33) [89%] :\r\nNon, il n'y a pas besoin pour venir ici, non, non, non, il n'y a pas besoin. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:07:39) [73%] :\r\nEt \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle soit bloqu\u00e9 \u00e0 la Flandre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [86%] :\r\nNon non non non non non non, \u00e7a nous avons ouvrir d'autres. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:47) [75%] :\r\nUn drame en petits Beechey. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:48) [85%] :\r\n\u00e9coutez volontiers si c'est oui. \r\n\r\nLocuteur FT5 (00:07:52) [95%] :\r\n54. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:53) [85%] :\r\nC'est quoi, c'est le box. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:55) [78%] :\r\nNon, c'est une place que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:57) [85%] :\r\nAlors c'est une place comme \u00e7a avec le Care, le Care tout confort russe. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:02) [84%] :\r\nNon plus, c'est tout \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:03) [79%] :\r\nC'est vrai, manteaux oui j'\u00e9coute ah oui, c'est pas le Maroc vous \u00e9coutez tr\u00e8s bien, oui, mais c'est peut-\u00eatre pas tr\u00e8s bien, rien de plus mais rien de plus, Danone dans l'\u00e9coute eau voil\u00e0 mais peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:17) [82%] :\r\nMinute j'ai ensuite, j'ai dit une phrase qui est pour, pour rassurer comme \u00e7a et puis c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:23) [85%] :\r\nQui est ce que vous dites une phrase. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:08:25) [82%] :\r\nEh bien en main. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:26) [83%] :\r\nJ'ai d\u00fb beaucoup \u00e0 ma foi et vous avez d\u00e9j\u00e0 pratiqu\u00e9 ce genre de non non. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:33) [89%] :\r\nJe suis toute nouvelle dans le suis vraiment heureuse de d\u00e9couvrir le rapport avec. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:40) [76%] :\r\nOui, d\u00e9tachant des voitures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:43) [84%] :\r\nJusque joueuse Anastasia, vous vous demandez, je ne sais pas si \u00e7a se fait, \u00e7a se fait pas g\u00e9n\u00e9ralement, mais il est l\u00e0, quel \u00e2ge avez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:52) [98%] :\r\nMon \u00e2ge oui. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:08:56) [99%] :\r\nJ'ai 57 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:58) [83%] :\r\n57 c'est le c'est le moment pour commencer, c'\u00e9tait : c'est l'office. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:02) [73%] :\r\nOui, oui beaucoup tard\u00e9 non plus, mais il faudrait peut-\u00eatre test\u00e9 positif dans leur discours, je suis venu. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:11) [72%] :\r\nFemme russe nous d\u00e9j\u00e0 derni\u00e8re chose qui vient ici, chez nous, c'est notre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:14) [89%] :\r\nBien entendu, bien entendu, puis le principal, si c'est pas tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9 toute fa\u00e7on pour la discussion \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:09:22) [86%] :\r\nOui absolument. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:24) [84%] :\r\nEt n'est -ce pas \u00e0 la au jour le au jour le rapport charnel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:28) [90%] :\r\nParfait, bien entendu, \u00e7a n'a rien \u00e0 voir, \u00e9coutez, Anastasia, \u00e7a m'a fait tr\u00e8s plaisir de discuter un peu avec vous, j'esp\u00e8re que vous allez pouvoir arriver \u00e0 temps, mais vous savez. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:09:39) [85%] :\r\nIl avoue encore on voit on entend ensuite avec la voix. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:42) [94%] :\r\nNon, non, \u00e7a va bien, je vous remercie, peut-\u00eatre un peu, je sais pas cette conversation un peu \u00e9rotique qui me qui m'excite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:50) [95%] :\r\nChanger de registre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:54) [89%] :\r\nUn peu comme \u00e7a un peu, je retrouve l\u00e0 la mais Joseph, dites -moi, Anastasia, vous allez partir, jour et nuit, conduire est -ce qu'on peut vous offrir un peu de musique, peut-\u00eatre que vous pourriez \u00e9coutez dans votre camion. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:10:07) [68%] :\r\nAvec la m\u00e8re des crimes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:09) [80%] :\r\nLa d'accord qu'est -ce que vous aimeriez entendre. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:12) [81%] :\r\nJ'aimerais entendre la valse de Marie oui de Joseph, la main sur un d'Alexander va r\u00e9ellement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [98%] :\r\nPuis -je vous demander pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:22) [81%] :\r\nParce que Alexandra est mal ai rencontr\u00e9 \u00e0 Leipzig en 1947. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:30) [89%] :\r\nA des dents \u00e7a nous rajeunit pas tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:10:32) [96%] :\r\nC'\u00e9tait un cousin avec qui j'ai eu des relations. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:37) [82%] :\r\nC'\u00e9tait parce \u00e9vidente, il est d\u00e9j\u00e0 dans l'arm\u00e9e rouge, oui, j'ai d\u00e9j\u00e0 lieutenant- colonel d\u00e9j\u00e0 que le tr\u00e8s vite l'ascension vertigineuse \u00e0 la 16\u00e8me, merci, bon voyage et \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t, alors \u00e0 \u00e0 Palexpo passer par vous m\u00eame. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "id": "2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "name": "Aqua concert"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Lapp, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A339FCC6-0602-4AA9-ABD0-135ED5F9E544", "internalArchiveId": "A339FCC6-0602-4AA9-ABD0-135ED5F9E544", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Tout sur les naissances pr\u00e9matur\u00e9es", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "Anouck Merz et ses invit\u00e9es vous proposent un dossier sur les naissances avant terme. \r\nEn 2011, la Suisse a comptabilis\u00e9 80 300 naissances dont 8% d'enfants pr\u00e9matur\u00e9s. Une situation difficile \u00e0 vivre pour la plupart des parents. \r\nSur le m\u00eame sujet \r\nLe site de l'association \"N\u00e9 trop t\u00f4t\"  <http://www.netroptot.ch/glossaire.asp >\r\n\"L\u2019enfant pr\u00e9matur\u00e9 Guide pratique pour les parents, l\u2019entourage familial et les soignants\", de Karin Kotsoglou, paru aux \u00e9ditions Favre  <http://www.editionsfavre.com/info.php?isbn=978-2-8289-1043-3>\r\nA partir de quand peut-on parler de pr\u00e9matur\u00e9? Quels sont les risques pour ces enfants n\u00e9s avant terme?\r\nInvit\u00e9es: Anita Truttmann, m\u00e9decin adjoint au service de n\u00e9onatologie du Centre hospitalier universitaire vaudois (CHUV), Floriane, m\u00e8re d'une fille n\u00e9e avant terme, et Karin Kotsoglou, journaliste et m\u00e8re d'un enfant pr\u00e9matur\u00e9, pr\u00e9sidente de l'association \" N\u00e9 trop t\u00f4t\", et auteure du livre \"L'enfant pr\u00e9matur\u00e9\".", "durationSec": 1196, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["naissance", "b\u00e9b\u00e9", "n\u00e9onatologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T23:22:10Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa Suisse a comptabilis\u00e9 80300 naissances l'an dernier et sur ce nombre, 8 pourcent de de naissances de pr\u00e9matur\u00e9s, mais \u00e0 partir de quand peut -on parler de pr\u00e9matur\u00e9 et quels sont les risques de ces enfants n\u00e9s avant terme, c'est ce qui va nous occuper dans cette seconde demi- heure car Anouck Merz les pr\u00e9matur\u00e9 et c'est une cat\u00e9gorie qu'on conna\u00eet encore mal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:19) [91%] :\r\nEffectivement, alors m\u00eame si les services de n\u00e9onatologie en Suisse ont fait des progr\u00e8s consid\u00e9rables depuis ces 10 derni\u00e8res ann\u00e9es, avec des d\u00e9veloppements technologiques tout \u00e0 fait essentiel et aussi des \u00e9volutions dans la prise en charge, on sait encore peu d'chose sur ces nouveaux n\u00e9s trop t\u00f4t comme on dit, et au fond les pr\u00e9matur\u00e9 qu'on conna\u00eet mieux ce ne sont pas les plus nombreuses, mais ceux qui sont les plus m\u00e9diatis\u00e9s, les grands pr\u00e9matur\u00e9s, il faut dire \u00e0 juste titre car la situation est tr\u00e8s spectaculaire angoissante et traumatisante, surtout pour les parents, pourtant et on a tendance \u00e0 l'oublier, d\u00e9j\u00e0 les pr\u00e9matur\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s risquent des complications dans leur d\u00e9veloppement, on va y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:53) [87%] :\r\nAlors justement, d\u00e9finition qu'est -ce qu'on entend par pr\u00e9matur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:57) [92%] :\r\nParle de pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 partir du moment o\u00f9 un enfant n'atteint pas la 37\u00e8me semaine de grossesse, on distingue ensuite diff\u00e9rents types de pr\u00e9matur\u00e9, selon le nombre de semaines de gestation pour ceux qui naissent entre la 32\u00e8me et la 36\u00e8me semaine, on les appelle les pr\u00e9matur\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s, moins de 32 semaines ce sont les grands pr\u00e9matur\u00e9s et entre 24 et 28 semaines les tr\u00e8s grands pr\u00e9matur\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:19) [91%] :\r\nEt quelles sont les proportions de ces diff\u00e9rentes cat\u00e9gories, on a des chiffres pour la Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:23) [88%] :\r\nAlors, selon les chiffres donn\u00e9s par l'OFSP l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la sant\u00e9 publique sur 80300 naissances en 2011 1 pourcent d'enfants sont n\u00e9s avant la 32\u00e8me semaine alors que 7 pourcent sont sont des pr\u00e9matur\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s si pr\u00e9matur\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s sont fortes, heureusement plus nombreuses que les grands pr\u00e9matur\u00e9s, on ne sait pas grand chose sur eux, on ne traite, on en parle aussi tr\u00e8s peu, peut-\u00eatre parce que dans notre t\u00eate pr\u00e9matur\u00e9 est li\u00e9 \u00e0 grands pr\u00e9matur\u00e9, les pr\u00e9cisions d'Anita Truttmann, m\u00e9decin, adjoint au service de n\u00e9onatalogie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:52) [91%] :\r\nN\u00e9onatologie du SUV dans la t\u00eate de beaucoup de personnes, un enfant \u00e0 partir de 34 semaines il n'a plus de risques, oui, il va aller bien et c'est une fausse impression bien s\u00fbr que certains ne doivent pas \u00eatre hospitalis\u00e9 mais il faut savoir que ses enfants garde malgr\u00e9 tout un risque plus \u00e9lev\u00e9 de plusieurs complications, que ce soit pulmonaires, ces enfants plus Dallas jusqu'\u00e0 12 fois plus, ils ont plus de r\u00e9- hospitalisation la 1\u00e8re ann\u00e9e de vie, ce qui est quand m\u00eame aussi au niveau \u00e9conomique, un facteur important et puis au niveau du d\u00e9veloppement et peuvent avoir des complications aussi et en fait on n'en sait pas beaucoup parce qu'on les suit pas la grande partie des enfants n\u00e9s apr\u00e8s 32 semaines qui n'ont pas des crit\u00e8res autres par exemple de l\u00e9sions c\u00e9r\u00e9brales comme \u00e7a ne seront pas suivis et c'est seulement plus tard qu'on se rend compte qu'ils ont peut-\u00eatre un probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [95%] :\r\nIl faut dire aussi que ce n'est que depuis 3 4 ans que le temps de gestation est syst\u00e9matiquement not\u00e9 sur l'acte de naissance \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la date et du poids de l'enfant, donc tr\u00e8s r\u00e9cemment les propos qu'on vient d'entendre de la doctoresse Truttmann vont dans le sens, l'homme le m\u00eame sens que les r\u00e9sultats d'une \u00e9tude effectu\u00e9e par les chercheurs de l'universit\u00e9 de Leicester, en Angleterre, publi\u00e9 il y a tout juste une semaine, on y lit que m\u00eame une l\u00e9g\u00e8re pr\u00e9cocit\u00e9 a des cons\u00e9quences pour le b\u00e9b\u00e9, les chercheurs ont identifi\u00e9 un effet entre le niveau de pr\u00e9maturit\u00e9 d'un b\u00e9b\u00e9 et le risque de probl\u00e8mes de sant\u00e9 g\u00e9n\u00e9raux de Spitz Alisa Sion et de maladies chroniques. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:20) [87%] :\r\nIl y a des effets comme quoi par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:21) [93%] :\r\nAlors si on prend le risque de maladies chroniques pour des enfants n\u00e9s entre la 34\u00e8me et la 36\u00e8me semaine de risquer une virgule 5 fois plus \u00e9lev\u00e9 et pour ceux n\u00e9s entre la 37\u00e8me et la 38\u00e8me semaine risquait de environ 1 fois plus \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [92%] :\r\nM\u00eame chez les enfants tr\u00e8s peu pr\u00e9matur\u00e9, le bilan de sant\u00e9 est plus faible que celui des b\u00e9b\u00e9s n\u00e9s \u00e0 terme, \u00e7a met bien en \u00e9vidence l'importance finalement de de chaque jour de chaque semaines de de gestation suppl\u00e9mentaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:47) [91%] :\r\nImaginez donc la situation de ceux qui naissent bien avant le terme, les grands, elle est tr\u00e8s grands pr\u00e9matur\u00e9s, si je reprends la la statistique de tout \u00e0 l'heure sur le risque de d\u00e9veloppement des maladies chroniques1,1 pour les les enfants n\u00e9s \u00e0 37 et 38 semaines2,4 fois plus \u00e9lev\u00e9 pour les enfants n\u00e9s entre la 24\u00e8me et la 31\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:08) [94%] :\r\nEt avant la 24\u00e8me semaine que la m\u00e9decine ne peut pas intervenir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:11) [87%] :\r\nEn Suisse, il existe des r\u00e8gles, les explications de la Docteur, est ce Truttmann, m\u00e9decin, adjoint au service de n\u00e9onatologie du. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:18) [93%] :\r\nEn Suisse, on a des r\u00e8gles qui, en fonction du pronostic de ses enfants, a d\u00e9cid\u00e9 de, en principe, je dis bien en principe ne pas intervenir en dessous de 24 semaines, pourquoi, parce que ces enfants ont une mortalit\u00e9 extr\u00eamement LV qui est proche des 70 \u00e0 80 pourcent et et si ils survivent, ils ont un pronostic tr\u00e8s mauvais au niveau surtout neurologiques avec des handicaps majeurs c\u00e9cit\u00e9, surdit\u00e9 des infirmit\u00e9 motrice et donc beaucoup d'\u00e9tudes ont montr\u00e9 que, que ces enfants avaient vraiment un devenir tr\u00e8s difficile, c'est pour \u00e7a qu'en Suisse les nouvelles recommandations sont sortis justement en janvier 2012 nous disent que c'est \u00e0 partir de 24 semaines qu'il est en quelque sorte raisonnable de r\u00e9animer un enfant de lui donner une chance mais si cet enfant a une \u00e9volution qui n'est pas celle qu'on aimerait, \u00e0 ce moment -l\u00e0 la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de n\u00e9onatologie permettent ce qu'on appelle une redirection des soins vers des soins palliatifs, d'accompagnement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:30) [92%] :\r\nEntendez donc un accompagnement vers la mort du nouveau- n\u00e9, entre la 23\u00e8me et la 28\u00e8me semaine, l'enfant se situe donc de dans ce qu'on appelle la zone grise o\u00f9 chaque d\u00e9cision se prend, selon les conditions propres de l'enfant, toujours en discussion avec les parents. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:44) [95%] :\r\nEt pourquoi cela, c'est un stade d\u00e9terminant dans le d\u00e9veloppement du corps de l'enfant, la 23\u00e8me et la 28\u00e8me semaine alors prendre la main. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [95%] :\r\nC'est le stade de d\u00e9veloppement des poumons et du cerveau qui est fondamentale et qui va permettre au corps m\u00e9dical d'\u00e9valuer la situation, les poumons et le cerveau durant cette p\u00e9riode ne sont pas du tout fonctionnelle encore \u00e0 ce stade. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:01) [86%] :\r\nEt ces grands pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 qui \u00e9volue donc et continue de se d\u00e9velopper en milieu hospitalier, d\u00e8s leur arriv\u00e9e sur Terre quand vont -ils quitter l'h\u00f4pital. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:09) [86%] :\r\nAlors cela d\u00e9pend d'un enfant \u00e0 l'autre, certains grands pr\u00e9matur\u00e9s reste 2 ou 3 mois et une fois sorti, il continue \u00e0 \u00eatre suivi notamment dans les unit\u00e9s de d\u00e9veloppement des H\u00f4pitaux universitaires Anita Truttmann ses enfants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:06:21) [89%] :\r\nVont \u00eatre suivies, environ 6 mois 18 mois depuis 3 ans et demi et tous les grands pr\u00e9matur\u00e9s, on les suit jusqu'\u00e0 m\u00eame 8 ans pour surtout d\u00e9pister si vous voulez des probl\u00e8mes qui pourraient arriver que ce soit tr\u00e8s rapidement, ou bien seulement \u00e0 l'\u00e2ge scolaire, o\u00f9 il y a beaucoup de de petits troubles qui complique quand m\u00eame la vie de ces enfants qui vont appara\u00eetre plus tard donc, vers l'\u00e2ge scolaire, on a, on a plusieurs troupes qui peuvent appara\u00eetre \u00e0 ce moment -l\u00e0, ces contr\u00f4les \u00e0 l'unit\u00e9 d\u00e9veloppement vont permettre de pr\u00e9venir et de d'instaurer certaines th\u00e9rapies, que ce soit la loco, pays qui que ce soit un soutien particulier psychologique ou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:08) [98%] :\r\nOn essaie donc de pr\u00e9venir au maximum les mauvais d\u00e9veloppement d'anticiper mais Anouck peut -on pr\u00e9venir la pr\u00e9maturit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:14) [95%] :\r\nNon, tr\u00e8s difficilement Anita Truttmann. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:16) [91%] :\r\nOn n'a pas beaucoup de de possibilit\u00e9s, on peut, si on a une menace d'accouchement pr\u00e9matur\u00e9, c'est-\u00e0-dire d\u00e9contraction qui est bien trop t\u00f4t, on peut essayer de les calmer, de gagner quelques jours mais quand il y a une infection le foetus doit sortir une infection av\u00e9r\u00e9e du foetus, il doit sortir parce que sinon il va mourir, donc, donc quelque part on n'a pas le choix. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:38) [87%] :\r\nOn parle des enfants pr\u00e9matur\u00e9s, ce matin, dans on en parle avec vous, Anouck Mertz, maintenant qu'on a dessin\u00e9 les contours th\u00e9oriques du probl\u00e8me, on va entrer, peut-\u00eatre dans le le v\u00e9hicule de la pr\u00e9maturit\u00e9 avec un t\u00e9moignage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:49) [89%] :\r\nOui, celui de Floriane 30 ans, qu'il y a 5 ans, a accouch\u00e9 d'une grande pr\u00e9matur\u00e9, son nom c'est Salom\u00e9, alors qu'elle vivait une grossesse tout \u00e0 fait normal \u00e0 la 23\u00e8me semaine elle perd subitement les eaux alors au d\u00e9but, elle s'inqui\u00e8te pas, elle n'a pas du tout mal, pas de saignements elle croit juste qu'il s'agit d'une fuite urinaire, peut-\u00eatre un peu plus importante que d'habitude, elle h\u00e9site tout de m\u00eame et puis finit par aller consulter, faire un contr\u00f4le tout de suite et l'hospitaliser, je vais demander dans quel \u00e9tat il se trouvait. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:18) [91%] :\r\nC'\u00e9tait l'angoisse parce qu'on nous a tout de suite dit qu'elle risquait de de sortir et puis qu'il fallait pas donc il fallait que quelqu'un fasse dedans et puis en m\u00eame temps, ben moi jamais je me sentais vraiment impuissante dans le fait de ne pas accoucher alors \u00e7a c'\u00e9tait vraiment pas d\u00e9pendant de moi donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:37) [79%] :\r\nMais vous avez pas coucher tout de suite, vous \u00eates rest\u00e9 hospitalis\u00e9 longtemps j'ai envie dire les gens dans l'air. \r\nVous \u00eates rest\u00e9 hospitalis\u00e9 plusieurs semaines vous avez tenu bon jusqu'\u00e0 autour de la 30\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:48) [85%] :\r\nOui 31, c'\u00e9tait au d\u00e9but, moi j'avais l'impression que j'allais accoucher tout de suite parce que vous nous avez dit que que je risquais d'accoucher dans les 24 heures et puis ensuite, ben les heures passent, les jours passent et puis finalement, bah on se rend compte que que c'est pas si imminente que \u00e7a, donc apr\u00e8s je j'avais l'impression que \u00e7a allait peut-\u00eatre qu'elle allait peut-\u00eatre mettre encore un peu plus tard, donc en fait apr\u00e8s les semaines passent, mais c'\u00e9tait jour apr\u00e8s jour, et puis \u00e7a pas parce que, aussi long que \u00e7a, parce qu'on puisse apr\u00e8s coup, on a su que s'il \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 24, elle serait d\u00e9c\u00e9d\u00e9e dans son histoire, c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:22) [92%] :\r\n31\u00e8me semaine, elle doit sortir parce que vous avez une infection, donc \u00e7a peut devenir dangereux pour pour vous aussi votre r\u00e9action quand on vous apprend sa naissance. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:32) [85%] :\r\nJ'y croyais plus, parce que \u00e7a faisait il y a eu quand m\u00eame pendant les 7 semaines il y a quand m\u00eame eu quelques alertes et puis c'est vrai que l\u00e0 on m'a dit : ben voil\u00e0, maintenant c'est, c'\u00e9tait un peu pr\u00e8s 11 heures du soir et puis on m'a dit 4 heures du matin, vous allez accoucher c'est un peu particulier, je j'y croyais plus tellement, je me dis mais ce que c'est vraiment pour de puis, et puis en plus, a eu la question qu'on n\u00e9onatologie avait plus de place pour accueillir Salom\u00e9, donc du coup, ils ont, ils ont h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 me transf\u00e9rer dans un autre h\u00f4pital universitaire donc pendant une demi- heure, une heure, on savait pas o\u00f9 j'allais accoucher, donc l\u00e0 il y avait encore un esp\u00e8ce de flou, de, d'une part, de dire qu'il va, il va sortir dans quel \u00e9tat est -ce qu'elle sera celle sera viable comme \u00e7a et puis en plus ou est -ce que je vais finir par accoucher est ce que je vais devoir \u00eatre h\u00e9liport\u00e9 rapidement ailleurs, donc il y a un esp\u00e8ce de stress. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:21) [66%] :\r\nEt leur sentiment, c'est la joie lorsque Salom\u00e9 il en monde. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:10:27) [87%] :\r\nNon, c'\u00e9tait pas un non, ai j'ai pas j'ai pas vraiment ressenti de la joie, parce qu'elle allait pas bien parce qu'elle a alors l\u00e0 pas du \u00eatre r\u00e9anim\u00e9 mais elle a du \u00eatre intub\u00e9 tout de suite et puis et puis, je sentais qu'il y avait vraiment beaucoup de tension dans dans la salle d'op\u00e9ration s'est tendu, elle allait pas bien, ils sont venus me dire tout de suite, voil\u00e0 que qu'ils avaient pu l'intuber mais qu'il fallait voir les premi\u00e8res heures, donc on sentait vraiment qu'il y avait beaucoup de tension et puis qu'on n'\u00e9tait pas du tout s\u00fbr qu'elle allait pouvoir survivre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:58) [90%] :\r\n1er sentiment de de joie, il appara\u00eet quoi. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:01) [81%] :\r\nMoi, je dirais, la 1\u00e8re fois que j'ai pu l'avoir sur moi \u00e0 \u00e0 une semaine l\u00e0 quand elle avait 7 jours cela prend fin o\u00f9 on me l'a donn\u00e9 au Congo, comme on appelle William sur sur la la poitrine oui moi la la, j'\u00e9tais j'\u00e9tais joyeuse, enfin j'avais, j'avais vraiment un sentiment positif avant c'\u00e9tait plus de l'attente un peu triste quand m\u00eame de comment \u00e7a va \u00e9voluer quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:26) [86%] :\r\nDifficult\u00e9 aussi de de cr\u00e9er un lien avec cet enfant quel votre m\u00e9tier sous des machines avec un personnel m\u00e9dical hyper pr\u00e9sent et heureusement mais hyper pr\u00e9sent quand m\u00eame, vous sentez m\u00e8re ou bien pas forc\u00e9ment \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:40) [86%] :\r\nOui c'est, c'est particulier, parce que c'est vrai qu'on sait qu'on a accouch\u00e9 et en m\u00eame temps ce b\u00e9b\u00e9, il est loin, et puis on a l'impression de enfin moi, je me sentais tr\u00e8s impuissant, j'avais l'impression \u00e0 part de tirer mon lait et puis qui lui donnait par sonde le lait, sinon, il y avait vraiment rien que je pouvais faire pour elle, on est un peu spectateur de la survie de son enfant, en tout cas dans les premiers temps, oui, je me sentais, je me sentais pas vraiment ma mon pays, je me souviens, apr\u00e8s, apr\u00e8s, je suis sortie du CHUV et puis je marchais dans la rue comme \u00e7a et puis je me dis : ben voil\u00e0, je suis maman, mais j'ai m\u00eame pas mon b\u00e9b\u00e9 avec qui je faisais en fait, \u00e7a se voit absolument pas sur moi que je viens d'avoir b\u00e9b\u00e9 alors que d'habitude, quand on vient d'accoucher, ben son b\u00e9b\u00e9 est sur soi, o\u00f9 il y a la poussette \u00e0 c\u00f4t\u00e9 et puis c'\u00e9tait pas mon cas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:24) [85%] :\r\nDonc, Salom\u00e9 n\u00e9 un kilo 170 \u00e0 la naissance, 37 centim\u00e8tres mais heureusement la petite salle aujourd'hui en pleine forme, je l'ai vu Hizoul courent dans tous les sens un bagout pas possible, c'est vrai, elle a \u00e9t\u00e9 suivie jusqu'\u00e0 ses 50 par les m\u00e9decins de l'unit\u00e9 du d\u00e9veloppement ou suivent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:39) [90%] :\r\nAvec nous, Karin Kotsoglou, bonjour, bonjour, vous \u00eates journaliste, vous avez vous aussi mis au monde un enfant pr\u00e9matur\u00e9, vous \u00e9tiez aussi pendant 10 ans, pr\u00e9sidente de l'association N\u00e9 trop t\u00f4t, vous avez donc eu acc\u00e8s \u00e0 bon nombre de famille de parents qui vous ont racont\u00e9 leur histoire et \u00e0 partir de tous ces r\u00e9cits de tous ces t\u00e9moignages, vous avez sorti un livre, un livre pratique intitul\u00e9 tout simplement l'enfant pr\u00e9matur\u00e9, c'est paru aux \u00e9ditions Favre peut-\u00eatre d'abord Karin Kotsoglou une r\u00e9action au t\u00e9moignage de Floriane vient entendre c'est r\u00e9current ce ce ressenti de mer cette angoisse et puis cette impression de ne pas \u00eatre compl\u00e8tement maman. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:14) [84%] :\r\nAh oui, tout \u00e0 fait ce que je pense que que le t\u00e9moignage de cette maman fait vraiment \u00e9cho \u00e0 la majorit\u00e9 des exp\u00e9riences des autres des autres mamans et c'est vrai que le c\u00f4t\u00e9 compl\u00e8tement irr\u00e9el de sortir de la maternit\u00e9, son b\u00e9b\u00e9, \u00e7a c'est, c'est c'est quelque chose qui, qui, voil\u00e0 qui nous nous renforce dans ce sentiment de, de, de, oui d'irr\u00e9alit\u00e9 de 2. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:39) [82%] :\r\nT\u00e2che inachev\u00e9e peut-\u00eatre d'inachev\u00e9, oui, pourquoi ce livre, en fait, \u00e0 qui est -il destin\u00e9 l'enfant pr\u00e9matur\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:46) [88%] :\r\nAlors une par le biais de l'association N\u00e9 trop t\u00f4t, j'ai, j'ai pu recueillir d'innombrables t\u00e9moignages de parents et \u00e0 partir de l\u00e0, j'ai vu qu'il y avait diff\u00e9rentes probl\u00e9matiques qui s'\u00e9tait pos\u00e9 pour et qui revenait qui \u00e9tait vraiment r\u00e9currente \u00e0 tous les parents, malgr\u00e9 le fait que \u00e9videmment, chacun avait une exp\u00e9rience diff\u00e9rente \u00e0 chaque \u00e9tape, finalement, il y a, il y avait des questions des pr\u00e9occupations qui qui s'\u00e9tait pos\u00e9, toujours dans le cadre de de cette association, j'avais pu avoir autour de moi, tout un r\u00e9seau de sp\u00e9cialistes, que ce soient des n\u00e9onatologue ADP dope si des sp\u00e9cialistes du lien m\u00e8re- enfant et je me sur, trouver un mot on peut session de, de, d'innombrables informations : d'un c\u00f4t\u00e9 de questionnement, de parents et de l'autre, finalement d'\u00e9clairage m\u00e9dicaux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:35) [85%] :\r\nOui, mais que vous vouliez faire partager aux futurs parents d'\u00e9ventuels enfants pr\u00e9matur\u00e9s ou ou des personnes qui avaient d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu cela. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:41) [90%] :\r\nAlors dans le cas de l'association, c'\u00e9tait une prise en charge des parents qui est en train de vivre \u00e7a, les livres, finalement, c'\u00e9tait plus la possibilit\u00e9 de transmettre aux nouveaux parents un \u00e9clairage et les conseils des parents qui qui \u00e9tait pass\u00e9 par l\u00e0 et puis qui avait un certain recul par rapport \u00e0 ce ce v\u00e9hicule. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:00) [86%] :\r\nA une Kotsoglou en feuilletant livrant en le parcours, on r\u00e9alise bien que le principal sujet c'est quand m\u00eame le grand pr\u00e9matur\u00e9, \u00e7a concerne aussi les parents qui ont eu un un pr\u00e9matur\u00e9s mod\u00e9r\u00e9s, ce que ce que vous expliquer les les \u00e9l\u00e9ments concrets, on peut les appliquer \u00e0 des enfants qui sont dans des situations moins extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:19) [91%] :\r\nOui, moi je pense que tous les parents de pr\u00e9matur\u00e9 peuvent retrouver dans dans ce livre, certains questionnements qui se sont de toute fa\u00e7on, ne serait -ce d\u00e9j\u00e0 que la le, le moment de la s\u00e9paration, le fait de sortir de l'h\u00f4pital, son b\u00e9b\u00e9, \u00e7a c'est, c'est c'est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a porte d\u00e9j\u00e0 un certain nombre de, de, de, de questions et de de pr\u00e9occupation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:41) [85%] :\r\nQue c'est Dieu que cette p\u00e9riode dure 2 semaines ou de mois au fond absolument. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:46) [81%] :\r\nEst -ce que il y a un sentiment de culpabilit\u00e9 de la part de ces maires qui qui est qui accouche d'un enfant pr\u00e9matur\u00e9 de se dire : ben oui, et qu'est -ce que j'ai fait faux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:53) [89%] :\r\nExactement, on voit donc par rapport au moi ce qui m'a paru int\u00e9ressant, c'est un petit peu d\u00e9coup\u00e9 en 3 \u00e9tapes : la 1\u00e8re \u00e9tape \u00e9tant justement avant l'accouchement, o\u00f9 on ressent bien justement l'cette question de culpabilit\u00e9 et toute l'incompr\u00e9hension, on se demande finalement ce qu'on a fait faux pour arriver \u00e0 cette situation -l\u00e0 et on cherche des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:16:13) [83%] :\r\nSurtout qu'\u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, pardon Philippe \u00e0 cette p\u00e9riode -l\u00e0, on est cens\u00e9 choisir le pr\u00e9nom de la Chambre acheter une poussette un couffin avant qu'on dans cette pr\u00e9paration -l\u00e0, on s'y attend pas du tout en tant que maire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:25) [93%] :\r\nExactement et c'est vrai que c'est, c'est ce qui semble \u00eatre juste une pr\u00e9paration finalement mat\u00e9riel n'est pas que \u00e7a, c'est aussi la fin d'un processus psychologique o\u00f9 on commence \u00e0 concr\u00e9tiser l'id\u00e9e de devenir maman, et cette cette p\u00e9riode -l\u00e0 est importante et c'est ce qui manque aussi apr\u00e8s, pour pouvoir se sentir vraiment pleinement maman. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:45) [96%] :\r\nKarin Kotsoglou on a entendu tout \u00e0 l'heure, la doctoresse Truttmann expliquer qu'on peut difficilement pr\u00e9venir la pr\u00e9maturit\u00e9 mais est -ce qu'on peut s'y pr\u00e9parer selon vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:53) [87%] :\r\nAlors moi je, je pense que, effectivement, on s'int\u00e9resse \u00e0 la pr\u00e9maturit\u00e9, une fois qu'on y est donc confront\u00e9 de plein fouet, maintenant il y a une pr\u00e9vention qui peut \u00eatre fait, mais l\u00e0 je pense notamment au milieu, enfin au niveau des gyn\u00e9cologues-obst\u00e9triciens, je pense que l\u00e0, on devrait pouvoir mieux pr\u00e9venir et rendre au moins attentive les, les, les mamans, les \u00e0 ce risque- l\u00e0, comment en parler, oui, \u00e0 en parler. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:18) [89%] :\r\nVotre pardon, vous vous conseillez pas, par exemple dans votre lit de pr\u00e9parer sa valise en avance, mais quand m\u00eame pas \u00e0 la 23\u00e8me semaine. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:25) [86%] :\r\nOui, alors effectivement, on va pas forc\u00e9ment pr\u00e9par\u00e9 la valise \u00e0 la main \u00e0 la 23\u00e8me semaine mais ce que j'ai envie de, de, de montrer, en fait, c'est que finalement cette cette cet accouchement pr\u00e9matur\u00e9, il nous prend comme \u00e7a, on en une minute, tout bascule en surtout est vraiment dans une situation sont sans aucun point de rep\u00e8re, h\u00e9 ben finalement toute la vie \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ma se poursuit, il faut, voil\u00e0, il faut que le trousseau du b\u00e9b\u00e9 soit soit faire il y a diff\u00e9rentes choses \u00e0 mettre en place pendant notre absence. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:55) [88%] :\r\nEst aussi pr\u00e9parer ce que ce n'est pas aussi provoquer quelque part il y a pas un aspect psychosomatiques l\u00e0 derri\u00e8re le, le fait de se dire : ben tiens, mon b\u00e9b\u00e9 peut \u00eatre peut na\u00eetre pr\u00e9matur\u00e9ment et est -ce qu'on on finalement c'est pas une angoisse suppl\u00e9mentaire qu'on ajoute en fait \u00e0 tous les soucis qu'on a d\u00e9j\u00e0 quand on est quand on est enceinte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:10) [89%] :\r\nNon, moi je pense que c'est, c'est une fa\u00e7on de de se pr\u00e9parer et se de se pr\u00e9parer \u00e0 une \u00e9ventualit\u00e9 et et d'essayer d'\u00eatre de ne pas \u00eatre pris totalement au d\u00e9pourvu on m\u00eame, on va se retrouver alit\u00e9, il y avait et prise de court par cette situation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:25) [92%] :\r\nAlors on parle obligatoirement beaucoup de la femme oui vous expliquez tr\u00e8s bien et qu'il faut pas oublier le pas oublier le couple dans votre lit, parce que c'est une \u00e9tape importante pour pour le couple aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:36) [91%] :\r\nOui, oui, c'est vrai, la la la la la pr\u00e9maturit\u00e9 est v\u00e9cue de fa\u00e7on assez diff\u00e9rente, finalement par l'homme et la femme, c'est vrai que le l'homme va pouvoir retour retrouver son travail \u00e0 quelque part trouver \u00e0 l'ext\u00e9rieur, une sorte de soupape va pouvoir respirer, penser un petit peu autre chose, m\u00eame s'il reste pr\u00e9occup\u00e9 par cette situation, alors que la femme, de son c\u00f4t\u00e9, elle va se surinvestir aupr\u00e8s du b\u00e9b\u00e9 pendant toute la dur\u00e9e de l'hospitalisation, il y a une sorte de d\u00e9calage dans la dynamique de l'un et de l'autre qui peut amener justement une forme d'incompr\u00e9hension et de reproches. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [94%] :\r\nDes conseils peut-\u00eatre \u00e0 donner \u00e0 ces messieurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:11) [90%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire que moi j'ai vu justement en discutant avec eux, avec les couples que tr\u00e8s souvent ce qui avait r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 surmonter un petit peu cette cette p\u00e9riode de crise, c'est ce qui avait pu finalement avoir des conversations tr\u00e8s franche et sinc\u00e8re sur sur les risques de l'enfant, sur ce qu'il pensait sur les s\u00e9quelles et et finalement qui avait r\u00e9ussi \u00e0 partager ce traumatisme et \u00e0 se \u00e0 se lier plus gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:36) [93%] :\r\nDonc en parler, hein, c'est bien ce que ce que nous disions tout \u00e0 l'heure, merci beaucoup, Karin Kotsoglou, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct ce matin, je rappelle le titre de votre ouvrage L'enfant pr\u00e9matur\u00e9 Guide pratique pour les parents, l'entourage familial et les soignants, c'est paru chez Favre et merci Anouck Merz dossier \u00e0 r\u00e9entendre sur notre site internet RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Truttmann, Anita", "role": "m\u00e9decin", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kotsoglou, Karin", "role": "journaliste, m\u00e8re d'un enfant pr\u00e9matur\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonyme", "role": "m\u00e8re d'un enfant pr\u00e9matur\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D9C84D6E-6617-41E3-8ECA-20BCA0DFBFCC", "internalArchiveId": "D9C84D6E-6617-41E3-8ECA-20BCA0DFBFCC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Extraits lus de textes de Pierre Dac, Henri Gougaud, Chantal Thomas et Ir\u00e8ne N\u00e9mirovsky", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "\"\u00ab Les Cartes \u00bb extrait de \u00ab Les Vierges et autres nouvelles \u00bb de Ir\u00e8ne N\u00e9mirovsky, Editions Deno\u00ebl\r\n+\r\n\u00ab La Ceinture de chastet\u00e9 \u00bb extrait de \u00ab La Vie r\u00e9elle des petites filles \u00bb de Chantal Thomas, Editions Gallimard\r\n+\r\n\u00ab Le Geste \u00bb extrait de \u00ab D\u00e9partements et territoires d\u2019outre-mort \u00bb de Henri Gougaud, Editions Point\r\n+\r\nChronique avec Jacques Mouriquand : quelques petites annonces extraites de \u00ab L\u2019Os \u00e0 moelle \u00bb de Pierre Dac, Editions Julliard\"", "durationSec": 3364, "genres": ["R\u00e9cit"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["baiser", "litt\u00e9rature", "cin\u00e9ma", "censure"], "thematicPersons": ["Bogart, Humphrey", "Bacall, Lauren"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-01T03:09:23Z", "speechToTexts": ["01.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:05) [94%] :\r\nDr\u00f4le d'histoire Lolita. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:24) [86%] :\r\nBonsoir tout le monde, certaines personnes qui ont des doutes sur leur avenir et qui croit en la carte aussi choisissent parfois de se tirer les cartes pour savoir ce que le futur leurs r\u00e9serves et c'est le cas de l'h\u00e9ro\u00efnes des dans l'histoire de ce soir, elle est pleine de doutes sur sa vie amoureuse et professionnelle, et comme elle a en plus l'impression que quelqu'un de son nom lui du mal, elle va les chercher dans les cartes des r\u00e9ponses aux questions qu'elle se pose, mais avant de vous raconter cette dr\u00f4le d'histoire avec mes 2 complices mais de roi de coeur Christian Maurer Aur\u00e9lie J K oui qui tra\u00eene \u00e7a prenait et enfin pour prier \u00e0 la programmation musicale bien vous faire \u00e9couter d'abord cette chanson l\u00e0 c'est Clarika qui sort aussi son jeu de cartes pour savoir si elle va se trouver un homme et si elle trouve que moi et ce qui sera un aspect Versace ou simplement aval\u00e9 plus tout trouv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:37) [63%] :\r\nTrait\u00e9 politique dans la mission de radio vient Docteur Alain Badiou plus d'alcool parce vous a pas \u00e0 pointer la depuis leur de de ne paient pas les militaires qui est l'un petit peu jaloux de traiter bien c'est \u00e7a. \r\nIl pose Mallarm\u00e9 telle page et de tout \u00e7a, a dit chasseur Arte au chanteur de gendarmes de de voil\u00e0 avec Denis Limagne pointure dehors ou des 2 variantes avec les femmes, donc j'\u00e9tais l\u00e0. \r\nD'des heures un valet de et et qui va int\u00e9grer. \r\nCarole aucun bouclier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:47) [84%] :\r\nC'est \u00e7a, d\u00e9but\u00e9, c'\u00e9tait mission avec une dr\u00f4le histoire sur une femme pr\u00e9nomm\u00e9e Anita, qui \u00e9tait une c\u00e9l\u00e8bre danseuse de Camaret. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:56) [93%] :\r\nElle a connu l'amour le succ\u00e8s et la fortune, mais voil\u00e0, l'\u00e2ge venant, son public il y a de moins en moins de gens pour venir la voir danser, elle a donc des doutes sur la suite de sa carri\u00e8re et pour ne rien arranger, elle a aussi des doutes sur la fid\u00e9lit\u00e9 de son jeune mari Rodolphe, elle a le sentiment qu'il la trompe avec la femme des chambres et comme si tout cela n'\u00e9tait pas suffisant pour l'angoiss\u00e9 Anita s'imagine \u00e9galement que quelqu'un dans son entourage lui veut du mal pour tenter de se rassurer ou pour tenter de contrer le destin Anita se tire les cartes et c'est pas une tr\u00e8s bonne id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:08) [80%] :\r\nLa danseuse pr\u00eate \u00e0 entrer en sc\u00e8ne, elle est celle dans all\u00e8ge et c'\u00e9tait les cartes, c'est une nuit printemps dans une ville m\u00e9diterran\u00e9enne par la fen\u00eatre verte on voit la rade scintillantes les r\u00e9chauds s'Pocho odeur on n'\u00e9chappe pas \u00e0 l'odeur du th\u00e9\u00e2tre qui sont la poussi\u00e8re, les latrines, les parfums bon march\u00e9 \u00e0 l'\u00e9corce d'orange cette odeur impr\u00e8gne le casino entier on la respire jusque dans les jardins qui descendent vers la mer. \r\nLes cartes sont dispos\u00e9s en forme de croix sur la table \u00e0 maquillage sur sur une serviette \u00e9ponge t\u00e2cher de faire la danseuse les touche rapidement de la main gauche et murmure, amour, fortune succ\u00e8s elle l'une apr\u00e8s l'autre et son visage s'assombrit \u00e0 chaque question les Cartes r\u00e9pondent non. \r\n2 films gouttes de sueur paraissent sur le visage peint \u00e0 la racine des cheveux noirs sur les ailes du nez, elle secoue la t\u00eate avec impatience, c'est une femme mince et l\u00e9g\u00e8re comme une abeille, elle avait tr\u00e8s aigu\u00eb de l'paupi\u00e8res palpitante sa poitrine sont \u00e9troites, ses jambes longues et muscl\u00e9. \r\nElle jette les cartes, qu'elles sont mauvaises, ce soir, fortune succ\u00e8s tout la elle posa ce contrat sur lequel elle comptait qui n'a pu \u00eatre sign\u00e9, elle pense Harondel enfin elle pense aussi au public si froid, si indiff\u00e9rents qui la conna\u00eet plus, semble -t-il, qui a oubli\u00e9 son Anita. \r\nElle crispe ses orteils Maigret d\u00e9licat, son corps est anxieux, parcouru de petites vagues fr\u00e9missante de fatigue et d'inqui\u00e9tude par une nuit pareille, impossible de savoir \u00e0 l'avance comment endossera. \r\nTout d\u00e9pend du 1er regard en s'\u00e9lan\u00e7ant sur la sc\u00e8ne d'un soupir d'un ricanement entendus dans les rangs du public. \r\nElle se dit qu'elle peut \u00eatre sublime ou bien faible maladroite lourde. \r\nMauvaise en un mot : mauvaise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:34) [81%] :\r\nElle chuchote mon Dieu, faites que je sois m\u00eame ce soir, fait que je danse, bien que je les ressaisisse que j'les guerres comme autrefois. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:45) [81%] :\r\nAh mais c'est qu'autrefois, elle avait une foi profonde en elle- m\u00eame, en son maintenant de plus en plus souvent, elle est d\u00e9courag\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:54) [87%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:08:55) [86%] :\r\nElle r\u00e9p\u00e8te machinalement, amour, fortune succ\u00e8s mais il n'y croient plus. \r\nElle entend la sonnette qui l'appelle sc\u00e8ne encore un peu de fer entre les sourcils encore un regard vers la glace, le sourire radieux \u00e9vident que l'on a, en France, soir apr\u00e8s soir au public para\u00eet sur elle court vers la CNL elle de maigres les applaudissements lui r\u00e9pondent, elle danse. \r\nElle a dans\u00e9, elle a mal commenc\u00e9. \r\nElle rentrait dans sa l\u00e0 j'ai avant m\u00eame de se d\u00e9maquiller demi- hors du jupon en forme de corolle qui tombe \u00e0 ses pieds, elle a \u00e0 nouveau saisi les cartes avec une sorte de rage, contemplant les int\u00e9r\u00eats chien. \r\nQuelqu'un dans son entourage est un malheur pour elle une menace. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:57) [93%] :\r\nElle se souvient d'une tourn\u00e9e \u00e0 Paris o\u00f9 tout marchait mal, comme ici, jusqu'au jour o\u00f9 elle a d\u00e9couvert qu'une gamine qui vendait des fleurs \u00e0 la porte du th\u00e9\u00e2tre avait sur elle une influence mal\u00e9fiques \u00e9trang\u00e8res un jour cette petite fille a disparu, et apr\u00e8s la tourn\u00e9e s'est achev\u00e9e en triomphe. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:18) [71%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:18) [78%] :\r\nEt qu'on ne lui parle pas comme l'affaire d'Elf de superstition vulgaire de de bonne femme, elle sait, elle a du sang des Tsiganes dans les veines, elle sait lire les cartes, elle sait lire les pr\u00e9sages les chiffres, les r\u00eaves. \r\nOui, les cartes lui diront la v\u00e9rit\u00e9. \r\nLa dame de pique contre le valet de coeur et les 9 des carreaux. \r\nLes dangers chez elle, dans sa maison. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:49) [96%] :\r\nDans le pass\u00e9, un pass\u00e9 r\u00e9cent, une inconnue lui a apport\u00e9 des ennuis de la malchance. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:58) [76%] :\r\nLes Cartes le disent clairement : belle, encore lui, viendra la mort. \r\nElle scrute encore et encore les cartes d'un regard profond et armes dans. \r\nUne femme brune sans cesse aupr\u00e8s d'elle dans sa maison. \r\nCependant, fait entrer dans la la r\u00e9gion, c'est un homme jeune au beau visage indolence froid et tout. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:28) [82%] :\r\nC'\u00e9tait bien ce soir j'\u00e9tais plus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:31) [95%] :\r\nIl dit oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:33) [88%] :\r\nMais rien ne peut les rassurer. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:35) [99%] :\r\nJe suis nerveuse, trop nerveuse allez viens. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:39) [82%] :\r\nIl rentre, ils habitent non loin du casino, dans une petite pension de famille o\u00f9 la troupe est r\u00e9uni. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:47) [83%] :\r\nApr\u00e8s la repr\u00e9sentation en sous- ponts jumeaux mais Anita ne demeure qu'un instant avec ses camarades. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:54) [65%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:55) [83%] :\r\nElle sert du salon, comment elle va vers la chambre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:58) [88%] :\r\nOu pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:11:59) [88%] :\r\nElle voit alors dans l'ombre de forme tr\u00e8s proches l'une de l'autre, elle reconna\u00eet Rodolphe est la femme de chambre, cette fille qu'elle ne peut souffrir longue cr\u00e9ature p\u00e2le coiff\u00e9s de bandeaux noirs Rodolphe dispara\u00eet avec la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 du nombre toujours il s'esquivent ainsi d\u00e8s qu'il sent son \u00e9pouse pr\u00eate \u00e0 faire une sc\u00e8ne. \r\nAnita La Servante demeure debout face \u00e0 face. \r\nAnita regarde avec NEC TFI silencieuse arrogante, lui semble -t-il et dont le visage est en elle, elle ne sait quel souvenir p\u00e9nible elle demandeurs, la couverture est faite et au moment o\u00f9 la jeune femme de chambre lui r\u00e9pond d'une voix douce baisse en d\u00e9tournant un peu la t\u00eate. \r\nAnita tressaille brusquement et songe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:57) [83%] :\r\nC'est elle, c'est elle qui me porte malheur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:01) [78%] :\r\nElle reconna\u00eet maintenant cette p\u00e2leur l'expression de la figure clean et ses l\u00e8vres masse c'est Pando noir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:10) [70%] :\r\nLa dame de pique que les \u00e9carte lui ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 la voici. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:15) [72%] :\r\nOui, il faut qu'elle parte cette fille qu'ils disparaissent une aversion sauvageons appel\u00e9 de la danseuse et cette fille oser parler \u00e0 regret le provoqu\u00e9 sans doute et embrasser m\u00eame la rupture. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:31) [85%] :\r\nElle pourra pas dormir tant que cette fille sous le m\u00eame toit. \r\nLe malheur, il viendra de cette file \u00e9carte lui ont pr\u00e9dit les cartes ne trompe pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:44) [95%] :\r\nBrusquement Anita descendent de nouveau vers le salon et demande \u00e0 parler au directeur de l'h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:51) [74%] :\r\nC'\u00e9tait un petit th\u00e8me les choses avec 3 brins de moustaches blanches h\u00e9riss\u00e9es au-dessus de ses l\u00e8vres, les paupi\u00e8res ont fait hier au moins \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:01) [91%] :\r\nRessemblait \u00e0 un rat blanc. \r\nC'est un \u00e9migr\u00e9 russe passionn\u00e9ment \u00e9pris de musique et de danse amoureux d'Anita. \r\nIl baiser la main. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:16) [74%] :\r\nPDG Airtel, comment la femme de chambre du d\u00e9plaire. \r\nMais que lui reprocher Anita ne peut pas le dire, oui, cette fille ne fait pas convenablement son service, peut-\u00eatre serait -ce plus grave une ind\u00e9licatesse un vol peut-\u00eatre. \r\nEn fait, qui a \u00e9t\u00e9 recteur de l'h\u00f4tel n'est pas f\u00e2ch\u00e9, avoir un pr\u00e9texte pour renvoyer, enfin, une servante qu'il a engag\u00e9 au d\u00e9but de la saison parce qu'il pr\u00e9voyait pas une ann\u00e9e aussi mauvaise il aiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:48) [90%] :\r\n3 heures heureusement filles vous allez faire vos paquets partir je ne peux pas vous garder ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:55) [80%] :\r\nMais pourquoi monsieur. \r\nMonsieur qu'est -ce que j'ai fait. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:00) [91%] :\r\nVous avez gravement manqu\u00e9 \u00e0 madame. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:03) [66%] :\r\nLa jeune fille Pelling Avantage, elle regarde Anita, elle ne proteste pas. \r\nAnita pense, je me suis pas tromp\u00e9, il s'est pass\u00e9 quelque chose entre Rodolphe. \r\nEh oui, ce que j'monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:19) [68%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:20) [93%] :\r\nDit tout \u00e0 coup, la femme de chambre. \r\nEt vous voulez -vous que j'aille, la saison est trop avanc\u00e9 maintenant pour que je me place ailleurs et puis je dois gagner mon pain moi faut pas monter mon travail monsieur pas \u00e7a, ce serait \u00e7a serait dangereux monsieur. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:37) [79%] :\r\nComme tous les faibles pour \u00e9chapper \u00e0 une certaine \u00e0 des larmes de femmes le directeur devient brutal. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:44) [95%] :\r\nRose, je vous ai dit de partir, vous aviez demand\u00e9 votre mois d'avance, on ne vous doit rien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:52) [80%] :\r\nOui, j'ai d\u00e9pens\u00e9 monsieur il y a longtemps que j'ai d\u00e9pens\u00e9, j'ai une m\u00e8re malade. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:58) [82%] :\r\nTout \u00e0 coup, elle s'\u00e9tait, elle va vers la porte, elle s'arr\u00eate sur le reste sur le seuil se retourner lundi. \r\nC'est la rue, pour moi, le fond de la mer. \r\nElle ne prenant si bas que personne ne l'a m\u00eame entendu. \r\nElle regarde Anita. \r\nJusqu'ici elle l'admirait, elle l'est mais presque. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:20) [82%] :\r\nRodolphe, son mari, la s\u00e9rie de pr\u00e8s, il est vrai, mais c'est qu'elle ne lui pla\u00eet pas, personne ne lui pla\u00eet, elle n'a aim\u00e9 qu'un homme qui est mort, il ne lus restent r\u00e9impression. \r\nEt voici que la mis\u00e8re, la menace, et cela \u00e0 cause de la sottise de l'\u00e9go\u00efsme de la duret\u00e9 d'une cr\u00e9ature humaine. \r\nElle baisse la t\u00eate, essor. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:46) [98%] :\r\n2 jours plus tard, la femme de chambre a attendu la danseuse \u00e0 la porte du th\u00e9\u00e2tre. \r\nElle s'est avanc\u00e9e vers elle et le petit revolver dont elle voulait se servir pour elle- m\u00eame. \r\nElle l'a d\u00e9charg\u00e9 sur une Anita souriante, heureuse, enfin d'avoir bien danser d'\u00eatre d\u00e9livr\u00e9e de la gamme des piqueurs. \r\nAnita la danseuse n'a pas cri\u00e9, elle a pouss\u00e9 une sorte de soupirer : elle est morte. \r\nUne poussi\u00e8re Sal\u00e8ve des jardins du casino flottent dans l'air tranquille et on pr\u00f4ne la clart\u00e9 de la lune. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:19) [59%] :\r\nVoil\u00e0 lors des cons\u00e9quences. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:47) [96%] :\r\nAh mais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:49) [63%] :\r\nC'\u00e9tait le bon surtout \u00e0 oui c'est, c'est celui, tous les pays, c'est un personnage avec ceux qui pas aujourd'hui de trouver mais est -ce que ai dit qu'il voulait de avait pour le et c'est vrai et puis elle. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:19:14) [72%] :\r\nPoint d'il y a certaines personnes, c'est, c'est c'est voyez donc il \u00e9tait encore point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:29) [61%] :\r\nBonjour, c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:49) [59%] :\r\nPas un mal, on rien et c'est un monsieur et au pas dans la guerre \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:36) [57%] :\r\nParis non, alors l\u00e0, la police de pas point et \u00e7a n'est une obligation, comment pourrait -il quand m\u00eame une place, effectivement, d'ailleurs il a point\u00e9 voil\u00e0 une moyenne, pas pour moi, R\u00e9mi passe oui mais pour qui, oui \u00e0 l'parce qu'il y a 10 ans et de la bataille, ce m\u00eame les marionnettes, mais imputable constitue la au combat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:06) [62%] :\r\nDonc oui, beaucoup de citoyens, donc un inventaire est normal aujourd'hui de tout sectarisme c'est le alors. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:21:34) [73%] :\r\nOui, donc je crois qu'il y a autour du Concorde politique qui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:21:40) [82%] :\r\nAntoine tout aussi comme Tiourine longue chanson de Nina Simone se qui est vraiment longue puisqu'elle fait pr\u00e8s de 9 minutes et donc difficile de l'\u00e9couter en entier et on va l'arr\u00eater l\u00e0, m\u00eame si c'est un peu, c'est vrai, un Crime de laisse majest\u00e9. \r\nChangement d'univers, la fid\u00e9lit\u00e9 chansons des c'est que certains en 1997 et reprise dans cette version la fin 2007. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:22:21) [70%] :\r\nTell 2\u00e8me \u00e9l\u00e8ve et les moeurs. \r\nLes inhabit\u00e9 de la libert\u00e9, je peux tr\u00e8s bien m\u00e9di\u00e9vale, il tra\u00eenait par terre, type de trucs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:25) [59%] :\r\nEt si on oui j'esp\u00e8re de la tumeur, pas de bless\u00e9s oblige bonjour et merci de l'institut et bien ce que vous voulez, c'est un relais de tout ce qu'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:25:01) [81%] :\r\nParfois nos dr\u00f4les d'histoires ont une certaine d\u00e9fil\u00e9 rouge \u00e0 un th\u00e8me commun et puis parfois ben comme ce soir, il y a aucun lien entre les histoires, \u00e7a part dans tous les sens, elle vague rapport qu'on peut trouver peut-\u00eatre c'est tous ces r\u00e9cits sont assez bizarre ainsi apr\u00e8s une 1\u00e8re dr\u00f4le d'histoire sur une danseuse adepte des cartes bleues aussi on change compl\u00e8tement d'ambiance est univers avec une 2\u00e8me histoire courte et insolite qui se d\u00e9roule au moyen- \u00e2ge, la ceinture de chastet\u00e9, c'est le titre de cette sorte de petits contes sign\u00e9s de la romanci\u00e8re Chantal Thomas, extrait de son recueil de la vie r\u00e9elle, les petites filles, \u00e9dit\u00e9 chez Gallimard, on est donc transport\u00e9 au moyen de neige au moment o\u00f9 un seigneur sont vagues guerroyer, laissant derri\u00e8re lui \u00e7a forte \u00e9plor\u00e9 oyez, oyez, h\u00e9 ben des gens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:25) [82%] :\r\nIl est seigneur de Mortefontaine notre parti -t-en-guerre il quitta son ch\u00e2teau \u00e0 l'aube dans un fracas de faire et Nice, il dit au revoir \u00e0 sa g\u00eane \u00e9pouse et lui enjoignait de l'attendre fid\u00e8lement mais sans se morfondre. \r\nElle agit, ne savait pas doser ses \u00e9motions, elle se morfond dit au d\u00e9but, elle passer des heures sur le donjon a fix\u00e9 l'horizon de son retour, puis elle resta enferm\u00e9 dans la salle obscure qu'\u00e9claire seulement les flammes de la chemin\u00e9e. \r\nElle ne faisait rien, elle coiffait ses fins cheveux blonds qui lui tombaient jusqu'aux pieds, elle, des choses vagues, elle finit par oublier qui elle attendait. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:12) [85%] :\r\nMais un jour ou une nuit, elle faisait plus la diff\u00e9rence, elle fut r\u00e9veill\u00e9e par une voie dure rocailleuse, c'\u00e9tait celle de son \u00e9poux, il \u00e9tait debout devant de telles la contempler couch\u00e9s \u00e0 m\u00eame le sol devant le feu. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:27:29) [64%] :\r\nIl se jettent sur elle et embrassa il retrouvait c'est \u00e7a impub\u00e8re sa nuque mercredi il glissa \u00e0 une main entre ses jambes. \r\nIl se au contact froid de la ceinture de chastet\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:27:45) [81%] :\r\nEt l\u00e0, j'ai une amie, j'esp\u00e8re que vous ne m'en voulez pas, vous \u00eates ici : jeune, je partais pour si longtemps ce n'\u00e9tait qu'une simple formalit\u00e9 conjugal, je n'ai jamais suspect\u00e9 votre vertu je voulais pouvoir vous r\u00eavez blanche comme l'hostie fondante violer sous la longue. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:28:06) [77%] :\r\nElle agit ne r\u00e9pondit pas, elle les yeux et dissimulation visage sous les voiles de ses cheveux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:28:14) [85%] :\r\nSon nez pour sourire aux l\u00e8vres, certes la il se pencha sur l'objet. \r\nMais la serrure. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:40) [65%] :\r\nParce que ce qui n'\u00e9tait Hillsborough, la voil\u00e0 doit d'eau quoi qu'est -ce qui est c'est-\u00e0-dire donc voil\u00e0, c'est ce qui d'oui il ben \u00e7a ne pas Point est -ce pas et une soeur, et \u00e7a, et c'est la rentr\u00e9e, \u00e0 quelques pas de nom, pas la sympathie comp\u00e9titivit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:11) [59%] :\r\nPoint ils comprennent la politique \u00e0 Cherbourg point parler beaucoup la situation qui va. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:29:41) [66%] :\r\nLa t\u00e9moignage j'\u00e0 Paris oui, les partisans d'une arm\u00e9e c'est-\u00e0-dire fortement qu'hier, il est la grande d'un guerrier, c'est-\u00e0-dire les esp\u00e8re d'ici 30 ans, il y a, il y a une super oui dans la \u00e2ge d'un petit appareil qui a l'air ou de ne pas programme alors voil\u00e0 voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:11) [63%] :\r\nCritique de ceux qui \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:30:18) [53%] :\r\n\u00e7a pourtant, parce qu'elle ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:27) [69%] :\r\nCe sera aux gens pas. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:32:08) [81%] :\r\nLa victoire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:13) [81%] :\r\nPour continuer, c'est trop d'histoires dr\u00f4les dans le sens bizarre absurde au fait que je vous ai choisi \u00e0 pr\u00e9sent un r\u00e9cit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:21) [84%] :\r\nEt j'aime tout particuli\u00e8rement, il s'intitule le geste il est tir\u00e9 du livre de Henri Gougaud, d\u00e9partements et territoires d'outre- mort et c'est un r\u00e9cit assez d\u00e9jant\u00e9 qui nous renvoie au tout d\u00e9but de l'humanit\u00e9. \r\nIl y avait alors ce ton -l\u00e0 dans les savanes de la sauvage Europe des hommes couleur de sable sur des rivi\u00e8res ti\u00e8de au creux de pirogues orn\u00e9e d'\u00e9cailles palpitante leur cerveau \u00e9tait \u00e0 l'image du monde qu'il vivait for\u00eat vierge herbes hautes, cris d'animaux 12 d'Automne soleil de l'US vague \u00e0 l'\u00e2me dans la mer incertaine et sauvage des sentiments in : pour eux, seule certitude \u00e9l\u00e9mentaires le Silex fait mal et on apaise la fin par poign\u00e9es de fruits s\u00e9same n'en savait pas davantage et atteignait le bout du monde, chaque fois qu'il tendait la main, on sait on l\u00e0 les luttes aussi le 1er le 1er taciturne les premiers mortel m\u00e9ditons il ne ni le Lecerf il y a eu o\u00f9 vivait d'herbe et de veiller \u00e0 la volaille, les montants pos\u00e9 sur une Pierre, les bras ballants jusqu'aux genoux, ces th\u00e8mes, celle \u00e0 30 ans \u00e0 regarder rouler des troupeaux d'\u00e9l\u00e9phants \u00e0 l'horizon. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:38:01) [85%] :\r\nPuis \u00e0 midi, posant ses mains \u00e0 plat sur ses oreilles, fermant ses yeux br\u00fbl\u00e9s, il \u00e9coute, a longuement vivre \u00e0 l'int\u00e9rieur de sa peau, un autre b\u00e2timent un autre affolement une autre for\u00eat et dans ces fibres sont lumi\u00e8re il est pressenti qu'il \u00e9tait un homme Annam et pas \u00e0 n'\u00eatre sauvage. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:38:28) [85%] :\r\nUne impatience f\u00e9brile ces \u00e9tats la nuit qu'il lui fallait la preuve, il lui fallait d\u00e9couvrir le 1er geste humain celui que nul animal ne serait accomplir celui qui affirmerait \u00e0 la face de l'univers que les hommes, prince de la cr\u00e9ation \u00e9tait d\u00e9sormais pr\u00eat \u00e0 r\u00e9gner son partage. \r\nVoil\u00e0 pourquoi l'ermite Sophie Pellerin et s'en alla \u00e0 la recherche du geste d\u00e9finitif il baiser le front des ruisseaux m\u00ealant sa chevelure aux algues, il y avait plus de 1000 soleils crois\u00e9 sa route et se d\u00e9faire et des volcans grossir le cuir de ses pieds nus et puis un jour, il vit un stage au bord d'un mar\u00e9cage. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:39:19) [84%] :\r\nUn sage taciturne, c'est un jeu m\u00e9ditant le menton pos\u00e9 sur une Pierre, les bras ballants jusqu'aux genoux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:29) [91%] :\r\nC'est \u00e7a, je suis l\u00e0 depuis 60 ans. \r\nNe ne bougeait pas et n'avait encore rien trouv\u00e9 la aime s'\u00e0 d\u00e9marrer et les estime \u00e0 infranchissable et puis l'homme s'approchaient du singe et le un rocher Kesselring posant un pied sur chaque pour lui de ces termites il aime contempler l'horizon. \r\nPuis les raisons ainsi longuement alors il aime Lhermitte sup\u00e9rieur au jour de sa 100\u00e8me ann\u00e9e vigoureuse les le front dans la temp\u00eate naissante senti tr\u00e8s nettement au centre de son cr\u00e2ne germer le 1er geste vraiment humain le 1er geste magistrale qui devait faire de ses fils plus tard les dompteur des pierres et des. \r\nLa gifle le claquement sans r\u00e9plique de la derni\u00e8re qui ferait avancer le sage avec lui sur son dos, dans la boue noire alors toujours debout, un pied sur chaque \u00e9paule du gorille accroupi. \r\nL'homme rire silencieux et prodigieusement satisfait et l'\u00e2me des riche. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:41:02) [79%] :\r\nPoint d'aspect populaire, donc de ce point de France c'est \u00e9norme d'aust\u00e9rit\u00e9 et de tenter d'Al-Qa\u00efda. \r\n\u00e7a d\u00e9range. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:16) [64%] :\r\nTout un symbole, il y a un peu il ne ne suivent sa maison, dans ce cas oui mais bon, alors c'est une grande parce que risque m\u00eame ce Violaine, plus 600, il va en reparler, oui, chose tous les mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:38) [97%] :\r\nTout. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:39) [71%] :\r\nNon, servi \u00e0 7 heures et ne suivent 2\u00e8me 17 heures qui tout ce qui est ce qui, d'une part de ce calendrier qui est historique : la chaise. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:41:55) [71%] :\r\nQuelle est la d\u00e9termination, \u00e7a va donc donc cas de donc, en tout cas que celle de fertilit\u00e9, voire davantage, donc la pour d\u00e9noncer d'un texte. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:10) [62%] :\r\nPour la salle, il y a une baisse bien s\u00fbr, donc l\u00e0 \u00e7a c'est l'instant donn\u00e9 perdant, lui parler, donc extr\u00eamement m\u00eame d'une prime parle constamment deviendra donc \u00e7a donc de faire de la jeune citoyen. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:42:30) [66%] :\r\nFootball, c'est-\u00e0-dire que Domenech d'donc c'est de constater que la capacit\u00e9 de l'\u00e9cole trouver aller de hein. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:42:40) [63%] :\r\nOui bonjour \u00e7a il y a une dizaine d'et d'\u00e9nergie, c'est la Star Internet, pardon, il peut parler donc extrait tandis que m\u00eame des parle comprendre bienvenue que \u00e7a point la jeune oui. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:43:01) [57%] :\r\nC'est d'ailleurs c'est le cas d'. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:43:28) [67%] :\r\nDonc la date de malfaiteurs mais \u00e7a ne va pas la bact\u00e9rie n'a pas bien compliqu\u00e9, ah oui oui oui, finalement, \u00e0 8 je ne sais pas au coeur cet hiver d'. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:43:50) [64%] :\r\nEt d'ici, on attend \u00e7a, il a permis, je ne suis \u00e7a c'est la Star, pardon, que par la c'est peut-\u00eatre justement des d\u00e9bats passionn\u00e9s par comprendre bienvenue petit point la voudrais de \u00e7a qui a permis d'\u00e9nergie oui c'est \u00e7a du perdant, lui a donn\u00e9 beaucoup extrait justement du d\u00e9bat parlementaire par 12 pourcent depuis depuis le d\u00e9but que ce n'\u00e9tait pas de \u00e7a, l\u00e0 je voudrais pas d'un samedi si cette histoire parce qu'on a plus de risques que \u00e0 la barre d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:43) [61%] :\r\nLa compagnie de pointe et m\u00eame pouvoir que comme \u00e7a, c'est-\u00e0-dire de Clermont-Ferrand c'est demand\u00e9 Philippe universitaires africains pointe mais c'\u00e9tait la contamination 2 points, c'est-\u00e0-dire la pouvoir que point de faiblesse alors. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:45:08) [65%] :\r\nLa qualit\u00e9 du football, c'est-\u00e0-dire Nikolic demain donc au dumping, c'est-\u00e0-dire de m\u00e9dicaments \u00e9tait infiniment plus de qualit\u00e9, de nous quitter demain donc beaucoup de minist\u00e8res de de politique donc de. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:45:35) [87%] :\r\nC'est Byrds Al-Zohbi Heather tr\u00e8s et comme chaque soir depuis le 1er f\u00e9vrier on va retrouver maintenant notre coll\u00e8gue et ami Jacques Maury quand Jacques qui a rejoint notre \u00e9quipe pour venir raconter quotidiennement \u00e0 2 voies, l'histoire et ce soir, Jackie Bibby, h\u00e9 bien on a choisi de vous lire quelques petites annonces absurdes et loufoques invent\u00e9es dans les ann\u00e9es 60 par Pierre Dac. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:20) [71%] :\r\nCompl\u00e8tement fauch\u00e9 accepterait place homme de paille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:24) [73%] :\r\nBonne \u00e0 tout faire, Seif m\u00e9nage, cuisine course les corv\u00e9es, chercher place dans maison. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:30) [85%] :\r\nCanadien de passage \u00e0 Paris, c'est un tr\u00e8s bon prix canadienne taille 44, yeux marron clair. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:38) [91%] :\r\nNe vous contentez pas de ce que vous savez donc conna\u00eetre davantage en consultant l'extraordinaire Madame Gis\u00e8le de mon voyante extralucide int\u00e9grale, la seule qui d\u00e9voile le pass\u00e9, le pr\u00e9sent et l'imparfait du subjonctif. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:46:55) [71%] :\r\nRoi fain\u00e9ant particuli\u00e8rement fatigu\u00e9 cherche courageuse interm\u00e9diaire pour saluer le peuple. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:01) [66%] :\r\n\u00e0 vendre un lot de passoire non pour vous en servir des casseroles. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:06) [86%] :\r\n\u00e0 vendre un lot de casseroles perc\u00e9es pouvant servir de passoire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:11) [73%] :\r\n\u00e0 vendre est double pour Chelsea \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:15) [80%] :\r\nApprenti ma\u00e7on d\u00e9sirant s'\u00e9lever construirait building pendant heures de loisirs prix int\u00e9ressants. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:22) [80%] :\r\nCollectionneurs d'autographes ach\u00e8te cher lettres anonymes d'hommes c\u00e9l\u00e8bres. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:28) [73%] :\r\nPortail ont d\u00fb, je cherche partenaire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:32) [75%] :\r\nOn demande \u00e0 louer d'autres fen\u00eatre donnant sur grandes chambre ensoleill\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:47:36) [75%] :\r\nProfesseur B\u00e8gue donne r\u00e9p\u00e9tition. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:39) [75%] :\r\nPour entra\u00eenement r\u00e9f\u00e9rendum, j'ai une fille bien sous tous les rapports d\u00e9sirerais conna\u00eetre avis messieurs bien s\u00fbr sa constitution. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:48:03) [64%] :\r\nDonc rivaliser rien une jeune existe et il s'est rien une sorte un faux pas, une fois compromis Michel si vous dites \u00e7a, j'aime. \r\nToi, vous voyez comme et j'\u00e9tais un peu oui, non, j'avais expliqu\u00e9 et quand rien d'qui tient tous les d'ailleurs j'ai. \r\nC'est une prise de Tarascon qui va rem\u00e9dier d'argent, vous avez d\u00e9j\u00e0 d'avoir de la base. \r\nRien du public, on parviendra \u00e0 un film qui ne sont rien Michel existe, il y a un discours rien vu, c'est-\u00e0-dire \u00e0 une centaine de pays j'ai analys\u00e9 de jamais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:09) [84%] :\r\nC'est tout nouveau, \u00e7a vient de sortir et c'est bien, \u00e7a s'appelle rien et c'\u00e9tait chanter p\u00e9riode comme une r\u00e9sonance petites g\u00eanant chez loufoque de Pierre Dac : j'ai envie de terminer l'\u00e9mission avec 3 tr\u00e8s court po\u00e8me en forme de petites annonces des po\u00e8mes sign\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:29) [76%] :\r\nRen\u00e9 de Obaldia, et le 1er de 5 de CPNT intitule chercher jeune et manque requis la peine cherch\u00e9 bouger name croquer la pomme, beau comme un troubadour quand il ne fera l'amour la nuit propice \u00e0 l'obscurit\u00e9 \u00e0 moultes volupt\u00e9 en son habit de velours, c'est un mandarinat c\u00f4t\u00e9 toutes les \u00e9toiles se mettront \u00e0 pleurer et puis vont po\u00e8me, c'est chercher un beau jeune aime avec Annie. \r\nCherchez bouger les caniches tout noir tout fris\u00e9 page une haut sur pattes, de le distinguer amoureux de ma personnalit\u00e9 et puis une tr\u00e8s le dernier po\u00e8me en forme de petite annonce et semi- a. \r\nCherchant garde- chasse, ni beau ni lait mais dot\u00e9 d'un membre efficace, telle la mort de Lady, c'\u00e9tait un mal. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:52:46) [79%] :\r\nQui sont merveilleux dans le regard, alors qu'on \u00e9tait. \r\nKarine au guichet et les censeurs c'est. \r\nIl y a un peu r\u00e9chauff\u00e9. \r\nDe mer, celui de jeunes. \r\nCar les. \r\nComment vivre sans, comment vivre mais c'est si compliqu\u00e9 qu'on pointe toujours rien, juste un peu quelques gestes tendres des \u00e9lans. \r\nOui je suis l\u00e0, moi qui t'attendait la t\u00e9m\u00e9raire, je vais dire. \r\nC'est tout \u00e7a qui ne peut \u00eatre, je vais chanter et j'\u00e9tais tendu. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:40) [82%] :\r\nPour ces quitter Claire Denamur les hommes entre l'histoire, c'est fini pour ce soir, dans d'histoire avec ces mineurs mais avec aussi m\u00eame moi Christian Maurer au Henri 6 francs pour pris \u00e0 la programmation musicale, juste apr\u00e8s les infos, vous avez bien s\u00fbr le plaisir de retrouver \u00e0 la meilleure pour les lignes de coeur nada il y a exactement 22 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/455DE578-B16B-4EFD-81C1-A078E091183B", "id": "455DE578-B16B-4EFD-81C1-A078E091183B", "name": "Dr\u00f4les d'histoires"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "N\u00e9mirovsky, Ir\u00e8ne", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Dac, Pierre", "role": "humoriste", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Gougaud, Henri", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Auteur du texte", "name": "Thomas, Chantal", "role": "\u00e9crivaine", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Mettraux, Lolita", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-BB611154-9DDF-4B07-AFED-D3FEDF486781", "internalArchiveId": "BB611154-9DDF-4B07-AFED-D3FEDF486781", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les r\u00e9volutions de la femme tunisienne (1/5) : La r\u00e9volution politique", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "Les femmes tunisiennes sont descendues dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s des hommes il y a un an lors de la r\u00e9volution. Elles se battent aujourd\u2019hui pour revendiquer leurs droits et leur pr\u00e9sence dans le processus d\u00e9mocratique. Un processus travers\u00e9 par les questions religieuses, sociales et \u00e9conomiques. (1/5) : Le nouveau parlement tunisien domin\u00e9 par des islamistes comprend 26% de femmes. Mais seules 5% sont en t\u00eate de liste. Responsable des relations publiques au sein de la Ligue des Electrices Tunisiennes (LET) fond\u00e9e en mai 2012, Narjess Loukil explique son combat en faveur d\u2019une plus grande repr\u00e9sentativit\u00e9 des femmes sur le plan politique.", "durationSec": 1822, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Tunisie"], "thematicThemes": ["femme", "islam", "r\u00e9volution"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T06:07:19Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [91%] :\r\n\u00e0 vue d'esprit Pierre-Yves Moret, elles sont descendues dans la rue aux c\u00f4t\u00e9s des hommes il y a un an, les femmes tunisiennes se battent aujourd'hui pour faire valoir leurs droits et imposer leur pr\u00e9sence dans le processus d\u00e9mocratique voil\u00e0, monsieur, nous vous accueillons cette semaine dans une nouvelle s\u00e9rie qui donne la parole aux femmes de ce 1er pays arabe \u00e0 avoir fait sa r\u00e9volution, le printemps dernier une s\u00e9rie propos\u00e9e par Gabriel de sa raison la r\u00e9alisation est sign\u00e9e Dominique Stal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:34) [69%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:39) [90%] :\r\nMesdames et messieurs, ravi de vous retrouver pour une nouvelle s\u00e9rie intitul\u00e9e cette semaine les r\u00e9volutions de la femme tunisienne, un titre que vous avez choisi apr\u00e8s le sergent bonjour, bonjour, nous l'avons dit la Tunisie est le 1er pays arabe \u00e0 avoir chass\u00e9 son dictateur en d\u00e9but d'ann\u00e9e derni\u00e8re, Gabriel, vous vous \u00eates rendu sur place donc r\u00e9cemment et vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9e, en particulier aux femmes de ce pays. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:59) [88%] :\r\nOui, je me suis int\u00e9ress\u00e9 aux femmes parce qu'elles sont descendues dans la rue, au m\u00eame titre que les hommes, elles ont souvent pay\u00e9 le le prix fort, on peut rappeler que 300 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es lors de la r\u00e9volution 14 janvier 2011 que de nombreuses autres ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s et je me suis int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s de la de la vie de la femme tunisienne alors \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 politique \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique qu'elle traverse et toutes ces r\u00e9alit\u00e9s sont travers\u00e9s par les les r\u00e9alit\u00e9s, je dirais qu'religieuses : alors que sous Ben Ali, il y avait une anti- islamisation qui \u00e9tait pr\u00e9sente une r\u00e9pression anti- anti- islamistes et que maintenant on voit de plus en plus de femmes voil\u00e9es des des femmes qui s'approprient leur voix, leur vie \u00e0 et avec cette cette \u00e9l\u00e9ment religieux qui sous- tend toute la r\u00e9alit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [88%] :\r\nVous faites bien de le pr\u00e9ciser d'ailleurs puisque, \u00e0 vue d'esprit, c'est le magazine des religions sur Espace 2 pour le le le r\u00e9sum\u00e9 ainsi l\u00e0 nous allons parler de ces r\u00e9alit\u00e9s, ceux qui traversent les autres r\u00e9alit\u00e9s quotidiennes des Tunisiens et des Tunisiennes en particulier, et d'ailleurs, Gabrielle, vous nous avez ramen\u00e9 o\u00f9 vous nous proposez pour commencer, une petite carte sonore qui nous fait entendre un peu le l'exemple les diff\u00e9rentes voies qu'on qu'on va rencontrer cette semaine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:11) [86%] :\r\nHistoire de la chose la plus importante et la libert\u00e9 vous r\u00e9jouir dans ce sens beaucoup plus libre qu'est, on sent qu'il y a une nette am\u00e9lioration, je crois que le fait que de la ligne avant il a r\u00e9prim\u00e9 les islamistes que maintenant les gens sont avides de la religion, il y a une certaine ferveur religieuse, il y a une islamisation de la soci\u00e9t\u00e9 du temps de Ben Ali, c'est vrai que le genre n'avait pas vraiment la libert\u00e9 de pratiquer la religion maintenant ce libert\u00e9 existe, mais le probl\u00e8me c'est que les d\u00e9mocrates sont attaqu\u00e9s tout le temps, les femmes sont attaqu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:55) [80%] :\r\nLa r\u00e9volution, elle a r\u00e9v\u00e9l\u00e9, soci\u00e9t\u00e9 qui est un tout petit peu malade dans le sens, elle ne sait pas qui elle est, et aujourd'hui c'est la 1\u00e8re fois je crois que l'histoire de la Tunisie qui est arabo- musulmane qui est offerte et M6 a plus quel choix faire oui mais je pense que la religion et la politique d'un r\u00e9cit de s\u00e9parer la religion est une chose : la politique on est une femme, il faut que la politique demeure neutre de mani\u00e8re assez quand il y a des d\u00e9rapages que nous puissions continuer la religion. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:34) [73%] :\r\nVoil\u00e0, c'\u00e9tait quelques voix que nous allons rencontrer cette semaine, d'apr\u00e8s le sergent avait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:39) [85%] :\r\nAutre micro des femmes tunisiennes que vous avez rencontr\u00e9s de quoi illustrer le combat o\u00f9 les revendications que portent aujourd'hui ces femmes en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:47) [91%] :\r\nOui, et elle porte dans un contexte difficile puisque la Tunisie, un ch\u00f4mage qui touche pr\u00e8s de 20 pourcent de de la population, le pays est aussi un vaste chantier sur le plan politique, juridique et toutes les femmes que j'ai rencontr\u00e9s en rende compte, de fa\u00e7on de fa\u00e7on diff\u00e9rente, peut-\u00eatre juste pour poser bien les choses il faut comprendre que le parti islamiste Ennahdha a gagn\u00e9 les derni\u00e8res \u00e9lections en octobre dernier en remportant 40 pourcent des des voix qu'il y a 8 ans, 9 si\u00e8ges au Parlement tunisien sur 217 et que la soci\u00e9t\u00e9 donc s'islamistes de plus en plus quand j'\u00e9tais sur place \u00e0 Tunis, par exemple, le pr\u00e9dicateur salafiste \u00e9gyptien du nom de Wajdi Ghonim \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sent et il a tenu des discours \u00e0 diff\u00e9rents endroits de la capitale, comme ailleurs dans le pays, en pr\u00f4nant par exemple l'excision des femmes, la polygamie, enfin, ce qui ne s'\u00e9tait jamais entendu en Tunisie qui a bien s\u00fbr provoqu\u00e9 un toll\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:41) [90%] :\r\nOn va en parler d'ailleurs tout \u00e0 l'heure avec votre invit\u00e9, enfin on l'entendra r\u00e9agir \u00e0 cela \u00e0 plusieurs reprises, vous faites bien d'ailleurs de pr\u00e9ciser Gabrielle que il y a un vrai vrai changement avec la mont\u00e9e des partis islamistes en Tunisie, o\u00f9 des forces islamistes \u00e0 la fois sur le plan politique, et le plan social par rapport \u00e0 ce que la Tunisie pouvait \u00eatre par le pass\u00e9, un pays r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre plus ou moins la\u00efque et s\u00e9cularis\u00e9e avec les signes religieux plus ou moins temp\u00e9r\u00e9 dans l'espace public, ce qui \u00e9tait impos\u00e9 par le le r\u00e9gime mais Cabrel, pr\u00e9sentez -nous peut-\u00eatre en quelques mots, votre invit\u00e9 du jour, pour commencer cette semaine, d\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:12) [87%] :\r\nAlors, c'est une femme qui s'appelle Narjess, qu'il allait pharmacienne de profession et puis elle milite au sein de la toute nouvelle Ligue des \u00e9lectrices tunisienne et j'ai commenc\u00e9 par l'une des pourquoi c'\u00e9tait important, selon elle, que les femmes soient pr\u00e9sentes sur la sc\u00e8ne politique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:05:27) [89%] :\r\nElles doivent participer \u00e0 cette transition d\u00e9mocratique la femme tunisienne et depuis longtemps, toujours l\u00e0, toujours \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'homme, si on veut parler du combat de la femme tunisienne on va \u00e9crire un livre, donc pourquoi on va l'exclure maintenant apr\u00e8s la r\u00e9volution, au contraire, \u00e0 la m\u00eame \u00e0 cette r\u00e9volution, elle \u00e9tait l\u00e0 aussi, on descend l'\u00e9t\u00e9 victime martyr au niveau de cette r\u00e9volution et beaucoup de femmes ont failli \u00eatre viol\u00e9e au cours de cette r\u00e9volution, ils ont pris le risque de descendre dans la rue et de crier \u00e0 haute voix d\u00e9gagera p\u00e9nalise donc il y a pas de quoi \u00e9liminer \u00e9cart\u00e9 la femme, elle doit \u00eatre l\u00e0, elle doit \u00eatre un agent de changement au niveau de cette transition d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:11) [96%] :\r\nAujourd'hui le nouveau parlement tunisien compte 26 pourcent de de femmes, c'est une victoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:17) [90%] :\r\nOui, c'est une victoire, \u00e7a, c'est gr\u00e2ce \u00e0 la loi de la parit\u00e9, mais, \u00e0 l'exemple notre association, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 fond\u00e9 apr\u00e8s la l'\u00e9tablissement de cette loi, l'\u00e9laboration de cette loi, en fait, on a voulu ont renforc\u00e9 la pr\u00e9sence de la femme dans la sc\u00e8ne politique, donc cette loi, c'\u00e9tait quelque chose de super, c'est presque le 1er pilier dans le o\u00f9 on trouve cette fameuse parit\u00e9 mais malheureusement cette parit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 vraiment respect\u00e9 dans le sens horizontales, elle \u00e9tait respect\u00e9e dans le sens vertical, il y avait des femmes dans les listes, mais il y avait pas assez de femmes t\u00eates de liste 5 pourcent je je crois oui 5 pourcent et et \u00e7a c'\u00e9tait gr\u00e2ce au franc au top, qui a respect\u00e9 vraiment cette parit\u00e9, c'est le seul parti qui a respect\u00e9 la parit\u00e9, il y avait pas une volont\u00e9 politique de la part des partis d'imposer la prison ce f\u00e9minine au sein de la Constituante et comment vous expliquez d'abord c'est la mentalit\u00e9 patriarcat c'est \u00e7a la source de nos probl\u00e8mes, nous en Tunisie, c'est la mentalit\u00e9 patriarcale, on a tendance \u00e0 \u00e9carter la femme et \u00e7a, je me pose la question : pourquoi est -ce que ces femmes l\u00e0 ne sont pas assez comp\u00e9tente, est-ce que ne sont pas assez form\u00e9s, encadr\u00e9s pour ces \u00e9lections, jusqu'\u00e0 maintenant, on n'arrive pas \u00e0 comprendre que je soul\u00e8ve le probl\u00e8me des \u00e9gouts de mentalit\u00e9 patriarcale d'\u00e9go\u00efsme, tout simplement, ou bien aussi, moi j'ai c\u00f4t\u00e9s quelques chefs de parti, disait : voil\u00e0, il y a beaucoup de femmes qui ont refus\u00e9 beaucoup de femmes qui n'ont pas accept\u00e9 d'\u00eatre t\u00eate de liste et \u00e7a, je me demande pourquoi il y a un probl\u00e8me de confiance en soi parce que vous savez la politique c'est nouveau pour moi, c'est comme si on d\u00e9couvre un autre monde avant tout le monde se d\u00e9sint\u00e9resser de la politique, personnellement moi aussi, avant je j'avais honte de parler de la politique de la Tunisie, j'avais honte de parler de \u00e7a, donc c'est une nouvelle exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:18) [84%] :\r\nNarjess tranquille qu'est -ce que les femmes peuvent apporter de sp\u00e9cifique finalement au monde politique aux discussions politiques. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:26) [87%] :\r\nQu'est -ce qu'elles vont apporter faites d'abord que nous a qui sont menac\u00e9s ces jours- l\u00e0, apr\u00e8s la r\u00e9volution avec la mont\u00e9e des islamistes avec les mouvements qui pr\u00f4nent \u00e9quipe pour promouvoir un Islam politique et qui r\u00e9clament le retour au Chalet \u00e0 lasser nous acquis et c'est le droit qui sont menac\u00e9s, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 la femme doit f4 absolument pr\u00e9sente, elle doit se battre pour conserver nos droits et nous qui, c'est l\u00e0 o\u00f9 la femme va jouer un r\u00f4le crucial, la femme tunisienne, elle avait quand m\u00eame une situation assez assez privil\u00e9gi\u00e9 par rapport aux femmes du monde arabe et m\u00eame parfois des pays europ\u00e9ens mais l\u00e0 on s'est rendu compte que nos acquis sont menac\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:14) [87%] :\r\nEt depuis qu'on a ce que vous vous rendez compte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:17) [88%] :\r\nC'est juste apr\u00e8s la r\u00e9volution, parce qu'il y a eu quand m\u00eame un acharnement sur la femme tunisienne, juste apr\u00e8s la r\u00e9volution, et comment il s'est traduit par l'agressivit\u00e9 verbale ou m\u00eame physique, moi, j'\u00e9tais m\u00eame sujet \u00e0 une une telle agression, moi je suis pharmacienne je travaille dans un quartier populaire et c'est ce qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00eatre active dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est que j'ai re\u00e7u un jour de la visite d'un salafiste qui menac\u00e9 de saccager ma pharmacie juste parce qu'il y avait une affiche o\u00f9 il y avait une femme correctement v\u00e9cu, elle n'\u00e9tait pas nue, c'\u00e9tait juste une publicit\u00e9 pour un produit cosm\u00e9tique alors il m'a carr\u00e9ment menac\u00e9 de saccager la pharmacie parce que ma pharmacie se trouver devant une mosqu\u00e9e et pourquoi cette photo est en train d'allumer et de provoquer les gens qui faisaient la pri\u00e8re, donc l\u00e0 je me suis pos\u00e9 la question : o\u00f9 on va, il y a eu des profs qui s'\u00e9taient harcel\u00e9 et agress\u00e9 pour leur tenue vestimentaire ou parce que le il y a une chose Madame Fatma dirhams. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:10:16) [89%] :\r\nQui est prof de dessin comme quoi le dessin, c'est un p\u00e9ch\u00e9, il y a eu une prof universitaire aussi qui a \u00e9t\u00e9 agress\u00e9, il y a eu beaucoup d'insultes aussi au m\u00eame au niveau de la rue pourtant conduit la voiture d\u00e9gage pauvre corps donc je sais pas quoi, donc il y a un acharnement contre la femme tunisienne, peut-\u00eatre parce que la femme elle r\u00e9incarner un peu en quelque sorte les de Leila Ben Ali, surtout on s'adresse surtout \u00e0 la femmes citadines vous voyez peut-\u00eatre elle regarde un peu les femmes de l'ancien r\u00e9gime qui ont travaill\u00e9 pour l'ancien r\u00e9gime, peut-\u00eatre avec sa content de dictature, la mentalit\u00e9 patriarcale n'a pas cess\u00e9 d'augmenter en Tunisie avec la dictature et la marginalisation du peuple, notre syst\u00e8me d'enseignement aussi, parce que moi j'ai une exp\u00e9rience avec les \u00e9tudiants qui ont quand m\u00eame \u00e0 un certain niveau et l'un d'entre qui l\u00e8ve le doigt et me dit : \u00e9coutez madame, pourquoi vous parlez de la femme tunisienne, pourquoi vous dites que la femme \u00e0 la le droit de d\u00e9cider qu'est -ce qu'elle a fait la femme tunisienne pour la Tunisie, moi mon p\u00e8re, c'est toi qui a construit la maison et ma m\u00e8re n'a rien foutu, h\u00e9 bien lui poser la question, monsieur qui vous a construit vous tente, votre p\u00e8re, il a construit la maison et vous qui vous a construit, donc \u00e7a c'est choquant, c'est c'est alarmant m\u00eame et c'\u00e9tait un \u00e9tudiant, c'\u00e9tait un \u00e9tudiant de niveau 5\u00e8me ann\u00e9e on \u00e9tait vraiment choqu\u00e9 du niveau de nos \u00e9tudiants vraiment lors de la mentalit\u00e9, la mentalit\u00e9 de la mentalit\u00e9 et l'autre, ils ne disaient et pourquoi la femme travaille, elle reste \u00e0 la maison, elle s'occupe des enfants comme \u00e7a on va r\u00e9soudre le probl\u00e8me du ch\u00f4mage, comme si la femme elle est responsable du probl\u00e8me du ch\u00f4mage, sachant que le taux de ch\u00f4mage frappe les femmes plus que les hommes en Tunisie, donc voil\u00e0, c'est la mentalit\u00e9, c'est on doit enseigner, on doit \u00e9duquer \u00e0 nos enfants, comment consid\u00e9rer leur maire une citoyenne \u00e0 part enti\u00e8re, c'est \u00e7a notre probl\u00e8me en Tunisie, c'est cette base- l\u00e0, il faut travailler sur \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:14) [86%] :\r\nEt, concr\u00e8tement, comment travailler sur les mentalit\u00e9s qu'est -ce que vous faites \u00e0 la Ligue des \u00e9lectrices tunisienne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:12:22) [91%] :\r\nNon, en fait, on travaille sur 2 volets : d'abord maintenant puisque l'on est dans une p\u00e9riode o\u00f9 il y a la r\u00e9daction de la Constitution, ce qui est tr\u00e8s important pour nous, les femmes parce que on veut constitutionnaliser nos droits et notre code de statut personnel au sein de la Constitution parce que c'est un moment crucial pour nous, donc on a en quelque sorte les yeux braqu\u00e9s sur la Constituante et les pieds dans le terrain, voyez, donc il faut travailler avec la constitution, d'ailleurs on va entamer bient\u00f4t un cycle de formation avec les \u00e9lus, avec des militantes au sein des partis avec des activistes et cette formation va se d\u00e9rouler sur les conventions internationales des droits humains et surtout des droits de la femme sur la communication sur la fa\u00e7on de plaidoyer et \u00e7a, c'est pour \u00e9tablir une passerelle entre la soci\u00e9t\u00e9 civile et la Constituante pour faire passer une ou revendications et sur le terrain, c'est la sensibilisation, c'est l'\u00e9ducation, c'est l'\u00e9veil politique, c'est l'\u00e9ducation sur la citoyennet\u00e9, sur les droits de la femme concr\u00e8tement vous savez des agents qui se rendent dans les \u00e9coles, on a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 par les jardins d'enfants et par les foyers universitaires en fait qu'est -ce qu'on a fait dans les jardins d'enfants, on organis\u00e9 des ateliers de dessin, de peinture pour les enfants et on fait appel aux mamans pour parler, pour discuter avec eux, parce qu'au d\u00e9but il faut \u00e9tablir l'\u00e9coute ces femmes l\u00e0 ont besoin d'\u00eatre \u00e9cout\u00e9s et notre bagage, comment on va retourner vers ces femmes- l\u00e0, comment on va parler avec ces femmes- l\u00e0, il faut que \u00e7a soit d\u00e9duit du dialogue de l'\u00e9coute, donc on doit les \u00e9couter en 1er lieu et apr\u00e8s on doit revenir pour leur trouver des solutions pour vulgariser aussi l'information parce que c'est pas facile de parler comme \u00e7a des droits des femmes, elles ont beaucoup d'autres probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:14) [94%] :\r\nMais les jardins d'enfants, c'est pour toucher donc les mamans et pas les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:18) [89%] :\r\nMais notre cible, c'est les mamans pour les \u00e9coles, \u00e7a c'est ce qu'on appelle d'ailleurs parl\u00e9 l'autre fois avec la ministre de la femme, on a demand\u00e9, on a revendiqu\u00e9 \u00e0 ce que, y aurait -il ne une collaboration entre le minist\u00e8re de l'enseignement et le minist\u00e8re de la femmes pour introduire dans le cycle de formation des enfants, des cours sur les droits de la femme, il faut apprendre \u00e0 l'enfant d\u00e8s le 1er \u00e2ge comment respecter comme on voit sa maman en tant que citoyenne \u00e0 part enti\u00e8re, donc \u00e7a c'est 2 sortes de le minist\u00e8re de l'enseignement et nous, en tant que soci\u00e9t\u00e9 civile, on doit mettre la pression pour que nos programmes d'\u00e9ducation et d'enseignement change dans ce sens -l\u00e0, dans le respect des droits des femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:15:39) [79%] :\r\nPourquoi est -ce que toutes les femmes qui sont actuellement pr\u00e9sentes dans le Parlement qu'elles d\u00e9fendent ces m\u00eames valeurs. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:47) [86%] :\r\nJe ne suis pas tout \u00e0 fait s\u00fbr de Sapporo comptant les invite dans un s\u00e9minaire disent OK, on va pas toucher le code de statut personnel entre, on va d\u00e9fendre les acquis de la femme, mais jusqu'abattement sur le plan pratique, on n'a rien vu de concret et il nous c\u00f4t\u00e9 qui nous fait peur, en fait, c'est pas la Constitution elle- m\u00eame, c'est la passe par exemple derni\u00e8rement des associations qui ont invit\u00e9 alluma pervers \u00e9gyptien pour donner une conf\u00e9rence, il a insult\u00e9 la femme tunisienne et promouvoir l'excision, donc, mais c'est un peu \u00e7a, c'est honteux, donc mon travail dans un sens. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:29) [91%] :\r\nEt il y a d'autres gens, il y a une autre partie de la soci\u00e9t\u00e9 civile qui travaille dans un autre sens et \u00e7a, ce qui fait peur, nous on veut acheter il y a des femmes de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y a des femmes, il y a des femmes qui d\u00e9fendent leur citoyennet\u00e9 2\u00e8me degr\u00e9 et c'est \u00e7a notre 1er d\u00e9fi auront une usine o\u00f9 la soci\u00e9t\u00e9 civile, c'est qu'on est face \u00e0 des femmes qui d\u00e9fendent et qui refuse l'\u00e9galit\u00e9 donc si \u00e7a, ce qui est vraiment dur, le plus difficile \u00e0 surmonter pour moi, c'est qu'on est face \u00e0 des femmes qui refusent cette \u00e9galit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:16:59) [85%] :\r\nNarjess qu'il est -ce que \u00e7a c'est une des grandes surprises de l'apr\u00e8s- r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:04) [88%] :\r\nOui, pour moi, tout \u00e0 fait, je ne suis pas assez surprise tant que vous voyez avec la marchandisation avec l'\u00e9ducation, moi j'\u00e9tais toujours r\u00e9volt\u00e9 contre le notre syst\u00e8me d'enseignement, je vous voyez un sous- d\u00e9veloppement intellectuel qui s'installe en Tunisie et qui ne cesse d'augmenter, donc j'\u00e9tais pas aussi surprise que \u00e7a, je le voyais, parce que je travaille dans un quartier populaire parce que les acquis de la femme tunisienne, c'est la femme, c'est-\u00e0-dire qu'il y a un peu plus, c'est la femme intellectuelle qui a plus profit\u00e9 de \u00e7a, mais la femme rurale non, donc elle \u00e9tait sous des pressions sociales, c'est vrai, on \u00e9tait \u00e9gaux devant la loi, mais pas vraiment dans la loi, il y avait pas assez de Midane nihilisme pour vraiment concr\u00e9tiser cette \u00e9galit\u00e9 entre femmes et hommes, au niveau de la soci\u00e9t\u00e9, donc dans le milieu rural, la femme a subi \u00e9norm\u00e9ment de r\u00e9pression, elle est vraiment trop l\u00e9s\u00e9s, donc c'est normal, peut-\u00eatre, c'est \u00e7a, la r\u00e9action des femmes, c'\u00e9tait peut-\u00eatre, c'est \u00e0 cause de Sadr. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:06) [92%] :\r\nEt pourtant, vous observez \u00e7a ici en ville et \u00e0 Tunis, oui. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:10) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, ce qui est choquant, maintenant et c'est \u00e7a la surprise c'est que on voit m\u00eame certaines femmes d'un certain niveau intellectuel et qui d\u00e9fend les ni qualit\u00e9 et qui sont en train de promouvoir la discrimination entre l'homme et la femme et c'est \u00e7a ce qui est choquant, \u00e7a c'est la surprise de la prise r\u00e9volution pour moi, c'est de voir ce Style de femmes qui se battent contre les femmes. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:35) [81%] :\r\nNarjess Leguil quel est votre d\u00e9fi avoue finalement au. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:39) [88%] :\r\nJe veux \u00eatre libre, je veux pas \u00eatre un jour harcel\u00e9e ou insult\u00e9e parce que je ne porte pas le voile, j'ai pas envie qu'un jour, comme disent d\u00e9gage parce que vous \u00eates une femme et \u00e7a, c'est une menace que vous chantez bien s\u00fbr on a son nom dans la vie et donc il y a eu assez de cas o\u00f9 vraiment je vous ai dit il y a un acharnement contre la femme apr\u00e8s la la r\u00e9volution et \u00e7a, \u00e7a ne s'accentuer apr\u00e8s les \u00e9lections, donc avec les femmes maintenant qui porte le NetApp moi je me dis pourquoi on d\u00e9valorise la femme \u00e0 ce point- l\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a veut dire porter admirable c'\u00e9tait \u00e7a veut dire que vous cachez votre identit\u00e9 et \u00e7a c'est grave \u00e7a, c'est grave pour la femme tunisienne apr\u00e8s sa content une c'est Bourguiba qui nous a enlev\u00e9 le sac, c'est le fameux tunisien apr\u00e8s 50 ans, on demande \u00e0 cacher votre visage avec et on fait un sitting manifestions, l'universit\u00e9 de Manouba juste pour et \u00e7a, c'est tr\u00e8s grave \u00e7a, c'est tr\u00e8s r\u00e9voltant pour moi j'ai pas envie comme et gar\u00e7ons, moi je n'ai pas de filles, j'ai 2 gar\u00e7ons j'ai pas envie que mes gar\u00e7ons vivront dans un monde pareil, je veux qu'il vivrait dans un de paix, de tol\u00e9rance, de respect des autres, de respect des autres religions, de respect de la femme qu'il va d\u00e9poser de la physique, il va avoir de sa maman, donc c'est \u00e7a mon d\u00e9fi, en fait, c'est mon existence en tant que femme et \u00e7a, je ne l\u00e2cherai jamais mon combat, jamais de la vie et \u00e7a, ce qui m'a pouss\u00e9 \u00e0 \u00eatre actif dans la soci\u00e9t\u00e9 civile, avec aussi mes, mes amis qui sont vraiment tr\u00e8s actif, je les salue tr\u00e8s fort et sont tr\u00e8s actifs sur le terrain et et je suis fier de ces femmes, parce qu'il y a beaucoup de femmes tunisiennes qui s'impliquent maintenant dans la soci\u00e9t\u00e9 civile c'est c'est vrai que c'est la peur, c'est l'inqui\u00e9tude qui les poussent \u00e0 \u00eatre actif, mais je suis fier parce qu'elles sont vraiment super ces femmes- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:38) [90%] :\r\nNarjess il est -ce que \u00e7a signifie ce que vous venez dire que vous sentez une augmentation de la ferveur religieuse ou bien une islamisation actuel de la Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:49) [92%] :\r\nM\u00eame les 2 m\u00eame les 2, je crois que le fait que Ben Ali avant il a r\u00e9prim\u00e9 les islamistes, il a tellement r\u00e9primer et opprimer les islamistes que maintenant les gens ils sont avides de la religion, il y a une certaine ferveur religieuse et en plus il y a la mont\u00e9e des des islamistes, vous savez, m\u00eame avec une constituante parfaite au risque que les les islamistes tentent d'agir sur les lois, les lois par exemple sur l'adoption Henri peuvent interdire l'adoption, ils peuvent agir sur le divorce. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:21:20) [83%] :\r\nSylvie, je ne sais pas, il peut faire n'importe quoi, tant qu'ils font appel assez pervers pour 9, donner des conf\u00e9rences sur n'importe quoi, vous savez, il y a des gens qui meurent de faim \u00e0 -t-elle au nord- ouest, et nous on d\u00e9pense l'argent pour appeler ce genre d'obscurantistes, c'est quelqu'un qui incitent \u00e0 la haine, c'est quelqu'un qui n'est pas du tout tol\u00e9rant, c'est quelqu'un qui ne respectent pas les autres religions ont la vie dure, on d\u00e9pense de l'argent fou. \r\nPour passer vraiment ces trucs d\u00e9biles, c'est il y en train de pourrir les mentalit\u00e9s et les esprits et c'est des jeunes en plus qui assistent \u00e0 ce genre de conf\u00e9rence et \u00e7a c'est, c'est tr\u00e8s grave, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s grave, voil\u00e0 donc en tant que notre pr\u00e9sident, hier Monsieur Marzouki l'appeler \u00e7a des n\u00e9cropoles, il avait raison, c'est vraiment des microbes, des virus et qu'il faut se battre contre ces virus et le probl\u00e8me, c'est que quand on parle avec ces gens l\u00e0, quand il vous parle de religion, c'est fini, c'est le blocage, on ne peut plus avancer, c'est fini, c'est Dieu qui a dit \u00e7a, c'est fini notre syst\u00e8me d'enseignement n'a pas appris \u00e0 nos jeunes, le sens de l'analyse et le sens de la critique des choses voil\u00e0 vous prenez \u00e7a et vous devez l'apprendre tout simplement et \u00e7a s'arr\u00eate l\u00e0, donc, et c'est la v\u00e9rit\u00e9 et c'est la v\u00e9rit\u00e9, le sens de l'analyse, le sens de la critique, le sens du dialogue, la communication entre les gens, \u00e7a on n'a pas pris \u00e0 nos jeunes, donc on r\u00e9colte ce qu'a ass\u00e9n\u00e9 l'ancien r\u00e9gime malheureusement. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:52) [87%] :\r\nNarjess qu'il combien de temps est -ce que \u00e7a va prendre pour pour avoir ce sentiment de vivre en d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:00) [89%] :\r\n\u00e7a va prendre beaucoup de temps et beaucoup d'efforts, mais il y a un travail \u00e0 long terme et un travail \u00e0 court terme, le travail \u00e0 court terme, maintenant c'est la constitution et le travail \u00e0 long terme, c'est la sensibilisation, c'est l'\u00e9veil politique c'est la citoyennet\u00e9, c'est notre syst\u00e8me d'enseignement qui doit changer, et \u00e7a, \u00e7a va prendre beaucoup beaucoup de temps, \u00e7a va pas \u00eatre facile mais il vaut mieux que les choses soient faites \u00e0 tort, faut pas brusquer les choses, il faut \u00e9tablir des bonnes strat\u00e9gies, il faut avoir des objectifs bien claire travailler et sacrifi\u00e9 beaucoup de temps et faire beaucoup de concessions et se mobiliser, on r\u00e9sout maintenant ce qui bien s\u00fbr que la soci\u00e9t\u00e9 civile se mobilise sous forme de r\u00e9seau travaille en collaboration ensemble sur le terrain, on va essayer de passer le m\u00eame message : le m\u00eame discours, ce qui me rassure en f\u00eate, mais quand m\u00eame, \u00e7a va demander beaucoup de temps, 50 ans de dictature c'est pas facile d'\u00e9carter sa des Libanais ou de combattre \u00e7a en une ann\u00e9e ou 2, \u00e7a va demander beaucoup de temps mais je suis s\u00fbr qu'on va r\u00e9ussir, moi, je suis s\u00fbr, je reste toujours optimiste et j'ai confiance \u00e0 mes compatriotes, vous ne savez pas les tunisiennes, elles sont coriaces, elles sont tr\u00e8s durs \u00e0 son imbattables, donc je suis vraiment sereine, donc il y a des femmes qui se mobilisent, il y aura pas de souci, comme on dit en Tunisie une chaleur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:25) [91%] :\r\nPeu importe, et quel est le message Narjess que vous donnez aux femmes que vous rencontrez, que ce soit \u00e0 l'universit\u00e9 ou dans d'autres cercles qu'est -ce que vous avez \u00e0 coeur de laisser. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:24:39) [90%] :\r\nQue vous \u00eates tr\u00e8s intelligente, vous \u00eates des femmes comp\u00e9tentes des citoyennes \u00e0 part enti\u00e8re comme les hommes, que vous pouvez \u00eatre mieux que les hommes, pourquoi pas, qu'il n'y a pas de raison de sous- estimer, donc c'est tr\u00e8s simple, d'ailleurs, on a commenc\u00e9 en fait \u00e0 pr\u00e9parer une brochure avec le dialecte tunisien, vous savez, on a commenc\u00e9 d'abord par poser des questions, pourquoi il n'y a que9,9 pourcent de de femmes qui sont dans des postes de direction et les hommes, c'est90,1 pourcent pourquoi pourquoi donc on pose des questions pour choquer les gens par exemple, on parlait beaucoup de probl\u00e8mes de c\u00e9libat en Tunisie comme quoi il y a beaucoup de femmes c\u00e9libataires et que la polygamie serait peut-\u00eatre la solution pour \u00e7a alors que ce n'est pas vrai que le taux de c\u00e9libat pour les hommes et sup\u00e9rieure par rapport au taux de c\u00e9libat des femmes et filles qui, de l'\u00e9cole, plus que les hommes, et apr\u00e8s, pourtant, on trouve qu'il y a 60 pourcent de de femmes dans les universit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire les femmes qui restait, elle, reste, elle, persiste, elle travaille et et et le taux de ch\u00f4mage touche les femmes plus que les hommes, voil\u00e0 donc les gens, ils ont des fausses informations, donc il faut absolument corriger \u00e7a a pass\u00e9 l'information exacte et se poser des questions et choqu\u00e9 parce que quand on choque la personne quand m\u00eame, \u00e7a aide un peu \u00e0 la convaincre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:04) [95%] :\r\nNarjess est -ce que vous avez le sentiment qu'il y a beaucoup de d\u00e9\u00e7us de la r\u00e9volution, un an apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:12) [92%] :\r\nJ'en suis la 1\u00e8re peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:16) [88%] :\r\nUn peu d\u00e9\u00e7us, un peu d\u00e9\u00e7us, oui, je suis un peu d\u00e9\u00e7u pour le moment, pratiquement la majorit\u00e9, moi je trouve un seul joueur que j'ai c\u00f4toy\u00e9s sont un peu quand m\u00eame d\u00e9\u00e7u, on a l'impression, surtout les femmes qu'on \u00e9t\u00e9 trahi en quelque sorte, parce que, avec la r\u00e9volution, on \u00e9tait fier, on \u00e9t\u00e9 ravi, on va renforcer nos acquis, on va am\u00e9liorer la situation de la femme, et l\u00e0 on se retrouve en train de d\u00e9fendre ce qui existait d\u00e9j\u00e0 et on risque de les perdre donc honn\u00eatement, on est d\u00e9\u00e7u, on est en quelque sorte d\u00e9\u00e7u mais on r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:56) [82%] :\r\nNarjess le killer, une femme tunisienne engag\u00e9 \u00e0 votre micro Gabriel de sa raison Gabriel, on la sent, d'une certaine mani\u00e8re, \u00e0 la fois optimiste et pr\u00e9occup\u00e9, c'est-\u00e0-dire on sent qu'elle quelque chose a r\u00e9ellement auteur qui la mobilise mais qu'elle craint de perdre quelques acquis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:12) [94%] :\r\nOui, et d'ailleurs elle entreprend tout un travail de sensibilisation citoyenne, je dirais une \u00e9ducation citoyenne qui fait selon elle cruellement d\u00e9faut en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:22) [88%] :\r\nAlors, apr\u00e8s cette incursion sur ce qu'on peut appeler peut-\u00eatre le le chantier politique actuelle de la Tunisie qui nous d'ailleurs bross\u00e9 un tableau assez g\u00e9n\u00e9rale des enjeux en cours demain, vous allez nous emmener dans un chantier un peu diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:27:33) [95%] :\r\nOui, dans un chantier socio- \u00e9conomique par le biais d'une association de formation et d'aide aux personnes d\u00e9munies de la capitale, j'ai rencontr\u00e9 une femme qui s'appelle le sch\u00e9ma et qui dirige une ONG de d\u00e9veloppement local. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:45) [90%] :\r\nMerci Gabriel et nous verrons que les r\u00e9alit\u00e9s religieuses traverse toujours ces diff\u00e9rentes r\u00e9alit\u00e9s sociales, juridiques, politiques et \u00e9conomiques aujourd'hui en Tunisie, ce sera donc pour demain \u00e0 10 heures 30 pour le le 2\u00e8me volet de cette s\u00e9rie, merci \u00e9galement \u00e0 Dominique Stalder, qui r\u00e9alise cette s\u00e9rie d'\u00e9missions et puis si vous souhaitez en savoir plus, ou r\u00e9\u00e9couter ses \u00e9missions, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 consulter notre page internet RTS Point CH barres oblique. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:28:07) [77%] :\r\nEsprit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:28:53) [73%] :\r\nLe point de vue de l'Euro et donc d'il y a beaucoup de poubelles quantit\u00e9 d'pour d'et d'ici, domestique, c'est-\u00e0-dire il et c'est tout le passer d'un point partout dans d'autres, a point\u00e9 et il a donc d'un et point \u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:08) [86%] :\r\nL'abus d'esprit, c'est termin\u00e9 pour aujourd'hui retrouvez -nous demain pour un 2\u00e8me volet de cette s\u00e9rie, nous parlerons de la r\u00e9volution socio- professionnels v\u00e9cus par les femmes en Tunisie avec sch\u00e9mas gare qui travaillent aupr\u00e8s des populations d\u00e9favoris\u00e9es. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Stalder, Dominique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Desarzens, Gabrielle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Loukil, Narjess", "role": "pharmacienne, militant de la ligue des \u00e9lectrices tunisiennes", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A4614FD3-EEF9-4B4F-9044-A64DA2D4A49D", "internalArchiveId": "A4614FD3-EEF9-4B4F-9044-A64DA2D4A49D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Zoom sur l'\u00e9tiquette \u00e9nergie pour les pneus", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "D\u00e8s le 1er novembre 2012, tous les pneus vendus en Europe doivent porter une sorte d'\u00e9tiquette \u00e9nergie, du type de celle qu'on trouve sur les appareils \u00e9lectriques.\r\nCette \u00e9tiquette mentionne trois informations: la r\u00e9sistance au roulement, l'adh\u00e9rence sur sol mouill\u00e9 et le bruit de roulement du pneu en contact avec la chauss\u00e9e. Les d\u00e9tails avec Henry Buxant.", "durationSec": 435, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["automobile", "accessoire automobile", "\u00e9conomie d'\u00e9nergie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T13:28:20Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nComment faire pour s'y retrouver quand on, quand vient l'heure de de changer les pneus de sa voiture et \u00e7a pourrait \u00eatre tr\u00e8s bient\u00f4t puisque le printemps est \u00e0 nos portes, des dizaines de marques, des centaines de mod\u00e8les se disputent le march\u00e9 et, ma foi, il est bien difficile de se d\u00e9terminer, au moment de de passer commande, si ce n'est en faisant confiance \u00e0 son garagiste, mais cela va changer \u00e0 la suite d'une d\u00e9cision europ\u00e9enne Henri de Luxembourg, h\u00e9 oui, ce sera d\u00e8s le 1er novembre prochain tous les pneus vendus en Europe devront porter une sorte d'\u00e9tiquette \u00e9nergie du type pour trouve sur les appareils \u00e9lectriques, m\u00eame, alors l\u00e0 je vous arr\u00eate tout de suite envie parce que on parle de l\u00e9gislation europ\u00e9enne de d\u00e9cision europ\u00e9enne, la Suisse ne faisant pas partie de l'Europe, cette loi ne va pas s'appliquer chez nous, h\u00e9 bien non, Philippe, alors pourquoi nous en parler, donc tout de suite passer au sujet suivant : non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:42) [89%] :\r\nEn fait, et on va pas traiter tout de suite \u00e0 \u00e7a, en fait, si le Parlement a bel et bien rejet\u00e9 en fait l'alignement de la Suisse sur la l\u00e9gislation europ\u00e9enne, un sujet dans les faits, les pneus vendus en Suisse bord arboreront bel et bien cette nouvelle \u00e9tiquette et pourquoi cela, h\u00e9 bien tout simplement parce qu'il n'y a pas de fabricant de pneus en Suisse et que les marques qui donc les pneus au march\u00e9 europ\u00e9en, ne vont pas r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 l'eau sp\u00e9ciale sans \u00e9tiquette pour la. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [77%] :\r\nDonc nous serons bel et bien concern\u00e9, oui oui tout \u00e0 fait, alors c'est quand il bien cette \u00e9tiquette ben alors que, que va -t-elle apporter de nouveaux quelle mention trouvera -t-on dessus. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [86%] :\r\n3 informations importantes, donc la r\u00e9sistance au roulement avec une notation A permettra d'\u00e9conomiser du carburant par rapport \u00e0 un peu moins bien class\u00e9 alors qui dit \u00e9conomie de carburant dit moins de CO2 rejet\u00e9s et plus de sous dans le porte- monnaie, une automobiliste non pas \u00e0 la fois \u00e9cologique et \u00e9conomique et \u00e9conomique oui on parle environ, on parle d'une \u00e9conomie de plus ou moins 350 francs en prenant l'\u00e9cart entre le plus mauvais et le meilleur \u00e0 ce n'est pas n\u00e9gligeable, ce n'est pas n\u00e9gligeable non pas le hein, donc si en France on prend les 4, forc\u00e9ment, \u00e7a fait une belle \u00e9conomie alors l\u00e0 sur la dur\u00e9e de vie du pneu a forc\u00e9ment alors 2\u00e8me information donc sur cette \u00e9tiquette l'adh\u00e9rence sur seulement li\u00e9s, \u00e7a c'est l'aspect s\u00e9curit\u00e9, les chefs de graduation entre le mais la meilleure note \u00e0 et la moins bonne, j'ai indiqu\u00e9 que le v\u00e9hicule \u00e9quip\u00e9 des meilleurs pneus ne s'arr\u00eatera bien plut\u00f4t que le pneu, il a obtenu la pire note, on parle d'une distance de 4 v\u00e9hicules entre les 2 yeux entre les les les 2 niveaux donc entre le pire et le et le meilleur \u00e0 la 3\u00e8me information c'est le bruit de roulement du plus en contact avec la chauss\u00e9e, l\u00e0 on parle de d\u00e9cibels \u00e0 pneus silencieux, permet d'\u00e9viter une autre forme de pollution philippin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:19) [82%] :\r\nLa pour la conception sonore \u00e9videmment oui c'est donc une \u00e9tiquette qui ne se contentera pas que que de l'\u00e9nergie, hein, c'est vrai qu'on oublie souvent qu'un qu'un bon pneu peut nous faire \u00e9conomiser de l'essence, hein, \u00e7a c'est pour le 1er point, mais il aura fois \u00e0 la fois des indications sur la la s\u00e9curit\u00e9 et sur le la production de bruit hein le le le silence, on fait du pneu alors comment, comment se pr\u00e9sente -t-elle concr\u00e8tement c'\u00e9tait \u00e9tiquette visuellement vous allez apporter un sp\u00e9cimen imaginer un mod\u00e8le enfin aussi de de cette situation fait bon \u00e7a, pour \u00e7a sent tr\u00e8s fort aux \u00e9tudiants qui ont connu \u00e9nergie qu'on conna\u00eet \u00e0 CD j'ai voil\u00e0 donc interrog\u00e9 rouge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:54) [87%] :\r\nAvec les 3 les 3 mentions, donc on va dire, donc l'\u00e9conomie de carburant l'adh\u00e9rence sur ce mouill\u00e9 et les d\u00e9cibels, donc on voit en fonction de, de, de, du bruit que qu'effectue le pneu, il y aura 3 bars en fait donc de la plus petite, bah la plus \u00e9lev\u00e9e, \u00e0 la plus grande, donc l\u00e0, forc\u00e9ment, ce sera le plus le pneu le plus bruyant et pour les autres crit\u00e8res dont on a 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, \u00e9chelle de grade graduation et donc \u00e7a va du AOG est -ce que \u00e7a va vraiment aider les automobilistes Henry mais sinc\u00e8rement c'est \u00e9tiquette c'est pas parfait, loin de l\u00e0, parce qu'il y a que 3 crit\u00e8res, mais c'est d\u00e9j\u00e0 un 1er pas, alors il faut savoir qu'un pneu, c'est un produit tr\u00e8s complexe et donc rien ne semble ressemblent plus \u00e0 un pneus quand d'autres pneus donc d'abord il faut savoir que c'est tr\u00e8s difficile donc de se d\u00e9terminer et de faire la diff\u00e9rence entre 2 pneus d'un point de vue de ses qualit\u00e9s propres, donc souvent ce qui guide l'acheteur, c'est le prix ou la confiance qu'il voit son garagiste ou \u00e0 son marchand de pneus alors la r\u00e9putation des marques jouent un r\u00f4le aussi, mais finalement c'est rien de tr\u00e8s tangible, on n'a pas vraiment d'\u00e9l\u00e9ments nous en tant que consommateur pour choisir un pneu donc avec les 3 informations de l'\u00e9tiquette \u00e9nergie l'automobiliste peut d\u00e9j\u00e0 faire un choix entre l'\u00e9cologie, la s\u00e9curit\u00e9 et le bruit et il peut choisir un pneu qui propose un compromis ou un pneu qui est plus performant dans un des 3 domaines en fonction, soit de sa mani\u00e8re de conduire Jones de 2 de ses propres attentes par rapport au comportement du pneu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [87%] :\r\nMais vous dites : faire un choix, parce que ce sera soit l'un soit l'autre, il y aura pas de pneus avecD.A. partout super silencieux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:24) [87%] :\r\nBen, il y en aura peut-\u00eatre en sera en tout cas, d\u00e8s le mois de juin de cette ann\u00e9e, quand les Manu quand les manufacturiers de pneus sont autoris\u00e9s \u00e0 communiquer sur les r\u00e9sultats obtenus par leurs produits, mais c'est aussi assez d\u00e9licat parce qu'il faudra avoir un compromis entre tous les entre toutes les notes et \u00e7a c'est pas tout \u00e0 fait \u00e7a, c'est pas vraiment facile. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:43) [88%] :\r\nDonc c'est une \u00e9tiquette qui ne sera pas pour tout de suite en tout cas pas pour ce printemps, vous avez parl\u00e9 de novembre \u00e7a non pas en tout cas d\u00e9j\u00e0 y penser alors personnellement pour quelqu'un comme moi qui n'y conna\u00eet rien ce quand m\u00eame pas si mal cette \u00e9tiquette vous \u00eates l\u00e0, vous \u00eates loin d'\u00eatre le seul un philippin, un peu, oui, vous y conna\u00eetre mais je me demande quand m\u00eame si ces 3 crit\u00e8res sont vraiment suffisant parce que vous disiez justement que c'\u00e9tait quand m\u00eame un produit complexe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:03) [88%] :\r\nC'est \u00e0 nous \u00e0 la principale critique contre cette \u00e9quipe, ce que vous dites 3 crit\u00e8res exc\u00e8s peu parce que par exemple le test du TCS : il en prend 17 de ses crimes vraiment con pour r\u00e9tablir son son classement, donc \u00e7a tient pas compte de l'usure de la tenue de route sur sol sec sur la distance de freinage sur sol sec, la r\u00e9sistance \u00e0 l'aquaplaning, etc mais \u00e7a permettra quand m\u00eame aux consommateurs de faire un 1er choix en toute connaissance de cause et donc de ne plus faire aveugl\u00e9ment confiance par exemple aux fournisseurs et aux monteurs de pneus qui vous regarde, bon \u00e7a c'est mon avis, je le donne quand m\u00eame qui rien plus la marge sur les sur les pneus que que la marge financi\u00e8re le b\u00e9n\u00e9fice qu'il peut faire en vendant des pneus que vraiment sur les les qualit\u00e9s intrins\u00e8ques des alors cette \u00e9tiquette peut \u00e9galement se r\u00e9v\u00e9ler int\u00e9ressante pour les achats sur Internet, o\u00f9 il n'y a pas de conseil, si ce n'est les appr\u00e9ciations des utilisateurs, ce qui est souvent tr\u00e8s sugg\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:50) [90%] :\r\nPas un risque que les manufacturiers doivent sacrifier une qualit\u00e9 de leurs pneus pour mettent le paquet sur les qualit\u00e9s qui appara\u00eetront sur cette \u00e9quipe \u00e9tiquette parlant peut obtenir la meilleure note possible en mati\u00e8re de tenue de route sur seulement il est. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:00) [90%] :\r\nBah, c'est l'autre revers par rapport \u00e0 revers de la m\u00e9daille par rapport \u00e0 cette \u00e9tiquette car de l'aveu m\u00eame de certains fabricants les crit\u00e8res fix\u00e9s par l'Union europ\u00e9enne pour obtenir la note double, hein, donc pour le le le le l'adh\u00e9rence sur ce mouill\u00e9 et puis le l'\u00e9conomie d'\u00e9nergie, c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 atteindre, alors effectivement, pour obtenir une bonne adh\u00e9rence sur ce mouill\u00e9 les manufacturiers ont recours \u00e0 des m\u00e9langes de gommes tendres, le probl\u00e8me c'est que cette option se fait au d\u00e9triment de la long\u00e9vit\u00e9 du pneu, \u00e9tant donn\u00e9 que des pneus tendres, comme on les appelle ceux qui sont tr\u00e8s efficaces sur ce mouill\u00e9 Suse beaucoup plus vite et c'est ce qui se passe si vous laissez par exemple pneus hiver en \u00e9tait issu Steed rapidement car ce sont des pneus tendres, donc l'\u00e9tiquette, c'est bien mais il faut y ajouter les conseils d'un professionnel, est ce que tous les pneus seront concern\u00e9s par cette \u00e9tiquette non cela concerne pas les pneus AP les pneus moto les pneus avec un code de vitesse inf\u00e9rieure \u00e0 80 kilom\u00e8tres heure les roues de secours temporaire les pneus clout\u00e9s, ainsi que les pneus de comp\u00e9tition et autres que exception concernant cette \u00e9tiquette, elle ne sera que les que sur les pneus destin\u00e9s aux voitures de tourisme et aux utilitaires l\u00e9gers pour les autres v\u00e9hicules donc les camions l'\u00e9tiquette sera imprim\u00e9 sur la facture d'achat des pneus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:01) [86%] :\r\nDonc \u00e0 d\u00e9couvrir, voil\u00e0 sur les nouveaux pneus d\u00e8s le 1er novembre un \u00e9tiquette \u00e0 la fois \u00e9nergie s\u00e9curit\u00e9 et pollution sonore si vous voulez en voir un sp\u00e9cimen bien rendez- vous sur notre site RTS Point CH barre oblique, on en parle, sujet d'Henri Duc 100. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "sp\u00e9cialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18134DB6-2C4A-4433-9529-016F218B840C", "internalArchiveId": "18134DB6-2C4A-4433-9529-016F218B840C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Une histoire de l'\u00e9clairage : Interview de Laurent Chrzanovski, commissaire de l'exposition \"A la tomb\u00e9e de la nuit\" au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve. - 2. Lumi\u00e8re en ville : Interview de Daniel Schlaepfer, artiste", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "summary": "1. Le Mus\u00e9e  d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve expose l'importance historique, sociale et religieuse de la lumi\u00e8re \u00e0 travers les 5 continents. Plus de 500 objets montrent l'inventivit\u00e9 des hommes \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit. Il suffit aujourd'hui d'appuyer sur l'interrupteur pour que nos demeures et nos rues occidentales sortent du noir. Un geste facile qui nous fait oublier les 2 milliards d'\u00eatres humains qui n'ont pas acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9, cette f\u00e9e qui fut bien difficile \u00e0 apprivoiser. L'\u00e9volution de l'\u00e9clairage ne peut \u00eatre \u00e9voqu\u00e9e en termes de progr\u00e8s techniques car elle rel\u00e8ve davantage de l'\u00e9conomie-prix-lieux et taxes et des combustibles \u00e0 disposition, tout du moins jusqu'\u00e0 la p\u00e9riode moderne. La plus grande d\u00e9couverte de l'homme en mati\u00e8re de combustible naturel fut celle de l'huile d'olive. Ses qualit\u00e9s ne seront d\u00e9pass\u00e9es qu'aux 19e si\u00e8cle par les combustibles raffin\u00e9s. Le Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve, \u00e0 travers la richesse de sa collection de luminaires, pr\u00e9sente les usages et les techniques de la flamme apprivois\u00e9e, son impact social et aussi sa valeur symbolique, son rapport avec le divin et le spirituel. - 2. Depuis maintenant plus de 30 ans, Daniel Schlaepfer travaille la lumi\u00e8re, jouant avec elle de multiples mani\u00e8res, dans de multiples lieux. Ses travaux ont investi de nombreux et tr\u00e8s divers espaces publics dans le monde entier. Ils s'inscrivent dans des architectures (Centre scolaire de Cressy; B\u00e2timent de Chimie, EPFL; Chapelle du CHUV, Ambassade de Suisse \u00e0 La Paz; Coll\u00e8ge de Marcelin, Morges), sur la sc\u00e8ne urbaine (Flonplex, Parking du Flon, Chine), dans des jardins (Lausanne Jardins, 2000). Cet artiste de lumi\u00e8re nous fera visiter son atelier, la chapelle du CHUV et le site du Flon.", "durationSec": 3388, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["\u00e9clairage public", "exposition th\u00e9matique", "histoire", "\u00e9clairage (technique)", "lumi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-08-14T09:38:47Z", "speechToTexts": ["14.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:06) [63%] :\r\nTop. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:10) [86%] :\r\nBienvenue dans Babylone qui se penche aujourd'hui sur cette petite flamme qui r\u00e9chauffent l'homme \u00e9claire son environnement depuis la nuit des temps, et c'est \u00e0 une tr\u00e8s belle Exposition sur la lumi\u00e8re que je vous convie \u00e0 Gen\u00e8ve au Mus\u00e9e d'art et d'histoire, cette Exposition s'intitule : \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit et son commissaire Laurent Chagneau ce qui nous fera traverser les \u00e2ges et d\u00e9couvrir des lampes du monde entier et de toutes les cultures en 2\u00e8me partie d'\u00e9mission bien nous rejoindrons Jean-Marc Falcon qui a suivi, Daniel Schlaepfer, artiste plasticien au Flon, sculpteur de lumi\u00e8re et techniciens hors Pair qui \u00e9labore de dr\u00f4les de machines, nous aurons l'a rendez- vous avec le futur, vous \u00eates en compagnie de Bruno by de Luisa Nazarii F \u00e0 la technique de Nicole comme Pato qui signe nos pages internet et juin je vous retrouve tout de suite apr\u00e8s la carte lumineuse concoct\u00e9 par Jean-Philippe. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:01:04) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:05) [70%] :\r\nVivendi il de la source source d'\u00e9clairage depuis l'Antiquit\u00e9 et en fait adopter diff\u00e9rentes formes et technologie au fil j'. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:21) [72%] :\r\nCependant, qu'il se pour lui- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:23) [61%] :\r\nMais les billets, j'ai, il est entre chamade. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:01:29) [74%] :\r\nClaude qui se r\u00e9verb\u00e8re c'est quand il faisait na\u00eetre une \u00e9toile de plus en plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [66%] :\r\nAlors, peut dire le 16 \u00e9conomique russe et d'une philanthrope et tr\u00e8s brillant au haut de cet escalier, il y a une place pas la feuille sur le bien- lumi\u00e8re dans la lumi\u00e8re et g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 2 cat\u00e9gories de la partenaire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:00) [60%] :\r\nContinue pourcent veulent Herbert sonore la fleur Floride c'est une occupation tr\u00e8s joli, c'est v\u00e9ritablement parce que ses \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:09) [77%] :\r\nIl y a plus rien \u00e0 craindre la de proth\u00e8ses. \r\nDonc les talents, pour l'instant, pour \u00eatre un m\u00e9lange d'aller couvrir la flamme qui soufflait. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:02:21) [88%] :\r\nVoil\u00e0 souffler la nuit tombe l'eau me cherche \u00e0 s'\u00e9clairer et fait preuve d'inventivit\u00e9, autant que de talent artistique pour que s'\u00e9l\u00e8ve la lueur et parfois le petit \u00e0 la dame qui va le rassurer et lui permettre de continuer ses activit\u00e9s le relier aux autres et aussi odieux dans cette Exposition du Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve 500 objets et quelques toiles de ma\u00eetres guide nous guide \u00e0 travers l'histoire des hommes depuis la conqu\u00eate du feu rien de banal, pas m\u00eame le briquet et aujourd'hui \u00e9lectronique et surtout pas cette Lomba suivent par exemple en Pierrelet \u00e0 Vercorin et qui date du XVIIIe si\u00e8cle ou encore ses coupelles sauv\u00e9 de la r\u00e9forme, mais n'anticipons pas suivons notre mettre en lumi\u00e8re Laurent Janowski dans les trav\u00e9es du mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:06) [92%] :\r\nL'Exposition qui est pr\u00e9sent\u00e9e aujourd'hui au mus\u00e9e d'art et d'histoire se distingue pour plusieurs motifs, des expositions qui ont \u00e9t\u00e9 faites au niveau international sur ce sujet qui est un sujet ferait extr\u00eamement difficile \u00e0 porter au public, elle se distingue d'abord par son ambition historique puisqu'on couvre une p\u00e9riode qui va de la pr\u00e9histoire jusqu'\u00e0 la d\u00e9couverte de l'ampoule \u00e9lectrique, elle se distingue par son interdisciplinarit\u00e9 puisqu'on a impliqu\u00e9 l'ethnologie l'arch\u00e9ologie les Beaux-Arts puisqu'elle associe aussi les tableaux qui repr\u00e9sentent la lumi\u00e8re pour donner \u00e0 cette \u00e9clairage une dimension globale et elle se distingue enfin par un aspect qui est moins connu, aujourd'hui, \u00e0 cause justement de l'invention d'\u00e9lectricit\u00e9 qui est le lien particulier qu'entretenait l'homme avec sa lampe au fil des si\u00e8cles et jusque pratiquement au XXe si\u00e8cle, donc un lien affectif et spirituel tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:03:57) [70%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:03:58) [96%] :\r\nCe qui frappe d'embl\u00e9e c'est que l'\u00e9volution de l'\u00e9clairage n'est pas une \u00e9volution lin\u00e9aire, que l'on pourrait appeler le progr\u00e8s, alors qu'en est -il. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:08) [88%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, c'est une \u00e9volution et c'est aussi un devoir de m\u00e9moire qu'on devait au jeune public qui est rarement par les progr\u00e8s techniques, elle n'est, mais en fait, que par l'\u00e9volution d'une soci\u00e9t\u00e9 du point de vue mat\u00e9riel technologique et surtout \u00e9conomique puisque il s'agit de combustible \u00e0 la base et donc en fonction du de la, de l'habitat des diff\u00e9rentes soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 travers les continents, on a acc\u00e8s ou non \u00e0 des combustibles performant et l'exemple le plus particulier plus frappant et la r\u00e9gression qui frappe l'Europe \u00e0 la chute de l'Empire Romain puisque l'empire Romain a amen\u00e9 la lampe \u00e0 huile d'olive la lui de l'\u00eele \u00e9tant le meilleur combustibles en absolu jusqu'en Angleterre jusqu'en Allemagne et on retourne apr\u00e8s l'empire Romain assez \u00e0 la graisse animale et au bois. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:04:55) [95%] :\r\nDonc, tout a commenc\u00e9 quand m\u00eame avec la graisse animale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:58) [90%] :\r\nTout a commenc\u00e9 avec simplement le foyer alors le foyer qui est \u00e0 la fois l'endroit o\u00f9 on se chauffe ont cuisin\u00e9 c'est clair et en jetant ses ses repas et en jetant m\u00eame le bois d\u00e9j\u00e0 dans ce m\u00eame foyer l'apprend \u00e0 distinguer tr\u00e8s rapidement, quel bois fait plus de chaleur et quel bois br\u00fble mieux pour s'\u00e9clairer et aussi Gr\u00e8ce br\u00fble bien et permet donc d'augmenter la capacit\u00e9 d'\u00e9clairage d'un certain nombre de bois au m\u00eame toute seule avec une simple match. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:26) [86%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:05:26) [84%] :\r\nEt en jetant la nourriture, les hommes et les femmes se sont rendus compte que la graisse animale permettait \u00e9tait en combustibles en soi, j'ai vu, par exemple, qu'il y avait une petite lampe faite pour le combustible, l'art, le laser par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:40) [89%] :\r\nOui, l\u00e0, c'est d'ailleurs la lampe, \u00e0 laquelle vous faites r\u00e9f\u00e9rence, c'est une, c'est l'exemple par excellence des des r\u00e9gressions en mati\u00e8re de luminaires, puisque c'est une langue fabriqu\u00e9e en s\u00e9rie par Ouvrard et Vilar \u00e0 Paris qui fabriquait des lampes de luxe et \u00e0 la fin de Napol\u00e9on III et avec la guerre franco- allemande et se mettent \u00e0 produire massivement des lampes qui fonctionne au la Rance et qui sont destin\u00e9es \u00e0 \u00e9clairer les usines de Paris, donc il faut s'imaginer l'odeur et la fum\u00e9e que \u00e7a d\u00e9gageait puisque l'arm\u00e9e et l'\u00c9tat \u00e9taient les seuls qui pouvaient encore b\u00e9n\u00e9ficier du p\u00e9trole, donc on est encore dans une r\u00e9gression \u00e9conomique forc\u00e9 puisqu'on est en temps de guerre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:06:14) [94%] :\r\nL'\u00e9clairage, c'est donc d'abord une affaire \u00e9conomique avant d'\u00eatre une affaire d'invention. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:18) [88%] :\r\nOui, c'est exact, c'est une affaire qui concerne aussi l'les Liens entre les diff\u00e9rents peuples puisque d\u00e8s qu'une soci\u00e9t\u00e9 est en contact avec avec les les soci\u00e9t\u00e9s qui l'environne et qui a un commerce florissant, elle peut du moins les classes les plus ais\u00e9es d'entre elle et surtout les le clerg\u00e9 se munir de combustible de tr\u00e8s bonne qualit\u00e9, l'exemple le plus frappant est la cire qui au moyen- \u00e2ge va donner lieu de naissance au plus gigantesque r\u00e9seau commercial que l'Europe ait connu puisque l\u00e0, si l'Europe n'est pas autosuffisante en cire, on ira la chercher \u00e0 Novgorod \u00e0 Bakou \u00e0 Bagdad et le mot bougies nous vient de B\u00e9ja\u00efa qui est port d'Afrique du Nord de d'Alg\u00e9rie par lequel transitaient des masses inter- impressionnante de cire qui \u00e9tait fondamental pour l'\u00e9clairage des \u00e9glises et des seigneurs, \u00e0 l'\u00e9poque m\u00e9di\u00e9vale. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:05) [87%] :\r\nDonc la cire objets mat\u00e9riaux combustibles de luxe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:08) [90%] :\r\nCombustibles de luxe puisque c'est la seule qui peut rivaliser en terme de qualit\u00e9 avec l'huile d'olive. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:13) [79%] :\r\nJ'ai vu d'ailleurs dans l'Exposition qu'il y avait des des pains de si en Suisse d'ailleurs qu'on a trouv\u00e9 dans des \u00e9glises Suisse magnifique qui a touch\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:20) [91%] :\r\nDe cire sont en fait des pelotes, que l'on d\u00e9roule donc comme des petites bougies et que l'on tire au fur et \u00e0 mesure et que l'on utilise dans le milieu germanique, donc Allemagne du Sud et Suisse- allemande, on les utilise \u00e0 des circonstances tr\u00e8s diverses, comme le bapt\u00eame, la communion le mariage etc, et un autre endroit, on les retrouve tr\u00e8s massivement, ce sont les Pyr\u00e9n\u00e9es o\u00f9 elles Servent de cierges de deuil, donc on les allume sur le si\u00e8ge qu'occupait le le d\u00e9funt de son vivant, jusqu'\u00e0 ce qu'elle se consomme en entier. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:48) [82%] :\r\n\u00e9changes \u00e9conomiques voyageurs des combustibles, vous parliez tout \u00e0 l'heure, Laurent Janowski de l'huile d'olive alors tous les toutes les r\u00e9gions, n'avait pas d'huile d'olive, l\u00e0 aussi, \u00e7a a provoqu\u00e9 un gros commerces. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:04) [90%] :\r\n\u00e7a a provoqu\u00e9 une v\u00e9ritable r\u00e9volution des mentalit\u00e9s durant l'Antiquit\u00e9 puisqu'elle celui de les propri\u00e9t\u00e9s de l'huile d'olive en tant que combustible par excellence, ont d\u00e9couvert d\u00e9j\u00e0 au 2\u00e8me mill\u00e9naire et au cours du 1er mill\u00e9naire avec l'expansion commerciale des Ph\u00e9niciens qui vont \u00e9tablir des comptoirs tout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e et qui vont \u00eatre en contact avec le monde grec, on assiste \u00e0 la v\u00e9ritable naissance de la lampe puisque l'huile d'olive est un combustible \u00e9quipe donc il faut un artefact sp\u00e9cial qui est un bec qui soit l'assise de la m\u00e8che et tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement avec le monde grec, cela va conqu\u00e9rir l'ensemble de la M\u00e9diterran\u00e9e et de la mer Noire et avec l'expansion romaine sur l'accomplira des territoires qui sont \u00e0 des milliers de kilom\u00e8tres des zones de production de l'huile de lui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:44) [61%] :\r\nOui j'. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:08:45) [91%] :\r\nQu'en est -il de l'odeur est -ce que \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9, on a essay\u00e9 de de trouver des huiles justement qui sont t\u00e9moins. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:50) [91%] :\r\nBien s\u00fbr, c'est aussi un des principaux caract\u00e8res d'un bon combustibles puisque l'huile d'olive, tout comme l'huile de s\u00e9same, qui est tr\u00e8s utilis\u00e9 au Moyen-Orient, ce sont des huiles qui ont une tr\u00e8s bonne capacit\u00e9 d'\u00e9clairage et l'odeur est associ\u00e9 aussi \u00e0 la fum\u00e9e, ce sont des huiles qui \u00e9mettent quasiment pas de fumer du moment, elles ont une bonne image en revanche d'autres huiles comme la la, l'\u00eele de noix, l'huile de noisette huile de ricin et d'autres qui sont utilis\u00e9s tout au cours de l'\u00e9volution, enfin de l'histoire mondiale sont des huiles qui ont des d\u00e9fauts soient au niveau olfactif, soit au niveau de la puissance d'\u00e9clairage. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:09:21) [99%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:22) [92%] :\r\nLes combustibles accompagne l'\u00e9conomie des r\u00e9gions et des continents, il suscite aussi l'esth\u00e9tique et la forme donc le support d\u00e9pend du combustible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:09:35) [85%] :\r\nSupport d\u00e9pend du combustible et le grand Avantage justement de des combustibles liquides, donc des huiles en particulier que l'on peut avoir un r\u00e9servoir, ce qui est pas le cas des lampes \u00e0 graisse, oui il faut un r\u00e9servoir ouvert puisqu'on plante les m\u00e8ches, quand m\u00eame, la Gr\u00e8ce et ce r\u00e9servoir fermer va permettre, avec l'adoption de la technique du moulage richesse d\u00e9corative et iconographique impressionnante \u00e0 l'\u00e9poque romaine, \u00e0 telle point que les lampes sont de v\u00e9ritables vecteurs d'image et qu'on se rend compte aussi des go\u00fbts de la soci\u00e9t\u00e9 romaine pour diff\u00e9rentes th\u00e9matiques l\u00e9gaux pour la cela nature les Romands \u00e9taient profond\u00e9ment attach\u00e9s \u00e0 la nature et les go\u00fbt pour les spectacles, donc on a des courses de chars, on a des combats de gladiateurs, on a des sc\u00e8nes \u00e9rotiques et bien s\u00fbr, toute une panoplie de lampes \u00e0 th\u00e9matique religieuse puisque le m\u00e9daillon de la langue, donc la partie sup\u00e9rieure peut-\u00eatre d\u00e9cor\u00e9 et une autre partie tr\u00e8s int\u00e9ressante de cette production de lampes, c'est qu'avec l'adoption du moulage, on assiste \u00e0 une v\u00e9ritable globalisation d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque romaine, puisque, on arrive \u00e0 produire, c'est lent, et donc il y a 2 gigantesques industrie qui s'\u00e9tablissent non loin des meilleures bandes argile typiquement en Italie centrale en Turquie, en a en Afrique du Nord et leurs produits vont v\u00e9ritablement envahir le monde Romain. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:50) [82%] :\r\nSi le feu br\u00fblait ma maison comporterait j'. \r\nJ'aimerais sans porter le feu. \r\nJean Cocteau clair-obscur. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:10) [89%] :\r\nVous avez fait Laurent chat Nevski quelques belles d\u00e9couvertes, \u00e7a vaut la peine de fouiller dans les r\u00e9serves des mus\u00e9es et on sait que au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve bien les r\u00e9serves sont sont grandes, vous y a vu et retrouver notamment plut\u00f4t en particulier des petites langues pas issu de l'\u00e9glise de la Madeleine, je crois que \u00e7a, c'est des lampes qui ont \u00e9chapp\u00e9 en fait aux r\u00e9formateurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:35) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e7a c'est l'Avantage, en fait de travailler sur un domaine assez \u00e9clectique s'\u00e9tait un lot de lampes qui \u00e9taient rang\u00e9s par erreur dans les lampes romaines et au fur et \u00e0 mesure des recherches qu'on a pu les dates et 16\u00e8me si\u00e8cles et elles sont toutes ce dessin coupelles en terre cuite. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:11:51) [79%] :\r\nDonc, de toutes petites lampes en terre cuite, tr\u00e8s belle ou les voiles sont noircis mais par contre en tr\u00e8s bon \u00e9tat, elles sont quasiment intacte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:11:59) [92%] :\r\nJustement, et \u00e7a, c'est la principale caract\u00e9ristique attir\u00e9 mon attention parce qu'on ne on n'enterre pas et surtout pas au moyen- \u00e2ge, des lampes aussi modestes qui ont d\u00e9j\u00e0 servi de fa\u00e7on aussi respectueuses et donc au fur et \u00e0 mesure des recherches d\u00e9couvrent que ces lampes ont \u00e9t\u00e9 exhum\u00e9s par les services publics de la Ville de Gen\u00e8ve en 1910 exactement le \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du du mur nord de glisse de la Madeleine et \u00e7a correspond exactement \u00e0 l'\u00e9vacuation du mobilier liturgique de l'\u00c9glise catholique, une \u00e9vacuation qui se fait sans vandalisme puisque Guillaume Farel, qui est le p\u00e8re de la r\u00e9forme a tellement peur suite aux exactions qui qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette \u00e9vacuation d'une il a peur d'une intervention des grandes puissances catholiques ont essentiellement la Savoie et Fribourg, donc il ordonne l'arr\u00eat du vandalisme, il met sous clef tout l'inventaire les Turgy que de la cath\u00e9drale Saint-Pierre et dans le m\u00eame moment il fait \u00e9vacuer la Madeleine, donc on va enterrer avec un certain respect ces lampes au lieu de les casser les jeter au Rh\u00f4ne, ce qui s'est pass\u00e9 jusqu'\u00e0 quelques jours avant cette \u00e9v\u00e9nement une baisse, c'est une d\u00e9couverte majeure \u00e0 l'histoire, \u00e0 l'\u00e9chelle europ\u00e9enne, on n'a pas de mobilier liturgique catholique d\u00e9couverts intacts. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:09) [75%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:09) [90%] :\r\nRestons dans le domaine religieux la lumi\u00e8re entre les hommes et dieux caract\u00e9rise toutes les civilisations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:18) [91%] :\r\nOui, c'est ce qui fait d'ailleurs le chat, le charme de la allant pendant l'telle puisque la lampe comme on l'a vu \u00e0 travers l'histoire des combustibles n'est pas un ustensile banal, cet investissement essentiel qui se m\u00e9rite et la flamme de la lampe dans toutes les religions est \u00e0 la fois le symbole de la foi, et c'est l'incarnation m\u00eame de la pri\u00e8re, quand le croyant allume sa lampe c'est la pri\u00e8re qui montent vers la divinit\u00e9 donc on retrouve l\u00e0 une union de toutes les religions quelles sommes monoth\u00e9iste ou polyth\u00e9iste autour de cet objet qui assume un r\u00f4le fondamental pour les diff\u00e9rentes croyances. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:48) [91%] :\r\nBrigitte. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:13:49) [90%] :\r\nL\u00e0 aussi le support est tr\u00e8s important puisque l'\u00e9glise, les \u00e9glises et les philosophies religieuses, g\u00e9n\u00e9ralement, se donner les moyens de l'accession vers Dieu et de la beaut\u00e9, il y a par exemple une lampe n\u00e9palaise qui raconte toute une histoire, elle s'appelle je crois sous Kounda. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:06) [90%] :\r\nExactement le le N\u00e9pal est tr\u00e8s int\u00e9ressant puisque c'est un en fait une zone de d'interaction tr\u00e8s forte entre hindouisme et le bouddhisme et donc cette lampe qui a un corps de vase, finalement, raconte le mythe fondateur bouddhiste de la vall\u00e9e de Katmandou, qui \u00e9tait une vall\u00e9e o\u00f9 se trouvait un gigantesque lac avec un magnifique Lotus mais cela qui \u00e9tait infest\u00e9 de serpents Bouddha tapant de son bateau fait s'\u00e9crouler la montagne qui dominait ce lac \u00e7a va donc tuer tous les serpents il ne subsistera que le Lotus et c'est la naissance de la vall\u00e9e, la plus fertile du N\u00e9pal et donc la forme de cette lampe reprend la beaut\u00e9 du lotus lance reprend le corps des serpents morts et devant elle, on trouve une petite lampe devant laquelle tr\u00f4ne Ganesh donc le Dieu \u00e9l\u00e9phant qui est le messager des dieux donc on prie Bouddha \u00e0 travers Ganesh et \u00e7a c'est une sp\u00e9cificit\u00e9 du N\u00e9pal. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:54) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:14:55) [80%] :\r\nEt \u00e7a, c'est une enfant c'est une lampe Ambrose tout pr\u00e8s des lampes tr\u00e8s color\u00e9, alors bien s\u00fbr, on est en Am\u00e9rique latine, la. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:03) [89%] :\r\nOn est en Am\u00e9rique latine, qui se distinguent, \u00e9videmment par par la multiplication des couleurs, tout comme l'Inde d'ailleurs o\u00f9 on exprime sa joie, la joie de la foi par une surabondance des motifs color\u00e9s, beaucoup sont m\u00eame tir\u00e9 au point de vue de leur destin de motifs ancestraux qui remonte encore \u00e0 l'\u00e9poque, Maya et ce sont des lampes qui sont faites parler aux frais des paroissiens pour les grands \u00e9v\u00e9nements, les grandes f\u00eates de lumi\u00e8re entre autres la Saint-Michel qui, dans beaucoup de r\u00e9gions du Mexique rev\u00eat un r\u00f4le absolument fondamental dans le calendrier liturgique annuel. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:36) [87%] :\r\nDes lampes qui caract\u00e9rise l'Islam beaucoup de filigranes des lampes suspendues souvent et puis quelques pas juive mais tr\u00e8s peu, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9tonn\u00e9 pourtant le Juda\u00efsme Serrano qu'\u00e0 la F\u00eate des Lumi\u00e8res, il n'y a pas grand- chose. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:15:52) [82%] :\r\nAlors qu'on a trop sont donc cette cette c\u00e9l\u00e9bration ce No\u00ebl juif. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:15:56) [84%] :\r\nParce que la reine donc la c\u00e9l\u00e9bration et en plus c'est le support assez le nom du support. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:00) [84%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est une lampe \u00e0 eBay qui comm\u00e9more la prise la reprise la reconqu\u00eate du temple de Salomon de J\u00e9rusalem, parler et macchab\u00e9e qui avaient affront\u00e9 les troupes des successeur d'Alexandre et, lorsqu'il rentre dans le temps qu'il voit la m\u00e8nera donc le grand cand\u00e9labre sacr\u00e9 et une petite fiole d'huile qui pensait il n'allait durer que quelques heures, elle va durer 8 jours donc le temps de refaire une une r\u00e9colte un pr\u00eat et de presse et de l'huile et donc, depuis lors, on a ce luminaires sp\u00e9ciale \u00e0 8 Beck dont on allume un bac chaque jour et lorsque le 8\u00e8me Becket allumer ses autres Anouchka donc le le No\u00ebl juif et la raison pour laquelle, finalement, on a peu d'\u00e9l\u00e9ments, c'est une heure, une raison qui est finalement aussi tr\u00e8s intrins\u00e8quement li\u00e9 \u00e0 la \u00e0 la religion juive, c'est-\u00e0-dire Condor de l'art Anouchka et de la lampe de Sabbath, on a aussi expos\u00e9 l'am\u00e8nerait une lampe sacr\u00e9 est une lampe qui est r\u00e9serv\u00e9 aux synagogues et et donc il y en a tr\u00e8s tr\u00e8s peu dans les mus\u00e9es, on peut en acheter mais des versions tr\u00e8s moderne et on a donc pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 montrer alors l\u00e0 autre chose : montrer une ic\u00f4ne de M\u00e9diterran\u00e9e orientale qui montre Marie au Temple et ce, temp\u00eate encore une synagogue, on y voit les 10 commandements et la Anouchka elle am\u00e8nera au pour rappeler aussi quelque chose qui est tr\u00e8s peu connu, c'est n'aura pas fait partie int\u00e9grante des \u00e9glises catholiques jusqu'\u00e0 la perte d\u00e9finitive de l'id\u00e9e de croisade et l'inquisition et l'inquisition fait recr\u00e9er le mythe du Juifs assassins du Christ et donc on a des encycliques papales qui ordonne la destruction des chandeliers \u00e0 7 branches dans les \u00e9glises catholiques. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:30) [87%] :\r\nVoil\u00e0 moi non. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:17:31) [86%] :\r\nDes objets tr\u00e8s pr\u00e9cieux des objets authentiques et puis un objet qui n'est pas il y a une copie qui m'a frapp\u00e9, et puis elle est vraiment amusante, c'est une lanterne qui ressemble \u00e0 un petit lampions avec une inscription japonaise et pour cause, cette lampe japonaise pour policiers, elle date du 18\u00e8me si\u00e8cle, c'est \u00e7a que dit l'inscription. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:52) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:53) [86%] :\r\nAlors c'est honorable visage, c'\u00e9tait une des et donc c'\u00e9tait une des des formules de \u00e0 la fois de politesse et formules de symboles qui conf\u00e9rait aux porteurs de cette longue toute l'autorit\u00e9 n\u00e9cessaire accomplir son travail donc les policiers japonais avait ses petites lanternes en papier de riz \u00e0 l'int\u00e9rieur duquel on plac\u00e9 une bougie pour faire leur ronde et donc ils \u00e9taient identifiables par rapport \u00e0 d'autres passant par justement cet id\u00e9ogramme qui les caract\u00e9rise. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:18:19) [92%] :\r\n\u00e7a semble plus doux que l'\u00e9toile du sh\u00e9rif Laurent Janowski cela nous am\u00e8ne \u00e0 une section aussi tr\u00e8s int\u00e9ressante de cette Exposition, \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, c'est la section du travail, avec notamment la r\u00e9f\u00e9rence bien s\u00fbr aux aux mineurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:18:36) [89%] :\r\nLa lampe c'est le cordon ombilical, il y a un lien affectif fondamentale entre la lampe de mineur, elle ne lui sert pas du tout \u00e0 travailler jusqu'\u00e0 l'invention de l'ac\u00e9tyl\u00e8ne et l'\u00e9lectricit\u00e9, la lampe ne sert aux mineurs que \u00e0 trouver la l'issue de la galerie quand ils travaillent, ils travaillent dans le noir et dans la poussi\u00e8re et avec l'industrialisation et les besoins gigantesques que connaissent les pays d\u00e9velopp\u00e9s en charbon, l\u00e0 elle devient un danger puisque le charbon d\u00e9gage un gaz tr\u00e8s dangereux qui s'appelle le grisou qui est tr\u00e8s facilement inflammable qui est explosif, donc il y a des des milliers et des milliers de morts dans les grandes mines europ\u00e9ennes \u00e0 cause de \u00e7a et ce ce probl\u00e8me va. \r\nFaire en sorte que les diff\u00e9rents \u00c9tats europ\u00e9ens, l'Angleterre en particulier la France, l'Allemagne vont lancer leurs meilleurs chercheurs sur cette probl\u00e9matique est s\u00fbr : trouver une solution \u00e0 ce probl\u00e8me vital de l'des mines, un charme. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:28) [87%] :\r\nL'histoire de l'\u00e9clairage ne suit pas, et donc l'histoire du progr\u00e8s tels qu'on peut le concevoir, par contre, il y a des inventions qui marque cette histoire, elles sont telles qu'elles sont les principales inventions. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:19:41) [87%] :\r\nAlors les les principales inventions \u00e9videmment, bon, on a, on a \u00e9voqu\u00e9 le l'introduction, et l\u00e0, de, de, de l'huile d'olive de la cire, dans toutes les soci\u00e9t\u00e9s ais\u00e9e et dans les moments disons de, de, de, de nos propres histoires nationales et les grandes inventions commence \u00e0 la Renaissance, qui dans la philosophie de replace l'homme au centre du d\u00e9bat donc d\u00e9j\u00e0 des des grands g\u00e9nies comme L\u00e9onard vont s'attacher \u00e0 vouloir augmenter la capacit\u00e9 d'\u00e9clairage de la bonne vieille huile d'olive et ensuite avec la d\u00e9couverte d'amis, arguant qu'il est un Genevois qui \u00e9tait un ami des fr\u00e8res des des fr\u00e8res Montgolfier de Lavoisier qui prouve que l'apport d'heures suppl\u00e9mentaires \u00e0 la m\u00e8che 20 ans tripler la capacit\u00e9 d'\u00e9clairage on rentre progressivement dans l'\u00e9poque moderne qui elle va voir une d\u00e9ferlante de nouveaux combustibles sur le march\u00e9 pratiquement tous les 15 20 ans gr\u00e2ce surtout aux proc\u00e9d\u00e9s de raffinage, on a des nouveaux combustibles, on a d'abord l'huile de baleine raffin\u00e9s qui \u00e9tait excellente qui tr\u00e8s sp\u00e9cifique du monde anglo- saxon et les \u00c9tats-Unis, ensuite le p\u00e9trole la l'essence le k\u00e9ros\u00e8ne, l'alcool, l'enfant et donc autour de ces nouveaux combustibles ont cr\u00e9\u00e9 des lampes sp\u00e9cifique, il faut pas oublier que la plupart d'entre eux sont des combustible tr\u00e8s dangereux \u00e0 manipuler, donc, qui n\u00e9cessite des supports sp\u00e9ciaux. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:20:54) [83%] :\r\nEt bien s\u00fbr, il y a les inventeurs, les inventions et les inventeurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:20:57) [86%] :\r\nIl y a les inventeurs, 2 d'entre eux ont captiv\u00e9 notre attention ici aussi pour rendre hommage au r\u00f4le je de Gen\u00e8ve finalement dans l'histoire de l'\u00e9clairage, le 1er c'est donc amis arguant dont on vient de parler, qui avait sous sa fabrique \u00e0 Versoix, par d\u00e9cret royal de Louis XVI, c'\u00e9tait malheureusement un tr\u00e8s mauvais commer\u00e7ants en revanche un vrai g\u00e9nie donc il sera tr\u00e8s rapidement spoli\u00e9 de son invention, qui sera copi\u00e9e telle point qu'on conna\u00eet ces lampes aujourd'hui sous le nom de Kincaid, qui est l'homme qui a pirat\u00e9 son invention, qui l'a vendu \u00e0 Paris et puis un fait d\u00e9vier qui justement invente la 1\u00e8re langue de s\u00fbret\u00e9 en mati\u00e8re de l'\u00e9clairage des mines et qui \u00e9tait un des plus grands chimistes anglais et peu de Genevois savent qu'il \u00e9tait tr\u00e8s attach\u00e9 \u00e0 notre ville \u00e9tait tr\u00e8s ami de de 6 mendier de de Candolle, il d\u00e9sirait passer sa retraite, malheureusement pour lui, va mourir, le jour m\u00eame de son arriv\u00e9e, il aura droit \u00e0 des fun\u00e9railles publiques, il est enterr\u00e9 au cimeti\u00e8re des Rois et beaucoup de touristes britanniques viennent de voir son son ultime demeure alors que les Genevois ont tendance \u00e0, \u00e0 ne pas trop savoir qui est un peu \u00e9lev\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:57) [85%] :\r\nL'\u00e9clairage, c'est aussi parfois du bricolage je j'ai remarqu\u00e9, par exemple, un casque et \u00e0 ce ticket ta lampe \u00e0 huile la fran\u00e7aise du 19\u00e8me si\u00e8cle, donc c'est un casque en cuir qui presque a d\u00fb faire d'ailleurs et puis sur le sur le c\u00f4t\u00e9, bien il y a, il y a une petite lampe qu'on peut allumer c'est c'est le d\u00e9but de la lampe frontale, j'ai aussi observ\u00e9 un r\u00e9veil bougies avec un briquet, pistolet alors ce \u00e7a c'est magnifique et \u00e7a date de quand donc, donc c'est un petit r\u00e9veil c'est une bo\u00eete avec un r\u00e9veil il y a une toute petite bougie et puis le pistolet qui allument si j'ai bien compris la bougie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:22:33) [86%] :\r\nTout \u00e0 fait, c'est un hommage aussi dans une th\u00e9matique que nous ne avec laquelle nous ouvrons l'Exposition, c'est-\u00e0-dire qu'il n'y a pas de flammes sans capacit\u00e9 d'allumer le feu, donc les diff\u00e9rentes techniques qui ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s jusqu'\u00e0 l'\u00e9poque moderne pour allumer ce feu et et donc ce r\u00e9veil fait encore appel \u00e0 une technique tr\u00e8s archa\u00efque, bien que m\u00e9canis\u00e9s, qui est la percussion d'un Silex contre un bout de faire tremper qui fait jaillir des \u00e9tincelles au-dessous desquels \u00e9videmment placer un petit peu de poudre qui donc faisait une flamme qui allumait cette bouger \u00e0 l'heure, fix\u00e9 par le propri\u00e9taire, donc c'\u00e9tait un petit tr\u00e9sor de de d'horlogerie genevoise suite du 18\u00e8me si\u00e8cle et \u00e9quivaut entre scier quelque chose d'assez amusant finalement au niveau linguistique, l'\u00e9volution des des mots, c'est que le briquet en fran\u00e7ais m\u00e9di\u00e9val s'appelait fusil et c'est cela qu'uniquement que lorsqu'il est automatis\u00e9e et il est adopt\u00e9 massivement \u00e0 la naissance des premi\u00e8res armes \u00e0 feu, qu'on emploie le terme briquet qui nous vient du n\u00e9erlandais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:37) [98%] :\r\nC'est la nuit qu'il est beau de croire \u00e0 la lumi\u00e8re. \r\nChanteclerc Edmond Rostand. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:23:46) [88%] :\r\nJe disais que les lampes souvent la la la petite flamme la bougie faisait r\u00eaver au moment o\u00f9 on nous n'a allum\u00e9 la lumi\u00e8re comme on le dit, est ce qu'on a perdu ce r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:23:59) [89%] :\r\nAlors, Bachelard \u00e0 une phrase formidable l\u00e0- dessus, c'est qu'on ne peut plus se constituer en orgueil l\u00e9gitime comme le sujet du verbe allum\u00e9e puisqu'on est entr\u00e9 dans l'air du commutateur, donc c'est vrai qu'on a perdu une certaine symbolique de la lumi\u00e8re, on a perdu aussi un attachement \u00e0 cette difficult\u00e9 que consistait l'allumage de la lampe, sinon en Occident, parce qu'il faut pas oublier qu'il y a pratiquement un quart de la population mondiale qui n'a toujours pas acc\u00e8s aujourd'hui \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 donc recourt tout au mieux des techniques du 19\u00e8me donc le p\u00e9trole tout au pire \u00e0 des techniques ancestrales pr\u00e9historique comme la graisse animale ou le bois et on a voulu aussi soulign\u00e9 par cela, pour les nouvelles, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations que l'\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 ses d\u00e9buts \u00e9tait le le le vilain petit canard boiteux, il n'avait que des d\u00e9fauts stockage pratiquement impossible, probl\u00e8me de fiabilit\u00e9 et en plus il intervient \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 le gaz est triomphant, o\u00f9 les villes ont investi des sommes colossales pour ouvrir toutes leurs rues, leurs trottoirs pour \u00e9quiper aussi bien l'\u00e9clairage public que priv\u00e9 en gaz, peu de gens ont envie de s'y lancer, on assiste donc \u00e0 la plus grande bataille politique, m\u00e9diatique et artistique de l'histoire de l'\u00e9poque industrielle, il faut dire que les sommes, les enjeux sont colossaux et l'\u00e9lectricit\u00e9 va remporter en fait la bataille, non pas en mati\u00e8re d'\u00e9clairage, mais parce qu'elle peut remplacer le charbon parce qu'elle, contrairement au gaz et peut \u00eatre utile aussi pour tous les objets en qui n\u00e9cessite un mouvement et donc c'est l\u00e0- dessus que l'\u00e9lectricit\u00e9 va gagner elle cr\u00e9era sa propre mythologie d'ailleurs qui sera tr\u00e8s tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, d'ou l'engouement des, des, des artistes et des des \u00e9crivains, on passera par Aragon, Ma\u00efakovski etc pour l'affaire \u00e9lectricit\u00e9 parce que l'heure est \u00e0 l'origine pour pouvoir battre le gazon en cr\u00e9e un mythe, on cr\u00e9e une sorte de demi- divinit\u00e9 de par ce progr\u00e8s qu'elle incarne et donc cela saisira tr\u00e8s tr\u00e8s rapidement l'y compris le milieu politique puisque L\u00e9nine ira m\u00eame jusqu'\u00e0 dire que le communisme c'est le seul c'est le socialisme, plus l'\u00e9lectricit\u00e9, donc on voit \u00e0 quel point tout d'un coup entre 1890 et 1910 se joue cette bataille et la 1\u00e8re guerre mondiale voit en fait la victoire d'\u00e9lectricit\u00e9 apr\u00e8s ensuite, bon, il faudra attendre encore 40 50 ans, pour que les villages les plus recul\u00e9s d'Europe re\u00e7oivent cette \u00e9lectricit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:26:12) [82%] :\r\nLaurent Janowski, elle est en mati\u00e8re d'\u00e9clairage, bien s\u00fbr, la derni\u00e8re d\u00e9couverte. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:17) [85%] :\r\nAlors, techniquement, on est dans une d\u00e9ferlante de d\u00e9couvert qu'on n'a \u00e9videmment pas pu couvrir vu l'espace qui nous \u00e9taient r\u00e9serv\u00e9, donc on s'arr\u00eate en gros \u00e0 la d\u00e9couverte des 10 ann\u00e9es et \u00e0 l'ampoule, mais la derni\u00e8re d\u00e9couverte r\u00e9elle en mati\u00e8re de r\u00e9ception finalement humaine de l'\u00e9clairage est fondamentale, elle se passe dans les ann\u00e9es 20, 30, o\u00f9 on sait de par les magnifiques \u00e9crits de Saint-Exup\u00e9ry comment \u00e9t\u00e9 les premiers vols de nuit et ses vols de nuit commence \u00e0 cr\u00e9er de plus en plus d'accidents, l'accident entre les avions en vol, le m\u00eame les les accidents, les accidents d\u00e9collage \u00e9tonnamment, la plus grande d\u00e9couverte va pas venir de techniciens, elle va venir d'une \u00e9quipe de m\u00e9decins allemands qui prouve scientifiquement que le nerf optique r\u00e9agit 10 fois plus vite \u00e0 une lumi\u00e8re intermittente qui a lumi\u00e8re fixe, ce qui fait que d\u00e8s que le transport commercial rena\u00eet au lendemain de la 2\u00e8me guerre mondiale on va \u00e9quiper les pistes d'a\u00e9roport, les avions de lumi\u00e8res clignotantes et progressivement nos propres voitures pour signalis\u00e9s le le la lumi\u00e8re intermittente, attirant l'attention donc typiquement pour un feu d'chantier ou pour une avarie, on va l'utiliser massivement et \u00e7a fait partie d\u00e9sormais de notre de notre paysage quotidien en mati\u00e8re de transport. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:27:24) [91%] :\r\nEt c'est la derni\u00e8re sc\u00e8ne de l'Exposition, il y a cette piste d'atterrissage et de d\u00e9part avec ces lampes qui qui clignotent qui qui est frappante Laurent Janowski aujourd'hui on parle de pollution lumineuse, on va revenir \u00e0 la bougie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:27:38) [91%] :\r\nOn va pas revenir \u00e0 la bougie, mais effectivement il y a \u00e0 un travail \u00e9norme de pr\u00e9vention \u00e0 faire de la part des autorit\u00e9s publiques, les pays scandinaves sont bien en avance sur nous, puisque eux ont tr\u00e8s peu d'heures de lumi\u00e8re par par jour en hiver et effectivement ce qu'on entend de plus en plus compte que les conditions d'\u00e9clairage dans lesquels la plupart d'entre nous travaillons typiquement on on a de mauvaises lumi\u00e8re sont extr\u00eamement nocive pour l'oeil si on double \u00e7a avec le travail \u00e0 l'ordinateur, on se rend bien compte de ce que \u00e7a veut dire donc on va revenir tr\u00e8s rapidement \u00e0 des techniques d'\u00e9clairage qui soit adapt\u00e9 \u00e0 \u00e0 la humains puisque la plupart des nouveaux moyens d'\u00e9clairage, entre autres, l'halog\u00e8ne et surtout le nez, on ne couvre pas le spectre de couleurs que doit couvrir un \u00e9clairage et paradoxalement dans beaucoup de villes si vous allez \u00e0 Prague ou \u00e0 Berlin, on a remis des r\u00e9verb\u00e8res \u00e0 gaz d'abord pour une question \u00e9cologique et d'autres et et aussi pour une question d'atmosph\u00e8re, c'est une atmosph\u00e8re beaucoup plus romantique, beaucoup plus belle que des lampes \u00e9lectriques mal utilis\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:28:39) [95%] :\r\nLa lumi\u00e8re, c'est d'abord la chaleur humaine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:41) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, donc effectivement il faut y mettre le prix, il faut choisir aussi lesquels les diff\u00e9rents combustibles de nouveau pas forc\u00e9ment utilis\u00e9 uniquement \u00e0 l'\u00e9lectricit\u00e9 et et avoir de plus en plus acc\u00e8s au meilleur \u00e9clairagiste \u00e0 Gen\u00e8ve, on a un projet qui a \u00e9t\u00e9 prim\u00e9 moultes fois \u00e9chelon international qui est l'\u00e9clairage, la place du Molard avec ses petits pav\u00e9s, lumineuse, donc on voit quelles sont les possibilit\u00e9s et l\u00e0, de nouveau, on n'est pas dans une question de technique, on a une question de moyens qui peut se permettre, quelle ville peut se permettre et \u00e0 quel endroit, ce type d'\u00e9clairage qui est \u00e0 la fois beau et tr\u00e8s sain pour la la sant\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:13) [69%] :\r\nQuand il y a eu sur le verbe et c'est quand il faisait na\u00eetre une \u00e9toile de plus oui fleurs quand il est en soi r\u00e9verb\u00e8re sonore, la fleur de l'\u00e9toile c'est une occupation tr\u00e8s joli, c'est v\u00e9ritablement utile, parce que ces \u00e9lus. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:29:36) [89%] :\r\nUn \u00e9clairage nouveau et bon pour la sant\u00e9 humaine et pour notre imaginaire, un programme \u00e0 suivre une histoire \u00e9labor\u00e9 par Laurent cha\u00eene Levski \u00e0 voir au mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve, l'Exposition s'intitule : \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit et elle se poursuit jusqu'en ao\u00fbt prochain. \r\nVous \u00eates dans Babylone un 2\u00e8me partie de cette \u00e9mission qui s'est plac\u00e9e sous le signe de la lumi\u00e8re, certains la travaille, d'autres la sculpture et c'est le cas de l'artiste Daniel Schlaepfer faire d'ailleurs, il se du sculpteur de lumi\u00e8re, il est connu pour ses cr\u00e9ations qui utilise les toutes derni\u00e8res technologies Fribourg optique Verdi chronique d'ou encore les fameux et controvers\u00e9 aide Jean-Marc Falcon B\u00e9lot s'est rendu dans l'atelier de l'artiste au Flon et pour nous, il en a pouss\u00e9 la porte. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:32) [72%] :\r\nVoil\u00e0, on notera mardi, moi je comprenais pas du bien sur les risques, c'est pas la lumi\u00e8re naturelle, celles qui ont des choses, par exemple, l\u00e0 aussi, ce qu'on va voir au-dessus pour oui c'est. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:30:44) [89%] :\r\n\u00e7a, c'est un travail qui travaille avec la lumi\u00e8re du du jour fait un travail sur le d\u00e9placement du soleil, la lumi\u00e8re est capt\u00e9e par la partie pratique \u00e9tait ramen\u00e9e dans le b\u00e2timent. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:30:53) [93%] :\r\nMais Daniel Schlaepfer, vous \u00eates en train de dire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire \u00e7a c'est quoi, c'est un carr\u00e9 noir perc\u00e9 de trous pour donner une image et puis on y voit comme une constellation en pleine nuit. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:05) [85%] :\r\nC'est une image qu'on a maintenant sous les yeux, mais elle a quand m\u00eame quelques petites nuances et sa lumi\u00e8re, elle est, elle est pas artificiel, c'est, c'est la lumi\u00e8re qui vient du jour c'est lumi\u00e8re absolument je trouve incroyable parce qu'elle vient de l'infini du ciel, elle vient d'espace et de cr\u00e9er quelque pas capter avec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:24) [75%] :\r\nInt\u00e9rieur et bien \u00e0 l'int\u00e9rieur et en fait, elle a une profondeur qu'on trouve jamais avec les, les, les autres lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:32) [94%] :\r\n\u00e0 la sortie. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:31:33) [87%] :\r\nIl y a cette chose qui moi extraordinaire avec la lumi\u00e8re du jour, c'est qu'elle se d\u00e9place. \r\nOn fait du matin au soir mais se d\u00e9place aussi avec les saisons sous notre latitude, donc de pouvoir anticiper de pouvoir, on peut travailler avec ses d\u00e9placements fait partie effectivement de mon travail et pour eux juste revenir \u00e0 ce que vous, revenons \u00e0 ce carr\u00e9 tout en fait, \u00e7a l'apparence d'un ciel \u00e9toil\u00e9 vous d'une constellation d'\u00e9toiles, mais en fait ce qui m'int\u00e9ressait, c'\u00e9tait de voir la la la migration de la lumi\u00e8re parce qu'entre le matin \u00e0 midi et le soir, l\u00e0, on peut quand m\u00eame voir qu'il y a certains points qui sont plus volumineux que d'autres sur et donc il y en a qui sont plus blanc, plus que d'autres, d'accord, et en fait, \u00e7a vient de justement de la de la mani\u00e8re de, donc qui sont capt\u00e9s dans le ciel et \u00e7a vient aussi de la mani\u00e8re o\u00f9 est le soleil et pendant la journ\u00e9e et ses points selon ce on va se transformer dans la journ\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que les points Louis vont migrer voil\u00e0 exactement et cette migration, j'essaye de la travailler un peu pour donner une forme non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:42) [86%] :\r\nMa\u00eetriser la la migration de la lumi\u00e8re \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce carr\u00e9 qui, en se mettant un tableau. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:47) [72%] :\r\nAbsolument, en plus, si \u00e0 la lumi\u00e8re du jour, il y a la lumi\u00e8re artificielle, qui sont encore de 2 de les options qui sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes, mais vous savez les de le traiter de tous les de ma th\u00e8se. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:01) [88%] :\r\nEt parfois sur des grands projets et dans des lieux publics, on a quand m\u00eame l'id\u00e9e d'aller aussi, vous me disiez que c'\u00e9tait le bon moment pour y aller, on est encore dans l'est, oui, oui, non, non, parce qu'on aurait bon moment alors on va y aller, on va y aller, on va quitter votre assistants qui travaillent sur l'ordinateur et qui justement qui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:33:16) [82%] :\r\nParis sur projet justement de de mise en lumi\u00e8re et de, de passage dans la lumi\u00e8re pour pour un projet qui sera li\u00e9 \u00e0, \u00e0 l'architecture, on est en train de travailler, de voir comment le soleil va \u00e9clairer ces endroits pour faire des tests de de faire un peu, on veut en volume, parce qu'on a ici sur sur un tableau et c'est Vladimir Jaccard en qui on assiste fait qui travaillent dessus. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:46) [80%] :\r\nJe r\u00e9siste quand m\u00eame pas faire un tr\u00e8s, tr\u00e8s rapide, commentaire sur la fiche que je vois ici luxe \u00e7a dit quoi \u00e7a nous montre l'\u00e9tendue du avec, au loin, cette petite lumi\u00e8re \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des rochers et pour qui c'est, il y a une petite magie dont vous \u00eates un peu l'auteur, qui consiste \u00e0 pouvoir faire changer ce privil\u00e8ge de couleur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:34:06) [83%] :\r\nSuffit de se composer un num\u00e9ro qui est assez facile \u00e0 se souvenir que c'est 6 euros 24 400 dans 24 11 11 et ensuite on tapant sur les touches de de t\u00e9l\u00e9phones portables, on change la couleur est tr\u00e8s simple et c'est ce point lumineux \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des rushes, c'est une, c'est un point lumineux effectivement qui situe au ce qui est juste vers l'horizon Est- de du canton. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:34:47) [80%] :\r\nJe ne l'pas ouais le capteur du tableau noir dont on parlait il y a juste un instant \u00e0 l'int\u00e9rieur de votre atelier ici au Flon alors les capteurs ces esp\u00e8ces de Bulat et on c'est pas Bulat et c'est l'autre celle de demain overtime verte, c'est quand m\u00eame \u00e9trange chez vous des boulettes et comme \u00e7a, grosse d'une grande porte de garage qui sert de t\u00e9l\u00e9 et le capteur c'est l\u00e0 c'est lamentable, c'est lamentable et vous la volont\u00e9 alors vous l'inventer capteurs existants Parlement non \u00e7a existe pas non, il y a aussi al\u00e9atoire dans ce domaine, c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, d'accord, donc \u00e7a veut dire vous \u00eates vraiment \u00e0 la fronti\u00e8re de d'une multitude de, non pas que de technique mais de, de, de savoir est -ce que votre parti, au d\u00e9part, sur laquelle. \r\nEt vous, comment vous faites le pont botanique lumi\u00e8re. \r\nEt la botanique, en fait, ah si on r\u00e9fl\u00e9chira d'arbre en arbre, c'est \u00e7a \u00eatre vivant finalement autre sa principale objection, c'\u00e9tait chercher la lumi\u00e8re dans le ciel pour pouvoir continuer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:36:07) [73%] :\r\nDonc tout quoi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:19) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Daniel se faire, on est arriv\u00e9 au CHUV on sort du m\u00e9tro et on va aller en direction de la chapelle, c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:27) [79%] :\r\nC'est \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est un endroit qui a, qui est un peu dans les dans les abords de du r\u00f4le principal qui est pas toujours tr\u00e8s \u00e9vident \u00e0 trouver mais cela je regardais la fa\u00e7ade parce que, sur la fa\u00e7ade est un petit \u00e0 la affaire cet ext\u00e9rieur c'est pas de la fa\u00e7ade ext\u00e9rieure la en train de regarder si capteur est toujours efficace, l\u00e0 on voit quel soleil dessus voyez l\u00e0 ce ce petit ce petit \u00e9l\u00e9ment m\u00e9tallique. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:36:53) [78%] :\r\nAlors l\u00e0 vous me d\u00e9signez une sorte de on pourrait dire de de boule m\u00e9tallique accroch\u00e9 ce qu'on pourrait imaginer \u00eatre balcon sur l'immeuble voil\u00e0 exactement mon petit capteur de lumi\u00e8re, il y a du soleil de entre, allez voir ce que \u00e7a donne \u00e0 l'int\u00e9rieur, attrape la lumi\u00e8re et c'est la redistribue \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est en fait l'Atlantique c'est un tuyau de lumi\u00e8re comme un tuyau d'eau, il suffit de mettre en la lumi\u00e8re, l'autre dossier. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:37:22) [81%] :\r\nC'est un appel que nous voil\u00e0 on arrive dans cette chapelle et qu'est -ce qu'on y voit montrant le font tr\u00e8s grandes surfaces noire qui fait en tout cas, 5 m\u00e8tres de haut qui a la forme d'une vo\u00fbte tout le fond et noir, un noir, un peu la dur\u00e9e comme \u00e7a et puis une quantit\u00e9 de points de lumi\u00e8re. \r\nEt qui alors fait penser au font penser \u00e0 ce qu'on a vu dans votre atelier sur le carr\u00e9 noir grains de lumi\u00e8re, comme ces \u00e9toiles qui poursuivent leur chemin tout au nom de la journ\u00e9e en fonction de ce que vous avez pens\u00e9, con\u00e7u. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:01) [86%] :\r\nAbsolument, et l\u00e0 on voit que on arrive en fin de journ\u00e9e et que la lumi\u00e8re c'est concentrer un peu sur le bas de la chapelle, donc elle est descendue tout au long de la journ\u00e9e, on voit les points du qui sont plus dans les Bleus et puis la la lumi\u00e8re du soleil qui on a vu des capteurs \u00e0 l'ext\u00e9rieur maintenant s'est concentr\u00e9 sur le pas de la fresque enfin. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:22) [77%] :\r\nMais quand vous arrivez \u00e0 faire ce ou d\u00e9velopper ce ce, ce jeu qui consiste \u00e0 faire appara\u00eetre que plus intense, c'est pour les mineurs en bas ou plus diffus, voire faible, les premiers mineurs en c'est la grosseur du trou qui laisse passer la lumi\u00e8re, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:42) [74%] :\r\nNon, c'est que la quantit\u00e9 de lumi\u00e8re, c'est tous les m\u00eames trouver m\u00eame fibre tout quand la lumi\u00e8re avait fortement d\u00e9\u00e7u le trou le poids augmente et devient tr\u00e8s grand comme \u00e7a, presque de lumi\u00e8re et diminuer devient presque invisible. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:38:55) [80%] :\r\nDonc d'ann\u00e9e j'ai fait ce qu'il faut qu'on comprenne, c'est que vraiment au travail avec un flux qui passent par les tuyaux qui sont des fibres optiques, c'est \u00e7a que vous \u00eates en train de vivre sa m\u00e8re du fran\u00e7ais comme un petit courant d'eau et l\u00e0 c'est un courant de lumi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:07) [76%] :\r\nAbsolument, oui, et en fait j'ai fait de petites est sur une sur le SIDA, une sur l'ouest du de l'Ouest, on a vu maintenant qui capteurs vont donc il y a 4 heures et celui de l'Ouest prend \u00e0 la lumi\u00e8re et celui de l'Est, maintenant les lumi\u00e8res \u00e0 200 37 ans et si on arr\u00eatait on arrive le matin, parce que l'inversion non toute autre image de lumi\u00e8re sur ce mais ce que j'ai trouv\u00e9 extraordinaire ce que je c'est quand on arriver, c'est que les lieux il y avait aucune lumi\u00e8re naturelle, c'est un lieu lumi\u00e8re compl\u00e8tement artificiel. \r\nEt en fait on a fait cette ouverture aussi cette ouverture la dans la vo\u00fbte sur sur le haut de la vo\u00fbte absolument pour d'un puits de lumi\u00e8re l\u00e0 cette fois -ci, voil\u00e0 qui est un puits de lumi\u00e8re, mais qui, quand m\u00eame, aussi, de la lumi\u00e8re naturelle \u00e0 l'int\u00e9rieur et c'est un lieu en fait, \u00e7a ne s'appelle \u00e9cu num\u00e9rique mais c'est un lieu multiconfessionnel, donc il y a tout le monde qui peut venir ici se recueillir et c'est vraiment un lieu tr\u00e8s ouvert et je trouve tr\u00e8s important qui est ce lien aussi avec la lumi\u00e8re de l'ext\u00e9rieur parce que \u00e7a soit ferm\u00e9 sur sur la la lumi\u00e8re purement \u00e9lectrique \u00e9lectrique. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:22) [86%] :\r\nParce que c'est \u00e7a le paradoxe, c'est que ce que l'on voit, on pourrait penser justement que c'est un jeu de num\u00e9ro \u00e9lectrique et pas du tout, c'est, c'est la lumi\u00e8re naturelle que jusqu'analyser attraper et. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:40:36) [86%] :\r\n\u00e7a, c'est vrai que c'est un travail tr\u00e8s bien, mais il est quand m\u00eame assez confidentielle, avec la peine \u00e0 trouver parce que oui, il est pas tr\u00e8s bien ici, c'est surtout chapelle, c'est un lieu qui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:45) [83%] :\r\nQuand m\u00eame tr\u00e8s petit et c'est un peu l'inverse de l'est visible \u00e0 tout le monde quoi, c'est vraiment de lieu quand m\u00eame assez oppos\u00e9e si on peut dire mais j'aime aussi ces petits lieux parce que c'est, c'est par l\u00e0 l'\u00e9tendue du lieu qui fait la force du projet. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:41:02) [75%] :\r\nCe qui. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:03) [80%] :\r\nEn tout cas ici cette chapelle du Chili, on terminera l\u00e0- dessus, la lumi\u00e8re, m\u00eame si \u00e7a semble un peu facile, mani\u00e8re intime et vous nous la donner \u00e0 voir et on pourrait s'asseoir l\u00e0 et s'amuser parce laisser prendre au jeu du passage de la lumi\u00e8re parce qu'il multiples sources qui sont ses troupes et on voit que la les les points du bas, ils ont d\u00e9j\u00e0 diminu\u00e9 le de temps de l'interview compl\u00e8tement il tireraient presque vers le jaune absolument et tous ceux qui sont vers le haut, sont devenues beaucoup plus bleue est beaucoup plus grave, intense. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:41:42) [77%] :\r\nVoil\u00e0 2007 faire donc retour \u00e0 l'atelier 30 pour voir voir alors un travail, une sur la lumi\u00e8re, la lumi\u00e8re artificielle, la lumi\u00e8re artificielle, travaille sur les r\u00e9alit\u00e9s, les liquide fluorescent voil\u00e0 pourquoi le sujet actuel de d'\u00e9tudes strass exploration. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:13) [73%] :\r\nJe voil\u00e0, c'est un atelier qui \u00e9tait un bon m\u00e9lange entre. \r\nLe peintre et le bricoleur oui. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:24) [73%] :\r\nUn portrait que la lumi\u00e8re, il faut savoir faire peu touch\u00e9 \u00e0 beaucoup de beaucoup de beaucoup de choses, beaucoup de m\u00e9tiers effectif. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:31) [86%] :\r\nOui, alors c'est lumi\u00e8re artificielle est -ce que ce serait un peu ce qu'on voil\u00e0 ce qu'on voit des choses qui sont allum\u00e9s. \r\nJe vous laisse donc les pr\u00e9senter. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:44) [79%] :\r\nVoil\u00e0 par exemple typiquement c'est c'est un travail qui m\u00e9lange, en fait, il y a une partie qui s'est, lui, le dit par exemple la source. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:56) [93%] :\r\nCe qu'il faut quand m\u00eame dire parce que \u00e7a vous dites \u00e7a comment pr\u00e9dire comme une carafe. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:43:03) [84%] :\r\nC'est comme \u00e9crire ce com\u00e9dien substance fluorescente au fond : voil\u00e0 qui fait que la lumi\u00e8re verte qui est la au-dessus, donc sur le goulot sur le goulot ou qui est au-dessus du du liquide normalement elle devrait ressortir mais en fait elle ressort rouge parce que l'\u00e9quipe des rouges, parce que les liquider rouge n'pas parce que l'\u00e9quipe transforment cette lumi\u00e8re ou en tout cas une partie de cette lumi\u00e8re en rouge et laisse encore une partie verte, \u00e7a m'aide \u00e0 c\u00f4t\u00e9 la d'un c\u00f4t\u00e9, c'est un type de lumi\u00e8re et de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est un type de lumi\u00e8re, donc ce qui ressort, c'est l'entier de la lumi\u00e8re qu'on a mis ici au d\u00e9part, la commission fait suivant la distance, elle est, elle est suivant la quantit\u00e9 de lumi\u00e8re qui ressort, elle change de de couleur et surtout ce qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9 par rapport \u00e0 celui qui. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:56) [90%] :\r\nC'est que la lumi\u00e8re, elle le dit, elle est quand m\u00eame. \r\nPour certaines utilisations et tr\u00e8s assidus Jean trouve toujours qu'elle est froide mais pas froide de lait assez dur\u00e9 la s\u00e9rie agressive je trouve comme lumi\u00e8re, elle fait de rajouter c'est c'est c'est ces liquides organiques, fait que \u00e7a l'arrondi et \u00e7a lui donne un c\u00f4t\u00e9 beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:44:19) [85%] :\r\nPlus voluptueux, ce que j'ai int\u00e9ressant c'est de m\u00ealer le liquide \u00e0 la lumi\u00e8re, ce n'est pas forc\u00e9ment un lien qu'on fait imm\u00e9diatement si peut-\u00eatre avec le miroitement sur la surface dans laquelle, qui est un un jeu infini avec avec la lumi\u00e8re, mais moi j'aimerais bien donner fait faire que vous disiez un mot sur les l\u00e8vres parce que, sur votre dernier ouvrage, quelqu'un ment un bandeau qui dit en gros tout ce que vous voudriez savoir sur les \u00e9l\u00e8ve et qu'on ne vous a jamais dit un peu pour dire qu'il y a beaucoup d'histoire autour d'H\u00e9l\u00e8ne mais qu'on ne sait pas vraiment ce que c'est, c'est un ouvrage que vous signez avec. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:44:58) [80%] :\r\nAvec le professeur lib\u00e9raux qui \u00e9tait, qui a dirig\u00e9 le laboratoire d'auto- \u00e9lectroniques des mat\u00e9riaux mol\u00e9culaires et qui est un grand connaisseur qui a \u00e9tudi\u00e9 \u00e7a depuis 2 Rozanez et avec lesquels on a trouv\u00e9 une vraie complicit\u00e9 et d'amiti\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper, d'ailleurs, tous ces produits -l\u00e0, c'est \u00e7a : travail de collaboration qui ont fourni, \u00e7a oui, c'est avec un immense plaisir que j'ai d\u00e9velopp\u00e9 toutes, toutes, toutes, c'est toutes ces nouvelles directions de recherche enfin. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:45:27) [90%] :\r\nEt la th\u00e8se centrale de slip parce que il est pas trop, mais tout de m\u00eame on pourra beaucoup beaucoup de choses mais pour synth\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:35) [88%] :\r\nPour synth\u00e9tiser, c'est que quand vous vous retrouvez dans un rayon actuel de l'dans les magasins, c'est un peu la jungle pour choisir une lampe, c'est vraiment, mais moi j'ai la plus grande difficult\u00e9 donc c'est pour faire un peu le point sur toutes ces lumi\u00e8res d'expliquer dans une 1\u00e8re partie ce qu'on peut comprendre facilement de la lumi\u00e8re sur la lumi\u00e8re froide, la lumi\u00e8re chaude le les indices mais de mani\u00e8re tr\u00e8s facile \u00e0 comprendre pour nous aider justement \u00e0 choisir ses lampes de mani\u00e8re beaucoup plus facile, et ensuite on a fait aussi quelques tests comparatifs pour voir ce qui est ce qui est vrai et ce qui est, qui va plut\u00f4t dans le faux et l\u00e0 l'argent encore une autre. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:46:24) [79%] :\r\nExcellente s'est allum\u00e9e en permanence, mais vous le dites, vous savez maintenant pas islamiser il y a eu les toilettes, il avait et l\u00e0 vous tester, c'est le seul endroit qui en permanence obscur et ce test, en fait, tous les produits dans la dur\u00e9e pour voir un peu la r\u00e9action mani\u00e8res voir les isol\u00e9 dans le noir, parce que l'atelier des fois voil\u00e0 journ\u00e9e il est quand m\u00eame tr\u00e8s lumineux, il y a des des compositions qui sont \u00e9tonnantes, par exemple, cette lumi\u00e8re violette la au toute la partie bleue s'est en verre et la partie rouge ressort l\u00e0, oui, parce que le rouge n'a pas la qualit\u00e9 suffisante l\u00e0 l'\u00e9nergie suffisante pour pour transformer les cette partie de l'\u00e9quipe et donc c'est c'est je trouve \u00e7a extraordinaire toutes ces couleurs qui \u00e9merge de, de, de, de, de toutes ces \u00e9prouvettes c'est splendide. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:47:21) [83%] :\r\nVoil\u00e0, on vous pour voir autre chose. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:47:25) [77%] :\r\nVoil\u00e0, il y a l'exp\u00e9rience de la guerre et la CUB bien car il y a, il y a de la lumi\u00e8re qui est dans une bo\u00eete et cette lumi\u00e8re dans la bo\u00eete, elle est toujours pas est identique et lumi\u00e8re autour, elle se elle varie, il y avait un voile que symbolise que la la interaction de ces 2 lumi\u00e8re sont absolument alors regardons par le Vert bronze absolument tout et elle a pas chang\u00e9 alors que la lumi\u00e8re de l'ext\u00e9rieur qui change donc il on se comprend sans changer vu qu'elle est toujours l\u00e0, qui est d'interaction extr\u00eamement forte et la c\u00f4te si je change cette lumi\u00e8re verte parce que je faisais pour mettre leur par exemple, bon voil\u00e0 je cr\u00e9e un esp\u00e8ce d'Orange est faible, vous ne cr\u00e9e, la police les changer, il donne un petit vari\u00e9t\u00e9s donc fait un petit variante un petit m\u00e9langeur de couleurs, oui, et maintenant, tout \u00e0 coup, paf, c'est quelle couleur bonjour pourront c'est 11 mais presque pas marrant c'est un bras, parce que la couleur brune oui je modifie encore un peu j'rajout\u00e9 un peu de rouge, de mani\u00e8re \u00e0 ce que le le marron \u00e7a vraiment tr\u00e8s et en fait, le marron et une perception purement biologiques alors que c'est la c'est exactement la m\u00eame couleur que cette orange. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:48:40) [80%] :\r\nD'accord, donc on passe de l'orange et aux marrons, effectivement, que du fait de ce qui l'entoure et l\u00e0 Daniel Senet faire vous nous fait franchir le pas, qu'on doit franchir, c'est passer de la lumi\u00e8re, la couleur. \r\nParce que l\u00e0 tout \u00e0 coup je d\u00e9couvre que le bras n'existe pas sans la lumi\u00e8re qui est dans tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:48:59) [82%] :\r\nOui, et le par exemple, mais qui n'existent absolument pas dans l'arc-en-ciel non plus la d\u00e9composition de la lumi\u00e8re de l'arc-en-ciel permet pas d'avoir la lumi\u00e8re pour elle, il y a tout juste la lumi\u00e8re Moscou la lumi\u00e8re du la couleur brune non moi je parle de lumi\u00e8re parce que l\u00e0, on est tous dans un univers de brins de, de, de couleur de de lumi\u00e8re \u00e0 comme les fronti\u00e8res et c'est un peu le rectorat mais pour cette couleur parce que si je mets rouge p\u00e9tard rouge p\u00e9tard tr\u00e8s peu pas voil\u00e0 il existe rouge et l'autre s'att\u00e9nue un peu, mais il n'a pas vraiment chang\u00e9 de nature. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:37) [83%] :\r\nDonc il y a des lumi\u00e8re que il y a des couleurs plut\u00f4t qui existe en elle- m\u00eame et d'autres qui n'existe qu'en relation \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:49:42) [87%] :\r\nVoil\u00e0 exactement, il y en a certaines qui sont fabriqu\u00e9s par notre imaginaire par cerveau. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:49) [86%] :\r\nAgn\u00e8s me dit quelque chose, je crois que c'\u00e9tait au d\u00e9but de notre entretien, \u00e0 un moment donn\u00e9, on avait parl\u00e9 de la, de votre travail sur la lumi\u00e8re pour faire qu'on ne voit plus que la lumi\u00e8re au d\u00e9triment de la mati\u00e8re, c'est-\u00e0-dire comme une disparition de la mati\u00e8re pour nous permettent de percevoir la lumi\u00e8re et l\u00e0 je me on en compte votre atelier, quelque chose qui \u00e0 mon avis, \u00e9tait en rapport, alors je vous laisse nous le pr\u00e9senter, parce que c'est quand m\u00eame \u00e9tonnant, moi j'y vois pour donner une image oui pastis couleur p\u00eache sur un carr\u00e9 blanc, mais il y a quand m\u00eame une une petite particularit\u00e9 c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:50:25) [77%] :\r\nIl y a pas de c'est tr\u00e8s difficile d\u00fb donner un volume et une profondeur et si maintenant je j'ouvre cet cet objet, c'\u00e9tait une c'est vrai que toi es tout et je vous montre que, est ce qui a, h\u00e9 ben voil\u00e0, il y a l\u00e0 il y a et on voit de 2 \u00e9prouvettes avec des liquides, on voit, on voit de la lumi\u00e8re et tout et. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:44) [81%] :\r\nC'est ce donc pas on la plus la lumi\u00e8re, on voit plus la couleur p\u00eache, on voit plus la couleur p\u00eache o\u00f9 elle existe, mais les tellement donc c'est pas la c'est pas la distinguer maintenant l'extraordinaire, magique, c'est que tout \u00e0 coup, vous nous faites voir ce qu'en fait on ne peut pas voir. \r\nAlors l\u00e0 je commence \u00e0 comprendre une 10\u00e8me on voit sa t\u00eate, esp\u00e8ce d'interm\u00e9diaires en cas mati\u00e8re \u00e0 la source et en fait, elle se mat\u00e9rialise que dans mon avis, elle se mat\u00e9rialise dans le. \r\nOn est au coeur de la perception et c'est \u00e7a qui me fascine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:32) [85%] :\r\nDe dr\u00f4les de machines \u00e0 produire de la lumi\u00e8re au coeur de la perception, nous \u00e9tions c\u00f4t\u00e9s de Jean-Marc Falcon avec le sculpteur de du Daniel Schlaepfer Daniel Schlaepfer, qui signe aux Presses polytechniques et universitaires romande avec lib\u00e9raux Zucchero, un ouvrage intitul\u00e9 Les lumi\u00e8res du futur. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:51:53) [69%] :\r\nDonc. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:51:53) [84%] :\r\nPoint donc donc point, donc point donc, donc \u00e7a donc donc point, donc point, donc point \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:52:23) [69%] :\r\n\u00e0 demain point donc bon. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:52:38) [74%] :\r\nDonc \u00e7a c'est point, donc point, donc point donc donc donc c'est donc. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:53:00) [58%] :\r\nDe m\u00eame bien. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:53:05) [68%] :\r\nPoint donc c'est. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:14) [96%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:17) [95%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:53:29) [93%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:53:33) [95%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:53:46) [77%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:53:48) [78%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:02) [91%] :\r\nPoint, donc point donc donc point, donc point. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:54:18) [59%] :\r\nEt de et de de. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:54:26) [97%] :\r\nDonc. \r\nDonc \u00e7a. \r\nDonc, donc. \r\nDonc. \r\nDonc, point, donc point \u00e7a point. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:55:11) [78%] :\r\nNon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:55:17) [69%] :\r\nDenis point, donc point. \r\n\r\nLocuteur FT21 (00:55:42) [90%] :\r\nUn point et et et et et. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:55:53) [89%] :\r\nNous. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:55:58) [81%] :\r\nD'. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:56:15) [69%] :\r\nIl est fini. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falcombello, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schaepfer, Daniel", "role": "artiste", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chrzanovski, Laurent", "role": "commissaire de l'exposition \"A la tomb\u00e9e de la nuit\" au Mus\u00e9e d'art et d'histoire de Gen\u00e8ve", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-81907FAA-E389-47B5-ADCE-A96EF94A3D1D", "internalArchiveId": "81907FAA-E389-47B5-ADCE-A96EF94A3D1D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La loi de Morph\u00e9e 144", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 124, "genres": ["Commentaire", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-25T20:06:55Z", "speechToTexts": ["25.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [96%] :\r\nCette nuit, il s'est pass\u00e9 quelque chose. \r\nTu pourras faire de beaux r\u00eaves, ce que du vent. \r\nVolvo, moi je ne jamais mes r\u00eaves, la nuit derni\u00e8re. \r\nApr\u00e8s un week- end charg\u00e9, comment oser. \r\nJ'ai le vague souvenir qui remonte \u00e0 la surface comme des bulles d'oxyg\u00e8ne lib\u00e9r\u00e9 dans une tasse de caf\u00e9 am\u00e9ricain, il me semble que j'ai gagn\u00e9 un 1000000 dollars mais non un peu, il n'y a que les tickets restaurant par terre, en revanche, il y a fort traitement avec une moustache, c'est un peu effrayant, surtout que j'ai aussi des des longs cheveux noirs et et sur la sc\u00e8ne autour de moi, les membres de mon groupe grille \u00e0 petit Moineau vivant sur un barbecue. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:39) [76%] :\r\nQuitte acheter 29 maintenant Szczesny t\u00e9l\u00e9 friture, j'ai une dr\u00f4le de sensation, comme si la voix parfois donc je ne sais pas, apr\u00e8s une rencontre, et le public en liesse et uniquement compos\u00e9 de Femen qui, contrairement \u00e0 leur habitude, toute souriante et gentille alors pour les charmer je je prends au froid non plus du signature. \r\nOn va quitter un petit au de mat\u00e9riel du groupe pr\u00e9c\u00e9dent aide c'est une liste s'y prendre, il est tout chaud, tout timide et par le feu \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'on respecte sa question du droit de propri\u00e9t\u00e9 et apr\u00e8s que le 1er morceau ne partiront que je n'ai aucune id\u00e9e des paroles \u00e0 chanter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [97%] :\r\nApr\u00e8s, je me souviens plus. \r\n"], "program": {"href": "/programs/F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "id": "F2E991C5-EA51-4390-8E71-A072D608B48C", "name": "La loi de Morph\u00e9e"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Bauchau, Rodolphe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-60FEC950-0B05-468D-AE8D-557580264413", "internalArchiveId": "60FEC950-0B05-468D-AE8D-557580264413", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La flamme", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 30, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-12T07:26:29Z", "speechToTexts": ["12.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [71%] :\r\nEt machins, tout \u00e7a, h\u00e9 bien. \r\nPierre-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [96%] :\r\nAujourd'hui la flamme. \r\nLa flamme non f\u00e9minin issu d'un briquet ou du frottement d'une allumette sur un corps caverneux la flamme et la manifestation mobile et lumineuse d'infos pour obtenir une flamme, rien de plus simple, il suffit de faire un. \r\nPour faire enfin rien de plus simple, il suffit de frotter 2 album de Skrillex sur des brandir pendant 5 ans. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:40) [84%] :\r\nComme la plupart des ph\u00e9nom\u00e8nes physiques Zine explicable, la flamme est tr\u00e8s organis\u00e9 ainsi le monde des flamme est assez proche d'une autre, par exemple, saviez -vous que la flamme exerce aussi le m\u00e9tier de pompier ben ouais, c'est pas parce qu'on est une flamme qu'on n'aurait pas le droit d'exercer ce m\u00e9tier masculin Jean-Louis une d'ailleurs de flamme, pompiers, je ne me souviens plus de son grade, attendez, oui, elle \u00e9tait Capitaine Capitaine Flamme, mais je crois qu'elle n'\u00e9tait pas notre gala. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:11) [82%] :\r\nSi donc il ne reste plus aucun espoir, oui, le Capitaine flamme. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:25) [92%] :\r\nMalheureusement, depuis quelques ann\u00e9es, la flamme fait partie d'une minorit\u00e9 souvent oppress\u00e9 par l'homme, mais les associations se sont mobilis\u00e9es et depuis, tous les 33 mars on f\u00eate la Journ\u00e9e internationale de la flamme. \r\nEn balzacien, une tradition consiste \u00e0 mettre le feu \u00e0 des champions de ski suisse ces sondages appellent \u00e7a la flamme Cuche un proc\u00e9d\u00e9 barbare qui sera je l'esp\u00e8re bient\u00f4t interdits par le tribunal de Jean-Luc et Brigitte Lahaie ce soir ce soir au. \r\nUne derni\u00e8re chose si vous passez la douane, n'oubliez pas de d\u00e9clarer votre flamme d'voil\u00e0, vous savez \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur la flamme demain si vous \u00eates sage, je vous parlerai de Brice Hortefeux adieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-835C7694-4A9E-47BC-B457-C18BB59E24AC", "internalArchiveId": "835C7694-4A9E-47BC-B457-C18BB59E24AC", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les OVNIs (1/5). Ramones : \"Zero Zero UFO\"", "publicationDate": "2012-03-12T00:00:00Z", "durationSec": 305, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["Ramones"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T16:58:28Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [86%] :\r\nLes jours du journal. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:14) [81%] :\r\nPour traverser la galaxie, il existe 2 mois d'appel\u00e9s pour proviennent de chercher soit mont\u00e9 dans une soucoupe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:23) [86%] :\r\nLes Ramones, il reste en plan dans z\u00e9ro 0 UFO. \r\nDans les ann\u00e9es 70, il suffit de porter du noir pour se d\u00e9marquer, instantan\u00e9ment, c'est l'\u00e9poque des hippies du Flower Power et de l'amour g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, alors quand les Ramones \u00e7a arrive en 74 avec leur veste en cuir noir leurs jeans noirs et leurs cheveux sales et en m\u00eal\u00e9e en hockey d'indignation parcourt le monde vogue vers une nouvelle aire de respect et de tol\u00e9rance et voil\u00e0 que ces types se permettent de dire que la situation est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e et qu'il n'y a pas de futur, \u00e7a valait bien la peine de se fatiguer les Ramones se moquent de la vie des autres, il s'installe aussi beat gibier \u00e0 New York, il tape sur des peaux tendues, il d\u00e9fonce des cordes de guitares et il hurle sa maman autour des micros. \r\nD\u00e9sormais, les Ramones, soit un statut culte on les consid\u00e8re comme le 1er groupe de banques et comme signe incontestable de r\u00e9ussite m\u00e9diatique, les t-shirts avec leurs logos sont tr\u00e8s populaires aupr\u00e8s des ados rebelles et aupr\u00e8s des adultes qui se pr\u00e9tendent expert en vraie bonne musique pourtant de leur vivant, les Am\u00e9ricains n'ont jamais vraiment connu le succ\u00e8s commercial et pendant des ann\u00e9es, les musiciens ne se parlaient pas entre eux pour d'obscures raisons de drogue et d'alcool, c'est peut-\u00eatre ces substances -l\u00e0 qui leur assombrissent ce regard au point d'\u00e9crire z\u00e9ro 0 UFO en 1989 dans z\u00e9ro 0, font des Ramones sachant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [89%] :\r\nIl a atterri dans un Champ en Idaho, je ne sais pas d'o\u00f9 il venait, il n'avait pas l'air de venir du Japon et des th\u00e8mes libres est sorti indemne, \u00e9trange, le vaisseau spatial voyage \u00e0 la vitesse de la lumi\u00e8re, il y a un 1000000 d'\u00e9toiles dans le ciel et la r\u00e8gle du c\u00f4t\u00e9 des extraterrestres, c'est qu'croit que c'est un ramassis de mensonges, je l'ai vu de mes propres yeux z\u00e9ro 0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:27) [93%] :\r\nLes Ramones se mettent le doigt sur un point important de la politique du 20\u00e8me si\u00e8cle, la reine et du c\u00f4t\u00e9 des extraterrestres, d\u00e8s lors, c'est peut-\u00eatre bien en complot intergalactique que les Ramones ont d\u00fb affronter en 5 ans de 1999 \u00e0 2004 et 3 des membres originels du groupe sont morts mais rassurez -vous, pour leur rendre hommage, pas besoin de se mettre en orbite le mus\u00e9e Ramones se trouve \u00e0 Berlin. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 5900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer cnwYuEbl4zXGtZpbgvDptAkYTjdk"}]