[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=4700&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=4725&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=4675&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-0E1AD4D6-AAE3-4A8B-B3A0-776F06C968D2", "internalArchiveId": "0E1AD4D6-AAE3-4A8B-B3A0-776F06C968D2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Claude Imbert, journaliste (1/2)", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 3621, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["journalisme", "journaliste"], "thematicPersons": ["Imbert, Claude"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-18T03:06:30Z", "speechToTexts": ["18.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [99%] :\r\nBonjour. \r\nBonjour \u00e0 tous, bonjour monsieur, bonjour, depuis 1950 Claude Imbert, observe le monde, c'est-\u00e0-dire depuis ses 20 ans, en fait il observer le monde avant mais depuis ses 20 ans il l'observe en journaliste ce qu'il fut \u00e0 l'Agence France- Presse, puis \u00e0 l'Express, puis un match puis au magazine Le Point magazine avec lequel sa vie se confond depuis 40 ans, sans oublier l'Europe num\u00e9ro 1 il observe aussi un \u00e9ditorialiste, c'est-\u00e0-dire un homme de r\u00e9flexion avec des lunettes \u00e0 double foyer disait -il nagu\u00e8re on dirait aujourd'hui avec des verres progressifs s'il commente donc l'\u00e9v\u00e9nement \u00e0 chaud, il prend aussi distance en homme de culture, passionn\u00e9 par l'histoire, le plus souvent son humeur l'incline une f\u00e9conde inqui\u00e9tude dirons -nous parfois un sombre Kourou la m\u00e9lancolie s'entrem\u00ealent un scepticisme \u00e0 la montagne depuis pas mal d'ann\u00e9es Claude Imbert c'est \u00e9loign\u00e9 de ce qu'il est convenu d'appeler le microcosme parisien facettes \u00e9loign\u00e9 en partie en venant vivre sur les rives du \u00e9l\u00e9ments mais \u00e9crivant toujours pour Le Point, magazine dont il fut l'un des fondateurs, le directeur de la r\u00e9daction, puis le directeur tout court, et dont il est toujours l'un des \u00e9ditorialistes, Le Point qui se pose, dirons -nous, au centre droit, lui- m\u00eame, Claude Imbert se dit conservateur, ce qui est une sorte d'anticonformisme, d'ailleurs, en somme, il \u00e9tait assez peu conformiste Claude Imbert il y a 12 ans, vous avez donn\u00e9 un livre intitul\u00e9 Le Tombeau d'Aur\u00e9lien o\u00f9 vous disiez que jamais le monde n'avait connu de telles fractures depuis le si\u00e8cle de Constantin depuis le 4\u00e8me si\u00e8cle, on a le sentiment que 12 ans plus tard, il y a une rupture, s'ajoutant \u00e0 la rupture et que le foss\u00e9 se creuse avec l'ancien monde entre le nouveau et l'ancien monde \u00e0 une cadence exponentiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:02) [94%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:03) [88%] :\r\nOui, c'est une comment dirais -je, au fond, je pourrais pas appeler \u00e7a un privil\u00e8ge, mais enfin c'est la fatalit\u00e9 de gens comme moi qui sont donc aujourd'hui vieux lieu octog\u00e9naire et qui, de surcro\u00eet, c'\u00e9tait mon cas sont n\u00e9s en France, dans le Midi dans un d\u00e9partement qui \u00e9tait un d\u00e9partement tr\u00e8s arri\u00e9r\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:30) [70%] :\r\nQue bonjour \u00e9lu bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:35) [93%] :\r\nLa chance peut-\u00eatre d'une certaine fa\u00e7on, o\u00f9 le d\u00e9sarroi de vivre un changement litt\u00e9ralement extravagant dans l'histoire telle que nous la pratiquons telle que nous la connaissons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:52) [97%] :\r\nMon grand- p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:54) [87%] :\r\nEt qui \u00e9tait paysan et aupr\u00e8s de qui j'aimais beaucoup trottin\u00e9 quand j'\u00e9tais enfant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:00) [98%] :\r\nMon grand- p\u00e8re avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:04) [91%] :\r\nLa charrue qui \u00e9tait la charrue de la Rome antique qui n'avait pas chang\u00e9, je veux dire, c'\u00e9tait le m\u00eame. \r\nLa traction, la traction oui d'eau \u00e9tait la traction animale qui a dur\u00e9 au fond aussi pendant une vingtaine de si\u00e8cles, mon grand- p\u00e8re labourer avec 2 et quant il allait dans la petite bourgade de l'Aveyron proche le dimanche s'\u00e9tait avec un cheval et une petite carriole, donc j'ai vu arriver dans cette maison, il y avait un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:50) [89%] :\r\nPuis, dans la maison pour l'eau, donc d'une certaine fa\u00e7on, alors je j'exag\u00e8re peut-\u00eatre 2 seulement de 2 ou 3 ans mais j'aurais vu arriver pratiquement l'eau courante, l'\u00e9lectricit\u00e9, bien s\u00fbr, beaucoup plus tard, le t\u00e9l\u00e9phone, j'ai vu arriver la radio juste quand j'avais 9 ans, 10 ans avant la guerre, j'ai vu, alors je n'ai plus vu parce que j'ai \u00e9vid\u00e9 plus r\u00e9guli\u00e8rement, mais je suis aller encore en vacances, ou voir ma famille, la t\u00e9l\u00e9vision alors naturellement cette maison, elle a disparu de la famille, maintenant je ne sais pas s'il y a internet, il y a peut-\u00eatre dedans en tout cas, il faut s'imaginer, ce n'est pas le cas de gens plus jeunes qui ont v\u00e9cu une d\u00e9j\u00e0 la grande r\u00e9volution technique, moi je suis partie de quelque chose qui appartenait franchement \u00e0 une sorte, non pas d'immobilit\u00e9 le monde changer tout le temps, mais une sorte quand m\u00eame de permanence qui \u00e9tait oui justement, par exemple celui de la traction animale qui \u00e9tait consid\u00e9rable, je suis pass\u00e9 enfin \u00e0 aux usagers du moteur \u00e0 explosion et ensuite \u00e0 la juge \u00e9lectriques et enfin, aujourd'hui, \u00e0 l'\u00e2ge num\u00e9rique tout \u00e7a dans le cours d'une vie et j'y pense souvent, je me dis, je ne sais pas qui \u00e7a peut int\u00e9resser parce que les gens ne peuvent pas se rendre compte \u00e0 quel point c'est tout \u00e0 fait extravagant d'avoir v\u00e9cu, pas simplement dans un monde qui, \u00e0 chaque g\u00e9n\u00e9ration, c'est une vieille histoire, et les enfants ne vivent pas dans le monde qui \u00e9tait celui de leurs parents il y a des choses qui ont chang\u00e9, mais c'est tr\u00e8s rare en effet de se trouver dans l'disons 70 78 ans monte en comment dirais est ici avec le passage aussi extraordinaire, un peu accentu\u00e9 dans mon cas, mais dans mon cas pour \u00eatre n\u00e9 dans une ferme, mais c'est tout de m\u00eame quelque chose relativement effarant, si l'on consid\u00e8re les 20 derniers si\u00e8cles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:13) [85%] :\r\nVous \u00eates n\u00e9 Claude Imbert en 1929 c'est-\u00e0-dire que vous aviez 20 ans 49, alors \u00e7a veut dire que votre enfant se d\u00e9roule pendant la guerre et sous l'Occupation, mais \u00e7a veut dire que vous participez de fa\u00e7on tr\u00e8s active puisque venant de cette ferme, si je puis dire et et des odeurs de animal un des odeur de crottin qui ont en somme l'odorat de nos arri\u00e8res comparant et nos anc\u00eatre s', vous passez \u00e0 ce qu'on appellera les 30 glorieuses, vous construisez un monde nouveau 20 ans 49, \u00e7a veut dire que vous voyez toute cette \u00e9volution extraordinaire, il y a une phrase, donc je pense que je trouve tr\u00e8s amusant ce que vous citez, quelque part, vous dites, c'est le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, qui disait le biologique ne suffit pas pour dire que tout change tellement vite alors que la substance profonde des hommes oui leur mati\u00e8re le rhum, finalement, ne change pas, je ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:59) [89%] :\r\nJe dirais volontiers \u00e7a aujourd'hui, je suis environ, peut-\u00eatre un peu plus que d'autres \u00e0 cause de mon \u00e2ge qui \u00e9taient \u00e9videmment canonique mais \u00e9videmment je suis de plus en plus en protestation contre le Zapping, c'est-\u00e0-dire la rapidit\u00e9 et le fait que on doit tourner tout de suite une page vers une autre qu'il n'y a jamais comment dirais -je que dans quoi que ce soit, on a laiss\u00e9 jamais comme on le dit en cuisine, j'aime beaucoup de cuisine reposer la pas de la PAC ne repose jamais elle \u00e9tant perp\u00e9tuellement souffler en \u00e9mulsion constante et \u00e9videmment c'est quelque chose de tr\u00e8s fatigant, une grande partie de ce qu'on appelle le stress qu'on mesure tous les jours \u00e9videmment est tr\u00e8s li\u00e9 \u00e0 cette sorte d'obligations, moi quand je viens ici m'arrive souvent de louer une des voitures et les voitures comme lui sont toujours \u00e9videmment diff\u00e9rentes, je suis sid\u00e9r\u00e9 toujours moi je lui dans les cat\u00e9gories des petites voitures, je suis sid\u00e9r\u00e9 de voir leur sophistication qui absolument magnifique, mais \u00e0 chaque fois, j'ai des probl\u00e8mes parce qu'\u00e9videmment, ainsi, oui, oui, d\u00e9j\u00e0 le passage de du frein \u00e0 main \u00e0 boutons le fait pour le d\u00e9marreur, d'avoir un bouton qui se trouve \u00eatre \u00e9galement ceux qui coupe le le courant proprement dit de la voiture, oui, j'ai mis quand m\u00eame 5 minutes Allbaeck oui c'est c'est bourr\u00e9 d'\u00e9lectronique, un GPS qui vous disent oui, voyez le ici en Suisse, vous venez de changer et de passer \u00e0 l'ADSL on on a internet, alors je ne doute pas que ce soit \u00e9videmment un progr\u00e8s mais le progr\u00e8s a tendance \u00e0 nous taper sur le citron quand il va si vite quand il y a une modification aussi constante de tous. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:03) [90%] :\r\nMais tout de m\u00eame, Claude Imbert, vous avez \u00e9t\u00e9 dans le mouvement du journalisme alors j'admets que \u00e7a va de plus en plus vite, le renouvellement, le commentaire, tout \u00e7a va \u00e0 une vitesse effr\u00e9n\u00e9e, mais \u00e7a a toujours \u00e9t\u00e9 le rythme de auquel vous avez v\u00e9cu, vous avez travaill\u00e9 pendant fort longtemps \u00e0 l'Agence France- Presse, par exemple, donc c'est le rythme des d\u00e9p\u00eaches, \u00e7a n'allait pas si lentement que \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:20) [90%] :\r\n\u00e7a allait tr\u00e8s vite, ce qui fait que, au fond, l'id\u00e9e de devoir \u00e9crire plusieurs fois par jour, des choses qui changent. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:28) [88%] :\r\nNaturellement, je les \u00e9crivais pas pour le Net, je ne faisais pas de tweets et de l'mais \u00e0 l'\u00e9poque sur un tr\u00e8s gros \u00e9v\u00e9nement les d\u00e9p\u00eaches d'agence, il y en avait beaucoup dans la journ\u00e9e, et m\u00eame, m\u00eame le commentaire, il m'arrivait de faire une queue commentaires sur la vie politique de la journ\u00e9e et il y en avait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:53) [93%] :\r\nParfois 2 ou 3 quand il avait un gros \u00e9v\u00e9nement, mais enfin c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:10:00) [59%] :\r\n\u00e7a veut mais il y. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:01) [89%] :\r\nL'Agence France- Presse que vous mentionnez, les agences de presse, c'est assez particulier, je veux dire, c'\u00e9tait les seuls qui \u00e9tait dans le la rapidit\u00e9, tandis que, aujourd'hui, tout est dans la rapidit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:14) [86%] :\r\nN'est -ce pas le moment mon iPhone me pr\u00e9vient contre le tueur de mourir parce que les tueurs de Montauban. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:23) [92%] :\r\nPr\u00e9cisons les choses : Claude Imbert nous enregistrons cette \u00e9mission, nous sommes le 23 avril elle sera diffus\u00e9e dans quelques semaines, et donc nous l\u00e0, nous sommes \u00e0 chaud dans cet \u00e9v\u00e9nement qui a marqu\u00e9 la France, c'est-\u00e0-dire ce tueur qui a d'abord abattu 3 policiers puis 3 enfants et un adulte, et qui a \u00e9t\u00e9 captur\u00e9 hier, nous sommes \u00e0 chaud dans l'\u00e9v\u00e9nement, la question qu'on peut se poser c'est : \u00e0 l'\u00e9poque de la diffusion de cette \u00e9mission d'ici 3 semaines, un mois est -ce qu'on s'en souviendra encore. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:52) [91%] :\r\nOui je sais, c'est une question que je me pose parce que par exemple la question que je me pose, c'est est -ce qu'il y a quelque chose de nouveau dans le surgissement d'un \u00e9v\u00e9nement relativement important par rapport \u00e0 une \u00e9lection, une \u00e9lection en France, ils ont par exemple une \u00e9lection tr\u00e8s importante, la plus importante, c'est-\u00e0-dire l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, ma r\u00e9ponse est quand m\u00eame oui, les choses ont quand m\u00eame un peu chang\u00e9, m\u00eame pas mal chang\u00e9, pourquoi des \u00e9v\u00e9nements impr\u00e9vus, c'est-\u00e0-dire un s\u00e9isme, un tremblement de terre, une catastrophe, un fou tueur etc, mais jamais ils n'avaient le m\u00eame impact public l\u00e0, vous avez l'imm\u00e9diatet\u00e9 et la g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9, c'est-\u00e0-dire un pays entier \u00eatre inform\u00e9, on dirait m\u00eame pas dans la journ\u00e9e, il est inform\u00e9 heure par heure sur le d\u00e9roulement \u00e0 partir du fait initial et, d'autre part, il y a la mondialisation de cela par exemple dans le cas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:00) [89%] :\r\nDe cette histoire, on voit bien que, \u00e0 leur r\u00e9veil, m\u00eame si \u00e7a n'appara\u00eet par la distance comme tout \u00e0 fait consid\u00e9rable, elle r\u00e9veille le grand probl\u00e8me des conflits de civilisations islamisme etc etc mais nous avons un autre \u00e9v\u00e9nement ce qui s'est pass\u00e9, beaucoup plus loin, qui \u00e9tait l'affaire de faux oui et qui a eu des effets politiques parce que le le tsunami, le tremblement de terre, puis le tsunami avait affect\u00e9 des centrales nucl\u00e9aires, tout le probl\u00e8me du nucl\u00e9aire dans le monde, c'est-\u00e0-dire d'une derni\u00e8re \u00e9tape, la derni\u00e8re \u00e9tape d'une \u00e9nergie mondiale s'est trouv\u00e9 tout \u00e0 fait modifier les les Allemands Madame Merkel en particulier dire que la pression qui s'est exerc\u00e9e dans l'opinion allemande a presque tout le monde avait vu mais avait vu sur ces t\u00e9l\u00e9visions, nous avons vu les centrales, le coeur des r\u00e9acteurs et par cons\u00e9quent les les gros \u00e9v\u00e9nements en maintenant comment dirais jamais impact public beaucoup plus fort qu'il y a seulement 50 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:18) [87%] :\r\nSi on fait allusion, par exemple, l'affaire de Montauban, on a entendu une kyrielle de commentaires \u00e0 chaud oui 13 H O puisque les les t\u00e9l\u00e9visions d'information permanente qui n'existaient pas il y a quelques ann\u00e9es encore, souvenons -nous, \u00e0 16 17 ans, on s'en \u00e9tonne plus, mais c'est vraiment tout frais. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:35) [85%] :\r\nDoivent servir des commentaires votre mani\u00e8re de faire Claude Imbert est beaucoup plus distantes ah oui d'abord vos \u00e9ditoriaux sont hebdomadaires, ce qui est quand m\u00eame petite distance, et puis il y a aussi une distance d'esprit la distance disons du regard de l'historien du des historiens qui pratiquent l'histoire imm\u00e9diate, mais c'est d\u00e9j\u00e0 d'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:52) [89%] :\r\nJe vais vous dire oui moi moi, vous me faites plaisir si vous dites distance parce que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 comme \u00e7a et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 par un coup de d'enfance. \r\nEt ce go\u00fbt d'enfance ma pr\u00e9cipit\u00e9 vers l'ethnographie et donc j'ai essay\u00e9 d'dans, si on me demande dans le journalisme qui est -ce qui vous a le plus d'id\u00e9es et j'ai toujours pens\u00e9 que c'\u00e9tait d'avoir \u00e9t\u00e9, je sais pas quoi les pendant un certain temps, l'\u00e9l\u00e8ve de L\u00e9vi-Strauss en mus\u00e9e de l'Homme \u00e0 Paris et d'avoir une vue si possible ethnographique c'est-\u00e0-dire distanci\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'on observe et en essayant de le comprendre et dans m\u00eame dans, comprendre les m\u00e9canismes int\u00e9rieurs en le structurant, mais en le regardant de loin et j'essaye de faire la m\u00eame chose, m\u00eame avec ce qui est sous mon regard imm\u00e9diat quelqu'un parler de regard froid Claude Imbert c'est \u00e7a oui, moi j'essaye d'avoir le regard froid parce que c'est le seul qui permette, par exemple, dans un d\u00e9lai relativement court dans un d\u00e9lai hebdomadaire d'\u00e9clairer un \u00e9v\u00e9nement qui se \u00e7a veut dire d'\u00e9clairer, \u00e7a veut dire de le mettre en vente perspectives d'essayer de comprendre d'o\u00f9 il vient et d'essayer de savoir o\u00f9 il va, si on veut faire cet effort de de regarder ses racines et puis son aboutissement, on est bien oblig\u00e9 de se mettre \u00e0 distance, il faut essayer d'\u00e9chapper \u00e0 la pression, h\u00e9 bien qu'elle demeure cette pression son caract\u00e8re nouveau demeure ou devrait demeurer l'objet d'une attention et d'une observation, moi je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 par exemple pour les raisons que nous venons de dire, c'est-\u00e0-dire la g\u00e9n\u00e9ralisation et la rapidit\u00e9 populaire et imag\u00e9e, par les t\u00e9l\u00e9visions de l'\u00e9v\u00e9nement, que la vie publique, elle a jamais \u00e9t\u00e9 rationnel, parfaitement rationnel \u00e9videmment puisque c'est fait par des hommes pour d'autres hommes et que par cons\u00e9quent il y a la denr\u00e9e ni quoi que ce soit qui soit id\u00e9al ni certains, mais l'\u00e9motion aujourd'hui. \r\nEst consid\u00e9rable, parce que si le monde est devenu le le village plan\u00e9taire dont on dont parlait l\u00e0, \u00e7a veut dire que sur les grands \u00e9v\u00e9nements mondiaux ont r\u00e9agi comme dans un village on r\u00e9agissait sur qu'est -ce qui se passe dans la famille voisine ABB qui est malade \u00e0 un bonhomme qui se conduit pas bien et qui va r\u00e9gresser les uns ou les autres et on on raconte \u00e7a, mais maintenant on raconte les affaires du monde quand m\u00eame passion avec la m\u00eame passion et on est bouscul\u00e9 \u00e9motionnellement, avec \u00e9videmment l'comment dirais -je, et cons\u00e9quence de ce c\u00f4t\u00e9 un d\u00e9rangement \u00e9motionnel, c'est-\u00e0-dire le fait que les gens en sont frapp\u00e9s, aujourd'hui il n'y a pas de personnes qui soient bouscul\u00e9es dans telle ou telle chose, histoire de faits divers Sierre quand on ne la lui lui mais pour l'assister, une cellule d'assistance psychologique c'est extraordinaire parce que c'est et, et, de temps en temps, un peu ridicule. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:34) [84%] :\r\nAvant votation et sensibilit\u00e9, vous \u00eates un homme de de musique aussi Claude Imbert, vous \u00eates un amateur de musique, nous sommes chez vous ici donc au au bord d'\u00e9l\u00e9ments pas loin du r\u00e9ellement dans une grange, ce que vous avez transform\u00e9 un peu moiti\u00e9 en bureaux, moiti\u00e9 en salle de concert avec une acoustique qui m'a l'air formidable oui pour la pour la parole, elle doit pas \u00eatre mauvaise mais pour la musique, elle doit \u00eatre encore meilleur, il y a une partition de violons sur le pupitre, l\u00e0 vous \u00eates violoniste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:59) [72%] :\r\nMaintenant tr\u00e8s amateur et j'ai toujours et et mais le le violon et. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:18:07) [88%] :\r\nJe \u00e7a m'a toujours donn\u00e9 beaucoup de plaisir ici, j'ai eu la chance de faire un tout petit peu de musique de chambre simple, c'est-\u00e0-dire qui je une ville de vous dire que j'ai jamais attaquer les derniers quatuors de Beethoven, mais il y a eu \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 la musique \u00e9tait \u00e9crite avant le disque avant l'enregistrement, on \u00e9crivait beaucoup de musique, y compris pour la police amateurs pour \u00eatre \u00e7a pour des oreilles d'amateurs, mais pour des des doigts d'amateurs, donc il y a donc, Schubert, en particulier dans Mozart il y a des des petites Rio qui sont encore accessibles \u00e0 la \u00e0 l'amateur, pas touche d'ailleurs pas tous, mais enfin il y en a certains qui ne pose pas en tout cas \u00e0 la main gauche des probl\u00e8mes consid\u00e9rables, c'est-\u00e0-dire qu'on peut les aborder sans avoir vraiment devrait virtuosit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:09) [91%] :\r\nEt puis \u00e7a permet d'entrer dans la musique de l'int\u00e9rieur, ce qui change tout, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:13) [85%] :\r\nMoi, j'ai eu quand j'\u00e9tais encore enfant, enfin bon, j'\u00e9tais au lyc\u00e9e, \u00e0 14 ans c'est \u00e7a en 44 j'ai jou\u00e9 dans un orchestre qui t\u00e9nors Castres universitaire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:25) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:27) [82%] :\r\nOn avait un professeur d'allemand, qui \u00e9tait le le le chef d'orchestre de cet orchestre et \u00e7a m'a pris beaucoup d'chose notamment que quand on fait un peu de leur caisse, on comprend ce que font les autres partis ne participe \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 en participe \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 et musicalement, en tout cas, \u00e7a m'a appris beaucoup de chose, j'ai pas jou\u00e9 beaucoup d'chose mais j'ai jou\u00e9, je me souviens, jouer l'ouverture d'mon je jeu jouer l'unique concerto pour violon de Beethoven, donc, enfin des choses, je jouais enfin moi j'\u00e9tais second violon, vous avez particip\u00e9 avec 14 ans ne faisait pas oui et j'ai essay\u00e9 de travailler mais tr\u00e8s et de ne pas \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene parce que ce professeur qui \u00e9tait chef d'orchestre, il \u00e9tait particuli\u00e8rement s\u00e9v\u00e8re et et ce sur leur je le craignais beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:19) [83%] :\r\nVoulez -vous qu'on entend, alors, oui, des virtuoses, c'est ce que vous aviez envie entendre Claude Imbert, les membres du Giardini harmonique au jour Vivaldi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:27) [89%] :\r\nOui, parfait, parfait parce que \u00e7a c'est une comment dirais -je, un des bonheurs de ce qui s'est modifi\u00e9e par Malonga existence c'est que la musique baroque, a en partie r\u00e9veillez compl\u00e8tement l'interpr\u00e9tation et et l'esprit, moi j'ai toujours vu, j'ai m\u00eame jou\u00e9 moi- m\u00eame notamment le lamineur de Vivaldi et j'ai jou\u00e9 aussi un petit peu de musique de chambre de Vivaldi et \u00e0 l'\u00e9poque, je regardais les grands qui jouait \u00e7a et. \r\nLorsque le Maroc est arriv\u00e9 lorsqu'. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:07) [91%] :\r\nIl y a eu, oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:11) [88%] :\r\nNotamment le gardien de alors, quelque chose s'est pass\u00e9 que j'ai compris que Vivaldi, c'\u00e9tait la passion c'\u00e9tait l'amour c'\u00e9tait Helena oui exactement, exactement, voil\u00e0, voil\u00e0, c'est l'\u00e9nergie d'\u00e9normes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:10) [87%] :\r\nVivaldi, interpr\u00e9t\u00e9 par le dernier Monique, c'est un choix de Claude Imbert ce qui nous sommes aujourd'hui Claude Imbert tout \u00e0 l'heure, vous parliez de ses passions qui animent de plus en plus la la communaut\u00e9 humaine qui se rassemble autour de ses \u00e9crans finalement le monde et diminuer \u00e9lire et par les \u00e9crans et par l'information qui court, veiller voil\u00e0 il pronon\u00e7ons le mot puisque qui n'existaient pas il y a 10 ans ou 15 ans, un \u00e9l\u00e8ve qui appartient maintenant \u00e0 notre vocabulaire, mais cela dit, on a l'impression que les soci\u00e9t\u00e9s se sont disloqu\u00e9s, trouvez -vous pas que ce sont des individus que la conscience sociale, ce dont vous parliez il y a un instant, \u00e0 propos des orchestres, par exemple, que tout \u00e7a s'est un peu effrit\u00e9e, souvenez -vous, vous avez d\u00e9but\u00e9 dans les ann\u00e9es 50 comme analyste politique, vous avez \u00e9t\u00e9 d'abord aux informations g\u00e9n\u00e9rales AFP puis directeur politique de l'AFP, puis L'Express, Match le point ce que j'ai racont\u00e9 tout \u00e0 l'heure, vous avez donc analyser la chose politique, vous avez regard\u00e9 la vie, elle continue \u00e0 regarder la vie de la vie politique fran\u00e7aise notamment, il y avait des partis politiques qui avaient une grande place, il avait des \u00e9tiologie qui s'\u00e9tait constitu\u00e9 ferme solide qui s'affrontaient, ont l'impression que tout se disjoint dans une esp\u00e8ce de parcellisation maintenant oui c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:22) [87%] :\r\nLes nations maintenant sont plus nomination sont plus dans le monde, d\u00e9pendante du monde, \u00e7a veut dire que le vivre ensemble, qui n'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pas facile \u00e0 l'int\u00e9rieur d'ensemble disons nationaux. \r\n\u00e7a devient le probl\u00e8me : comment vivre ensemble dans un monde, et qui est un monde fini, c'est-\u00e0-dire un je veux dire on finit au sens de la finitude c'est-\u00e0-dire et il est familier, celui du connaissait -il assez limite et sa population a grandi dans des proportions litt\u00e9ralement affolante nous sommes s'il y a il n'abuse \u00e0 peu pr\u00e8s maintenant, on nous promet 9 milliards pour eux dans 9 milliards d'humains pour dans 40 ans 50 ans au maximum et il para\u00eet qu'ensuite \u00e7a va d\u00e9cro\u00eetre, mais en tout cas. \r\nDonc, j'ai d\u00e9j\u00e0 le fait que la population de la plan\u00e8te et doubl\u00e9 en 30 ans, alors qu'elle avait, je veux dire les les choses avaient, ils n'ont pas stagn\u00e9, mais avait progress\u00e9 d'une fa\u00e7on \u00e0 l'\u00e9chelle de la plan\u00e8te d'une fa\u00e7on extraordinairement lente, il y a eu, depuis environ 70 80 agents \u00e0 une explosion de de la population mondiale et cette population mondiale cette fourmili\u00e8re qui a tout qui qui qui vit dans un monde qui n'est pas partout habitable et la tendance, elle se rapproche obligatoirement les uns et les autres sont en plus dans la connaissance des uns et des autres qui n'existait pas, jadis, et \u00e7a cr\u00e9e \u00e9videmment de nouveaux conflits, il y a toujours eu dans les grandes civilisations, d'ailleurs, par exemple, oui on peut dire que l'Europe a le grand probl\u00e8me de, comment dirais -je, \u00e0 la fois chr\u00e9tiens anti- islamique et puis aujourd'hui j'islamique avec ses pr\u00e9tentions ici ou l\u00e0 d'inventer un contre- mod\u00e8le, mod\u00e8le occidental mais aujourd'hui toutes ces tensions se sentent parce qu'elles sont tous les jours, sous le regard de tout le monde, je veux dire, par exemple la pr\u00e9sence d'Isra\u00ebl comme une sorte de de quoi de python enfonc\u00e9 dans l'univers arabe alors naturellement l'antis\u00e9mitisme n'a pas attendu la Fondation de de d'Isra\u00ebl pour se r\u00e9aliser, mais maintenant c'est devenu avec la revendication probablement l\u00e9gitimes du peuple palestinien, de ne pas \u00eatre lui- m\u00eame le peuple et rend qui avait \u00e9t\u00e9 en partie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:30:39) [99%] :\r\nLe le la Jud\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:30:43) [89%] :\r\nAlors aujourd'hui, je sais que \u00e7a sorte, comment dirais -je de proximit\u00e9, elle ne peut pas ne pas devenir, ici ou l\u00e0, comment dirais -je, agressive, parce que je veux dire il y a trop de rats dans la lessiveuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:31:02) [89%] :\r\nEt donc ils ne peuvent pas sortir et qu'il faut qu'ils se d\u00e9brouillent entre eux, donc il y a une sorte de pression que la globalisation du monde apporte parce que le monde n'est pas pr\u00eat d'apprendre comment dirais -je, je n'est pas \u00e7a va pas se faire en un jour ni ni m\u00eame probablement 50 ans, apprendre \u00e0 vivre ensemble, alors que, et y a v\u00e9cu dans des airs et des syst\u00e8mes relativement s\u00e9par\u00e9es depuis si longtemps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:33) [89%] :\r\nLe mod\u00e8le occidental auquel vous faisiez allusion il y a quelques instants, Claude Imbert semble extr\u00eamement fragilis\u00e9 les Occidentaux ont conscience qu'il repr\u00e9sente un monde qui est en voie disparition on lit souvent \u00e7a en filigrane dans vos analyses oui je, nous sommes en danger mais il nous avons conscience du danger, en m\u00eame temps nous ne savons pas par o\u00f9 nous en sortir du jour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:54) [84%] :\r\nConscience de cela, ne serait -ce d'abord qu'on peut avoir l'observation ethnographique \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:03) [83%] :\r\nLe pr\u00e9sident, vous avez \u00e9t\u00e9 longtemps en poste pour l'AFP, justement en Afrique occidentale fran\u00e7aise, c'est comme \u00e7a que \u00e7a s'appelait \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 la fin, Afrique \u00e9quatoriale \u00e9quatoriale pardon \u00e9tait rien mais il y avait peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:13) [79%] :\r\nEt \u00e0 Brazzaville, enfin j'ai \u00e9t\u00e9, j'ai eu la chance, alors l\u00e0 pour le coup d'\u00eatre en Afrique, \u00e0 l'\u00e9poque de toutes les ind\u00e9pendances, j'ai connu pratiquement tous les grands chefs africain de l'ind\u00e9pendance depuis ne au mois jusqu'\u00e0 Ranieri r\u00e9\u00e9lu car tom boy \u00e0 je crois qu'il Couilleau ou le l'affaire Mao Mao, etc, etc donc tout \u00e9tait poc et j'ai beaucoup connu la truite et je suis toujours relativement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:32:45) [85%] :\r\nDonc vous avez observ\u00e9 le d\u00e9saccord sud le le vous avez observ\u00e9 les rapports, moi j'ai toujours cru. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:50) [91%] :\r\nJ'ai toujours cru que c'\u00e9tait par exemple, moi je n'\u00e9tais pas j'ai pas du tout \u00e0 gauche, je n'\u00e9tais pas du tout engag\u00e9, j'\u00e9tais pas du tout militant et curieusement, alors les gens d'ailleurs, on \u00e9tait un peu surpris, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 convaincu que le ph\u00e9nom\u00e8ne de l'ind\u00e9pendance des pays colonis\u00e9s, ce qui \u00e9tait un ph\u00e9nom\u00e8ne implacable in\u00e9luctable et que si il \u00e9tait intelligent et si possible de l'accompagner au mieux et de ne pas le combattre, ce qui fait que j'ai d'ailleurs des d\u00e9sagr\u00e9ments dans ma vie avec les pouvoirs coloniaux, moi j'avais peu comme informateur et comme que je connaissais tr\u00e8s bien Patrice Lumumba quand j'\u00e9tais au Congo ex- belge, \u00e7a m'a valu d'\u00eatre expuls\u00e9s du Congo alors et enfin je vais penser que j'\u00e9tais communiste ou autre, ce qui, \u00e9videmment, on a jamais effleur\u00e9 l'esprit, ni de pr\u00e8s ni de loin, mais simplement, je pensais que d'abord mon travail et \u00e9tait de regarder ce qui se passait, j'\u00e9tais convaincu, y compris pour l'Alg\u00e9rie et le reste et contre les gens qui croyait \u00e0 l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, j'ai toujours \u00e9t\u00e9 convaincu que l'Alg\u00e9rie, \u00e0 un certain moment de son histoire, ne serait pas fran\u00e7aise, j'ai particip\u00e9, je me souviens, d\u00e9jeuner avec Fran\u00e7ois Mitterrand, qui, qui disait \u00e0 son interlocuteur, enfin c'est absurde, vous n'avez jamais \u00e9t\u00e9 j'imagine \u00e0 Alger pour dire des choses pareilles, parce que si vous aviez \u00e9t\u00e9 all\u00e9g\u00e9, vous sauriez que l'Alg\u00e9rie est fran\u00e7aise et restera fran\u00e7aise, donc on voyez des gens de gauche. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:45) [87%] :\r\nM\u00eame en Afrique noire par exemple beaucoup de socialistes \u00e9taient assimilationniste moi je dirais bon exemple vous S\u00e9n\u00e9gal et il y avait 2 grands courants Senghor qui a laiss\u00e9 les traces que vous savez, moi j'\u00e9tais de ceux, je crois que c'est lui qui avait raison, mais en face, vous aviez un homme qui \u00e9tait Lamine Gu\u00e8ye et la mine \u00e9tait un homme tr\u00e8s impressionnant aussi, mais qui se tromper \u00e0 mes yeux compl\u00e8tement parce que lui, il pensait que le mariage avec la France \u00e9tait inscrit dans l'histoire, que \u00e7a ne pouvait pas faire autrement, et l\u00e0- dessus, m\u00eame les gens des anti- les gens comme C\u00e9saire et en France, comme \u00e7a, Gore qui \u00e9tait pourtant autonome tr\u00e8s mod\u00e9r\u00e9e et tr\u00e8s tranquille, mais ils avaient une vision qui \u00e9tait la bonne, celle que l'histoire v\u00e9rifier aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:38) [91%] :\r\nEn tout cas vous avez assist\u00e9 \u00e0 ce grand traumatisme nous vivons, on le disait tout \u00e0 l'heure un traumatisme actuellement, c'\u00e9tait pour la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise, un grand traumatisme que la fin de des colonies, nos colonies. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:48) [89%] :\r\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et c'est curieux parce que, enfin, en tout cas moi je, je suis fier, si on peut dire que je j'ai toujours vous pensez \u00e9crit et aper\u00e7u la fin de ce monde colonial parce que j'ai toujours cru qu'il aurait lieu et et jamais n\u00e9anmoins par militantisme, je n'ai jamais dit, c'est n\u00e9cessaire pour les droits de l'homme pour ceci, cela, non je je les consid\u00e9rais comme un ph\u00e9nom\u00e8ne historique \u00e9vident de la m\u00eame fa\u00e7on, je ne suis pas surpris aujourd'hui et par ce qu'on appelle les pays \u00e9mergents, je connais un tout petit peu, la Chine, j'ai toujours pens\u00e9 notamment avec Peyrefitte qui \u00e9tait un ami que vient r\u00e9cemment o\u00f9 la Chine s'\u00e9veille, avait en effet et, comme on le voit aujourd'hui et prendrait dans le monde \u00e0 la place qui est la sienne, il se consid\u00e9rait il s'appelait l'Empire du Milieu, ils ont tendance \u00e0 y revenir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:00) [86%] :\r\nTout \u00e0 l'heure, ce en disant que vous \u00e9tiez anticonformiste vous n'\u00e9tait en tout cas pas conformiste Claude Imbert ce que vous disiez \u00e0 propos de cette \u00e9poque de la d\u00e9colonisation, oui vous, vous, homme de droite ou de centre droit \u00e0 Veyrier plut\u00f4t \u00e0 ceux qui \u00e9taient des id\u00e9es de gauche, c'est-\u00e0-dire que la d\u00e9colonisation \u00e9tait in\u00e9luctable montre bien votre ind\u00e9pendance d'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:37:19) [88%] :\r\nEnfin je j'ai pas on essaye, en tout cas, oui, oui, j'ai eu la chance de pouvoir travailler sans avoir, comment dirais -je, de de tutelle et et le fait, peut-\u00eatre m\u00eame d'avoir travers\u00e9, comment dirais -je, des strates historiques, mais aussi des strates sociales pour ce qui me concerne je, moi, j'ai tenu dans un milieu paysan mais parents sont devenus de la petite bourgeoisie, puis j'ai pu acc\u00e9der en faisant des s\u00e9curit\u00e9 comme on dit, par le m\u00e9rite r\u00e9publicain on en France ah, donc \u00e0 l'establishment intellectuel \u00e0 conna\u00eetre et donc, je veux dire, je n'ai jamais \u00e9t\u00e9 d'une seule coul\u00e9e et j'ai toujours pens\u00e9 Pompidou que j'aimais bien, qui m'aimait bien des disaient toujours \u00e7a, ils disent -ils la difficult\u00e9 pour Giscard qui n'aime pas beaucoup, c'est qu'au fond il n'a pas comme vous venez de dire et moi parce que il avait un petit peu la m\u00eame aventure humaine, il a eu le d\u00e9savantage d'\u00eatre n\u00e9 avec une cuill\u00e8re d'argent dans la bouche et. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:34) [80%] :\r\nComme les que un homme comme Pompidou \u00e9tait l\u00e0, comme vous, qu'on avait un provincial. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:38) [91%] :\r\nAh oui, oui, n\u00e9 d'une famille paysanne avec un p\u00e8re instituteur devenu professeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:44) [100%] :\r\nLe fameux ascenseur social la m\u00e9ritocratie. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:47) [92%] :\r\nVoil\u00e0 exactement et donc alors c'est vrai que moi, je sais ce que c'est, enfin il y a, il y en a pratiquement plus du vieux mod\u00e8le mais je sais ce que c'est qu'un paysan, je sais ce que c'est qu'un petit fonctionnaire parce que mes parents l'\u00e9taient et que j'ai vu comment \u00e9tait leur vie, je sais ce que c'est qu'un intellectuel du caf\u00e9 de Flore et sa propension \u00e0 se tromper un peu plus que tout le monde, \u00e7a ce sont des mondes diff\u00e9rents, que j'ai eu la chance de pouvoir habiter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:16) [79%] :\r\nVoulez -vous qu'on \u00e9coute, vous aimez beaucoup la voix et l'op\u00e9ra oui Imbert, voulez -vous qu'on \u00e9coute un extrait, puisqu'on parle politique, mais on va beaucoup parler politique forc\u00e9ment avec vous dans l'extrait d'un op\u00e9ra tr\u00e8s politique et donc Carlo de de Verdi tr\u00e8s bien l'erreur du un extrait de l'air, la Djama imam ou que Jean-Claude roi Charles Quint, voil\u00e0 donc choc le roi Philippe depuis. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:39:55) [67%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:40:25) [57%] :\r\nLors, une semaine on du trouver \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:40:56) [76%] :\r\nCe syst\u00e8me mais oui point. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:41:14) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:41:26) [66%] :\r\nOui bon coeur pour soit. \r\nOui, on va vouloir travailler alors. \r\nJournal pour travailler. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:41:51) [63%] :\r\n\u00e7a. \r\nAh ah. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:42:04) [78%] :\r\nBon, oui, oui oui voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:42:13) [71%] :\r\nInfo. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:42:31) [73%] :\r\nOui, c'est l'homme. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:42:42) [58%] :\r\nPoint, c'est tout aussi. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:42:50) [69%] :\r\nEt aussi, il sait y faire, et donc si. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:43:03) [98%] :\r\nEt 16 points. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:43:12) [72%] :\r\nOui, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MT9 (00:43:20) [79%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:43:36) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:43:58) [71%] :\r\nFribourg. \r\n\r\nLocuteur MT11 (00:44:10) [67%] :\r\nEt et il y a eu aussi oui. \r\nHermann. \r\nVoil\u00e0, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FT11 (00:44:36) [95%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:44:51) [98%] :\r\nPoint et. \r\n\r\nLocuteur MT8 (00:44:58) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:45:11) [74%] :\r\nPoint j'ai et pour l'heure. \r\n\r\nLocuteur FT13 (00:45:23) [85%] :\r\nEt point. \r\n\r\nLocuteur MT10 (00:45:32) [78%] :\r\nPoint oui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:44) [64%] :\r\nL'extr\u00eame de l'air et lundi j'aimerais Mahmoud de. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:45:46) [67%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:45:47) [80%] :\r\nNous Carlo, de Verdi, l'interpr\u00e9tation de Boris Christophe que je crois, vous avez eu l'occasion d'entendre Imbert je ai ont entendu \u00e0 Londres, de m\u00eame que je l'ai entendu dans le grand machin russe dehors quand \u00e0 chaque vous avez pas l\u00e0. \r\nComment s'est -il que vous soyez devenu un homme plut\u00f4t de droite, Claude Imbert, en somme, beaucoup de des hommes de votre g\u00e9n\u00e9ration venant \u00e0 peu pr\u00e8s du m\u00eame milieu, faisant un peu pr\u00e8s les m\u00eames \u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 irr\u00e9sistiblement par le Parti communiste, c'\u00e9tait pas du tout votre cas, j'ai l'impression produite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:46:24) [84%] :\r\nTout, non, non, pas du tout du tout et mais mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:46:30) [92%] :\r\nEn m\u00eame temps, n'est-ce-pas, je n'ai pas \u00e9t\u00e9 militant de droite non plus, je veux dire, je n'ai pas, je n'ai pas, comment dirais -je, non j'ai j'ai d'ailleurs une grande comment dirais -je oui r\u00e9v\u00e9rence pour la social- d\u00e9mocratie, je consid\u00e8re historiquement que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un moment dans lesquels les peuples on on r\u00e9pare. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:56) [92%] :\r\nSi les richesses qu'ils avaient gagn\u00e9 petit \u00e0 petit \u00e0 la sueur de leur front et que cette r\u00e9partition a, en effet, comment dirais -je, am\u00e9liorer le sort de la majorit\u00e9 de la population et dans ce sens en effet ne moi je, je n'\u00e9tais pas crisp\u00e9 ou mal \u00e0 l'aise avec l'av\u00e8nement des diff\u00e9rents socialisme europ\u00e9en au contraire m\u00eame, qu'on le socialisme aujourd'hui, je viens de faire un un entretien comme nous faisons le n\u00f4tre, je viens de faire un entretien de 8 heures 20 par bande avec Rocard Michel Rocard qui est en effet \u00e0 l'int\u00e9rieur de la gauche fran\u00e7aise, un socialisme mod\u00e9r\u00e9 mais qui est n\u00e9anmoins socialiste et nous nous entendons tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:51) [87%] :\r\nDe m\u00eame que vous avez fait un entretien qui est paru en livre d'ailleurs avec Jacques Julliard oui qu'est ce que la gauche qu'est -ce que la droite quel titre de ce soir, \u00e7a oui, oui c'est \u00e7a, alors tout \u00e7a encore grand sens d'ailleurs de moins en moins. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:03) [92%] :\r\nDe moins en moins parce que les clivages ne sont plus uniquement d'd\u00e9crivent redistributif sur comment doit se faire, la redistribution et en plus, mais enracinement intellectuelle de la gauche et de la droite ont tendance \u00e0 se dissiper assez. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:48:27) [79%] :\r\nVous avez grandi avec des ma\u00eetres \u00e0 penser qui \u00e9tait Sartre, Beauvoir, Camus est -ce que c'est est -ce que c'\u00e9tait les v\u00f4tres de ma\u00eetre \u00e0 penser, j'ai pas la pression, avoir au mouvement du bras non, hop Sartre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:40) [90%] :\r\nJe je l'admiration, naturellement on mod\u00e9r\u00e9 pour l'homme de th\u00e9\u00e2tre j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:48) [86%] :\r\nUne admiration certaine pour le litt\u00e9raire de \u00e7a, ses souvenirs de jeunesse, les familles hier les mots, mais j'ai d\u00e9test\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin les sottises car elles \u00e9taient extraordinaires et m\u00eame les impostures de Sartre, vous savez, moi j'ai connu pendant la guerre, Sartre, j'ai vu les pi\u00e8ces de Sartre, qui avait donc j'ai vu les mouches en 43 j'avais 13 ans \u00e0 l'\u00e9poque il y avait pas de t\u00e9l\u00e9vision et les enfants au lyc\u00e9e, on allait au th\u00e9\u00e2tre, on allait au cin\u00e9ma voir l'\u00e9ternel retour, je me souviens qu'sortait \u00e0 ce moment -l\u00e0, les enfants du paradis \u00e0 7 8, Sartre, j'ai assist\u00e9, j'\u00e9tais \u00e0 la Sorbonne, lorsqu'il a fait cette conf\u00e9rence l'existentialisme est un humanisme et qui l'comment dirais -je d'invitation \u00e0 l'engagement, les bras m'en sont tomb\u00e9s et je veux dire il est, il avait pass\u00e9 toute l'Occupation \u00e0 \u00e9crire tranquillement, exercer son m\u00e9tier de 2 professeurs, ils ne s'\u00e9taient jamais engag\u00e9s en rien et la victoire gaulliste arrivant et il s'\u00e9tait invent\u00e9 une sorte de mission d'exemplarit\u00e9, d'engagement, ce qui l'a amen\u00e9 ensuite \u00e0 nombre tout \u00e0 fait incroyable de sottises notamment dans son d'acceptation incroyable Ducobu des dans son adoration pour Cuba, j'ai toujours dit que si les jeunes reporters avait visit\u00e9 Cuba comme Sartre et vu la m\u00eame chose que Sartre \u00e9videmment je je n'aurais pas \u00e9t\u00e9 enchant\u00e9, je n'aurais pas dans mon journal, Sartre \u00e0 Cuba \u00e0 manger des langoustes chez Fidel Castro oui oui, c'\u00e9tait un cubain peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:49) [90%] :\r\nSinon, oui, c'est un homme qui ne voyait pas, curieusement, ce qui se passait, Aaron, peut-\u00eatre parce qu'il \u00e9tait juif P\u00e9an, entre autres, jeune \u00e9tudiant \u00e0 Berlin en 1936 il a vu ce qui se passait qui \u00e9tait la mont\u00e9e du Sartre rien du tout, en Allemagne il n'appelle pas vu ce que c'\u00e9tait, ni la mont\u00e9e du fascisme ni la mont\u00e9e du communisme et je suis heureux que ces jours- ci on r\u00e9habilite Camus que Sartre vraiment comment dirais -je, d'une fa\u00e7on ou d'une autre fa\u00e7on abominable et je suis content qu'on r\u00e9tablisse, maintenant que l'histoire de longtemps apr\u00e8s, alors la vraie valeur des uns et des autres, vous savez que, \u00e0 mes yeux le le mot le plus b\u00eate de l'intellect, il y a une scie \u00e0 fran\u00e7aise, c'est cette sorte de coquetterie qui consiste \u00e0 aller dans le mouvement de la mode et qui est ce mot, il vaut mieux avoir tort avec Sartre que raison avec Aron ben moi j'ai toujours pens\u00e9 qu'il valait mieux avoir raison avec Aron. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:03) [88%] :\r\nQuelles \u00e9taient vos ma\u00eetres \u00e0 penser, alors vous venez de citer Aaron parmi vos amis, on pourrait citer un Jean-Fran\u00e7ois Revel par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:08) [87%] :\r\nJean-Fran\u00e7ois qui est beaucoup venu ici il y a \u00e9crit l'\u00e9t\u00e9 et une partie de ses livres, dans cette maison, l\u00e0 o\u00f9 nous sommes. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:18) [89%] :\r\nAh bien s\u00fbr Revel a \u00e9t\u00e9 pour moi un ma\u00eetre et un ami permanent et je je. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:28) [93%] :\r\nToujours eu beaucoup de reconnaissance et d'admiration, notamment pour sa grande culture vraie et libert\u00e9 d'esprit, c'est un des rares hommes que j'ai connu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:52:38) [86%] :\r\nQui avait toujours. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:43) [87%] :\r\nUne exp\u00e9rience personnelle et directe des grands des grands livres \u00e0 un jeune frapp\u00e9 quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune, c'\u00e9tait que Miller vivant \u00e0 Paris non pas Arthur Miller mais leur vivant \u00e0 Paris quand il \u00e9crivait ses tropiques \u00c9lys\u00e9e des Fran\u00e7ais sont curieux, ils connaissent beaucoup d'auteurs de second rayon que nous ne connaissons pas et ils connaissent admirablement les critiques, mais ils ne connaissent pas tr\u00e8s bien la totalit\u00e9 d'Shakespeare, pas tr\u00e8s bien d'orienter pas -t-elle pas les grands Revel connaissait tous les grands et m\u00eame souvent par coeur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:25) [89%] :\r\nVous citez tr\u00e8s souvent Montaigne et Stendhal \u00e0 Claude Imbert manger. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:53:29) [85%] :\r\nBeaucoup Montaigne, moi j'ai toujours non, non, ma chambre, j'ai \u00e0 Montaigne \u00e0 port\u00e9e de main. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:36) [89%] :\r\nQue je lis \u00e0 longueur de temps h\u00e9 oui, c'est un homme ind\u00e9boulonnable qui a travers\u00e9 les et si\u00e8cles avec justement un regard d'une ind\u00e9pendance d'esprit, magnifique, le 1er homme qui soit intervenu dans litt\u00e9rature fran\u00e7aise sur les sauvages avec 2 ou 3 pages admirables au moment de la conqu\u00eate, les conqu\u00eates espagnoles de l'Am\u00e9rique latine, ah oui oui \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:54:10) [91%] :\r\nAvec Rousseau, j'ai des relations plus d\u00e9licate : j'ai une admiration sans borne pour le Style et la mani\u00e8re des confessions que je connais relativement bien, j'ai m\u00eame essay\u00e9 de retrouver des endroits ici ou l\u00e0 du parcours de Rousseau, mais le philosophe, mais naturellement le th\u00e9oricien, je dirais plut\u00f4t beaucoup de choses tr\u00e8s int\u00e9ressantes, bon alors on on ne peut pas le le contrat social, c'est tout de m\u00eame un moment mais au fond, mon scepticisme plut\u00f4t du c\u00f4t\u00e9 de Voltaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:51) [84%] :\r\nMontaigne c'est le c'est ici ce ne c'est le retrait, c'est la librairie o\u00f9 il se ils se retrouvent en somme, mais c'est aussi une la curiosit\u00e9 et c'est aussi l'action puisqu'il a \u00e9t\u00e9 soldat, il a \u00e9t\u00e9 la couture a fait un livre intitul\u00e9 Montaigne \u00e0 cheval parce que c'\u00e9tait, homme de mouvements et il a \u00e9t\u00e9 maire de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:11) [87%] :\r\nLa maire de Bordeaux et il avait aussi, chose dont j'ai \u00e9t\u00e9 victime je touche du bois pour que je ne se commence pas victime de la est ce qu'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, la maladie de la de la bi\u00e8re et qui est \u00e9videmment une chose et calcul n\u00e9phr\u00e9tiques des choses atroces, et quand je pense qu'il est, il a fait son voyage en Italie il y avait tr\u00e8s mal d\u00e9but\u00e9 parce que, et il avait de la Pierre, \u00e0 la fois la Pierre dans la, dans son cas dans la vessie, c'est-\u00e0-dire j'ai j'admire cette force de caract\u00e8re pour avoir support\u00e9 des douleurs physiques aussi consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:55:50) [80%] :\r\nMais vous aviez au pied Miller Henry Miller, qui \u00e9voquait lui- m\u00eame Shakespeare \u00e9dent\u00e9 votre regard Claude Imbert est toujours, comment dirai -je, nourri de litt\u00e9rature, de culture, de distance. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:02) [87%] :\r\n\u00e0 nouveau, oui, parce que j'ai oui j'ai ce que j'aime ma vie est longue alors. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:56:08) [90%] :\r\nOui, vous avez commenc\u00e9 par des \u00e9tudes litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:56:11) [88%] :\r\nOui, absolument, absolument, et alors que j'\u00e7a aussi, \u00e7a m'est rest\u00e9, j'ai beaucoup aim\u00e9, j'ai fait du latin et du grec, le grec a disparu compl\u00e8tement, mais le latin est rest\u00e9, je peux ne peut pas dire que je lise le latin \u00e0 livre ouvert, mais enfin envoyer, si vous regardez tout ce qui est rouge, l\u00e0 c'est la collection on dans dans les livres de chevet que j'ai aupr\u00e8s de moi, j'ai vu je, je reste et tr\u00e8s fid\u00e8le au monde latin parce que je trouve que dans mon id\u00e9e, c'est aujourd'hui le plus moderne, parce que c'est un monde. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:57) [98%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:59) [86%] :\r\nMoi je trouve que je suis agnostique, je ne suis pas rater parce que je crois que les ath\u00e9es sont des croyants puisqu'il croit qu'il ne croit pas en Dieu, mais moi je me dis bon toutes, donc je suis, je suis donc agnostique mais je suis tr\u00e8s frapp\u00e9 que si l'on essaye de vivre comme aujourd'hui o\u00f9 le monde comment dirais -je, chr\u00e9tien, l'univers chr\u00e9tien dans nos contr\u00e9es ici tend \u00e0 se disloquer avec le l'effritement des grandes institutions comme le mariage par exemple etc, alors j'ai le sentiment que. \r\nLe monde latin qui \u00e9tait en partie pr\u00e9- chr\u00e9tien, puis qui a v\u00e9cu cette sorte de d'installation entre le 1er et le 3\u00e8me 4\u00e8me si\u00e8cle qui ment d'ailleurs fascin\u00e9, c'est pour \u00e7a que j'avais \u00e9crit ce petit livre sur sur Aur\u00e9lia tombeau d'Aur\u00e9lien, j'ai 11 ans rien, c'est-\u00e0-dire sur une m\u00e9ditation sur qu'est -ce que c'est que ce changement de monde \u00e9videmment aujourd'hui, nous assistons \u00e0 pas la m\u00eame chose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:58:07) [81%] :\r\n\u00e7a se pr\u00e9sentait sous la forme d'un roman \u00e9pistolaire entre un homme vivant aujourd'hui qui s'appelle Antoine si j'ai donn\u00e9, moi j'ai un homme vivant 4\u00e8me si\u00e8cle s'appelait Aur\u00e9lien qui assiste \u00e0 la chute de Rome, justement, il y a l'\u00e9mergence du christianisme, voil\u00e0, c'est l'\u00e9poque de Constantin, c'est l'\u00e9poque de Th\u00e9odose exacte, donc il s'est pass\u00e9, le monde de Romain, les valeurs tout \u00e0 de l'ancien syst\u00e8me de valeurs s'effondrer alors vous avez lu mon livre, c'est magnifique, et \u00e7a c'est, c'est le meilleur usage comment peut -on faire des livres c'est. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:58:35) [90%] :\r\nC'est magnifique, moi je crois qu'en effet la fascination que j'ai pour le monde Romain est en partie parce qu'il est pr\u00eat, chr\u00e9tien et d'autre part parce que ce grand basculement me sert de r\u00e9f\u00e9rence, si j'essaye de, de me dire \u00e0 quel point le logiciel qu'il y a dans la t\u00eate des hommes de nos contr\u00e9es ici a chang\u00e9 pour toutes les raisons que nous avons dites techniques moeurs et ainsi de suite, et si j'essaye de trouver un r\u00e9f\u00e9rent quelque chose qui a \u00e9t\u00e9 aussi bouleversant dans nos contr\u00e9es, je suis oblig\u00e9 d'aller bien s\u00fbr beaucoup plus loin que la r\u00e9volution, la r\u00e9volution c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne fondamental, surtout ce qui est de l'organisation de la vie publique, mais la relation par exemple Dieu chez les chr\u00e9tiens, elle n'a pas consid\u00e9rablement chang\u00e9 avant ou apr\u00e8s la r\u00e9volution, en revanche, on peut dire que la renaissance a \u00e9t\u00e9 quelque chose d'un bouleversement mais et qui est un bouleversement d\u00e9j\u00e0 un peu plus \u00e9litiste et un peu moins populaires en plus compl\u00e8tement Teachers par les guerres de religion, pour moi, donc la vraie r\u00e9f\u00e9rence dans le monde o\u00f9 nous vivons, qui est un monde qui change consid\u00e9rablement la seule r\u00e9f\u00e9rence je parle naturellement dans sa dimension dans le bouleversement des des cervelles, c'est celui de la substitution progressive du monde chr\u00e9tien apr\u00e8s le monde antique. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "id": "E1398E9A-403C-4DA9-AFCC-D7E606FAE13F", "name": "Comme il vous plaira"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Chappuis, Fr\u00e9d\u00e9ric", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Imbert, Claude", "role": "journaliste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9CABF6CE-48A4-4AF3-9C5F-4B1A47E493B4", "internalArchiveId": "9CABF6CE-48A4-4AF3-9C5F-4B1A47E493B4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Alexandra, chronique d'un township sud-africain en bordure de Johannesbourg. Reportage", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "Surpeuplement, violence, pauvret\u00e9, tels sont les mots de Nelson Mandela pour d\u00e9crire Alexandra, township sud africain en bordure de Johannesburg. Qu'est-ce qui a chang\u00e9 depuis les temps de l'apartheid? O\u00f9 en est ce pays, pr\u00e8s de 20 ans apr\u00e8s l'\u00e9lection de l?homme politique et Prix Nobel de la paix?", "durationSec": 3139, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Afrique du Sud", "Johannesbourg"], "thematicThemes": ["bidonville", "racisme", "int\u00e9gration sociale", "apartheid", "quartier pauvre"], "thematicPersons": ["Mandela, Nelson"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-05T13:39:08Z", "program": {"href": "/programs/B5CB87F5-969F-46C7-9AA3-FF96F91A417D", "id": "B5CB87F5-969F-46C7-9AA3-FF96F91A417D", "name": "De quoi j'me m\u00eale?"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Algarrada, Carmen", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "Africains du Sud", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Giouse, Marc", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Bouillon, Sophie", "role": "reporter", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Masekela, Hugh", "role": "musicien sud-africain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ABE35F28-21A4-4C99-8573-E153E848498A", "internalArchiveId": "ABE35F28-21A4-4C99-8573-E153E848498A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En marge de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise, le temps et la d\u00e9mocratie : Interview d'Antoine Chollet, charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne, auteur d'une th\u00e8se \"Les temps de la d\u00e9mocratie, incertitude et autonomie du pr\u00e9sent\" (Ed. Dalloz, 2011)", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 893, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-14T11:35:32Z", "speechToTexts": ["14.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [75%] :\r\nOuais c'est d\u00e9finition de Manuela Salvi, h\u00e9 oui oui non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [92%] :\r\nAntoine sur Les bonjour, bonjour, vous \u00eates charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques et internationales \u00e0 l'Universit\u00e9 de Lausanne, l'UNIL votre th\u00e8se, le th\u00e8me est tr\u00e8s int\u00e9ressant, c'est le temps et la d\u00e9mocratie a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 aux \u00e9ditions Dalloz en 2011 l'ann\u00e9e derni\u00e8re dans le temps en France, c'est le temps du vote, c'est un rituel r\u00e9publicain tr\u00e8s fort, un moment fort de la d\u00e9mocratie, c'est l\u00e0 que tout se joue forc\u00e9ment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [92%] :\r\nAh non, assur\u00e9ment pas enfin le la politique fran\u00e7aise des 5 prochaines ann\u00e9es sera d\u00e9termin\u00e9 par beaucoup d'autres choses que le r\u00e9sultat de ce dimanche, mais aussi par ce r\u00e9sultat, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:43) [90%] :\r\nEt pourtant, les analystes quand il parle de ce r\u00e9sultat, \u00e9voque le destin de la France, comment le futur pr\u00e9sident doit l'incarner l'impression donn\u00e9e, c'est que, pr\u00e9cis\u00e9ment, tout se joue l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:54) [93%] :\r\nOui, je pense aussi une une habitude \u00e0 la fois du milieu journalistique du milieu politique de penser que c'est le grand moment de l'expression d\u00e9mocratique, moi je fais partie des gens qui pensent la d\u00e9mocratie se joue surtout ailleurs, elle se joue dans les mouvements sociaux, elle se joue dans les interventions politiques les r\u00e9appropriation du pouvoir qui peuvent avoir lieu \u00e0 diff\u00e9rents moments pendant un quinquennat pendant l'histoire tout simplement et on verra ces prochaines ann\u00e9es qu'il y aura ceux des moments d\u00e9mocratiques en France au-del\u00e0 des actions de Fran\u00e7ois Hollande ou de Nicolas Sarkozy, selon celui qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e dimanche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:26) [89%] :\r\nDonc, au-del\u00e0 du choix entre 2 projets de soci\u00e9t\u00e9 entre 2 avenirs qui ne se ressemblent pas vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:35) [91%] :\r\nPour l'avenir dira si pr\u00e9cis\u00e9ment se ressemblent ou pas, il y aura des diff\u00e9rences \u00e9videmment le la politique suivie par Nicolas Sarkozy s'est ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e9tait quand m\u00eame une politique tr\u00e8s \u00e0 droite, donc il est, il est certain que si Fran\u00e7ois Hollande l'emporte, il y aura des diff\u00e9rences mais pas forc\u00e9ment tr\u00e8s \u00e0 gauche mais exactement, ce ne sera assur\u00e9ment pas un choix de soci\u00e9t\u00e9 et, en revanche, on pourrait conna\u00eetre des transformations des changements beaucoup plus importants apport\u00e9s de l'ext\u00e9rieur et on l'a vu ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es avec la crise financi\u00e8re qui a contraint la plupart des gouvernements europ\u00e9ens \u00e0 changer de politique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:07) [90%] :\r\nAvec l'impr\u00e9vu ou l'improbable de l'histoire, j'ai \u00e9voqu\u00e9 l'avenir parce que le sentiment qu'on a aussi en observant cette campagne pr\u00e9sidentielle, o\u00f9 on on n'observant l'attitude des Fran\u00e7ais, c'est que l'avenir n'est pr\u00e9cis\u00e9ment plus en livre ouvert qu'ils ont de la peine collectivement \u00e0 se projeter dans un avenir qui peut-\u00eatre va va changer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:29) [88%] :\r\nBien oui les les repr\u00e9sentations du du futur qui ont \u00e9t\u00e9 dominantes pendant 100 ans, 100 50 ans peut-\u00eatre, c'est-\u00e0-dire d'une part, la repr\u00e9sentation du de l'avenir comme progr\u00e8s enfin et du temps comme progr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire comme am\u00e9lioration g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e dans une large mesure, ou alors dans d'autres cercles politiques dans d'autres milieux politiques de du futur commun r\u00e9volution comme attendent de la r\u00e9volution, parfois m\u00eame comme eschatologie r\u00e9volutionnaire, c'est-\u00e0-dire \u00e7a va arriver \u00e0 un moment donn\u00e9, tout sera chang\u00e9 apr\u00e8s cela, tout sera mieux fonctionner fait \u00e9videmment tout sera mieux ou, comme le disait Tocqueville, c'est le le temps coup\u00e9 en 2 par la r\u00e9volution, c'est 2 repr\u00e9sentations majeur dans une assez large mesure disparu et donc il faut les remplacer par d'autres choses mais je pense moi que les les choses par lesquelles on pourrait remplacer ces 2 rapports la au futur, sont potentiellement plus d\u00e9mocratique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [89%] :\r\nOn y reviendra, Antoine Cholet assez potentiel plus d\u00e9mocratique et peut-\u00eatre faudra -t-il changer de lunettes pour voir quels sont Les les mouvements qui sont en route, si on reste encore \u00e0 l'instant sur la France, syndrome tr\u00e8s fran\u00e7ais que cette difficult\u00e9 \u00e0 se projeter dans l'avenir, mais pas seulement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:38) [89%] :\r\nAh non, les je pense que de ce point de vue -l\u00e0 la France est tout \u00e0 fait comparable \u00e0 tous les autres pays europ\u00e9ens, en tous les cas et essayer le et sans doute aussi en Am\u00e9rique du Nord sans doute que les repr\u00e9sentations du futur sont sont diff\u00e9rentes ailleurs pour toute une s\u00e9rie de raisons, mais il faut bien constater l'\u00e9puisement d'un certain type de rapport au futur en Occident, pour faire court. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:57) [86%] :\r\nLe futur n'est plus un livre ouvert l'impute souvent d'impression \u00e0 l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire, vous n'\u00eates pas d'accord, Antoine Cholet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:06) [87%] :\r\nNon, moi je les th\u00e8ses de l'acc\u00e9l\u00e9ration de l'histoire me me sont toujours un peu d\u00e9licates parce que il suffit de comparer la p\u00e9riode actuelle \u00e0 des des moments de tr\u00e8s grande intensit\u00e9 politique ou sociale dans dans l'histoire pour se rendre compte que nous ne sommes pas n\u00e9cessairement dans une soci\u00e9t\u00e9, d'autant que les cons\u00e9quences politiques de l'acc\u00e9l\u00e9ration sont tr\u00e8s incertaines qu'est -ce que \u00e7a signifie un temps acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 est -ce que \u00e7a ne porte pas plut\u00f4t vers une forme de technocratie je le beaucoup plus probable que quand on Saturday la technologie par exemple le fait que les individus sont incapables serait saisir leur exp\u00e9rience parce que pr\u00e9cis\u00e9ment, tout va trop vite, ce ne sont pas des perspectives tr\u00e8s \u00e9mancipatrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:44) [86%] :\r\nPeut-\u00eatre, mais l'acc\u00e9l\u00e9ration et les biens l\u00e0 les politiques et s'ils essayent d'incarner le futur r\u00e9agissent aussi \u00e0 court terme, le long terme est ce qu'il existe encore. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:57) [87%] :\r\nOui, il existe sur toute une s\u00e9rie d'chose par exemple aux gestionnaires de fonds de pension si le long terme existe il il l'est assur\u00e9ment, en revanche, si vous comparez, ne serait -ce qu'au au semaine les plus intenses de la R\u00e9volution fran\u00e7aise ou de la Commune de Paris, vous rendrez compte que l'ultra r\u00e9activit\u00e9 des politiciens et politiciennes aujourd'hui est en fait assez d\u00e9risoire, c'est-\u00e0-dire qu'on est vraiment dans des moments de tr\u00e8s grande action politique collective en plus et qui, si, si, il faut parler d'acc\u00e9l\u00e9ration se produit vraiment dans un temps tr\u00e8s acc\u00e9l\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:25) [79%] :\r\nMais dans l'action et dans le changement l\u00e9ger radical le changement, bien s\u00fbr, on ne peut dire qu'aujourd'hui les politiques s'agitent et ne sont pas vraiment en mouvement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:33) [91%] :\r\nBen dans bien des cas, il faut bien, il faut bien le reconna\u00eetre, enfin de l'agitation du pr\u00e9sident fran\u00e7ais, qui va peut-\u00eatre partir de de de son bureau dans dans quelques jours, dans quelques semaines \u00e9tait v\u00e9ritablement une agitation sans production politiques sont transaction politique cr\u00e9dible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:50) [88%] :\r\nDonc ce que vous nous dites, Antoine, qu'est ce qu'il faut r\u00e9tablir une id\u00e9e de projet mais aussi d'action dans le pr\u00e9sent, mais le futur et de l'avenir et le progr\u00e8s fait rage : \u00e7a ne marche plus vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [92%] :\r\nNon, \u00e7a ne marche plus, donc il faut remplacer cela par un projet un peu diff\u00e9rent, qui peut-\u00eatre pr\u00e9cis\u00e9ment un projet d\u00e9mocratique \u00e9tait orient\u00e9e par des valeurs tr\u00e8s simples qui sont celles de de libert\u00e9, d'\u00e9galit\u00e9 ou d'\u00e9mancipation par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:13) [88%] :\r\nMais si vous dites \u00e0 n'importe quel politique aujourd'hui, il vous dira que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les valeurs qu'il d\u00e9fend. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [90%] :\r\nCertains diront d'autres ne le diront pas et si on si on creuse un petit peu, on se rendra assez assez rapidement compte ce n'est pas le cas de tous les responsables politiques, mais tant mieux s'ils le disent, \u00e9videmment, l'id\u00e9e \u00e9tant que le d\u00e9veloppement de la libert\u00e9 de l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9mancipation ou pour faire plus court, la d\u00e9mocratisation n'est pas un processus n\u00e9cessaire n'est pas un processus m\u00e9canique temps processus qui demande l'action de tout le monde et donc \u00e7a ne peut pas \u00eatre inspir\u00e9 dans l'eau par un chef par un pr\u00e9sident par un 1er ministre et c'est une action qui doivent \u00eatre poursuivis en permanence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:48) [95%] :\r\nEt pourtant, en France on vote pour 5 ans avec un pr\u00e9sident, quel qu'il soit qui va incarner le destin de la France. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:56) [83%] :\r\nEn conclusion, la d\u00e9mocratie ne se limite pose \u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [91%] :\r\n\u00e7a se passe ailleurs et \u00e7a se passe de mani\u00e8re plus horizontales dans les mouvements sociaux pr\u00e9cis\u00e9ment sa \u00e7a vous nous dites : Antoine Joly devrait \u00eatre le cas, en tout cas \u00e7a ne l'est pas insuffisamment sans doute, mais parce qu'on n'a pas les bonnes lunettes pour voir ce qu'il se passe vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:13) [89%] :\r\nOui, dans une dans une certaine mesure, oui, les mouvements v\u00e9ritablement d\u00e9mocratique, on peut songer dans un, dans ce cas -l\u00e0, la Gr\u00e8ce, ce qui est en train de se passer en Gr\u00e8ce dans les, dans les r\u00e9gions, dans les villes, dans les villages o\u00f9 des citoyens du citoyen sont en train de reprendre en main les ce que devrait faire l'\u00e9tat et ce qui ne fait plus pour des raisons \u00e9conomiques et politiques assez compr\u00e9hensible et ce sont des choses qui ne sont pas en effet de ce point de vue l\u00e0 on ne comprend pas o\u00f9 est la d\u00e9mocratie en Gr\u00e8ce aujourd'hui, si l'on discute des d\u00e9cisions du gouvernement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:41) [83%] :\r\nMais \u00e7a veut dire que des citoyens se mettent en mouvement, qu'on ne regarde pas vraiment ces citoyens qui se mettent en mouvement et qui p\u00e2lit et les lacunes de l'\u00c9tat, et pourtant, les Grecs ont temps futur plomb\u00e9 c'est le remboursement de la dette pendant 20 ans et s'\u00e9tablissait, le seul horizon. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:59) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est le futur que leur disent \u00e0 la fois leurs gouvernants et la la Banque centrale europ\u00e9enne, mais \u00e7a c'est pr\u00e9cis\u00e9ment un futur qui sont en train de d\u00e9construire, c'est un futur complot qui luttent et c'est la raison pour laquelle le rapport au futur et une une dimension d\u00e9mocratique tout \u00e0 fait fondamental choisir son rapport au futur qui ne soient pas le rapport n\u00e9cessaire m\u00e9canique, scientifique, un futur qui seraient d\u00e9termin\u00e9s mais que le futur, c'est ce que nous en ferons aujourd'hui ou d'une certaine mani\u00e8re le futur c'est ce sera le r\u00e9sultat de nos actions collectives, tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:27) [92%] :\r\nParce que tout n'est pas fig\u00e9 lors d'une \u00e9lection ou m\u00eame en Suisse lors d'une initiative vot\u00e9e qui modifie la Constitution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:34) [92%] :\r\nNon, tout n'est pas fig\u00e9 pour la simple et bonne raison que la d\u00e9mocratie ne mettent pas d'une certaine mani\u00e8re ne colonise pas le futur tout entier une d\u00e9cision d\u00e9mocratique si elle est authentiquement d\u00e9mocratique n'est pas prise pour les mill\u00e9naires \u00e0 venir la d\u00e9cision d\u00e9mocratique, elle tient tant qu'elle n'est pas remise en cause. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:49) [71%] :\r\nLes Noirs, les exag\u00e9rer on est alors nanosecondes tout \u00e0 fait ou dans la modernit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:53) [84%] :\r\nDans des si\u00e8cles, etc, mais \u00e7a, \u00e7a c'est une position tr\u00e8s importante que l'oed\u00e8me, les d\u00e9cisions d\u00e9mocratiques sont contestables sont r\u00e9visables en permanence. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:02) [88%] :\r\n\u00eatre attentif au mouvement \u00e0 l'action qui se joue dans le pr\u00e9sent est -ce une mani\u00e8re de r\u00e9investir l'id\u00e9e d'utopie. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:11) [88%] :\r\nAlors c'est compliqu\u00e9, la question de l'utopie parce que, on l'a beaucoup d\u00e9form\u00e9 beaucoup transform\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralement l'utopie est plut\u00f4t une insulte adress\u00e9e \u00e0 ses adversaires politiques en disant c'est utopique, sous- entendu c'\u00e9tait c'\u00e9tait r\u00e9alisable c'\u00e9tait Alice c'est fou, etc, c'est aussi une mani\u00e8re de figer les choses et puis oui, d'une certaine mani\u00e8re, mais quand vous reprenez le l'histoire de de l'utopie, les choses sont beaucoup plus compliqu\u00e9es, c'est-\u00e0-dire que l'utopie a essentiellement une valeur de transformation du pr\u00e9sent, beaucoup plus que du dessin d'une soci\u00e9t\u00e9 future, utopie 7 et les d'abord int\u00e9ress\u00e9 par le pr\u00e9sent, moi je pense que, au moment o\u00f9 surgissent des utopies ses comptes les les circonstances politiques sont tr\u00e8s mauvaises, comme \u00e7a va mal, il ne nous reste qu'une solution c'est d'\u00e9crire des utopies parce qu'on ne peut plus transform\u00e9 aujourd'hui d'une d'une mani\u00e8re concr\u00e8te, directe, la soci\u00e9t\u00e9, mais aujourd'hui on en a plus des utopies, oui il y en a qui resurgissent on on en a vu quand m\u00eame ces ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pr\u00e9cis\u00e9ment sur les les questions technologiques, les gens qui r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 Internet et aux communaut\u00e9s sur internet sont plut\u00f4t dans une posture utopique qui est plut\u00f4t qui vous inqui\u00e8te maintenant \u00e0 B\u00e2le : elle est inqui\u00e9tante, si j'ai raison sur le fait que l'utopie appara\u00eet quand les choses vont mal, mais elle n'est pas inqui\u00e9tante en tant que telle, puisque pr\u00e9cis\u00e9ment, essayer de de transformer une pr\u00e9sence assez toujours un r\u00e9flexe salutaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:10:27) [89%] :\r\nVous \u00e9voquiez Antoine Cholet les valeurs phares, hein, la libert\u00e9, l'\u00e9galit\u00e9, l'\u00e9mancipation comment repenser aujourd'hui l'\u00e9mancipation pour qu'on puisse investir et le futur et le pr\u00e9sident et se remettre en mouvement, il faut. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:40) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre le faire, d'abord avec, sur cette question du temps sur cette question temporelle pr\u00e9cis\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire savoir que l'on est responsable de ses actions pr\u00e9sente l'on est responsable du futur qui va advenir et ce futur ne sera pas provoquer, comme je le disais tout \u00e0 l'heure par des mouvements des mouvements qui nous d\u00e9passent, ou par par des lois de l'histoire des lois historique des lois scientifiques, etc, \u00e0 partir du moment o\u00f9 l'on a, on a repris repris le pouvoir, d'une certaine mani\u00e8re sur son pr\u00e9sent et j'ai repris la la conscience, le futur et transformables, h\u00e9 bien les autres \u00e9l\u00e9ments de l'\u00e9mancipation entrant entrent en jeu notamment de l'\u00e9mancipation par rapport au collectif de l'\u00e9mancipation par rapport aux puissants par rapport aux dominants, etc, et \u00e7a se sont ce c'est c'est un sujet bien s\u00fbr qui d\u00e9passe de tr\u00e8s loin la la question temporelle, mais je pense que l'id\u00e9e qu'il faut se r\u00e9approprier le pr\u00e9sent est une id\u00e9e tout \u00e0 fait, tout \u00e0 fait fondamental. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:33) [84%] :\r\nEt pour se r\u00e9approprier le pr\u00e9sent, ce que le monde politique doit ou devrait r\u00e9inventer le langage politique oui parler autrement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:42) [87%] :\r\nIl est toujours bon de de r\u00e9inventer dans une certaine mesure, le langage, en particulier pour d\u00e9signer d\u00e8s de nouvelles choses, mais en m\u00eame temps les les mots importants les mots qui qui soutiennent le projet d\u00e9mocratique, ce sont, ce sont des mots qui ont une histoire qui ont une tradition et qu'il ne faut pas qu'il ne faut pas donc il ne faut pas se d\u00e9barrasser, ne serait -ce que le terme de d\u00e9mocratie que certains pouvoirs au peuple, voil\u00e0, certains mouvements radicaux ou nous disent : il faut se d\u00e9barrasser de la d\u00e9mocratie, parce que c'est, c'est qu'un syst\u00e8me repr\u00e9sentatif je pense qu'il faut serait empar\u00e9s r\u00e9- empar\u00e9e du terme retrouv\u00e9 son sens le plus radical, parce qu'il part, ce qui est important, c'est un, c'est un terme qui doit appartenir au d\u00e9mocrate, c'est-\u00e0-dire aux citoyens qui doit pas appartenir \u00e0 d'autres. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:22) [69%] :\r\nEt Libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9, moiti\u00e9 passion en garde aussi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:25) [82%] :\r\nAh ben oui, bien s\u00fbr, \u00e7a ce sont des ce sont des concepts fondamentaux sur la libert\u00e9, le le combat elle- m\u00eame la libert\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 par toute une s\u00e9rie de mouvements qui en r\u00e9alit\u00e9 \u00e9taient tr\u00e8s peu avec l'\u00c9tat, la libert\u00e9, je pense notamment \u00e0 des des mouvements de lib\u00e9ralisme tr\u00e8s lib\u00e9ralisme \u00e9conomique, par exemple, c'est c'est un vrai c'est un beau terme c'est un c'est un terme pour lequel il faut se battre et et pour laquelle il qu'il faut qu'il et qu'il faut se se r\u00e9approprier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:12:51) [88%] :\r\nMais quel autre terme voudrait c\u00e9der rajouter pour que le futur soit vraiment \u00e0 livre ouvert et qu'on les confiance parce que la question de la confiance est aussi importante. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:00) [89%] :\r\nBien question l\u00e0 aussi difficile l'autonomie peut-\u00eatre la responsabilit\u00e9 oui dans un sens assez assez particulier la responsabilit\u00e9 dans dans un sens Weber rien pour \u00eatre un peu technique, c'est-\u00e0-dire la conscience que nos actes d'aujourd'hui ont des cons\u00e9quences dans le futur et que on sera en sera redevable de ses cons\u00e9quences pas n\u00e9cessairement qu'il faut les limiter au maximum, bien s\u00fbr que non, tout, tout, tout programme tout projet politique ambitieux des cons\u00e9quences immenses, la cr\u00e9ation de la S\u00e9curit\u00e9 sociale par exemple, a eu des cons\u00e9quences gigantesques dans tous les pays o\u00f9 elle est implant\u00e9e, mais que c'est nous, nous serons redevable de ses cons\u00e9quences et nous devons en prendre la responsabilit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:37) [93%] :\r\nEt qu'on doit retrouver et l\u00e0 je cite S\u00e9gol\u00e8ne Royal D\u00e9sir d'avenir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:43) [85%] :\r\nOui, bon, a fait la figure plus une figure de rh\u00e9torique qu'autre chose, disons que si on a une interpr\u00e8te le d\u00e9sir d'avenir comme la conscience que le futur peut-\u00eatre diff\u00e9rent du pr\u00e9sent, bien s\u00fbr, en revanche, le fait de d\u00e9l\u00e9guer aux futur le moment o\u00f9 les vrais actions seront prises, on peut aussi le le le le le comprendre \u00e7a, non, et \u00e7a c'est une c'est un r\u00e9flexe totalement antid\u00e9mocratique ce r\u00e9flexe attentistes demain \u00e7a ira mieux quant \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sera pass\u00e9e quant telle \u00e9cole \u00e9conomie sera reparti comme je sais pas quoi, \u00e0 partir de certains certains seuils tout \u00e0 coup, les choses iraient mieux, \u00e7a c'est un \u00e7a sas pr\u00e9cis\u00e9ment le mauvais r\u00e9flexe dans le l'Action d\u00e9mocratique, elle commence dans le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:26) [89%] :\r\nEn conclusion, l'action d\u00e9mocratique commence dans le pr\u00e9sident pour r\u00e9investir l'avenir oui, vous en \u00eates convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:34) [94%] :\r\nOui, oui, c'est une c'est une conviction dans une conviction politique \u00e9videmment mais. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:37) [86%] :\r\nVous \u00eates pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre \u00e0 descendre dans la rue pour d\u00e9fendre ce concert, j'ai fait, j'ai fait cette semaine bien s\u00fbr merci Antoine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:43) [66%] :\r\nVoil\u00e0 moi sais de Toulouse o\u00f9 nous allons. \r\n"], "program": {"href": "/programs/79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "id": "79774C30-71E6-4D8F-BD56-E51A2E2A1FBE", "name": "Haute D\u00e9finition"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Salvi, Manuela", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chollet, Antoine", "role": "charg\u00e9 de cours \u00e0 l'Institut d'\u00e9tudes politiques et internationales de l'Universit\u00e9 de Lausanne", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C733CE5E-CD10-42D9-9DD9-275CA732A048", "internalArchiveId": "C733CE5E-CD10-42D9-9DD9-275CA732A048", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. 19h - 20h. Selon les projections des principaux instituts de sondage fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Hollande arriverait en t\u00eate avec 52 \u00e0 53% des voix. Le taux de participation s'\u00e9l\u00e8verait \u00e0 71,96%. Interviews, analyses et commentaires", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "Voir sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. Les personnes sont list\u00e9es une fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 3618, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Sarkozy, Nicolas", "Hollande, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-24T15:31:54Z", "speechToTexts": ["24.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:00) [93%] :\r\nRtsinfo Antoine Drouot. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nTous les sondages sortis des urnes vont dans le m\u00eame sens, en cette fin d'apr\u00e8s- midi, Fran\u00e7ois Hollande devrait \u00eatre le gagnant du duel qui l'oppose \u00e0 Nicolas Sarkozy dans le second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise selon ces enqu\u00eates moins fiables que les premiers r\u00e9sultats officiels qui sont communiqu\u00e9es dans une heure, le candidat socialiste r\u00e9colterait entre 52 et 55 pourcent des des voix, contre 45 \u00e0 48 pourcent pour pour le pr\u00e9sident sortant, rue de Solf\u00e9rino, au si\u00e8ge du PS, on l'a entendu tout \u00e0 l'heure, les militants crient d\u00e9j\u00e0 victoire, tandis que l'ambiance est plus tendue \u00e0 la Mutualit\u00e9 o\u00f9 Nicolas Sarkozy doit s'exprimer, les Fran\u00e7ais se sont en tout cas, d\u00e9plac\u00e9s en nombre pour ce scrutin, plusieurs instituts de sondage estime que le taux de participation devrait s'\u00e9lever au final \u00e0 plus de 80 pourcent effondrement effondrement des 2 partis pro- aust\u00e9rit\u00e9 au pouvoir jusqu'ici en Gr\u00e8ce : le Pasok de gauche et la Nouvelle D\u00e9mocratie, de droite, ne recueillerait que moins de 40 pourcent des des voix aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de ce jour, \u00e0 titre de comparaison, il comptabilisait encore plus de 77 pourcent des des suffrages en 2009 des premiers chiffres issus de sondages sortie des urnes qui montre aussi que le parti n\u00e9o- nazi, Aube dor\u00e9e va faire son entr\u00e9e au parlement grec, il obtiendrait jusqu'\u00e0 8 pourcent des des voix, contre \u00e0 peine0,29 pourcent il il y a 3 ans, le camp anti- aust\u00e9rit\u00e9 s'envole quant \u00e0 lui, r\u00e9coltant entre 15 et 18 pourcent des des suffrages affrontements \u00e0 Moscou aujourd'hui entre police et opposants \u00e0 Vladimir Poutine, Vladimir Poutine, qui retrouvera demain son si\u00e8ge de pr\u00e9sident de la Russie en tout 250 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es, dont plusieurs dirigeants de l'opposition, les chiens de combat ne seront pas interdits dans le canton de Glaris, c'est la langue qu\u00e9mander, a refus\u00e9 de proscrire leur d\u00e9tention 3 vote \u00e0 main lev\u00e9e, ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9cessaires pour prendre cette d\u00e9cision, l'Assembl\u00e9e veut toutefois soumettre ces animaux \u00e0 une demande d'autorisation, 26 nouveaux gardes suisses ont pr\u00eat\u00e9 serment aujourd'hui au Vatican parmi les nouveaux venus dans ce corps charg\u00e9 d'assurer la s\u00e9curit\u00e9 du pape 5 romans de Fribourgeois un Jurassien un Genevois est un Valaisan Marc Cavendish enl\u00e8ve la 2\u00e8me \u00e9tape du Giro, le Tour d'Italie cycliste, le Britannique a devanc\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, l'Australien Matt Goss et le Fran\u00e7ais Geoffroy soupe le maillot rose de leader du classement g\u00e9n\u00e9ral reste sur les \u00e9paules de l'Am\u00e9ricain Taylor football pas de vainqueur dans le derby l\u00e9manique de Super Ligue Servette et Lausanne ont fait match nul 0 \u00e0 0, de son c\u00f4t\u00e9, le FC Sion a domin\u00e9 gr\u00e2ce au Pre 3 \u00e0 2 balles s'est impos\u00e9e 5 \u00e0 1 face \u00e0 Z\u00fcrich en challenge ligue de L\u00e9mont et Vaduz se sont quitt\u00e9s sur le score de 1 partout, le ciel sera d\u00e9gag\u00e9 cette nuit l'aube sera fra\u00eeche demain, avec entre 5 et cette degr\u00e9s au lever du jour, le soleil devrait \u00eatre bien pr\u00e9sent surtout en Valais, les sp\u00e9cialistes n'excluent pas de rares averses sur le massif jurassien, il fera au maximum 20 degr\u00e9s dans la journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:59) [63%] :\r\nLa t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0, je sais pas si vous nous entendez, mais on est en Direct de la brasserie Solf\u00e9rino ici \u00e0 Paris, c'est le 2\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise retour en Direct pour ces 2 heures record d'\u00e9missions en Direct jusqu'\u00e0 21 heures Forum sp\u00e9cial autour de la nomination, l'\u00e9lection plut\u00f4t du nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais je vous propose sans plus attendre, demandez Ariane \u00e0 Versailles, qui a les cl\u00e9s donc du scrutin, mais du moins les chiffres qui peut nous renseigner Ariana vers ou est -ce qu'on en est au niveau des estimations des chiffres des sondages est -ce qu'on a quelque chose de pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:38) [89%] :\r\nEh bien \u00e9coutez, rien de 9 pour pr\u00e8s pour pour l'instant, je vois \u00e0 l'instant que sur un des sites internet, un des instituts de sondage donnerait toujours la gauche, et Fran\u00e7ois Hollande victorieux entre52,7 pourcent et et53,3 pourcent mais mais \u00e0 nouveau, ces chiffres sont sont \u00e0 prendre avec pr\u00e9caution. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:59) [86%] :\r\nOui, toujours des pr\u00e9cautions, mais toujours un peu les m\u00eames chiffres et laser confirme d'ailleurs des se des sondages depuis pas mal de mois, c'est aussi ce que vous pensez Jacques Capdevielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:07) [86%] :\r\nJe pense que ce qu'on vient d'entendre est assez fiable dans la mesure o\u00f9 ils vont \u00e0 la virgule pr\u00e8s donc prennent certains risques en donnant ces chiffres, donc je pense que \u00e7a doit \u00eatre effectivement 53 et 52 dans cette roche cap. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [85%] :\r\nJacques Capdevielle avec nous la foule jusque de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la de la vitre ici avenue Solf\u00e9rino bah tiens lorsque la cam\u00e9ra les films, bien s\u00fbr, c'est tout de suite les drapeaux Kisselev les roses, la foule assez en \u00e9bullition ce soir, pr\u00e9sident d'un parti Dunn pays voisins, la Suisse, c'est Christian Levrat qui est avec nous, pr\u00e9sident du Parti socialiste suisse, Christian Levrat, mais comment, comment vous faites l\u00e0 exactement, vous allez voir les \u00e9l\u00e9phants d'dans le QG rencontrer Fabius, Aubry les autres. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:44) [88%] :\r\nBon, \u00e9coutez, je suis, j'y suis all\u00e9 tout \u00e0 l'rencontr\u00e9 avant tout les les responsables de l'international du Parti socialiste fran\u00e7ais rencontrer un certain nombre de nos coll\u00e8gues europ\u00e9ens, lors de l'action qui se d\u00e9roule ici d'une \u00e9lection importante pour l'Europe et les fortes d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res qui qui aujourd'hui sont sont pr\u00e9sentes, montre bien \u00e0 cette attente, on sait, on sait que du r\u00e9sultat de cette \u00e9lection d\u00e9pend notamment une inflexion, pas de la politique europ\u00e9enne en mati\u00e8re de croissance. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:05:14) [76%] :\r\nAriane Hasler rejoint \u00e0 Lausanne, de nouveaux chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:17) [88%] :\r\nOui, \u00e7a commence \u00e0 s'acc\u00e9l\u00e9rer en question estimations l\u00e0 ce sont les renseignements g\u00e9n\u00e9raux qui donnerait Fran\u00e7ois Hollande vainqueur \u00e0 52 Irbil 5 pourcent une une information qui a \u00e9t\u00e9 reprise par plusieurs m\u00e9dias si. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:05:29) [71%] :\r\nMonsieur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:30) [78%] :\r\nOui, Ariane, c'est marrant, mais finalement c'est la co\u00efncidence, la foule \u00e0 cet instant -l\u00e0 a commenc\u00e9 \u00e0 hurler et agiter les drapeaux, mais elle ne fait pas la foule parce qu'elle ne co\u00fbte pas forum en ce moment que semble -t-il \u00e7a et c'est gagn\u00e9 pratiquement on peut presque dire l\u00e0 pour Fran\u00e7ois Hollande, qu'est -ce que l'en pensez Jacques la foule aussi il y a des fuites skipp\u00e9 qui il a la profite oui tout \u00e7a vous sentez Christian Levrat, on a dit 80 monnaie plus du tout dans la m\u00eame, c'est la m\u00eame le m\u00eame sc\u00e9nario aujourd'hui plus Mitterrand les r\u00eaves de la gauche, des choses difficiles, hein, pour la g\u00e9rer, il y a l'Europe qui a la dette et \u00e0 la crise, \u00e7a fait pas forc\u00e9ment tr\u00e8s envie non. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:02) [91%] :\r\nOui, \u00e9videmment, que la situation est difficile mais d'un autre c\u00f4t\u00e9, c'est l'espoir d'une autre politique pour l'Europe et c'est, c'est c'est \u00e0 \u00e7a que doit travailler Fran\u00e7ois Hollande sa priorit\u00e9 absolue \u00e0 l'espoir qu'on a nous aussi comme socialiste suisse mais compte tous mes coll\u00e8gues europ\u00e9ens, ici, c'est qu'il arrive pas infl\u00e9chir la position d'Angela Merkel qu'il arrive ensuite en lien avec la Commission europ\u00e9enne en lien avec la Banque centrale europ\u00e9enne a cr\u00e9\u00e9 un 2\u00e8me pilier en fait dans dans cette strat\u00e9gie d'assainissement des dettes publiques non seulement une politique restrictive sur le plan budg\u00e9taire, une politique ambitieuse en mati\u00e8re de croissance et et c'est autour de ce bin\u00f4me que doit se jouer l'\u00e9volution de l'Europe au cours des ann\u00e9es \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:43) [82%] :\r\nS\u00e9bastien l'vous avez entendu, m\u00eame les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux s'y mettent, c'est toujours un peu les m\u00eames chiffre 52 et demi ou un peu plus pour Fran\u00e7ois Hollande, votre r\u00e9action ce soir il y attendiez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:53) [91%] :\r\nBah, \u00e9coutez, affaire de m\u00e9thode Cou\u00e9 non plus d'\u00eatre tous les sondages donnent perdant, c'\u00e9tait le cas au 1er tour il avait il avait 9 candidats contre lui, c'\u00e9tait vraiment du 9 contre 1. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:03) [71%] :\r\nDans le mano-\u00e0-mano donc, mais aussi du depuis des jours, de voir de la danse depuis 10 jours Jacques Capdevielle appara\u00eet correct depuis 10 jours mano-\u00e0-mano h\u00e9ros. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:09) [77%] :\r\nMonte et remonte clairement les sondages le montrent, aujourd'hui vous dites 52 48 Georges hier personne ne 54 46 non, \u00e9coutez, je serais content que, en fait, la tutelle lui \u00e0 8 heures la semaine prochaine, parce que la suite l\u00e0 effectivement les cours pourraient s'inverser bon monsieur Hollande dans la critique et 3 d\u00e9bats c'est dommage serait peut \u00eatre int\u00e9ressant de de pouvoir, de pouvoir offrir d'avant. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:31) [65%] :\r\nJacky sur le \u00c9ric de lundi simplement que on a eu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:35) [84%] :\r\nOn d'un nettement honn\u00eatement, au vu du 1er d\u00e9bat je pense qu'\u00e0 l'UMP aujourd'hui sont tr\u00e8s soulag\u00e9 qu'avait eu qu'un. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:41) [72%] :\r\nC'est le pas et puis alors que que je voudrais \u00e0 Jacques, vous aviez quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:44) [88%] :\r\nBon on sait pas si Sarko a beaucoup jou\u00e9 cette carte, je suis un pauvre candidat il y a tout le monde me, me, me, me traquer j'7 candidats contre moi, mais en m\u00eame temps, il \u00e9tait pr\u00e9sident sortant, c'est-\u00e0-dire qu'il a us\u00e9 et abus\u00e9 de la t\u00e9l\u00e9vision aujourd'hui constamment de l'ambigu\u00eft\u00e9, tant\u00f4t candidat, tant\u00f4t pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:02) [76%] :\r\nC'est vrai, c'est vrai, la corde \u00e7a c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:04) [85%] :\r\n\u00e7a, on a on beaucoup d'chose sur la personnalit\u00e9 de Nicolas Sarkozy, il \u00e9tait pr\u00e9sident sortant, il \u00e9tait pr\u00e9sident sortant du du 1er quinquennat en fait c'est le 1er pr\u00e9sident d'un quinquennat qui require qui re\u00e7oit les sites un suffrage des Fran\u00e7ais, donc \u00e9videmment on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien que, ind\u00e9pendamment de la personne de Nicolas Sarkozy sur laquelle beaucoup se concentre donc ce soir encore il y a effectivement oui, non, non, mais je devrais pas demander que des qualit\u00e9s intrins\u00e8ques des d\u00e9fauts de la personne, il \u00e9tait dans la position du pr\u00e9sident, qui \u00e9taient des facto un super 1er ministre c'est quand m\u00eame une \u00e9volution importante sous la 5\u00e8me R\u00e9publique, je vous rappelle une erreur pas votre p\u00e8re, si vous me demandez moi personnellement j'avais pas voter pour laquelle n'a jamais vot\u00e9 pour le septennat, pr\u00e9cis\u00e9ment parce que je croyais que le septennat permettait de garantir la pr\u00e9sence d'un pr\u00e9sident fort avec une une majorit\u00e9 parlementaire aussi qui pouvait avoir une influence importante dans l'sur le court, sur le cours des choses c'\u00e9tait la position de monsieur Debr\u00e9, lorsque la 5\u00e8me R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e, face \u00e0 de Gaulle qui lui voudrait de pays voulaient une pr\u00e9sidence dans cette sont tr\u00e8s forte, moi j'ai un petit peu regrett\u00e9 \u00e7a, cela dit, une fois que ce quinquennat a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9, ce qui \u00e9tait important, c'\u00e9tait que Monsieur Sarkozy effectivement \u00e9tant le 1er pr\u00e9sident \u00e9lu du quinquennat parce que Monsieur Monsieur Chirac se repr\u00e9sente, d\u00e9pistage oui c'est important qu'ils prennent, il est important qu'il y a un 1er ministre qui soit certes toujours responsable de la de la la la la la direction du gouvernement, comme le pr\u00e9voit l'article 20 de la constitution, mais qu'il il \u00e9tait important que lui donnent les impulsions en mati\u00e8re de en politique int\u00e9rieure, c'est la dynamique de et, l\u00e0, on est pass\u00e9 d'un r\u00e9gime semi- pr\u00e9sidentiel, un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, et \u00e7a il me semble que ce monsieur Hollande sera de toute fa\u00e7on oblig\u00e9 de le faire parce que c'est aujourd'hui la logique d'un r\u00e9gime pr\u00e9sidentiel, on appelle. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:39) [85%] :\r\nOui, je pense que l'erreur de Nicolas Sarkozy, \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame date de ne pas avoir utilis\u00e9 les Premiers ministres comme des fusibles, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, c'est ce qui s'est pass\u00e9, hein, lorsque, il y avait, il y avait des septennats on souvient de Mitterrand a les premi\u00e8res ann\u00e9es, qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 vraiment un succ\u00e8s c'\u00e9tait Pierre Mauroy qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 \u00e0 la t\u00eate du gouvernement, ensuite il a fallu mettre quelqu'un d'autre qui a eu Laurent Fabius qui a eu d'autres, d'autres premiers ministres h\u00e9las \u00e0 pr\u00e9server en quelque sorte Fran\u00e7ois Mitterrand qui a eu finalement plusieurs types de de r\u00e9gimes de politique ou d'orientation politique, or l\u00e0, le fait de d'avoir \u00e9t\u00e9 un hyper- pr\u00e9sident \u00e9videmment il l'il l'a dit lui- m\u00eame, il a dit moi qu'est -ce que vous voulez, quand je suis responsable de quelque chose, j'aime bien aller jusqu'au bout et le probl\u00e8me c'est que, \u00e9videmment, il n'a pas pu utiliser ces premiers ministres comme des. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:21) [79%] :\r\nEt il avait pas le choix, G\u00e9raldine Savary \u00e0 5 ans et il faut, il faut \u00eatre hyper mais je. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:10:25) [83%] :\r\nChaque m\u00e8tre du TAS effectivement rappelle la mani\u00e8re dont dont parfois sont utiliser le ministre mais l'aurait aussi pu comme d'autres l'ont fait utiliser les ministres dans leur valeur positive, si on se souvient de Giscard en souvient de Simone Weil, si on se souvient de Mitterrand souviens Badinter c'est des personnalit\u00e9s qui ont enrichi le la la la pr\u00e9sidence l'\u00e9vidence en question, \u00e7a, il a laiss\u00e9, ouverture \u00e0 la salle, elle regarde la merci de nous \u00e9couter, c'est un chef de clan et on rappelle quand m\u00eame que c'est le 1er pr\u00e9sident \u00e0 dire je suis le candidat de la droite, Giscard, de Gaulle, Chirac ne sont se sont jamais. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:59) [90%] :\r\nC'est quand m\u00eame lui qui a introduit \u00e7a ouverture quand m\u00eame on avec le succ\u00e8s qu'on a vu les enfin c'\u00e9tait quand m\u00eame l'originalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:06) [81%] :\r\nDe la communication, mais jamais du point de vue ni des positions ni de la marge de manoeuvre de la possibilit\u00e9 pour eux d'exister dans une \u00e9quipe avec des compl\u00e9mentarit\u00e9s de caract\u00e8re d'identifier, de couleur politique de positionnement etc, et \u00e7a c'est un c'est un d\u00e9faut d'immenses du politicien pas savoir aussi, sauf qu'en reste \u00e0 voir, travail qui est enrichi par par les sports d'\u00e9quipe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:29) [88%] :\r\nVoil\u00e0, on va continuer en d\u00e9battent G\u00e9raldine Savary parce que semble -t-il que pour Nicolas Sarkozy, c'est la d\u00e9faite ce soir, juste pour vous dire un mot, nos invit\u00e9s Luc Ferry parce que la foule en compte toute la Russie, Luc Ferry n'pas parce qu'on dit, il nous dit nous fait dire hein, qu'on laisse pas passer parce qu'il est de droite, alors \u00e7a on va pas v\u00e9rifier ce qu'il en est exactement Attali Jacques de son pr\u00e9nom lui essaye p\u00e9niblement mais on imagine mal comment il va pouvoir se frayer un chemin jusqu'\u00e0 nous, la foule est vraiment, vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s impressionnante, ici, au croisement de la rue de l'universit\u00e9 de l'avenue Solf\u00e9rino en ce soir que la gauche esp\u00e8re victorieuse pour Fran\u00e7ois Hollande et c'est ce que nos chiffre, nous disent les Renseignements g\u00e9n\u00e9raux l'entendu tout \u00e0 l'heure, Ariane Hasler et vous avez des nouvelles encore. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:12:04) [96%] :\r\nOui, h\u00e9 bien vous vous signaler une d\u00e9p\u00eache de l'Agence France- Presse qui \u00e9videmment sous embargo pour les m\u00e9dias fran\u00e7ais mais qui confirmerait la victoire de Fran\u00e7ois Hollande, selon les estimations de 4 instituts de sondages entre 52 et53,3 pourcent des des suffrages. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:22) [94%] :\r\nJacques Capdevielle, \u00e7a y est, on y est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:24) [82%] :\r\nJe pense, je pense que l\u00e0, on est devant, mais l'\u00c9tat plus beaucoup plus fiables que les sondages, y compris les sondages sortis des urnes, encore une fois, je je r\u00e9p\u00e8te ce que j'\u00e0 Berlin, Paris on on joue avec des, avec des bulletins et bulletins qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9s dans l'urne et donc je pense que, en fait assez fiable. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:12:44) [89%] :\r\nChristian Levrat sur sur l'Europe, vous disiez tout \u00e0 l'heure de grandes ambitions, derri\u00e8re Fran\u00e7ois Hollande, cela dit avec Nicolas Sarkozy avait ce directoire franco- allemand qui est donn\u00e9 comme \u00e7a, une direction qui marquait une forme de qui imprimait l'aust\u00e9rit\u00e9, l'exemple \u00e0 suivre l'exemplarit\u00e9 aujourd'hui ce mod\u00e8le -l\u00e0 est \u00e0 revoir, voyez un \u00e0 pouvoir plus plus diss\u00e9min\u00e9es dans en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:07) [87%] :\r\nBon, \u00e9coutez ce que j'aimerais surtout voir, c'est une adaptation de cette politique d'aust\u00e9rit\u00e9 parce qu'aujourd'hui on est un cercle vicieux, lorsqu'on r\u00e9duit le pouvoir d'achat de populations enti\u00e8res, la croissance dans ces pays en souffre, la situation des \u00c9tats par cons\u00e9quent s'aggrave et ce qui conduit \u00e0 un nouveau cela un nouveau cycle d'or de restriction restrictions budg\u00e9taires, et je crois qu'a de plus en plus les les dirigeants d'Europe ont compris qu'il faut compl\u00e9ter cette aust\u00e9rit\u00e9 avec un volet sur la croissance, \u00e7a fait 3 ans maintenant qu'\u00e0 l'\u00e9chelon du du parti socialiste europ\u00e9en, auquel participe le Parti socialiste suisse, nous plaidons pour une politique plus ambitieuse en nous les dons d'une situation de faiblesse importante, c'est cette hausse des des 25 donn\u00e9 des 27, pardon, qui sont, aujourd'hui, un homme a en mains socialistes avec la France qui bascule, c'est \u00e9videmment un poids tr\u00e8s important et j'ai le sentiment qui auront va avoir une une inflexion, donc c'est plut\u00f4t un. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:04) [52%] :\r\nDifficile de comparer Gr\u00e8ce Suisse c'est difficile se dire \u00e7a et \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:14:07) [89%] :\r\nEnfant, mais vous savez on on en Suisse, nous avons int\u00e9r\u00eat \u00e0 ce que nos voisins, trouver une solution aux difficult\u00e9s \u00e9conomiques auxquelles elles sont compl\u00e9mentaires, c'est la Suisse qui gagne un franc sur 2 avec l'\u00e9tranger, par cons\u00e9quent, ce qui se passe en Europe ne peut pas nous \u00eatre indiff\u00e9rent, notamment sur le plan \u00e9conomique et financier, nous devons trouver une solution, or aujourd'hui, j'ai le sentiment que la France rend possible ces solutions et il faut le saluer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:30) [85%] :\r\nOn va le v\u00e9rifier en tous les cas c'est gagn\u00e9 pour Fran\u00e7ois Hollande, apr\u00e8s nos derniers chiffres Philippe qu'elle a voulu r\u00e9agir \u00e0 ce que lundi, Christian Levrat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:36) [94%] :\r\nC'est vrai. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:14:37) [88%] :\r\nOui, mais je crois que, effectivement, sur le plan europ\u00e9en, le d\u00e9bat existe d'ailleurs, moi je suis assez d'accord avec Monsieur le bras sur ce point l\u00e0, parce que si vous prenez d'ailleurs ce que dit monsieur sort ce dans un interview dans L'Express, il d\u00e9montre exactement la m\u00eame chose et je crois que bon on parle beaucoup des \u00e9lections fran\u00e7aises, \u00e9videmment, on est l\u00e0, mais je crois qu'il faut aussi avoir une oreille dans le casque avec les \u00e9lections grecques parce que ce qui se passe en Gr\u00e8ce et est tr\u00e8s tr\u00e8s grave et je crois que le pire qui puisse arriver, ou sur le plan europ\u00e9en, c'est que il y a eu des mesures de st\u00e9rilit\u00e9 tellement strictes qu'elle soit plus et, au fond, c'est ce qu'on constate maintenant en Gr\u00e8ce puisque on voit en partie quasiment n\u00e9o- avoir de l'autoroute moi donc, donc \u00e7a vraiment c'est c'est l'alarme et je crois qu'effectivement, il faut bien l'admettre, c'est l'\u00e9chec de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait pour l'instant en tout cas en pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:23) [78%] :\r\nC'est cela, c'est la red\u00e9couverte du keyn\u00e9sianisme, \u00e7a peut-\u00eatre une ann\u00e9e un peu enterr\u00e9 \u00e0 nouveau rapidement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:30) [82%] :\r\nCe jour- l\u00e0, la la renaissance du keyn\u00e9sianisme 6 mai 2012, c'est ce que nous allons oui crois m\u00eame -elle ce soir, \u00e9lection de Fran\u00e7ois Hollande, Laurent Laurent Keller. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:15:38) [95%] :\r\nEt on va prendre un bain de foule avec C\u00e9line, du c\u00f4t\u00e9 de la rue de Solf\u00e9rino. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:42) [87%] :\r\nOui, alors c'est un bain de foule d'invit\u00e9s ici puisque nous sommes donc au sein du du QG du Parti socialiste, il y a \u00e9norm\u00e9ment d'invit\u00e9s qui arrivent les uns apr\u00e8s les autres alors pour l'instant, ce ne sont pas d\u00e8s les toutes grandes pointures mais enfin ce sont les les conseillers, les amis, les proches, on voit des gens qui qui se tapent dans le dos \u00e0 la rentr\u00e9e, quand on leur demande de c'est pass\u00e9, dites -le nous alors oui mais non, mais par le on sent tr\u00e8s bien que que ce fait, ici, on a vu tr\u00e8s r\u00e9cemment, l\u00e0 il y a quelques minutes \u00e0 arriver, Bertrand Delano\u00eb, le maire de Paris qui a, qui a dit qu'il voulait pas s'exprimer avant 20 heures mais quand m\u00eame qui nous a dit on, off que Fran\u00e7ois Hollande allait \u00eatre un un excellent pr\u00e9sident \u00e0 pr\u00e9sident qui allait prendre ses responsabilit\u00e9s, m\u00eame si celle -ci ben sont tr\u00e8s difficiles parce que ce qu'on lui a l\u00e9gu\u00e9 aujourd'hui l'h\u00e9ritage qui est, qui est l\u00e0 et bien n'est pas n'est pas tr\u00e8s beau, donc effectivement Fran\u00e7ois Land va avoir du pain sur la planche, mais Bertrand Delano\u00eb est tr\u00e8s confiant alors ici, donc comme je vous le dit, hein, beaucoup de monde, beaucoup d'invit\u00e9s, on est, on est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s serr\u00e9 au sein de ce PS difficile d'apr\u00e8s exactement, difficile d'approcher les invit\u00e9s de voir \u00e0 peu pr\u00e8s qui est l\u00e0 mais sous le coup de 20 heures on attend encore plus de monde et sur le coup des 20 ans il y a un mot d'ordre maintenant qui circulent vraiment cette tous \u00e0 la Bastille o\u00f9 apparemment on a vraiment mis les tr\u00e8s tr\u00e8s grands moyens, une salle de presse de 600 places pour les journalistes, pas vraiment, on a bloqu\u00e9 la circulation, je, je pense que l\u00e0, vraiment, on a, on a vraiment mis les grands moyens voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:04) [88%] :\r\nOui, vont prendre la Bastille, la gauche et parce que Fran\u00e7ois Hollande a battu Nicolas Sarkozy d'apr\u00e8s nos derni\u00e8res z'estimation, on est en Direct depuis 18 heures dans ce forum sp\u00e9cial et puis jusqu'\u00e0 21 heures tout \u00e0 l'heure, on aura, on entendra comme une sorte de passage oblig\u00e9 de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, le moment o\u00f9 les cha\u00eenes de. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:22) [86%] :\r\nT\u00e9l\u00e9vision mettent le visage du nouvel \u00e9lu, ce sera Fran\u00e7ois Hollande, on le sait avec nos chiffres d\u00e9sormais qui devront \u00eatre confirm\u00e9s \u00e0 20 heures je vous propose, puisque on est un peu \u00e0, \u00e0 la f\u00eate ici \u00e0 \u00e0 l'avenue Solf\u00e9rino \u00e0 Paris, 2 peut-\u00eatre redescendre d'un cran plus interrog\u00e9 sur l'avenir parce que l'avenir pour Fran\u00e7ois Hollande, il va commencer tr\u00e8s tr\u00e8s vite avec nous, c'est un \u00e9conomiste Charles VIP, loges bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:17:42) [99%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:44) [90%] :\r\nFran\u00e7ois allant de ce qu'on peut lui pr\u00e9dire des heures difficiles qu'est -ce qui va devoir faire au au plus vite apr\u00e8s son entr\u00e9e en fonction. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:17:51) [93%] :\r\nBen je crois que les march\u00e9s financiers attendent de savoir si le nouveau gouvernement fran\u00e7ais a pris la mesure des difficult\u00e9s que la France va devoir surmonter avec sa t\u00eate qui grimpent et qui qui \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, donc c'est l\u00e0 o\u00f9 il va falloir qui qui joue habilement, d'une part ne pas d\u00e9cevoir son \u00e9lectorat tr\u00e8s vite et d'autre part, donner des gages de discipline budg\u00e9taire au march\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:25) [81%] :\r\nLe sous- entendu cette menace ann\u00e9e d'une potentielle attaque sp\u00e9culative sur la France et si Fran\u00e7ois Hollande devait \u00eatre \u00e9lu est -ce que on peut se soient parl\u00e9 des spots de campagne vous y a -t-il un risque r\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MT16 (00:18:40) [88%] :\r\nMaintenant, il y a un risque r\u00e9el de toute fa\u00e7on c'est pas une attaque qui va se passer du jour au lendemain, je crois que les march\u00e9s vont observer les les premi\u00e8res d\u00e9cisions de de Hollande et il va falloir sans doute attendent des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui qui arrive rejoint avant que la pression monte vraiment, mais les march\u00e9s vont observer et si ils voient des choses qui les inqui\u00e8tent \u00e0 la pression va monter tr\u00e8s graduellement mais tr\u00e8s certainement serait -elle la m\u00eame chose avec Sarkozy, de toute fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:06) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, \u00e9tait peut-\u00eatre la m\u00eame chose, elle sera pas, semble -t-il, Nicolas Sarkozy, qui va devoir tirer un trait sur son mandat pr\u00e9sidentiel, d'apr\u00e8s le chiffre qui semble se confirmer un r\u00e9seau pas arr\u00eater de se confirmer depuis le le milieu de la journ\u00e9e, ici, l'ambiance \u00e9tait assez, j'ai vu Jacques Capdevielle se lever parce qu'on doit se lever pour voir la foule assez impressionnant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:22) [61%] :\r\nAh oui, il y a je vois d\u00e9j\u00e0 devant moins pour allemandes ailleurs oui ben commandant allemand comme quoi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:19:28) [69%] :\r\nEt il eut cru il y a, il y a 30 ans apr\u00e8s, actuellement un peu plus \u00e9chappe Capdevielle sur ce que vient de Charles j'en dis, la voix est tr\u00e8s, tr\u00e8s \u00e9troite. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:36) [82%] :\r\nOui, la loi il y, je crois, tout \u00e7a, mais je veux dire la voie \u00e9troite, mais c'est aussi un vrai clivage gauche- droite, je veux dire il faudrait pas que le discours qu'on entend qu'on a tendance \u00e0 dire qu'il \u00e9tait, c'\u00e9tait un r\u00e9f\u00e9rendum contre Sarko, c'est vrai, il y avait cette dimension, mais il y a pas que \u00e7a, et si on prend le total par exemple criant quelques le total des voix de gauche en 2007 et en 2012, en 2007, ces 36 40 pourcent.. \r\nEn 2012,43,7 donc une progression de la gauche et de ce M\u00e9lenchon, \u00e7a se mesure en partie la comm\u00e9moration, mais pas seulement, et de l'autre c\u00f4t\u00e9, c'est aussi la la campagne tr\u00e8s politis\u00e9e que que que l'on a men\u00e9 il y a, il y a compris \u00e7a et \u00e0 partir du du Bourget, il part en guerre contre la finance et avec des mesures symboliques fortes, la fiscalit\u00e9, c'est vrai que c'est une \u00e7a va victime en fait la discutables, mais en m\u00eame temps c'est un symbole qui qui qui qui marche, il y avait, voil\u00e0 et la politique c'est aussi des symboles je pense. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:20:40) [95%] :\r\nTout de suite on rejoint, Ariane Hasler pour une synth\u00e8se des r\u00e9sultats en votre possession. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:44) [72%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:20:45) [89%] :\r\nOui, alors \u00e9coutez pour l'instant, hein, rien de 9 donc on on tourne toujours entre les m\u00eames chiffres hein Fran\u00e7ois Hollande donn\u00e9 victorieux entre 52 et 53 pourcent des des voix donc la la la derni\u00e8re nouvelle, la plus fra\u00eeche qu'on a eue, c'est donc les renseignements g\u00e9n\u00e9raux qui un Murray Fran\u00e7ois Hollande vainqueur \u00e0 52 irr\u00e9gulier 5 pourcent des des voix et puis cette d\u00e9p\u00eache AFP qui est donc sous embargo pour les m\u00e9dias fran\u00e7ais, mais qui donne aussi Fran\u00e7ois Laurent de victorieux avec une fourchette entre 52 et53,3 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:21:16) [82%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Hollande, victorieux, Jacques Capdevielle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:19) [78%] :\r\nSi la derni\u00e8re il y a les derniers damn\u00e9s combien Loulou pour soumettre me semble plus juste que les autres, \u00e7a c'est une fourchette donc prudent et en m\u00eame temps \u00e7a recoupe un peu ce qu'on dit depuis le d\u00e9but, mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:30) [73%] :\r\nCe qu'on dit depuis le but est ce que la cela foule sans pressentir ici \u00e0 la mise non Philippe Kenel sur l'aspect \u00e9conomique, on en a parl\u00e9 avec Charles dipl\u00f4me Jacques a pu vielle tr\u00e8s \u00e9troite pour Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:21:40) [79%] :\r\nCe qui suscite. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:41) [88%] :\r\nOui, mais je crois que la cl\u00e9 de de Fran\u00e7ois Hollande, \u00e7a sera de \u00e7a sera de jouer la carte de la coh\u00e9sion sociale et moi personnellement c'est \u00e7a peut-\u00eatre qui m'a d\u00e9rang\u00e9 le plus dans ces campagnes, c'est qu'on avait l'impression que, aussi bien d'ailleurs, le pr\u00e9sident Sarkozy que Monsieur Hollande se sont focalis\u00e9s sur une classe de la population, en l'occurrence les richesses et je crois que la mairie non, c'est ce que fait venir en Suisse non c'est c'est ce qu'on peut pas dire que chez moi si voulez, j'ai toujours dit pour comprendre un fonctionnement d'une soci\u00e9t\u00e9, il faut savoir que il y a exactement le m\u00eame pourcentage de Pouillon dans toutes les classes sociales, alors je veux dire, vous avez le m\u00eame pourcentage chez les fortun\u00e9s ou non fortun\u00e9s, donc moi j'aime les \u00eatre humains qui soit riche ou pas riche, mais je crois que \u00e7a sera vraiment important qui se focalise pas sur une partie de la population maintenant peut-\u00eatre juste un mot sur la probl\u00e9matique si vous voulez, quand m\u00eame, il y a eu, j'aime parler, mais il faut pr\u00e9sident Sarkozy avec les personnes fortun\u00e9es, c'est qu'au fond si je dirais Hollande n'aime pas les personnes fortun\u00e9es mais les les personnes fortun\u00e9es n'aimait pas Sarkozy et \u00e7a, c'\u00e9tait un peu le grand probl\u00e8me Sarkozy alors, sans faire de la psychologie de gare, je crois que \u00e7a tient en partie au fait que le pr\u00e9sident Sarkozy exactement ce que la personne fortun\u00e9e voulait para\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:22:55) [75%] :\r\nC'est-\u00e0-dire une sorte de nouveau riche comme \u00e7a un peu dans la dans la la mani\u00e8re de faire un peu plus choqu\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:59) [82%] :\r\nVous avez un miroir puis dans le miroir, il a, c'est ce que voulait pas voir de vous et \u00e7a je crois que c'est, c'est en grande partie, ce qui a, ce qui a caus\u00e9 le clivage entre au niveau au niveau permet au niveau des personnes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:09) [78%] :\r\nJuste avant de continuer sur portrait un peu psychologique nous de Nicolas Sarkozy, en Direct de Nice fait noir et laser de nouveaux chiffres. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:23:16) [85%] :\r\nMais de nouveaux chiffres d'institut de sondage, Fran\u00e7ois Hollande, toujours donn\u00e9 vainqueur \u00e051,5 pourcent des des voix48,5 pourcent pour pour Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:23:27) [84%] :\r\nOui, c'est un tout petit peu moins mais l\u00e0, la tendance est toujours l\u00e0, on n'a pas vu de renversement depuis le d\u00e9but, depuis la la mi- journ\u00e9e Jacques Capdevielle, l\u00e0 aussi, on donne des des fourchettes 5 ans baisser comme un tout petit peu plus bas, hein. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:38) [83%] :\r\nOui, oui, mais \u00e7a je crois que c'est fiable, maintenant on ne sait pas tout, car, pour l'\u00e9lection mais le la fourchette aussi mais ce que je voudrais dire moi, c'est par rapport \u00e0 notre d\u00e9bat, ce soir, il y a une dette consid\u00e9rable hein qui qui p\u00e8se sur toutes les \u00e9conomies, chacun sait qu'en g\u00e9n\u00e9ral quand on est endett\u00e9, ben il y a rien de mieux que l'inflation pour dig\u00e9rer la dette oui une digestion relativement facile, or \u00e7a, \u00e7a n'a jamais \u00e7a n'est pas fait \u00e0 cause du v\u00e9to allemand c'est Angela Merkel et et le l'Euro fort, \u00e0 la place du Mark fort, qu'il y a qui s'est oppos\u00e9 contin\u00fbment \u00e0 \u00e7a et je crois que c'est une grande responsabilit\u00e9 ainsi concernant plus l'attachement \u00e0 l'Europe, c'est effectivement du coup \u00e0 ce moment -l\u00e0 on risque de scission cette aust\u00e9rit\u00e9 pourrait d\u00e9boucher sur des mouvements nationalistes en fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:27) [74%] :\r\nLe 2\u00e8me combat pour Fran\u00e7ois Hollande, \u00e7a va \u00eatre de convaincre que la Merkel c'est un peu \u00e7a le prochain d\u00e9fi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:31) [92%] :\r\nEn s'appuyant un peu aussi sur la la la la conjoncture propre allemande apparemment il y a, elle, commence \u00e0 basculer, il y a des gr\u00e8ves, il y a des donc je, je pense que la situation n'est plus la m\u00eame qu'il y a 2 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:24:43) [83%] :\r\nS\u00e9bastien le pr\u00eat \u00e0 vous voyez en Fran\u00e7ois Hollande quelqu'un de capable de de changer le visage de l'Europe peut-\u00eatre r\u00e9pondre aussi sur ce miroir qu'\u00e9voquait Philippe Kenel, les riches n'aime pas Nicolas Sarkozy, c'est peut-\u00eatre qu'il a, ce qui l'a conduit \u00e0 l'\u00e9chec. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:56) [89%] :\r\nBon, pour changer le visage de l'Europe, c'est pas une seule personne qui peut le faire, on verra quelles quelles alliances, il arrive \u00e0 nouer au sein de l'Union europ\u00e9enne, je rappelle que les alliances qui devra louer, elles se feront dans un cadre institutionnel existant, union europ\u00e9enne, tous les pays de l'Union europ\u00e9enne ont ratifi\u00e9 le trait\u00e9 de Maastricht, qui pr\u00e9voit 5 crit\u00e8res de convergence des \u00e9conomies nationales et tout tout le le le sens du discours de ces derniers mois et pr\u00e9cis\u00e9ment de tout faire pour que les pays de l'Union europ\u00e9enne respecte ce trait\u00e9, donc si vous voulez peut-\u00eatre, peut-\u00eatre que jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, j'ai pas entendu, hier, une seule personne, que ce soit en Allemagne, en France, qu'il fallait mettre de c\u00f4t\u00e9 le trait\u00e9 de Maastricht finalement le suspendre, donc je pars du principe que les contrats qui avait \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par le peuple et contre le contrat de 2 qui \u00e9tait pr\u00e9vue dans le trait\u00e9 de Maastricht, qui \u00e9tait racontera tout simplement de de de bonne rigueur budg\u00e9taire, c'est tr\u00e8s clair. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:47) [82%] :\r\nJe pars du principe qu'il a aucun actif alors apr\u00e8s celui -l\u00e0 donnera des marges de manoeuvre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:25:51) [88%] :\r\nEst ce qu'il est n\u00e9cessaire de faire un plan de relance en ce qui concerne certains investissements, \u00e7a n'a jamais \u00e9t\u00e9 contest\u00e9 d'ailleurs dans l'accord actuel entre Monsieur Sarkozy et Madame Merkel il y a un plan, il y a un volet relance, il existe dans la campagne n'a pas beaucoup parl\u00e9, simplement il va, il va se trouver en butte \u00e0 des \u00e0 des des probl\u00e8mes politiques qui sont les 5 crit\u00e8res de de de Maastricht ont \u00e9t\u00e9 largement ratifi\u00e9, donc pour l'instant personne ne d\u00e9nonce et puis 2 ou un autre probl\u00e8me aussi j'aimerais relever qu'il a \u00e9t\u00e9 peu relev\u00e9, parce qu'on a beaucoup parl\u00e9 sur le terrain \u00e9conomique tr\u00e8s peu sur le terrain institutionnel, un programme de relance n'est possible que lorsqu'il y a n\u00e9cessit\u00e9 que dans ce qu'il est possible de coordonner les politiques budg\u00e9taires aujourd'hui les \u00c9tats-Nations en Europe, on la souverainet\u00e9 budg\u00e9taire, elles ont d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 une partie de leur souverainet\u00e9 mon\u00e9taire, une tr\u00e8s grande partie \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne, mais les Budgets sont vot\u00e9s en leur donc j'aimerais bien qu'on m'explique, et l\u00e0, les \u00e9conomistes nous pourrons peut-\u00eatre me donner des r\u00e9ponses que moi je vous parle G\u00e9rard historique avec institutionnel, hein, je vois bien qu'on m'explique comment on va pouvoir coordonner une politique budg\u00e9taire forte pour faire contrepoids \u00e0 la Banque centrale europ\u00e9enne. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:48) [70%] :\r\nFranck. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:49) [84%] :\r\n\u00e7a quadrature du cercle, on appelle \u00e7a non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:53) [87%] :\r\nEh bien d'abord rappeler que effectivement l'Europe bouge sur ces questions Monsieur Brun, Mario Draghi, qui est le patron de la la banque Banque europ\u00e9enne qui confirme qu'il faut maintenant lancer des politiques d'investissements de croissance et c'est vrai que Fran\u00e7ois Hollande, on sera dans la campagne \u00e0 pr\u00e9ciser un certain nombre de points sur le sur ces questions- l\u00e0 en particulier se n\u00e9gocient un nouveau trait\u00e9 franco- allemand, il souhaite un budget europ\u00e9en qui se qui est consacr\u00e9 aux investissements d'int\u00e9r\u00eat d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral comme investissement pour les transports, transports publics, investissements pour les \u00e9nergies renouvelables, il souhaite avoir quand m\u00eame une vraie, vraie positionnement sur la la les questions de, de, d'une Europe de la croissance, tout \u00e7a, lance une dynamique qui reste qui fait \u00e9cho quand m\u00eame un certain nombre de pr\u00e9occupations aujourd'hui des des responsables politiques et \u00e9conomiques aussi en Europe, donc \u00e7a sera \u00e7a sera sans doute quelqu'un qui, puisque s'il \u00e9tait \u00e9lu viendra lancera de nouvelles de nouvelles dynamiques que comme personne ne peut le faire aujourd'hui en Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:59) [91%] :\r\nAlors ils peuvent juste sur l'emploi parce qu'on parle beaucoup \u00e9videmment de de de macro\u00e9conomie, hein, on parle de politique de relance etc mais il faut que \u00e7a se traduise en terme d'emplois, or ce que j'ai pu observer en parlant avec pas mal de chefs d'entreprise en France, c'est que Nicolas Sarkozy a \u00e9chou\u00e9 finalement \u00e0 leur accorder ce qu'ils attendaient depuis tr\u00e8s longtemps, c'est-\u00e0-dire l'all\u00e9gement du co\u00fbt du travail, ils esp\u00e9raient qu'il y a un all\u00e9gement du co\u00fbt du travail, or ce qui s'est pass\u00e9, c'est la suppression d'une taxe professionnelle, mais en dehors de \u00e7a, ils \u00e9taient tr\u00e8s frustr\u00e9s et certains me disaient on ne va pas voter pour Sarkozy parce que pr\u00e9cis\u00e9ment il n'a rien fait pour nous all\u00e9ger le co\u00fbt du travail tant que notre co\u00fbt du travail n'est pas all\u00e9g\u00e9e, ben nous n'engagerons pas croissance ou pas, donc ce qui va \u00eatre int\u00e9ressant c'est de voir comment Fran\u00e7ois Hollande et son gouvernement vont tenter de traduire cette ce surplus de croissance, il y en a en termes d'emplois, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre vraiment un enjeu majeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:28:47) [70%] :\r\nOui, beaucoup d'dangereux, un r\u00e9seau de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:49) [88%] :\r\nPeut-\u00eatre un petit mot, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur les march\u00e9s financiers en c'est quand m\u00eame la population qui vote ses repr\u00e9sentants et par les march\u00e9s financiers et \u00e0 ce point de vue de ce point de vue l\u00e0, vous avez eu des d\u00e9bats un forum sur les la question des agences de notation qui et sur l'importance qu'elles ont, qu'elles prennent de plus en plus sur l'\u00e9tat financier des pays et leur situation \u00e9conomique, Fran\u00e7ois Hollande propose une agence publique de notation pour l'auteur de l'autre, on veut se \u00e9videmment en disant entre entre une agence publique de notation pour l'Europe et puis des agences de notation qui pr\u00e9cipite des pays comme l'Espagne, la Gr\u00e8ce, dans une situation \u00e9conomique catastrophique qu'avertissent qui les avertissent, mais enfin on sait, on sait le l'impact que \u00e7a, h\u00e9 bien je pense que c'est des mesures alors tr\u00e8s concr\u00e8te qui permettrait quand m\u00eame de le relancer des des dynamiques. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:29:34) [88%] :\r\nG\u00e9raldine Savary Philippe Kenel Jacques Capdevielle Toulouse ici \u00e0 Paris, S\u00e9bastien le \u00e9galement et puis dans les QG \u00e9videmment nos correspondants en ce moment \u00e0 la Mutualit\u00e9, \u00e0 l'UMP c'est c'est Alain Franco, qui est en Direct avec nous Alain Franco on a, on a entendu quelques piques. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:48) [86%] :\r\nIl y a quelques portraits un peu psychologique de Nicolas Sarkozy les riches se voient en lui n'aime pas l'image qu'il renvoie, on a, on a parl\u00e9 de l'hyper pr\u00e9sident les gens l\u00e0- bas \u00e0 la Mutualit\u00e9, j'imagine qu'on fait pas encore au proc\u00e8s de Sarkozy on sait pas qui l'a perdu. \r\nComment on appr\u00e9hende le candidat, le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:30:29) [90%] :\r\nVous savez, ici, il faut dire que m\u00eame les militants une plus motiv\u00e9s, sont oblig\u00e9s de de faire face aux aux informations qui circulaient, et l'id\u00e9e que la d\u00e9faite se profile, h\u00e9 bien, elle est en train de faire son chemin, m\u00eame si en ce moment, ils sont tous en train dire qu'il faudrait qu'ils vont gagner quand on leur parle, quand on leur dit voil\u00e0, \u00e9coutez est -ce que vous avez des r\u00e9sultats etc et disent : ben oui, et, et ils sont d\u00e9\u00e7us, ils sont d\u00e9\u00e7us, ils sont d\u00e9pit\u00e9s et il y a un sentiment d'injustice qu'on qu'on ressent ici, les Fran\u00e7ais n'ont pas compris qui est vraiment Fran\u00e7ois Hollande disait s'il y a tout \u00e0 l'heure qui a mont\u00e9 sa propre entreprise, Fran\u00e7ois Hollande, il nous m\u00e8nera \u00e0 la catastrophe, pronostique une retrait\u00e9e \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s pour un autre Herv\u00e9 Sarkozy a \u00e9t\u00e9 victime d'un vrai lynchage de la presse et surtout d'\u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9vision d'infos en continu Herv\u00e9 lui c'est un tout jeune retrait\u00e9 avec sa femme, ils sont all\u00e9s \u00e0 leur 1er meeting politique au Trocad\u00e9ro, entre les 2 tours, et ils affirment qu'ils iront manifester contre la gauche, \u00e0 chaque fois que possible, on va mettre le bazar dans le pays, comme la gauche, a mis le bazar, toutes ces derni\u00e8res ann\u00e9es, dit Anna, un jeune \u00e9lu UMP de la r\u00e9gion parisienne, lui, est plus fataliste, le peuple a parl\u00e9, c'est la d\u00e9mocratie, c'est \u00e7a la d\u00e9mocratie, dit -il. \r\nTous les gens ici disant finalement 2 choses : Sarkozy a \u00e9t\u00e9 un excellent pr\u00e9sident et ce qui arrive est injuste et \u00e7a \u00e9t\u00e9 le mart\u00e8le et le disent tr\u00e8s fort et la 2\u00e8me chose qui disent les de combat politique ne s'arr\u00eatent pas ce soir, on va se battre aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, pour eux, ce soir, donc c'est tristesse qui monte de l'de bois possible mais demain, c'est promis, le 3\u00e8me tour commence. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:58) [88%] :\r\nOui, tristesse qui monte \u00e0 la Mutualit\u00e9, merci beaucoup Alain Franco, ici c'est plut\u00f4t la joie, semble -t-il, dans la rue \u00e0 l'ann\u00e9e, Solf\u00e9rino le ciel menace encore depuis les gens sont plut\u00f4t \u00e0 la f\u00eate, ils ont compris aussi, semble -t-il, que Fran\u00e7ois Hollande est en passe de gagner ce pari, on disait un 31 ans et 4 jours apr\u00e8s la 1\u00e8re \u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand, c'\u00e9tait le 10 mai 1981 nous sommes \u00e0 la Brasserie Solf\u00e9rino, il y a des des Suisses aussi qu'rejoignent les camarades quelques socialistes, ils sont venus ici f\u00eat\u00e9 avec leurs voisins fran\u00e7ais, parmi eux, Pierre Chiffelle, bonsoir, bonsoir, vous avez rejoint le sourire des grands jours, Pierre Chiffelle, cet ancien conseiller d'\u00c9tat Vaudois vous conna\u00eet bien l'initiative Weber qui vous occupe en ce moment les Valaisans vous connaissent tr\u00e8s tr\u00e8s bien aussi, vous \u00eates venus f\u00eater. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:32:36) [91%] :\r\nAlors tout ce que tout \u00e7a ne compte pas \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de, de, de la joie qu'on ressent ici quand je suis sorti du m\u00e9tro Solf\u00e9rino et que j'ai vu le gros ballon c'est maintenant et cette foule avec ses drapeaux, \u00e7a m'a fait exactement la m\u00eame \u00e9motion que j'ai eu le 10 mai 1908 quand on a vu le visage de Mitterrand d\u00e9filer sur l'\u00e9cran, c'est des moments tr\u00e8s, tr\u00e8s prenant, on a l'impression que c'est vraiment les gens qui gagnent les vrais gens sentir \u00e7a ici \u00e0 Paris, c'\u00e9tait un moment important, on y on y croyait, et puis je crois que pour tous les gens qui se battent simplement pour une soci\u00e9t\u00e9 plus juste, c'est au coeur de l'Europe, quelque chose d'extr\u00eamement important et qui va avoir \u00e9videmment des retomb\u00e9es aussi dans les ann\u00e9es qui viennent sur le le fonctionnement de l'ensemble de l'Union europ\u00e9enne et puis, indirectement, peut-\u00eatre un jour directement pour la Suisse aussi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:33:20) [66%] :\r\nOui alors Sarah si jamais effectivement leur gal\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:33:22) [88%] :\r\nContraste saisissant avec la Suisse o\u00f9 justement on n'aime pas le changement n'aime pas la rupture est -ce que la Suisse devrait aller plus vers cela, gardez -vous, changement de cap plus plus plus important. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:33:33) [91%] :\r\nJe crois que chaque pays a un fonctionnement des institutions qui correspond au caract\u00e8re de de de sa population, vouloir transposer telle quelle, des ph\u00e9nom\u00e8nes de ce type -l\u00e0, je pense que ce serait artificiel mais n\u00e9anmoins \u00e7a peut donner une certaine une certaine force, une certaine vigueur et une tr\u00e8s bonne stimulation aux gens qui se battent pour l'int\u00e9r\u00eat du plus grand non. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:33:51) [78%] :\r\nOn est Pierre Chiffelle en France, j'ai pas l'impression que socialiste quand m\u00eame \u00e0 des ann\u00e9es lumi\u00e8res se compromet aussi la veille, changer la soci\u00e9t\u00e9, parfois aussi un peu rh\u00e9torique, on a 1 pourcent que que \u00e7a chez nous, \u00e7a para\u00eet un peu \u00e0 peu exotique. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:34:04) [96%] :\r\nJe crois qu'on a d'abord besoin besoin d'y croire et puis pour pour pour rendre les choses possibles, il faut commencer par y croire et je pense que que de v\u00e9ritables mutations au d\u00e9but de ce 21\u00e8me si\u00e8cle sont absolument incontournable, \u00e7a fait partie de ce cheminement -l\u00e0 qui va \u00e9videmment prendre un certain nombre d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:21) [82%] :\r\nPierre Chiffelle, qui se rappelle de 1980 qui \u00e9tait en 2012 \u00e0 l'avenue Solf\u00e9rino avec nous en Direct, comme des milliers de personnes qui bloquent compl\u00e8tement \u00e0 la rue, les gens sont press\u00e9s compte les vitres, ici on est dans la terrasse couverte de cette brasserie Solf\u00e9rino et puis surtout, Hitler aussi, \u00e7a se bouscule Yann am\u00e8neront les messages. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:34:37) [91%] :\r\nOui, \u00e7a se bouscule, on ne confirme pas encore dans les, dans les diff\u00e9rents camps les estimations que l'on conna\u00eet maintenant qu'on a que l'on donne \u00e0 l'antenne depuis 18 heures les partis politiques, pour l'instant, pr\u00e9f\u00e8re attendre les les chiffres qui seront donn\u00e9s officiellement \u00e0 20 heures mais on sent quand m\u00eame une certaine euphorie du c\u00f4t\u00e9 des militants de Fran\u00e7ois Hollande, par exemple je suis je suis je suis bient\u00f4t 3 petits points de suspension, toi aussi, se sent monter la vague, en revanche, ce silence radio aussi lance Twitter pour pour l'UMP, hein les les politiques UMP que l'on suit sont assez discrets sur Twitter au Front national, on n'indique si Sarkozy avait men\u00e9 une politique de droite, il aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce soir mais il a eu lieu il y a, il est bien loin de l'avoir fait un autre membre du Front national dit lui, qu'il sera d\u00e8s ce soir dans les diff\u00e9rentes T\u00e9l\u00e9m\u00e9dia pour r\u00e9agir donc \u00e0 la d\u00e9faite annonc\u00e9e de Nicolas Sarkozy, du c\u00f4t\u00e9 de chez Fran\u00e7ois Bayrou d\u00e8s les militants aussi sont sont assez actifs sur Twitter et disent que ce soir Fran\u00e7ois Bayrou devrait faire une d\u00e9claration apr\u00e8s 20 heures donc Fran\u00e7ois Bayrou qui avait arr\u00eat\u00e9 qui avait dit qu'il voterait pour Fran\u00e7ois Hollande, sans donner de consigne de vote pr\u00e9cise. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:35:54) [72%] :\r\nOui, c'\u00e9tait un des gros \u00e9v\u00e9nements de cet entre-deux 2 tours il y a un m\u00e9tro merci beaucoup plus maintenant passage et dire aux choses s\u00e9rieuses aux choses chiffr\u00e9 est avec nous, Ariane Adler ou est -ce qu'on en est au niveau du chiffre. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:04) [87%] :\r\nEh bien Fran\u00e7ois allant toujours donc donn\u00e9 vainqueur entre 52 et53,3 pourcent des des voix, selon plusieurs instituts de sondage. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:36:14) [65%] :\r\nPhilippe Kennel, vous faites ainsi nous dicte tout m\u00eame chiffre \u00e0 7 pieds pour Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:36:18) [67%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:36:19) [88%] :\r\nOui, je crois que, mais bon \u00e7a c'est ce qu'on le sentait, on ne s'entendent certains quand m\u00eame venir et je crois que \u00e7a, \u00e7a monte quand m\u00eame \u00e0 quel point, au fond, aujourd'hui bah, c'est vrai qu'il y a les id\u00e9es, mais c'est vrai aussi \u00e0 la personne et autant je suis le 1er \u00e0 dire : il faut voter les id\u00e9es sont importantes, il faut voter sur des sur des programmes, mais l\u00e0 on se rend quand m\u00eame compte que dans cette campagne, ce qui a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame terriblement important, c'est la personnalit\u00e9 du pr\u00e9sident Sarkozy compte qui tout le monde, peut-\u00eatre \u00e0 tort, c'est retourner parce que je crois quand m\u00eame que, qu'on fera le bilan en tout cas du pr\u00e9sident Sarkozy, il sera pas mauvais, il a eu les pires des ann\u00e9es mais on les met pas comme personne et comme dans d'autres scrutins, h\u00e9 ben je crois que quand une personne passe pas h\u00e9 ben il faut la changer et aujourd'hui je pense que la droite pourrait se dire, on aurait mieux fait de pr\u00e9senter Jupp\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:07) [83%] :\r\nOui, S\u00e9bastien Le Bras, \u00e7a vous parle \u00e7a parce que vous \u00eates pour l'UMP, a priori, qui, c'est un autre qui gagne que Sarkozy il aurait pas fallu en changeait pas tr\u00e8s gaulliste comme \u00e7a dans la stature, Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:15) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:16) [89%] :\r\nBon, \u00e9coutez, il a, il y a eu, il \u00e9tait d'ailleurs le cr\u00e9ateur de l'UMP a donc c'est lui qui a, qui a fait le rapprochement entre les mouvements de l'UDF, auquel appartenait \u00e0 l'\u00e9poque, Fran\u00e7ois Bayrou et le RPR donc il est authentiquement UMP il y a pas de y a pas de raison dans bredouille, il a pas de raison de changer ceci d'autant plus que son bilan, \u00e7a vient d'\u00eatre dit par monsieur Quesnel. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:37:35) [74%] :\r\nOn pouvait dire maintenant S\u00e9bastien le bras au fond, il en est pas une raison autre droit que cela, il est donc simplement regarder Lewis mieux un pr\u00e9sident comptable de 5 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:37:44) [88%] :\r\nDe pr\u00e9sidence et je crois que c'est \u00e0 ce titre qu'il a acquis la s'il est battu ce soir qu'il aurait \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 pour le reste \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame de la famille UMP je n'ai aucun doute sur le fait que la plupart des personnalit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 cit\u00e9s que ce monsieur Jupp\u00e9, monsieur Cop\u00e9 etc se mettrons d\u00e8s demain au boulot pour remporter les l\u00e9gislatives le 17 juin et il y a, il y a, il y a un sens de la famille et au sein de de l'UMP avec une grosse part d'anciens RPR de gaulliste qui qui r\u00e9agira assez fort, j'en suis persuad\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:38:10) [89%] :\r\nS\u00e9bastien le en Direct avec nous, nous sommes toujours l'avenue Solf\u00e9rino, je vous propose d'entendre quelqu'un qui est qui a fait un peu le la campagne de tout un peu malgr\u00e9 lui, il a \u00e9t\u00e9 pris au milieu des des petites phrases, notamment celles de Nicolas Sarkozy, c'est Tariq ramadan, qui est en Direct avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:38:23) [58%] :\r\nEt oui, pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:25) [93%] :\r\nTariq ramadan, vous entendez nos chiffres qui se confirme tout au long de la journ\u00e9e, c'est fini pour Sarkozy, c'est Fran\u00e7ois Hollande qui gagne un sentiment de revanche. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:38:35) [82%] :\r\nNon je pense pas qu'on va voir, sentiment de revanche parlementaire le de il y a l'homme qui a \u00e9t\u00e9 un pr\u00e9sident qui est discutable et discut\u00e9 sur le fond et sur la forme, on ne peut pas aussi ne pas consid\u00e9rer peut-\u00eatre, c'est vrai qu'il a pass\u00e9 une p\u00e9riode de crise \u00e9conomique particuli\u00e8rement difficile, donc il y a eu des il y a donn\u00e9 effectivement moi tout un sentiment de revanche de ce qui, aujourd'hui, ma qui est au-del\u00e0 des \u00e9lections, il se cette passation de pouvoir, et qui se poursuit Lire qui se passe en France, on n'ayant en ligne de mire et en toile de fond, ce qui est en train de se passer en Gr\u00e8ce, c'est-\u00e0-dire une situation \u00e9conomique est extr\u00eamement difficile strat\u00e9gie de mont\u00e9e des extr\u00eames en particulier. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:39:27) [84%] :\r\nParti d'extr\u00eame droite, le discours qu'on a vu \u00e7a, qui \u00e9tait \u00e0 tout petit peu g\u00eanant avec Fran\u00e7ois Hollande, le Parti socialiste de se rendre compte qu'importe, terme de discours, on \u00e9tait un peu dans la surench\u00e8re par rapport aux th\u00e8ses du Front national du. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:39:42) [87%] :\r\nMais en m\u00eame temps, Tariq ramadan vous pour envoyer un peu d'eau \u00e0 12 pas non plus hein, femme de Hollande, vous ne faites pas confiance pour r\u00e9concilier les Fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MT21 (00:39:50) [87%] :\r\nBen \u00e9coutez, je pense que il y aura beaucoup plus d'atouts chez Fran\u00e7ois Hollande, en termes de personne et au sein de son parti pour punir davantage maintenant les vraies questions, sexe, pas de rejeter dos \u00e0 dos, c'est de demander aujourd'hui ou politiciens, ceux qui sont au pouvoir, ceux qui vont y arriver maintenant de ne pas r\u00e9pondre \u00e0 l'UMP ou au Front national, on normalisant leurs th\u00e8ses, mais en nous proposant une nouvelle politique, c'est \u00e7a qui est le plus important, et je vous le dis encore, on voit ce qui se passe en Espagne, on voit ce qui se passe en Gr\u00e8ce, on voit ce qui se passe en Hollande, l'Europe aujourd'hui de grands grands d\u00e9fis \u00e0 relever, c'est \u00e7a qu'il faut relever au-del\u00e0 de gestion que conflits de personnes entre Sarkozy Hollande pourvu du compte ces 2 personnalit\u00e9s ne font pas une politique nationale ni internationale. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:40:39) [85%] :\r\nTariq ramadan je merci beaucoup de nous avoir accord\u00e9 quelques instants en Direct \u00e7a Capdevielle, parle d'une France tr\u00e8s divis\u00e9e, qui vient de se r\u00e9concilier aussi ce plan- plan, un plan sociologique dans les banlieues ou sur ceux de France qui sont, qui se sont attaqu\u00e9 tr\u00e8s violemment dans cette campagne, r\u00e9conciliation, qu'il faut faire. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:56) [89%] :\r\nOui, moi, moi je pense qu'on n'a pas assez soulign\u00e9 aussi les l'\u00e9volution, les mutations du Front national le le fonds national \u00e0 d\u00e9serter les centres-ville et s'implanter dans des zones rurales et plus pr\u00e9cis\u00e9ment dans ce qu'on appelle chez nous ce qu'on appelle les rurbains c'est-\u00e0-dire ces esp\u00e8ces de petits villages pavillonnaires apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:41:17) [85%] :\r\nDans la p\u00e9riph\u00e9rie des grandes villes et les zones dans lesquelles les services publics, on \u00e9tait compl\u00e8tement sacrifi\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:41:26) [79%] :\r\n\u00e7a, je crois que \u00e7a vous parle G\u00e9raldine Savary, \u00e7a peut les zones rurbaine entre 2 en Suisse du r\u00e9seau villas autour des villes, c'est l\u00e0 que \u00e7a joue aussi beau. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:34) [86%] :\r\nOui, je pense que Monsieur Capdevielle a tout \u00e0 fait raison je pense que la gauche enfin en France, en particulier s'adresse quand elle s'adresse aux personnes d\u00e9favoris\u00e9es aux personnes des banlieues est -ce que sans doute ce vote Front national \u00e0 manifester, c'est une population p\u00e9riurbaines, comme vous le dites dans des toutes petites villes au-del\u00e0 des 25 grandes villes fran\u00e7aises effectivement des zones rurales o\u00f9 il y a des des petites, des employ\u00e9es modeste ou des ou des ouvriers, et qui eux ont \u00e9t\u00e9 effectivement se sont sentis abandonn\u00e9s par une partie de du personnel politique fran\u00e7ais et \u00e7a, c'est vraiment le d\u00e9fi \u00e0 mon avis, comme son nom d'7 heures de leur parler, de r\u00e9pondre \u00e0 leurs pr\u00e9occupations et de les rassurer sur leur propre identit\u00e9, leur avenir. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:42:22) [84%] :\r\nEt je trouve d'ailleurs que dans cette campagne, une dans le r\u00f4le des services publics pour la boxe peu parler de la sant\u00e9, la sant\u00e9, fermeture des h\u00f4pitaux qui fait qu'on a maintenant des d\u00e9serts dans certaines. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:42:34) [94%] :\r\nPhilippe Kenel, l'arriv\u00e9e de la gauche au pouvoir pour vous pourrait marquer un coup d'arr\u00eat de la progression du Front national. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:42:42) [86%] :\r\n\u00e9coutez, il faut, il faut esp\u00e9rer est -ce que j'esp\u00e8re surtout que c'est c'est que il y a toute une au fond la droite sera reconstruire je crois qu'aujourd'hui c'est fondamental que l'\u00c9tat, que la droite, pour des raisons \u00e9conomiques ne se disent pas : j'ai besoin d'un parti d'extr\u00eame droite et si il y a en juin, il faut choisir le rejet de l'extr\u00eame droite parce que qu'est -ce qui se passe, on le voit tr\u00e8s bien, c'est que de toute fa\u00e7on c'est une mauvaise alliance, alors les gens sont pas contents, au pire, la droite, la droite classique perd son \u00e2me et on et il ne cesse de de plus en plus donc aujourd'hui, je crois vraiment que il faut que, il y a eu une droite qui d\u00e9fend des valeurs \u00e9conomiques qui peut tr\u00e8s bien s'entendre avec la gauche, parce qu'on a des valeurs communes sur beaucoup d'autres points mais on ne doit pas entrer en mati\u00e8re avec l'extr\u00eame droite et c'est sur cette base l\u00e0 que les droites 11 Suisse \u00e9galement doivent se constituer parce que je me permets quand m\u00eame de vous dire que dans le jour dans un 10 jours des hebdomadaires de cette, de cette semaine, ben on voit chez et que les pays qui ont le plus de repr\u00e9sentants de l'extr\u00eame droite, h\u00e9 ben on Europe c'est la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:45) [83%] :\r\nBon \u00e7a d\u00e9pend comment on qualifie \u00e7a ce que vous faites le parall\u00e8le vous S\u00e9bastien le parce que Philippe Kennel va assez bien, assez loin dans ce domaine et compare les alliances mal le PLR Vaudois avec l'UDC Front national et la droite. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:57) [74%] :\r\nS\u00e9bastien Le prince que vous r\u00e9pondez \u00e0 Philippe Kenel oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:59) [78%] :\r\nVous m'entendez, donc je me garde bien de faire face au jour de de de parall\u00e8le mais je suis un petit peu \u00e9tonn\u00e9 quand on dit que la la droite est un. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:44:05) [90%] :\r\nQui va devoir se reconstituer, je rappelle juste quand, en 2002 par exemple, lorsque Monsieur Jospin a perdu au 1er tour contre Front national l\u00e0 on avait un parti de gauche gouvernementale, le PS qui effectivement n'\u00e9tait pas qualifi\u00e9 au 2\u00e8me tour la situation aujourd'hui est tout \u00e0 fait diff\u00e9rente, le score de monsieur Sarkozy \u00e0 27 pourcent avec avec un Front national \u00e0 18 laisse quand m\u00eame une marge de manoeuvre, avouez -le, assez importante n'enterrons pas trop n'enterrons pas trop vite la famille gaulliste fran\u00e7aise, \u00e7a me para\u00eet, je sais bien que c'est de circonstance, hein, puisqu'on est dans un face-\u00e0-face, il y a un perdant et un gagnant, OK, on va, on va voir, mais je vous rappelle que dans dans un mois il y a des l\u00e9gislatives, donc je soup\u00e7onne ceux qui font ce commentaire dans le caf\u00e9, rue de Solf\u00e9rino, dans lequel vous \u00eates parce que moi j'ai pas j'ai pas, malheureusement, je suis sur Lausanne j'aimerais tant \u00eatre avec vous mais je soup\u00e7onne cela de de vouloir de sanctions tout simplement cr\u00e9er un sentiment de discorde au sein de l'UMP en vue des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont lieu dans un mois il y a un 3\u00e8me tour aujourd'hui, comme d'ailleurs il y a 5 ans, hein, le je j'ai j'ai parl\u00e9 de Monsieur Jospin en 2002, je constate qu'en 2007 par compte ferme socialistes s'\u00e9taient retrouv\u00e9s autour de Madame Royal et avait fait au 2\u00e8me tour une prestation tout \u00e0 fait honorable avait eu d'abord d'ailleurs une tr\u00e8s belle campagne de 2\u00e8me tour aujourd'hui, on est dans une configuration o\u00f9 d'ailleurs l'UMP sera fera probablement un meilleur score que Madame Royal la d\u00e9faite avait fait il y a, il y a 5 ans, je constate simplement qu'il y a un petit peu t\u00f4t pour parler de B\u00e9r\u00e9zina ou de drogue, laissons \u00e0 quel rythme les choses se faire et mettons -nous en place pour le 3\u00e8me tour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:30) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:32) [88%] :\r\nPhilippe Kennel et moi je m'adresse, pas du tout \u00e0 l'UMP puisque je veux dire on on parle en Suisse, ce que je dis, c'est qu'on a un probl\u00e8me, pas seulement en Suisse mais dans d'autres \u00c9tats aussi europ\u00e9en, c'est que on doit d\u00e9fendre des valeurs \u00e9conomiques de droite et de cendres droite sans faire d'alliance avec les partis d'extr\u00eame droite, c'est \u00e7a que je dis. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:50) [69%] :\r\nAlors c'est vous et en m\u00eame d'extr\u00eame droite qui sont les Samoa sociale, elle le prend va prendre tous les Suisses avaient aussi bien que moi avec l'imb\u00e9cile UDC, la partie extr\u00eame droite Monsieur quand m\u00eame, c'est un parti tr\u00e8s \u00e0 droite, ben \u00e9coutez, \u00e0 ceux de Jason, mais c'est d\u00e9j\u00e0 une nuance, donc on verra. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:46:04) [78%] :\r\nMais non, mais regardez, vous \u00eates, vous avez quand m\u00eame, vu les affiches et qui ont \u00e9t\u00e9 faites, autres ont fortement x\u00e9nophobes, on vous savez c'est pendant, cassant le thermom\u00e8tre qu'on fait baisser la fi\u00e8vre dans la fi\u00e8vre et x\u00e9nophobes n'existe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:15) [84%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:46:16) [71%] :\r\nS\u00e9bastien le crash donc moi j'\u00e9tais dans le gigantesque incendie qui a une r\u00e9elle. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:19) [85%] :\r\nIl faut, il faut quand m\u00eame pas, faut faire attention, surtout que l\u00e0, vous \u00eates \u00e0 Paris et puis il y a peut-\u00eatre des Parisiens qui \u00e9coute Monsieur Canel, donc j'aimerais pouvoir j'aimerais pouvoir cr\u00e9er corriger les choses, l'UDC est un parti de la droite populaire suisse agrarien et qui n'a rien \u00e0 voir avec des mouvements d'extr\u00eame droite du type de celui qui est \u00e9lu aujourd'hui en Gr\u00e8ce, je, je, je veux simplement rappeler \u00e7a, pour \u00e7a, je vais toujours attention qui qu'on qu'on dise qu'il y a une certaine effectivement ressemblance puisque l'UDC est un parti de droite nationaliste, \u00e7a je le, je le reconnais tout \u00e0 fait, maintenant il faut faire attention \u00e0 ce parce que quand m\u00eame il y a une identit\u00e9 r\u00e9elle de l'UDC dans la vie politique suisse depuis depuis un si\u00e8cle, pratiquement une somme il faut il faut avoir corrig\u00e9 un petit peu son. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:59) [87%] :\r\nEt ce soir, c'est l'affaire de la France, S\u00e9bastien Le Prat, puisque Fran\u00e7ois Hollande est en passe, \u00e7a va \u00eatre diffus\u00e9 tout \u00e0 l'heure sur les \u00e9crans on entendra \u00e0 20 heures qui aura les discours ensuite Fran\u00e7ois Hollande ce sera depuis Tulle, la place de la cath\u00e9drale, qui l'avait d'ailleurs r\u00e9nov\u00e9, il \u00e9tait maire \u00e0 Tulle, Nicolas Sarkozy doit s'exprimer \u00e9galement, il a perdu ce soir, c'est ce que nous disent les chiffres, les estimations, je vous propose d'entendre un militant une militante du PS qui avait avec nous partager notre op\u00e9ration Paroles de militants s'en souvient, Florence, la marque est avec nous en Direct de Bordeaux bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:47:31) [98%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:33) [78%] :\r\nFlorence, la marque ensemble d'annonce que vous avez gagn\u00e9, vous le saviez, vous aviez d\u00e9j\u00e0 des chiffres. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:47:38) [77%] :B. ici alors je je je reste l'dernier mais de toute fa\u00e7on, l\u00e0 je viens d'arriver \u00e0 placer de la victoire \u00e0 \u00e0 Bordeaux et puis comment confier noir de monde, je me dis qu'il fasse quelque chose en France et que voil\u00e0 et que \u00e7a passe, Pasqua la semaine cette fois on est bon et c'est impressionnant quand il y a, il y a plus de plus de 2000 personnes sur la base de la victoire donc et c'est super, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:06) [79%] :\r\nOui, h\u00e9 bien ici, je peux vous dire Florence, la marque \u00e0 la Michel non, il y a encore beaucoup plus de monde qui se qui attend, \u00e0 ce fameux 21 la ils allaient regarder \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:48:15) [82%] :\r\nOui, mais nous aussi, nous aussi on a on a ceux qui justement quelqu'un qui est venu me au bureau de vote en me disant voir \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 va devoir quoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:26) [74%] :\r\nJ'ai l'impression que c'est quoi la doucement, vous vous donnez cr\u00e9dit d'avoir contribu\u00e9 un petit peu, on a militant son champion gagner Florence la marque, vous \u00eates socialistes qui sont aussi un peu gr\u00e2ce \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:48:36) [88%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT23 (00:48:37) [74%] :\r\nC'est surtout gr\u00e2ce \u00e0 l'unit\u00e9 et puis gr\u00e2ce aux Fran\u00e7ais : voil\u00e0, on se dit pass\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 quelques o\u00f9 on se demande participer \u00e0 gagner, alors je crois que la France a gagn\u00e9 ce soir, les valeurs r\u00e9publicaines ont gagn\u00e9, c'est un principe. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:49) [75%] :\r\nBonjour, merci beaucoup Florence la maladie qui est l'une de nos militants de l'op\u00e9ration par puis quoi. \r\n\r\nLocuteur FT23 (00:48:56) [66%] :\r\nJe dis ce genre avec fait surtout qui esp\u00e8re important la la, ce qu'on peut dire aujourd'hui, c'est qu'on allait faire la f\u00eate et pour moi le faire et non seulement voil\u00e0 si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:05) [86%] :\r\nC'\u00e9tait, c'est un peu l'observation que vous avez ici \u00e0 Paris \u00e9galement, \u00e0 Florence, la marque, les militants de gauche qui pense un certain 10 mai 1981 le 6 mai 2012 Fran\u00e7ois Hollande, qui a battu Nicolas Sarkozy les annonces officielles c'est dans quelques instants, on tente d'atteindre notre militant UMP Julien Tabor, que l'on n'a pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre pour l'instant, il faut dire que, en ce moment, c'est un peu la course ici \u00e0 Paris, on sent, on sent asseoir de de 2 grandes r\u00e9jouissances en tous les cas la nuit Solf\u00e9rino racket. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:32) [85%] :\r\nPierre Chiffelle la droite demain au lendemain de cette d\u00e9faite, si elle est confirm\u00e9e, penser qu'elle est all\u00e9e au devant de d'une grande recomposition ou penser que c'est plut\u00f4t la continuit\u00e9 des partis actuels. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:49:44) [61%] :\r\nOn a eu beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:49:45) [90%] :\r\nJe crois effectivement que et et j'esp\u00e8re d'ailleurs que que que l'UMP va faire va faire des pas en direction de, de, de Fran\u00e7ois Bayrou, moi, moi je crois tr\u00e8s fort \u00e0 la France r\u00e9publicaine j'ai j'ai j'ai pas tellement peur que que que la droite traditionnelle tombe aussi presque charm\u00e9 par les, les, les, les sir\u00e8nes du Front national parce que c'est quand m\u00eame des arguments extr\u00eamement, extr\u00eamement court, moi je crois au contraire que c'est un joli coup de sac politique qui peut, qui peut se faire de mani\u00e8re extr\u00eamement constructive pour la France et je crois d'ailleurs que la gauche, la gauche va finalement va finalement aussi gagner parce que \u00e7a la contraindra elle aussi peut-\u00eatre \u00e0 se profiler, on a senti chez chez Hollande et son \u00e9quipe, je pense par exemple \u00e0 \u00e0 son \u00e0 son directeur de campagne, Manuel Valls c'est pas franchement un gauchiste, disons, donc je pense que ce r\u00e9\u00e9quilibrage va aussi obliger le le le le PS \u00e0 se \u00e0 se marquer de r\u00e9tablissement \u00e0 gauche et \u00e0 tenir cette. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:50:42) [84%] :\r\nVolont\u00e9 de de mutations de la soci\u00e9t\u00e9 du changement qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, qui en train de se produire maintenant les entends derri\u00e8re Montebourg, on les entend bien c'est une clameur qui monte sur ce quartier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:50:50) [88%] :\r\nParis cheval c'est la rive gauche bien s\u00fbr, c'est l'avenue Solf\u00e9rino \u00e0 quelques m\u00e8tres du si\u00e8ge du Parti socialiste fran\u00e7ais, c'est dans 10 minutes exactement quelle t\u00e9l\u00e9vision vont donner le r\u00e9sultat puis avec nous en d'annoncer les mauvaises nouvelles \u00e0 chaque fois, Julien Tabor, vous \u00eates un militant UMP \u00e0 Nice, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:05) [55%] :\r\nPour le savoir. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:51:06) [93%] :\r\nOui, bonsoir, comment allez- vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:51:07) [81%] :\r\nMais bien bah je vous, je vous pose, surtout vous la question parce que, manifestement, pour Nicolas Sarkozy, c'est perdu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:51:12) [64%] :\r\nQuant. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:51:13) [83%] :\r\nBen \u00e9coutez, moi je vais vous dire : je suis d\u00e9\u00e7u parce que je crois que les Fran\u00e7ais ne fassent de ne savent pas 2 le convoi de coincer avec Fran\u00e7ois Hollande, le futur \u00e7a fait tr\u00e8s bon, donc c'est vrai que c'est un peu dommage parce que Nicolas Sarkozy avait quand m\u00eame Nicolas Sarkozy avait avait impuls\u00e9 une politique qui est tr\u00e8s dommage que cette politique men\u00e9e comprise, voil\u00e0 c'est exact, un peu de vache. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:39) [84%] :\r\nJ'ai un Tabor la personnalit\u00e9 m\u00eame de de Nicolas Sarkozy, peut-\u00eatre que c'est lui, d'un point de vue assez personnel qui ne m'a r\u00e9ussi \u00e0 l'\u00e0 l'adh\u00e9sion. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:51:47) [86%] :\r\nLaurent Fabius pense qu'il y a un contexte international qui fait que le le m\u00eame si notre pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Nicolas Sarkozy, \u00e0 Metz, puis 4, je crois que c'est, c'est c'est quand m\u00eame le contexte international qui a pes\u00e9 sur la balance, mais je vous dis, retrouvons -nous dans 5 ans, et pourrait tr\u00e8s bien que les Fran\u00e7ais auront le la r\u00e9ponse \u00e0 la politique socialiste qui est en vigueur. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:18) [83%] :\r\n\u00e7a c'est la meilleure r\u00e9ponse qu'on puisse avoir, Julien, d'abord dans un an, d'\u00e9v\u00e9nements politiques, sportifs aussi retrouver dans 5 ans vous donner rendez- vous pour la prochaine fois vous merci beaucoup en tous les cas d'\u00eatre venu en Direct avec nous, Julien Tabor. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:52:28) [81%] :\r\nMerci pour ceux qui peuvent encore voter et voter pour Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:32) [79%] :\r\nSi bien peur que ce ne soit un peu difficile maintenant pour pour lui, nous sommes en Direct l'avenue sur le fer et oui, non mais, o\u00f9 il y a pas, pour des raisons produit. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:52:41) [79%] :\r\nAu bout, en tout cas la fid\u00e9liser 3 mais plut\u00f4t dans l'autre sens brandi des roses, juste devant nous, on va plus grand- chose \u00e0 vrai dire, parce que la foule est d\u00e9sormais rempli vraiment d'. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:49) [90%] :\r\nTous les espaces de la rue Ariane Hasler vous, vous \u00eates \u00e0 Lausanne avec les derniers r\u00e9sultats, les derniers chiffres dans 8 minutes, ce seront les t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises et nous qu'est -ce qu'on leur dit. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:53:00) [92%] :\r\nEh bien, on leur dit que visiblement Fran\u00e7ois Hollande a gagn\u00e9 puisque, selon les principaux instituts de sondage, il l'emporterait entre 52 et53,3 pourcent des des voix. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:12) [76%] :\r\nC'est ce qu'on a dit finalement et presse depuis une ann\u00e9e, Jean-Louis dire Philippe NL, c'\u00e9tait un peu les, les, c'\u00e9tait m\u00eame plus au nord de N\u00eemes entour\u00e9 aujourd'hui, on est rest\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s la route. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:19) [87%] :\r\nJe crois que, lors du 1er tour les commentateurs ont \u00e9t\u00e9 assez critique avec les instituts de sondage, l\u00e0 je crois qu'il faut quand m\u00eame leur rendre hommage, parce qu'on a depuis le d\u00e9but de l'apr\u00e8s- midi, c'est la m\u00eame fourchette grosso-modo, donc je crois que pour une fois, Rome dans l'Rominger. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:32) [79%] :\r\nOui, Jacques Capdevielle, on peut, on peut l'rendre malheureusement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:35) [81%] :\r\nEt puis quoi nomm\u00e9 et encore une fois, je crois qu'on confond souvent sondage et estimations et et l\u00e0, on est donc avec des chiffres, il y a des gens qui proviennent d'estimations, donc de vote r\u00e9el et et et je crois que, qu'on effectivement alors poursuite concerne pour le 1er tour les probl\u00e8mes des chantages au 1er tour il y a un probl\u00e8me qu'on a toujours eu au niveau des. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:53:57) [93%] :\r\nSondage soit avec les communistes \u00e0 la grande \u00e9poque du communisme soit maintenant avec le Front national. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:54:03) [78%] :\r\nLes gens ne ne ne Descartes volontiers qui votent Front national, qui vote comme il ne dites carr\u00e9 pas volontiers qu'ils votaient communiste, donc \u00e0 une sous- estimation, ce qui explique que la marine fait plus finalement. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:54:19) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande en appeler \u00e0 une victoire assez nette, son voeu est exauc\u00e9 ce soir si les 53 pourcent se se se confirme. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:26) [86%] :\r\nOui, c'est une victoire historique, c'est une victoire tr\u00e8s tr\u00e8s Net identique d'ailleurs \u00e0 celle de Nicolas Sarkozy, il y a 55 ans, et du point de ce point de vue -l\u00e0 extr\u00eamement l\u00e9gitime, c'est vraiment une candidature qui a r\u00e9ussi \u00e0 rassembler au-del\u00e0 de son camp et qui pr\u00e9sage quand m\u00eame un avenir assez assez optimiste radio suite radieux, on esp\u00e8re mais vous voyez, je suis prudente. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:50) [87%] :\r\nOui, tout le monde est tr\u00e8s, tr\u00e8s prudent, S\u00e9bastien l'\u00e7a vous rassure peut-\u00eatre un peu parce que vous avez perdu ce soir mais dire dans moins tout le monde a au moins le sentiment de la difficult\u00e9 de la t\u00e2che \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:54:59) [86%] :\r\nQuand moi je crois que lorsqu'on est face \u00e0 de tels \u00e0 de telles fonctions effectivement elle il y a un sentiment de vide, on est, on est au bord du pr\u00e9cipice et puis il y a beaucoup de le d\u00e9fi r\u00e9seau donc si telle devait \u00eatre le cas succ\u00e8s dans 5 minutes, les de la chapelle, si Monsieur Hollande \u00e9tait lib\u00e9r\u00e9 f\u00e9licitations et puis effectivement bah, mais enfin, non, non, j'imagine bien aim\u00e9 moi je le fais, je le fais, simplement parce que l\u00e0 effectivement il aura re\u00e7u l'onction du suffrage universel et c'est, c'est c'est magnifique, \u00e7a m\u00e9rite \u00e0 ce titre, de tous les bords politiques est -ce qu'on reconnaisse ce ce succ\u00e8s, ceci d'autant plus que j'imagine, dans sa d\u00e9claration, il il sortira de sa position de candidat de la gauche pour s'exprimer, offrons \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, je l'attends avec impatience et je crois qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, effectivement on pourra r\u00e9ellement juger quelles sont ses marges de manoeuvre afin d'appliquer un programme pour lequel je reste encore \u00e9videmment pleinement petits. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:55:49) [79%] :\r\nEt voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:50) [85%] :\r\nOui, S\u00e9bastien Le Prat alors difficile minutes difficile, hein, vous parliez de vertige du peu de pr\u00e9cipice \u00e0 vrai dire pas mal de monde sur les tables, sur les chaises, ici \u00e0 la brasserie Solf\u00e9rino, je vais m\u00eame vous faire une une confidence, certains invit\u00e9s aussi sont debout sur sur une chaise, c'est dans quelques instants, qu'on va voir appara\u00eetre le visage toute la foule va voir ce visage que nous on conna\u00eet depuis quelques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:56:09) [79%] :\r\nDans la radio suisse et puis juste avant cela, Jean-Claude Rennwald nous a rejoint pourtant Jean-Claude Rennwald bonjour, on vous conna\u00eet bien syndicaliste socialiste jurassien aussi fran\u00e7ais qu'est -ce que vous \u00eates venu chercher ici ce soir \u00e0 peu sentir le ciment qu'en Suisse s'il et citation du grand soir. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:25) [86%] :\r\nAlors bien s\u00fbr, je suis d'abord venu juste chercher le r\u00e9sultat et aussi une grande ambiance et je crois que l'attente de la victoire de Fran\u00e7ois Hollande n'est pas seulement fran\u00e7aise, elle est aussi europ\u00e9enne c'est aussi dans cette perspective que j'ai fait le d\u00e9placement de Paris. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:42) [87%] :\r\nVous \u00eates pas, vous \u00eates pas d\u00e9\u00e7u l\u00e0 Jean-Claude Rennwald parce que on voit la foule et les mouvements de foule, c'est vraiment assez impressionnant ici au croisement de la rue de l'universit\u00e9 de l'avenue Solf\u00e9rino les roses, les drapeaux, on sait qui a gagn\u00e9, c'est bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:56:53) [92%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande vous l'annonce depuis un bon bout de temps, Jean-Claude Rennwald, c'est pour \u00e7a que c'\u00e9tait dur. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:56:58) [89%] :\r\nJ'ai pas compris la fin de la question, c'est pour \u00e7a que vous \u00eates venus pour sortir \u00e7a bien s\u00fbr, pour sentir \u00e7a et vivre ce grand moment d'\u00e9motion et je pense aussi des grands moments qui vont se poursuivre tout \u00e0 l'heure du c\u00f4t\u00e9 de la Bastille, vous allez prendre la Bastille, bien s\u00fbr, mais. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:57:16) [87%] :\r\nMais passage je pense, je pense que c'est le couronnement vraiment d'une campagne quand m\u00eame qui \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace de la part de Fran\u00e7ois Hollande, faut le dire, hein, il a su jouer \u00e0 contre- emploi, si j'ose dire, de de Nicolas Sarkozy, en \u00e9tant le pr\u00e9sident le le candidat pr\u00e9sident normal, contrairement \u00e0 l'hyper- pr\u00e9sident agit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 Nicolas Sarkozy pendant ces ces 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, l'\u00e9tait toujours constant pendant une ann\u00e9e, il y a, il a, il a toujours tenu le cap et on l'a vu, hein, le couronnement, c'\u00e9tait \u00e9videmment ce fameux d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 o\u00f9 o\u00f9 il avait la posture d'un d'un pr\u00e9sident sortant : finalement, le pr\u00e9sident sortant, c'\u00e9tait lui, c'\u00e9tait pas Nicolas Sarkozy oui, c'est l'impression qu'on a eu pas mal d'observateurs 19 heures 57 minutes et 28 secondes, autant dire que toute la foule ici attend une chose sur l'\u00e9cran g\u00e9ant, ce sont les images de France T\u00e9l\u00e9vision ou de TF1, on va vous passer d'ailleurs en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:58:03) [81%] :\r\nTout \u00e0 l'heure en m\u00eame temps qui est t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aise en m\u00eame temps que tous les Fran\u00e7ais \u00e0 l'aller, le sang de son visage, qui va se dessiner, c'est bien s\u00fbr celui en Finlande, on vous l'a d\u00e9j\u00e0 dit, cet apr\u00e8s- midi, mais cette ann\u00e9e, moment important pour la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise, aussi bien tous ceux des visages de France. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:17) [77%] :\r\nMitterrand, Jacques Chirac \u00e0 l'\u00e9poque, lors de ce ce grand moment d\u00e9mocratique, vous attendez 5 \u00e0 recenser Capdevielle, vous attendez ce moment avec impatience : ah oui, vraiment un point d'orgue, un. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:27) [82%] :\r\nOui, oui, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr, et baisser c'est une campagne qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s longue et avec une issue tr\u00e8s incertaine jusqu'au aux pratiques. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:58:34) [71%] :\r\nVraiment, on a la recette et puis une 2\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:58:37) [84%] :\r\nNon je pense pas que l'on en tout cas c'est c'est non, maintenant oui, oui, mais je dirais c'est il y a encore 2 jours, il y avait encore cette incertitude, une campagne lanc\u00e9e jeudi qui peut d\u00e9j\u00e0 voir un \u00e9v\u00e9nement, je pense par exemple \u00e0 l'affaire, le le l'assassinat des des enfants juifs \u00e0 Toulouse, \u00e7a aurait tr\u00e8s bien pu peser beaucoup dans la campagne et c'est tr\u00e8s \u00e9tonnant que \u00e7a n'est pas jou\u00e9 pratiquement tr\u00e8s peu. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:59:03) [83%] :\r\nIl est le fruit de cette campagne, en tout cas, Fran\u00e7ois Longchamp ou \u00eatre r\u00e9colt\u00e9 ici, \u00e0 l'instant, devant le si\u00e8ge du Parti socialiste, en Direct de Paris Forum sp\u00e9cial jusqu'\u00e0 21 heures Toulouse qui sont debout, bon c'est c'est pas tous les jours qu'on a des invit\u00e9s, debout sur la table sur la cha\u00eene, peut-\u00eatre, les syndicalistes ont plus l'habitude Jean-Claude Rennwald pourcent pr\u00e9valait sur cette position. \r\n\r\nLocuteur MS26 (00:59:21) [81%] :\r\nBon, effectivement, on a l'habitude de monter sur le credo de participer \u00e0 \u00e0 des meetings et c'est s\u00e9rieux aussi \u00e7a nous encourageons baryt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:32) [72%] :\r\n2 secondes et c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:59:41) [86%] :\r\nVoil\u00e0 c'est d'ici quelques secondes le paysage cette. \r\nIl reste encore quelques secondes, les r\u00e9sultats en terme de viande tout cas la foule ici, et vraiment comme dans les plus grands soirs d'\u00e9v\u00e9nements sportifs ou politiques, en l'occurrence \u00e0 parler des 280 par la gauche \u00e0 se souvenir de 2012, semble -t-il, je peux vous propose d'\u00e9couter le son. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Levrat, Christian", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois socialiste, pr\u00e9sident du PSS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tabor\u00e9, Julien", "role": "militant UMP \u00e0 Nice", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leprat, S\u00e9bastien", "role": "membre de l'UMP, secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral du d\u00e9partement vaudois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'environnement, bi-national franco-suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rennwald, Jean-Claude", "role": "ancien conseiller national jurassien socialiste, syndicaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kenel, Philippe", "role": "avocat fiscaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ramadan, Tariq", "role": "professeur d'\u00e9tudes islamiques contemporaines \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Oxford", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Droux, Antoine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Chiffelle, Pierre", "role": "ancien conseiller d'Etat vaudois socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Lamarque, Florence", "role": "militante socialiste \u00e0 Bordeaux", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Franco, Alain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Capdevielle, Jacques", "role": "directeur de recherche au Centre d'\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CED1109F-A99B-4117-B293-43E61DB65923", "internalArchiveId": "CED1109F-A99B-4117-B293-43E61DB65923", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Deuxi\u00e8me tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. 20h - 21h. Annonce de la victoire de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique fran\u00e7aise avec 51,9% des voix", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "Voir sommaire d\u00e9taill\u00e9 en annexe. Les personnes sont list\u00e9es une fois par ordre d'apparition.", "durationSec": 3618, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9lection pr\u00e9sidentielle"], "thematicPersons": ["Sarkozy, Nicolas", "Hollande, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-22T16:46:27Z", "speechToTexts": ["22.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [82%] :\r\nDans Question visage Fran\u00e7ois h\u00e9 bien c'est ce que l'usage qui \u00e9tait apparue sur l'\u00e9cran g\u00e9ant, on vous l'annon\u00e7ait depuis quelques heures maintenant, c'est confirm\u00e9, la France tourne la page de l'air Sarkozy vous propose d'\u00e9couter les r\u00e9actions de nos invit\u00e9s ici parce que la foule ici d\u00e9lire, il faut bien le dire, j'ai parl\u00e9 de 80 2012, ils vont s'en souvenir, les socialistes, moi je viens Nicolas multi et vous \u00eates avec nous, on voulait intervenir dans la foule, oui je suis exactement dans la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:35) [82%] :\r\nOui, effectivement, dans un coin, vous \u00eates \u00e0 quelques m\u00e8tres de nous, Nicolas budget dans une mar\u00e9e de drapeaux de rose de militants socialistes qui f\u00eate le retour au pouvoir depuis Mitterrand unique plus, c'\u00e9tait un peu la mal\u00e9diction, je vous propose entendent en Direct avec nous, quelqu'un qui \u00e9tait de l'aventure, Mitterrand, Jacques Attali, bonsoir Jacques Attali. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:50) [68%] :\r\nBonsoir, monsieur, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:52) [79%] :\r\nQuelle quelle quelle impression pour vous, on \u00e9voqueM. 81 tout \u00e0 l'heure 2012, c'est les m\u00eames sentiments devant Fran\u00e7ois Hollande \u00e9lu ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:00) [86%] :\r\nOui, d'autant plus que Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait mon collaborateur dans la campagne du maire soit 81 et que je lis dans mon \u00e9quipe, \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e apr\u00e8s celui, tr\u00e8s heureux de voir que 30 ans plus tard, il renouvelle cette formidable aventure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:16) [79%] :\r\nVous attendiez c'\u00e9tait pas le profil auquel on aurait donn\u00e9 \u00e7a \u00e0 priori on aurait pris 10 destins. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:02:22) [78%] :\r\nNon, non, pas du tout \u00e0 ce que vous dites, il est choisi en 1981 pour nous nous accompagner l'\u00c9lys\u00e9e c'est que pour qui est un gar\u00e7on tout \u00e0 fait exceptionnel et je suis tr\u00e8s heureux qu'il n'est confirm\u00e9, comme j'ai suivi \u00e0 sa carri\u00e8re tout au long de ces 30 ans, dire que le voyez tout \u00e7a Porsche du satellite utile transparence sa comp\u00e9tence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [91%] :\r\nC'est pour vous le le profil ad\u00e9quat aujourd'hui dans le contexte qu'on conna\u00eet une crise tr\u00e8s fort qu'il ne crise de la dette en Europe et politique int\u00e9rieure \u00e9galement pour relancer l'\u00e9conomie du pays. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:02:57) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, tout le monde, quelqu'un qui va pouvoir rassembler payer r\u00e9unir et ne pas affronter les autres cr\u00e9e les conditions d'une meilleure justice fiscale et sociale qui permettra d'affronter en effet les difficult\u00e9s de demain, l'enjeu du 5 prochaines ann\u00e9es c'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 une Europe f\u00e9d\u00e9rale, \u00e7a passe par une s\u00e9rie de r\u00e9formes particulier franco- allemande nous qui l'a propos\u00e9e, qui me paraissent aller dans le dans le sens de l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:26) [91%] :\r\nLes jours merci beaucoup Jacques Attali quelques instants avec nous en Direct, \u00e9mission Logist. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:30) [75%] :\r\nM\u00eame qu'il y a des gens qui tous \u00e0 la Bastille, ici \u00e0 \u00e0 la presse il s'op\u00e9rer leur parce que c'est l\u00e0 que la gauche. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:35) [85%] :\r\nOn va se r\u00e9unir tout \u00e0 l'heure, \u00e7a c'est la folie dans l'ambiance et puis on a une une d\u00e9put\u00e9e une une posti\u00e8re national- socialiste avec nous franco- suisse Savary est -ce que vous ressentez \u00e0 cet instant pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:45) [75%] :\r\nC'est un moment magnifique, on a relev\u00e9 l'\u00e9motion qui pointent pas refl\u00e9ter cette famille la gauche qu'\u00e0 lui dire h\u00e9las adolescence aussi \u00e0 ce qu'on fait donc dans nos r\u00e9gions, pays respectif en s'on s'emporter quand m\u00eame par un \u00e9lan commun et c'est aussi la beaut\u00e9 de la politique, c'est que comptent nos voisins f\u00eatent une victoire encens\u00e9, on se l'approprie aussi une certaine mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:08) [94%] :\r\nQuelques larmes de bonheur \u00e0 J\u00e9richo L. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:04:09) [96%] :\r\nVoil\u00e0 en tout cas une sacr\u00e9e \u00e9motion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:12) [94%] :\r\nJean-Claude Rennwald aussi quelques larmes de bonheur de voir ce qui vient de se passer. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:16) [90%] :\r\nOui, je crois que c'est tr\u00e8s \u00e9mouvant, non seulement le r\u00e9sultat mais surtout toute cette foule qui est l\u00e0, pr\u00e9sente \u00e0 Solf\u00e9rino, je vois, je sens plut\u00f4t il y a \u00e9norm\u00e9ment d'attentes face \u00e0 cette heure, victoire de Fran\u00e7ois Hollande dans ces gens qui sont mobilis\u00e9s ce soir ici \u00e0 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:37) [94%] :\r\nPhilippe Kenel une page de l'histoire qui s'\u00e9crit sous vos yeux, comment vous ressentez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:42) [86%] :\r\nOui, moi je crois que, effectivement, comme je l'ai dit, c'est, je pense qu'il y a un \u00e9norme travail pour le pr\u00e9sident Hollande j'esp\u00e8re qu'il arrivera \u00e0 faire en fait ce que Sarkozy n'a pas pu faire parce qu'au fond, Sark\u00f6zy, lui, a voulu sourit, et \u00e7a il faut quand m\u00eame le dire, s'ouvrir, on vous a montr\u00e9 des ministres mais au fond il n'a absolument rien retirer au contraire, il a fini lamentablement, on a lanc\u00e9, en allant dans les draps de l'extr\u00eame- droite et j'esp\u00e8re que Hollande aura l'Intelligence et le coeur de s'ouvrir aussi sur le centre- droite. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:12) [89%] :\r\nOui, il va falloir en tous les cas, beaucoup de travail pour Fran\u00e7ois Hollande, qui commence aujourd'hui avec d'abord la foule la liesse donnera le discours de Fran\u00e7ois Hollande en Direct de Tulle tout \u00e0 l'heure, encore bien s\u00fbr celui de Nicolas Sarkozy, tout le monde se souvient de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing qui prenait cong\u00e9 du p\u00f4le fran\u00e7ais un au revoir c'\u00e9tait mythique aussi, voil\u00e0 comment Nicolas Sarkozy, lui, va encaisser cette d\u00e9faite Jacques Capdevielle, voyez comment Nicolas Sarkozy dans le r\u00f4le du du d\u00e9c\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:37) [86%] :\r\nAh, \u00e7a va, \u00e7a va \u00eatre difficile pour lui hein, \u00e7a va \u00eatre difficile, apr\u00e8s toutes ces proclamations sans l'aval et compagnie, bon et \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s humiliant, quelque part, alors comment il va s'en sortir, \u00e7a je ne le connais pas suffisamment pour vol mais simplement ce que je voulais dire parfois, ce qui complique tout \u00e0 l'heure sur le le moment qu'on est en train de vivre moi j'ai 2 casquettes : une casquette d'experts politologues et une casquette de militant et beau tant que d\u00e9j\u00e0 ou qui vieux militants plus \u00e2g\u00e9s \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en 68 dans le quartier en 81, bien s\u00fbr, et c'est vrai que c'est un moment tr\u00e8s fort ce soir. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:16) [81%] :\r\nVous sentez vous sentez les m\u00eames Andr\u00e9 Franquin oui compl\u00e8tement, il y a 31 ans, et 4 jours du temps de donner la parole \u00e0 l'invitation qui Alain Franco, qui est avec nous en Direct, alors l\u00e0 c'est le camp de la d\u00e9faite \u00e0 l'UMP comment comprend \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:27) [88%] :\r\n\u00e9coutez, il y a eu \u00e9videmment une immense clameur de d\u00e9ception, un monde gigantesque qui est sorti de toutes les poitrines par le le visage de Fran\u00e7ois Hollande s'est affich\u00e9e sur les \u00e9crans g\u00e9ants ici et puis tout de suite, tout de suite, on a eu des des visas. \r\nLes militants ne pouvait pas comme s'il ne voulait pas y croire malgr\u00e9 tous les signes avant- coureurs de la soir\u00e9e ces estimations qui circulaient cette place de la Concorde vide qu'on voyait sur les \u00e9crans de t\u00e9l\u00e9 et cette sc\u00e8ne qui se construisait sur la place de la Bastille et puis. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:00) [87%] :\r\nLe le le l'ambiance a tout de suite chang\u00e9 et on a entendu des, des, des, des d\u00e9guisements. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:06) [89%] :\r\nSur l'air de on est les champions, on a entendu, on est dans la merde, on est dans la merde, ou bien, pardonnez -moi, vous l'aurez voulu, vous l'aurez donc eu en Direct l'arriv\u00e9e et sans censure alors. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:07:19) [83%] :\r\nVoil\u00e0, il faut il faut rendre hommage \u00e0 son meilleur, pr\u00e9sident de la Ve R\u00e9publique que nous ayons jamais eue, c'est ce que disait tout \u00e0 l'heure aussi le plus jeune militante en pleurs et et et les gens disent : le combat n'est pas termin\u00e9e il faut moi. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:07:33) [90%] :\r\nNous attaquer au au 3\u00e8me tour les l\u00e9gislatives, il ne faut pas que cette victoire de Fran\u00e7ois Hollande se traduisent aussi \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, il faut un gouvernement de cohabitation, on a des taxes et encore. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:44) [83%] :\r\nOn en France et qu'il faut qui se termine, quelque chose qui commence ce soir, oui, oui, absolument, et c'est vrai que par rapport au par rapport \u00e0 la r\u00e9action des des militants UMP je suis pas tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9 finalement qu'il n'y a pas cru jusqu'au dernier moment parce que dans les derniers meetings, j'ai pu observer ce Dimitri quelque part, hein, et vous dire, \u00e0 la rigueur, les sondages, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait tout le temps des sondages qui \u00e9taient soit orient\u00e9s soit mauvais etc donc c'est espoir quand m\u00eame de d\u00e9jouer les pronostics jusqu'au dernier moment, jusqu'\u00e0 aujourd'hui, hier encore, des rumeurs qui circulaient alors c'\u00e9tait de c'\u00e9tait plut\u00f4t d'intox, \u00e9videmment, mais enfin il y a toujours cet espoir qu'une mobilisation de la France silencieuse Californie moment allait faire le la diff\u00e9rence et finalement se cache pas la r\u00e9alit\u00e9 revenu. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:21) [82%] :\r\nCe que je trouve tr\u00e8s \u00e9tonnant c'est c'\u00e9tait des propos qui ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s, l\u00e0 des militants \u00e0 la Mutualit\u00e9 il auront dans le cul est -ce que vous pensez qualit\u00e9 on aurait prononc\u00e9 ce genre et pourquoi pas au Capdevielle et non parce que moi \u00e7a me fait pas mais si c'est pas la m\u00eame si c'est pas les m\u00eames bases, la m\u00eame culture, c'est moi- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:43) [68%] :\r\nJe rappelle que connut cin\u00e9ma droite qui disait aujourd'hui ce que vous avez dans l'esprit, sinon dans la peinture, oui elle voudrait dans le cul donc coll\u00e9giale qui n'\u00e9taient pas droit d'requis pour des magazines. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:53) [84%] :\r\nMoi, \u00e7a c'est assez unanimement partag\u00e9 S\u00e9bastien Oprah puis on vous retrouve d\u00e9j\u00e0 pour la 1\u00e8re fois apr\u00e8s cette annonce, hein, ce visage de Fran\u00e7ois Hollande sur, sur l'\u00e9cran, un mot peut-\u00eatre vous qui \u00e9tiez Sarkozy jusqu'au. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:05) [85%] :\r\nOui, pour ce faire, d'avoir un discours un peu moins mes compagnons du c\u00f4t\u00e9 de l'UMP, mais disons que j'ai, j'ai v\u00e9cu cette moi effectivement 95 2012, j'imagine, tr\u00e8s tr\u00e8s bien quelle joie sur le plateau autour de vous, caf\u00e9 de Solf\u00e9rino, je voudrais juste observ\u00e9 une chose puisqu'on va commencer \u00e0 rentrer dans le dans le commentaire, politologue Gilquin51,9 aucun sondage dans le aucun sondage aujourd'hui, on a eu un 1er sondage qui tout d'un coup nous disait plus exactement une sorte une estimation sorties des urnes, on est \u00e0 52 48, personne ne l'avenir encore ce matin, je me suis r\u00e9veill\u00e9 je veux tous les sondeurs qui me disait en permanence sur les ondes de la radio suisse romande, ou de ou d'autres, nous sommes \u00e0 54 46 donc j'aimerais juste je veux pas ici, j'ai fait le r\u00e9sultat est fait \u00e9lection est incontestable, je dis juste que les les dynamiques des sondages sur une \u00e9lection, et notamment dans une logique de regroupement au 2\u00e8me tour joue un r\u00f4le extr\u00eamement important si les sondeurs et si les sondages, juste une chose, accuse personne, je dis juste que si les sondeurs avaient pu, il y a 3 4 jours annonc\u00e9 qu'on \u00e9tait s\u00fbr de 55 ans, l'effet de mobilisation \u00e9t\u00e9 naturellement tout \u00e0 fait diff\u00e9rent et l\u00e0 je dois dire que j'ai j'ai j'ai quand m\u00eame, je veux pas m'apprendre encore une fois au porteur du message aux sondeurs, juste un petit sentiment un peu d'injustice sur cette \u00e9lection que ce soit au 1er Marion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:19) [70%] :\r\nRegardez ce qu'il non un peu et mal engag\u00e9e cette semaine, jeudi je maintiens la plainte oui oui oui, je vais vous faire vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:10:27) [85%] :\r\nOui, \u00e7a va, \u00e7a va pas, il faut quand m\u00eame reconna\u00eetre que Nicolas Sarkozy dans ce 2\u00e8me tour a men\u00e9 une campagne qui, au fond, la, la, sans doute de d\u00e9lester d'un certain homme partie une certaine partie de son \u00e9lectorat d'un lectorat, comme l'a dit monsieur Capdevilla tout-\u00e0-l'heure gaullistes, centristes, respectueux des valeurs r\u00e9publicaines et sa valeur, c'est un choix moi choix peut-\u00eatre, moi je trouve que de ce point de vue -l\u00e0 cette cette \u00e9chec de Sarkozy, sa compagne, au fond d'un certain d\u00e9shonneur de de des propos politiques, il a comme pr\u00e9sident, je le dis pas avec comment dire la la joie de celle qui est, qui a cette fois -l\u00e0, dans le courant de du gagnant, mais il y a quand m\u00eame eu une rupture dans le ton de la du 2\u00e8me Tour, c'est Nicolas Sarkozy qui, qui sont douteux au fond on ne rend pas la droite fran\u00e7aise classique tout \u00e0 fait, sortant de cette op\u00e9ration, la t\u00eate haute. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:11:22) [80%] :\r\nEnti\u00e8rement d'accord avec vous, \u00e7a c'\u00e9tait Philippe Kennel et le rappel des r\u00e9sultats avec vous a rien Hasler du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:11:27) [90%] :\r\nOui, alors \u00e0 20 heures France 2 et TF1 ont donn\u00e9 Fran\u00e7ois long de vainqueur \u00e051,9 pourcent Nicolas Nicolas Sarkozy donc perdants de cette \u00e9lection \u00e048,10 pourcent des des voix des chiffres qui pourraient s'affiner un \u00e9videmment dans les heures qui viennent. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:11:42) [99%] :\r\n\u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:43) [82%] :\r\nOui, vous \u00eates avec nous Jacques Capdevielle, associ\u00e9 chez vous entendais r\u00e9agir quand parler des sondages, c'est un peu l'autre monsieur sondage ici ce soir autour de la taxe Capdevielle, pas d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:51) [88%] :\r\nSinon je, je suis tout \u00e0 fait, si cette je reconnais tout \u00e0 fait, que les sondages ont maintenant un r\u00f4le tr\u00e8s important dans les dynamiques de mobilisation, \u00e7a c'est \u00e9vident, d'o\u00f9 aussi le le le suspect 1er Suspense au cours du 1er tour qui qui allait \u00eatre devant qui allait \u00eatre le gagnant est -ce que \u00e7a serait Hollande ou Sarko, \u00e7a s'est jou\u00e9 \u00e0 quelques un peu plus de rien du tout, mais c'\u00e9tait extr\u00eamement important symboliquement pour la suite de l'histoire et donc je crois que c'est vrai, la il s'agit de reconna\u00eet lui tendre un r\u00f4le politique aux sondeurs, je le reconnais bien volontiers. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:12:23) [88%] :\r\nAvec51,9 pourcent et et \u00e7a veut quand m\u00eame dire qu'il y a eu un report assez massif, un des \u00e9lecteurs du Front national et du monde. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:30) [81%] :\r\nOui, alors c'est compliqu\u00e9, \u00e7a on le sait, comme moi j'ai parce que d'apr\u00e8s les sondages, l'on a tr\u00e8s peu et quelques, quelques jours, les 2 ou 3 jours avant le scrutin au bonbon, il y avait pas Bayrou le vecteur 7 3 tiers, un tiers s'est abstenu tiers Sarko acquiert, Hollande, Le Pen, c'est beaucoup plus, c'est plut\u00f4t une maximum 10 je pense et et et, et et voil\u00e0, donc j'ai en revanche comment il s'appelle M\u00e9lenchon a probablement remont\u00e9 par rapport \u00e0 ces sondages \u00e0 travers son meeting, il a fait enti\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:07) [81%] :\r\n\u00e7a, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pour les sondages chaque Capdevielle bien et que commettent de vous la repr\u00e9sentant les voix c'est la foule et les sondages et les a balay\u00e9 la elle a vu le r\u00e9sultat \u00e0 la vue, Fran\u00e7ois Hollande, \u00e9lu, on est en Direct de la brasserie Solf\u00e9rino et Nicolas vu tiquer dans la foule \u00e0 quelques militants socialistes avec. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:23) [86%] :\r\nOui, oui, alors \u00e9coutez d'abord il faut raconter comment \u00e7a s'est pass\u00e9 quant l'annonce des r\u00e9sultats, il y a eu, et maintenir imm\u00e9diatement un \u00e9norme b\u00e2timent o\u00f9 j'avais peur qu'un moment, les gens qui \u00e9taient l\u00e0 avec des enfants et des poux souhaite pour des poussettes soit simplement pi\u00e9tin\u00e9s par la foule des jeunes, il avait un \u00e9norme atout, je me suis dit tout le monde va s'\u00e9crouler, j'ai eu, j'ai eu tr\u00e8s tr\u00e8s peur, comme beaucoup de gens qui \u00e9taient l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi je suis l\u00e0 avec des des militants du PS qui sont en train de f\u00eater leur victoire, alors Monsieur vous pouvez me dire qu'\u00e9voquera pression cette cette annonce \u00e051,9 pourcent pour pour la et, \u00e0 Francfort, oui je. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:56) [93%] :\r\nUne tr\u00e8s belle victoire au-del\u00e0 des chiffres, c'est d'abord une victoire du changement et donc les gens ont effectivement besoin d'avoir un peu d'espoir dans cette phase de r\u00e9cession \u00e9conomique, et donc je pense que le le le probl\u00e8me c'\u00e9tait de, de, de pouvoir donner un peu d'espoir \u00e0 la population et, finalement, je crois qu'on lui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:14) [82%] :\r\nOui, vous \u00eates fran\u00e7ais non belges et pour f\u00eater cette victoire avec les Fran\u00e7ais, solidarit\u00e9 avec mes camarades socialistes pensaient voil\u00e0 il y a des Suisses \u00e0 la table, il y a \u00e9galement des belges dans la rue, Philippe avec la. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:24) [88%] :\r\nFrancophonie gauche tous tes camarades francophones sont l\u00e0, semble -t-il, et manifestement les francophones veulent venir t\u00e2ter un petit peu de cette fi\u00e8vre politique des victoires des grands soirs, les 80, parce que on a peut-\u00eatre un peu moins l'occasion quand on est socialiste, en Suisse ou en ou en Belgique, d'accord avec \u00e7a G\u00e9raldine Savary \u00e7a peut stagner. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:14:42) [89%] :\r\nNon, pas du tout, pas du tout, on a, on a des on a des grands soirs, alors peut-\u00eatre plus r\u00e9gionaux qu'au niveau de la France toute enti\u00e8re, mais, mais quand m\u00eame la gauche en Suisse se porte bien, on a une s\u00e9rie quand m\u00eame de de succ\u00e8s que que nous avons v\u00e9cu r\u00e9cemment et \u00e7a montre aussi que qui sait, monsieur Thomas, vous me dites que je parle trop. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:03) [83%] :\r\nAlors, pas du tout, non non je parle et vous signaler l'arriv\u00e9e de Luc Ferry, qui veut vous interrompre il pas mais je vous propose de leur, c'est-\u00e0-dire une petite pour le. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:15:10) [87%] :\r\nSi j'\u00e9tais un peu Monsieur Ferry d'ailleurs conna\u00eet tr\u00e8s bien le canton gros puisque je ne souviens bien il adore la vall\u00e9e de jour, etc donc exactement, oui, oui, ben oui, je m'en souviens parce qu'on s'\u00e9tait rencontr\u00e9 dans un d\u00e9bat, donc comme je suis content de vous revoir sur une victoire du parti socialiste mais c'est vrai qu'en Suisse romande et en Suisse, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la gauche se porte bien parce que il y a des il y a des th\u00e8mes au fond tout ce qui touche d\u00e9j\u00e0 actuellement sur sur les craintes autour de du du diktat de de la finance, de l'\u00e9conomie sur sur la vie des gens et \u00e7a touche au fond toutes les d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:45) [93%] :\r\nLuc Ferry, vous voyez comment cette victoire de Fran\u00e7ois Hollande, c'est la victoire de l'antisarkozysme vraiment un \u00e9lan de gauche qui a, qui a pass\u00e9 ce soir. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:15:52) [88%] :\r\nIl y a des choses qui, qui \u00e0 la fois il y a en effet le fait, moi je l'ai dit au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique 10 fois qu'il a r\u00e9ussi \u00e0 se faire v\u00e9ritablement oui il faut bien dire d\u00e9test\u00e9 par une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais ou en grande partie des Fran\u00e7ais et donc il a suscit\u00e9 une vraie animaux, c'est-\u00e0-dire en partie injuste mais aussi il y a autre chose y le fait que les tracts de campagne de Fran\u00e7ois Hollande \u00e9taient les bons, c'\u00e9tait la r\u00e9conciliation et la fraternit\u00e9, que l'avenir de la jeunesse et c'est tr\u00e8s bien choisi, moi je n'ai fait que de le dire, et puis c'\u00e9tait la question du pacte de croissance en Europe, ajout\u00e9 \u00e0 un pacte de rigueur un pacte de croissance \u00e9tait aussi la bonne id\u00e9e, donc je pense qu'il y a, il y a, il y a pas simplement des raisons tactiques, il y a aussi des raisons de fond qui font que Hollande avait choisi les bons s'axe de campagne franchement la question de la fronti\u00e8re, la question de l'identit\u00e9 nationale, c'\u00e9tait fait pour rattraper les voix du Front national, mais \u00e7a n'int\u00e9resse personne, c'est pas les sujets de fond est -ce que vous connaissez quelqu'un qui se r\u00e9veille le matin en se disant ma fronti\u00e8re la fronti\u00e8re non, alors que quand. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:16:53) [66%] :\r\nRegardons un qu'on va passer des d\u00e9linquants, la fronti\u00e8re ou ou des pertes. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:16:57) [89%] :\r\nPeut-\u00eatre dans le parti dans l'UDC suisse ou dans le Front national n'est pas, mais pas chez les gens, j'allais dire normaux, pardon de parler comme \u00e7a, mais je parle normalement et donc, en revanche, quand vous avez quelqu'un dans votre famille, vous avez un grand enfant qui tourne mal, h\u00e9 bien c'est et \u00e7a vous pr\u00e9occupe un 1000000000 de fois plus que la question de savoir si on va sortir, pas de l'espace de Schengen, bon voil\u00e0, donc je pense que les les th\u00e8mes de campagne de Hollande \u00e9tait bien, c'est pas simplement donc n\u00e9gativement qu'il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu mais aussi parce qu'il a bien choisi le th\u00e8me de campagne qu'il a port\u00e9 sa campagne avec avec un certain talent, donc je crois que c'est, c'est une victoire. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:17:33) [73%] :\r\nIl serait je trouve. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:17:35) [85%] :\r\nPhilippe Collet dans leur Rameau oui je crois que vous faites une une je crois que vous faites une erreur, je crois que il faut pas refaire maintenant la m\u00eame erreur qu'a fait la gauche, il y a une vingtaine d'ann\u00e9es en Suisse, y compris, et le centre- droite aussi, c'est-\u00e0-dire aller, ils ont laiss\u00e9 passer des questions qui int\u00e9ressent les gens ici ont pas appel\u00e9 et ils ont ouvert la voie, justement au parti d'extr\u00eame droite alors diff\u00e9rents Dalrymple pour lundi, dire que le probl\u00e8me de des fronti\u00e8res n\u00e9 est un faux probl\u00e8me, je crois que non, si vous dites \u00e7a \u00e0 Gen\u00e8ve, on va vous dire non, \u00e7a c'est un probl\u00e8me parce le probl\u00e8me, c'est qu'il faut mettre le doigt sur la question et apporter la bonne solution et pas la mauvaise mais le pire c'est d'ignorer le probl\u00e8me du salari\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:18:12) [86%] :\r\nVous savez, je je comprends tr\u00e8s bien votre argumentation est d\u00e9tenu souvent donc je ai pas du tout d'ailleurs, je suis pas un homme de gauche, donc c'est pas moi, j'appartiens depuis toujours aussi gaulliste \u00e0 la droite r\u00e9publicaine, donc je comprends tr\u00e8s bien votre argumentation, mais regardez la r\u00e9alit\u00e9, on n'est pas en Suisse, en France, on n'a pas les m\u00eames probl\u00e8mes de fronti\u00e8res que vous, et par ailleurs, regardez ce qui s'est pass\u00e9 quand Nicolas Sarkozy en 2007, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu le front national \u00e9tait tous pourcent aujourd'hui, il y a pr\u00e8s de 20 pourcent donc donc vous o\u00f9 il est tomb\u00e9 dans le pi\u00e8ge de l'original et la copie si vous voulez, alors voil\u00e0 o\u00f9 vous avez raison, c'est que si on a la question il faut pas cacher la question je suis totalement d'accord avec vous chaque fois qu'on refoule des questions la psychanalyse des Freud nous l'ont appris \u00e7a nous explose \u00e0 la figure, je suis totalement d'accord avec vous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:18:54) [62%] :\r\nMais \u00e7a, vous allez bien de la vall\u00e9e joue, qui vous la posez une question, j'allais dire la richesse. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:18:58) [88%] :\r\nDu Front national n'a pas march\u00e9, voyez, c'\u00e9tait une tr\u00e8s mauvaise strat\u00e9gie Jean-Yves Mano je suis dans la voiture, je me fais engueuler les gens qui veulent passer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:06) [67%] :\r\nOui, je vais \u00e0 l'international, non alors. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:08) [75%] :\r\nMonsieur Ferry Monsieur vous dites on s'\u00e9tait rencontr\u00e9, vous aviez fait pr\u00e9senter votre bouquin ou votre hypoth\u00e8se en disant : il y a plus de l\u00e9gende croit plus unis, on la religion niant la la la la France \u00e0 l'heure le th\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:23) [46%] :\r\nSituation du National si. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:19:25) [81%] :\r\nOui non aux id\u00e9ologies politiques \u00e0 la seule oui \u00e0 la l'amour du prochain, je r\u00e9sume un peu mais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:31) [68%] :\r\nDonc, qu'est -ce qu'on mesure. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:19:32) [71%] :\r\nSon futur Williams, je vais vous dire : allez, viens. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:19:35) [85%] :\r\nL'empathie, donc c'est vrai que vous, vous serez d'accord avec moi que la la campagne de Nicolas Sarkozy \u00e0 un a pas absolument pas jouer sur ce cette option si on met sur les t\u00e9l\u00e9visions et au fond vous comme gaulliste, ce que vous vous reconnaissez aujourd'hui dans son chef en chef de de majorit\u00e9 actuelle qui, \u00e0 ce point- l\u00e0, au fond, jouer sur les divisions plut\u00f4t que sur ce contrat des g\u00e9n\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:19:59) [65%] :\r\nLes s\u00e9ries est atteint aussi dans le parti aussi un ensemble. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:20:03) [88%] :\r\nFabrice a fait ce qui moi que je le lui dis moi j'ai pas voulu prendre position dans la campagne parce que je veux pas avoir l'air du tr\u00e8s tr\u00e8s bon, mais moi ce que j'ai dit je, je, je vous le r\u00e9sume en 2 secondes, mais je pense que c'est la v\u00e9rit\u00e9, c'est que les 2 grandes id\u00e9es qui ont anim\u00e9 la vie politique en Europe depuis les Lumi\u00e8res, depuis la r\u00e9volution fran\u00e7aise, c'\u00e9tait la nation \u00e0 droite de la r\u00e9volution \u00e0 gauche quand j'\u00e9tais gamin, en 68, tous mes amis gaullistes de la France, la France, la France et tous mes amis trotskistes maos etc, c'\u00e9tait la r\u00e9volution, je pense que ces 2 id\u00e9es l\u00e0 sont tr\u00e8s largement mortels sont comme des coupes de champagne qui ont perdu leur bulle et que la grande question qui vient \u00e0 la place, c'est pas du tout le d\u00e9senchantement du monde o\u00f9 la m\u00e9lancolie d\u00e9mocratique ce qui vient \u00e0 la place, c'est la question des g\u00e9n\u00e9rations futures certainement nous les adultes nous prendront la responsabilit\u00e9 de laisser \u00e0 ceux que nous aimons vraiment, c'est-\u00e0-dire nos jeunes, nos enfants, ceux qui viennent apr\u00e8s c'est pas \u00e7a par la question de l'\u00e9cologie, c'est aussi la question des s\u00e9rieux et voil\u00e0 et donc toutes ces questions- l\u00e0 vont se regrouper toutes les grandes questions sur cette probl\u00e9matique des g\u00e9n\u00e9rations futures voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:03) [72%] :\r\nC'est donc un jour il faut r\u00e9inventer la droite aussi pardon s\u00e9rie avec. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:21:06) [85%] :\r\nIl faut r\u00e9inventer la droite avec peut-\u00eatre l'aide de ses outils id\u00e9ologiques, donc que vous que vous vous d\u00e9crivez l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT18 (00:21:12) [89%] :\r\nOui, mais moi je dis non parce que moi j'ai toujours \u00e9t\u00e9 gaulliste, je sais pas si le gaullisme est de droite, mais en tout cas ce qui est important de noter avec Hollande, il faut quand m\u00eame \u00eatre fair-play bon Hollande c'est le 1er socialiste fran\u00e7ais, qui incarne le tournant social- d\u00e9mocrate de la du Parti socialiste : Rocard l'avait essay\u00e9 DSK ext\u00e9rieure, c'est pourquoi il n'a pas \u00e9t\u00e9 candidat \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, mais c'est le 1er pr\u00e9sident \u00e9lu du Parti socialiste, qui est vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:21:39) [72%] :\r\nContrairement \u00e0 la presse pour endormir le oui pour la course et riche, je je vous interromps parce que Nicolas Sarkozy va s'exprimer, donc oui ainsi avait jamais double victoire, c'est bien normal, \u00e7a va voulu effectivement, merci beaucoup l'un prix oui bonsoir, bon, bonne fin de soir\u00e9e \u00e0 vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:54) [93%] :\r\nIl Luc Ferry, bonne soir\u00e9e \u00e0 vous en tout cas la foule ici, passez une tr\u00e8s bonne soir\u00e9e, parce que c'est le peuple de gauche \u00e9coutez Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:03) [86%] :\r\nC'est un choix d\u00e9mocratique, r\u00e9publicain, Fran\u00e7ois Hollande et le pr\u00e9sident de la France et doit \u00eatre respect\u00e9. \r\nJ'ai beaucoup souffert, que l'institution je repr\u00e9sentais n'ait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 ne donnons pas le mauvais exemple. \r\nJe viens de l'avoir au t\u00e9l\u00e9phone et je veux lui souhaiter bonne chance au milieu, PC. \r\n\u00e7a sera difficile. \r\nMais je souhaite de tout coeur que la France qui est notre pays qui nous rassemble, r\u00e9ussissent \u00e0 traverser les \u00e9preuves car il y a quelque chose de beaucoup plus grand que nous, c'est notre pays, c'est notre patrie, c'est la France. \r\n\u00e0 la grandeur de la France et au bonheur des Fran\u00e7ais, c'est notre mission, c'est notre r\u00f4le, c'est notre id\u00e9al, je veux remercier tous les Fran\u00e7ais pour l'honneur qu'ils m'ont fait de m'avoir choisi pour pr\u00e9sider notre pays pendant 5 ans. \r\nCar dans la vie d'un homme pr\u00e9sid\u00e9 aux destin\u00e9es de la France, c'est quelque chose que je ne pourrai jamais oublier, c'est un honneur immense j'ai consacr\u00e9 toute mon \u00e9nergie, de la 1\u00e8re \u00e0 la derni\u00e8re seconde, j'ai essay\u00e9 de faire de mon mieux pour prot\u00e9ger les Fran\u00e7ais des crises sans pr\u00e9c\u00e9dent qui pendant ces 5 ann\u00e9es ont \u00e9branl\u00e9 le monde et pour que la France s'en sortent plus fortes, j'en ressors mes chers compatriotes, avec un amour de la France, plus grand encore avec un attache. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:37) [90%] :\r\nAvec plus d'admiration encore. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:24:40) [94%] :\r\nPour ce que les Fran\u00e7ais sont capables d'accomplir dans les situations les plus difficiles, je veux remercier les millions de Fran\u00e7ais qui ont vot\u00e9 pour moi, j'ai tout fait pour faire gagner les id\u00e9es qui nous rassemble, je n'ai pas m\u00e9nag\u00e9 ma peine, je me suis engag\u00e9. \r\nUne majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais, vous m'avez aid\u00e9 de mani\u00e8re extraordinaire, vous m'avez soutenu ensemble, nous avons fait une campagne inoubliable contre toutes les forces, et Dieu sait qu'elles \u00e9taient nombreuses coaliser contre nous. \r\n\u00e0 faire gagner les valeurs que j'ai d\u00e9fendue avec vous et auquel je suis profond\u00e9ment attach\u00e9. \r\nToute la responsabilit\u00e9 de cette d\u00e9faite. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:26:00) [83%] :\r\nIl pointe. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:26:07) [93%] :\r\nJe vais vous dire pourquoi je me suis battu sur la valeur de responsabilit\u00e9 et je ne suis pas un homme qui n'assume pas ses caisses. \r\nC'est le num\u00e9ro 1 qui emporte la 1\u00e8re responsabilise. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:26:33) [95%] :\r\nIl me faut en tirer toutes les cons\u00e9quences, je vous demande de m'\u00e9couter parce que. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:26:38) [93%] :\r\nRien de ce que j'ai dit dans cette campagne n'\u00e9tait factice quand j'ai parl\u00e9 de vous quand j'ai parl\u00e9 de la France et quand \u00e0 de tr\u00e8s br\u00e8ves d'occasion j'ai parl\u00e9 de moi je vous vous dire les choses du fond de mon coeur, je veux que vous puissiez r\u00e9fl\u00e9chir et comprendre que quand on d\u00e9fend des valeurs, la seule fa\u00e7on d'\u00eatre cr\u00e9dible, c'est les vivres et je le dis, notamment aux plus jeunes qui sont ici, il y a trop de discours avec des mots qui sont prononc\u00e9s qui ne veulent rien dire parce que ceux qui les prononcent vive le contraire de ce qu'ils disent. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:28) [97%] :\r\nLaissez -moi cette preuve d'amour pour la France. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:27:31) [89%] :\r\nQue jusqu'au beau de lui dire ma part de v\u00e9rit\u00e9, une autre \u00e9poque souvent dans cette nouvelle \u00e9poque je resterai l'un d\u00e9faut. \r\nJe partage vos convictions, votre id\u00e9al, c'est l'id\u00e9al, de toute ma vie, et vous pourrez compter sur moi pour les d\u00e9fendre ses id\u00e9es, ses convictions, mais ma place ne pourra plus \u00eatre la m\u00eame apr\u00e8s 35 ans de mandat politique apr\u00e8s 10 ans, \u00e7a fait 10 ans que chaque seconde, je vis pour les responsabilit\u00e9s gouvernementales au plus haut niveau depuis 10 ans. \r\nSera d\u00e9sormais diff\u00e9rent mais les \u00e9preuves, les joies, les peines ont tiss\u00e9 entre nous des Liens que le temps de distendre \u00e0 jamais et on va mal. \r\nJe m'appr\u00eate \u00e0 redevenir un Fran\u00e7ais parmi les Fran\u00e7ais, plus que jamais, j'ai l'amour de notre pays, inscrit au plus profond de mon coeur et je vais vous dire une chose que je vous demande de retenir et de bien comprendre jamais mes chers compatriotes, je ne pourrai vous rendre tout ce que vous m'avez donn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:18) [90%] :\r\n\u00e9mission sp\u00e9ciale ici forum en Direct de l'avenue Solf\u00e9rino \u00e0 Paris, vous venez d'entendre sur toutes les t\u00e9l\u00e9visions fran\u00e7aises, le discours d'adieu, le discours de d\u00e9faite en tous les cas de Nicolas Sarkozy aux qui continue. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:31) [86%] :\r\nPenser \u00e0 son unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:29:33) [87%] :\r\nEt je vais vous dire une chose du fondement que j'ai \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par ces foules par ces r\u00e9unions par tous ces Fran\u00e7ais qui est peut-\u00eatre \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, je vais vraiment vous dire que vous ne pouviez pas me faire un plus beau cadeau que vous pourriez pas donner une plus belle image de la France. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:29:53) [91%] :\r\nAlors ce soir, donnons la meilleure image de la France d'une France rayonnante d'une France qui n'a pas de haine au coeur d'une France d\u00e9mocratique d'une fronde joyeuse. \r\nSoyons patriotes soyons fran\u00e7ais soyons exactement le contraire. \r\nDe l'image que certains auraient voulu donner dans un cas inverse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:02) [90%] :\r\nD\u00e9faite de Nicolas Sarkozy nous sommes en Direct toujours de la vue Solf\u00e9rino \u00e0 Paris, S\u00e9bastien Le par l'\u00e9motion. \r\nUn discours aussi de patriotisme, vous verrez \u00e7a, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a commence comment int\u00e9ressant parce que, au fond, je suis persuad\u00e9 qu'aucune grande partie des UMP sont persuad\u00e9s qu'il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:31:24) [89%] :\r\nLe patriotisme grandir l'ouverture et l\u00e0 il y avait, il y avait effectivement un message d'apaisement qui s'accompagner d'une d\u00e9claration d'amour \u00e0 la France apr\u00e8s ses 5 ann\u00e9es pass\u00e9es \u00e0 la prison de la R\u00e9publique c'\u00e9tait authentique assez surprenant, je peux dire, puisqu'il a un petit peu fendu l'armure, disons -le. \r\nJe crois que c'\u00e9tait, c'\u00e9tait vraiment un discours bien bien senties, h\u00e9 bien pes\u00e9 pour la circonstance. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:31:46) [89%] :\r\nJacques Capdevielle, c'est aussi un un discours qui, qui vous a touch\u00e9 auditeur. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:31:50) [74%] :\r\nAfrique du 19 novembre ce que la science va discours pr\u00e9sidentiel pr\u00e9sidentielle, je veux dire, enfin on a quelqu'un qui savait faire pr\u00e9sident pr\u00e9cis\u00e9ment, moment o\u00f9 il ne l'\u00e9tait plus, et \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:32:02) [73%] :\r\nHistoire : c'est l'histoire on d\u00e9pass\u00e9 m\u00eame appr\u00e9ciation oui absolument, ce qui \u00e9tait oui absolument, mais qu'elle passe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:32:11) [89%] :\r\nQui \u00e9tait frappant, c'\u00e9tait \u00e9videmment il a jou\u00e9 sur la corde sensible sur l'amour de la France \u00e0 bord du patriotisme alors chose \u00e9tonnante, hein, quand il dit finalement ne ne nous ne traitons pas les autres comme comme des adversaires alors que on a retenu surtout de sa pr\u00e9disant ce qu'il \u00e9tait quelqu'un de tr\u00e8s clivant, hein, on l'a vu lors de cette campagne, les gens l'ont d\u00e9test\u00e9 c'est pr\u00e9cis\u00e9ment parce que il \u00e9tait tout le temps en train de monter une un une partie des Fran\u00e7ais contre les autres, donc l\u00e0 c'est vrai ce que disait Jacques de Jacques Capdevielle, il aurait fallu ce m\u00eame discours bien avant et l\u00e0 il a totalement loup\u00e9 le rendez- vous ces si j'ose dire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:43) [93%] :\r\nAlain Franco, quel est l'avis des militants \u00e0 la Mutualit\u00e9, \u00e0 l'UMP. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:47) [90%] :\r\n\u00e9coutez ici le discours a \u00e9t\u00e9 entendu dans un un m\u00e9lange de, de, de silence et de clameurs et de cris, on a peut-\u00eatre assist\u00e9 ce soir \u00e0 la la fin de l'air Sark\u00f6zy dans un m\u00e9lange, je veux dire de dommages et de pleurer et et l\u00e0, c'est \u00e0 nouveau exactement ce que Nicolas Sarkozy ne voulait pas l'image que Nicolas Sarkozy ne voulait pas donner, c'est-\u00e0-dire des militants qui \u00e9crit, on est dans la merde, on est dans la merde, on est dans la merde, et c'est vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s \u00e9tonnant c'est ces militants qui sont \u00e0 la fois qui \u00e9coutent leur pr\u00e9sident, mais vraiment comme comme un personnage assez, assez formidable, et ils ont tous \u00e9norm\u00e9ment de, de, de, de respect, ils ont des mots tr\u00e8s forts pour pour Nicolas Sarkozy, mais on a l'impression que le message n'est pas franchement passer le message de de respect n'est n'est n'est pas franchement et oui et ce qui m'a frapp\u00e9 aussi, c'est, c'est le le le c\u00f4t\u00e9 cette unit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 ici par Nicolas Sarkozy \u00e0 pass\u00e9 militants et voil\u00e0 qui qui n'a dur\u00e9 que que quelques secondes, finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:33:53) [73%] :\r\nOui vous Philippe \u00e9l\u00e8ves \u00e9t\u00e9 interloqu\u00e9s par ce discours un peu. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:33:57) [83%] :\r\nMoi je suis interloqu\u00e9 parce que je veux dire c'est le syndrome Sarkozy qui continue, c'est-\u00e0-dire que quand il parlait hier et il souhaite bonne chance au pr\u00e9sident Hollande \u00e7a sonne compl\u00e8tement faux et \u00e0 la fin, alors qu'il pr\u00f4ne l'unit\u00e9 ils sont prend imm\u00e9diatement \u00e0 l'attitude qu'auraient \u00e9t\u00e9 les perdants si c'est les les gagnants, s'ils avaient perdu pour moi c'est c'est c'est c'est la pire des sorties qui pouvait faire. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:34:19) [89%] :\r\nG\u00e9rer une salari\u00e9e qui a \u00e9mu tout \u00e0 l'heure apr\u00e8s la victoire qu'on a vu le le visage de Fran\u00e7ois Hollande, voil\u00e0, j'ai pas \u00e9t\u00e9 prise par l'\u00e9motion en \u00e9coutant Nicolas Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:34:27) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, les politiciens, on a toujours une petite compr\u00e9hension pour ceux qu'ont \u00e9chou\u00e9 parce que \u00e7a peut nous arriver \u00e9videmment \u00e0 chaque fois \u00e0 chaque scrutin, mais ce qui m'a, ce qui me frappe dans ce discours, c'est qu'il est, il dit il, il dit qu'il parle pas de lui mais en fait il parle que de lui et et toute la campagne, il a dit la France moi si vous votez pour moi vous votez pas pour la France et Hollande il a pas il est pas tomber dans ce pi\u00e8ge, c'est aussi un nouveau profil \u00e0 nouveau du mat\u00e9riel avenir ainsi que de dire : je suis avec les Fran\u00e7ais et les Fran\u00e7aises je suis les Fran\u00e7ais mais je ne sais pas, je suis pas c'est pas cette rencontre syst\u00e9matique entre la France et l'homme providentiel Hollande il a construit s'est construite diff\u00e9remment, c'est vraiment il ne travaille pas \u00e0 pas et l\u00e0, on est peut-\u00eatre en train de, de rompre avec personnel fran\u00e7ais politique fran\u00e7ais de l'homme providentiel qui est n\u00e9 pour \u00eatre pr\u00e9sident, comme Mitterrand l'avouer, comme Chirac l'avouer, et puis comme Sarkozy l'a dit quelquefois l'avenir nous dira peut-\u00eatre l\u00e0 sa sa, sa prestation, elle \u00e9tait alors bien s\u00fbr qu'il y avait un peu d'\u00e9motion, mais elle est elle tirait aussi un peu les les violons quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:35:27) [84%] :\r\nOui, S\u00e9bastien le prend tout cas vous \u00e7a vous a \u00e9mu qu'est -ce que vous r\u00e9pondez aux observateurs qui disent bah d\u00e9j\u00e0, c'\u00e9tait trop tard, c'\u00e9tait le discours du pr\u00e9sident qu'il aurait d\u00fb avoir, d\u00e8s le d\u00e9but, et puis on tout de suite derri\u00e8re le le message un peu rassemblant les attaques contre l'autre camp quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:39) [72%] :\r\nToulouse. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:35:41) [84%] :\r\nS\u00e9bastien \u00e7a vous savez, je crois que les observateurs excusez -moi ce qui vous entoure actuellement j'ai l'impression qu'au fond, si Monsieur Sarkozy avait tenu ce discours dans l'adversit\u00e9, face \u00e0 9 adversaires les m\u00eames observateurs auraient dit : mais enfin, il est compl\u00e8tement loufoque, il fait des d\u00e9clarations d'amour, alors m\u00eame qu'il est pas ils devraient combattre les id\u00e9es de ses adversaires, donc, objectivement, je crois qu'il avait il avait il avait il devait absolument avoir adopt\u00e9 un ton combatif, il a, il a men\u00e9 une campagne \u00e0 9 contre, je vous rappelle quand m\u00eame \u00e0 9 contre \u00e7a, c'est tous les l'agence quand il se retrouve maintenant, je sais pas si les chiffres corrig\u00e9s monsieur reverra, mais sur les les les prendre des des \u00e9crans de France 2 qu'on a ici dans le Studio, c'est du 50 96 49 04 donc je j'ai dit jusque le le discours d'aujourd'hui de ce soir, effectivement, s'il avait d\u00fb adopter on aura on sombre un peu raill\u00e9 Monsieur Sarkozy on ce sera un peu moqu\u00e9 de lui en aurait m\u00eame dit : finalement, il a vraiment rien compris, donc, non, on a maintenant le le le r\u00e9sultat est donn\u00e9, les cartes sont distribu\u00e9es, c'est fini, il avait simplement envie de faire un message de remerciement pour ses 5 ann\u00e9es, tout simplement, avec beaucoup d'authenticit\u00e9, moi j'ai beaucoup aim\u00e9 \u00e7a, mais je vous dis encore une fois, ce qui est important aussi par rapport aux conditions du du scrutin du 1er tour avec le le feu au Front national, qui atteint un score important aussi, c'\u00e9tait de tenir un discours, un discours de de finalement de grande tol\u00e9rance, d'ouverture et puis de d'unit\u00e9, il l'a fait, une somme qui lui a fait de mani\u00e8re assez simple, peut-\u00eatre justement rompant un petit peu, moi j'ai trouv\u00e9, au contraire, je suis d'avis totalement oppos\u00e9 \u00e0 la h\u00f4pital des opinant s'est trouv\u00e9 au contraire qu'il \u00e9tait d'un c\u00f4t\u00e9 la possible, sinon parce qu'on est pas tr\u00e8s que je cultive vrai, vous avez raison, je cultive un petit peu la r\u00e9sistance des derniers temps ann\u00e9e qui faisait remarquer certains, votre honneur et puis l\u00e0, il y avait introduit l'armure, il a fendu l'armure du du du du Parti du du pr\u00e9sident pour parler simplement et avec les po\u00e8tes beaucoup, lui, d'autres aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:37:28) [89%] :\r\nBen vous voyez, finalement vous un peu \u00e9mu apr\u00e8s le discours de Nicolas Sarkozy, G\u00e9raldine Savary c'\u00e9tait apr\u00e8s la victoire aussi de l'\u00e9motion, la politique dans les 2 camps finalement rien n'a l'air, c'est aussi des chiffres alors qu'en est -il maintenant de ces chiffres \u00e0 peu pr\u00e8s d\u00e9finitive. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:37:39) [89%] :\r\nBen \u00e9coutez donc on a on on reste un peu aux chiffres qu'ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9s \u00e0 20 heures sur France 2 et TF1, \u00e0 savoir51,9 pourcent en en faveur de Fran\u00e7ois Hollande et puis48,10 pourcent pour pour Nicolas Sarkozy, il y a, il y a des toutes petites diff\u00e9rences 1 \u00e00,1 pourcent selon selon selon les sondages, mais pour l'instant on en resta chez chiffres l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:38:00) [91%] :\r\nMerci beaucoup, a rien \u00e0 dire, je vous propose d'aller faire un tour du c\u00f4t\u00e9 de de l'Allemagne pour voir comment on r\u00e9agit d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette d\u00e9faite de Nicolas Sarkozy, c'est \u00e9lection d'un socialiste \u00e0 la t\u00eate de l'autre grand pays qui donne le ton en Europe, que dit le partenaire allemand, Blandine Milcent. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:38:17) [90%] :\r\nAlors \u00e9coutez Fran\u00e7ois Hollande jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent est assez mal connue en Allemagne est -ce qu'on peut dire la place, premi\u00e8res r\u00e9actions chez les Allemands, c'est que c'est une certaine inqui\u00e9tude, il y a quelques jours, il y a quelques semaines, les m\u00e9dias allemands m\u00eame annonc\u00e9 ces derniers jours, le retour de la crise en Europe, si Fran\u00e7ois Hollande \u00e9tait \u00e9lu entre- temps il y a le discours officiel qui s'est impos\u00e9 et alors tous les officiels vous disent : il y aura pas de rupture, il y aura pas de rupture, ni en Europe ni de rupture dans la relation entre franco- allemande, par ailleurs, Fran\u00e7ois Hollande et Angela Merkel ont un peu le m\u00eame temp\u00e9rament pragmatique et et cherche le compromis, donc ils vont, ils vont tr\u00e8s vite arriver \u00e0 travailler ensemble et m\u00eame le fait que Mercader pris position pour Nicolas Sarkozy, h\u00e9 bien ce ce, ce ne serait pas un probl\u00e8me, ce sera tr\u00e8s vite surmonter cela dit, il y a quand m\u00eame du des, des divergences importantes mais par exemple le le le pacte fiscal et la r\u00e9ouverture ou la ren\u00e9gociation du pacte fiscal, l\u00e0 il va falloir quand m\u00eame \u00e0 la table des n\u00e9gociations, m\u00eame si depuis quelques semaines voire quelques jours on entend ici \u00e0 Berlin, beaucoup, beaucoup de on nous envoie beaucoup de signaux pour dire que on finalement on on va trouver un compromis, on va peut-\u00eatre pas ouvriront ren\u00e9gocier ce pacte fiscal mais on va lui trouver un un pr\u00e9ambule jour qui va, qui va porter sur sur la croissance, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:43) [87%] :\r\nPour l'Allemagne oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:44) [69%] :\r\nAussi Blandine blessant. \r\n\r\nLocuteur FT24 (00:39:45) [90%] :\r\nOui, cette \u00e9lection et je pense que oui, Angela Merkel est suffisamment pragmatique pour s'adapter \u00e0 cette nouvelle situation. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:54) [90%] :\r\nMerci, Blandine Milcent et puis on va prendre une r\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 des \u00c9tats-Unis \u00c9ric Guevara bourgeons du c\u00f4t\u00e9 de Washington, l\u00e0- bas aussi d\u00e9j\u00e0 des, des, des r\u00e9actions sur cette \u00e9lection de de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:05) [92%] :\r\nBonsoir, non pas \u00e0 vrai dire les les m\u00e9dias am\u00e9ricains, les grands m\u00e9dias am\u00e9ricains ont m\u00eame mis beaucoup de temps, a annonc\u00e9 le le r\u00e9sultat du vote fran\u00e7ais, la plupart d'entre eux l'ont d'ailleurs pas fait alors \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle ici au aux \u00c9tats-Unis c'est un, c'est un peu un peu comme en Allemagne, ce que disait Blandine Milcent, \u00e0 l'instant, Fran\u00e7ois Hollande, on ne le conna\u00eet pas vraiment le il n'a jamais rencontr\u00e9 Barack Obama \u00e7a devrait en revanche arriver tr\u00e8s vite puisque, sauf erreur, Fran\u00e7ois Hollande entre en fonction le 16 mai au 15 mai et l'un de ses tout premiers voyages, ce sera le sommet du G8 \u00e0 Cannes David ici, pr\u00e8s de Washington, du 18 au 19 mai imm\u00e9diatement suivi du sommet de l'Otan de Chicago 20 et 21 mai et alors l\u00e0, \u00e7a va \u00eatre crucial et les \u00c9tats-Unis attendent certainement avec un petit peu d'anxi\u00e9t\u00e9 ce moment parce que vous savez que Fran\u00e7ois Hollande a annonc\u00e9 qu'il voulait retirer les troupes fran\u00e7aises d'Afghanistan plus t\u00f4t que pr\u00e9vu d'ici fin 2012 fin de cette ann\u00e9e d\u00e9j\u00e0, ce qui contrarie fortement le calendrier des \u00c9tats-Unis qui, lui, est pr\u00e9vu pour 2014 et le calendrier de l'Otan pour 2013 \u00e7a veut qu'on vu vu vu le le le la sensibilit\u00e9 de la question afghane ici pour les \u00c9tats-Unis, pour le pr\u00e9sident Barack Obama en particulier mais pour les \u00c9tats-Unis de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, \u00e7a pourrait donner lieu \u00e0 quelques quelques frictions, en tout cas tous les projecteurs vont se tourner de mani\u00e8re tr\u00e8s claire vers ce sommet de l'Otan de Chicago 7 premi\u00e8res rencontres entre Barack Obama et Fran\u00e7ois Hollande, les Am\u00e9ricains sont sans doute aussi un petit peu intime, c'est juste l'exemple de la Libye, o\u00f9 Nicolas Sarkozy \u00e9tait parti bille en t\u00eate, frondeur, c'\u00e9tait les avions fran\u00e7ais qui avaient frapp\u00e9 les premiers et je me souviens \u00e0 l'\u00e9poque d'un d'un d'un membre du gouvernement, un haut fonctionnaire dans dans le gouvernement am\u00e9ricain qui m'avait dit : pour nous, \u00e7a nous arrange ainsi Sarkozy veut y aller, il y va tr\u00e8s bien, on est ravi, \u00e9videmment, ce genre de service l\u00e0 probablement la France de Fran\u00e7ois Hollande ne les rendra plus aux \u00c9tats-Unis, voil\u00e0, donc je pense un petit peu d'anxi\u00e9t\u00e9 ici la Maison Blanche n'a pas encore r\u00e9agi, elle attend certainement que que le pr\u00e9sident Obama et joint par t\u00e9l\u00e9phone directement Fran\u00e7ois Hollande qui n'a probablement pas pu \u00eatre faits \u00e0 l'heure actuelle. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:41:57) [91%] :\r\nBonjour, merci pour cette analyse \u00c9ric Gabart du c\u00f4t\u00e9 de Washington. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:42:01) [90%] :\r\nVous avez dit : La France de Hollande \u00c9ric Guevara frais ben oui, c'est la la France de Hollande, d\u00e9sormais, il est \u00e9lu, Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, ce qu'on en pense du c\u00f4t\u00e9 de la Grande-Bretagne \u00e9galement avec vous Catherine Litch comment est -ce qu'on peut imaginer le l'avenir des relations des 2 pays. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:42:17) [92%] :\r\nOui pour le bonsoir, il y a pas eu de de r\u00e9actions officielles pour l'instant, ici non plus, mais on peut dire que pour le conservateur David Cameron, qui vient de se prendre une claque \u00e9norme aux \u00e9lections municipales, ce n'est pas une bonne nouvelle, c'est \u00e9lection car elle vient non seulement confirmer un sursaut de la gauche en Europe mais aussi donner du poids au discours anti- aust\u00e9rit\u00e9, or l'aust\u00e9rit\u00e9, c'est justement ce qui d\u00e9fini le gouvernement de David Cameron, ce sur quoi basse toute sa cr\u00e9dibilit\u00e9, il craint donc de se retrouver isol\u00e9e en Europe, mais d'\u00eatre aussi beaucoup plus d\u00e9munis face aux attaques des travaillistes dans l'opposition, qui ont des d\u00e9parts critiqu\u00e9 cette politique d'extr\u00eame rigueur inqui\u00e9tude au gouvernement mais aussi dans la presse de droite qui vous Fran\u00e7ois Hollande comme quelqu'un de tr\u00e8s hostile \u00e0 la finance, donc \u00e0 la City et qui n'a pas beaucoup confiance dans les capacit\u00e9s du nouveau pr\u00e9sident \u00e0 r\u00e9soudre les probl\u00e8mes en France, il faut mentionner \u00e0 ce sujet, la prise de position tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8re de l'hebdomadaire influent du \u00e9conomiste qui a fait beaucoup parler d'elle et qui, qui avait qualifi\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande d'homme plut\u00f4t dangereux pas parce que le pr\u00e9sident socialiste pr\u00f4ne moins d'aust\u00e9rit\u00e9, le journal trouve au contraire que ce n'est pas une mauvaise chose, mais parce que Fran\u00e7ois Hollande ne serait pas capable, selon le journal d'entreprendre les r\u00e9formes douloureuses, dont la France et l'Europe ont besoin pour garantir la survie de l'Euro, donc vraiment un jugement n\u00e9gatif, on ne consid\u00e8re pas que Fran\u00e7ois Hollande apportera le changement voil\u00e0 c'\u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:43:45) [89%] :\r\nPour un tour en Grande-Bretagne sont toujours en Direct pour une \u00e9mission jusqu'\u00e0 21 heures Forum sp\u00e9cial pour ce qui est devenu l'\u00e9lection de Fran\u00e7ois Hollande qui va s'exprimer tout bient\u00f4t en Direct de Tulle en Corr\u00e8ze, sur la place de la cath\u00e9drale d\u00e9sormais fameuse place de la cath\u00e9drale du mois qui va rentrer dans l'histoire de France, 1er 2\u00e8me pr\u00e9sident socialiste, le 1er depuis Mitterrand compare beaucoup 80 \u00e0 2012 et on va continuer, avant de d'entente Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 tour de les r\u00e9actions europ\u00e9ennes dans keller. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:10) [93%] :\r\nOui, on va aller du c\u00f4t\u00e9 de d'Ath\u00e8nes, on rejoint tout de suite, Ang\u00e9lique Kourounis, du c\u00f4t\u00e9 de la Gr\u00e8ce, on imagine un certain soulagement avec cette \u00e9lection de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:44:21) [87%] :\r\nOui, c'est certain, les graisses sont les Grecs sont vraiment tr\u00e8s soulag\u00e9e que ce soit Fran\u00e7ois Hollande qui remport\u00e9 les \u00e9lections en France, mais ils sont tellement choqu\u00e9s des r\u00e9sultats de leur propre aux \u00e9lections que \u00e7a a fait m\u00eame pas une minute dans le journal tous les m\u00e9dias sont monopolis\u00e9s par les r\u00e9sultats des \u00e9lites, c'est catastrophique, et donc la seule chose que l'on dit, les Fran\u00e7ais ont un pr\u00e9sident qui est Fran\u00e7ois Hollande on esp\u00e8re que la politique de v\u00e9rit\u00e9 va changer, on repasse aux informations qui concernent le pays si c'est vraiment un s\u00e9isme ce qui se passe, donc malheureusement les \u00e9lections fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:44:58) [76%] :\r\nMoi je les cours Nice en Direct d'Ath\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:45:00) [87%] :\r\nEt nous nous sommes toujours en Direct de l'avenue Solf\u00e9rino \u00e0 Paris jusqu'\u00e0 21 heures, il reste un quart d'heure, on va peut-\u00eatre entendre le discours du vainqueur de Fran\u00e7ois Hollande, c'est toujours des moments tr\u00e8s importants dans l'histoire d'un d'un pays, discours du vainqueur en entendu discours du d\u00e9fait, Nicolas Sarkozy, qui a arrach\u00e9 quelques larmes \u00e0 S\u00e9bastien l'Oprah tout \u00e0 l'heure c'est G\u00e9raldine Savary qui pleurait plut\u00f4t pour la victoire de Fran\u00e7ois Hollande en a vu beaucoup de socialistes suisses des belges, tout le monde qui est venu essayer de taper un peu de cette exp\u00e9rience, ici \u00e0 Paris, du retour de la gauche \u00e0 la pr\u00e9sidence, peut-\u00eatre un mot avec vous Jacques Capdevielle, on a vu, on a fait \u00e0 tour du du monde, du moins une partie l'Europe et les \u00c9tats-Unis, des r\u00e9actions, c'est pas gagn\u00e9 pour Fran\u00e7ois Hollande, hein, il y a, il y a de gros dossiers qui restent. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:39) [85%] :\r\nNon, c'est pas gagn\u00e9, mais en m\u00eame temps si \u00e7a va \u00eatre une voie royale Sarkozy le donc c'est c'est pr\u00e9cis\u00e9ment les difficult\u00e9s qui ont amen\u00e9 ce changement, faut pas se cacher l'alternance s'est toujours fait dans, dans, dans, dans ce contexte, 80 par exemple, il faut, il faut se souvenir de Giscard qui avait mis en place en tant que ministre des Finances, un plan de stabilisation qui p\u00e9nalisait beaucoup les salari\u00e9s et c'est un peu ce qui va payer, enfin, ou encore les doigts donc alors Bustos-Moyano d\u00e9buteront aussi oui il \u00e9galement pareil oui bon, moi je pense que pr\u00e9cis\u00e9ment les, les, les tensions au niveau europ\u00e9en, on se donne, on a aujourd'hui un jeu politique beaucoup plus ouvert, on l'avait il y a encore quelques mois. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:46:28) [83%] :\r\nEt tout se joue \u00e0 Paris, en tout cas une partie du destin de l'Europe, ce soir, Jacques Capdevielle, c'est un socialiste qui va pr\u00e9sider la France et puis les socialistes fran\u00e7ais vont aller f\u00eater \u00e0 la Bastille, parce qu'on est toujours affaire de symbole en France au niveau politique, ou bien les symboles en France, les belles histoires aussi essayer, c'est un oui vous disiez guillotin\u00e9 tout-\u00e0-l'heure chaque atelier, c'est parce qu'il a gard\u00e9 exactement, c'est une mani\u00e8re de parler, C\u00e9line, tout est en Direct avec nous \u00e0 la Bastille, justement l\u00e0 o\u00f9 va converger le le peuple de gauche est vous C\u00e9line. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:46:56) [88%] :\r\nOui alors pas tout \u00e0 fait \u00e0 la Bastille de une touriste parce qu'il y a tellement de monde tellement de choses qui parce qu'il y a \u00e9videmment pas du tout des r\u00e9seaux sur la place de la Bastille pour l'instant, donc je suis \u00e0 une gr\u00e8ve tr\u00e8s mais vraiment ce que je peux vous dire, c'est qu'\u00e0 la Bastille est vraiment en feu, il y avait des milliers de personnes, c'est vraiment tr\u00e8s difficile \u00e0 couper, il y a des gens partout et des gens sur sur la statue au milieu des gens qui montent sur les lampadaires qui avions qui montent sur les toits des restaurants au point que certains ont peur que \u00e7a fait d'ailleurs, il y a tout un service d'ordre qui cadre toutes les rues alentour, donc les gens sont sont bloqu\u00e9s ont de la peine \u00e0 absolument, en tout cas une ambiance extr\u00eamement festive, on sait pas trop si on est dans une dans une kermesse dans la f\u00eate du Nouvel An dans une une f\u00eate pour f\u00eater la Coupe du monde de football, bref, c'est un peu le le toutim m\u00e9langer comme \u00e7a dans une ambiance tr\u00e8s bon enfant, c'est voil\u00e0 des gens qui viennent me parler \u00e0 droite \u00e0 gauche et donc il y a vraiment une ambiance pour l'instant, bon enfant, avec des gens qui font des grillades, saucisses, bref, pour l'instant, tout le monde attend le discours et tout le monde attend la venue \u00e9videmment du nouveau pr\u00e9sident sur la place de la Bastille. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:48:00) [81%] :\r\nOui, Fran\u00e7ois Hollande, qui doit prendre l'avion jet- priv\u00e9 tout \u00e0 l'heure pour venir de de Cor\u00e9e jusqu'\u00e0 Paris, merci beaucoup, C\u00e9line, en Direct de la Bastille. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:48:06) [82%] :\r\nEt ce soir c'est la f\u00eate, G\u00e9raldine Savary d\u00e8s demain, il faudra voir comment s'tour Fran\u00e7ois Hollande, c'est encore l'inconnue la parce qu'il a pas donn\u00e9 beaucoup de signaux de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:48:17) [82%] :\r\nOui, il y a d\u00e9j\u00e0 un peu une Mustang cher de de ses portefeuilles o\u00f9 la presse a d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9 certains certains socialistes, je pense qu'il doit il devra quand m\u00eame tenir les promesses qu'il a faites pendant la campagne, c'est la la la parit\u00e9 qui il souhaite v\u00e9ritablement gouvernement paritaire et pour le moment, les noms, ceux qui circulent pour ces portefeuilles c'est un \u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s, que des hommes, \u00e0 l'exception de de Martine Aubry et puis il l'a dit aussi je je vais pas fan chose tout tout seul, je serai un pr\u00e9sident normal je m'appuierai sur le gouvernement Jospin 1er ministre etc, plus que tout \u00e0 fait diff\u00e9remment de ce qu'a fait Nicolas Sarkozy et de ce point de vue l\u00e0 je je pense que la fonction de 1er ministre sera central est -ce que ce sera un 1er ministre compl\u00e9mentaires parce que ce sera un 1er ministre totalement diff\u00e9rent de de ce qui est Fran\u00e7ois Hollande, \u00e7a c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:05) [79%] :\r\nLes \u00e9l\u00e8ves, leur dire au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:49:06) [91%] :\r\nMoi je pense que les il y a un certain nombre d'\u00e9l\u00e9phants qui qui sont bons pour aussi de la retraite m\u00e9rit\u00e9e avant avant la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:14) [86%] :\r\nVoici la semaine un autre point de de la strat\u00e9gie, \u00e7a va \u00eatre aussi le d\u00e9veloppement du parlementarisme, on a un Parlement qui \u00e9tait compl\u00e8tement pass\u00e9e \u00e0 la trappe et et sage, je crois que c'est dommage, c'est une alliance un instrument irrempla\u00e7able, on \u00e9tait un des rares pays \u00e0 faire aussi peu de cas de son Parlement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:32) [77%] :\r\nPeut-\u00eatre que ce sera la les causes non, si l'ex- \u00e9pouse qui sera \u00e0 la t\u00eate de l'Assembl\u00e9e nationale, on parle de S\u00e9gol\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:49:37) [79%] :\r\nOui, oui, oui, tout habill\u00e9, mais, mais je pense aussi que dans le temp\u00e9rament de Lens, il y a, il y a, il y a toutes les parlementaires. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:44) [95%] :\r\nBeaucoup plus Philippe Kennel oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:49:47) [86%] :\r\nJe serais tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 de voir au fond aussi h\u00f4tesse c'est l'\u00e9lection de Hollande va renoncer au fond une id\u00e9ologie parce qu'au fond, c'est quand m\u00eame ce qu'on a constat\u00e9 dans cette campagne, c'est qu'il y avait, enfin, qui avait pas d'id\u00e9ologie, les intellectuels sont quasiment pas engag\u00e9, Marine Le Pen, d'ailleurs, \u00e0 jouer l\u00e0- dessus en disant Monsieur le socialisme est mort, et puis la droite aussi, donc peut-\u00eatre qu'effectivement, et \u00e7a je crois que c'est un grand enjeu pourrait r\u00e9ussir le pr\u00e9sident Hollande c'est au fond de recr\u00e9er une id\u00e9ologie qui supporte les actes sur les qui supporte ces actes et je me r\u00e9jouis beaucoup de voir si cette \u00e9volution va avoir lieu ou non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:50:24) [77%] :\r\nC'est c'est les jours suivants, ils vont nous qui vont nous le dira, on est en train de dresser, d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'apr\u00e8s- Hollande apr\u00e8s Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9but et je veux dire l'apr\u00e8s- Sarkozy puisque Fran\u00e7ois Hollande est \u00e9lu pr\u00e9sident, le peuple de gauche \u00e0 Paris est ici pour f\u00eater eux- m\u00eames adultes \u00e0 ce qu'on en parle, les \u00e9l\u00e9phants tout \u00e0 l'heure \u00e0 g\u00e9rer une s\u00e9rie, c'est pas tr\u00e8s gentil, mais enfin bon, ces personnes \u00e9taient publiques sur le cuir \u00e9pais comme \u00e9l\u00e9phant, d'ailleurs, ils vont venir, on va les revoir. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:50:47) [86%] :\r\nAh oui, certainement, certainement, ils ont particip\u00e9 quand m\u00eame activement \u00e0 la campagne, ils ont eu des responsabilit\u00e9s lors de la campagne, m\u00eame Laurent Fabius n'\u00e9tait pas pro- Hollande hein lors des primaires, a finalement \u00e9t\u00e9 avait finalement j'ai jou\u00e9 parce que effectivement pour pour pour remporter c'\u00e9tait \u00e9lection il fallait absolument ne pas commettre l'erreur de 2007, c'est-\u00e0-dire voir des \u00e9l\u00e9phants pr\u00e9cis\u00e9ment tirer dans les pattes de de du candidat, en l'occurrence c'\u00e9tait la candidate \u00e0 l'\u00e9poque, il fallait surtout pas rejouer ce jeu de finalement, S\u00e9gol\u00e8ne Royal s'est retrouv\u00e9 assez seul, on l'a dit, on l'a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 et l\u00e0 donc sa force finalement la force de Fran\u00e7ois Hollande, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de, en quelque sorte de, de, d'assurer la la, ni l'union de la famille, l'union de la famille, dont il a donn\u00e9 des postes importants, juste \u00e0 l'issue des primaires socialistes des postes importants \u00e0 des \u00e0 des \u00e9l\u00e9phants pr\u00e9cis\u00e9ment alors maintenant est -ce qu'il leur donnera des postes aussi au gouvernement \u00e7a, rien n'est moins s\u00fbr, parce que quand m\u00eame renouveler un peu un un peu le personnel mais bon, il n'a pas non plus une marge, une marge de manoeuvre tr\u00e8s tr\u00e8s cela. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:43) [86%] :\r\nPour pour en rester aux \u00e9l\u00e9phants il y en a un qui est pass\u00e9e \u00e0 la trappe dans la p\u00e9riode r\u00e9cente du Tchad. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:49) [74%] :\r\n\u00e0 ce prix que \u00e7a Xavier dire de DSK. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:51:51) [80%] :\r\nVous nous avez oui mais pr\u00e9cis\u00e9ment Jack Lang place des Vosges, est all\u00e9 accueillir \u00e0 DSK autour de de des \u00c9tats-Unis quand il a d\u00e9barqu\u00e9 avec sa femme sur le scandale s'est pr\u00e9cipit\u00e9 un tout petit peu trop vite mais dire Jack Lang est toujours assez press\u00e9 d'\u00eatre sur la photo je dirais. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:52:10) [90%] :\r\nFran\u00e7ois Hollande promet une pr\u00e9sidence qui ne sera pas partisane est -ce que vous le croyez vraiment sourds sur parole est -ce qu'un pr\u00e9sident n'est pas rattraper finalement toujours par, par par son parti. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:52:23) [88%] :\r\nAlors je pense que ce Sarkozy a \u00e9t\u00e9 endeuill\u00e9e par 1er pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 avoir acc\u00e8s \u00e0 ce point- l\u00e0, \u00e9tait le chef de clan, d'un d'un appareil la villa construite autour de de sa fonction pr\u00e9sidentielle chez la m\u00e8re alors bien \u00e9videmment, \u00e7a a march\u00e9, mais comme je disais tout \u00e0 l'heure, c'est le 1er pr\u00e9sident de droite a avoir dit : je suis un pr\u00e9sident de droite ni de gauche, du Giscard, ni Chirac n'avait fait jusque jusqu'\u00e0 maintenant et c'est au fond, au fond, pas forc\u00e9ment la traduction de la France, comme par exemple en Allemagne que d'avoir un un chef de d'un pays en France, qui est \u00e0 la fois aussi proche de des appareils politiques, moi je pense que \u00e7a, il arrivera \u00e0 le faire sans trop difficult\u00e9s apr\u00e8s il y a des bonnes petites et ils habitudes du personnel politique qui doivent absolument \u00eatre chang\u00e9 en France a, en France, quand m\u00eame, on l'avait dit d\u00e9j\u00e0 une \u00e9lite au personnel politique, une \u00e9lite politique assez qui se professionnalise tr\u00e8s vite et du coup, qui perd aussi le contact avec les r\u00e9alit\u00e9s, les populations, et \u00e7a c'est vraiment le danger qui guette en g\u00e9n\u00e9ral. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:53:24) [83%] :\r\nS\u00e9bastien S\u00e9bastien l'Fran\u00e7ois Hollande sera aussi votre pr\u00e9sident aussi faire bronzette UMP mais ce sera 5 ans pr\u00e9sident socialiste, vous vous attendez \u00e0 voir revenir les les \u00e9l\u00e9phants appel\u00e9 les pratiques et toute l'\u00e9quipe au fond. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:37) [93%] :\r\nBon, c'est c'est assez probable, mais surtout ce qui m'int\u00e9resse moi maintenant, c'est ce qui se passera le 17 juin parce que bon, certes il va maintenant nommer son gouvernement sera aura beaucoup de r\u00e9sonance politique assez forte, mais enfin, il doit se doter d'une majorit\u00e9 \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, afin de pouvoir gouverner mais l\u00e0 il semble que le jeu est tr\u00e8s ouvert. \r\nJ'observe simplement que il y aura probablement des des situations assez d\u00e9licates avec des triangulaires avec l'UMP, le PS et le Front national, enfin quand il dit : le PS devrait dire le PS, la Gauche de M\u00e9lenchon et les Verts parce que l\u00e0 il y a une plateforme gouvernementale, contrairement \u00e0 la composition du gouvernement parce qu'on a compris, mais \u00e7a c'est l'enjeu de demain et moi, il me semble qu'avec un score aujourd'hui \u00e0 51 49 disons le comme \u00e7a puisque je vois qu'il y a plusieurs chiffres qui circulent, il y a une r\u00e9elle marge de manoeuvre pour la droite r\u00e9publicaine fran\u00e7aise et il me semble que l'on pourra avoir de nouveau des surprises au cours du mois de juin. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:54:30) [86%] :\r\nMais terminer sur une note optimiste, S\u00e9bastien le 1er oui, ce sera les les l\u00e9gislatives avec nous \u00e0 la Mutualit\u00e9, ce qu'on a aussi des notes d'optimisme Alain Franco parmi les militants pro- Sarkozy. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:54:40) [88%] :\r\nNon, franchement, l\u00e0, l'heure n'est plus \u00e0 l'optimisme du tout, il aurait plut\u00f4t \u00e0 \u00e0 partir de la Mutualit\u00e9, les gens sont en train de quitter la la Mutualit\u00e9 les consommateurs parler aux 3 qu'aux 3 quarts vides et il y a un an, une grande incertitude ici chez les militants qui n'ont pas tous ceux qui n'ont pas compris si Sarkozy a annonc\u00e9 ce soir v\u00e9ritablement son d\u00e9part de la politique fran\u00e7aise, si leur a dit adieu ou s'il leur a dit : finalement, ce n'est qu'un au-revoir je reviendrai il y a vraiment que les gens s'interrogent beaucoup l\u00e0- dessus, le discours de Sarkozy n'\u00e9tait pas tout \u00e0 fait clair sur cette question quand on le relit bien et je pense que il va y avoir encore beaucoup d'ex\u00e9g\u00e8ses sur ce discours dans les jours \u00e0 venir, non. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:55:18) [89%] :\r\nTous les cas, on en parlera demain, Journal du matin \u00e9videmment dans Forum demain soir aussi, journal de la mi- journ\u00e9e, Fran\u00e7ois Hollande, du c\u00f4t\u00e9 de la Corr\u00e8ze va s'exprimer d'une seconde \u00e0 l'autre ici toute la foule \u00e0 l'avenue Solf\u00e9rino \u00e0 Paris attend ce moment \u00e9videmment ces discours de la victoire, c'est tr\u00e8s important, \u00e7a ouvre le quinquennat pour pour Fran\u00e7ois Hollande, d\u00e9sormais pr\u00e9sident socialiste de la France, Jacques Capdevielle de le dire quoi l\u00e0 un pr\u00e9sident \u00e9lu au bureau, c'est quoi le message qui doit faire passer, nous ce que nous savons c'est son 1er ministre \u00e7a ira jamais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:55:48) [85%] :\r\nNon je pense pas le message qui \u00e0 faire passer, c'est d'abord, je pense qu'il va, il va n\u00e9cessairement \u00e9voqu\u00e9s l'enthousiasme europ\u00e9en qui entoure cette victoire, c'est de bonne guerre, il y a tout \u00e0 fait int\u00e9r\u00eat \u00e0 tout de suite une dimension europ\u00e9enne et qui pourra ensuite, je ne sais pas la perspective, je pense que j'ai autour de lui dans ces experts, on r\u00e9fl\u00e9chit un discours en tiendra compte des diff\u00e9rentes tendances et des des sujets des des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:56:15) [84%] :\r\nOn va le v\u00e9rifier tout de suite, chacun voyelles, est ce que, semble -t-il, on va le voir tout de suite une seconde \u00e0 l'autre avec des que ce qui se passe exactement l'acier, si vous voyez les images -ce qu'on va voir le discours de Fran\u00e7ois Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:56:26) [88%] :\r\nJe crois qu'on est en train de voir Marine Le Pen, sauf erreur, que sur l'\u00e9cran, il me semble, pour l'instant, Fran\u00e7ois Hollande ne s'est pas encore exprim\u00e9, devrait s'exprimer dans les minutes qui viennent, et je pense que pour compl\u00e9ter la r\u00e9ponse, je pense qu'il va surtout surtout ax\u00e9 son discours sur le rassemblement, l'unit\u00e9 retrouv\u00e9e, la nation en Chine, c'est dans le sens large du terme \u00e9videmment pour justement d\u00e9conner un peu avec avec la pr\u00e9sidence de Nicolas Sarkozy, tout le monde essaye d'\u00eatre d'\u00eatre rassembleur, au fond, ah oui, la belge oui mais lui, il a jou\u00e9 vraiment d\u00e8s le d\u00e9part, il a vraiment il a vraiment axer son discours sa campagne sur l'unit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:00) [89%] :\r\nJacques Capdevielle est -ce qu'on peut s'improviser comme \u00e7a du jour au lendemain, quelqu'un de plus puissant sur la sc\u00e8ne internationale, sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne, Fran\u00e7ois Hollande, c'est quand m\u00eame aussi l'inexp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:11) [82%] :\r\nJ'ai pas quelqu'un de puissant mais je dirais contenait de l'image de la France, la France des Lumi\u00e8res, la fin, il y a, si c'est bien jou\u00e9, si on la joue donneur de le\u00e7ons, mais en termes de r\u00e9f\u00e9rence modeste \u00e0 sa place, mais cherche en prison, je pense que \u00e7a peut marcher, et je pense que l\u00e0 il y a une carte pour laquelle il y assez bien arm\u00e9s, tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:32) [78%] :\r\nEntendez : Nicolas Sarkozy dans son discours ce qui r\u00e9sonnait comme une forme d'avertissement, un tube verra \u00e7a va \u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:38) [60%] :\r\nDurant oui alors qu'ils partent s'est senti cette sc\u00e8ne qui r\u00e8gne. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:57:43) [85%] :\r\nJe l'ai senti cet avertissement donn\u00e9 par Nicolas Sarkozy \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, une femme leur te battre contre les \u00e9preuves, elles sont nombreuses en c'est un peu le message de Nicolas Sarkozy \u00e0 Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:57:52) [87%] :\r\nOui mais \u00e7a, c'\u00e9tait aussi la strat\u00e9gie de Sarkozy toujours de avoir toujours Hollande comme quelqu'un qui n'avait pas d'exp\u00e9rience internationale ce qui ce qui est vrai mais mais mais \u00e7a, c'\u00e9tait aussi le rabaisser s'associera pas parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure, mais c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un des probl\u00e8mes aussi de des d\u00e9clarations de Sarkozy en contradiction avec un discours de de de finale il y a, il y a 10 par exemple dans des voix off \u00e0 des journalistes, je vais te dire pourquoi je vais gagner, il est trop nul soumis \u00e0 toujours \u00e9t\u00e9 cette esp\u00e8ce d'auto satisfaction qui est insupportable pour les Fran\u00e7ais, en tout cas, et c'est cette arrogance qui avait aussi Giscard d'Estaing et qui a contribu\u00e9 \u00e0 je faire chuter Giscard d'Estaing. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:58:34) [89%] :\r\nDes mesures Jacques Capdevielle comment des mots durs envers Sarkozy que vous comparez d'ailleurs avec certains traits de de Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, on attend toujours le, le discours de Fran\u00e7ois Hollande en Direct de la Corr\u00e8ze de Tulle, on va rester en ligne, en attendant le. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:58:50) [81%] :\r\nPr\u00e9sident \u00e9lu son 1er discours S\u00e9bastien Le Prat, vous avez entendu tout ce qui vient d'\u00eatre dit jusqu'ici \u00e0 nouveau, on parle de Sarkozy, hein, c'est Hollande qui \u00e9tait, lui, mais enfin, c'\u00e9tait un match \u00e0 un contre un, vous attendez quoi de se disent. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:01) [86%] :\r\nPour je vous ai pas entendu ce qui est moi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:59:05) [89%] :\r\nVous attendez quoi de ce discours, S\u00e9bastien, le pr\u00e9sident \u00e9lu de dire quoi l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:08) [86%] :\r\nJe m'attends \u00e0 ce qui s'adresse \u00e9videmment \u00e0 tous les Fran\u00e7ais et puis je m'attends \u00e0 ce que, aujourd'hui, d'un discours d'unit\u00e9 parce que donc vous savez dans un dans une campagne pr\u00e9sidentielle, une logique de 2\u00e8me tour G\u00e9raldine Savary de la dite \u00e0 l'heure, il y a des ann\u00e9es \u00e0 des affrontements politiques qui sont muscl\u00e9s, on a, on l'a vu le d\u00e9bat \u00e9tait quand m\u00eame assez vif et puis c'est vrai que, quelle que soit la valeur intrins\u00e8que des candidats, il y a une France divis\u00e9e qui sont, qui sont du scrutin et puis le, le discours de rassemblement est indispensable parce qu'\u00e9videmment par le suffrage universel, veut qu'il devrait \u00eatre pr\u00e9sident de tous et non pas d'un clan donc surtout pas l'eau de toute fa\u00e7on je, je, il a suffisamment d'exp\u00e9rience que jamais aucun doute pour pour arriver \u00e0 s'adresser de mani\u00e8re correcte dans la posture du pr\u00e9sident, \u00e7a j'en suis certain mais il ne sont que derri\u00e8re il y a aussi dress\u00e9 quelques perspectives, notamment par rapport \u00e0 la question europ\u00e9enne, puisque les \u00e9ch\u00e9ances qui qui vont venir imm\u00e9diatement, il aura \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 cette probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:59:59) [91%] :\r\n\u00e9mission sp\u00e9ciale qui se poursuit. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Berlin", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Franco, Alain", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ferry, Luc", "role": "philosophe, \u00e9crivain, ancien ministre de l'Education", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rennwald, Jean-Claude", "role": "syndicaliste, ancien conseiller national jurassien socialiste", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Guevara-Frey, Eric", "role": "correspondant RTS Washington", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Attali, Jacques", "role": "\u00e9crivain, ancien conseiller de Fran\u00e7ois Mitterrand", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Capdevielle, Jacques", "role": "directeur de recherche au Centre d'\u00e9tude de la vie politique fran\u00e7aise", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Kenel, Philippe", "role": "avocat fiscaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "correspondante RTS Ath\u00e8nes", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Keller, Laurent", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sarkozy, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident de la R\u00e9publique non r\u00e9\u00e9lu", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leprat, S\u00e9bastien", "role": "membre de l'UMP, secr\u00e9taire-g\u00e9n\u00e9ral du D\u00e9partement vaudois de la s\u00e9curit\u00e9 et de l'environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Hasler, Ariane", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats socialiste vaudoise", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Revaz, Philippe", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D263B01A-4F83-49BB-9835-1D71AB7B90F5", "internalArchiveId": "D263B01A-4F83-49BB-9835-1D71AB7B90F5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Il n\"y a pas toujours la vie", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": " \"...: parfois un journ\u00e9e commence tard...\" S\u00e9rie sous forme de lettres, dont le titre est donn\u00e9 par l'incipit.", "durationSec": 251, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-23T09:08:48Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nIl n'y a pas toujours la vie parfois une journ\u00e9e commence tr\u00e8s tard dans la journ\u00e9e et avant il n'y a rien, des paroles du geste, mais rien qui arrache le temps comme une vieille affiche pour d\u00e9couvrir la lumi\u00e8re \u00e9ternelle par- dessous. \r\nCes heurts sans vie font partie de la vie, elles en sont les enfants punis. \r\nSi rien ne m'arrive de de graves alors c'est curieux mariage l'\u00e9tranger et que j'aime ce rien et je l'aime assez pour vous l'offrir est -ce que vous voyez ce que je veux dire levez la t\u00eate de cette Lettre \u00e0 la fen\u00eatre, regardez -le rien du jour il est infiniment pr\u00e9cieux, c'est par lui que les agonisants ou les clo\u00eetrer deviennent nos fr\u00e8res. \r\nDans un sens il reposant. \r\nLe monde est plein de messagers qui hurle pour se faire entendre ce rien et sans message. \r\nIl n'a m\u00eame pas de sens, il ressemble \u00e0 cette petite place d\u00e9serte Dubreuil, o\u00f9 je m'aventure et un v\u00e9lo \u00e9clair\u00e9e par 4 platanes. \r\nAussi lumineuse qu'une peinture hollandaise. \r\nJamais mis arr\u00eater, il est pass\u00e9 si peu de monde qu'on pouvait s'attendre \u00e0 tout moment \u00e0 y croiser un Saint ou un d\u00e9ment. \r\nLe rien dont je vous parle est une toute petite place mental dans le cerveau, la vie continue sur sa lanc\u00e9e, on y a moins de force qu'un Moineau. \r\nOn est comme dans un conte \u00e0 l'heure, s\u00e9v\u00e8re, les enfants connaissent ces for\u00eats, ils n'ont pas peur d'y entrer. \r\nL'ombre \u00e0 manger les parents, la lumi\u00e8re n'est plus qu'un mot, il faut juste avancer vers ce mot dans le silence qui prot\u00e8ge d'un monde efficace et bruyant, il y a eu un temps aux ennuyer tout le monde avec Andr\u00e9 Dh\u00f4tel je disais Andr\u00e9-Dh\u00f4tel il faut le lire absolument, c'est la derni\u00e8re carte du monde invisible, toutes les autres sont effac\u00e9es ou fausse, mais chez lui, chez Andr\u00e9-Dh\u00f4tel vous avez. \r\nLes falaises de l'\u00e9ternel, les chutes de pierres de l'\u00e2me, la brusquerie des anges analphab\u00e8tes, les filles aux yeux de bonnes chansons. \r\nUn air jou\u00e9 \u00e0 la trompette par un ivrogne tout quoi. \r\nEt surtout, et en plus l'ennui merveilleux ce rien qui ici Sinu dans nos coeurs comme un Orph\u00e9e cette quasi agonie des heures perdues, le temps qui passe et ne passe plus. \r\nMaintenant je sais. \r\nIl ne faut parler de ce qu'on aime que du bout des l\u00e8vres. \r\nCom, sans savoir qu'on parle. \r\nL'ange du rien vous m\u00e8ne au d\u00e9sert pour vous en sortir d'un coup. \r\nPour dire le vrai, je suis entr\u00e9 dans le jour assez tard aujourd'hui. \r\nC'\u00e9tait le soir, en faisant la vaisselle. \r\nEntre mes mains, j'ai vu monter le soleil aur\u00e9ol\u00e9 de verre d'un plat de porcelaine il \u00e9mergeait du bac a jet\u00e9 sur moi, les rayons de l'\u00e9ternel, j'ai eu la sensation, allez savoir pourquoi, de tenir entre mes mains l'aur\u00e9ole d'instinct. \r\nJ'ai pass\u00e9 l'\u00e9ponge doucement sur la bordure verte d'or et puis je reposer le plat sur l'\u00e9vier, les salles, je ne suis pas s\u00fbr qu'ils portent tous une aur\u00e9ole, je suis m\u00eame s\u00fbr du contraire. \r\nOn reconna\u00eet un Saint \u00e0 ce qu'on ne peut pas le reconna\u00eetre, c'est pour \u00e7a que, jadis, les peintres, les coiff\u00e9 d'un cercle d'or pour les distinguer. \r\nIl y a beaucoup de saintet\u00e9 par les prix et les rivi\u00e8res et les villes dans le mouvement brasser des jours. \r\nImpossible de s'y tromper. \r\nIl ressemble \u00e0 n'importe qui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "id": "178542BD-9A4D-46F7-8571-707B2BDE711F", "name": "Initiales"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Meichtry, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bobin, Christian", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E290BCB8-310F-4E50-90F3-57EFF9251244", "internalArchiveId": "E290BCB8-310F-4E50-90F3-57EFF9251244", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Pierre Gagnaire, un artiste de la cuisine", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "\"C\u2019est l\u2019un des plus grands ambassadeurs de la cuisine fran\u00e7aise. Pierre Gagnaire dirige deux restaurants \u00e0 Paris mais officie aussi dans une douzaine de villes \u00e0 travers le monde, entre Moscou, Tokyo, Las Vegas ou S\u00e9oul. Apr\u00e8s avoir une premi\u00e8re fois d\u00e9croch\u00e9 trois \u00e9toiles \u00e0 Saint-Etienne, il est reparti de z\u00e9ro dans la capitale fran\u00e7aise o\u00f9 il a retrouv\u00e9 depuis 1998 la prestigieuse distinction du guide Michelin. Il ouvre les cuisines du Balzac, son restaurant  pr\u00e8s de la place de l\u2019Etoile, o\u00f9 mijotent les plats qui n\u2019ont pas fini d\u2019enchanter les palais\"", "durationSec": 3394, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["gastronomie", "cuisinier"], "thematicPersons": ["Gagnaire, Pierre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-08-21T07:18:15Z", "program": {"href": "/programs/B388EA04-F17F-403B-A6EF-8E2004CDA972", "id": "B388EA04-F17F-403B-A6EF-8E2004CDA972", "name": "Pour un oui, pour un son"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Meskens, Jo\u00eblle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Lemi\u00e8re, Alexandre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gagnaire, Pierre", "role": "cuisinier", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1DAAC8A1-D1BB-4EF8-8D98-BE47299D80CB", "internalArchiveId": "1DAAC8A1-D1BB-4EF8-8D98-BE47299D80CB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Catherine Bolzinger, directrice du choeur Voix de Stras'", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "Un nom qui permet la flexibilit\u00e9 - La sp\u00e9cialisation dans la musique de notre temps - Le travail avec les compositeurs - Le caract\u00e8re de \"laboratoire de la voix\" de l'ensemble - Comment trouver des soutiens financiers.", "durationSec": 3396, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["choeur", "musique vocale"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-05-10T14:43:50Z", "program": {"href": "/programs/170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "id": "170B8DC8-756A-402D-B351-F910E2445A90", "name": "Chant libre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bolzinger, Catherine", "role": "directrice du choeur Voix de Stras'", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Amann, Jean-Pierre", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ED77FE24-4BC9-4113-98F6-7A5C0DD39187", "internalArchiveId": "ED77FE24-4BC9-4113-98F6-7A5C0DD39187", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Polyphonies pygm\u00e9es. De la for\u00eat africaine aux collines du Toggenburg (1/2)", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "En pr\u00e9lude \u00e0 la tourn\u00e9e suisse de l'Ensemble musical de pygm\u00e9es Aka du Congo \"Ndima Aka\", entretiens avec Sorel Eta, coordonnateur de l'association \u00ab Regard aux pygm\u00e9es \u00bb qui oeuvre pour la promotion du dialogue entre les minorit\u00e9s pygm\u00e9es et les Bantous et la sauvegarde de la culture pygm\u00e9e menac\u00e9e de disparition, et Georges Grillon, agent artistique et organisateur de la tourn\u00e9e.", "durationSec": 2914, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Cameroun", "R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo", "Burundi", "R\u00e9publique Centrafricaine", "Congo", "Ouganda", "Gabon", "Rwanda", "Guin\u00e9e \u00e9quatoriale"], "thematicThemes": ["Pygm\u00e9es", "musique ethnique et folklorique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-11T17:14:43Z", "speechToTexts": ["11.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:06) [89%] :\r\nBonjour \u00e0 vous, soyez les bienvenus \u00e0 l'\u00e9coute des mondes une production de Vincent dian\u00e9tique toute enti\u00e8re consacr\u00e9e aujourd'hui au magnifique polyphonies vocales disent Aka des peuples pygm\u00e9es de Centrafrique et du Congo pour en parler, nous serons tout \u00e0 l'heure en compagnie de Sorel \u00e9tat, coordonnateur de l'association Regard aux pygm\u00e9es qui au Congo, vrai pour la promotion du dialogue entre les minorit\u00e9s pygm\u00e9es et les Bantous et pour la sauvegarde de la culture pygm\u00e9e, menac\u00e9e de disparition, une rencontre rendue possible gr\u00e2ce \u00e0 la pr\u00e9cieuse collaboration de Georges Grillon, conseiller artistique, on a tout m\u00eame Festival du Toggenbourg et organisateur du festival, voil\u00e0 qui \u00e9tait, qui se d\u00e9roulera \u00e0 Neuch\u00e2tel et environ entre le 17 et le 26 mai prochain au programme de ces 2 manifestations pr\u00e9cis\u00e9ment cet ensemble de musique Aka du Congo cr\u00e9\u00e9e par Sorel il s'appelle la for\u00eat en langue Aka. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [78%] :\r\nAlors oui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:03) [90%] :\r\nDans un livre intitul\u00e9 t\u00e9n\u00e8bres au paradis et d\u00e9di\u00e9e aux femmes de la r\u00e9gion des Grands Lacs en Afrique centrale, le peintre, \u00e9crivain et grand voyageur fran\u00e7ais Titouan Lamazou ce t\u00e9moignage d'Henriette et une jeune femme pygm\u00e9es du territoire de Goma, en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo, lorsque nous vivions dans la for\u00eat, on ne savait pas qu'on pouvait approcher les gens ou bien vivre avec eux, avant on ne s'habiller m\u00eame pas on ne cacher que le sexe, c'est la guerre qui nous a sorti de l\u00e0 et nous a pouss\u00e9s \u00e0 demander \u00e0 l'\u00c9tat de ne pas nous renvoyer dans la for\u00eat, on a d\u00e9couvert que \u00e7a ne servait \u00e0 rien de s'isoler et d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9cart des autres, on n'\u00e9tait m\u00eame pas recens\u00e9es, maintenant on ne peut plus chasser car la for\u00eat, c'est devenu des parcs, on n'a plus le droit d'y rentrer, maintenant on nous utilise pour travailler dans les champs, des gens d'ici cette situation de travailler dans des conditions souvent proches de l'esclavage et dans un contexte g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 la grande for\u00eat et donn\u00e9e en p\u00e2ture \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s foresti\u00e8res ou \u00e0 des agriculteurs bantous ou alors se voit conf\u00e9rer un pseudo au statut de parc national qu'il vient, en fait, le refuge de tous les groupes arm\u00e9s, tout cela \u00e9videmment sans que les vrais habitants de la for\u00eat ne soit jamais m\u00eame consulter, c'\u00e9tait l\u00e0, c'est une situation que connaissent de plus en plus de peuple pygm\u00e9es au Cameroun, au Gabon et en Guin\u00e9e \u00e9quatoriale au Congo- Brazzaville en R\u00e9publique d\u00e9mocratique du Congo en R\u00e9publique centrafricaine au Rwanda, au Burundi, ou encore en Ouganda, les pygm\u00e9es sont presque partout consid\u00e9r\u00e9s comme des parias, \u00e0 l'origine, ils sont tous chasseurs-cueilleurs nomades, habitant de la grande for\u00eat en parfaite symbiose avec elle leurs civilisation a d\u00e9velopp\u00e9 une relation intime et profonde \u00e0 la nature pour eux, les hommes, les animaux de la for\u00eat, les puissances qui l'habite, forment un seul monde vivant dans lequel toute chose sont en interconnexion ils vivent leur vie au jour le jour dans une harmonie de notion de propri\u00e9t\u00e9 et c'est bien l\u00e0 que se pose le probl\u00e8me de la cohabitation avec les populations, bon tout en g\u00e9n\u00e9ral et \u00e0 plus forte raison avec les groupes \u00e9conomiques ou militaires souvent cautionn\u00e9es par les \u00c9tats eux- m\u00eames oui RDC certains groupes arm\u00e9s ont carr\u00e9ment \u00e9tabli comme un de leurs objectifs militaires et \u00e9conomiques l'\u00e9radication des pygm\u00e9es afin de prendre le contr\u00f4le des ressources de la for\u00eat alors tout cela pousse \u00e9videmment la plupart des pygm\u00e9es soit \u00e0 fuir, \u00e0 la lisi\u00e8re de leur biotope et \u00e0 y vivre en marge de la soci\u00e9t\u00e9 des autres hommes ou alors dans des conditions de servage pure et simple dans un danger extr\u00eame d'acculturation soit alors au contraire \u00e0 s'enfoncer le plus possible dans la for\u00eat et \u00e0 \u00e9viter tout contact avec le reste de l'humanit\u00e9, mais dans tous les cas et dans tous les pays auxquels appartiennent soit disant les for\u00eats o\u00f9 ils habitent, les pygm\u00e9es ne sont aujourd'hui quasiment pas repr\u00e9sent\u00e9s dans les espaces d\u00e9cisionnaire, leur seul espoir de prise en consid\u00e9ration pass\u00e9 donc, soit par les tr\u00e8s rares membres de leur communaut\u00e9 qui ont eu la chance d'acc\u00e9der \u00e0 des \u00e9tudes sans pour autant rompre avec leurs racines, soit par quelques personnes hors du commun qui se sont passionn\u00e9s pour leur cause et leur civilisation aujourd'hui s'\u00e9tonne cela que je vous propose de rencontrer, il s'appelle Sorel \u00e9tat il vit au Congo Brazzaville, o\u00f9 il a cr\u00e9\u00e9 l'association Regard aux pygm\u00e9es qui oeuvre pour la promotion du dialogue entre les minorit\u00e9s pygm\u00e9es et les Bantous et pour la sauvegarde de la culture pygm\u00e9e, menac\u00e9e de disparition depuis des ann\u00e9es, Sorel \u00c9tat partage l'intimit\u00e9 des pygm\u00e9es Aka dans l'habitat traditionnel est partag\u00e9e entre la R\u00e9publique centrafricaine et le Congo Brazzaville pour pouvoir \u00e9tablir ce dialogue entre les pygm\u00e9es et le reste du monde, il a notamment cr\u00e9\u00e9 un ensemble de musiciens, danseurs Aka de la pr\u00e9fecture de Likouala c'est le groupe n'litt\u00e9ralement la for\u00eat, un groupe qui tournera d'ailleurs en Suisse ces prochains jours et notamment \u00e0 la Maison du Concert \u00e0 Neuch\u00e2tel, le vendredi 18 mai prochain cette tourn\u00e9e en Suisse, on la doit \u00e0 l'initiative de Georges Grillon, agent artistique, directeur du Festival de Neuch\u00e2tel mais aussi de ce tout jeune festival intitul\u00e9 voile voix V O I X bien s\u00fbr, qui se d\u00e9roulera \u00e0 Neuch\u00e2tel et r\u00e9gions, entre le 17 et le 26 mai prochain et c'\u00e9tait Georges Grillon \u00e9galement qu'on doit l'interview qui va suivre, elle a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 Brazzaville, mais pour plus de d\u00e9tails, je laisse un Georges lui- m\u00eame le soin de vous expliquer le contexte de cette rencontre, sachez simplement que toutes les musiques que vous entendrez ici aujourd'hui sont extraites d'abord d'un CD intitul\u00e9 Moi Cannon Dima, le peuple de la for\u00eat, enregistr\u00e9e par le groupe une d\u00eeme avec le pr\u00e9cieux soutien de l'Unesco, non d'ailleurs d'entendre un extrait, soit pour le reste de la fameuse anthologie de la musique des pygm\u00e9es Aka, publi\u00e9 en 1908 ans de cette par le Label au Cora de Radio France, une anthologie enregistr\u00e9s en R\u00e9publique centrafricaine par l'ethnomusicologue Sima \u00e0 Rome qui a \u00e9t\u00e9 en quelque sorte le d\u00e9couvreur des polyphonies pygm\u00e9es le tout 1er en tout cas \u00e0 leur accorder l'attention qu'elle m\u00e9rite et en proclamer la valeur inestimable dans le paysage des musiques du monde. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:17) [62%] :\r\nEt comme si on \u00e9tait un drame et m\u00eame si abonn\u00e9 et \u00e7a veut dire quoi, voil\u00e0, samedi, voil\u00e0 et br\u00fbl\u00e9, deuxi\u00e8mement, la voil\u00e0 oui bonsoir c'est \u00e7a va pas la bombe, voil\u00e0 pour la bonne parce que voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:51) [86%] :\r\nOui, d'un festival \u00e0 Brazzaville, festival de contes \u00e0 la base, mais qui invite aussi des musiciens et ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu c'est que un, un chanteur ou une chanteuse de lieux de Suisse \u00e0 les rencontrer les pygm\u00e9es dans la for\u00eat tropicale du nord, du Congo, \u00e9tant donn\u00e9 que les pygm\u00e9es chante du gendarme, \u00e7a, c'est ce qui \u00e9tait pr\u00e9vu \u00e0 la base, apr\u00e8s les choses se sont pass\u00e9es un petit peu diff\u00e9remment la rencontre n'a pas vraiment eu lieu avec les pygm\u00e9es dans leur r\u00e9gion dans leurs, dans leurs for\u00eats, mais elle va se faire maintenant quand ils arriveront en Suisse et alors ce personnage de serait l'alors Sorel \u00c9tat \u00e9tait la personne qui \u00e9tait charg\u00e9 donc de nous mener, dans le nord du Congo en avion parce que il y a pas d'autre moyen de transport, elle nous fait rencontrer Les pygm\u00e9es Aka Sorel, l'\u00c9tat a rencontr\u00e9 les pygm\u00e9es franchement un peu par hasard, \u00e0 travers son travail, il faut savoir que pour les gens du Congo, les pygm\u00e9es, c'est quelque chose entre l'animal et l'\u00eatre humain, mais vraiment, c'est vraiment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:00) [89%] :\r\nEt tout \u00e0 coup, son syst\u00e8me de valeurs a totalement chang\u00e9 parce qu'il c'est rendu compte que c'\u00e9tait des gens vraiment tout ce qui a plus int\u00e9ressant, qui vivait dans un milieu qui connaissait parfaitement qui dominait parfaitement, il est venu un peu, il s'en d\u00e9fend mais il est devenu un peu leur porte- parole et leur leur d\u00e9fenseur et surtout il a mont\u00e9 un groupe culturel qui s'appelle une d\u00eeme o\u00f9 il a mis un petit peu, ce qui est la danse, le chant les instruments typiques d\u00e8s pygm\u00e9es Aka et il y a 2 ans, il a fait une semaine au centre culturel fran\u00e7ais de Brazzaville avec ce groupe, donc c'est avec eux qu'il va venir ici. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:12:44) [91%] :\r\nEt l\u00e0, il y a une tourn\u00e9e que vous organisez Georges Grillon, j'imagine, c'est loin d'\u00eatre \u00e9vident d'organiser une tourn\u00e9e de ce genre avec des musiciens qui sont des musiciens alors vraiment traditionnelle au sens le plus propre de ce mot qui doivent venir de la for\u00eat donc plein de d\u00e9marches administratives pour vous \u00e7a repr\u00e9sente un travail suppl\u00e9mentaire par rapport au groupe artistique qui viendraient, je sais pas d'Asie centrale ou ailleurs mais dont la profession est clairement \u00e9tablie, nous sommes musiciens professionnels. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:13) [87%] :\r\nD'abord ces gens ils ont pas de papiers, donc ils ont pas de passeport, par exemple, on a \u00e9tabli des passeports, hein, mais il faut qu'ils prennent l'avion depuis le nord du Congo pour arriver \u00e0 Brazzaville qui fasse que des photos qui fassent leur passeport, qu'ils aient des documents alors les documents, il y a marqu\u00e9, n\u00e9 vers 1986 par exemple sur le passeport, c'est ce qui a not\u00e9 \u00e7a, c'est la 1\u00e8re \u00e9tape apr\u00e8s ben c'est un peu comme tous les autres groupes, il faut faire des demandes de VISA des demandes de permis de travail pour certains, pour entrer dans l'espace Schengen, c'est pas \u00e9vident, il faut du temps tout contact sur le plan suisse ici en Suisse, et l\u00e0 bas au Congo Brazzaville. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:53) [85%] :\r\nEt ici, en Suisse, alors quelles sont les \u00e9tapes de cette tourn\u00e9e de l'ensemble climat Georges Grillon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:00) [86%] :\r\nAlors ils vont arriver pour un festival autochtone Bourdieu qui s'appelle Natur'qui m\u00eame, il faut savoir que le Toggenbourg, un des berceaux du yodel et ce festival d'ailleurs finance une bonne partie de la venue des pygm\u00e9es, ils vont jouer l\u00e0- bas, le jour de l'Ascension. \r\nEnsuite, ils vont rencontrer des groupes de yodel sur place, ils vont jouer, d'ailleurs avec des groupes de dire de le passer l'esprit du festival c'est de faire venir en groupe de voix internationale un soliste et un groupe de Lionel bien ancr\u00e9s dans la r\u00e9gion et il se produit dans un un temps plus de 500 places en g\u00e9n\u00e9ral tout est vendu pendant 10 jours \u00e0 ce festival, ensuite ils vont venir \u00e0 Neuch\u00e2tel, \u00e0 la Maison du concert le vendredi 18 mai le samedi 19 heures, on va \u00e0 Locarno et le 21 on va au bois qui est encore une r\u00e9gion capitale du yodel pour rencontrer des groupes de yodel, avant et apr\u00e8s surtout, avant, ils vont aller \u00e0 Paris, o\u00f9 il y aura un certain nombre de missions concert il retourne \u00e0 Paris pour terminer la tourn\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:10) [83%] :\r\nAlors vous avez vous- m\u00eame r\u00e9alis\u00e9 une interview de Sorel l'\u00e9tat qu'on va entendre maintenant Jean g\u00e9rions 2 mots sur le le contexte de cette interview comment \u00e7a s'est pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:22) [87%] :\r\nSorel par la d\u00e9p\u00eache de Brazzaville, je sais pas exactement ce qu'il fait en tout cas, on nous a re\u00e7u dans un tr\u00e8s beau bureau mais je crois pas qu'il est journaliste, en fait, c'est un grand b\u00e2timent \u00e0 Brazzaville et ce grand b\u00e2timent abrite aussi une sorte de mus\u00e9e d'ethnographie, donc je pense qu'il est responsable, en tout cas, il nous a fait visiter, nous a montr\u00e9 plein d'objets une section \u00e9videmment est consacr\u00e9 au pygm\u00e9es Aka, donc c'est dans ce contexte que, on l'a rencontr\u00e9, on la alors l'interview a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par une conteuse neuch\u00e2telois, ce qui est justement venu au festival \u00e0 Brazzaville et qui a travaill\u00e9 pour des radios, tout est que journaliste aussi, elle s'appelle Fabienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:58) [46%] :\r\nLes ont \u00e9t\u00e9 mais mais moi dit bon. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:17:01) [79%] :\r\nJessie chercheur, ethnologue, qui \u00e9tudie les les pygm\u00e9es Aka, habitant de la for\u00eat du nord de la R\u00e9publique du Congo, la meilleure prise en compte pygm\u00e9es \u00e0 il y a des votre soir\u00e9e de lundi et les d\u00e9bats Bongo et moi j'\u00e9tudie les Aka et puis que je c\u00f4toie depuis 1996 donc, aujourd'hui, \u00e7a me fait 15 ans que j'ai j'ai fr\u00e9quent\u00e9 pygm\u00e9es Aka, moi j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 artiste \u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais artiste et puis ma ma foi que. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:27) [77%] :\r\nAncienne ma vie chr\u00e9tienne mais dit toujours d'accepter l'autre telle qu'il des mais mon prochain comme moi- m\u00eame, c'est vraiment la d\u00e9pouille l'un des plus grands commandements qu'on qu'on me demande des petits, maire adjoint de en choeur d'\u00eatre autonome et les autres \u00e0 penser maire prochain comptant m\u00eame ses des plus grands commandements dans l'ab\u00eeme, donc l\u00e0 o\u00f9 moi, j'ai pri\u00e9 oui, je continue \u00e0 prier \u00e0 l'\u00e9glise protestante dans le le groupe auquel je faisais partie nous apprenait toujours \u00e0 aimer l'autre th\u00e8me qui a anim\u00e9 son projet sans m\u00eame nous parler du caract\u00e8re unitaire, sa m\u00e8re a tellement groupe donc le Sibelius circuit public \u00e9vang\u00e9lique, donc j'avais gard\u00e9 cette attitude -l\u00e0, ces arriv\u00e9es au lors du Congo dans le iPhone d'eau en fait c'\u00e9tait pour travailler dans un chantier de bois demandant qu'\u00e9tait parti avec l'id\u00e9e que j'avais fait quoi parce que moi j'\u00e9tais au lyc\u00e9e, j'avais cr\u00e9\u00e9 un groupe des jeunes artistes, \u00e9crivains en herbe Novalis et qu'on appelle un cercle litt\u00e9raire et artistique Atlantique en sigle le clap, donc c'\u00e9tait le th\u00e9\u00e2tre et la musique, le ballet pleine chose la peinture, donc j'avais vraiment le go\u00fbt de la et vu qu'en terminale \u00e0 l'ann\u00e9e o\u00f9 j'ai pass\u00e9 mon bac en 1994 nous avions \u00e9tudi\u00e9, Jean-Paul Sartre, la philosophie de Sartre dans son ouvrage l'existentialisme Ath\u00e8nes humaniste, lorsque nous avons \u00e9tudi\u00e9 cette philosophie j'ai beaucoup aim\u00e9 l'auteur et j'ai beaucoup mais sa fa\u00e7on de voir les choses, donc j'ai \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par sa c'est le car il nous disait que non, l'homme est l'avenir de l'homme, mais se fait en marchant, etc, etc donc, moi, je n'avais pas \u00e9t\u00e9 bureaucratique, je m'\u00e9tais dit je veux faire marcher non marchands, comme \u00e0 la Deschamps pour l'certes j'ai sur mon avenir, donc \u00e7a m'a influenc\u00e9, d'embl\u00e9e, je me suis dit j'ai j'ai \u00e9tudi\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre parce que, \u00e0 l'universit\u00e9 jets va d\u00e9cider droit, j'ai \u00e9t\u00e9 orient\u00e9 droit non moi j'ai un petit des droits, je vais faire du th\u00e9\u00e2tre, un professeur, mais j'ai pas d'argent pour aller \u00e9tudier dans un conservatoire, je vais faire, comment j'\u00e9tais vu dans l'obligation, vu que la situation sociale \u00e9tait plus Bonaparte, donc j'y vais, contraint de quitter maintenant pour partir, il faut l'enqu\u00eate qui avait un chantier de bois et parce que ces arriv\u00e9 mais ce qui est mal, \u00e0 la du avait transport\u00e9 conduits \u00e0 bord de sa moto, il m'a montr\u00e9 des possibilit\u00e9s, les pygm\u00e9es on baigne dans la p\u00eache et Montb\u00e9liard bonjour \u00e0 Brazzaville, on l'entendait parler des membres des membres et notamment les avait jamais vues et apr\u00e8s avec la femme de mon nom maintenant, donc elle m'accompagner, voire les pygm\u00e9es dire bonjour aux pygm\u00e9es et comme aussi d'autres chantier s'est trouv\u00e9 dans un village qu'on appelle Congo Larousse je voulais jusqu'aujourd'hui ses fl\u00e8ches \u00e0 l'\u00e9poque, il avait beaucoup d'pygm\u00e9es mais aujourd'hui rien, y a rien a toujours, mais plus comme avant, donc les pygm\u00e9es y cohabitent avec les Bantous dans cette localit\u00e9, donc j'ai \u00e9t\u00e9 attir\u00e9 par leur fa\u00e7on des viviers des Fidji pour la 1\u00e8re fois lorsque j'ai d\u00e9couvert leur musique, \u00e7a m'avait beaucoup \u00e9tonn\u00e9 parce que c'est pas la musique, une rencontre entre les jeunes filles \u00e0 prendre la ville j'\u00e9tais s\u00e9duit par leurs cultures et choqu\u00e9 par les rapports qui les lie avec les Bantous parce que les rapports qui les pygm\u00e9es les Bantous chez des rapports de troc, les rappeurs de mettre les, les, surtout le rapport du ma\u00eetre et esclave parce que dans notre soci\u00e9t\u00e9, on dit au monde, \u00e7a veut dire c'est mon pygm\u00e9es le pygm\u00e9es \u00e0 partir Bantous, il est l'esclave du Bantous, ils travaillent dans les plantations du bonneteau o\u00f9 il exerce des bosses, mais pour le d\u00e9compte de 100 m\u00e8tres il fait tout pour l'int\u00e9r\u00eat du donc j'ai \u00e9t\u00e9 choqu\u00e9e par ces pratiques, vu que j'\u00e9tais parti, j'avais appris \u00e0 aimer l'autre, comme moi- m\u00eame, donc \u00e7a je ne partageais pas je ne vendait pas d'o\u00f9 je m'\u00e9tais dit j'ai doit aider, aider les pygm\u00e9es, donc en 97, moi j'ai trouv\u00e9 un emploi en mer dans un armement de p\u00eache, j'arrive \u00e0 avoir un peu d'argent \u00e0 faire des tantine \u00e7a et l\u00e0, \u00e0 faire des \u00e9conomies et j'ai partez maintenant aider mais pygm\u00e9es or lorsque j'ai fait des dons aux pygm\u00e9es, bon moi je me disais c'est donc c'est des avec qui j'ai pris \u00e0 mon avis, c'est le truc que j'ai achet\u00e9 bon j'ai donne parce que j'aime l'autre mais j'imaginais pas c'est que le et sant\u00e9 en retour : va -t-on donc qu'elle s'\u00e9tait dit : j'ai donn\u00e9 une m\u00e9decine imaginent pas ce que la personne qui re\u00e7oit ressent et ils arrivent maintenant \u00e0 faire une nuance \u00e0 se dire, mais celui -l\u00e0 il est Bantous mais il est tr\u00e8s diff\u00e9rent des autres banques l'esclavagisme, donc ils ont commenc\u00e9 \u00e0 parler de moi, mais il y avait toujours des \u00e9missaires pygm\u00e9es Kimi racont\u00e9e qui ne faisait le compte rendu disait oui quand on est entre nous pygm\u00e9es, on parle de toi, nos parents t'appr\u00e9cie comme c'est c'est comme c'est la il y a je il y a je voulais maintenant conna\u00eetre un peu leur culture dans son authenticit\u00e9, donc je commence \u00e0 leur poser des questions relatives aux arcanes de la for\u00eat, mais il me disait toujours qu'il ne connaissait rien et qu'il fallait que je me rapproche des pygm\u00e9es quitter reste encore \u00e0 l'\u00e9tat primitive, parce que c'est rue sans ces derniers, qui sont encore conservateur, or il est, c'est parce que il se disait que moi c'\u00e9tait mon tour donc je n'ai pas peut-\u00eatre droit \u00e0 conna\u00eetre leur s\u00e9curit\u00e9, ils m'ont mis en observation pendant plusieurs ann\u00e9es, pendant 6 ans, j'ai pass\u00e9 6 encore de la for\u00eat pendant 6 ann\u00e9es et c'est la 7\u00e8me ann\u00e9e qu'ils m'ont r\u00e9ellement accept\u00e9 dans leur soci\u00e9t\u00e9, comment donc en 2003, ben j'\u00e9tais chez eux on a parcouru la for\u00eat en parcours \u00e0 la fois ensemble et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un moment, et l'endroit o\u00f9 je l'ai repos\u00e9 du nouveau des questions relatives au cycle de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:22:07) [77%] :\r\nEt moi la m\u00eame, je pense que il ne connaissait rien : il fallait que je me rapproche de leurs anciens quelques minutes apr\u00e8s, ils se sont concert\u00e9s en langue Aka, ils se sont dit qu'il y a 10 mois tout en ou en langue car \u00e7a veut dire, c'est l'autre nous ne probl\u00e8me trait\u00e9 comme nous le faisons avec des Bantous esclavagiste, apr\u00e8s ils vont rappeler pour mes d\u00e9fini les vertus des essences David cette essence on on l'utilise pour se faire soigner telle maladie tellement qui a vu cette essence pratique la charge en fait c'est c'est la th\u00e9orie, \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a et apr\u00e8s le du Mahdi, je reprends les phrases, mais c'\u00e9tait Aka ben j'ai traduit en fran\u00e7ais dit c'est c'est que de la for\u00eat nous t\u00e9l\u00e9 montrant parce que nous sommes convaincus que tu es notre fr\u00e8re qui nous appartient, c'\u00e9tait qui nous manipule tous les jours \u00e0 traite au m\u00eame titre que les animaux et, en m\u00eame feuille de nous leur propret\u00e9, jamais nous ne pourrons entre les secrets de la for\u00eat, m\u00eame s'ils sont en train de mourir devant nous on fera semblant de compatir \u00e0 leur alors que nous le souhaitons, c'est l\u00e0, au moins en tant que chr\u00e9tien, j'ai compris la quintessence de la parole publique qui dit que tu meurs donc parce qu'on entend m\u00eame en fait le que c'est qu'avec les pygm\u00e9es, c'est l'amour soit le fait que si les accepter tels qu'ils sont, du fait que j'ai j'ai, je les respecte, donc c'est ce respect -l\u00e0 qui est fait \u00e0 ce que je sois franc un syst\u00e8me bien aim\u00e9 des des pygm\u00e9es et depuis 6 jours, il est kascher Yahima prennent tout donc, et apr\u00e8s je ne sais du m\u00e9tier serait peut-\u00eatre n'a pas fait les choses, je n'ai pas fait les \u00e9tudes universitaires, bon les les amis de ma promotion, ils ont \u00e9t\u00e9 ma licence de ma\u00eetriser notre dipl\u00f4me moi je n'ai pas de dipl\u00f4me Chim\u00e9ria bon certes m'a dit et que je dois faire marcher, mais on va changer l'avenir, il faut que j'ai d\u00e9j\u00e0 c'est quelqu'un qui suis -je, bon je suis chercheur, ethnologue, je ne suis autoproclam\u00e9 chercher ethnologue mais il faut que je d\u00e9fende, maintenant c'est la chercher l'ethnologue et quand j'ai passe \u00e0 la radio on m'invite \u00e0 la radio, mais vite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, on me dit bon Alain Rey c'est un invit\u00e9 messieurs pour vous pr\u00e9senter je si je m'appelle serait l'\u00c9tat je suis \u00e9tudiant, chercheur \u00e0 l'universit\u00e9, la for\u00eat pour professeur les pygm\u00e9es Aka, donc j'ai fait de la for\u00eat mon universit\u00e9 et je commence \u00e0 en parler soir l'\u00c9tat un chercheur \u00e0 l'universit\u00e9, la for\u00eat ou c'est pour pygm\u00e9es Aka, donc vous allez sur le film documentaire : j'ai pas d'une v\u00e9rit\u00e9 la foire et aujourd'hui je suis fier du fond de cette universit\u00e9 et mes professeurs qui ne sont que les pygm\u00e9es prendre soin de moi quand je ne connais pas quelque chose qui met en sc\u00e8ne 10 non, on ne dit pas \u00e7a, on dit \u00e7a, il y avait qui m'apprennent la langue il y qui m'apprend les diff\u00e9rentes techniques Belkessa des chars, celui de leur vie dans la for\u00eat, moi je ne comprends pas, il faut attention \u00e0 tout ce que je sais c'est pas comme \u00e7a, c'est comme si c'est pas comme \u00e7a, c'est comme c'est la donc ai senti qui ont fait de mois chercher \u00e0 aujourd'hui, je veux dire il y a beaucoup de gens qui n'compte hier j'ai re\u00e7u les amis qui sont admis vertu de Montr\u00e9al, Qu\u00e9bec, sont venus me voir Madame de la t\u00e9l\u00e9, Fernando et qui est, qui fut, lui, a une \u00e9l\u00e8ve du. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:43) [85%] :\r\nProfesseur c'est marrant mais, directeur de recherche \u00e9m\u00e9rite au CNRS oui quand je vois des intellectuels, des gens venir me me rencontrer, c'est pour dire que non, ils ont de la consid\u00e9ration pour moi, pour ce que je fais donc mes professeurs pygm\u00e9es, je pense qu'ils ont fait le boulot, ils ont fait un bon travail et moi aussi, j'arrive \u00e0 les honorer, ce qui signifie que demain, si je pars en Suisse par exemple, pour pr\u00e9senter mon mon travail, \u00e7a ne sera pas le fruit d'une diversit\u00e9 moderne de Brazzaville, mais je vous pr\u00e9senter le travail que mes professeurs pygm\u00e9es ont appris. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:31:42) [72%] :\r\nEst -ce parce que vous \u00e9coutez, Monde. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:48) [85%] :\r\nLes extraordinaires polyphonies vocales des pygm\u00e9es Aka, interpr\u00e9t\u00e9e par l'Ensemble nous Ma \u00e0 d\u00e9couvrir absolument sur sc\u00e8ne \u00e0 la Maison du Concert \u00e0 Neuch\u00e2tel, vendredi 18 mai \u00e0 20 heures 30 dans le cadre du festival, voil\u00e0 qui \u00e9tait l'ensemble and Dima, qui sera l\u00e0 avec son cr\u00e9ateur et directeur Monsieur Sorel, \u00c9tat qui se pr\u00e9sente lui- m\u00eame comme ethnologue, form\u00e9e \u00e0 l'universit\u00e9 de la for\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:14) [75%] :\r\nAka le suffixe Aka d\u00e9sign\u00e9 pygm\u00e9es et mots en nombre de chez nous, \u00e7a a baiss\u00e9 de 5 villes donc, quand je dis moi \u00e0 \u00e7a veut dire un pygm\u00e9es Baka, \u00e7a veut dire plusieurs pygm\u00e9es les Aka ils parlent la langue Aka mou Ababacar bah Bongo Yvan leur langue et les Batwas qui, par la langue qu'il soit, mais nous avons au Congo de national, nous avons de Linda l\u00e0 qui est parl\u00e9e au nord, et le monde tout va au sud, les attaques par Galina l\u00e0 maintenant pour bien qu'Op\u00e9ra veut que c'est mieux de parler leur leur c'est mieux de comprendre leur langage parce que l\u00e0, \u00e7a me permet de suivre les conversations de conna\u00eetre un peu leur culture dans son authenticit\u00e9, donc moi j'arrive \u00e0 converser avec eux dans leur langue, c'est vrai que je ne pas pas pas correctement, mais j'arrive et puis sortir de moi lorsque je, je, je, par leur lorsque je vis \u00e0 leur image, oui, son fils, l\u00e0 o\u00f9 ils sont vraiment tr\u00e8s, tr\u00e8s fier de moi, donc, il arrive que l'on for\u00eat lorsque je me balade avec eux je pense maintenant d\u00e9tach\u00e9 comme je mange tout ce qu'il me permettrais pas, qui sont fiers de moi et, d'embl\u00e9e, j'ai pris \u00e9trangers dans leur soci\u00e9t\u00e9, parce qu'au d\u00e9part il mais regardez avec comme un \u00e9tranger, mais depuis, je ne suis plus \u00e9tranger tout ce que je fais pour eux, c'est maintenant naturel donc il trouve qui pensent que moi aussi je suis consid\u00e8re en compl\u00e9ment de leur soci\u00e9t\u00e9. \r\nEt je voudrais vous faire une diff\u00e9rence quand ils sont dans les villages mixtes, c'est-\u00e0-dire les villages o\u00f9 ils cohabitent avec les Bantous, vous remarquerez qu'va habite dans des cases en terre en argile maintenant quand ils sont entre eux, au coeur de la for\u00eat, ils vivent dans les complots et construisent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:33:40) [87%] :\r\nIl y a une base de branchages s'est arrondi, oui, il y a une grande ouverture qui sert de porte et puis dessus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:47) [77%] :\r\nDerri\u00e8re, il y a un lit -on fait en que c'est tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il y a, il y a souvent une cl\u00e9, hein, parce qu'ils adorent, il y a une cl\u00e9 o\u00f9 on ne peut plus fumer c\u00e9phal\u00e9es ment ou bien il y a toujours faire un foyer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 parce qu'ils adorent. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:00) [86%] :\r\nOn n'a pas dit, c'est comment a \u00e9t\u00e9 recouvert le la base de branchages. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:03) [69%] :\r\nLa toiture est faite en feuilles de marrons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:06) [70%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est le 1er type de maisons et puis l\u00e0, il y en a un autre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:09) [79%] :\r\nC'est arriv\u00e9 l\u00e0, j'ai pass\u00e9 la nuit ici et c'est b\u00eate, donc si on allait les les Rwandais en qu'on appelle M-Budget, Moody s et c'est en fait c'\u00e9tait, \u00e7a devient un peu comme la mousse pour amener \u00e0 amortir un peu houleux que vous dormez directement sur les les les branchages les branches, vous pouvez utiliser les feuilles \u00e7a d'humilier un peu la la la la la douleur. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:28) [94%] :\r\nAlors, comme pour vous, \u00e7a vous para\u00eet normal, je vais quand m\u00eame me lancer dans une petite description il y a 4 piquets un toit qui est soutenu par les 4 piquets et sous le toit il y a effectivement un lit. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:40) [58%] :\r\nQu'on appelle on Aka. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:34:42) [87%] :\r\nAli qui qui est sur\u00e9lev\u00e9e, hein, il y a, il y a, je sais pas, il est \u00e0 30 40 centim\u00e8tres du sol et puis seul, il a fait en rondins de bois recouvert, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure de feuilles fra\u00eeches. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:34:52) [77%] :\r\nOui, qu'on appelle M-Budget, les M-Budget en fait c'est c'est moi j'ai fait un \u00e9ph\u00e9m\u00e8re chez et les pygm\u00e9es Aka parce que une qui laisse parler les mots m\u00eame si aujourd'hui certains ne peuvent acheter les mousses ou bien on peut le leur offrir mais traditionnellement, ils utilisent m\u00eame, vous ne les voyez, j'ai dit tant\u00f4t que les pygm\u00e9es dans la civilisation de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re, donc ils n'ont pas la culture de l'accumulation aujourd'hui un ch\u00e2ssis, on pouvait partir en for\u00eat, il arrive \u00e0 un endroit donn\u00e9, pense qu'il doit s'est repos\u00e9 qu'est ce qu'il fait et coupe les feux, il est \u00e0 la m\u00eame le sol et il dort sur le Mondial et donc demain l'abandon des boulangers et il continue sa route un an bondir ces d\u00e9lits et ces c'est nous les s\u00e9dentaires qui, avant la culture de de faire des lits avec des mots, c'est tout, tout tout tout tout, mais sinon il nomade ah ils utilisent tout ce qui est vraiment \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:35:39) [89%] :\r\nAu fond, les pygm\u00e9es, ils sont vraiment petit, ou c'est une l\u00e9gende. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:45) [75%] :\r\nOui oui sorry Saint-\u00c9tienne \u00e9cho \u00e0 l'heure et conna\u00eet par leur taille, ce qui nous aide, je ne sais pas qui, en tout 600 petits non moi j'ai fait un m\u00e8tre 77 jamais rencontr\u00e9 qui ont mat\u00e9riel m\u00eame d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, on dira qu'ils sont petits parce que m\u00eame quoi j'ai j'ai fait des achats, je peux pas une tourn\u00e9e du bois, j'ach\u00e8te les chaussures des pygm\u00e9es, mais il faut pas prendre des grands num\u00e9ros sinon \u00e7a va se faire \u00e0 personne. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:36:04) [68%] :\r\nC'\u00e9tait un jeu probl\u00e8me \u00e9tait effective du mur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:36:11) [70%] :\r\nOh oh oh oh oh, il y a quoi c'\u00e9tait, c'\u00e9tait pire que quelquefois Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:36:25) [69%] :\r\nD'ici l\u00e0, est point\u00e9 de PC et scepticisme ces services point c'\u00e9tait, c'\u00e9tait une f\u00eate peut-\u00eatre quelques petits quelque peu le tout, cette terrible, terrible, il se trouve, merci pour ce point scepticisme ce qui \u00e9coutez donc encore beaucoup, il \u00e9tait c'\u00e9tait quoi et qui donc cette situation et peut-\u00eatre des complications, il est toujours point\u00e9 de la pointe, d'o\u00f9 cette opacit\u00e9 toute cette participation, c'est pourquoi tout c'\u00e9tait beaucoup beaucoup de pointe et quelques \u00e9claircies cette question quelle situation actuelle ou quelques quelques complicit\u00e9 c'\u00e9tait, il est pass\u00e9 de quelque soit l'surtout quelques plus ce que c'\u00e9tait comme \u00e7a, c'\u00e9tait bien et et du point de vue, pourquoi si c'\u00e9tait pour passer tout \u00e7a et cette question d'ici, c'est beaucoup de pointe et surtout c'\u00e9tait quelque peu tout \u00e7a et c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait c'\u00e9tait et puis et de porter, pourquoi il a tout capacit\u00e9 de points, c'est quelqu'un qui peut \u00e9couter et c'est c'est c'\u00e9tait tout ce que c'est, c'est cette soci\u00e9t\u00e9, c'est surtout \u00e7a aussi, c'est surtout cette publicit\u00e9 c'\u00e9tait c'\u00e9tait, c'\u00e9tait \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est, c'est c'est c'est c'est donc c'est tr\u00e8s pointu, certification, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme \u00e7a si c'\u00e9tait ce qui \u00e9tait coup\u00e9, c'\u00e9tait si c'\u00e9tait, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait comme \u00e7a, beaucoup d'efforts, il a fait quelques tests il est au point, c'est pourquoi au c'est c'est c'est \u00e7a, c'est pourquoi cette pointe et pourquoi c'est pourquoi c'est qu'elle s'op\u00e8re point. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:39:54) [74%] :\r\nLes pygm\u00e9es, comme on les appelle des chasseurs-cueilleurs c'est des grands chasseurs, c'est des gens qui vivent de la chasse, donc ils sont appel\u00e9s \u00e0 conna\u00eetre toutes les techniques n\u00e9cessaires pour leur permettent de capturer des gilets et de ses nourrir, donc quand on pratique, par exemple, la chasse du jour, moi j'ai particip\u00e9 \u00e0 fait \u00e7a \u00e7a m\u00eame avec les saisies, puisque ces derniers temps de c'est une esp\u00e8ce de physique, donc quand on fait appel, et par exemple l'antilope pour la gazelle qui p\u00e8se imiter qui moi pris par un je suis j'ai tous mes narines et faisait. \r\n\r\nLocuteur FT12 (00:40:22) [68%] :\r\nOui et. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:26) [84%] :\r\nDonc il faut qu'ils connaissent beaucoup des techniques qui leur permettent d'imiter les les cris des animaux quand tu ne connais pas toutes ces techniques, c'est un peu difficile pour toi de pouvoir chasser parce que, dans le domaine de la chasse, vous savez, on parle d'. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:40:37) [73%] :\r\nPetit chasseur des grands chasseurs g\u00e9n\u00e9ralement les petits chasseurs ce sont ceux -l\u00e0 quand ils partent en for\u00eat, il passe beaucoup de temps pour capturer le gibier, souvent ils reviennent m\u00eame tr\u00e8s doux et et les crachats sur 100, c'est-\u00e0-dire ceux qui, m\u00eame avant de partir dans la for\u00eat, partir \u00e0 la chasse tous les fid\u00e8les dans tout le groupement des gens \u00e7a sent d\u00e9j\u00e0 rassur\u00e9 qu'ils vont manger leur a quelque chose \u00e0 mais pourquoi, parce que le grand chass\u00e9 le conna\u00eet les diff\u00e9rentes techniques de chasse le petit chat sur lui, ne conna\u00eet pas assez, voil\u00e0 pour quand m\u00eame dans la langue pygm\u00e9es, on parle du tournoi et de BMO Thomas c'est le chasseur exp\u00e9riment\u00e9 des mots, c'est le petit chasseur parce que l'exp\u00e9riment\u00e9, il arrive a tu\u00e9 des des gros animaux tels qu'ils les d\u00e9fendent des buffles de tuer les go\u00fbts ridicule tout \u00e7a, voil\u00e0, mais moi en tant que chercheur, je participe encore \u00e0 des petites cherche un chat, c'est parti, la chasse des rats, des petites choses comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:23) [72%] :\r\nDonc l\u00e0, nous avons une femme Aka en train d'\u00e9craser le sac \u00e0 les feuilles de manioc \u00e0 l'Eden Denis Stensil qu'on appelle Ebolowa commune c'est chez vous, parce qu'il y a aussi une autre technique qui est plus pratique pour il y a plus utilis\u00e9, c'est on utilise des mortiers, c'est-\u00e0-dire un arbre \u00e9vid\u00e9es \u00e9norme avec une parit\u00e9 manquant mais de sa \u00e0 Calais. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:41:42) [80%] :\r\nDerri\u00e8re, on se met \u00e0 Abdellah pygm\u00e9es bon comme les pygm\u00e9es, c'est des nomades, c'est-\u00e0-dire quand il s'est d\u00e9plac\u00e9 quitte un campement pour un autre et il n'aime pas vraiment les encombrements, donc ils aiment tout ce qui est l\u00e9ger, donc ils abandonnent g\u00e9n\u00e9ralement tout ce qui est lourd, donc vous arrivez \u00e0 un nouveau campement o\u00f9 vous \u00eates, vous \u00e9tablissez mais si vous voulez, moi j'ai \u00e7a \u00e7a qu'est -ce qu'il faut faire, il faut \u00e9tudier d'autres plus l\u00e9ger, nous avons d\u00e9fini qu'on est en train de fumer et \u00e7a fait partie des aliments pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s des des pygm\u00e9es, les gens consomment parce qu'il y a un grand commerce qui se fait \u00e0 des Bantous qui vont se. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:14) [75%] :\r\nAu nord, du Congo, ils vont acheter des, des, des, dans des sacs dans les sacs et les ram\u00e8neront vilennie n'est \u00e0 aller voir. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:42:23) [75%] :\r\nVous savez les gens qui regardent les pygm\u00e9es de loin il juges de loin, pensent que ces gens se cr\u00e8ve de faim l\u00e0 o\u00f9 ils vivent non lorsque vous les regardez de le mouvement vous allez mal les appr\u00e9cier, or moi je vis avec eux, j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:42:34) [83%] :\r\nC'est ce que nous appelons l'ethnologie l'observation participante donc je je ne suis immerg\u00e9 au sein de la soci\u00e9t\u00e9 pygm\u00e9es pour conna\u00eetre un peu comment \u00e7a c'est pas chez eux, au d\u00e9part, j'avais aussi des pr\u00e9jug\u00e9s, je me disais, et c'est des gens qui \u00e9taient malheureux il avait \u00e9pous\u00e9 m\u00eame le discours de certains politiciens qui disait oui, il faut les sortir de leur milieu de vie de la for\u00eat, parce que l\u00e0- bas ils sont malheureusement pour, mais quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 passer des nuits et des milliers de haine au coeur de la for\u00eat, je me suis rendue compte que non, en fait, c'\u00e9tait une mauvaise image de laisser des gens qui sont, eux, dans leur milieu oui \u00e0 travers les photos constater qu'il y a tout, il y a des gibiers \u00e0 des champignons, il a d\u00e9cha\u00een\u00e9, il y a tout, et il n'ach\u00e8te rien aupr\u00e8s de quelqu'un aupr\u00e8s des commer\u00e7ants, ils vont ramasser recueillir chasser, donc tout est presque gratuit, c'est d'\u00eatre efficace, d'\u00eatre comp\u00e9tent de savoir, de conna\u00eetre toutes ces techniques pour pouvoir vivre, allez vous vir\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:43:20) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:43:31) [71%] :\r\nDonc 2 points plus c'est pourquoi donc et de tout point sur cette op\u00e9ration, point et quand de pointer pas tout, tout, tout, tout et tout de cette pointe. \r\nOui, voil\u00e0 pourquoi c'est soir Philippe porte c'est compl\u00e8tement pourtant c'est point c'est pas \u00e9vident que l'autocar tout avec toutes sortes de p\u00e9rip\u00e9ties une que point de cette pointe. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:41) [72%] :\r\nEt donc de prix ont baiss\u00e9, il y a eu toute une tout ce qu'il tombe et pour tout, ce dernier point certes pantoise accord kwassa-kwassa pourquoi parce qu'apr\u00e8s, pourquoi pas au Kazakhstan peuvent Sintertech partout non parce qu'on a 4 militaires. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:01) [66%] :\r\nParce que est -ce poss\u00e8de pourquoi pourquoi \u00e7a d\u00e9pend, \u00e7a, c'est donc toute une politique \u00e9conomique plus donc d'autres questions, c'est-\u00e0-dire qu'on peut pas mais peut-\u00eatre aussi, donc quand on contacte et de donc au bout de, c'est-\u00e0-dire qu'on avait fait \u00e7a, et donc aucun. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:24) [67%] :\r\n\u00e9coutez donc on peut exporter ce d'comme \u00e7a et donc toute question de respect et Computer pour Opel de pointe pour qu'il se troupes donc donc de prison. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:47:39) [73%] :\r\nPoint culpabilit\u00e9 c'est une publication d'h\u00f4pitaux de politesse les bateaux compl\u00e8tement occult\u00e9, il est trop, donc c'est une probabilit\u00e9 oui parce que. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:47:51) [69%] :\r\nDonc, donc, et puis depuis pr\u00e8s d'une personne ou 4 que ou quelquefois pas ce qu'on peut dire que le programme donc, donc on peut se contente Baie-Saint-Paul professionnel comme \u00e7a, il a commenc\u00e9, pourquoi de pomper donc pourtant donc quelque peu probable, donc on Feldbaum pourquoi ben oui, et donc on ne peut pas, pourquoi donc \u00e0 la r\u00e9bellion point cadeau donc, donc on peut d'pays ou peut-\u00eatre on peut cette question \u00e9tait symbolique tout. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:48:29) [77%] :\r\nLa vie des pygm\u00e9es dit dans dans tous ses aspects, il y aux essences. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "id": "0C723C26-A8BA-4AF5-9591-90508B0BC40C", "name": "Ecoute des mondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grillon, Georges", "role": "agent artistique et organisateur de la tourn\u00e9e", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Eta, Sorel", "role": "coordinateur de l'association \"Regard aux pygm\u00e9es\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zanetti, Vincent", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-64D9DEC5-4EB5-4948-9FA1-87BF9F7B9C6C", "internalArchiveId": "64D9DEC5-4EB5-4948-9FA1-87BF9F7B9C6C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Avec Nuria Gorrite, syndique de Morges, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise d\u00e8s le 1er juillet 2012", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "\"\"a Soupe\" avec Nuria Gorrite, syndique de Morges, nouvelle t\u00eate au Conseil d'Etat vaudois d\u00e8s le 1er juillet 2012, invit\u00e9e de l'\u00e9mission en direct et en public du Studio 15 de la RTS \u00e0 Lausanne\r\nBref portrait :\r\nNaissance : 6 juillet 1970 \u00e0 la Chaux-De-Fonds\r\nC'est \u00e0 5 ans que Nuria Gorrite arrive avec sa famille \u00e0 Morges. Son p\u00e8re, secr\u00e9taire syndical FTMH, elle le suit dans tous ses cort\u00e8ges du premier mai. Adolescente, elle \u00e9pouse le militantisme avec Amesty International . A 22 ans, elle est \u00e9lue au parlement de la ville o\u00f9 elle si\u00e8ge huit ans. Durant cette p\u00e9riode, elle l\u00e2che la facult\u00e9 des lettres pour diriger le Mus\u00e9e Forel de Morges, devient m\u00e8re. Et d\u00e9croche son premier mandat ex\u00e9cutif en 2000. Sept ans plus tard, elle est syndique et d\u00e9put\u00e9e au Grand Conseil Vaudois. D\u00e9put\u00e9e \u00e9cout\u00e9e, elle ma\u00eetrise les dossiers politiques cantonaux cruciaux du moment. En 2011, elle est r\u00e9\u00e9lue \u00e0 la municipalit\u00e9 de Morges, avec le score historique de 61, 2 %.\r\nJournaliste-productrice : Anne Baecher\"", "durationSec": 4880, "genres": ["Parl\u00e9 divers", "Interview", "Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["vie politique", "fonction politique"], "thematicPersons": ["Gorrite, Nuria"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-11T13:48:30Z", "speechToTexts": ["11.02.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:12) [78%] :\r\nUne nouvelle \u00e9dition Direct ici quelque peu RTS La 1\u00e8re une \u00e9mission qui vous a servi aujourd'hui, tenez -vous bien, parce. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [86%] :\r\nEt sont venus des 4 coins du pays. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:33) [95%] :\r\nLes gastronomes venus se servir sur place \u00e0 ce que. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [73%] :\r\nC\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, en prison. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:45) [83%] :\r\nBelle brochette ce matin le monde amusant de ne pas la maison pas perdurer de plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:00:51) [87%] :\r\nSalut \u00e9galement aux internautes sur ce point, RTS Point CH mesdames messieurs surtout, messieurs, c'est le moment d'ajuster la cravate personne se sont concern\u00e9s, un chez les chroniqueurs et pas une cravate, mais rien du tout hein, nous allons recevoir une dame, elle est l'actuel syndique de Morges syndique de Morges en partance puisqu'elle rejoindra le Conseil d'\u00c9tat Vaudois d\u00e8s le 1er juillet prochain c'est la nouvelle \u00e9lue socialiste qui dirigera le d\u00e9partement des infrastructures et des ressources humaines mesdames et Noisiel, messieurs, je vous demande de recevoir chaleureusement \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:38) [81%] :\r\nMadonna qui arrive, ah oui, Lady GaGa parce qu'il y a \u00e9galement Nuria Gorrite bonjour Jean-Michel, je viens de Morges lentement de cette vous me dites donc, c'est une Star qu'on re\u00e7oit aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:51) [75%] :\r\nNon, je crois que j'ai pas ce sentiment, mais allez viens sont toujours tr\u00e8s expansif chaleureux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:55) [86%] :\r\nElle vient d'\u00eatre \u00e9lu, investi dans le canton o\u00f9 on se trouve, voil\u00e0, elle a pas encore gouverner oui, donc tout \u00e7a va vite se calmer et vous. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:04) [81%] :\r\nC'est historiquement vous avez offert aux socialistes Vaudois le 3\u00e8me c'\u00e9tait si\u00e8ges dont il r\u00eavait depuis si longtemps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:10) [90%] :\r\nMais oui, c'est \u00e0 la fois une grande fiert\u00e9, il y a un grand honneur et une immense responsabilit\u00e9 aussi, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:17) [91%] :\r\nOui, et je soup\u00e7onne qu'il a pas mal de monde il y a beaucoup de gens du PS dans la salle aujourd'hui, voyons voir. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:23) [75%] :\r\nC'est vrai, \u00e7a ne change cherche aujourd'hui en fen\u00eatre quand m\u00eame c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:02:27) [59%] :\r\nCette partie s\u00e9cessionniste. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:02:29) [59%] :\r\nAh si repr\u00e9sentatifs de la relation, on attend pas, y en a quelques-uns qui pion sauf. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:32) [77%] :\r\nOui, oui, oui, alors pour revenir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:36) [86%] :\r\nSur Morges madame la syndique, vous \u00e9tiez un peu Blanche-Neige avec vos si petits nains ou les thoniers d'une main de fer dans un sourire de velours, c'est pas moi qui le dis, c'est les propos du pr\u00e9sident du conseil communal Monsieur Burnand donc \u00e0 propos de votre d\u00e9part, alors c'est sympa pour j'ai pas Blanche-Neige se sent pas. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:02:50) [82%] :\r\nOuaf-ouaf \u00e9coutez le le pr\u00e9sident du conseil communal de Morges a toujours un langage qui lui appartient, pour ma part, ce que je retiens, c'est qu'on \u00e9tait surtout une \u00e9quipe qui avait, qui ont tr\u00e8s bien travaill\u00e9 ensemble et c'est la condition, \u00e0 mon avis, ce n'est qu'on dans un acc\u00e8s cultive pour pouvoir faire progresser les dossiers au-del\u00e0 des clivages partisans, maintenant les images de Disney voil\u00e0 oui, fait de la politique, on sait tr\u00e8s tr\u00e8s bien que c'est parce qu'il qui a du Style plus mal pardon. \r\n\r\nLocuteur MS32 (00:03:14) [75%] :\r\nMoi, j'ai dit a -t-il c'\u00e9tait par une \u00e9quipe qui joue bien au sommet et s'il y a des colons qui permettent 36 points apr\u00e8s 7 mois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:20) [78%] :\r\nC'est tr\u00e8s dur parce que c'\u00e9tait, prof, Joyeux atchoum Timide, Dormeur, Grincheux grincheux, c'\u00e9tait lequel chaque. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:27) [74%] :\r\n\u00e0 ces pratiques si elle comprendra et je ne sont autour de cette table aussi, on pourrait imaginer que cette id\u00e9e, voil\u00e0, par exemple, ici les proches un distrait quand monsieur on voit pas du tout, on voit pas du tout, non, et puis on prend encore plus plus Sandrine Blanche-Neige dans oui oui oui, bonsoir \u00e0 tous ceux qui \u00e9taient simples et donc peu productif, donc c'est un ensemble pour le faire \u00e7a, ben voyons, et puis en donnerait quoi Nathana\u00ebl, \u00e7a, \u00e7a nous dormeurs voil\u00e0, d'accord, parce que moi j'\u00e9coutais pas bon alors le principe de la soupe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [90%] :\r\nNuria Gorrite et vous, vous, vous le connaissez oui une accord nous passons en revue donc et \u00e0 notre fa\u00e7on, certains faits marquants de la semaine et puis tout \u00e0 l'heure, il sera temps pour vous de monter sur le ring mais pour l'instant et pour vous recevoir place \u00e0 Laurent Flunch. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:04:26) [86%] :\r\nLa fin est proche, apr\u00e8s plus de 12 ans c'est aujourd'hui mon avant- derni\u00e8re soupe et comme si c'\u00e9tait pas assez triste comme \u00e7a, il y a Thierry Meury l\u00e0, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi Thierry cher vieil ami t'en souvient -il \u00e0 combien de combats dimanche apr\u00e8s dimanche, combien d'\u00e2pres batailles contre la feuille blanche Thierry mon fr\u00e8re combien de mots combien d'efforts d'inviter les ennuyeux comme une Pierre qui s'endort, combien de ces paroles -l\u00e0 jamais envol\u00e9e combien de rire fugace dans nos m\u00e9moires ou sanglote Les Fant\u00f4mes de tout ce temps enfui, semaine apr\u00e8s semaine le pr\u00e9sent qu'on \u00e9crit s'engloutit taux se dissiper gares \u00e9v\u00e9nements importants r\u00e9duisent au d\u00e9risoire illustre personnage disparu de nos pages. \r\nNous r\u00e9volte portait le sourire en partage qui Erimo Camara, souviens -toi de 16 heures, les amis et les chansons, les r\u00e9pliques les bonheurs. \r\nC'est c'est froid soudain compte avant l'\u00e9mission, fatalit\u00e9 manquait le tire- bouchon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:39) [88%] :\r\nBon donc voil\u00e0 nostalgie retour en arri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:05:44) [77%] :\r\nC'est pas vrai, c'est pas vous penserez ce qui ce que vous foutez l\u00e0 \u00e7a Laurent bonjour quand d\u00e9moniaque fait plaisir de vous revoir, pas moi, oui, moi j'ai envie de veut revoir votre sale tronche d'enjeux avec votre aur\u00e9ole \u00e0 la gomme et vous \u00e0 la loi disparaissait de ma en plus belle mais de quoi vous n'avez pas chang\u00e9 la foutez -moi la paix, foutez mal quand je veux pas vous voir, j'ai dit : ben \u00e9coutez, je suis d\u00e9sol\u00e9 mais on a un jugement dernier a prononc\u00e9, je ne veux pas c'est fini tout \u00e7a, termin\u00e9 et puis faire figurez -vous jeudi dernier sur le feu alors votre jugement, vous le carr\u00e9 vous voudrez et moi descends et je veux plus jamais voir attendez attendez -vous, vous pouvez pas refuser un jugement, c'est notre mission, \u00e7a \u00e7a vient d'en-haut c'est sacr\u00e9, moi je peux pas refuser oui mon pauvre imb\u00e9cile Angelo, vous \u00eates le grand d\u00e9moniaque voulu le g\u00e9nie humain, le prince Ditadi je fais ce que je veux et votre mission sacr\u00e9e moi je m'en contre vous je m'emballe une chose quelque chose, celle que vous n'avez pas. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:06:41) [76%] :\r\nOuais, \u00e7a va. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:06:42) [71%] :\r\nEnfin, je crois, jamais compris comment vous \u00eates fait jug\u00e9s trop blanche ridicule d'abord, si je suis pas l\u00e0 pour diktat lui c'est que des gens sont contre vous aussi parce d\u00e9brouillez -vous avec votre jugement, moi je refuse, apr\u00e8s c'est tout compris bon bon bon voil\u00e0, pas d'accord, je vais la juger tout seul alors voil\u00e0, alors faut vous expliquer longtemps hein, mais sa vie pas bon moi j'entends l'et je vous oublie Gasiglia dessus. \r\nVous avez quoi quoi quoi, j'ai dit quoi, ben j'ai dit que j'allais faire le jugement tout seul, alors vous avez dit je vais a jug\u00e9 tout seul. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:17) [75%] :\r\nIl a jug\u00e9 oui j'ai oui oui, c'est une femme oui oh. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:07:24) [80%] :\r\nAllez, au revoir, c'est du travail a \u00e9t\u00e9 redescendu alors voyons voir le Soci\u00e9t\u00e9 G\u00e9n\u00e9rale si la manger vous aider. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:30) [81%] :\r\nOui mais non, vous refusez un point c'est tout, vous avez des damn\u00e9s sur le faisaient par avance \u00e0 plein temps et pas vous laisser tout le travail. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:07:37) [84%] :\r\nNous c'est injuste. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:40) [62%] :\r\nVers un ami comme vous, oui, d'ailleurs, le jugement autres mission montrer chers alors \u00e7a vient d'c'est sacr\u00e9, passez -moi aussi une \u00e9norme espace et moi d'le mois d'ao\u00fbt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:54) [67%] :\r\nNon Gorrite yes. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:07:57) [83%] :\r\nMais mais mais mais non seulement c'est une femme, c'est une femme politicienne \u00e0 l'arriv\u00e9e d'une femme socialiste en enfer tout de suite \u00e0 : pas question, pas question, elle a s\u00fbrement des qualit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:08) [73%] :\r\nTendez l'par la voix voil\u00e0, lisez la regarder souriante engag\u00e9s sinc\u00e8res consensuel, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9, populaire, elle s'est engag\u00e9e \u00e0 Amnesty International, tr\u00e8s bien \u00e9lu et c'est une femme admirable. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:21) [65%] :\r\nAu paradis Jacques essentialiste en enfer mais non Hyunda\u00ef ailleurs regardez l\u00e0 ses marques. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:26) [79%] :\r\nEst Nouria Gorrite, et une socialiste atypique, atypique, oui, \u00e7a veut dire qu'il avait pas comme les autres, mais est -ce que c'est est ce que \u00e7a veut dire, a -t-il. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:08:34) [85%] :\r\nOui, mais l\u00e0, dans son cas, \u00e7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire qu'elle n'a rien \u00e0 voir avec les autres femmes politiques socialistes bon les femmes politiques socialistes vont nous faire on est d'accord, pas question \u00e9videmment oui, alors mais comme elle n'a rien \u00e0 voir, elle va au paradis, c'est logique, Dexia, le pas en train d'essayer de loup\u00e9 le Parlement oui, non, mais non, non, elle est atypique, donc on peut pas la traiter comme les autres femmes socialistes ou alors si elle va en enfer, toutes les autres femmes socialistes iront au paradis quoi, ben c'est logique, moi j'ai pas l'accord, d'abord, on sait pas en quoi il est diff\u00e9rent des autres, hein, c'est pas pour \u00e9puiser dans le dossier, peut-\u00eatre que j'ai juste un tout petit d\u00e9tail, c'est pas telle qu'elle est atypique parce qu'elle a des petits pieds ou un dr\u00f4le de nom. \r\nEt puis le doute fa\u00e7on \u00e7a Laurent, hein, je parie qu'elle va \u00eatre beaucoup moins atypique maintenant qui est le gouvernement non le 2 c'est pas faux, \u00e7a oui, bon, je vis vous \u00e9coutez je, moi je propose un compromis, hein, pour une fois le purgatoire oui Rex avait longtemps alors \u00e7a change et apr\u00e8s purgatoire Jean-Marc et on envers la bonjour oui, bah, \u00e7a on verra peut-\u00eatre trouv\u00e9 pas combien de temps le purgatoire quoi une heure et demie \u00e0 la soupe. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:09:49) [77%] :\r\nCelle de l'Europe, Nietzsche Nuria Gorrite et envie de r\u00e9agir, que ce qui \u00e9tait ce que. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:53) [67%] :\r\nVous avez de plus atypique a les autres. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:55) [90%] :\r\nMais \u00e7a c'est tellement curieux qu'on revienne l\u00e0- dessus, c'est vrai, pendant cette campagne \u00e9lectorale, j'ai beaucoup de journalistes ont th\u00e9matiser le fait que j'\u00e9tais tellement atypique par rapport aux femmes socialistes alors voil\u00e0, moi j'ai envie de plut\u00f4t pour renvoyer la balle, moi je me, je me sens pas tellement diff\u00e9rente de mes de mes camarades de lutte de mes soeurs de combat de gauche et donc voil\u00e0, je, je ne suis pas si vous aviez \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:16) [94%] :\r\nLongs cheveux blonds oui normalement les femmes \u00e0 socialistes ont des cheveux courts et des sandales. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:10:22) [69%] :\r\nOui, oui, et sur l'ensemble des jumelles en cela je voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:27) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, un parcours sans faute jusque -l\u00e0, elle \u00e9tait l\u00e0, \u00e0 votre avis, la proportion d'et de d\u00e9terminisme dans ce parcours, visiblement sans faute jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:37) [89%] :\r\nLa politique c'est jamais un parcours trac\u00e9 d'avance, on sait que donc juste vraiment le vouloir quoi bon le le monde mon cas est atypique dans ce sens o\u00f9 moi, j'ai commenc\u00e9 par ne pas en faire de la politique, moi j'\u00e9tais parti plut\u00f4t j'\u00e9tais conservatrice de mus\u00e9e, comme Laurent Fitch \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:54) [68%] :\r\nVous avez mieux tourner. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:10:55) [81%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:57) [84%] :\r\nC'est vrai qu'et vous vous \u00eates tourn\u00e9s vers l'avenir, vous \u00eates j'ai j'ai plut\u00f4t commencer \u00e0 \u00e0 vouloir m'occuper du Patrimoine du pass\u00e9, la conservation des objets de leur donner du sens par rapport \u00e0 \u00e0 au pr\u00e9sent dans ce sens je dirigeais un mus\u00e9e, donc j'ai j'ai tomb\u00e9 dans le Mus\u00e9e Forel \u00e0 Morges absolument s'historique, vous \u00eates donc vraiment c'est assez des infrastructures, hein, on va dire oui mais des poup\u00e9es au Parti socialiste, ce match que dans l'Essonne. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:23) [61%] :\r\nLa et. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:11:25) [86%] :\r\nOui mais voil\u00e0, le le plus la petite lumi\u00e8re la fibre politique la la conscience aussi de de tout \u00e7a fait que \u00e7a va amener \u00e0 m'engage Amnesty International et de fil en aiguille, h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:11:37) [95%] :\r\nQuand on s'engage pour les droits humains, on se pose fatalement un jour la question ce qui se passe autour de soi et \u00e7a, \u00e7a m'a amen\u00e9 tr\u00e8s naturellement au Parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:44) [74%] :\r\nDonc celui qui sont fait vous avez vous \u00eates occup\u00e9 d'un mus\u00e9e comme Fluxys maintenant au PS, vous vous occupez d'arch\u00e9ologie cette fois. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:53) [79%] :\r\nBah, on reprend le cours de cette soupe avec un \u00e9dito, on aura le temps de parler encore sign\u00e9 pardon d\u00e9velopp\u00e9 dans, il met en r\u00e9serve, on vous laisse les gar\u00e7ons un \u00e9dito sign\u00e9 Nathalie Rochat. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:11) [90%] :\r\nApr\u00e8s l'annonce de la fermeture de Merck s'est revenons \u00e0 Gen\u00e8ve la semaine derni\u00e8re, j'ai une pens\u00e9e pour un ancien de c'est Renault qui a r\u00e9ussi \u00e0 s'en sortir pas trop mal, Ernesto Bertarelli. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:20) [99%] :\r\nQui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:12:21) [87%] :\r\nInterrog\u00e9 par l'arri\u00e8re RTS vendredi, il n'a pas quitt\u00e9 ses lunettes de soleil, les gens ils mettent des lunettes pour pas qu'on voyait qu'ils ont les yeux rougis, lui, c'\u00e9tait pour pas qu'on voit et qui pleure pas du tout parce que, comme il a le sens de la mise en sc\u00e8ne Bertarelli quand on veut lui poser des questions sur une catastrophe sociale, il r\u00e9pond depuis le port de plaisance sur son bateau, berc\u00e9 par le tendre clapotis Ernesto Bertarelli se disait surpris par par la fermeture, quand on lui demande s'il se sent concern\u00e9 par les licenciements s'il va faire quelque chose, il r\u00e9pond qu'il le fait d\u00e9j\u00e0, il a r\u00e9investi oui investir Ernesto c'est le summum de l'altruisme Ernesto, moi j'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vir\u00e9 une ou 2 fois auras pas de p\u00e9nal croire le plus dur pour moi, c'\u00e9tait de devoir \u00e9couter un consultant d\u00e9biner d\u00e9shonneur il est du genre leur formule pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e il cela reprend son consultant dans l'autre entreprise affrontent des vents contraires nous devant r\u00e9duire la voilure, je pense que quand on vire des travailleurs, on s'abstient de faire dans la m\u00e9taphore des buildings d'un bon navigateur, comme par exemple : ah bah, y a pas de nom qui me vient \u00e0 l'esprit. \r\nTout va bien, pourtant \u00c9tat nana elle se croit chanteuse du prend pour un marin, c'est un peu Vol au-dessus d'un nid de coucou chez vous et c'est jamais demand\u00e9 pourquoi on lui mettait 3 choristes pour chanter avec elle, non, je dois reconna\u00eetre qu'il \u00e9tait quand m\u00eame un vrai navigateur par le meilleur, mais quand m\u00eame pas de la troupe du chanteur Antoine ou ou du commando du Costa Concordia. \r\nCelui qui avait abandonn\u00e9 son navire, d'ailleurs ils en parler \u00e0 la radio du Costa Concordia : le journaliste disait mais vous vous rendez compte, ces paquebots sont gigantesques, il y a 10000 personnes sur un paquebot comme le Costa 10000 personnes, \u00e7a fait la population du Loch ah. \r\nAlors c'est pas aussi rare. \r\nNotre p\u00eache Ernesto mauvais timing de l'annonce des licenciements merci Renaud tombe au moment o\u00f9 tu as achet\u00e9 un yacht pour ta femme \u00e0 150 millions avec plein, personnel de bord comme \u00e7a, tu peux te la couler douce pendant que les autres se d\u00e9fense comme quand \u00e9tait sur la ligne D mauvais timing, c'est cette semaine qu'on apprend que ta femme est la plus riche d'Angleterre ah oui tu soutient des projets, voir par exemple avec ce que tu as donn\u00e9 \u00e0 la CGN pour son sauvetage, j'ai calcul\u00e9 au prorata de nos fortunes respectif que c'est comme si je leur avais donn\u00e9 15 centimes. \r\nCes critiques, s\u00fbrement parce que je suis jaloux j'avoue coupable oui c'est s\u00fbrement \u00e7a, mais je vous ai pr\u00e9par\u00e9 une petite chanson hommage pour Kirsty \u00e0 toi, et c'est la 1\u00e8re fois de l'histoire de la soupe \u00e0 ma connaissance, que l'intro sera plus longue que la chanson. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:14:56) [72%] :\r\nBonjour description le peuple perd Val\u00e9rie les les derni\u00e8res. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:15:08) [60%] :\r\nPour des prix halte pour g\u00e9rer le droit au et puis j'ai pour on n'a un pour d'officiers et et ben Ernesto \u00e7a en attendant son parcours au donc c'est donc point d'\u00e9t\u00e9 et d'apr\u00e8s ce qu'on n'est pas d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir \u00e0 ce site donc pour tout et pourtant pas prise et puis, a -t-on dit, pendant que la \u00e9tant encore \u00e0 faire, seulement voil\u00e0, ce qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:16:00) [61%] :\r\nEt que cela, Ernest et Bertha r\u00e9unis. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:02) [81%] :\r\nD\u00e9clar\u00e9 dans Le Matin : je me sens pas responsable, les profits de ces Renault ne tombe plus de sa poche depuis 6 ans, bon ben voil\u00e0 c'est plus ses affaires, certes, sur le site du PS Vaudois, on se dit scandalis\u00e9, c'est inacceptable ce licenciement etc Socobois te ils arriveront tr\u00e8s bien vivre, je parle l\u00e0 de Marc Cerrone, Renault et et notamment des Allemands qui ont pris ces d\u00e9cisions qui peuvent tr\u00e8s bien vivre avec le fait d'\u00eatre riche et m\u00e9chant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:28) [86%] :\r\nIl ne peut oui, ben voil\u00e0, je crois que cette affaire, elle montre encore une fois, on avait d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu dans le canton de Vaud l'affaire Novartis maintenant la ferme extraire quand on parle de de de cette mondialisation de de de cette maximaliste des profits imm\u00e9diats avec \u00e9clat chanson vole pas qu'il va tout le temps s'dans les m\u00eames poches, h\u00e9 bien on on ne on croit parfois que c'est virtuel, on a tellement virtualis\u00e9 ce ce cette Maxime alsacien des profits ce syst\u00e8me mondialiste \u00e9conomique avec des int\u00e9r\u00eats tr\u00e8s personnelle de qui dans dans les poches se resserre de plus en plus d'ailleurs et tout \u00e0 coup la foudre, elle frappe chez nous et oui court et l'le fait d'\u00eatre scandalis\u00e9 \u00e7a \u00e7a r\u00e8gle pas le probl\u00e8me et voil\u00e0 et \u00e7a r\u00e8gle pas le probl\u00e8me et \u00e7a montre aussi non nos propres limites face \u00e0 cette \u00e0 ce syst\u00e8me de de finance mondiale qui, au fond \u00e7a paraissent assez peu, outre les, les, les slogans marketing hein sur les sites internet de certaines entreprises, appelant \u00e0 la responsabilit\u00e9 sociale, etc, et bah il y a un moment donn\u00e9, des d\u00e9cisions dans un grand groupe en faveur des actionnaires, h\u00e9 bien \u00e7a \u00e7a \u00e7a coupe parce que les ch\u00e9quiers mondial le la la dimension de proximit\u00e9, l'attachement au \u00e0 la proximit\u00e9 pour certains groupes se \u00e7a n'a que peu d'importance maintenant sur la question, Bertarelli puisque vous l'avez th\u00e9matis\u00e9 voil\u00e0 \u00e7a c'est c'est une autre cons\u00e9quence, c'est quelqu'un qui manifestement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien conseill\u00e9 pour faire gonfler le le le la valeur de l'entreprise qu'il poss\u00e9dait qu'il avait re\u00e7u en h\u00e9ritage, il y a des chefs d'entreprises aujourd'hui qui cote il y a des entreprises familiales d\u00e9cide de continuer de se retrousser les manches, de travailler pour sauver l'entreprise, l\u00e0 il a fait manifestement d'autre choix. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:08) [67%] :\r\nOui, mais pas se une r\u00e9volution, il aime le moins connu atypique d'elle cause c'est plus inqui\u00e9tant c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:18:16) [83%] :\r\nPuisqu'on parle de proximit\u00e9, pratiquement, vous \u00eates de quel c\u00f4t\u00e9 parce que les jambes droite disent finalement 6\u00e8me aux entreprises ferme, c'est qu'il faudra encore leur faire des cadeaux fiscaux oui les les d\u00e9barrasser de toutes charges sociales et \u00e7a et puis, dans le canton de Vaud il y a eu un reportage r\u00e9cemment mais de futurs coll\u00e8gues Broulis il y a des milliards qui partent \u00e0 la poubelle qui sont encaiss\u00e9s par le Fisc en cadeau aux entreprises, alors vous serez de quel c\u00f4t\u00e9 pratiquement mentir l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:41) [86%] :\r\nC'est le choix qui s'offrent \u00e0 leurs biens et gouverner bon celle -ci c'est vraiment est au coeur de de ce que j'aime faire en politique, c'est-\u00e0-dire tout est complexe, c'est justement ces ces ni blanc ni noir par contient un principe g\u00e9n\u00e9ral que j'aime toujours affirm\u00e9, c'est qu'on doit en tout cas avoir une \u00e9quit\u00e9 devant l'imp\u00f4t, je pense que ce qui va pas aujourd'hui dans ces questions d'exon\u00e9rations fiscales, c'est pas tellement l'exon\u00e9ration fiscale, ce qui a beaucoup choqu\u00e9 dans le cas de vall\u00e9e par exemple puisque ou de Montalto puisque vraisemblablement, \u00e7a sera abord\u00e9e, c'est c'est Morges c'est-\u00e0-dire il a les bon, il y a d'abord le financement peut plus y alors le fait que \u00e7a s'est fait sans transparence, sans d\u00e9bat public, or la politique, elle exige que ce soit fait par le Parlement, c'est cette discussion, elle doit faire l'objet d'un d'un d'un d\u00e9bat politique de de fixer des r\u00e8gles conjointement, c'est \u00e7a le principe de la politique ben l\u00e0, en l'occurrence a \u00e9t\u00e9 fait \u00e0 l'abri de certains bureaux et puis 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, h\u00e9 bien, c'est l'absence de crit\u00e8res \u00e9thiques qui ont pr\u00e9valu jusqu'\u00e0 maintenant on aura, on aura l'occasion de de revenir selon c'est-\u00e0-dire de cela veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:36) [83%] :\r\nDe cette, de ce th\u00e8me -l\u00e0, tout \u00e0 l'heure dans la rue parce qu'on est gentil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:40) [69%] :\r\nNon mais en fait, d'ailleurs la conclusion de l'\u00e9mission Luis n'a pas d'\u00e9thique dire oui oui oui, et c'est celui qui a dans son jardin. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:47) [87%] :\r\nA tout \u00e7a au reprend le cours de cette soupe ce week- end a lieu la finale des combats de reines \u00e0 Saxon, donc rien \u00e0 voir avec ce qui avait justement une des 200 vaches participante sera consacr\u00e9e reine aujourd'hui lors de la f\u00eate nationale de la race des reins, il s'agit d'une sympathique tradition qui pourrait \u00eatre mis en p\u00e9ril par la nouvelle politique agricole du gouvernement dans le futur des agriculteurs dipl\u00f4m\u00e9s pourraient pratiquer l'\u00e9levage des b\u00eates accorde, or plus de 85 pourcent des des \u00e9leveurs de vaches des reins sont des passionn\u00e9s non dipl\u00f4m\u00e9s, reportage chez un \u00e9leveur. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:19) [75%] :\r\nJeu je me trouve dans l'\u00c9tat de Monsieur terre aux arts, l\u00e2che au-dessus d'Orsi\u00e8res, gouverneur de Orsi\u00e8res enti\u00e8re oui bonjour, je voulais donc alors donc c'est ici que vous pr\u00e9parez votre pour le combattre ce week- end maintenant cesser dans mais enfin c'est une expression appropri\u00e9e, une vache de alors l\u00e0, voil\u00e0, \u00e7a c'est la raccroche et puis banques l'argent. \r\nDonc, c'est une belle b\u00eate un de bien peser dans les 600 kilos tout \u00e0 fait, non, non \u00e0 la cat\u00e9gorie, elle pourrait \u00eatre plus lourde, mais bon j'ai j'ai pas envie de sacrifier la mobilit\u00e9 pour plus de puissance, d'accord, j'essaie d'en faire le Mohammed Ali des partis orange apr\u00e8s, vous avez l'air de prendre votre \u00e9levage tr\u00e8s tr\u00e8s au s\u00e9rieux, ben j'ai pas de la Marne, elle d\u00e9j\u00e0 non je pr\u00e9f\u00e8re parler d'entra\u00eeneur, oui, c'est vrai que cet endroit ressemble pas \u00e0 une \u00e9tape traditionnelle, hein, on dirait plut\u00f4t un laboratoire, disons qu'il donc je j'approche d'entra\u00eenement de la raccroc de passion scientifique alors la neige manque, je vous suis volontiers oui voil\u00e0 autant alors ici on travaille tout ce qui a cardio- pas car trop endur\u00e9, on ne se souffle puis tonus d'accord donc sur ce ce grand tapis roulant exact, exact, l'art, alors l\u00e0, raconte chouchou, il y a bien du du sur le tapis, pendant que monsieur. \r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, donc, voil\u00e0 longtemps que je m\u00ealent tapis un broutard et retrouver d'abord commencer 30 kilom\u00e8tres heure avec nous. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:21:44) [70%] :\r\nEh ben voil\u00e0, y \u00e0 la cour 23 heures 21\u00e8me la la motivation voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:56) [78%] :\r\nVoil\u00e0 voil\u00e0 alors l'entente, elle a fini sa course dans on fait du stretching apr\u00e8s portable scotch\u00e9 ma salle du fameux ben oui pour bien la d\u00e9tendre ses muscles et puis faire p\u00e9n\u00e9trer anglais l'esprit du mal d'accord, c'est un petit peu comme les boeuf de Kobe est exact, exact du apr\u00e8s le massage au sauna. \r\nMaintenant c'est pour \u00e9liminer les toxines pour 20 Minutes et puis ensuite on passe \u00e0 la pr\u00e9paration strat\u00e9gique et tactique \u00e0 mais comment vous vous y prenez pour \u00e7a, bah avec un ordinateur pour elle travaille dans un environnement virtuel en 3D sur des projections des combatif principal challenger aux compagnies de pompes ce technologique voil\u00e0 ensuite \u00e0 faire 12 heures de combats avec un sparring-partner ah, vous voulez dire qu'il y a une autre vache qui combat avec elle une femme notre et moi j'championne monsieur Arar non elle travaille avec moi cet \u00e9l\u00e9phant africain. \r\nDites donc, vous faites preuve de beaucoup d'd\u00e9votion, maintenant que j'ai \u00e9tudi\u00e9 avec les les plus grandes coach visionner tous les rott qui, tous les films de Bruce Lee, qui a investi dans la technologie \u00e0 la pointe de ce qui se passe et Nicole baleines, donc j'ai j'ai enfreint les lois sur les exportations d'animaux en voie disparition ce charbon passionn\u00e9 de combattre mais malgr\u00e9 tous ces efforts, h\u00e9 bien vous risquez de vous voir interdit de comp\u00e9tition car vous n'avez pas h\u00e9las votre dipl\u00f4me d'agriculteurs, quoique \u00e7a fait chier oui, ben non, mais j'adore, j'ai investi toute ma fortune pour la raconte, moi pour moi, j'ai, je veux faire quoi maintenant ben je je suis 4 \u00e0 Berlin, depuis que j'ai plus de travail moi ah parce que vous \u00eates, vous \u00eates au ch\u00f4mage parce que vous faisiez quoi comme m\u00e9tier bah j'\u00e9tais promoteur immobilier emballe. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:23:35) [77%] :\r\nCelle de l'id\u00e9e ch\u00e8re \u00e0 l'arriv\u00e9e un petit rectificatif, merci \u00e0 la mort sur les rangs, \u00e7a s'est pass\u00e9 donc. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:40) [68%] :\r\nOui, pas \u00e0 Saxon Soissons la pour moi \u00e7a c'est go\u00fbt mais marquer \u00e9crivez \u00e0 Didier Charles et si jamais il est r\u00e9pondra de sa main, surtout il y avait un manque d'dans le public, on sera important si vous bossez finit bien Thierry oui bonjour Juan. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:58) [93%] :\r\nBonjour Thierry que vous est -il arriv\u00e9 cette semaine, mon cher Thierry, 7. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:02) [72%] :\r\nSemaine \u00e0 j'ai fait un r\u00eave curieux c'est rare que \u00e7a m'arrive. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:06) [91%] :\r\nAvant, et de quelle nature ce r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:09) [81%] :\r\nBah, franchement, ne pas trop le dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:24:13) [98%] :\r\nUn r\u00eave \u00e9rotique quoi. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:15) [93%] :\r\nAh bah non je vous ai dit curieux qui m'arrive rarement. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:20) [80%] :\r\nIl r\u00eave \u00e9rotique, c'est quotidien m\u00eame \u00e9veill\u00e9 les r\u00eaves \u00e9rotiques la nuit et le dernier, c'\u00e9tait \u00e0 propos d'o\u00f9M. non, ici, vous \u00e9tiez \u00e0 votre place ici dans ce sujet, dans ce Studio, devant le micro, le v\u00f4tre. \r\nEt moi, j'\u00e9tais juste derri\u00e8re vous et je vous disais \u00e0 ma ch\u00e8re Anne de voiture, il y avait mis. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:24:45) [88%] :\r\nEt alors, et alors \u00e7a s'est arr\u00eat\u00e9 l\u00e0, il y a eu une info routes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:51) [83%] :\r\n\u00e0 bouchon dans le tunnel du Gothard. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:24:52) [83%] :\r\nOui bon et alors, alors, le r\u00eave de cette semaine, c'\u00e9tait quoi assez c'est curieux parce que. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:01) [85%] :\r\nEt c'est curieux parce que j'ai fait un r\u00eave pr\u00e9monitoire, enfin je crois. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:04) [76%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:05) [81%] :\r\nOn dit souvent \u00e7a des ce qu'il se v\u00e9rifie que rarement mais, l\u00e0, certains s'il n'am\u00e8ne \u00e0 penser que mon r\u00eave pourrait vraiment devenir r\u00e9alise. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:25:13) [94%] :\r\nAlors racontez -nous, bon d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:16) [89%] :\r\nAlors, en fait, mon r\u00eave a commenc\u00e9 par mon r\u00e9veil. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:20) [84%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que je r\u00eavais que je me r\u00e9veille oui c'\u00e9tait assez t\u00f4t le matin vers 7 heures et j'avais pas la gueule de bois 1er truc bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:25:29) [65%] :\r\nVous allez. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:31) [86%] :\r\nJe fais mon caf\u00e9 nature avec Monsieur Green oui parce que je fais attention du vrai succ\u00e8s trop doux avec la pomme. \r\nLe fruit \u00e9videmment. \r\nNon, je pr\u00e9cise parce que y en a qui sont capables de croire qu'\u00e0 7 heures le matin, on va vous voyez pas donc je verse mes 2 sites pommes dans le caf\u00e9. \r\nEt un homme gargarisant devant l'\u00e9vier, je m'aper\u00e7ois que j'avais oubli\u00e9 de tourner la page de mon calendrier que le mois d'avril \u00e9tait finie, alors j'enl\u00e8ve la page o\u00f9 se Natacha Pirelli. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:04) [72%] :\r\nIl a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:06) [82%] :\r\nPour d\u00e9couvrir celles de mai avec gratte-ciel \u00e0 Pirelli. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:08) [94%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:10) [87%] :\r\nEt je me dis tiens, mais c'est le 1er lundi du mois, oui, c'est important, le 1er lundi du mois, parce que c'est le jour o\u00f9 o\u00f9 il r\u00e9cup\u00e8re le verre dans mon quartier. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:18) [68%] :\r\nDonc, c'est pas \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:23) [89%] :\r\nCe qui \u00e9tait sans doute la raison pour laquelle je m'\u00e9tais aussit\u00f4t. \r\nEt s\u00fbrement dans l'espoir d'avoir fini de sortir le avant midi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:31) [90%] :\r\nEnfin bref, j'\u00e9tais donc en train de r\u00eaver que nous \u00e9tions le lundi 7 mai quand tout \u00e0 coup non seulement n'apporte. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:26:40) [94%] :\r\nJe vais ouvrir, tout en disant qu'elle, elle continue \u00e0 sonner \u00e0 ma porte \u00e0 7 heures le matin et je m'aper\u00e7ois tout de suite de la justesse de ma r\u00e9flexion, car je vois devant moi un mec avec un bonnet rouge. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:53) [69%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:54) [89%] :\r\nUne telle dans une main un saut dans l'autre, bref un nain de jardin, mais en vrai. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:26:59) [70%] :\r\nD\u00e9sormais l'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:27:00) [70%] :\r\nJean-Pierre. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:09) [88%] :\r\nBonjour monsieur Meryl \u00e9coutez, je suis ch\u00f4meur depuis hier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:13) [87%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:14) [94%] :\r\nAlors je vais vous demander si vous auriez pas un petit boulot me proposer. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:27:17) [76%] :\r\nAh ben vous savez, moi aussi je suis bien toujours Meurin la soupe Darek, le 24 juin je deviens un cas d'arr\u00eater d'\u00c9tat, sans emploi, vous cherchez quoi comme boulot. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:28) [79%] :\r\nN'importe quoi, vous savez, chez tout faire, je peux vous passer la tondeuse, vous savez, tendre \u00e0 oui sous X. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:33) [66%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:35) [91%] :\r\nVous pouvez demander \u00e0 mon dernier employeur pendant 5 ans j'ai tendu 60 millions de moutons. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:27:39) [95%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:27:40) [88%] :\r\nMais moi j'ai pas de mouton, il faut quelqu'un pour le gazon. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:27:43) [80%] :\r\n\u00e7a, je sais faire aussi avec Carla temps en temps, car la oui ma femme ben mon ex- femme, elle m'a quitt\u00e9, hier soir, apr\u00e8s mon licenciement. \r\nElle s'est cass\u00e9e avec Montebourg oui c'est le nom qui a d\u00fb l'excit\u00e9, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:01) [82%] :\r\nBon pour le gaz et le jardin potager, vous pouvez vous en occuper aussi. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:05) [80%] :\r\nBien s\u00fbr, je peux aussi biner votre jardin potager, si vous voulez, et pour \u00e7a, il ne faudra un tabouret \u00e0 tabouret ah oui, dans mon jardin avec Carla pour biner je prenais toujours un tabou. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:28:15) [85%] :\r\nAh bah, tr\u00e8s bien et qu'est -ce que vous pensez dans mon jardin peu. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:18) [83%] :\r\nJ'pas des salades, je suis tr\u00e8s dou\u00e9 pour les salades. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:21) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:22) [85%] :\r\nSinon, je peux vous faire pousser de l'oseille mais \u00e7a je partage pas, je la garde pour les copains oui sinon, OK, OK, mais c'est quoi vos conditions ben les m\u00eames que j'avais avant, plus un forfait fiscal comme Johnny, alors l\u00e0 je regrette vraiment possible, bon ben tant pis alors je vous, je crois que je vais renoncer au jardinage, d'ailleurs, hier soir, je me suis m\u00e9chamment plant\u00e9s et puis les copains m'ont dit que j'\u00e9tais pas pr\u00eat de repousser. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:28:45) [80%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:46) [84%] :\r\nAlors qu'est les l'avenir, ben je vais essayer de trouver une place sur un bateau comme Capitaine, je vais demander \u00e0 la compagnie Costa ses chances en chercher quelqu'un o\u00f9 on sait jamais, avec tout ce que je lui ai piqu\u00e9 son discours \u00e7a des j'ai tout pour faire carri\u00e8re dans la marine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:05) [75%] :\r\nEt c'est, et c'est comme \u00e7a, c'est quand l'\u00c9tat qui fini votre respirer. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:09) [83%] :\r\nBen oui, ben oui, mais bon la nuit suivante, j'ai eu mois de janvier sans cauchemar, un cauchemar, c'est-\u00e0-dire passer Hollande qui sonner \u00e0 ma porte. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:29:24) [95%] :\r\nCette semaine dans le journal. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:25) [89%] :\r\nQuand il \u00e9tait fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude tr\u00e8s int\u00e9ressante sur la sexualit\u00e9 humaine et animale, quelle similitude quelle diff\u00e9rence et nous avons la chance aujourd'hui d'avoir un sp\u00e9cialiste en la mati\u00e8re il est biologiste zoologue primatologue bonjour monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:29:39) [90%] :\r\nBonjour, je me pr\u00e9sente, je m'appelle autant Laurent. \r\nJe suis pas licenci\u00e9 \u00e8s biologie un Essien saison non je suis licenci\u00e9 \u00e8s Merck Serrault non mais j'ai fait l'hiver cit\u00e9s populaires dans les cours du soir, hein, ceci \u00e9tant dit, parlons peu, parlons cul et c'est en sait pencher avec quelques amis sur le sujet et il en est ressorti des choses tout \u00e0 fait int\u00e9ressante encore par la sexualit\u00e9 animale et la sexualit\u00e9 humaine, on a constat\u00e9 qu'il y avait plus de similitudes que de diff\u00e9rences, techniquement, le sexe, \u00e7a sert \u00e0 \u00e9changer du mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique mais ce soir \u00e7a dirait d\u00e9charger notre mat\u00e9riel g\u00e9n\u00e9tique voil\u00e0 donc j'ai une grande collection de petits films sur la sexualit\u00e9 des animaux que je me manque le soir, quand ma femme dort par exemple les amibes alors les amis de baisse \u00e0 tort la rigolade ils foutent dans une bo\u00eete de Petri ou sur une pointe de fromage au microscope \u00e9lectronique, elles ont aucune pudeur, hein, il y a pas de pr\u00e9liminaires, j'ai du mal \u00e9lu maire au dessus pour savoir qui est qui, comme dans une orgie au Carlton de Lille par exemple, la m\u00eame chose d\u00e9j\u00e0 jamais vraiment qui est qui et qui l\u00e0- bas, contrairement \u00e0 ce qu'qui Vatican les amibes n'attendent pas le mariage avant de faire l'amour en donne, on me demande souvent mais \u00e7a Teksid tout d'avoir des partouzes, arm\u00e9e. \r\nDisons que \u00e7a d\u00e9veloppe surtout d'imagination mais par ou plus \u00e7a disons en mer, comme pour l'homme, il y a des animaux hermaphrodites et qui changent de sexe par Xavier litres poisson et transsexuel m\u00e9dus\u00e9s mais la diff\u00e9rence qui font pas des Love Parade voyez. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:18) [87%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:19) [78%] :\r\nJ'ai des bonnes embauches par exemple chez les bonobos s'des femelles se entre elles pendant que les m\u00e2les casse des noix par exemple. \r\nJ'ai, j'ai d\u00e9j\u00e0 pes\u00e9 comme chez l'homme, les femelles copuler avec plusieurs m\u00e2les pour toucher les pensions alimentaires sous forme de banane. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:31:34) [66%] :\r\nEt l'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:31:36) [85%] :\r\nIl y a, il y a, il y a des p\u00e8res qui ont vers\u00e9 des r\u00e9gimes et des r\u00e9gimes de bananes toute leur vie en voyant leur petit seulement week- end sur 2 en cas. \r\nDans l'\u00e9tude d'autres primates, on a fait des observations sur le moment politicus vulgarise, par exemple, alors \u00e7a c'est \u00e9tonnant, il y a plusieurs sous- esp\u00e8ces acquis en p\u00e9riode normale copulent entre ce qui implique un grand nombre de consanguins et c'est pas chez eux mais en p\u00e9riode de rut \u00e9lectorale certaines esp\u00e8ces agit pas faire des parades nuptiales mais uniquement pour s'accoupler, pas pour le plaisir, hein, uniquement pour s'accoupler les PDC juste par exemple peuvent aller voir \u00e0 gauche comme \u00e0 droite, on a essay\u00e9 de croiser un populiste avec un homo UDC juste par exemple vous dire que c'est plus facile de croiser un panda avec un ornithorynque hein, \u00e7a c'est s\u00fbr. \r\nOn a vu des pas, on peut plus le facile, dit -il, un pays aux populistes fricoter avec des UDC us mais uniquement pour placer une femelle au sommet de l'arbre un c'\u00e9tait uniquement \u00e7a, les petits Sud-Liban de ces m\u00e9langes ne sont pas souvent reconnus par leurs pairs, elles sont souvent abandonn\u00e9es apr\u00e8s le rude \u00e9lectoral, la tradition veut que l'isolement politique, Gary recours plus l'autre selon ce souci des homos \u00e9lectoraliste qui prennent souvent dans le propos teints dire quand m\u00eame, voil\u00e0, voil\u00e0, donc maintenant je \u00e9tudie la sexualit\u00e9 de la chauve-souris qui pratique pour ceux qui ne connaissent pas la sexualit\u00e9 de la chauve-souris, la fellation pendu \u00e0 une poutre sur la t\u00eate en bas, c'est int\u00e9ressant, mais moi je m'en m\u00eale dans ma t\u00eate, Batman, le qui monte vite \u00e0 la t\u00eate \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:33:11) [48%] :\r\nSi Monsieur longtemps \u00e0 avance Vincent Collet. \r\nLa Suisse va acqu\u00e9rir. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:33:18) [87%] :\r\nSi dr\u00f4nes, d'un co\u00fbt de 300 \u00e0 400 millions de francs Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:33:21) [88%] :\r\nBen oui, comme dit le dicton, militaire, faute de Gripen, on mange des dr\u00f4nes oui, bon, c'est un dicton militaire c'est vrai que les 12 heures pr\u00e9c\u00e9dant acquis en 1995 sont clairement en bout de course, mais \u00e0 quoi peut bien servir un drone en Suisse me demanderez -vous, h\u00e9 bien pour le savoir, nous avons retrouv\u00e9 un pilote de drone de milice, un vrai reportage. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:33:44) [72%] :\r\nOui j'ici en compagnie de Kevin manich\u00e9enne l'Afrique oui, en comparaison au en compagnie du caporal Kevin mal il est pilote de r\u00e9serve des dr\u00f4nes ADS 95 de l'arm\u00e9e suisse, alors bonjour monsieur la caporal oui il y a quand m\u00eame, donc tout va bien, oui au Spectrum, d'ailleurs on en emploie 3 r\u00e9soudra pas ces 3. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:34:06) [78%] :\r\nVoil\u00e0, c'est malin, maintenant il est foutu, toute la semaine \u00e0 r\u00e9parer, mais m\u00e9nisques \u00e7a, c'\u00e9tait un drone de l'arm\u00e9e non non non non, \u00e7a c'est un mois \u00e7a avait invent\u00e9 un mod\u00e8le, enfin c'\u00e9tait un mod\u00e8le r\u00e9duit de Pilatus ce pays 7 l'avion d'entra\u00eenement de l'arm\u00e9e suisse 3 jours pr\u00e8s de 3 par semaine, h\u00e9 ben, j'esp\u00e8re que les mod\u00e8les grandeur nature mieux non non non non non, donc caporal Madeleine ont appel\u00e9 bon alors \u00e0 Kevin caporal Kevin quand m\u00eame assez bref bon ok vous \u00eates pilote de drone de l'arm\u00e9e suisse est un pilote de lissage fut un amateur \u00e9clair\u00e9, on va dire l\u00e0 parce que il y a des pilotes de grande professionnelle non non non non, pas du tout bon et comment avez -vous \u00e9t\u00e9 choisi pour piloter des dr\u00f4les ben comme \u00e7a fait 15 heures que je pilote des mod\u00e8les r\u00e9duits d'abord dit buggy, j'ai fait des Budgets et puis apr\u00e8s j'ai fait des planeurs mais les poubelles tout \u00e7a leur permet encore apr\u00e8s j'ai fait les avions la les les premiers pas non \u00e0 l'Avantage l'avion c'est quand il t'envoyer l'effet de la fum\u00e9e, alors on le retrouve plus facilement et c'est pour \u00e7a qu'on vous a choisi, ben oui, parce qu'on n'est pas tellement de gens \u00e0 savoir piloter des mod\u00e8les r\u00e9duits, vous savez, il est fait, mais vous en cracher quand m\u00eame au parfois on fait pas d'omelette sans casser ou de mais bon, les mod\u00e8les de l'arm\u00e9e sont fous, c'est pas nous qui les paye oui Bose que le vous savez extr\u00eamement cher ces gros dans 300 millions pour ces appareils au 300 millions avec les pi\u00e8ces de rechange et la formation, ouais, mais quand m\u00eame, c\u00f4t\u00e9 on voit ce qu'on Piccolo formation \u00e7a relativise le prix de la vie, AOL, bon on souhaite, mais quelle est l'utilit\u00e9 d'un dans dans l'arm\u00e9e suisse pavoiseront \u00e0 des copains comme \u00e7a peut approuver des plans de vols pied fait des supers trucs des qui Drysdale des tout \u00e7a, l'autre depuis bancaire on voit rien c'est dommage mais bon y a que les Valaisans qui profite oui vous verrez pas r\u00e9pondu : quelle est l'utilit\u00e9 pour la mission de l'arm\u00e9e et utilit\u00e9 \u00e9t\u00e9 vous voulez dire au plus t\u00f4t, c'est que la d\u00e9cote d\u00e9passe les une vraie la vraie utilit\u00e9 m\u00eame Dadis donc voil\u00e0 quoi TGV avec sur les \u00e9quipes, ben on peut bombarder les territoires jusqu'\u00e0 1000 kilom\u00e8tres de chez nous, oui, bon, notre arm\u00e9e avant tout d\u00e9fensive hein oui s\u00e9quen\u00e7age s'est sinon on peut faire des photos aussi les tr\u00e8s belles photos a\u00e9riennes de la Suisse \u00e0 morosit\u00e9 achet\u00e9 le livre de Yann Arthus-Bertrand \u00e0 la Suisse, vu du ciel rouge \u00e9tapes \u00e7a sert \u00e0 rien, oui, alors aucune utilit\u00e9 pour la d\u00e9fense du territoire ah oui, des fois on pr\u00eate l'hydro- nos gardes fronti\u00e8res puis on conseille surveille les fronti\u00e8res et qu'une cam\u00e9ra noir blanc, on ne savait m\u00eame pas une cam\u00e9ra couleur c'est, c'est le cas de la couleur, mais les notifient les Noirs et les blancs pas qu'ils arr\u00eatent les mauvais, donc on est bien d'accord, les les dr\u00f4nes n'ont rien \u00e0 faire dans l'arm\u00e9e suisse rappelle si justement on repr\u00e9sente parfaitement la mission de l'arm\u00e9e, mais quelles missions de l'arm\u00e9e sans que personne ne sait vraiment o\u00f9 elle va, notre arm\u00e9e a justement, quoi de plus repr\u00e9sentatif que des avions sans pilote pour une arm\u00e9e son pilote. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:36:49) [78%] :\r\nParce que la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:36:50) [89%] :\r\nH 16 et et maintenant avec une petite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:36:55) [89%] :\r\nIntervention au vu de l'actualit\u00e9 justement en France voisine notre page d'actualit\u00e9 internationale, voil\u00e0 on devrait rejoindre sans plus tarder, notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Andr\u00e9-Claude Feinstein pour un petit pointage Andr\u00e9 bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:07) [75%] :\r\nVous \u00eates l\u00e0 qu'est -ce qui se passe \u00e0 ouvrir tard Madame Verch\u00e8re, \u00e7a oui, c'est des coups de feu, qu'on entend l\u00e0 oui. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:37:14) [94%] :\r\nOui, j'\u00e9tais juste en train de visionner la cassette d'une fusillade en Syrie parce que \u00e7a continue donc une fillette qui a fait 32 morts. \r\n\r\nLocuteur MT27 (00:37:20) [75%] :\r\nOn \u00e9tait au XIVe Paris 15 maintenant, voil\u00e0 qu'un citoyen oui, c'est un drame humain, encore un peu, mais c'est qu'un au niveau m\u00eame dire que chacun sur un v\u00e9ritable drame. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:37:29) [75%] :\r\nTout, c'est-\u00e0-dire des images sont toutes tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9, mais je ne vois m\u00eame pas pas je parle m\u00eame pas de chance. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:37:35) [82%] :\r\nCompl\u00e8tement satur\u00e9, enfin une horreur, voil\u00e0, je vous dis pas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:39) [77%] :\r\nOui mais, normalement, vous \u00eates en France hein pour suivre l'\u00e9lection. \r\n\r\nLocuteur FT27 (00:37:42) [63%] :\r\nC'est bien s\u00fbr, si on avait dit oui \u00e0 Mapei. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:37:45) [71%] :\r\nPourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:37:46) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:37:47) [73%] :\r\nC'est Madame des recherches de faire les devoirs, c'est pour \u00e7a, c'est pas si je me trouve donc actuellement \u00e0 voter dans un bureau de vote dans le \u00e0 voter, mais pas par la fermette \u00e0 ce on, quand. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:37:57) [77%] :\r\nOui, mais qui est ce qu'on entend, qu'est ce qu'on entend, c'est ma femme, je suis un oui. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:38:00) [72%] :\r\nElle est dans une urne pos\u00e9 l\u00e0 en attendant qu'elle se rend, \u00e7a c'est utile vous comprenez pas. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:05) [86%] :\r\nElle est dans une urne rat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:38:07) [84%] :\r\nOuais, je, je vais vous la passer, elle vous le dira mieux que moi, le temps de glisser mon t\u00e9l\u00e9phone dans la fente attendez. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:38:13) [67%] :\r\nParce que altermondialisme. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:38:18) [96%] :\r\nLes observateurs. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:38:20) [74%] :\r\nVoil\u00e0 je vous chante pas tr\u00e8s bien, j'ai un bulletin de l'\u00c9tat au bulletin Sarkozy dans l'oreille, je vous rappelle plus tard parce que chaque pays qui se pas pendant des ce que \u00e7a peut piquer ses demandes Sarkozy \u00e7a pique pas ici. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:38:33) [79%] :\r\nOui, le plein, on souhaite on reste un petit peu plus tard, voil\u00e0, allez on poursuit avec la suite pour la rubrique nombril du monde ensuite une plaie. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:38:44) [93%] :\r\nOui, grave pol\u00e9mique cette semaine autour de la nouvelle appellation officielle de ceux qu'on nommait, jusqu'alors, l'agglom\u00e9ration franco- valdo-genevoise et qu'on doit nommer d\u00e9sormais le Grand Gen\u00e8ve, beaucoup de gens trouvent que le Grand Gen\u00e8ve \u00e7a fait m\u00e9galo ou pr\u00e9tentieux arrogant br\u00e8ve Z\u00fcrichois, certains disent que ceux qui ont d\u00e9cid\u00e9 de cette appellation sont compl\u00e8tement \u00e0 la masse d'autres critiquent cette mani\u00e8re de tout ramener vers soi, d'autres plus \u00e9nerv\u00e9s ont envie carr\u00e9ment leur balancer des gnons heureusement certains tentent de calmer les esprits en multipliant les contacts au sein de la population locale en immersion, \u00e0 l'instar du conseiller national g\u00e9nevois Robert Kramer, mais \u00e9coutez plut\u00f4t ce reportage exclusif. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:39:31) [84%] :\r\nMademoiselle vous ne remettez encore une tourn\u00e9e s'il vous pla\u00eet, oui mais avec quoi, la m\u00eame chose que les 12 derni\u00e8res fois G\u00e9rard Turpin un double Pernod. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:42) [68%] :\r\nAh bah oui, on assiste l\u00e0, vraiment, pas de le web et puis nous ben aupr\u00e8s de 3 points, \u00e7a a vraiment voil\u00e0 que oui, \u00e0 moins que, ou bien alors Herv\u00e9 bois avait pied encore 2000 bien. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:39:54) [69%] :\r\nDe Dieu qui croit quoi Jean-Louis magique, moi j'ai ma belle, tiens, avoir une petite de province rupestres, pas question de hein, alors je vais reprendre un verre de grands perlant voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:05) [71%] :\r\nJean-Pierre le mais c'est \u00e7a de Toy disons Gen\u00e8ve Jean-Pierre le grand Duc le machin machin, il y a, il y a rien oui alors on voit gu\u00e8re que l'abandon franchement cette appellation grand jardin et dans les regards seront pour ce grand pays qu'est la France avec la voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:40:21) [85%] :\r\nAh oui, c'est un affront national peut-\u00eatre mais arr\u00eate de Dieu, la vente, c'est de la roupie de sansonnet \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Gange des toutes fa\u00e7ons c'est plus la France et la Hollande. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:40:30) [59%] :\r\nMais attention \u00e0 l'attention, la pratique Pierre qui va trouver \u00e0 Kaboul parce qu'il marque un \u00e9quipage ou Doillon. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:40:36) [74%] :\r\nCalme -toi, G\u00e9rard ou sol Rio le peut-\u00eatre le le Grand Gen\u00e8ve mais \u00e7a reste un petit Suisse non, alors je vous serre croire au picon-bi\u00e8re pour alors c'est comme les tourn\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes un picon-bi\u00e8re une double Pernod 3 visites savent un verbe Perlin une bouteille C\u00f4te du Rh\u00f4ne pour moi c'est un grand merci mademoiselle bon alors \u00e9coutez les amis, je crois qu'il ne faut pas attacher trop d'importance \u00e0 cette histoire de Grand Gen\u00e8ve ce n'est jamais qu'une convention de langage entre partenaires \u00e9conomiques. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:07) [76%] :\r\nOuais, ben, c'est quand m\u00eame une vergogne un d\u00e9j\u00e0 qui disent la Degen\u00e8ve Mano le je n'est qu'apr\u00e8s quoi la plan\u00e8te Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:41:16) [73%] :\r\nLa diva c'est quand m\u00eame Oita placeraient tout fier hein ben ouais, tu dois \u00eatre tout fier que les pauvres qu'Vaudois rupestres, elle doit dire qui sont dans le Grand Gen\u00e8ve et puis c'est pareil pour les brouillons. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:41:33) [59%] :\r\nOn a \u00e9t\u00e9 non non am\u00e9ricains, il voit pour non mais oui les amis qu'moi montrer oui \u00e7a c'est balade, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:41:43) [82%] :\r\nS\u00e9lectionnez un mot \u00e7a, \u00e7a vaut pas la peine de s'\u00e9nerver, on est l\u00e0 pour boire un coup, on va pas g\u00e2cher \u00e7a non, hein, ah tiens, ah tiens qui voil\u00e0 et les copains, c'est un peu tard, moi, je voudrais vous le pr\u00e9senter, mais elle salue qu'est -ce que tu veux, qui fait l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:57) [73%] :\r\nC'est lire Bertrand je sers oui l\u00e0 je venais pour \u00e9tudier un peu comment \u00e7a se passe avec votre combine je est arriv\u00e9 l\u00e0 parce que j'ai l'intention de inspire rien. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:42:10) [79%] :\r\nAh bon, et je sais pas si c'est une bonne id\u00e9e sais \u00e7a cr\u00e9e pas mal de friction ce nom au Grand Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:42:17) [71%] :\r\n\u00e0 ah ben justement, \u00e7a vient d'\u00eatre r\u00e9gl\u00e9 que on ben je vais avec mon projet aura plus de probl\u00e8me avec votre grand d\u00e8s qu'il sera englob\u00e9e dans le Lausanne. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:36) [63%] :\r\nPubli\u00e9 dans la fl\u00fbte, merci la r\u00e9volte, \u00e7a fait peur, TF1 que la cha\u00eene avait, je crois que nous allons nous allons. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:42:42) [83%] :\r\nVoix retrouver enfin Andr\u00e9-Claude 25 pour un un 2\u00e8me point de la situation en France : allo, au fond, Josiane c'est peut-\u00eatre c'est Madame dire \u00e0 l'appareil, mais qu'est -ce que vous faites dans une urne, dites -nous maintenant. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:42:52) [74%] :\r\nBonjour madame perch\u00e9 voil\u00e0 je vous explique oui Andr\u00e9 Badis consid\u00e9rant tout Sansour ou l'autre dans une urne, alors je me suis dit. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:43:00) [74%] :\r\nBonsoir Mesdames, d\u00e9j\u00e0 parce que, parce qu'on va quand m\u00eame y rester longtemps, alors si sentir \u00e0 l'aise, voir si j'la place organiser mon petit confort int\u00e9rieur mon petit chez moi, au contraire, me me faire mon petit coin armoires pour voyager parce qu'on va faire une avec Andr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:43:18) [83%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:43:19) [90%] :\r\nJ'ai Josiane, on ne peut pas \u00eatre mieux plac\u00e9 que vous en faites, quelles sont les tendances. \r\n\r\nLocuteur FT29 (00:43:24) [81%] :\r\nAlors \u00e9coutez, j'ai beaucoup de peine \u00e0 vous dire tout \u00e0 d\u00e9loger, il y a je, je, je vais vous dire alors juste allumer ma de poche parce qu'on a on a beau \u00eatre dans le si\u00e8cle, berceau des Lumi\u00e8res, on voit pas grand chose, alors je suis plut\u00f4t merde alors \u00e7a je vais craquer une allumette pour y voir plus clair. \r\nAlors votre bulletin au hasard, je prends, je le prends oblige, l'offre d'accord en fait comme \u00e7a, oui, m\u00eame si on n'a pas le droit, mais on s'en fout, il y a alors on y va comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:43:57) [90%] :\r\n\u00e9coutez, Josiane, essayer d'\u00eatre un petit peu plus rapide : \u00e7a vous d\u00e9range pas encore d'autres reportages, et l\u00e0 on est vraiment en retard quoi. \r\n\r\nLocuteur FT28 (00:44:02) [71%] :\r\nAlors vous me demandez d'odeurs, c'est pourquoi je vous donne les tendances d'accord sinon je vous donne par les tendances au Cap red\u00e9marre \u00e0 la base je plante qui, je vous rappelle qu'celle -l\u00e0 cette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:44:14) [51%] :\r\nSeulement 5 mois avec. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:17) [87%] :\r\nMoi, en r\u00e9f\u00e9r\u00e9, peut-\u00eatre un peu plus tard \u00e0 la suite, Ma\u00eetre Maurice il vous pla\u00eet, vous avez d\u00e9nich\u00e9 pour nous quelque curiosit\u00e9 dans la presse cette semaine. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:44:26) [87%] :\r\nOui, alors que les papiers sur l'Espagne, l'exemple se multiplient, que les espagnols Abou Mali fait ce complot st\u00e9rilit\u00e9 les plans de rigueur drastique l'Europe dirig\u00e9 comme il se doit par les Allemands, va dans le mur avec le sourire, ainsi, cette d\u00e9claration de Wolfgang Sch\u00e4uble est actuellement ministre des finances du 4\u00e8me Reich, celui d'Angela, je cite : l'Espagne est sur la bonne voie, les r\u00e9formes sont impressionnantes, donc 25 pourcent de de ch\u00f4mage, les coupes dans le social, les espagnols qui cr\u00e8vent la dalle pour chaque bless\u00e9 par cet \u00eatre sur la bonne voie, \u00e7a leur fait une belle jambe aux est -ce pas loin d'\u00eatre sur la bonne voie, dans des wagons plomb\u00e9s. \r\nToujours en Allemagne, et comme nous l'apprenait le matin mercredi, Angela Merkel a d\u00e9cid\u00e9 de vente sa vieille vv Golf oui elle ne tire plus \u00e0 noter que pour la m\u00eame raison, Merkel n'est pas \u00e0 vendre. \r\nMais revenons \u00e0 l'Europe, encore et toujours, avec cette nouvelle pas si surprenante que \u00e7a aux prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, des n\u00e9onazis pourrait rentrer au parlement grec, avec ce qu'on leur demande comme sacrifice, fallait s'y attendre, \u00e0 force de devoir se serrer la ceinture et de ne plus rien \u00e0 bouffer les Grecs sont en train d'oublier que le r\u00e9gime des colonels, c'\u00e9tait pas un r\u00e9gime dessert, c'est un comble, mais une grosse majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais travaillant chez nous, ont vot\u00e9 pour le Front national, un parti qui met en avant la pr\u00e9f\u00e9rence nationale, entre autres, dans l'emploi, tout comme leur seul Moloch d'extr\u00eame- droite de ce c\u00f4t\u00e9 -ci de la fronti\u00e8re, ce qui fait dire \u00e0 certains Gen\u00e8ve que finalement les frontaliers sont aussi cons que les membres du MCG, le mieux serait peut-\u00eatre de tous les virer. \r\nExtrait d'un militant de La Tribune de Gen\u00e8ve \u00e0 propos du refus de l'immunit\u00e9 pour DSK dans l'affaire du Sofitel affaire qui sera de ce fait, jug\u00e9e au civil, je cite : depuis cette affaire, il y en a eu d'autres et la r\u00e9putation de l'homme politique fran\u00e7ais, ex- candidat putatif \u00e0 la pr\u00e9sidentielle etc putatif, le mot est bien choisi pour DSK putatif, en un mot : attention, hein, donc rien \u00e0 voir avec Marine Le Pen qui, on le sait, a beaucoup d'cheveux. \r\nMarine Le Pen justement qui entre les 2 tours de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est trouver un point commun avec les r\u00e9publicains am\u00e9ricains pour les pr\u00e9sidentielles, elle a appel\u00e9 \u00e0 voter blanc. \r\nDes \u00e9lections pr\u00e9sidentielles \u00e0 couteaux tir\u00e9s, comme l'on titrait pas mal de canard cette semaine et \u00e0 couteaux tir\u00e9s, c'est peu dire, la campagne a vol\u00e9 tellement bas, il y a eu tellement de coups port\u00e9s sur la ceinture que vous verrez qu'\u00e0 20 heures ce soir, on aura droit \u00e0 un sondage sorti des burnes. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:46:46) [87%] :\r\nDe sortir de votre r\u00e9serve puisque mesdames Moselle messieurs, voici venue l'heure du ring. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:57) [86%] :\r\n\u00e0 ma droite syndique de Morges en partance, nouvelles t\u00eates au Conseil d'\u00c9tat Vaudois d\u00e8s le 1er juillet cette socialiste dirigera les d\u00e9partements des infrastructures et des ressources humaines, mesdames, mesdemoiselles, messieurs, je vous demande encourager chaleureusement Nouria Gorrite dite blanche neige. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:47:17) [85%] :\r\nAlors tout de suite, vous \u00eates responsable des infrastructures, on nous a dit qu'il y a plus de papier aux toilettes des femmes. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:47:21) [83%] :\r\nC'est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:47:23) [88%] :\r\nBah oui, \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre un chantier assez chaud, si je puis dire, puisque il y a une nouvelle grille de salaires pour pour les fonctionnaires, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, il semblerait qu'il lui \u00e7a va briguer un, \u00e7a va \u00eatre chaud. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:47:32) [90%] :\r\nOui, je crois qu'on veut pas s'engager au Conseil d'\u00c9tat Vaudois et avoir que du sucre, il faut aussi avoir des dossiers difficiles \u00e0 g\u00e9rer, c'est qu'il est dur, alors j'aime faire, \u00e7a c'est qui les plus r\u00e2leurs \u00e7a \u00e9coutez, moi je crois pas qu'il y a des valeurs, il y a juste des gens qui a d\u00e9fendent leurs convictions avec avec engagement et puis on on travaillera ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:51) [83%] :\r\nBon alors le nouveau roi Vaudois et monsieur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:47:55) [73%] :\r\nPierre-Yves Maillard \u00e0 bord, c'est peut-\u00eatre depuis quand, un peu ce que c'\u00e9tait plut\u00f4t sortez -moi d'amour, donc le pr\u00e9sident Conseil d'\u00c9tat 2012, 2000. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:04) [88%] :\r\nC'est \u00e9galement donc socialiste comme vous, vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 engueul\u00e9 avec lui, avec Pierre-Yves oui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:11) [88%] :\r\nEngueuler on on a, on a d\u00e9j\u00e0 de longues ann\u00e9es de militance ensemble on moi je peux vous dire qu'on a, on a la m\u00eame vision du d\u00e9veloppement du canton, lui comme moi, on est des personnalit\u00e9s fortes, on a des. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:48:24) [84%] :\r\n\u00e0 dialoguer avec vigueur, on va dire non, mais j'aimerais moi, on a le le je dirais la la m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:48:31) [87%] :\r\nVision du d\u00e9veloppement du canton avec une hostiles qui sont parfois assez semblables, hein, \u00e7a c'est vrai, vous allez faire quoi avec Monsanto maintenant, bah \u00e9coutez \u00e7a c'est \u00e7a pr\u00e9cis\u00e9ment Monsanto c'est fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 cette entreprise qui s'est install\u00e9e dans le canton de Vaud pr\u00e9cis\u00e9ment sur le sujet, je de Morges dans une p\u00e9riode o\u00f9 on \u00e0 tour de bras sans tellement se poser de questions, je crois que est arriv\u00e9 maintenant, on a beaucoup de recul aujourd'hui l\u00e0- dessus est arriv\u00e9, l'heure de faire des bilans, on peut pas faire semblant que \u00e7a n'a pas exist\u00e9, en revanche, je crois que c'est l\u00e9gitime de se poser des questions si l'arriv\u00e9e de toutes ces entreprises au-del\u00e0 de Monsanto, de tous ces quartiers g\u00e9n\u00e9raux est -ce que c'est vrai qu'ils ont apport\u00e9 de l'emploi, \u00e7a il faudra vraiment faire un bilan est -ce qu'ils ont et puis \u00e0 presque vraiment le canton de Vaud a envie d'avoir ce type d'entreprises sur son territoire, avec tout ce que \u00e7a comporte, moi je vous dis ma conviction, c'est non, je suis extr\u00eamement clair l\u00e0- dessus, je pense que le canton de Vaud doit d\u00e9velopper une la place industrielle doit diversifier les emplois on voit comme c'est important d'offrir de l'emploi diversit\u00e9 \u00e0 toute une population et puis l'emploi de si\u00e8ges de multinationales qu'on exon\u00e8re \u00e0 tour de bras qui rapatrient des b\u00e9n\u00e9fices mondiaux, parfois au d\u00e9triment de de pays en voie d\u00e9veloppement je trouve que \u00e9thiquement le canton de Vaud a les moyens de faire mieux, mais en tant que. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:49:53) [87%] :\r\nIl 30 ans qu'en tant que syndique de Morges, vous devez savoir, bon d\u00e9j\u00e0, vous savez bien que Monsanto a \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli \u00e0 Morges sur la pression du canton et contre l'avis des autorit\u00e9s Maurienne, semble -t-il, mais est -ce que vous devez savoir s'il y a eu des, des, des, des contreparties si les promesses de Monsanto ont \u00e9t\u00e9 tenus. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:50:10) [88%] :\r\nC'est \u00e7a qu'il faut d'investissements c'est \u00e7a exactement, qu'il faut \u00e9valuer je j'ai vous \u00eates assez bien plac\u00e9e pour le savoir, maintenant, les Allemands, il fait ce qu'il faut savoir, c'est que la loi qui qui pr\u00e9voit cela elle pr\u00e9voyait pas que les communes avaient pas au tellement chapitres les le dossier sur les exon\u00e9rations l'a bien montr\u00e9, elles \u00e9taient consult\u00e9s et voil\u00e0, mais les d\u00e9cisions se prenaient en l'esp\u00e8ce, c'\u00e9tait des, des, des dossiers, hein, donc c'\u00e9tait, c'\u00e9tait d'abord des d\u00e9cisions f\u00e9d\u00e9rales ensuite le canton d'un principe d'exon\u00e9ration souvent \u00e0 100 pourcent et et ensuite on consultait les communes, on est toujours plus intelligent 2012, cela \u00e9tant, qu'on ne l'\u00e9tait en 2003, je parle pas des entreprises qui en font des OGM, hein, le rendez- vous serez -vous en 2013, la grande question est ce qui se passe maintenant en tout cas on a un recul aujourd'hui, on a des \u00e9tudes notamment qui ont \u00e9tabli que l'implantation de si\u00e8ges internationaux sans production industrielle n'apporte pas autant que cela pouvait \u00eatre esp\u00e9r\u00e9 en 2003, moi j'ai quand m\u00eame emmen\u00e9 en 1990 le canton de Vaud avait rencontr\u00e9 une p\u00e9riode tr\u00e8s KFOR ch\u00f4mage il y avait des gens qui perdent leurs emplois le le la charge des autorit\u00e9s, c'\u00e9tait quand m\u00eame de trouver des solutions pour offrir du travail aux gens et on peut pas aujourd'hui leur faire un proc\u00e8s de ce qu'ils ont fait \u00e0 l'\u00e9poque par rapport aux outils qu'on a aujourd'hui maintenant en revanche on a le recul n\u00e9cessaire et je le le canton de Vaud a d\u00e9j\u00e0 pris des d\u00e9cisions, je le sais. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:51:34) [68%] :\r\nElle est vraiment atypique et elle vient d'engager. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:39) [80%] :\r\nEt si. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:51:40) [77%] :\r\nEn tant que pr\u00e9sident du Parti socialiste aussi bon c'\u00e9tait pas pour rester au parti, on comprend ce que tu dis \u00e7a va pas du tout ce jeu, donner des cours, c'est trop clair. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:51:56) [83%] :\r\nC'est une belle th\u00e9orie comme \u00e7a mais compte. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:58) [86%] :\r\nTraitement sur le terrain, on a, on le voit, vous \u00eates directement en confrontation, ceci dit par. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:52:04) [85%] :\r\nAlors vous d\u00e9passement du capitalisme, voil\u00e0 les grands mots oui justement, c'est le seul qui conna\u00eet pas le suspense pour ce soir que je ne et c'est une aventure. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:52:13) [86%] :\r\nCeci dit, par exemple, lorsque vous avez des contacts \u00e0 une grande entreprise comme celle qu'on vient de citer, \u00e0 Monsanto, vous avez acc\u00e8s \u00e0 des \u00e0 des documents, enfin, sujet difficile, ils peuvent ne pas vous les donner tout simplement comment v\u00e9rifier ce qui se passe. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:52:26) [89%] :\r\nOui, \u00e7a c'est la grande difficult\u00e9, hein, c'est que d'abord il y a, il y a le secret fiscal maintenant sur ces exon\u00e9rations fiscales pour faire court, il y a quand m\u00eame 3 commissions d'enqu\u00eate, qui sont mobilis\u00e9s sur le sujet, d'abord il y a l\u00e0 les commissions d'enqu\u00eate parlementaires avec la commission des finances, la Commission de de gestion du Grand Conseil Vaudois qui conduisent une analyse sur cette question, il y a la Cour des comptes, il y a le contr\u00f4le cantonal des finances, on va dire que on a vraiment mis le paquet, parce qu'il y a une prise de conscience aujourd'hui, il faut il faut rendre public qu'est -ce qui s'est pass\u00e9, quelles sont les affaires, et quels sont les effets positifs, quelles sont les ann\u00e9es jamais et puis reste maintenant le maintenant sur des bases nouvelles sur des bases assainies, la politique en faveur de ces entreprises. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:53:10) [86%] :\r\nMaintenant sur le fond, parce que bon Monsieur Unger a d\u00e9clar\u00e9 dans le matin ce week- end, l'\u00c9tat ne pouvait pas intervenir, il s'agissait d'une entreprise priv\u00e9e, l\u00e0 je vous parle plus de l'autre prix vaudoise en question mais m\u00eame c'est Renault sur les licenciements, alors la question \u00e0 se poser, c'est : \u00e0 quoi \u00e7a sert \u00e0 quoi sert d'avoir un gouvernement avec un ministre qui, charg\u00e9 de l'\u00e9conomie dans les gouvernements cantonaux s'ils peuvent pas intervenir, de m\u00eame que le ministre charg\u00e9 de l'\u00e9conomie au niveau f\u00e9d\u00e9ral si Thijs avait fait le m\u00eame coup avec la bo\u00eete la voyez alors qu'est -ce que \u00e7a sert \u00e0 quoi on va pas payer un mec \u00e0 300000 balles par ann\u00e9e, je suis pour qui qui se tourne, \u00e9pouse alors est -ce que vous avez un projet \u00e0 ce niveau -l\u00e0 est -ce que vous avez des projets de r\u00e9forme pour que l'\u00c9tat puisse intervenir, jouer son r\u00f4le r\u00e9gulateur ni sauces. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:53:52) [73%] :\r\nAvec a pass\u00e9 l\u00e0 maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:53:58) [91%] :\r\nC'est vrai de dire que la l'intervention des pouvoirs publics en faveur d'une entreprise au d\u00e9triment d'une autre, \u00e7a induit une distorsion de concurrence, \u00e7a c'est vrai maintenant il faut continuer parce qu'il faut travailler, \u00e7a fait mal mais qu'on a les moyens d'agir, on a des moyens d'agir et l'exemple par exemple de Bobst dans le canton de Vaud a a d\u00e9montr\u00e9 \u00e7a l'\u00c9tat de d'interviendra pas en l'absence de r\u00e8gles, il s'est fix\u00e9 des r\u00e8gles pour promouvoir le centre de formation de Bobst consid\u00e9rant que l'\u00c9tat a, par exemple, \u00e0 encourager l'excellence et la formation pour d\u00e9velopper le savoir- faire conserver le savoir- faire, la substance de de de r\u00e9alisation de la mati\u00e8re, parce que c'est \u00e7a qui importe dans un canton c'est pas tellement qu'on qu'on finance l'arriv\u00e9e d'entreprises une abstraction, c'est qu'on puisse conserver les savoir- faire sur le territoire, c'est typiquement un projet dans lequel \u00e0 mon sens, les autorit\u00e9s doivent continuer de s'engager. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:54:51) [85%] :\r\nElle y est pas encore un au ch\u00e2teau, donc elle commence le 1er juillet mais dans les starting-blocks, justement, parlons de l'actualit\u00e9 grande actualit\u00e9 de cette semaine, mercredi soir, le d\u00e9bat Sarkozy Hollande que vous avez regard\u00e9, \u00e9videmment, la moiti\u00e9 de la et je vais regarder. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:55:09) [63%] :\r\nJ'entends bien, parce maintenant, j'ai jou\u00e9 que la regarder, qu'elle est pass\u00e9e, oui, qu'est ce que lors d'un petit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:15) [78%] :\r\nJe suis arriv\u00e9 en cours d'abord on avait Conseil communal de Morges comme je suis encore syndique c'est fonction d'abord. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:55:20) [95%] :\r\nOui, bon, j'imagine que vous avez un penchant plut\u00f4t pour Monsieur Hollande j'imagine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:25) [86%] :\r\nAlors voyez vous amuser oui, ben oui, vous imaginez, ben oui, oui, mais par ailleurs, ce d\u00e9bat, il m'a int\u00e9ress\u00e9 parce que, pour 2 raisons : d'abord parce que j'ai trouv\u00e9 que Sarkozy avec gagner dans les m\u00e9dias avant m\u00eame qu'il a eu lieu ce ce d\u00e9bat et je trouvais que Hollande c'est bien non seulement bien d\u00e9fendu 1000 il a vraiment pris le lit du d\u00e9bat, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 de voir qu'il \u00e9tait capable de \u00e7a, on l'a beaucoup trait\u00e9 de Flamby de mots la chute tout \u00e7a j'ai j'ai trouv\u00e9 qu'il \u00e9tait vraiment tr\u00e8s pr\u00e9sidentielle il ma\u00eetrisait vraiment l'information, l'autre chose qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est qu'on se soit pos\u00e9 la question \u00e0 la fin du d\u00e9bat, savoir lequel avait moins motiv\u00e9s de donc, on a accept\u00e9 d'embl\u00e9e qui monte, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:56:03) [81%] :\r\nDonc on se retrouve, le temps des, \u00e0 savoir le public. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:56:18) [84%] :\r\nCe que je mettais en compagnie du public rassembl\u00e9 ici au Studio 15 de la RTS du gros des troupes de la source et de notre invit\u00e9 syndique de Morges nouvelles t\u00eates au Conseil d'\u00c9tat Vaudois d\u00e8s le 1er juillet prochain, je vais vous Gorrite et je vous demande de l'applaudir si vous. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:56:40) [84%] :\r\nNon, a Gorrite, c'est le moment habituel o\u00f9 on fait un petit peu la promotion des spectacles, des uns et des autres. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:56:45) [64%] :\r\nEt en disposition \u00e9tait donc comment je joue de truc oui sauf qu'un peu la au sens large, donc nous, donc non, moi je suis pour que donc aujourd'hui parce que aujourd'hui on poids mouche dans le temple bois augmenter le risque un comme \u00e7a, moi, je voulais que nous sommes tout le mois de ch\u00f4mage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:00) [67%] :\r\nEt voil\u00e0 les jeunes histrion longuement qui se bon c'est vrai monsieur, vous avez c'\u00e9tait votre concurrent mais oui et alors. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:09) [65%] :\r\nEh ben il est pas univers venu. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:57:11) [55%] :\r\nChose moi j'aime pas donc tout il discute par une pure. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:15) [89%] :\r\nVoil\u00e0, il a, il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 hier, vice- pr\u00e9sident de l'UDC. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:57:18) [64%] :\r\nAu Congo, un mot co- vice- pr\u00e9sident joue quoi boire vice- pr\u00e9sident puis lui qui est : pourquoi ce qui a vraiment beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:29) [91%] :\r\nC'est un concurrent ou que vous estimez. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:57:33) [77%] :\r\nOui, \u00e9coutez, moi j'ai pas \u00e0 juger les lui aucune grande \u00e0 l'humanit\u00e9, au d\u00e9but, \u00e7a serait pas \u00eatre tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant de ma part, on a d'avoir gagn\u00e9 puis dire ma. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:42) [81%] :\r\nNon, non, voil\u00e0, voil\u00e0, vous avez gagn\u00e9, vous avez gagn\u00e9 quoi, voil\u00e0 vous \u00eates contente tr\u00e8s mais vous avez droit et sur l'mais bon oui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:57:50) [64%] :\r\nEt pense \u00e0 moi ta en p\u00e9trole, en ce moment fait et donc Charles Quint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:57:55) [77%] :\r\nBah alors. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:57:56) [79%] :\r\nVous est -ce que vous avez une actualit\u00e9 je sais pas \u00e0 ou autre, \u00e0 mettre en avant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:57:59) [86%] :\r\nMais oui mais oui mais oui, permettez -moi de de de faire 5 minutes de publicit\u00e9 non mais 15 secondes 15 secondes mais mais mais connaissant le le sujet que j'ai choisi, vous, je pense, vous m'en donnerez 17 parce que vous savez que je suis syndic de la ville de Morges qui chaque ann\u00e9e organise un festival du rire, \u00e7a s'appelle Morges sourire voil\u00e0 mais elle voulait 10 jours \u00e7a peu chercher il y a un certain nombre d'entre vous, mesdames, messieurs, qui seraient pr\u00e9sents \u00e0 Morges pour votre spectacle, et moi je ne peux encourager que tout le monde \u00e0 venir tr\u00e8s il y a les sp\u00e9culations et l'apr\u00e8s- spectacle qui est toujours tr\u00e8s agr\u00e9able Morges sourire donc merci nouer le d\u00e9bat, mais il y a une nouveaut\u00e9 c'est Diabolo Festival, c'est le 23 et 24 juin c'est une nouveaut\u00e9, c'est un spectacle, un week- end de festival d'humour pour enfants, pour les familles, c'est la promotion du jeune public, et je peux que vous encourager \u00e0 \u00e0 venir, c'est le public de demain, et il y aura beaucoup d'actualit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:58:55) [67%] :\r\nJe vous laisse, c'est \u00e7a que vous voulez que tout n'a pas encore vot\u00e9, bien Charles justement dans le cas. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:01) [85%] :\r\nD'abord va braquer le 25 et le 26 mai au Bourg \u00e0 Lausanne, c'est \u00e7a, Laurent, Flecher myst\u00e8re et superstitions c'est l'Expo jusqu'au 28 octobre Mus\u00e9e Romain de Vidy \u00e0 Lausanne de vous demande d'applaudir Jean-Marc Nyffeler parce que je me suis dit c'est le moment ou jamais, c'est notre ange gardien, vous le savez, c'est l'assistant de production qui avec nous tous les. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:59:25) [88%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:59:26) [80%] :\r\nAlors c'est le 0 58 236 67. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:30) [82%] :\r\nMerci, Jean-Marc Ayrault, c'est pour les billets pour le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:59:33) [84%] :\r\nPour myst\u00e8re la superstition voil\u00e0 exactement Mus\u00e9e Romain de Vidy Laurent Nicolas Thierry Meury sans br\u00e9silienne au festival d'humour, le 19 mai \u00e0 Redon, Nathana\u00ebl Rochat, on veut voil\u00e0 justement, on l'a dit, dans le cadre de Morges sourire le 31 mai donc \u00e0 un Morges comme dit en solo le 12 mai \u00e0 l'\u00e9picentre de Collonge Bellerive oui Sandrine nos l'air de rien, le 6 mai chandelles \u00e0 Yverdon-les-Bains et puis Sandrine dans un nouveau spectacle d\u00e8s le 24 mai \u00e0 interface et lui joint \u00e0 Morges sourire justement, je vous invite volontiers oui Thierry Meury je vous aime pas le 12 mai Zap oui c'est la der des der \u00e0 La Chaux-de-Fonds, allez voir Vincent col\u00e8re Vol au-dessus d'un nid de col\u00e8re le 11 et 12 mai \u00e0 Vouvry le vol au-dessus d'un nid col\u00e8re \u00e9galement le 22 mai \u00e0 l'alambic \u00e0 Martigny il Yann Lambiel le Zapping du 9 au 11 et du 16 au 18 mai all\u00e9chant Dole \u00e0 Yverdon -les Bains, enfin, n'oubliez pas Vigousse \u00e9videmment Laurent Fluetsch tout va bien de ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0, toujours, oui, oui, oui, d'union. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:31) [83%] :\r\nMoi j'ai une invitation pour les gens qui viennent donc joindre tous les jours la soupe, c'est toujours \u00e0 11 heures le matin, disons 17 des fois un peu t\u00f4t, alors venez ici le 20 mai \u00e0 14 heures dans le m\u00eame Studio, de la m\u00eame radio je vous dit pas pourquoi mais venus nombreux, \u00e7a va \u00eatre sympa, tr\u00e8s bien cool quand elle coule demain mais le dimanche 20 mai \u00e0 4. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:00:47) [82%] :\r\n\u00e0 14 heures ici au Studio 15 viols sont int\u00e9ress\u00e9s voil\u00e0 surprise surprise. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:00:52) [79%] :\r\nBien on reprend le cours de cette Christophe sauvignon, vous demande. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:00:59) [83%] :\r\nMadame Micheline qu'elle n'aurait bonjour \u00e9coutez professeur appelez -moi professeur Calmy-Rey s'il vous pla\u00eet oui alors justement, professeur Calmy-Rey Presseurop moi je dis que moi je pense qu'il est important de f\u00e9miniser les fonctions et d'insister : moi \u00e7a va, professeur Calmy-Rey bonjour est -ce que je peux poser ma question, mais fait mon petit, donc vous avez lev\u00e9 le doigt, vous voyez \u00e7a. \r\nDonc, vous avez trouv\u00e9 un emploi en tant que professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve, o\u00f9 vous allez dispenser des cours de politique de paix, le d\u00e9veloppement durable ou de gouvernance mondiale oui tout \u00e0 fait, moi je dis que moi, je pense que de telles capacit\u00e9s \u00e0 t\u00e9l\u00e9 tunnels ne devait pas partir \u00e0 la retraite et qu'il \u00e9tait important que la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration puisse profiter de mon enseignement lumineuse oui bien d'accord et puis toutes ces sur la reprise, par exemple pour la politique de la paix apr\u00e8s l'avoir pratiqu\u00e9 au plus haut niveau de pouvoir l'enseigner en th\u00e9orie mais je la pratique Monsieur je la pratique ah bon commence \u00e0 \u00e9couter en essayant de faire en sorte que ces Sharon 2 crapules d'\u00e9tudiants cessent de Papeete et de se chamailler pendant les cours, vous les entendez -vous vous les entendez ces voix insupportable mais taisez -vous bande. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:02:02) [65%] :\r\nVous les entendez ces voix mais foutez -moi la paix, j'en peux plus belle mais vous avez totalement pas de p\u00e9trole \u00e0 hauteur un Oscar pour les experts. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:13) [86%] :\r\nMais Bernard de l'enseignant bon monsieur Darbelet bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:02:17) [88%] :\r\nNon mais \u00e7a va, j'en ai soup\u00e9 de fait bouger de s'attaque personnelle, c'est quoi, cette fois, les jeux sont faits. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:26) [83%] :\r\nEh bien justement, dont vous avez pris la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration suisse des casinos, c'est un peu \u00e9loign\u00e9e de l'id\u00e9al du Parti d\u00e9mocrate chr\u00e9tien, les maisons de. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:02:33) [81%] :\r\nJe leur souper que quoi que je passe une critique : rien ne va plus, je n'ai pas commenc\u00e9 \u00e0 jouer, je n'ai jamais jou\u00e9 du reste 5 o\u00f9 j'ai impair et passe, je n'ai jamais mis les pieds dans un casino, mais c'est juste de la bonne gestion des maisons de jeu que je me soucie pas de bouger. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:02:52) [84%] :\r\nOui, du coup, donc vous n'avez aucune connaissance de la branche du jeu. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:02:55) [87%] :\r\nBon, vous que draine pas plus mais n'avoir aucune comp\u00e9tence dans un domaine de m'a jamais emp\u00each\u00e9 de donner mon avis. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:03) [89%] :\r\nLes jeux sont faits mais alors quelle id\u00e9e de prendre la direction de cette f\u00e9d\u00e9ration, c'est c'est quoi, c'est l'app\u00e2t du pape. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:03:07) [90%] :\r\nSon Soupe et que l'on pense que je suis int\u00e9ress\u00e9 que par l'argent, plus que les autres, rien ne va plus non, si on m'a appel\u00e9 \u00e0 ce poste, c'est juste par mim\u00e9tisme double 0 merci commence \u00e0 Paris mais tisme ben oui c'est \u00e7a fait des ann\u00e9es que je fais la girouette, je voudrais bien me d\u00e9brouiller \u00e0 la roulette. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:03:28) [70%] :\r\nOui mais. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:28) [82%] :\r\nMonsieur Constantin bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:03:31) [76%] :\r\nAllez savoir super on se tutoie, non, mais cette fois, cependant potage les pas vraiment ouvrirait \u00e0 elle avait juste pour la bonne oui mais c'est pas \u00e7a que je voulais vous parler web en m\u00eame temps c'est incapable de l'aurait vir\u00e9 la semaine prochaine, j'attendais jusque -l\u00e0 perdu 2 matchs avant comme. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:03:47) [90%] :\r\nOui, d'accord, mais c'est pas le sujet, moi je voulais vous parler de votre joueur Geoffrey c\u00e9r\u00e9aliers qui a gifl\u00e9 un jeune ramasseur de balle lors du match contre Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS32 (01:03:55) [82%] :\r\nBon, mais \u00e7a on peut pas vraiment leur boulot alors c'est surtout une question de langue qu'on commence \u00e0 une question de Laurence oui, vous savez ces footballeurs \u00e9trangers ont souvent \u00e9t\u00e9 les \u00e9tudes avant d\u00e9savouant commence sont souvent limit\u00e9es niveau vocabulaire quand je vois pas le rapport, il a quand m\u00eame gifl\u00e9 non mais bon peu polluant, vous l'aurez pas compris que c'\u00e9tait un ramasseur de balles et l'avait compris ramasseur de. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:21) [89%] :\r\nIl y a l'id\u00e9e bonjour, alors oui, alors la rumeur ou rumeur ou v\u00e9rit\u00e9 ce que dit le Canard Encha\u00een\u00e9 cette semaine Johnny pri\u00e9s de quitter la. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:04:30) [66%] :\r\nJoli comme \u00e7a une rumeur personne il y a Johnny qui doit d\u00e9tecter Douala et donc l'id\u00e9e d'abord c'est qui cette Suisse, l\u00e0, je suis pr\u00eat, avec l'\u00e9t\u00e9 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:38) [91%] :\r\nSi, si, si, si, enfin, je crois, enfin si vous avez fait votre ch\u00e8que quand m\u00eame la Suisse est le pays o\u00f9 vous habitez depuis des ann\u00e9es alors. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:04:47) [83%] :\r\nJe croyais que Los-Angeles c'\u00e9tait Austerlitz non parce que, officiellement, vous habitez Reichstadt ensuite avant Sutherland je connaissais pas cet \u00e9tat pr\u00e8s de la Californie. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:04:58) [88%] :\r\nNon, non, mais vous \u00eates officiellement citoyen de stade. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:01) [83%] :\r\nAh ben \u00e7a oui, \u00e7a c'est un j\u00e9suite, le reste, je vais y passer tout l'\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:06) [84%] :\r\nAh bon, bon, il aurait fallu dire que vous passez tous les textes adsorber rassurer tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS13 (01:05:10) [83%] :\r\nLes jeux, les m\u00eames cris et c'est marqu\u00e9 sur toutes mes affiches tout l'\u00e9t\u00e9, Johnny, il fait la tourn\u00e9e d'extrader. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:05:26) [95%] :\r\nSuite \u00e0 la rubrique. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:05:27) [83%] :\r\nCe dans le potage. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:05:32) [96%] :\r\nUne ligne digresse Nathalie quelconque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:05:34) [90%] :\r\nIls sont partout autour de nous, \u00e0 la maison, au travail, au bistrot et depuis quelques ann\u00e9es sur Internet Les sa vie, chacun en a sur n'importe quel sujet alors est -il bon d'\u00e9couter l'avis de tout le monde, c'est notre d\u00e9bat ce matin en ligne digresse sur les ondes et sur les r\u00e9seaux sociaux, Patrick, que vous avez \u00e9pluch\u00e9 les commentaires de nos hein. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:05:52) [84%] :\r\nAlors oui, Nathalie et on s'en rend compte, c'est un sujet qui attise le d\u00e9bat autant sursitaire que sur Facebook, avec par exemple l'utilisateur vanille 46 sur Tweeter qui nous dit : je trouve super de pouvoir donner mon avis sur ce sujet, je trouverais triste de ne pas pouvoir le faire, Kiko Sma\u00efli clin d'oeil, petit coeur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:11) [88%] :\r\n46 qui nous livre une platitude constructive, beaucoup de r\u00e9actions sur ce sujet, nous prenons tout de suite un auditeur au t\u00e9l\u00e9phone l\u00e0 qui lui pense que c'est tr\u00e8s bien de donner son avis \u00e0 l'origine la. \r\n\r\nLocuteur MT29 (01:06:22) [80%] :\r\nOui, oui, allo. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:23) [77%] :\r\nOui, allo Gilles je peux donner mon avis tout \u00e0 fait Gilles. \r\n\r\nLocuteur MT26 (01:06:27) [90%] :\r\nOui, alors c'est bien donner son avis, c'est le fondement de la d\u00e9mocratie, G\u00e9rard David, donc je suis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:06:33) [85%] :\r\nMerci Gilles pour cette banalit\u00e9, ma foi, tr\u00e8s tr\u00e8s int\u00e9ressante, Gilles, vous restez en ligne et vous intervenez quand vous le voulez. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:06:41) [90%] :\r\nOn a justement un auditeur qui n'est, semble -t-il, pas de votre avis, Gilles c'est Jean-Fran\u00e7ois Jean-Fran\u00e7ois. \r\n\r\nLocuteur FT26 (01:06:48) [64%] :\r\nBonjour, je voulais vous dire que raviver commettre des que monde la la moi \u00e7a va vraiment rigolo, beaucoup de curieux tout le temps, voil\u00e0 Albert tendance installer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:06:59) [92%] :\r\nNous mettrons quelqu'un qui n'est pas d'accord avec vous Gilles que r\u00e9pondez -vous Gilles. \r\n\r\nLocuteur MT26 (01:07:05) [87%] :\r\nJe pense que ce monsieur a tout \u00e0 fait le droit d'avoir son opinion, m\u00eame si nous ne sommes pas d'accord je suis justement pour qu'ils puissent l'exprimer, c'est cela qui nous diff\u00e9rencie la sant\u00e9 la cur\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:17) [81%] :\r\n\u00e0 Saint-Fran\u00e7ois, vous voulez r\u00e9agir par la nouvelle. \r\n\r\nLocuteur MT26 (01:07:21) [70%] :\r\nN'avait pas \u00e9cout\u00e9 sur les en foot, on avait contre vous \u00eates ravi de pouvoir exprimer le contr\u00f4le tout Chancel mon avion qui ben dans ce cas, dans ce cas pourquoi pour donner, gros malin Duval c'est un la merde qui voulait monsieur avec des bons sentiments libertaire Cohn-Bendit que le mais moi je j'ai le droit je voulais briser figurative, c'est ma pr\u00e9rogative de citoyens prot\u00e9g\u00e9s par l'\u00e2ge, la charte des droits grammes, nous ne sommes pas dans un \u00e9tat d'avis monsieur du g\u00e2chis paysager non mais bien au pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:07:55) [93%] :\r\nMoi je crois que nous avons atteint le point Godwin de ce d\u00e9bat, il est donc temps de cons. \r\n\r\nLocuteur MS21 (01:07:59) [89%] :\r\nToujours pas oui, nous avons un auditeur en ligne, nous vous \u00e9coutons Pascal. \r\n\r\nLocuteur MT26 (01:08:03) [80%] :\r\nOui \u00e0 l'enfant chacun un grand honneur pour moi que de pouvoir m'exprimer bastonner \u00e0 nouveau sur bonshommes de qui passeront mettre si cher, oui, par manque d'abus ma porte, il est important, autant que l'homme que je serai trait\u00e9 que je reste toujours dans l'histoire de ce pays, je voudrais encore mais cotation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (01:08:21) [80%] :\r\nMerci monsieur, on n'a plus le temps. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:08:27) [91%] :\r\nPour un nouveau d\u00e9bat qui aura pour th\u00e8me : Faut -il \u00e9couter la radio fait du bruit. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:08:35) [66%] :\r\nDu bus la puisque le 3 toutefois, d\u00e9j\u00e0, nous avons tent\u00e9 de journaux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:08:39) [91%] :\r\nEnvoy\u00e9 sp\u00e9cial je regarde la r\u00e9gie, c'est bon, on y va, c'est parti et nous retrouvons donc nos oui 2 envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux pour les premi\u00e8res tendances du scrutin fran\u00e7aise Josiane, vous \u00eates toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:08:50) [70%] :\r\nVous avez le temps maintenant \u00e0 l'Oral, parce qu'il faudrait savoir, je fais souvent aussi pour un service de croissance, mais de mani\u00e8re pr\u00e9cise les auditeurs \u00e0 l'heure o\u00f9 d'accord bah \u00e7a toute la pointe \u00e0 la berg\u00e8re si du regard la s\u00e9lection comme tous les blaireaux attend Vincent d'accord dans l'\u00e9tat d'en p\u00e9trole brut, faut faire vite tous les bulletins moi accord oui alors. \r\n\r\nLocuteur FT29 (01:09:13) [76%] :\r\nOn a quoi ici de alors, Nicolas Sarkozy, objet pris il y a de la casse de toute force Nicolas Sarkozy Nicolas Sarkozy. \r\nL \u00e0 Nicosie Sarkoz ah oui, alors \u00e7a va, ce sera valable comme bulletin sur la pagaille capital chercher un peine dans l'oeil, et c'est le bleu qui de nous la preuve apport\u00e9e que soit au de 11 ans 3 fois ou lors de sa r\u00e9cente gentiment indolore. \r\n\r\nLocuteur FT27 (01:09:44) [81%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:09:44) [88%] :\r\nPas encore vraiment vraiment vraiment vraiment dire mais est -ce qu'on peut dire, c'est qu'au moins un des 2 candidats battus certainement. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:09:55) [95%] :\r\nBon alors si Sarkozy passe. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:09:58) [77%] :\r\nSi Pasqua sont gard\u00e9s scolaires sans permis de conduire, bon 1er tour mais soyez clair. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:10:04) [76%] :\r\nBen oui, promis de 1er 2\u00e8me tour et pourtant il y a 2 oui. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:10:09) [78%] :\r\nOn apprenait il y a le 1er tour le Tour de France alors la demande pr\u00e9sent\u00e9e par rapport, parti au bord Az\u00e9ma, qui n'est pas possible de vous dire qui va gagner le 2\u00e8me tour puisque c'est pas le 2\u00e8me, donc 9\u00e8me tour de. \r\n\r\nLocuteur FS27 (01:10:20) [78%] :\r\nOui, alors que si Sarkozy passe au 2\u00e8me tour ma\u00efs aplati par oui, alors si c'est Fran\u00e7ois Hollande, il sera pr\u00e9avis voil\u00e0 et si Le Pen \u00e9tait pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:10:30) [55%] :\r\nElle serait dictatrice spectateurs serviteur ah bah vu inspecter leurs today. \r\n\r\nLocuteur FT29 (01:10:38) [68%] :\r\nSakata Mariska semaine Ervin chaque fois que je te Le Pen je p\u00e8te je d'antenne entre autres : L\u00e2\u00e2m parce qu'alors de plusieurs 17 en m\u00eame temps il y a \u00e7a sort par la petite forme du jour mais alors cette Josiane club von Stein et Schindelholz, je tiens quand m\u00eame \u00e0 l'Direct du pour la photo cette tache solaire, alors allez en je ne pense pour une fois Hiroshima c'est fait triote j'existe l\u00e0 sous les yeux qui ont donc cess\u00e9 Nagasaki c'est c'est fou, confie moi c'est fait. \r\n\r\nLocuteur FT28 (01:11:12) [53%] :\r\nPas question, qui auront n'avait pas encore 10 combattants qui ont journ\u00e9e P\u00e9tain. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:11:23) [75%] :\r\nLe fonctionnaire dans sa col\u00e8re, Nuria Gorrite. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:11:26) [99%] :\r\nIl y a 15 minutes devant nous en place. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:11:29) [91%] :\r\nJustement, le PS doit -il avoir ces questions comme sa profonde \u00e0 vous conna\u00eetre un peu le PS doit -il avoir recours aux sommes propos\u00e9es par les banques UBS, Cr\u00e9dit Suisse, etc, pour le financement des partis pour vous. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:11:40) [83%] :\r\nTr\u00e8s clairement pas non, non, non, alors on peut pas toute une vie se se battre contre le financement par les entreprises priv\u00e9es parce que \u00e7a nous lit, \u00e7a ne vous donne un fil \u00e0 la patte et tout \u00e0 coup les accepter on, on voit bien, mais alors pour express\u00e9ment par les basses pardon. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:11:54) [86%] :\r\nAlors, pour un financement des partis par l'\u00c9tat. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:11:57) [89%] :\r\nMais c'est d\u00e9j\u00e0 un peu le cas les les groupes parlementaires, ils sont financ\u00e9s par par le le le le la la bourse f\u00e9d\u00e9rale, on va dire et. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:12:07) [95%] :\r\nVoil\u00e0, moi, moi je crois profond\u00e9ment \u00e0 un financement par les militants, c'est la base de notre syst\u00e8me de financement au parti socialiste. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:12:14) [73%] :\r\nDes huissiers sont voil\u00e0 on des risques donnez -vous \u00e0 droite d'ailleurs, je je vais passer avec cette Crosby dans le dans le public, oui, oui, oui, en Europe, encore ce drame. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:12:25) [88%] :\r\n\u00e0 votre bon coeur, et sans doute raison raison dans les banques, Nuria, mais en revanche vous croyez pas que la participation \u00e0 tous les ex\u00e9cutifs cantonaux \u00e0 l'ex\u00e9cutif f\u00e9d\u00e9ral encore plus et, ce qui implique coll\u00e9gialit\u00e9 etc, n'est pas aussi un fil \u00e0 la patte pour le PS. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:12:40) [88%] :\r\nAlors c'est parfois difficile, mais il faut faire un choix, c'est o\u00f9 on reste parlementaire h\u00e9 oui et on accepte au fond de de d\u00e9battre que des sujets qui nous sont mis sur la table, ou alors on l'accepte que c'est nous qui travaillons de l'int\u00e9rieur pour d\u00e9finir l'agenda politique, la force d'un ex\u00e9cutif c'est aussi \u00e7a se d\u00e9cider de quel sujet on met sur la table des parlementaires se d\u00e9cider quelle orientation, on donne \u00e0 ces sujets, c'est de savoir aussi quel type de dialogue, on entretient avec les partenaires, c'est \u00e7a la force d'un ex\u00e9cutif et c'est aussi d'emp\u00eacher qu'arrive un certain nombre de dossiers difficiles, donc voil\u00e0, moi, j'ai clairement fait le le choix d'appartenir \u00e0 un ex\u00e9cutif avec tout ce que \u00e7a comporte, mais c'est aussi, gage de stabilit\u00e9 maintenant quand il faut avaler trop de couleuvres, on a aussi la rupture de coll\u00e9gialit\u00e9 qui est possible, moi je veux dans mon exp\u00e9rience, je l'ai fait, une fois \u00e0 Morges, c'est quoi cette grotte que vous pouvez nous rappeler cette grosse couleuvre c'\u00e9tait une couleur que j'\u00e9tais pas pr\u00eat d'accepter, c'\u00e9tait la lib\u00e9ralisation des horaires d'ouverture des des magasins avec mes coll\u00e8gues de de gauche l'estimait que c'\u00e9tait pas un projet que nous pouvions d\u00e9fendre avec la majorit\u00e9 d'alors qui \u00e9tait \u00e0 droite \u00e0 la municipalit\u00e9 de Morges, nous avons, nous l'avons fait savoir et puis ensuite pour clarifier nos positions, je crois, je pense que c'est aussi important que l'\u00e9lecteur aujourd'hui a de plus en plus la tendance \u00e0 dire qu'ils sont tous pareils aussi surtout Spock copains tout tout tout se fond dans le tout, je pense qu'au contraire, quand on a une conviction suffisamment forte pour qu'elle ne se noie pas dans ce tout -l\u00e0, il faut rester lisible pour pour les gens qu'on d\u00e9fend, et apr\u00e8s on rentre dans le rang, alors on on revient et on continue \u00e0 travailler ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:14:13) [78%] :\r\nAlors, pour rester dans le lisible, \u00e0 votre avis c'est voteraient oui \u00e0 vous que je demande, qu'est -ce qui devrait vous remplacer \u00e0 Morges. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:14:20) [82%] :\r\nJe crois que c'est d'abord l'\u00e9lection \u00e0 la de temps j'ai j'ai pas vous faire de la langue de bois 13, je peux le faire aussi, mais il l'\u00e9lection \u00e0 la vraiment lieu 2 temps il y a d'abord une \u00e9lection \u00e0 la municipalit\u00e9, on va ensuite ensuite \u00e0 l'int\u00e9rieur de ce coll\u00e8ge, il y a des une \u00e9lection \u00e0 la syndicature je crois qu'ici tout le monde conna\u00eet mes valeurs appartenance politique je crois que j'ai pas besoin des. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:14:42) [77%] :\r\nJean-Pierre Grosse tension un Vert, rose, l\u00e0 en ce moment. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:14:45) [78%] :\r\nMais c'est normal, il y a, il y a non, mais il y a un verre. \r\n\r\nLocuteur MS31 (01:14:48) [69%] :\r\n\u00e0 mois de pouvoir que moi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:14:50) [83%] :\r\n\u00e7a oui et d'ailleurs le soir du. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:14:53) [90%] :\r\nLe soir du 2\u00e8me tour Monsieur Maillard avait avait mis en avant comme l'\u00e9v\u00e9nement historique Le grand \u00e9v\u00e9nement de la soir\u00e9e, le fait que le Conseil d'\u00c9tat Vaudois et pour la 1\u00e8re fois une majorit\u00e9 f\u00e9minine alors que l'\u00e9v\u00e9nement historique, politiquement, c'\u00e9tait une majorit\u00e9 de gauche est -ce que vous vous parce que majorit\u00e9 vit lui \u00e7a veut dire que vous partagez cette majorit\u00e9 que Madame de quoi trop \u00e9lue de droite, alors c'est quoi pour vous l'essentiel, le grand \u00e9v\u00e9nement, c'est plut\u00f4t la majorit\u00e9 de gauche o\u00f9 la majorit\u00e9 f\u00e9minine. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:15:20) [89%] :\r\nBah, c'est les 2, c'est les 2, il se trouve qu'ils ont eu lieu conjointement et mais j'ai toujours dit pendant la campagne, j'\u00e9tais tr\u00e8s clair aussi sur ce th\u00e8me de d'une majorit\u00e9 de femmes, il faut que cette majorit\u00e9 de femmes elle sert vraiment pour les femmes, il faut pas que ce soit juste de l'emballage il faut pas que ce soit juste une esp\u00e8ce de, de, d'arguties cosm\u00e9tique : il faut vraiment que maintenant ces 4 femmes ont travaill\u00e9 pour accro\u00eetre le nombre de places en cr\u00e8ches et garderies pour par exemple s'engager toujours plus pour le la d\u00e9fense des femmes \u00e9tait, semble -t-il, de violence conjugale pour par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:15:54) [98%] :\r\nLe travail \u00e0 l'\u00e9galit\u00e9 des salaires voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:15:57) [87%] :\r\nIl y a des sujets s\u00e9rieux et vous pensez que toutes ces, ces grandes valeurs de gauche principalement sont partag\u00e9s par votre coll\u00e8gue de quoi ton. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:16:04) [73%] :\r\nOui, alors je je ne sais quel quel est, quel est anim\u00e9 de de cela apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:10) [80%] :\r\nOn va pouvoir juger sur pi\u00e8ce, \u00e0 partir de quoi du 1er juillet 1. \r\n\r\nLocuteur FS10 (01:16:13) [83%] :\r\nDu 1er juillet absolument, on a 5 ans pour travailler ensemble, il y a grandes r\u00e9formes \u00e0 conduire, notamment sur ces sujets, r\u00e9agir, je me r\u00e9jouis, travailler avec tout le monde oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:16:22) [79%] :\r\nBon, je ne sais pas, mais. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:16:24) [90%] :\r\nSi on va vous laisser \u00e0 vos dossiers et puis on va vous souhaiter surtout bon vent \u00e0 1 pour ce ce ce cette nouvelle place que vous allez vous aurez dans la soci\u00e9t\u00e9, \u00e0 partir de du 1er juillet on arrive bient\u00f4t au terme de cette \u00e9dition, Nicolas Sarkozy, vous le savez, risque donc, donc de se retrouver parmi les milliers de ch\u00f4meurs fran\u00e7ais ce soir Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS17 (01:16:40) [88%] :\r\nOui oui est -ce qu'on a fait beaucoup, beaucoup de souci pour sa reconversion difficile pour lui de reprendre son ancien job d'avocat d'affaires sp\u00e9cialis\u00e9 dans la dans l'\u00e9vasion fiscale, il se fait de 3 et demi dans les banques priv\u00e9es suisses ces derniers temps mais dans les p\u00e9riodes difficiles, comme vous le disiez, c'est souvent sur la femme, c'est toujours la femme qui motive l'homme, alors pourquoi pas une reconversion dans le domaine de Carla, la chanson d'autant plus que depuis le d\u00e9c\u00e8s d'\u00c9ric Charden : la place des duos que l'amoureux de la femme chante faux est \u00e0 prendre. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:17:11) [81%] :\r\nHommage chansons. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:17:32) [68%] :\r\nEt pour le je dois rester seul contre. \r\nLes lire c'est pareil. \r\nD'avoir Marielle nous ergote \u00e0 \u00e9change de choses homme demande qu'est -ce que je vous vois avec toi, c'est pas grave. \r\n\r\nLocuteur FS33 (01:18:37) [82%] :\r\nQui hectares de quoi, d'autres ont d'autres besoins. \r\n\r\nLocuteur MS33 (01:19:07) [66%] :\r\nC'est un cauchemar et avec \u00e0 toujours que du respect mon amour je ne sais pas encore du sport, et chaque direction m\u00eame on ne touche terre c'est pas s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:19:38) [86%] :\r\nVoil\u00e0 encore une petite minute devant nous. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:19:40) [88%] :\r\nAlors, si c'est si ce soir, c'est Sarko qui passe, j'invite tous ceux qui ne nous aiment pas r\u00e9colter les mesures. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:45) [67%] :\r\nOui, quelqu'un qui ont boire du petit lait. \r\nNuria Gorrite. \r\n\r\nLocuteur FS6 (01:19:51) [92%] :\r\nMoi, j'avais envie de vous faire faire un petit exercice un peu Pierre yeux comme \u00e7a encore en espagnol, comment est -ce que vous expliqueriez votre job en 15 secondes. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:20:01) [67%] :\r\nOui, mais leur r\u00f4le consistait grave la c'est la bon m\u00e9tier la une copie. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:20:07) [62%] :\r\nToutes ces. \r\n\r\nLocuteur FS18 (01:20:08) [62%] :\r\nElle ajoute : \u00e0 bient\u00f4t, la Fed avait Morges et pas la table m\u00eame hier No\u00ebl Evo et \u00e7a swingue dans pas l'ami et pas la pelouse pagnolesque UNM cantonnier ne s'\u00e9tait pas est -ce. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:20:26) [84%] :\r\nC'est beaucoup vous souhaite un excellent retour on vous applaudit, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur FS22 (01:20:36) [79%] :\r\nSchifferli Cin\u00e9 vid\u00e9o du site sous Point rtsinfo Point CA. \r\n\r\nLocuteur FS5 (01:20:40) [83%] :\r\nMerci \u00e0 Monique Cortesi, Jean-Marc Nyffeler sont toute nue, tout d'un coup, il y a pas de tapis et puis plus d'applaudissements non. \r\n\r\nLocuteur FS1 (01:21:06) [83%] :\r\n14 dans la vie civile, surprise de la part de l'\u00e9quipe reste \u00e0 vous souhaiter un tr\u00e8s chouette dimanche avoue \u00e9galement ne rien avoir \u00e9t\u00e9 primordial, \u00e7a fait pas de mani\u00e8re dimanche prochain pareil. \r\n"], "program": {"href": "/programs/52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "id": "52489511-4B77-4C56-9CE4-3DB4872D66A9", "name": "Soupe (La)"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gorrite, Nuria", "role": "syndique de Morges", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lambiel, Yann", "role": "humoriste, imitateur", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Baecher, Anne", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Voix diverses", "role": "humoristes (composition variable d'une \u00e9mission \u00e0 l'autre)", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Viglino, Sandrine", "role": "musicienne", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Flutsch, Laurent", "role": "humoriste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6EAE32DC-C8C8-4942-8B22-CA031ED295D8", "internalArchiveId": "6EAE32DC-C8C8-4942-8B22-CA031ED295D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. France. Avec 51,9 % des voix, Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique : Extrait du dicours de Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. - Commentaire de Mehmet Gultas. - Correspondance de Nicolas Vultier. - Extrait du discours de Nicolas Sarkozy, pr\u00e9sident non r\u00e9\u00e9lu. - Correspondance d'Alexandre Habay. - Correspondance de C\u00e9line Tzaud. - Commentaire de Mehmet Gultas. - Correspondance de Blandine Milcent. - Commentaire de Yann Amedro. - 2. Elections l\u00e9gislatives en Gr\u00e8ce : Correspondance d'Ang\u00e9lique Kourounis. - Interview de Nicolas Bloudanis, historien, sp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce. - 3. La banque Pictet est-elle dans le collimateur du fisc am\u00e9ricain ? : Commentaire d'Aline Bassin. - 4. M\u00e9t\u00e9o", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1800, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gr\u00e8ce", "Suisse", "France", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["\u00e9lection l\u00e9gislative", "banque", "\u00e9lection pr\u00e9sidentielle", "fiscalit\u00e9"], "thematicPersons": ["Sarkozy, Nicolas", "Hollande, Fran\u00e7ois"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-06-27T16:07:19Z", "program": {"href": "/programs/2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "id": "2CC4A03F-16FA-44CB-A22F-6FAA1865ECB4", "name": "Journal de nuit"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Amedro, Yann", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Kourounis, Ang\u00e9lique", "role": "correspondante RTS Ath\u00e8nes", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Vultier, Nicolas", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Jeannin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Habay, Alexandre", "role": "envoy\u00e9 sp\u00e9cial RTS paris", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Hollande, Fran\u00e7ois", "role": "pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00e9lu", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Milcent, Blandine", "role": "correspondante RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bassin, Aline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Auteur d'une d\u00e9claration", "name": "Sarkozy, Nicolas", "role": "pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise non r\u00e9\u00e9lu", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Tzaud, C\u00e9line", "role": "envoy\u00e9e sp\u00e9ciale RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bloudanis, Nicolas", "role": "historien, sp\u00e9cialiste de la Gr\u00e8ce", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1494661", "internalArchiveId": "AA1602494562", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat du monde Finlande Su\u00e8de 2012 : Suisse - Bil\u00e9orussie", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 9282, "genres": ["Hockey sur glace en direct"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-09T14:36:16Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1202023796", "durationSec": 8700, "title": "Championnat du monde Finlande Su\u00e8de 2012 : Suisse - Bil\u00e9orussie ENTOURAGE", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "GELINAS, Dany", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "SHEEHAN, Gary", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "28453", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZC001828", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-23794", "internalArchiveId": "AA1202023796", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat du monde Finlande Su\u00e8de 2012 : Suisse - Bil\u00e9orussie ENTOURAGE", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 8700, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3937408.image", "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace", "DIRECT Hockey sur glace SUI-B\u00e9larus"], "alternativeSummary": ["Suisse - B\u00e9larus\nChampionnats du monde"], "variantIds": ["ece-3883553"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-09T14:30:20Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1205027918", "durationSec": 396, "title": "ENTO 0605 HIGHLIGHT", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe de Bi\u00e9lorussie sur le score de 3 \u00e0 2 lors de son 2e match de la phase de groupe du championnat du monde de hockey sur glace.", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "SHEEHAN, Gary", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HELSINKI"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "CHAMPIONNAT DU MONDE", "\u00c9QUIPE NATIONALE"]}, {"internalArchiveId": "AA1602494562", "durationSec": 9282, "title": "Championnat du monde Finlande Su\u00e8de 2012 : Suisse - Bil\u00e9orussie", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "SHEEHAN, Gary", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "GELINAS, Dany", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BLATTNER, Pascale", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "28451", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZU000416", "position": "1"}}, {"id": "24240", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZT002271", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-265112", "internalArchiveId": "GE1204265113", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.05.06", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 1730, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3972464", "imageURL": "http://www.rts.ch/3972472.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "La revue de presse dominicale", "Enqu\u00eates de la r\u00e9daction Nouvo", "Elections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises: Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy se sont rendus aux urnes", "Le journal", "Combat de reines (VS): le point avec Manuella Maury, en direct d'Aproz", "VD: la premi\u00e8re rencontre du concours \u00abinterrace\u00bb de chiens de troupeaux s'est d\u00e9roul\u00e9e \u00e0 Champagne", "12:45 Le journal", "Elections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises: Nicolas Sarkozy semble \u00eatre le favori des Fran\u00e7ais de Suisse", "GE: la nouvelle passerelle de S\u00e9cheron a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au-dessus des voies des CFF", "Elections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises: les pr\u00e9cisions de Madeleine Brot, cheffe de la rubrique internationale, en direct de Paris", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["La r\u00e9daction de Nouvo revient sur les meilleurs moments de l'\u00e9mission.", "Le candidat socialiste est toujours donn\u00e9 favori. Les sondages pr\u00e9disent un score de cinquante-deux pour cent pour Fran\u00e7ois Hollande contre quarante-huit pour le p\u00e9sident sortant.", "La race la plus connue en la mati\u00e8re est le Border Collie, mais plusieurs autres \u00e9taient aussi repr\u00e9sent\u00e9es \u00e0 la course \u00abinterrace\u00bb des chiens de berger. Il s'agit aussi d'un moyen pour promouvoir la diversit\u00e9 des races berg\u00e8res.", "Septante-et-un bureaux de vote ont \u00e9t\u00e9 ouverts en Suisse romande pour que les citoyens fran\u00e7ais vivant en Suisse puissent aller voter. Le taux de participation devrait avoisiner les cinquante pour cent.", "Malgr\u00e9 la pluie, une partie de la nouvelle passerelle de S\u00e9cheron a pu \u00eatre d\u00e9pos\u00e9e par une grue. Le quartier est en pleine mutation, ce pont devrait notamment permettre de relier diff\u00e9rents secteurs autour de la gare."], "variantIds": ["ece-3914091", "ece-3883569"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-13T18:40:13Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186385\r\nDate de transcription : 13-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:50 > 0:01:38) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, au sommaire de ce journal, la France vote aujourd'hui pour \u00e9lire son pr\u00e9sident, avec une belle mobilisation \u00e0 la mi- journ\u00e9e, un peu plus de 30 pourcent davantage que le 22 avril dernier reportage dans les bureaux de vote en France mais aussi en Suisse, des travaux spectaculaires la nuit pass\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve une partie de la passerelle de S\u00e9cheron d\u00e9pos\u00e9e par une grue au-dessus des voies CFF, le tout dans des conditions climatiques difficiles reportage la nuit pass\u00e9e, elle s'appelle Manhattan P\u00e9n\u00e9lope lilas ou encore furibonds de vous l'aurez compris, il s'agit des pr\u00e9tendantes au titre de reine nationale 2012, les combats se d\u00e9roulent aujourd'hui \u00e0 ou en Valais quelque 12 1000 spectateurs sont attendus, nous serons sur place en Direct avec Manuel Amoros, les bureaux de vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:38 > 0:02:03) [94%] : \r\nEn France, sont ouverts depuis 8 heures ce matin avec une belle participation \u00e0 la mi- journ\u00e9e d'un peu plus de 30 pourcent soit davantage que le 22 avril dernier mais moins toutefois qu'en 2007, o\u00f9 le taux s'\u00e9levait \u00e0 la m\u00eame heure, \u00e0 34 pour 100 46 millions d'\u00e9lecteurs sont appel\u00e9s aux urnes des Fran\u00e7ais \u00e0 la veille d'un choix crucial pour les 5 ann\u00e9es \u00e0 venir et de candidats pendus \u00e0 leur vote, qui sont aussi pass\u00e9s par l'isoloir ce matin Nelly Th\u00e9venard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:05 > 0:03:14) [94%] : \r\nApparemment tr\u00e8s d\u00e9tendu, Fran\u00e7ois Hollande s'est longuement attard\u00e9 dans son bureau de vote de Tulle pour une petite s\u00e9ance d'autographes, derni\u00e8re ligne droite pour le candidat qui est donn\u00e9 favori, c'est lui qui a vot\u00e9 le 1er ce matin, le socialiste est cr\u00e9dit\u00e9 de 52 pourcent des intentions de vote contre 48 \u00e0 son adversaire Nicolas Sarkozy une \u00e9lection qui se joue dans un mouchoir de poche, le favori des sondages, attendra les r\u00e9sultats \u00e0 Tulle, il ne reviendra \u00e0 Paris et dans la soir\u00e9e qu'en cas de victoire, Nicolas Sarkozy s'est lui rendu aux urnes, \u00e0 11 heures 30, il a re\u00e7u un accueil d\u00e9lirant, il a eu de la peine \u00e0 se frayer un chemin jusqu'\u00e0 son bureau de vote parisien, une foule en liesse qui veut croire \u00e0 la victoire de son pr\u00e9sident, ces derniers jours, Nicolas Sarkozy a radicalis\u00e9 son discours sur l'immigration et la s\u00e9curit\u00e9 en esp\u00e9rant ainsi gagner les \u00e9lecteurs du Front national, alors que leur dirigeant, a indiqu\u00e9 qu'elle voterait blanc les candidats malheureux ont \u00e9galement fait leur choix, Jean-Luc M\u00e9lenchon, qui appelle \u00e0 voter socialiste a gliss\u00e9 son Loustal, tant dans l'urne, longtemps comme le centriste Fran\u00e7ois Bayrou, qui accueille la surprise en annon\u00e7ant son soutien \u00e0 France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:14 > 0:03:17) [67%] : \r\nNon, mais par une scl\u00e9rose ballott\u00e9 Beyrouth g\u00e2teau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:18 > 0:03:33) [94%] : \r\nLes Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, ils sont plus d'un 1000000, se sont \u00e9galement rendus aux urnes, selon les premiers r\u00e9sultats, \u00e0 midi, la participation est plus \u00e9lev\u00e9 qu'au 1er tour, elle atteint 30,66 pourcent des votants en m\u00e9tropole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:34 > 0:03:38) [83%] : \r\nMadeleine Brot toute la r\u00e9daction est mobilis\u00e9 pour suivre ces r\u00e9sultats.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:03:40 > 0:05:12) [92%] : \r\nBien oui c'est \u00e7a, toutes les toutes les r\u00e9dactions de la de la RTS sont mobilis\u00e9s aujourd'hui pour ce 2\u00e8me tour qui s'annonce palpitant, on l'a vu avec un taux de participation un peu plus \u00e9lev\u00e9 alors est-ce que les abstentionnistes du 1er tour qui \u00e9tait quand m\u00eame 20 pourcent vont pouvoir influer sur l'issue du scrutin, c'est toute la question pour suivre \u00e7a Rendez-vous de tout d'abord nous un 1er temps sur l'Internet sur les r\u00e9seaux sociaux et sur le site RTSinfo qui mettra constamment en ligne les derni\u00e8res informations, cet apr\u00e8s- midi, puis \u00e0 18 heures c'est la premi\u00e8re, la radio avec un forum sp\u00e9cial qui l'\u00e9mission sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e de Paris entre 18 et 21 heures, pour notre part, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, rendez- vous \u00e0 18 heures 20 d\u00e9j\u00e0, osons aux environs de 18 heures 20 sur TSR1 pour un 1er flash avec on l'esp\u00e8re, la 1\u00e8re tendance et puis ensuite \u00e0 19 heures 30 c'est un t\u00e9l\u00e9journal sp\u00e9ciale pr\u00e9sent\u00e9e depuis Paris en Direct par Darius Rochebin et ses invit\u00e9s avec les envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux de la RTS qui seront d\u00e9ploy\u00e9s pour faire vivre cette cette soir\u00e9e \u00e9lectorale depuis le QG, le quartier g\u00e9n\u00e9ral du parti socialiste de l'UMP \u00e0 Tulle, o\u00f9 sont r\u00e9unis les supporters de Fran\u00e7ois Hollande passe d'ailleurs cette tourn\u00e9e et puis un dernier rendez- vous \u00e0 20 heures 50 \u00e0 peu pr\u00e8s dans Mise au point, avec une hausse, la soir\u00e9e de la victoire, o\u00f9 les les partisans du nouveau pr\u00e9sident, celui qui aura \u00e9t\u00e9 fra\u00eechement \u00e9lu serait une sur une place de Paris et nous serons en Direct pour partager la f\u00eate avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:05:12 > 0:05:28) [90%] : \r\nMadeleine Brom, merci et \u00e0 tout \u00e0 l'heure, une \u00e9lection qui se joue aussi en petite partie en Suisse, les Fran\u00e7ais vivant sur notre territoire, vote aussi, bien s\u00fbr, dans quelque 70 bureaux r\u00e9partis dans toute la Suisse romande, 2 fois plus que lors des pr\u00e9c\u00e9dents scrutins, Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:30 > 0:05:38) [92%] : \r\nOn les attend nombreux aux urnes, les Fran\u00e7ais de Suisse s'ils venaient tous voter, ils auraient le poids d'une ville moyenne de France c'est pas mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:39 > 0:05:52) [90%] : \r\nVous pensez que le vote des Suisses peut compter de faire passer d'Valence une voix est une voix, je pense qu'on est 700000 Suisses \u00e0 voter du c\u00f4t\u00e9 de Lausanne, j'esp\u00e8re que \u00e7a fera un petit \u00e7a peut faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:05:52 > 0:06:07) [93%] : \r\nEn fait 90000 Fran\u00e7ais vivent en Suisse romande, mais seuls 50 pourcent se sont d\u00e9plac\u00e9s au 1er tour pour tenter de convaincre la moiti\u00e9 silencieuse le consulat fran\u00e7ais \u00e0 doubler les lieux de vote 71 bureaux dans toute la Romandie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:06:07 > 0:06:21) [95%] : \r\n\u00e0 8 heures nous avions d\u00e9j\u00e0 \u00e0 peu pr\u00e8s 70 personnes qui attendaient \u00e0 l'entr\u00e9e du bureau de vote s'\u00e9tendent tr\u00e8s nette augmentation par rapport au 1er tour donc on peut s'attendent pour l'ensemble de la journ\u00e9e, une participation en l\u00e9g\u00e8re hausse \u00e0 voter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:22 > 0:06:30) [91%] : \r\nQuand il s'agit d'\u00e9lire le pr\u00e9sident de France, les Fran\u00e7ais de Suisse se nomme les Suisses est traditionnellement votent \u00e0 droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:30 > 0:06:40) [86%] : \r\nOn dit que les les Suisses votent tous pour Sarkozy bah, \u00e9coutez, j'en fais partie, c'est aussi voter pour lui, non, c'est parce que \u00e7a, \u00e7a va \u00eatre dur, allez-y Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:06:40 > 0:06:47) [86%] : \r\nSur 46 millions d'\u00e9lecteurs fran\u00e7ais un million vit \u00e0 l'\u00e9tranger, tr\u00e8s courtis\u00e9 lors d'\u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:06:48 > 0:06:49) [53%] : \r\nAvant pertes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:49 > 0:07:11) [95%] : \r\nLes Grecs votent aujourd'hui pour renouveler leur Parlement pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la crise, les sondages annoncent un vote sanction dont devrait p\u00e2tir les 2 principaux partis au pouvoir les socialistes et les conservateurs, au profit de toute une s\u00e9rie d'autres partis des \u00e9lections cruciales puisque le futur gouvernement aura pour mission la mise en oeuvre du plan de sauvetage du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:13 > 0:07:33) [93%] : \r\nAu Japon, le passage d'une tornade \u00e0 60 kilom\u00e8tres au nord- est de Tokyo, a caus\u00e9 la mort d'une personne, 30 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s, l'\u00e9v\u00e9nement brutal et totalement inattendue dans cette r\u00e9gion, a priv\u00e9 des millions de personnes d'\u00e9lectricit\u00e9 plusieurs dizaines de maisons ont \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9s mais la centrale de Fukushima n'a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:07:35 > 0:08:44) [93%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, le pr\u00e9sident Obama a officiellement lanc\u00e9 hier la campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection en novembre prochain, dans 2 \u00c9tats, l'Ohio et la Virginie d\u00e9cisif dans sa nouvelle course \u00e0 la Maison Blanche, Barack Obama a tent\u00e9 de relancer la dynamique qui l'avait port\u00e9 au pouvoir en 2008, le pr\u00e9sident a attaqu\u00e9 directement son rival r\u00e9publicain Mitt Romney, insistant sur son parcours controvers\u00e9e dans le monde les a pris en main en Allemagne, la police est intervenue hier \u00e0 Bonn pour \u00e9viter un affrontement Direct entre un groupe de salafistes et des manifestants d'extr\u00eame droite qui d\u00e9noncent, selon eux, l'islamisation du pays, les extr\u00e9mistes musulmans ont jet\u00e9 des pierres et poignets poignard\u00e9 2 policiers qui se trouve dans un \u00e9tat jug\u00e9 s\u00e9rieux 30 autres repr\u00e9sentants des forces de l'ordre, souffrent de blessures l\u00e9g\u00e8res, une centaine de manifestants a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, comme tous les dimanches, nous avons parcouru les titres de la presse, on retiendra d'abord ce nouveau coup de tonnerre sur la place bancaire genevoise, la banque Pictet dans la ligne de mire des Am\u00e9ricains, mais \u00e9galement la venue possible en Suisse, l'opposante ukrainienne Ioulia Timochenko, on fait le tour de la presse avec Annick Bergen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:46 > 0:10:52) [94%] : \r\nLes Am\u00e9ricains sur les traces de la banque Pictet, selon l'enqu\u00eate du Matin dimanche et de la SonntagsZeitung, le plus grand \u00e9tablissement bancaire priv\u00e9e du pays appara\u00eet dans une affaire de fraude fiscale, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont arriv\u00e9es l\u00e0 au hasard d'une enqu\u00eate sur 2 hommes d'affaires et un avocat, tous 3 accus\u00e9s d'avoir cach\u00e9 des millions de dollars en Suisse sous le couvert de soci\u00e9t\u00e9s \u00e9crans, le trio est actuellement sous les verrous, quant \u00e0 la banque Pictet, elle dit avoir collabor\u00e9 avec les autorit\u00e9s et assure n'avoir rien \u00e0 se reprocher dans la NZZ AM Sonntag Didier Burkhalter d\u00e9clare que la Suisse est pr\u00eate \u00e0 accueillir Ioulia Timochenko, l'ancienne chef du gouvernement ukrainien actuellement en gr\u00e8ve de la faim en prison avec l'accord de l'Union europ\u00e9enne, l'Allemagne et l'Ukraine, la leader de l'opposition doit pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de traitements m\u00e9dicaux hors de son pays, selon le chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des affaires \u00e9trang\u00e8res par ailleurs d'Anders Sonntags Didier Burkhalter confirme les contacts avec l'Ukraine, \u00e9galement par rapport \u00e0 l'Euro foot, il affirme que la Suisse rejette les appels au boycott de la manifestation sportive et pourrait jouer les m\u00e9diateurs dans cette affaire, pour sa part le ministre de l'\u00e9conomie, il y aura une SchneiderAmmann dans une interview accord\u00e9e \u00e0 terre Sonntag revient sur la suppression de 1250 emplois chez Merck Serono \u00e0 Gen\u00e8ve, il dit vouloir conna\u00eetre pr\u00e9cis\u00e9ment les raisons de cette d\u00e9cision, il trouverait notamment inacceptable que ces postes soient supprim\u00e9s uniquement parce que cela peut se faire plus facilement chez nous que dans d'autres pays, la Suisse, face \u00e0 un afflux de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes, ils sont pas moins de 700 \u00e0 avoir obtenu une autorisation pour l'ouverture d'un cabinet m\u00e9dical depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e, c'est le double du nombre de demandes d\u00e9pos\u00e9es durant la m\u00eame p\u00e9riode de 2011, selon les calculs de la NZZ AM Sonntag, une situation qui pourrait entra\u00eener une hausse des primes d'assurance de 1,5 pourcent enfin encore ce chiffre record, plus de 50000 chefs allemands seraient dor\u00e9navant \u00e0 la direction d'entreprise suisse ou dans les conseils d'administration, selon une \u00e9tude publi\u00e9e d'Anderson, leur nombre a plus que tripl\u00e9 en l'espace de 10 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:10:54 > 0:11:13) [92%] : \r\nC'est une op\u00e9ration spectaculaire qui s'est d\u00e9roul\u00e9 la nuit derni\u00e8re, au-dessus des voies CFF \u00e0 Gen\u00e8ve et qui a dur\u00e9 plusieurs heures \u00e0 cause de la pluie, une partie de la passerelle de S\u00e9cheron d\u00e9pos\u00e9e par une grue, le quartier est en pleine mutation et un pont est en train d'\u00eatre construit pour permettre aux pi\u00e9tons de rejoindre la place des nations au lac Dominique Alain Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:16 > 0:11:28) [91%] : \r\nIl est environ une heure du matin, dans quelques secondes, le courant sera coup\u00e9e et la circulation des trains, interrompue un chantier nocturne extraordinaire pr\u00e9parer minutieusement depuis des mois avec les CFF.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:28 > 0:11:40) [90%] : \r\nOn va commencer par lever la pi\u00e8ce l'\u00e9quilibre faire 2-3 petites retouches et apr\u00e8s on va la faire pivoter pour la mettre en place, attendre le feu Vert des CFF et puis la poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:41 > 0:11:47) [93%] : \r\nEt pour transporter l'\u00e9l\u00e9ment de ce pont, qui p\u00e8se 95 tonnes, il fallait bien une grue exceptionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:11:59) [91%] : \r\nL'incapacit\u00e9 de charges de 6000 tonnes qui n'est absolument pas courante et qui a n\u00e9cessit\u00e9 donc pour sa mise en place : 40 camions qui sont venus donc livrer le mat\u00e9riel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:00 > 0:12:05) [88%] : \r\nMalgr\u00e9 la pluie, le chantier a \u00e9t\u00e9 maintenu, se levant aurait pu retarder l'op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:06 > 0:12:19) [87%] : \r\nSont pas D des r\u00e9alisations courantes, \u00e7a fait une cinquantaine d'ann\u00e9es qu'aucun pont aucune passerelle n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e donc sur la ville, donc c'est pour nous ah bien s\u00fbr, un chantier extr\u00eamement important.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:20 > 0:12:30) [98%] : \r\nCe projet est n\u00e9 il y a 10 ans et 16 millions de francs ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9s pour construire ce pont \u00e0 ciel ouvert qui reliera diff\u00e9rents secteurs autour de la gare, quartier en pleine mutation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:32 > 0:12:49) [95%] : \r\nUn mort et un jeune homme de 20 ans gri\u00e8vement bless\u00e9 dans un accident de voiture aux circonstances encore floues, la voiture a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e retourn\u00e9e \u00e0 l'entr\u00e9e de Granges-pr\u00e8s-Marnand dans le canton de Vaud le passager est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, le conducteur du v\u00e9hicule, un jeune homme de 20 ans gri\u00e8vement bless\u00e9 a \u00e9t\u00e9 h\u00e9liport\u00e9 au CHUV.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:50 > 0:13:27) [87%] : \r\nCe week- end se d\u00e9roule \u00e0 approuver en Valais, la f\u00eate nationale de la race d'airain on conna\u00eetra donc en fin de journ\u00e9e, la reine nationale mais, hier, lors du 1er combat international jamais organis\u00e9, c'est la 173 mais r\u00e9sultat : une vache du Val d'Aoste qui s'est impos\u00e9 devant la Valaisanne chipie, aujourd'hui il n'y a que des concurrents de Suisse, qui s'affrontent sous une m\u00e9t\u00e9o radieuse, les amoureux de la race terrain emplissent peu \u00e0 peu les ar\u00e8nes, ainsi que tout le gratin valaisans et on retrouve Manuella Maury, en Direct d'appro o\u00f9 les sp\u00e9culations vont bon train notamment autour du retour possible de Manhattan.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:13:28 > 0:14:05) [93%] : \r\nOui bonjour Am\u00e9lie ben c'est vrai qu'on l'attend, c'est son 4\u00e8me titre italien d\u00e9fendre ici, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, elle n'a pas encore fait les qualifications, ce qui fait que c'est un h\u00e9 bien cette cette vraiment l'attente, l'attente de savoir si elle sera en finale mais au caf\u00e9 des Amis hier car j'y \u00e9tais, il se disait qu'elle avait une cote de 5 sur 10 donc, tout est ouvert, Manuella, merci beaucoup, alors on vous retrouve \u00e0 15 heures 30 sur RTS Un jusqu'\u00e0 18 heures 15 et 6 prolongation, il devait y avoir la suite sur RTS Point CH Manuella merci beaucoup absolument, ce sont des chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:14:05 > 0:14:22) [84%] : \r\nPr\u00e9cieux pour les bergers, les chiens de troupeau parmi les races les plus connus, le Board or colis mais d'autres sont aussi repr\u00e9sent\u00e9s ce week- end sur les routes de Champagne pour la course Inter race, une fa\u00e7on de promouvoir la diversit\u00e9 de races berg\u00e8res menac\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es, Jennifer Keller Patrice rouill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:22 > 0:15:03) [87%] : \r\nApr\u00e8s tout, il y est un bouvier australien une race rare parmi les chiens de troupeau \u00e0 2 ans et demi, c'est la premi\u00e8re fois qu'elle se retrouve face \u00e0 des moutons, autant dire une novice, je suis tr\u00e8s surprise du parcours avec la cha\u00eene en fait, je suis tr\u00e8s fier d'avoir r\u00e9ussi \u00e0 avancer un partie du parcours, cette race de chiens de toutes 2 troupeaux mais sur les vaches sur les brebis je dois vraiment travailler pour essayer qu'elles soient le plus \u00e9loign\u00e9s possible pour qu'elle mette pas trop de pression, contrairement \u00e0 ce qu'elle est oblig\u00e9e de faire sur les vaches ont toutes ces traces ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9unis des plus rares ou plus connu des profils parfois atypiques, au caract\u00e8re bien tremp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:04 > 0:15:47) [88%] : \r\nC'est des chiens t\u00eatu caract\u00e8re mais sinon c'est super, apr\u00e8s ils ont beaucoup de puissance et beaucoup de force c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s sauvage comme \u00e7a aussi avec les autres chiens avec les gens, c'est, c'est c'est pas donn\u00e9 \u00e0 tout le monde la messe ce genre, mais moi j'aime bien, j'aime beaucoup la complicit\u00e9 ces chiens l\u00e0 on les utilise quasiment pas du tout, voil\u00e0, \u00e7a s'est perdu et puis on on tente, par le biais de ce concours de promouvoir ce pastoralisme et comment \u00e9tait le travail d'entendre avec les races s\u00e9lectionn\u00e9es par nos a\u00efeux \u00e0 chaque race, sa particularit\u00e9, ses comp\u00e9tences, c'est l\u00e0 toute la richesse d'une diversit\u00e9 que les amoureux de chiens de troupeaux veulent aujourd'hui pr\u00e9server.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:48 > 0:16:27) [94%] : \r\nGrosse d\u00e9ception pour le Vaudois Stanislas Wawrinka au tournoi d'Estoril, au Portugal, il affrontait en demi- finale, le d\u00e9tenteur du troph\u00e9e, l'argentin Juan Martin Del Potro le num\u00e9ro 2 helv\u00e9tique a bien jou\u00e9 sa premi\u00e8re manche mais s'est finalement inclin\u00e9 au tie-break, le sud- am\u00e9ricain a enfonc\u00e9 le clou dans la seconde manche, score final 7 6 6 4 et une 3\u00e8me d\u00e9faite pour Wawrinka \u00e0 ce stade de la comp\u00e9tition et c'est maintenant l'heure de notre rendez- vous hebdomadaire avec l'actualit\u00e9 des nouvelles technologies la r\u00e9daction de nouveau nous propose entre autres cette semaine des images inou\u00efes du Jetman au-dessus de Rio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:16:36 > 0:16:46) [91%] : \r\nAujourd'hui nouveau s'int\u00e9resse au Bernab\u00e9u, une psychologue, met au point des tests de pr\u00e9vention via votre smartphone les applications m\u00e9dicales prennent leur essor.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:47 > 0:17:00) [87%] : \r\nLes joies du Burn Out ou comment y voir un nouveau d\u00e9part des les turcs Isabelle consomme depuis pr\u00e8s d'un an, un jour de l'\u00e9t\u00e9 dernier, \u00e9puis\u00e9 tout bascule pour cette jeune sp\u00e9cialiste en marketing, avide de travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:17:01 > 0:17:13) [88%] : \r\nJe suis pass\u00e9 de de t\u00e2ches tr\u00e8s analytique avec beaucoup de beaucoup d'\u00e0 mettre en place \u00e0 g\u00e9rer \u00e0 il a \u00e0 faire une liste de courses, donc oui, j'avais le sentiment d'avoir grill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:13 > 0:17:19) [87%] : \r\nLe sentiment d'avoir grill\u00e9 des patients comme Isabelle cette psychologue, on traite une quinzaine par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:19 > 0:17:23) [88%] : \r\nEt puis dans un autre sens qu'est-ce qui vont se dans votre travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:24 > 0:17:36) [88%] : \r\nSp\u00e9cialis\u00e9e dans le Burn Out, elle cherche aujourd'hui des pistes pour en am\u00e9liorer la pr\u00e9vention, notamment via les nouvelles technologies apr\u00e8s un test disponible sur Internet, elle se penche aujourd'hui sur la t\u00e9l\u00e9phonie mobile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:37 > 0:17:57) [87%] : \r\nC'est une souffrance qui va se d\u00e9velopper tr\u00e8s lentement dans le temps et puis dans ce d\u00e9veloppement long, c'est tr\u00e8s difficile de voir o\u00f9 on en est \u00e0 quel moment \u00e7a devient dangereux, \u00e0 quel moment risque s\u00e9rieux ou qu'on a un degr\u00e9 de gravit\u00e9 important donc ces outils-l\u00e0 technologique, ils vont nous aider parce qu'en fait on les a tous temps avec \u00e7a, on a l'iPhone ou ou l'ordinateur de travail avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:17:57 > 0:18:06) [90%] : \r\nMieux exploiter ces outils qui habitent notre quotidien depuis 2 ans avec l'aide de cet ing\u00e9nieur, elle planche sur une nouvelle application un thermom\u00e8tre \u00e0 stress.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:06 > 0:18:14) [87%] : \r\nIl essaie d'avoir de de diagrammes un niveau pour le stress et un autre pour l'\u00e9nergie, qui sont invers\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:18:14 > 0:18:28) [96%] : \r\nL'objectif de cet outil au quotidien son niveau d'\u00e9puisement selon une s\u00e9rie d'indicateurs comme le stress, le sommeil, l'\u00e9nergie, un moyen de faire une cartographie \u00e0 long terme et \u00eatre alert\u00e9 avant de conna\u00eetre le Burn out.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:18:28 > 0:18:36) [82%] : \r\nSupporter une p\u00e9riode de stress pendant 2, 3 mois on peut mais co\u00fbte \u00e7a avait pas 6 mois, c'est l\u00e0 que \u00e7a devient d\u00e9licat dangereux pour pourvoir Nantes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:18:36 > 0:18:48) [95%] : \r\nLa pr\u00e9vention sur petit \u00e9cran, un cr\u00e9neau en plein d\u00e9veloppement, un march\u00e9 prometteur si l'on sait que la Suisse est l'un des pays qui compte le plus de smartphones par habitant pour cette Start-Up, la demande a doubl\u00e9 en 3 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:48 > 0:19:00) [88%] : \r\nAujourd'hui, on a 3 projets en cours dans ce domaine que ce soit avec des psychologues sp\u00e9cialistes du Parena Out des m\u00e9decins, des soci\u00e9t\u00e9s de m\u00e9decins en tout cas pour nous, c'est un march\u00e9 qui est en train de de grossir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:19:00 > 0:19:10) [96%] : \r\nIci ou \u00e0 juger les consultations pour \u00e9puisement professionnel se multiplient pour ce professeur, l'usage des nouvelles technologies permet de toucher le public cible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:29) [92%] : \r\nOn avait toujours pens\u00e9 que c'est des gens autour de 50 60 qui sont les plus \u00e9puis\u00e9 au travail, c'est bien au contraire, ce sont les gens qui commence une carri\u00e8re et qui \u00e0 ce moment-l\u00e0 de partout, ces technologies \u00e7a va, 10 fois plus vite que dans le temps et donc ils doivent \u00eatre sur plusieurs fronts \u00e0 la fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:19:30 > 0:19:49) [88%] : \r\nEncore tabou, le beurre n'autant entrent timidement dans les concepts de pr\u00e9vention des entreprises si elles communiquent peu sur le sujet cette multinationale a accept\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, dont parler ici une compagne vient d'\u00eatre lanc\u00e9e, on s'int\u00e9resse de pr\u00e8s \u00e0 cette nouvelle approche de la pr\u00e9vention, le thermom\u00e8tre a stress il sera test\u00e9 pour la premi\u00e8re fois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:19:50 > 0:20:10) [90%] : \r\nPour \u00eatre honn\u00eate, aujourd'hui on n'est pas totalement \u00e9quip\u00e9s, et d'ailleurs on ne peut pas dire qu'on a trait\u00e9 le probl\u00e8me, moi je vois plus \u00e7a comme une d\u00e9marche qui est encore exploratoire, l'int\u00e9r\u00eat notamment mettre un stress et aussi de responsabiliser les personnes par rapport \u00e0 leur propre \u00e9valuation c'est les rendent responsables et puis aussi, c'est toujours d'encourager le dialogue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:20:10 > 0:20:14) [98%] : \r\nEncourager le dialogue pour \u00e9viter qu'il ne soit trop tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:20:14 > 0:20:26) [92%] : \r\nJ'ai encore m\u00eame pratiquement un an apr\u00e8s le d\u00e9but du Burn Out D. des difficult\u00e9s de concentration et des plages de fatigue qui sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:20:27 > 0:20:42) [91%] : \r\nExplorer de nouveaux outils de pr\u00e9vention un enjeu de taille : si l'on sait que pr\u00e8s de 34 pourcent de la population se sont stress\u00e9s au travail, surnomm\u00e9e la maladie du motiv\u00e9 le Burn Out co\u00fbtent chaque ann\u00e9e quelque 4 milliards \u00e0 l'\u00e9conomie du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:51 > 0:21:09) [89%] : \r\nNouveau vol spectaculaire pour Yves Rossy, alias Jetman apr\u00e8s la manche et le Grand Canyon, c'est au-dessus de Rio-de-Janeiro que le Suisse \u00e9quip\u00e9 de 4 r\u00e9acteurs a vol\u00e9 pendant 11 minutes et 35 secondes petite balade de sant\u00e9 a des pointes de 300 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:16 > 0:21:33) [90%] : \r\nL\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et po\u00e9sie avec cet objet gonfl\u00e9s \u00e0 l'h\u00e9lium, il se d\u00e9place tout seul dans les airs en se tournant, et en se pliant construction l\u00e9g\u00e8re et unit\u00e9 \u00e9lectrique pour le pilotage, le tout sera d\u00e9montrer que la technologie peut aussi \u00eatre \u00e9l\u00e9gant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:36 > 0:21:55) [91%] : \r\nLes robots ne font pas que passer l'aspirateur, il cuisine d\u00e9monstration avec cette machine capable de mettre un plat surgel\u00e9 au micro- onde de refermer le four et enfin de jeter les restes \u00e0 la poubelle, enfin l\u00e0, il en est toujours au micro, le but de ce labo, montrer que les robots, ce n'est pas que pour l'arm\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:21:59 > 0:22:17) [92%] : \r\nOn termine avec cette fa\u00e7on originale de recycler les crottes du meilleur ami de l'homme, l'id\u00e9e est simple : le propri\u00e9taire jette les d\u00e9jection de son chien dans cette poubelle sp\u00e9cial en \u00e9change il peut surfer sur Internet gratuitement, plus la Crotte p\u00e8se lourd, plus c'est long, Avantage aux propri\u00e9taires de gros chiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:23 > 0:22:32) [95%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la presse \u00e9crite, fait grise mine, voici d'autres mod\u00e8les \u00e9conomiques comme le financement d'articles par les internautes, ou par des m\u00e9c\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:33 > 0:23:00) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, la presse \u00e9crite ne fait plus recette, les invendus se ramassent \u00e0 la pelle, plusieurs dizaines de quotidien \u00e0 gros tirage ont fait faillite en 11 ans les revenus publicitaires ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9s par 3, ce qui a entra\u00een\u00e9 le Soyouz baisses d'effectifs dans les r\u00e9dactions, dans ce contexte, les m\u00e9dias cherchent de nouveaux mod\u00e8les \u00e9conomiques ainsi est n\u00e9 ProPublica une agence de presse financ\u00e9e par des m\u00e9c\u00e8nes, sp\u00e9cialis\u00e9e dans les enqu\u00eates de longue dur\u00e9e qui ont disparu des m\u00e9dias traditionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:00 > 0:23:30) [91%] : \r\nAlors il y a pas par stup l'id\u00e9e de ProPublica et de produire des enqu\u00eates faites aux \u00c9tats-Unis, mais aussi \u00e0 l'\u00e9tranger et de les offrir \u00e0 nos partenaires dans le monde, ou aux \u00c9tats-Unis, malheureusement notre Business model d\u00e9pend premi\u00e8rement du m\u00e9c\u00e9nat nous levons de l'argent \u00e0 travers une fondation cr\u00e9\u00e9e par de riches particuliers, nous avons aussi nos propres revenus en vendant certaines productions ou gr\u00e2ce \u00e0 la publicit\u00e9, hein, mais la plupart de nos reportages nous les offrons gratuitement \u00e0 nos partenaires se r\u00e9jouit que faut fluette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:30 > 0:23:57) [93%] : \r\nOui, aujourd'hui ProPublica couvre pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de ses charges par la publicit\u00e9, le s\u00e9rieux de ses publications \u00e0 attirer les annonceurs l'agence vient en effet de d\u00e9crocher 2 prix Pulitzer le Nobel du journalisme les 19 journalistes salari\u00e9s de ProPublica ont conscience de travailler dans des conditions exceptionnelles par rapport \u00e0 une r\u00e9daction classique, l'un des journalistes r\u00e9compens\u00e9s Jake Bernstein a enqu\u00eat\u00e9 pendant un an et demi avant de publier sur Internet son enqu\u00eate sur Wall Street.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:57 > 0:24:24) [86%] : \r\nCette semaine, carr\u00e9ment Daxon alors est-ce vrai ou un faux, c'est un luxe incroyable, c'est que c'est tr\u00e8s rare pour les journaux de donner autant de temps, mais c'est aussi tr\u00e8s rare pour les journaux de s'int\u00e9resser \u00e0 ce type d'histoire, mais voil\u00e0, quand nous avons \u00e9crit notre 1er sujet : il y avait environ 45000 mots et c'\u00e9tait un sujet \u00e9conomique, c'est presque impossible de trouver un quotidien ou m\u00eame un magazine qui pourrait d\u00e9di\u00e9e autant de place magazine Water qu'elle va craindre Space.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:26 > 0:24:33) [86%] : \r\nInstall\u00e9e \u00e0 2 pas de Wall Street, la r\u00e9daction d\u00e9clare ne subir aucune pression de la part de lobbies politico- \u00e9conomique, m\u00eame de la part des Donna.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:24:35 > 0:24:51) [90%] : \r\nOui, je trouve que nous avons compl\u00e8tement s\u00e9par\u00e9 la lev\u00e9e de fonds du journalisme, ainsi les gens nous donnent de l'argent, mais nous ne leur disons rien \u00e0 l'avance sur ce que nous allons \u00e9crire, ils ne sont pas m\u00eal\u00e9es \u00e0 nos choix r\u00e9dactionnels en 4 ans, direction, je n'ai jamais entendu parler de l'intervention d'un m\u00e9c\u00e8ne ou d'un donateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:55 > 0:25:14) [89%] : \r\nFinancer ces reportages gr\u00e2ce \u00e0 l'appui de particuliers, m\u00eame modeste, c'est aussi l'id\u00e9e de David Cohen, fondateur de Spot Point US, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 de Berkley pr\u00e8s de San Francisco, le jeune journaliste ind\u00e9pendant a eu l'id\u00e9e de faire appel aux internautes pour financer ses projets d'articles Assassin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:14 > 0:25:38) [92%] : \r\nDepuis 30 ans, la proc\u00e9dure c'\u00e9tait de taper mes propositions et de les envoyer par Mail, le r\u00e9dacteur en chef et d'attente qu'il me r\u00e9ponde ou pas, mais c'\u00e9tait une communication \u00e0 2 qui avait lieu \u00e0 huis clos, le public n'\u00e9tait pas invit\u00e9 dans le processus, alors je me suis dit que l'on pouvait utiliser le pouvoir d'Internet, je me suis dit pourquoi ne pas utiliser un principe de financement participatif et de l'appliquer au journalisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:25:38 > 0:25:38) [78%] : \r\nPeut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:40 > 0:25:52) [88%] : \r\nLe principe est simple : les journalistes leur projet, le reportage sur le site, ils indiquent le montant dont ils ont besoin pour le r\u00e9aliser aujourd'hui pr\u00e8s de 13000 membres participent attribuent en moyenne 40 dollars par projet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:52 > 0:26:07) [89%] : \r\nDe ces femme un probl\u00e8me, \u00e7a c'est l'histoire de la reporter Lindsay au chaud, elle voulait aller au Maroc pour montrer de nouvelles fa\u00e7ons de collecter de l'eau dans les villages, elle avait besoin de 2500 dollars et plus de 117 contributeur lui ont permis d'avoir assez d'argent pour y aller, une chemin\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:11 > 0:26:24) [90%] : \r\nRapprocher le journaliste de son lecteur, travailler en toute transparence ou sans aucune pression \u00e9conomique, tels sont les mod\u00e8les qui se d\u00e9veloppe pour sauver une profession malmen\u00e9e par la crise et lui offrir de nouvelles perspectives vers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:41 > 0:26:44) [96%] : \r\nVoyage au centre du web.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:48 > 0:26:59) [89%] : \r\nOn commence tr\u00e8s fort avec les derni\u00e8res r\u00e9p\u00e9titions du grand spectacle de la f\u00eate des m\u00e8res, interpr\u00e9t\u00e9 par le fan club junior du groupe allemand Rammstein les petits chocs parages.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:27:00 > 0:27:13) [68%] : \r\nUn certain temps, il a peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 c'est maman qui va \u00eatre fier, disent connaissent cha\u00eene Horstig donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:19 > 0:27:21) [80%] : \r\nLe Tir au carbure vous connaissez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:25 > 0:27:32) [95%] : \r\nIl s'agit d'une vieille tradition rurale qui annonce un mariage dans le village, on aime aussi ce sport en Allemagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:27:35 > 0:27:36) [76%] : \r\nEt 3.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:37 > 0:27:41) [94%] : \r\nVoil\u00e0 un petit ralenti pour la route qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:42 > 0:27:48) [88%] : \r\nEt bien s\u00fbr le Tir au carbure se pratique aussi en ex- URSS ou dans une version encore plus rural.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:27:49 > 0:27:53) [93%] : \r\nAllez, vive la mari\u00e9e et attention la t\u00eate hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT26 (0:27:57 > 0:28:01) [66%] : \r\nNous donnons vous donnerai Golomer ou le lait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:01 > 0:28:07) [96%] : \r\nVotre attention s'il vous pla\u00eet, voici un message du Syndicat national de ceux qui n'ont pas d'avis sur la question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:07 > 0:28:17) [75%] : \r\nJe voudrais de renouvellement et de la Debbouze viennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:28:22 > 0:28:24) [85%] : \r\nPlus de apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:24 > 0:28:39) [81%] : \r\n256 braquage 27 d\u00e9but d'incendie 12 prise d'otages et 3 tentatives d'enl\u00e8vement h\u00e9liport\u00e9 le tenancier de ce kiosques s'adapte du mieux qu'il peut, bonne ambiance non allez espace eBay.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:42 > 0:28:49) [92%] : \r\nVoil\u00e0, c'est fini pour aujourd'hui, rendez- vous la semaine prochaine, m\u00eame endroit, m\u00eame heure, passez une belle journ\u00e9e ciao.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:28:51 > 0:29:03) [95%] : \r\nEt c'est la fin de cette \u00e9dition, merci de l'avoir suivi tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Val\u00e9rie Bovard, ne ratez pas 18 heures 17 pr\u00e9cise notre flash sp\u00e9cial en Direct de Paris, bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:19 > 0:29:22) [77%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:29:28 > 0:29:31) [73%] : \r\nC'est \u00e7a, c'est \u00e7a, c'est-\u00e0-dire amiante ou enfin ce que.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:01 > 0:30:07) [83%] : \r\nSi jamais la cam\u00e9ra une un poil trop haute, je suis passionn\u00e9, il monte merci super comme \u00e7a, ouais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:13 > 0:30:23) [75%] : \r\nMa vie volume \u00e0 mon ben l\u00e0 le la, un parcours et rouvrir enfin rompre alors avec cette jupe, on peut voir un petit poil de gens si vous arrivez c'est plus joli.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:29 > 0:30:31) [80%] : \r\nAlors du coup, la, la, une superbe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:32 > 0:30:35) [79%] : \r\nEt les flamands, un tout petit peu moins ce qui l'a redescendu mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:30:37 > 0:30:41) [88%] : \r\nJe peux plus voil\u00e0 comme \u00e7a moi m\u00eame un tout petit peu plus au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:45 > 0:30:52) [76%] : \r\nAvec ce que vous piquer voil\u00e0 comme \u00e7a super merci d'accord OK, ah ouais, parce qu'elle d'appliquer cela j'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:30:55 > 0:30:59) [94%] : \r\nLes cartes oui, ce sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:09 > 0:31:15) [53%] : \r\nMahmoud Marla le \u00eelot les non la moins \u00e0 rouvrir horaires pourra s'associent son singe un juge.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:20 > 0:31:21) [87%] : \r\nFaire attention, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:31:32 > 0:31:40) [91%] : \r\nOnt \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, puis de forts orages ont \u00e9clat\u00e9 hier soir, notamment outre- Sarine ce matin, le temps \u00e9tait tr\u00e8s variables et vari\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:33:18 > 0:35:57) [92%] : \r\nIl a beaucoup plu ces derni\u00e8res 24 heures sur le Tessin localement, on a enregistr\u00e9 plus de 70 litres d'eau au m2 et puis de forts orages ont \u00e9clat\u00e9 hier soir, notamment outre- Sarine ce matin, le temps \u00e9tait tr\u00e8s vari\u00e9s et variables suivant les moments et suivant les endroits, ce sera encore le cas cet apr\u00e8s- midi, avec toujours ce risque, de plus, nous avons une zone de pr\u00e9cipitations assez organis\u00e9 qui est arriv\u00e9 dans la nuit et qui ach\u00e8ve actuellement de traverser la Suisse, mais l'ambiance reste tr\u00e8s instable et avec toujours des buffets bouff\u00e9e d'humidit\u00e9 qui remonte dans le courant de sud sud- ouest, c'est ce qui provoque un barrage sur les versants sud des Alpes, on va voir sur les derni\u00e8res images radar que ces derni\u00e8res heures, il y avait encore ces petites cellules de pluie, voire d'orages, notamment sur le Jura, c'est dire que M\u00e9t\u00e9oSuisse maintient pour cet apr\u00e8s- midi, ce temps toujours tr\u00e8s vari\u00e9s en r\u00e9gion de plaine, on pourrait pouvoir on pourrait avoir un peu de soleil, comme c'\u00e9tait le cas ce matin mais il y aura aussi des moments nuageux et parfois des averses et puis \u00e7a restera plus nuageux le long du relief avec un risque de pr\u00e9cipitations plus cons\u00e9quent parfois quelques averses orageuses davantage d'humidit\u00e9 \u00e9galement sur les r\u00e9gions de l'Est avec la tr\u00e8s peu de chances d'\u00e9claircie ainsi vraiment bouch\u00e9 : ce sera le cas encore sur les versants sud des Alpes, quoi que sur le sud du Tessin, cela pourrait s'\u00e9claircir un tout petit peu en fin d'apr\u00e8s- midi, je vous propose de d\u00e9couvrir maintenant les temp\u00e9ratures annonc\u00e9es, elles sont fra\u00eeches pour la saison, on annonce de 13 \u00e0 15 seulement sur les r\u00e9gions de l'Est, un tout petit peu plus doux sur la Romandie 16 \u00e0 17 autour du bassin l\u00e9manique jusqu'\u00e0 18 en Valais central et il fait 0 \u00e0 2200 m\u00e8tres d'altitude, le tout accompagn\u00e9 d'un vent de sud- ouest qui est parfois mod\u00e9r\u00e9e jusqu'en plaine avec des rafales qui est de s'annonce plus importante bien s\u00fbr en cas d'orage pour demain, h\u00e9 bien nous aurons en matin\u00e9e un d\u00e9grad\u00e9 nuageux Nord-Sud avec retour au sec et d'un bel ensoleillement sur le Tessin bon ensoleillement aussi sur le Valais en direction du nord l\u00e0 davantage de nuages et un risque de pr\u00e9cipitations en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e l'apr\u00e8s- midi, il pourrait y avoir aussi quelques pr\u00e9cipitations le long des Pr\u00e9alpes central et oriental, un temps sec en Suisse romande, avec plus de soleil sur le Bassin l\u00e9manique le Valais que sur les r\u00e9gions du Nord, la joie et le Jura et toujours du beau temps au Tessin et voici les temp\u00e9ratures de demain 4 \u00e0 9 degr\u00e9s au lever du jour L apr\u00e8s- midi bien devra faire jusqu'\u00e0 20 du c\u00f4t\u00e9 de Locarno et de Sion, l'apr\u00e8s- midi, \u00e7a se radoucit aussi sur les autres r\u00e9gions 16 \u00e0 18 en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, sur le plateau et 12 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres le vent aura toujours la m\u00eame orientation de secteur sud sud- ouest, il restera pr\u00e9sent en montagne, on ne le sentira que tr\u00e8s faiblement en r\u00e9gion de plaine, voil\u00e0 un joyeux anniversaire \u00e0 toutes celles et ceux qui sont n\u00e9s \u00e0 filmer et \u00e0 vous tous, un bel apr\u00e8s- midi \u00e0 ce soir \u00e0 revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-05-06T12:16:03Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1205346052", "durationSec": 82, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Lausanne : 20120506, les citoyens fran\u00e7ais vivant en Suisse se sont rendus dans les locaux de vote mise en place par le consulat fran\u00e7ais afin de participer au scrutin pour l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 0'32\" \r\nLMM02, XVM02 : 1'23\"", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "LOCAL DE VOTE", "SC\u00c8NE DE VOTE", "URNE (VOTATION)"], "sequenceIds": ["1327298"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346053", "durationSec": 128, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120506, un pont surplombant les voies CFF est en construction dans le quartier de S\u00e9cheron pour permettre aux pi\u00e9tons de rejoindre le lac depuis la place des Nations. Ce chantier de g\u00e9nie civil de grande envergure a demand\u00e9 la mise en place d'une grue sp\u00e9ciale pour d\u00e9placer les \u00e9l\u00e9ments de la future passerelle.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1205346054", "durationSec": 77, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Aproz : 20120506, apr\u00e8s de tr\u00e8s longues luttes, la vache de la race d'H\u00e9rens Schakira a remport\u00e9 la finale nationale du combat des reines. Les observateurs ont remarqu\u00e9 que la dur\u00e9e des combats a doubl\u00e9 en 15 ans, car les vaches en comp\u00e9tition sont de plus en plus puissantes.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GRUE (MACHINE)", "PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "sequenceIds": ["1327300"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346055", "durationSec": 83, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Champagne (VD) : Hauts-de-Champagne, 20120506, l'organisation Pastorale a organis\u00e9 un concours entre des chiens de berger de diff\u00e9rentes races. Les chiens doivent conduire un troupeau de moutons hors d'un enclos puis les guider sur un parcours d'obstacles. Cette manifestation a pour but de promouvoir la diversit\u00e9 des races berg\u00e8res.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["APROZ"], "thematicThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "sequenceIds": ["1327304", "1327305"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346056", "durationSec": 86, "title": "12.05.06", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "KELLER, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CHAMPAGNE (VD)"], "thematicThemes": ["CHIEN", "MOUTON", "BERGER", "TROUPEAU"], "sequenceIds": ["1327306"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346057", "durationSec": 29, "title": "12.05.06", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1205346058", "durationSec": 743, "title": "12.05.06", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "DEREGNAUCOURT-FISCHER, Charles", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GERBER, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DIEUAIDE, Yann", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "JACOT, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROULET, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "PIZZOLATO, Enrico", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "JAQUET, Emmanuelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "DENTAN, Genevi\u00e8ve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1205327299", "summary": "12:50.41\r\nLausanne : divers plans ext et int local de vote pour \u00e9lection    pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise (9\", 15\") / itw JACOB, Pascal, Fran\u00e7ais vivant en  Suisse (importance de chaque voix, vote pour Sarkozy) / itw BEAUFILS, Yann,  responsable du centre de vote (affluence de votants) / divers plans bulletins de vote gliss\u00e9s dans urne et personnes sortant de l'isoloir (10\") / femme  glissant bulletin de vote dans urne (9\"). urne (votation), sc\u00e8ne de vote.", "id": "1327298", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "LOCAL DE VOTE", "SC\u00c8NE DE VOTE", "URNE (VOTATION)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327301", "summary": "12:57.40\r\nGen\u00e8ve-ville, nocturne : divers plans ouvriers travaillant sur chantier de construction d'un pont (19\", 7\", 13\") / itw Laurent, chef monteur (d\u00e9placement d'une pi\u00e8ce au-dessus des voies CFF) / itw MEGEVAND, Jean-Jacques, service du g\u00e9nie civil (grue sp\u00e9ciale) / divers stills et croquis de la future passerelle surplombant les voies CFF (7\"). chantier de g\u00e9nie civil, pont, grue   (machine).", "id": "1327300", "visualThemes": ["GRUE (MACHINE)", "PONT", "CHANTIER DE G\u00c9NIE CIVIL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327305", "summary": "LMM01, XVM01\r\n12:59.08\r\nAproz : divers plans vaches combattant dans ar\u00e8ne (23\"). vache, combat  d'animaux ", "id": "1327304", "visualThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "visualGeographicals": ["APROZ"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327306", "summary": "LMM01, XVM02\n20:26.53\nAproz : propri\u00e9taires vache Schakira harnachant vache et s'embrassant (4\") / divers plans vache Schakira combattant (10\") / itw THEUBET, Bertrand,   r\u00e9alisateur RTS (dur\u00e9e des luttes) / divers plans vaches de la race d'H\u00e9rens luttant (14\", 14\") / itw BERGUERAND, Beno\u00eet, membre du comit\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'\u00e9levage de la race d'H\u00e9rens (b\u00eates plus lourdes et plus puissantes) / divers plans propri\u00e9taires emmenant leur vache puis vaches attach\u00e9es \u00e0 une  cha\u00eene (10\") / itw GIROUD, Dominique, m\u00e9c\u00e8ne et \u00e9leveur de vaches d'H\u00e9rens  (entra\u00eenement).", "id": "1327305", "visualThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"], "visualGeographicals": ["APROZ"], "visualPersons": ["GIROUD, DOMINIQUE"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327307", "summary": "13:00.19\r\nChampagne (VD), Hauts-de-Champagne : divers plans chienne bouvier australien courant apr\u00e8s troupeau de moutons (14\") / itw TENUD, Gabrielle (fi\u00e8re de sa  chienne) / chiens de diff\u00e9rentes races courant apr\u00e8s troupeau de moutons (8\", 14\") / itw AYMON, Jean-Pierre, ancien berger (chiens de berger t\u00eatus) / itw  SCHOLLET, Dominique, berg\u00e8re (puissance des chiens de berger) / itw JAUNIN,  Steve, berger et organisateur du concours (promouvoir le pastoralisme). chien, berger, troupeau, mouton.", "id": "1327306", "visualThemes": ["CHIEN", "MOUTON", "BERGER", "TROUPEAU"], "visualGeographicals": ["CHAMPAGNE (VD)"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "BOVARD, Val\u00e9rie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "559099", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186385", "position": "01"}}, {"id": "559098", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127020", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265121", "internalArchiveId": "GE1205265122", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FLASH 18:15 ELECTION PRESIDENTIELLE FRANCAISE 2E TOUR - 12.05.06", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 251, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "backgrounds": [" d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Paris pour le 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-13T19:50:12Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186523\r\nDate de transcription : 13-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:01:35 > 0:02:16) [91%] : \r\nMesdames, messieurs, bonjour nous interrompre nos programmes pour faire le point, ici \u00e0 Paris, l'annonce \u00e9videmment a lieu \u00e0 20 heures le conditionnel est de mise, jusque-l\u00e0, mais ce sont des sondages pour l'instant qui donne Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en France \u00e0 50 2,5 \u00e0 53 pourcent selon les instituts de sondages contre Nicolas Sarkozy, fix\u00e9 \u00e0 47 pourcent \u00e0 47,5 pourcent selon les instituts, toujours si l'estimation se confirme ce changement d'une g\u00e9n\u00e9ration, jamais depuis Fran\u00e7ois Mitterrand en 1988 la gauche n'avait gagn\u00e9 une pr\u00e9sidentielle Jean-Philippe Schaller, c'est vraiment bouleversement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:16 > 0:02:42) [91%] : \r\nOui, c'est historique, on peut dire, 31 ans apr\u00e8s, effectivement, le 10 mai 81, alors vous avez parl\u00e9 de sondage, faut qu'on soit bien pr\u00e9cis : ces chiffres qu'on vous donne ce sont effectivement des sondages, \u00e7a veut dire qu'on interroge des gens fait des interviews apr\u00e8s qu'ils aient vot\u00e9 ce ne sont pas les estimations qui vont commencer \u00e0 tomber maintenant, puisque les bureaux ferment \u00e0 18 heures donc on va commencer \u00e0 d\u00e9compter un certain nombre de bureaux de vote qui nous donneront vers 18 heures 40 une estimation plus pr\u00e9cise, mais d'apr\u00e8s un sp\u00e9cialiste des sondages que j'ai eu tout \u00e0 heure, t\u00e9l\u00e9phone, \u00e7a devrait pas beaucoup chang\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:42 > 0:02:47) [95%] : \r\nIl faut dire les choses d\u00e9j\u00e0 dans les \u00c9tats-Majors, les dispositions se prennent en fonction de ces sondages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:02:47 > 0:03:09) [87%] : \r\nAlors \u00e9videmment, on a pu apercevoir d\u00e9j\u00e0 ce qui se passait du c\u00f4t\u00e9 de Bastille, beaucoup de monde, les gens, on a l'air de terrain d'Internet, donc les gens savent, c'est \u00e7a qui est paradoxal en France et qu'en fait, en gros, tout le monde peut conna\u00eetre le r\u00e9sultat, l'avanc\u00e9e des principales cha\u00eenes ne disent rien du c\u00f4t\u00e9 de la Concorde, il semblerait que la f\u00eate qui \u00e9tait plus ou moins pr\u00e9vu, soit en train d'\u00eatre annul\u00e9e, voyez, donc en fait on devance la redevance les choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:03:09 > 0:03:21) [89%] : \r\nHollande 53 Sarkozy 47, on verra si \u00e7a \u00e9volue, on parle donc de sondages \u00e0 19 heures 30 ce sont des estimations Madeleine est-ce que d\u00e9j\u00e0 c'est chiffre filtrent au QG des socialistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:03:22 > 0:04:12) [86%] : \r\nMais ici, il y a, comme vous pouvez l'entendre o\u00f9 l'\u00e2ge moyen des qui s'est r\u00e9uni les militants remplissent la rue de Solf\u00e9rino, une foule compacte jusqu'au bout de la rue la est absolument bient\u00f4t il souffle un petit vent de un vent de victoire, on agite des le changement, c'est maintenant au stand slogan Fran\u00e7ois pr\u00e9sident, on va gagner beaucoup soit venu avec une rose \u00e0 la main parfois des bouquets de roses \u00e0 la main, les militants maintenant, esp\u00e8re que la tendance va se confirmer l'sur les r\u00e9seaux sociaux, la rumeur s'est r\u00e9pandue comme une tra\u00een\u00e9e Boudraa par texto ou par SMS, elles esp\u00e8rent maintenant \u00e0 tous ce qu'ils pr\u00e9tendent passe confirm\u00e9 hier le second pr\u00e9sident socialiste de la V\u00e8me R\u00e9publique, apr\u00e8s Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:13 > 0:04:22) [95%] : \r\nMadeleine merci 53 47 52 5 47 5 selon les instituts, du c\u00f4t\u00e9 de l'UMP, j'imagine que c'est d\u00e9j\u00e0 grise mine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:04:24 > 0:04:48) [93%] : \r\nOui, alors ici, l'ambiance est \u00e9videmment beaucoup plus calme qu'au Parti socialiste, m\u00eame si officiellement personne ne veut commenter des r\u00e9sultats que les gens n'ont pas encore, donc, le discours officiel, on attend le r\u00e9sultat, on attend 20 heures on parlera apr\u00e8s, m\u00eame si tout le monde reconna\u00eet que ce sera tr\u00e8s difficile et que Nicolas Sarkozy est certainement donn\u00e9 battu par les les sondages, ici, on ne peut pas encore l'admettre, on attend 20 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:51 > 0:05:22) [91%] : \r\nEt c'est en dessert, merci, je rappelle donc ces chiffres ce sont pour l'instant des sondages, ce sont des estimations \u00e0 19 heures 30, nous vous donnons rendez- vous ici \u00e0 Paris en Direct 53 pour 100 ou 50 2 5 selon les instituts de sondages \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande contre 47 \u00e0 47,5 pourcent pour Nicolas Sarkozy, rendez- vous sur notre site rtsinfo Point CH et rendez- vous bien s\u00fbr avec toutes les \u00e9quipes de la r\u00e9daction, ici \u00e0 Paris, \u00e0 19 heures 30 merci beaucoup.\r\n\r\n\n"], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"name": "TSR", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "559197", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186523", "position": "01"}}, {"id": "559196", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127034", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265113", "internalArchiveId": "GE1204265114", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "LE JOURNAL DU DIMANCHE - 12.05.06", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "durationSec": 2799, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3973309.image", "backgrounds": [" d\u00e9centralis\u00e9e \u00e0 Paris pour le 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise"], "alternativeTitle": ["Le journal du Dimanche", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: entretien avec Vincent Peillon, membre de la direction du PS", "La justice am\u00e9ricaine s'int\u00e9resserait aux activit\u00e9s de la banque priv\u00e9e Pictet & cie", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les pr\u00e9cisions de Madeleine Brot, au si\u00e8ge du Parti socialiste \u00e0 Paris", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les pr\u00e9cisions de Michel Beuret, \u00e0 Tulle, le fief de Fran\u00e7ois Hollande", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Fran\u00e7ois Hollande serait en t\u00eate avec 52% \u00e0 53% des voix", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: annonce de la victoire de Fran\u00e7ois Hollande avec 52% des voix, au si\u00e8ge du PS \u00e0 Paris", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: entretien avec de jeunes militants du Parti socialiste, de l'UMP et du Front national", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: entretien avec Mich\u00e8le Alliot-Marie, vice-pr\u00e9sidente de l'UMP et Vincent Peillon, membre de direction du PS", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: l'analyse de Bernard Rappaz, r\u00e9dacteur en chef de l'actualit\u00e9 TV", "VS: la reine nationale de la race d'H\u00e9rens 2012 a \u00e9t\u00e9 couronn\u00e9e dans les ar\u00e8nes d'Aproz", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Fran\u00e7ois Hollande a vot\u00e9 \u00e0 Tulle o\u00f9 il attend le r\u00e9sultat final", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: le point avec Tristan Dessert, au si\u00e8ge de l'UMP \u00e0 Paris", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: le Parti socialiste et les militants de gauche se sont pr\u00e9par\u00e9s \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer leur victoire", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: le point avec Jean-Philippe Schaller, \u00e0 Paris", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: r\u00e9action de Mich\u00e8le Alliot-Marie, vice-pr\u00e9sidente de l'UMP, et de Vincent Peillon, membre de la direction du PS", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: l'analyse de Jean-Philippe Schaller, en direct de Paris", "Gr\u00e8ce: les deux principaux partis du pays devraient \u00eatre les grands perdant des \u00e9lections l\u00e9gislatives", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: floril\u00e8ge de projections et d'estimations sur le r\u00e9seau Twitter", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les deux candidats encore en lice et ceux du premier tour se sont rendus aux urnes", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: les pr\u00e9cisions de Corinne Portier, sur la place de la Bastille \u00e0 Paris", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: le point avec Madeleine Brot, au si\u00e8ge du Parti socialiste \u00e0 Paris", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: l'analyse de Jean-Philippe Schaller, \u00e0 Paris", "Election pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise: Nicolas Sarkozy aura tout tent\u00e9 pour convaincre l'\u00e9lectorat du Front national", "R\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 internationale", "Le journal du Dimanche", "19:30 Le journal", "Le journal du Dimanche", "Le journal du Dimanche"], "alternativeSummary": ["La banque serait mise en cause dans une enqu\u00eate pour fraude fiscale. Elle assure n'avoir rien \u00e0 se reprocher mais selon certaines sources, l'affaire pourrait prendre de l'ampleur.", "Apr\u00e8s de tr\u00e8s longs combats, la grande gagnante est Schakira. La favorite, Manhattan, a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e lors du combat de la premi\u00e8re cat\u00e9gorie.", "La Gr\u00e8ce votait aujourd'hui pour renouveler son parlement dans un climat de col\u00e8re d\u00fb \u00e0 la crise \u00e9conomique qui a gravement touch\u00e9 le pays. Les deux principaux partis socialiste et conservateur devraient faire les frais d'un vote sanction au profit d'autres partis moins connus.", "Nicolas Sarkozy esp\u00e9rait rallier une grande partie des voix du Front national. Cette stat\u00e9gie semble avoir cependant \u00e9chou\u00e9."], "variantIds": ["ece-3914062", "ece-3914060"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-13T19:30:12Z", "subTitles": ["19:30:01:03  19:30:14:03\r\n...\r\n\r\n19:30:14:08  19:30:16:12\r\n  Mesdames, Messieurs, bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:17  19:30:20:10\r\n     Merci d'\u00eatre avec nous\r\n \u00e0 Paris pour vivre l'\u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:30:20:14  19:30:22:19\r\nL'annonce aura lieu dans 30 min.\r\n\r\n19:30:23:01  19:30:28:06\r\nLe conditionnel est encore de mise,\r\nmais d\u00e9j\u00e0 les estimations le disent:\r\n\r\n19:30:28:11  19:30:33:10\r\n      F.Hollande pr\u00e9sident\r\n    de la R\u00e9publique \u00e0 53 %,\r\n\r\n19:30:33:15  19:30:43:02\r\n   contre 47 % pour N.Sarkozy.\r\n\r\n19:30:43:07  19:30:46:04\r\n            Ce serait\r\n le changement d'une g\u00e9n\u00e9ration.\r\n\r\n19:30:46:09  19:30:52:22\r\n  Jamais depuis 1988 la gauche \r\n  n'a gagn\u00e9 une pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:30:53:04  19:30:58:06\r\n     Nous prenons la mesure\r\n     de ce bouleversement.\r\n\r\n19:30:58:11  19:31:04:18\r\n         On verra aussi\r\n   les autres titres du jour.\r\n\r\n19:31:04:23  19:31:06:14\r\n        La banque Pictet\r\n\r\n19:31:06:19  19:31:10:10\r\n   serait dans le collimateur\r\n   de la justice am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:31:11:09  19:31:16:14\r\n      Nous sommes en direct\r\n      au QG du PS, \u00e0 l'UMP,\r\n\r\n19:31:16:20  19:31:19:22\r\n\u00e0 Tulle, la ville de F.Hollande,\r\n\r\n19:31:20:04  19:31:24:23\r\net \u00e0 la Bastille, lieu traditionnel\r\n  des grandes f\u00eates de la gauche.\r\n\r\n19:31:34:11  19:31:37:05\r\n   On attend beaucoup de monde\r\n         \u00e0 la Bastille.\r\n\r\n19:31:37:07  19:31:47:17\r\n               Oui.\r\n\r\n19:31:47:19  19:31:55:19\r\n  Que va dire Fran\u00e7ois Hollande ?\r\n\r\n19:31:55:19  19:31:57:15\r\n    Madeleine Brot, bonsoir.\r\n\r\n19:31:57:21  19:32:01:02\r\n D\u00e9j\u00e0 le parfum de la victoire ?\r\n\r\n19:32:09:08  19:32:13:15\r\n   La place est noire de monde.\r\n\r\n19:32:13:17  19:32:20:15\r\n       Les militants du PS \r\n       sont venus en masse.\r\n\r\n19:32:20:17  19:32:31:06\r\n     Ils suivent les \u00e9missions\r\n        sur le grand \u00e9cran.\r\n\r\n19:32:31:08  19:32:36:06\r\nIls esp\u00e8rent que Fran\u00e7ois Hollande\r\n      va entrer \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n19:32:36:08  19:32:44:02\r\n     L'ambiance est survolt\u00e9e.\r\n\r\n19:32:44:04  19:32:57:23\r\nLes membres du personnel de campagne\r\n de Fran\u00e7ois Hollande sont apparus.\r\n\r\n19:32:57:23  19:32:59:22\r\n    Tristan Dessert, bonsoir.\r\n\r\n19:33:00:03  19:33:02:06\r\n     La nouvelle a circul\u00e9 ?\r\n\r\n19:33:07:17  19:33:14:11\r\n  Quelques centaines de militants\r\n             sont l\u00e0.\r\n\r\n19:33:14:13  19:33:19:01\r\nOn chante encore le slogan de l'UMP.\r\n\r\n19:33:19:03  19:33:22:16\r\nTout le monde veut encore y croire.\r\n\r\n19:33:22:18  19:33:31:20\r\n   Ou faire semblant d'y croire.\r\n\r\n19:33:31:22  19:33:35:22\r\n   Nicolas Sarkozy devrait venir\r\n    prononcer un discours ici.\r\n\r\n19:33:35:22  19:33:37:22\r\n    Vincent Peillon, bonsoir.\r\n\r\n19:33:38:03  19:33:40:21\r\n         C'est un moment\r\n   historique qui se profile ?\r\n\r\n19:33:46:17  19:33:53:06\r\n        \u00c7a fait longtemps\r\n   que la gauche n'a pas gagn\u00e9.\r\n\r\n19:33:53:08  19:34:02:02\r\n    C'est ma quatri\u00e8me \u00e9lection\r\n   comme responsable socialiste.\r\n\r\n19:34:02:04  19:34:10:11\r\n             En 1995,\r\nLionel Jospin n'avait pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n19:34:10:12  19:34:12:01\r\n       Puis en avril 2002,\r\n\r\n19:34:12:06  19:34:16:02\r\n     le terrible affrontement\r\n     entre Chirac et Le Pen.\r\n\r\n19:34:16:04  19:34:23:21\r\n        Donc aujourd'hui, \r\n       c'est une nouveaut\u00e9.\r\n\r\n19:34:23:23  19:34:29:21\r\n     En 1981, j'avais 20 ans.\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:32:15\r\n C'est une \u00e9motion particuli\u00e8re\r\n           ce soir ?\r\n\r\n19:34:32:17  19:34:36:06\r\n               Oui.\r\n\r\n19:34:36:08  19:34:40:11\r\n       Mais nous traversons\r\n       une crise profonde.\r\n\r\n19:34:40:12  19:34:49:15\r\n   Il faudra redresser le pays.\r\n\r\n19:34:49:17  19:34:50:16\r\n            En 1981,\r\n\r\n19:34:50:21  19:34:55:21\r\n         il y avait eu\r\n   une c\u00e9r\u00e9monie au Panth\u00e9on.\r\n\r\n19:34:55:23  19:35:01:16\r\n    Les barons du socialisme,\r\n          c'est fini ?\r\n\r\n19:35:01:18  19:35:24:11\r\n       Les temps ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:35:24:12  19:35:30:02\r\nLe personnel politique semble unifi\u00e9\r\n      comme Moscovici, Valls.\r\n\r\n19:35:30:04  19:35:39:02\r\n   Vous \u00eates des gestionnaires\r\n   plut\u00f4t que des id\u00e9ologues.\r\n\r\n19:35:39:04  19:35:44:16\r\n        Nous avons tous eu\r\n       des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:35:44:18  19:35:48:11\r\n    Les discours sont parfois \r\n   trop \u00e9loign\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:35:48:13  19:35:58:11\r\nNous avons appris avec l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:35:58:13  19:36:03:02\r\n   Fran\u00e7ois Hollande a dirig\u00e9\r\n sa campagne d'une main de fer.\r\n\r\n19:36:03:05  19:36:07:02\r\nIl a tr\u00e8s bien dirig\u00e9 sa campagne.\r\n\r\n19:36:07:04  19:36:12:16\r\n  Il a toujours \u00e9t\u00e9 sous-estim\u00e9.\r\n\r\n19:36:12:18  19:36:17:20\r\n     Il a beaucoup d'exigence\r\n          et d'autorit\u00e9.\r\n\r\n19:36:17:22  19:36:26:17\r\nOn vous retrouve dans un instant.\r\n\r\n19:36:26:19  19:36:33:20\r\n      Comment s'appellent\r\n    les habitants de Tulle ?\r\n\r\n19:36:33:20  19:36:39:07\r\n          Mariek, Babette\r\n       et Fanchette ont lou\u00e9\r\n\r\n19:36:39:11  19:36:44:10\r\n     un appartement avec vue\r\n  sur la place de la Cath\u00e9drale.\r\n\r\n19:36:44:15  19:36:49:12\r\n    F.Hollande doit y prononcer\r\n       son discours ce soir.\r\n\r\n19:36:49:22  19:36:51:16\r\n      Quand il \u00e9tait maire,\r\n\r\n19:36:51:21  19:36:58:04\r\n   on le voyait sur le march\u00e9,\r\n   dans les rues, au magasin.\r\n\r\n19:36:58:17  19:37:04:09\r\n   Ce matin, le ma\u00eetre de Tulle\r\n        entame sa tourn\u00e9e.\r\n\r\n19:37:05:01  19:37:06:18\r\n     Comment vous avez dormi ?\r\n\r\n19:37:06:23  19:37:08:06\r\n              Bien.\r\n\r\n19:37:08:16  19:37:11:03\r\nPremi\u00e8re \u00e9tape, le bureau de vote.\r\n\r\n19:37:11:08  19:37:16:11\r\n   Des centaines de journalistes\r\n     et de curieux attendent.\r\n\r\n19:37:17:00  19:37:22:22\r\n            A vot\u00e9 !\r\n\r\n19:37:23:12  19:37:28:04\r\n A la sortie, il n'est que 10h00.\r\n\r\n19:37:28:09  19:37:31:22\r\n          La France vote\r\n et toute erreur peut co\u00fbter cher.\r\n\r\n19:37:32:04  19:37:37:18\r\n    Alors, pas de commentaire.\r\n\r\n19:37:38:06  19:37:43:01\r\nChaque fois qu'il y a les \u00e9lections,\r\n     il passe me dire bonjour.\r\n\r\n19:37:43:12  19:37:45:20\r\n      L'ancien maire de Tulle\r\n\r\n19:37:46:01  19:37:50:07\r\n   est venu voir le maire actuel\r\n      pour une visite \u00e9clair.\r\n\r\n19:37:50:19  19:37:53:10\r\n       Il a fait beaucoup \r\n      de choses pour Tulle.\r\n\r\n19:37:53:14  19:37:54:21\r\n     Ce sera mon pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:37:55:09  19:37:58:23\r\n       -Aujourd'hui, Tulle\r\n    est la capitale du monde.\r\n\r\n19:37:59:11  19:38:01:13\r\n      F.Hollande est attendu\r\n\r\n19:38:01:18  19:38:09:23\r\n    pour d\u00e9jeuner au restaurant\r\n Le Central, comme \u00e0 son habitude.\r\n\r\n19:38:10:04  19:38:13:13\r\n       F.Hollande attendra\r\n les r\u00e9sultats au Conseil g\u00e9n\u00e9ral\r\n\r\n19:38:13:18  19:38:19:15\r\n        avant de rejoindre\r\n    la place de la Cath\u00e9drale.\r\n\r\n19:38:21:01  19:38:23:01\r\n     Michel Beuret, bonsoir.\r\n\r\n19:38:29:20  19:38:32:01\r\n    Tulle, capitale du monde.\r\n\r\n19:38:32:03  19:38:54:06\r\n          Vous y \u00eates.\r\n\r\n19:38:54:08  19:38:58:06\r\n        Tulle est devenue \r\n       la nouvelle capitale\r\n\r\n19:38:58:11  19:39:00:20\r\n      pour la France ce soir.\r\n\r\n19:39:00:22  19:39:04:02\r\n        Fran\u00e7ois Hollande\r\n   a pass\u00e9 le week-end \u00e0 Tulle.\r\n\r\n19:39:04:04  19:39:07:15\r\n        C'est une star ici.\r\n\r\n19:39:07:17  19:39:12:01\r\nTout le monde esp\u00e8re qu'il sera \u00e9lu.\r\n\r\n19:39:12:03  19:39:22:01\r\n      Mais restons prudents.\r\n\r\n19:39:22:03  19:39:32:02\r\nTulle r\u00e9sume la carri\u00e8re politique\r\n      de Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n19:39:32:04  19:39:38:15\r\n     Beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance\r\n chez Fran\u00e7ois Hollande qui paye.\r\n\r\n19:39:38:17  19:39:48:20\r\nC'est une qualit\u00e9 premi\u00e8re chez lui.\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:59:17\r\n     \"Un jour apr\u00e8s l'autre\",\r\n         voil\u00e0 sa devise.\r\n\r\n19:39:59:17  19:40:02:11\r\nN.Sarkozy aura esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout\r\n\r\n19:40:02:16  19:40:06:19\r\n    rallier une forte partie\r\n      des voix lep\u00e9nistes.\r\n\r\n19:40:07:18  19:40:11:09\r\n Derni\u00e8re chance pour convaincre.\r\n\r\n19:40:11:13  19:40:15:11\r\n      Sur le march\u00e9 de N\u00eemes,\r\n   les \u00e9lecteurs sont courtis\u00e9s.\r\n\r\n19:40:15:15  19:40:17:02\r\n       Fran\u00e7ois Hollande !\r\n\r\n19:40:17:08  19:40:19:10\r\n           -Sarkozy !\r\n\r\n19:40:19:14  19:40:22:05\r\nOn porte une attention particuli\u00e8re\r\n\r\n19:40:22:10  19:40:26:11\r\n   \u00e0 ceux qui ont vot\u00e9 M.Le Pen\r\n           au 1er tour.\r\n\r\n19:40:26:22  19:40:32:05\r\n      J'ai vot\u00e9 pour elle\r\n car on paie pour les immigr\u00e9s.\r\n\r\n19:40:32:18  19:40:37:15\r\n Pour les partisans de N.Sarkozy,\r\nc'est eux qu'il fallait persuader.\r\n\r\n19:40:38:05  19:40:40:01\r\n   On essaie de leur d\u00e9montrer\r\n\r\n19:40:40:06  19:40:42:02\r\n      qui est le plus apte\r\n\r\n19:40:42:07  19:40:44:16\r\n  \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs attentes.\r\n\r\n19:40:44:21  19:40:49:12\r\n   Pour nous, c'est N.Sarkozy.\r\n\r\n19:40:50:00  19:40:52:21\r\n     Vous aviez vot\u00e9 pour lui\r\n          au 1er tour ?\r\n\r\n19:40:53:02  19:40:56:06\r\n  Un peu plus \u00e0 droite encore.\r\n\r\n19:40:56:15  19:41:01:00\r\n   M.Le Pen est arriv\u00e9e en t\u00eate\r\n    le 22 avril dans le Gard.\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:04:09\r\n    Elle a eu le plus de succ\u00e8s\r\n        dans les villages,\r\n\r\n19:41:04:13  19:41:09:22\r\n        comme \u00e0 Navacelles,\r\n  300 habitants, 37 % pour le FN.\r\n\r\n19:41:10:04  19:41:14:04\r\n      On est pourtant loin de\r\nla d\u00e9linquance et de l'immigration.\r\n\r\n19:41:14:14  19:41:17:09\r\n Il n'y a que des Fran\u00e7ais ici.\r\n\r\n19:41:17:13  19:41:22:04\r\n     On n'est pas racistes.\r\n\r\n19:41:22:09  19:41:27:00\r\nOn ne veut pas se faire envahir.\r\n\r\n19:41:27:10  19:41:31:16\r\nPour le second tour, les \u00e9lecteurs\r\nont h\u00e9sit\u00e9 jusqu'au dernier jour.\r\n\r\n19:41:31:21  19:41:35:00\r\n      Je vais voter blanc.\r\n\r\n19:41:35:11  19:41:38:01\r\n          Pour r\u00e9pondre\r\n    \u00e0 cette France qui a peur,\r\n\r\n19:41:38:06  19:41:42:11\r\n    Sarkozy a parl\u00e9 fronti\u00e8res,\r\n       nation, immigration.\r\n\r\n19:41:42:21  19:41:45:13\r\n   Ca ne vous a pas convaincu ?\r\n             -Non.\r\n\r\n19:41:45:18  19:41:49:19\r\n  Il avait fait pareil en 2007.\r\n\r\n19:41:50:00  19:41:54:04\r\n       Et il n'a pas fait\r\n  de politique trop de droite.\r\n\r\n19:41:54:09  19:41:57:12\r\n         J'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u.\r\n\r\n19:41:57:17  19:42:01:16\r\n      Je vais voter blanc.\r\n\r\n19:42:02:05  19:42:08:05\r\nPour les \u00e9lecteurs du FN, on voulait\r\n   M.Le Pen et personne d'autre.\r\n\r\n19:42:20:10  19:42:29:09\r\n    Nicolas Sarkozy est rejet\u00e9.\r\n\r\n19:42:29:11  19:42:37:00\r\nC'\u00e9tait un r\u00e9f\u00e9rendum anti-Sarkozy.\r\n\r\n19:42:37:02  19:42:41:19\r\n             En 2007,\r\n  Nicolas Sarkozy avait r\u00e9ussi\r\n\r\n19:42:42:00  19:42:46:23\r\n       \u00e0 r\u00e9cup\u00e9rer les voix\r\n        du Front National.\r\n\r\n19:42:47:02  19:42:50:12\r\n        Et puis \u00e0 l'\u00e9poque,\r\nLe Pen p\u00e8re \u00e9tait moins pr\u00e9sentable\r\n\r\n19:42:50:13  19:42:56:19\r\n           que sa fille.\r\n\r\n19:42:56:21  19:43:00:14\r\n  Sarkozy a donc \u00e9t\u00e9 \u00e0 la chasse\r\n des \u00e9lecteurs du Front National.\r\n\r\n19:43:00:14  19:43:02:12\r\n        La banque Pictet\r\n\r\n19:43:02:17  19:43:06:05\r\n   serait dans le collimateur\r\n   de la justice am\u00e9ricaine,\r\n\r\n19:43:06:10  19:43:08:19\r\n        dans une enqu\u00eate\r\n      pour fraude fiscale.\r\n\r\n19:43:09:01  19:43:11:13\r\n        La banque assure\r\n  n'avoir rien \u00e0 se reprocher,\r\n\r\n19:43:12:16  19:43:15:01\r\n  Les banques priv\u00e9es genevoises\r\n\r\n19:43:15:06  19:43:18:20\r\n     assuraient n'avoir rien\r\n   \u00e0 se reprocher face aux USA.\r\n\r\n19:43:19:02  19:43:20:08\r\n       Mais Pictet appara\u00eet\r\n\r\n19:43:20:12  19:43:23:19\r\n      dans le conflit fiscal\r\n    entre Berne et Washington.\r\n\r\n19:43:24:00  19:43:26:18\r\n        Le nom de la banque\r\n      figure dans une enqu\u00eate\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:31:09\r\n    sur trois Am\u00e9ricains accus\u00e9s\r\nd'avoir cach\u00e9 de l'argent en Suisse.\r\n\r\n19:43:31:13  19:43:33:11\r\n   Parmi les accus\u00e9s, un avocat\r\n\r\n19:43:33:16  19:43:37:19\r\n   qui avait ouvert des comptes\r\n  pour ses clients aupr\u00e8s d'UBS.\r\n\r\n19:43:38:01  19:43:41:04\r\n        En 2007, les fonds\r\n   sont transf\u00e9r\u00e9s chez Pictet.\r\n\r\n19:43:41:09  19:43:44:11\r\n          En 2008, 2 mios\r\n      sont rapatri\u00e9s aux USA,\r\n\r\n19:43:44:15  19:43:48:01\r\nattirant l'attention des enqu\u00eateurs.\r\n\r\n19:43:48:07  19:43:50:20\r\n Selon Pictet, la banque a envoy\u00e9\r\n\r\n19:43:51:02  19:43:58:08\r\n    tous les documents requis\r\npar la justice am\u00e9ricaine en 2010.\r\n\r\n19:44:13:10  19:44:16:21\r\n    La plupart des observateurs\r\n       ne sont pas inquiets.\r\n\r\n19:44:17:08  19:44:19:11\r\n     Sur la base des faits,\r\n\r\n19:44:19:16  19:44:23:00\r\n   je ne me fais pas de souci.\r\n\r\n19:44:23:06  19:44:26:03\r\n          Au contraire,\r\n     je suis plut\u00f4t rassur\u00e9.\r\n\r\n19:44:26:08  19:44:29:03\r\n      On voit qu'il s'agit\r\n      d'un petit montant.\r\n\r\n19:44:29:09  19:44:31:11\r\n      Pictet a d\u00e9j\u00e0 r\u00e9pondu\r\n\r\n19:44:31:15  19:44:35:09\r\n    \u00e0 une demande d'entraide\r\n   de la part des Am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:44:35:13  19:44:39:05\r\n          Je suis rassur\u00e9\r\npour la place financi\u00e8re genevoise.\r\n\r\n19:44:39:22  19:44:42:22\r\n      Cette affaire pourrait\r\n      prendre de l'ampleur.\r\n\r\n19:44:43:03  19:44:46:21\r\n    L'avocat arr\u00eat\u00e9 disposerait\r\n    de nombreuses informations.\r\n\r\n19:44:47:02  19:44:49:16\r\n S'il coop\u00e8re avec les enqu\u00eateurs,\r\n\r\n19:44:49:21  19:44:54:02\r\n    d'autres banques genevoises\r\n     pourraient \u00eatre cibl\u00e9es.\r\n\r\n19:44:55:00  19:44:59:09\r\n  La Gr\u00e8ce votait aujourd'hui \r\n pour renouveler son Parlement.\r\n\r\n19:44:59:14  19:45:02:21\r\n   Les deux principaux partis,\r\n   socialiste et conservateur,\r\n\r\n19:45:03:02  19:45:05:19\r\n     devraient faire les frais\r\nd'un vote sanction dans ce scrutin.\r\n\r\n19:45:06:20  19:45:09:11\r\n       10 mios d'\u00e9lecteurs\r\n     votaient pour renouveler\r\n\r\n19:45:09:16  19:45:11:18\r\n les 300 si\u00e8ges du Parlement grec.\r\n\r\n19:45:12:04  19:45:16:03\r\n        On est condamn\u00e9s,\r\n   quel que soit le vainqueur.\r\n\r\n19:45:16:13  19:45:22:00\r\n -Il n'y aura pas d'am\u00e9lioration\r\n       avec ces voleurs !\r\n\r\n19:45:22:11  19:45:27:06\r\n      -Ils doivent changer\r\n      de fa\u00e7on de penser.\r\n\r\n19:45:27:11  19:45:30:22\r\nCa ne peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n19:45:31:09  19:45:35:04\r\n     Les Grecs ne dig\u00e8rent pas\r\n    les 22 % de taux de ch\u00f4mage\r\n\r\n19:45:35:09  19:45:42:18\r\nni les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 appliqu\u00e9es\r\n  par le gouvernement de Papademos.\r\n\r\n19:45:42:23  19:45:46:00\r\n       Le Parti socialiste\r\n     et le Parti conservateur\r\n\r\n19:45:46:05  19:45:50:01\r\n devraient subir un vote sanction\r\n\r\n19:45:50:06  19:45:55:19\r\n            au b\u00e9n\u00e9fice\r\n    d'un \u00e9miettement politique.\r\n\r\n19:45:56:07  19:45:59:15\r\n  3 ou 4 partis vont ressortir.\r\n\r\n19:45:59:20  19:46:02:11\r\n   Il n'y aura pas de majorit\u00e9\r\n          au Parlement.\r\n\r\n19:46:02:16  19:46:04:05\r\n     Il y aura un 2\u00e8me tour.\r\n\r\n19:46:04:15  19:46:09:06\r\nLes sondages annoncent l'effondrement\r\n       des deux grands partis.\r\n\r\n19:46:09:11  19:46:12:10\r\n         L'extr\u00eame gauche\r\n     r\u00e9colterait 15 % des voix\r\n\r\n19:46:12:15  19:46:21:19\r\net le parti n\u00e9o-nazi Aube dor\u00e9e 6 %.\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:24:03\r\n  Assez pour entrer au Parlement.\r\n\r\n19:46:24:08  19:46:28:07\r\nLes Grecs ont choisi la contestation.\r\n\r\n19:46:29:06  19:46:32:18\r\n    Et voici encore d'autres\r\n    nouvelles de l'\u00e9tranger,\r\n\r\n19:46:33:15  19:46:38:19\r\n   En Russie, \u00e0 la veille de la\r\nprestation de serment de V.Poutine,\r\n\r\n19:46:39:00  19:46:42:03\r\n         20'000 opposants\r\n    sont descendus dans la rue\r\n\r\n19:46:42:09  19:46:46:13\r\n pour protester contre le r\u00e9sultat\r\n  des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles.\r\n\r\n19:46:46:18  19:46:48:11\r\n    La police s'est interpos\u00e9e.\r\n\r\n19:46:48:16  19:46:54:08\r\n   Des leaders de l'opposition et\r\n250 manifestants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s.\r\n\r\n19:46:54:12  19:46:59:01\r\n   Aux Etats-Unis, lancement hier\r\nde la campagne officielle de B.Obama.\r\n\r\n19:46:59:06  19:47:03:15\r\n      B.Obama a imm\u00e9diatement\r\n    attaqu\u00e9 son rival M.Romney.\r\n\r\n19:47:04:02  19:47:06:10\r\n    M.Romney ne comprend pas\r\n\r\n19:47:06:14  19:47:09:06\r\n  que de maximiser les profits\r\n\r\n19:47:09:11  19:47:11:20\r\n  par tous les moyens possibles\r\n\r\n19:47:12:01  19:47:17:11\r\n     n'est pas toujours bon\r\n     pour l'Am\u00e9ricain moyen\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:24:11\r\n ou pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n19:47:25:00  19:47:29:08\r\n     C'est sur le redressement\r\nde l'\u00e9conomie et sur le volet social\r\n\r\n19:47:29:12  19:47:34:03\r\n         que B.Obama axe\r\n     le d\u00e9but de sa campagne.\r\n\r\n19:47:35:10  19:47:40:11\r\n La Suisse se dit pr\u00eate \u00e0 accueillir\r\nl'opposante ukrainienne I.Timochenko.\r\n\r\n19:47:40:15  19:47:42:13\r\n   Elle est en gr\u00e8ve de la faim.\r\n\r\n19:47:42:18  19:47:46:06\r\n   Emprisonn\u00e9e suite \u00e0 un proc\u00e8s\r\n      qu'elle estime truqu\u00e9,\r\n\r\n19:47:46:11  19:47:49:12\r\n      elle se d\u00e9clare victime\r\n      de mauvais traitements.\r\n\r\n19:47:49:17  19:47:51:20\r\nLa Suisse veut servir de m\u00e9diateur\r\n\r\n19:47:52:01  19:47:56:02\r\n          dans la crise\r\n     entre l'UE et l'Ukraine.\r\n\r\n19:47:57:01  19:48:00:12\r\n       La reine nationale\r\n    de la race d'H\u00e9rens 2012\r\n\r\n19:48:00:17  19:48:03:09\r\n          a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e\r\n    il y a quelques minutes.\r\n\r\n19:48:03:13  19:48:05:17\r\n       Une longue finale\r\n    et des combats intenses.\r\n\r\n19:48:05:22  19:48:08:06\r\n   Mais pourquoi ces combats\r\n sont-ils toujours plus longs ?\r\n\r\n19:48:09:03  19:48:13:15\r\n   Apr\u00e8s de tr\u00e8s longs combats,\r\n la reine nationale est Schakira.\r\n\r\n19:48:13:20  19:48:16:19\r\n           Elle a aussi\r\n  remport\u00e9 la premi\u00e8re cat\u00e9gorie.\r\n\r\n19:48:17:00  19:48:19:23\r\nLa favorite Manhattan a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e.\r\n\r\n19:48:20:11  19:48:22:19\r\nDepuis la premi\u00e8re retransmission\r\n\r\n19:48:23:01  19:48:24:23\r\n       en direct en 1998,\r\n\r\n19:48:25:04  19:48:27:14\r\n            la dur\u00e9e\r\n      des luttes a doubl\u00e9.\r\n\r\n19:48:27:19  19:48:32:15\r\n       On \u00e9tait \u00e0 25 min,\r\n     pour 45 min maintenant.\r\n\r\n19:48:32:20  19:48:35:20\r\n         Les combats ont\r\n       gagn\u00e9 en intensit\u00e9,\r\n\r\n19:48:36:01  19:48:40:19\r\n         les vaches sont\r\n        plus r\u00e9sistantes.\r\n\r\n19:48:41:07  19:48:45:15\r\n  Des b\u00eates mieux entra\u00een\u00e9es sur\r\n les plans physique et psychique.\r\n\r\n19:48:46:04  19:48:48:02\r\n     En \u00e9tant plus lourdes,\r\n\r\n19:48:48:07  19:48:50:17\r\n  la technique est moins bonne.\r\n\r\n19:48:50:22  19:48:54:13\r\n         Une b\u00eate l\u00e9g\u00e8re\r\n  est plus rapide et plus vive.\r\n\r\n19:48:54:18  19:48:58:03\r\n    Les combats se rallongent\r\n        de plus en plus.\r\n\r\n19:48:58:08  19:49:02:16\r\n   Jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de primipare,\r\n  ces b\u00eates n'ont jamais perdu.\r\n\r\n19:49:02:21  19:49:06:10\r\n   Il peut se passer longtemps\r\n   avant qu'elles ne perdent.\r\n\r\n19:49:06:20  19:49:08:11\r\n    -L'entra\u00eenement physique\r\n\r\n19:49:08:16  19:49:10:04\r\n     n'est pas un probl\u00e8me.\r\n\r\n19:49:10:09  19:49:13:10\r\n        Pour la volont\u00e9,\r\n   on a tous un petit rem\u00e8de,\r\n\r\n19:49:13:14  19:49:17:16\r\n  mais il n'y a pas de science\r\n  infuse, \u00e7a reste des vaches.\r\n\r\n19:49:18:05  19:49:19:11\r\n         Hier se d\u00e9roulait\r\n\r\n19:49:19:16  19:49:23:06\r\n  le premier combat international\r\n       de la race d'H\u00e9rens.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:25:18\r\n         Une combattante \r\n        italienne a obtenu\r\n\r\n19:49:25:23  19:49:28:21\r\n            le titre de\r\n   reine de l'espace Mont-Blanc.\r\n\r\n19:49:30:17  19:49:34:18\r\n        Il y avait aussi\r\n      du sport ce week-end,\r\n\r\n19:49:35:00  19:49:38:21\r\n avec notamment du motocyclisme,\r\n     du foot et un marathon.\r\n\r\n19:49:43:14  19:49:46:15\r\n          Deux podiums,\r\n  mais toujours pas de victoire.\r\n\r\n19:49:46:20  19:49:49:10\r\nAu Grand Prix du Portugal, T.Luethi\r\n\r\n19:49:49:14  19:49:56:05\r\n  m\u00e8ne avant de se faire d\u00e9passer\r\n   par le duo Marquez-Espargaro.\r\n\r\n19:49:56:10  19:50:01:15\r\nLes Espagnols prennent des risques,\r\n   et c'est M.Marquez qui gagne.\r\n\r\n19:50:01:20  19:50:05:08\r\n    Aux championnats du monde,\r\n\r\n19:50:05:12  19:50:09:18\r\n Luethi accuse 27 points de retard\r\n           sur Marquez.\r\n\r\n19:50:10:07  19:50:15:19\r\n   Derby d\u00e9cevant entre Servette\r\n    et Lausanne cet apr\u00e8s-midi.\r\n\r\n19:50:16:01  19:50:21:14\r\n   Un match qui ne condamne pas\r\nServette dans sa qu\u00eate europ\u00e9enne.\r\n\r\n19:50:21:19  19:50:30:10\r\n      Les Vaudois savent d\u00e9j\u00e0\r\n qu'ils resteront en Super League.\r\n\r\n19:50:31:06  19:50:34:22\r\n      Au marathon de Gen\u00e8ve,\r\n les Ethiopiens dictent le tempo.\r\n\r\n19:50:35:03  19:50:37:23\r\n          Ils sont trois\r\n    aux trois premi\u00e8res places.\r\n\r\n19:50:38:05  19:50:48:19\r\n  Victoire de T.Zewdu en 2 h 19.\r\n\r\n19:50:49:00  19:50:52:15\r\n         Chez les dames,\r\n succ\u00e8s de la Russe Y.Vinokurova.\r\n\r\n19:50:53:04  19:50:57:22\r\nArriv\u00e9e massive de la deuxi\u00e8me \u00e9tape\r\n   du Tour d'Italie, au Danemark.\r\n\r\n19:50:58:04  19:51:01:17\r\n       Et chute collective.\r\n\r\n19:51:01:22  19:51:05:03\r\n  Le champion du monde en titre,\r\n      M.Cavendish s'impose.\r\n\r\n19:51:05:08  19:51:08:00\r\n T.Phinney garde le maillot rose.\r\n\r\n19:51:09:01  19:51:32:23\r\n     Nous revenons \u00e0 Paris.\r\n\r\n19:51:40:22  19:51:47:08\r\n  Carla et Nicolas Sarkozy ont eu\r\n   du mal \u00e0 se frayer un passage\r\n\r\n19:51:47:12  19:51:50:03\r\n     jusqu'au bureau de vote.\r\n\r\n19:51:50:08  19:51:58:10\r\n     La foule \u00e9tait nombreuse,\r\ns\u00fbre de la victoire de son candidat.\r\n\r\n19:51:58:14  19:52:00:21\r\n  Des cris, des applaudissements.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:06:03\r\n          Et un bulletin\r\n      qui glisse dans l'urne.\r\n\r\n19:52:06:08  19:52:10:08\r\nQuelle que soit l'issue du scrutin,\r\n      N.Sarkozy interviendra\r\n\r\n19:52:10:12  19:52:13:20\r\ndans la soir\u00e9e devant ses militants.\r\n\r\n19:52:14:02  19:52:18:07\r\n  F.Hollande s'adonnait au m\u00eame \r\n rituel dans sa ville de Corr\u00e8ze.\r\n\r\n19:52:18:17  19:52:20:02\r\n       Si la France votait\r\n\r\n19:52:20:07  19:52:22:00\r\n    comme la Corr\u00e8ze ce soir,\r\n\r\n19:52:22:05  19:52:24:08\r\nje vous donnerais d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n19:52:24:18  19:52:27:19\r\n  Les autres candidats malheureux\r\n       ont fait leur choix.\r\n\r\n19:52:28:01  19:52:31:08\r\n   J-L.M\u00e9lenchon n'a pas cach\u00e9 \r\n  sa pr\u00e9f\u00e9rence pour F.Hollande.\r\n\r\n19:52:31:13  19:52:36:05\r\n    F.Bayrou a cr\u00e9\u00e9 la surprise\r\nen appelant \u00e0 voter pour F.Hollande.\r\n\r\n19:52:36:10  19:52:40:03\r\nM.Le Pen avait annonc\u00e9 un vote blanc.\r\n\r\n19:52:40:08  19:52:47:19\r\nLe report des voix de ses \u00e9lecteurs\r\n   pourrait faire la diff\u00e9rence.\r\n\r\n19:52:58:13  19:53:03:07\r\n Plus que quelques minutes avant\r\n    l'annonce des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:53:03:09  19:53:06:21\r\n  Les premiers mots de Fran\u00e7ois\r\n   Hollande seront importants.\r\n\r\n19:53:06:23  19:53:10:17\r\n           Oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:53:10:19  19:53:18:03\r\n   Apr\u00e8s son premier discours en\r\n             Corr\u00e8ze,\r\n\r\n19:53:18:05  19:53:24:08\r\n  Fran\u00e7ois Hollande va venir \u00e0 la\r\n             Bastille.\r\n\r\n19:53:24:10  19:53:29:21\r\n       Ce qui est important,\r\n           c'est demain.\r\n\r\n19:53:29:23  19:53:33:22\r\n Il va devoir se mettre au travail\r\n          tout de suite.\r\n\r\n19:53:34:00  19:53:39:08\r\nLe plus dur commence pour Fran\u00e7ois\r\n            Hollande.\r\n\r\n19:53:39:10  19:53:41:19\r\nUne longue nuit de f\u00eate s'annonce \u00e0\r\n           la Bastille.\r\n\r\n19:53:41:19  19:53:45:04\r\n  Pour les militants socialistes,\r\n  il faut que tout soit parfait.\r\n\r\n19:53:45:13  19:53:51:06\r\nOn est devant un bureau de vote,\r\n  il faut montrer le candidat.\r\n\r\n19:53:51:11  19:53:54:16\r\n     Et que ce soit propre.\r\n\r\n19:53:55:03  19:53:59:14\r\n    Dans ce quartier de Paris,\r\n on vote majoritairement \u00e0 gauche.\r\n\r\n19:54:00:00  19:54:02:21\r\n      J'irai probablement\r\n    faire un tour \u00e0 Bastille\r\n\r\n19:54:03:02  19:54:05:05\r\n       si Hollande gagne.\r\n\r\n19:54:05:11  19:54:07:21\r\n          Vous y croyez ?\r\n              Oui.\r\n\r\n19:54:08:08  19:54:10:23\r\n    -Je regarde les r\u00e9sultats\r\n         chez des amis.\r\n\r\n19:54:11:04  19:54:12:22\r\n     Puis on va \u00e0 Bastille.\r\n\r\n19:54:13:03  19:54:14:19\r\n        Enfin, j'esp\u00e8re !\r\n\r\n19:54:15:00  19:54:17:09\r\n      C'est quasiment s\u00fbr.\r\n\r\n19:54:17:22  19:54:21:16\r\n   La Bastille: lieu symbolique\r\n   des victoires de la gauche.\r\n\r\n19:54:21:22  19:54:27:19\r\n     F.Mitterrand y avait f\u00eat\u00e9\r\n       sa victoire en 1981.\r\n\r\n19:54:28:11  19:54:33:18\r\n On pr\u00e9pare la f\u00eate de Hollande,\r\n           s'il gagne.\r\n\r\n19:54:34:00  19:54:39:09\r\n        Officiellement,\r\n    on ne sait rien du tout.\r\n\r\n19:54:39:23  19:54:43:23\r\n      Sur le march\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9,\r\n        on a pens\u00e9 \u00e0 tout.\r\n\r\n19:54:44:11  19:54:47:11\r\nUne rose rouge pour M. Hollande ?\r\n\r\n19:54:47:15  19:54:53:14\r\n  -J'ai pr\u00e9vu de la rose rouge\r\n      en cas de victoire.\r\n\r\n19:54:54:02  19:54:57:00\r\n     La rose, c'est le symbole\r\n       du Parti socialiste.\r\n\r\n19:54:57:05  19:54:59:11\r\n  C'est plus qu'une simple fleur.\r\n\r\n19:54:59:21  19:55:05:15\r\n Ce soir, soit je fais la f\u00eate,\r\n        soit je pleure.\r\n\r\n19:55:06:04  19:55:09:20\r\n    La derni\u00e8re victoire du PS \r\n   \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle\r\n\r\n19:55:10:01  19:55:13:01\r\n          remonte \u00e0 1988.\r\n\r\n19:55:14:09  19:55:17:22\r\nOn retrouve Mich\u00e8le Alliot-Marie\r\n      et Vincent Peillon.\r\n\r\n19:55:26:18  19:55:36:17\r\n   Une d\u00e9faite et une victoire\r\n          se dessinent.\r\n\r\n19:55:36:19  19:55:42:13\r\nRendez-vous dans quelques minutes.\r\n\r\n19:55:42:15  19:55:49:08\r\n     Sur quoi cette \u00e9lection\r\n       s'est-elle jou\u00e9e ?\r\n\r\n19:55:49:10  19:55:53:22\r\n C'est une \u00e9lection tr\u00e8s curieuse.\r\n\r\n19:55:54:00  19:55:57:22\r\n          Le second tour\r\n    \u00e9tait annonc\u00e9 depuis un an.\r\n\r\n19:55:58:00  19:56:08:13\r\n   \u00c7a a \u00e9t\u00e9 une belle campagne.\r\n\r\n19:56:08:15  19:56:11:12\r\n  On est sur une restructuration\r\n            profonde.\r\n\r\n19:56:11:12  19:56:14:06\r\n       L'apr\u00e8s-midi a \u00e9t\u00e9\r\n    tr\u00e8s active sur Internet.\r\n\r\n19:56:14:11  19:56:17:12\r\n          On traquait\r\n        les estimations.\r\n\r\n19:56:18:18  19:56:24:20\r\n\"Ici Londres, messages personnels:\r\n  le fant\u00f4me n'est pas bavard.\"\r\n\r\n19:56:25:02  19:56:26:12\r\n      \"L'abb\u00e9 est nerveux.\"\r\n\r\n19:56:26:17  19:56:30:00\r\n\"Nous disons: l'abb\u00e9 est nerveux.\"\r\n\r\n19:56:30:11  19:56:33:12\r\n        Quand les Fran\u00e7ais \r\n       parlent aux Fran\u00e7ais,\r\n\r\n19:56:33:17  19:56:38:06\r\n   F.Hollande est le prol\u00e9taire,\r\n      N.Sarkozy le bourgeois.\r\n\r\n19:56:38:19  19:56:41:03\r\n\"La Swatch va remplacer la Rolex.\"\r\n\r\n19:56:41:09  19:56:44:12\r\n           \"Je r\u00e9p\u00e8te,\r\nla Swatch va remplacer la Rolex.\"\r\n\r\n19:56:45:00  19:56:49:12\r\n Passible de 75'000 euros d'amende\r\n pour ces gazouillis sur la toile,\r\n\r\n19:56:49:17  19:56:54:23\r\n     6 h 15 avant la diffusion\r\n     officielle des r\u00e9sultats.\r\n\r\n19:56:55:11  19:56:58:18\r\n    \"Le poulet sorti du four\r\n  avant la fin de la cuisson.\"\r\n\r\n19:56:59:00  19:57:01:14\r\n\"Temp\u00e9rature de la cuisse gauche:\r\n             52,6.\"\r\n\r\n19:57:01:19  19:57:05:05\r\n         \"C\u00f4t\u00e9 droite,\r\n   les carottes sont cuites.\"\r\n\r\n19:57:05:16  19:57:10:19\r\n   Les anti-Sarkozy se l\u00e2chent.\r\n\r\n19:57:11:06  19:57:14:14\r\n     \"La petite ne grandira\r\n        pas au ch\u00e2teau.\"\r\n\r\n19:57:14:19  19:57:18:08\r\n      Mais la pr\u00e9f\u00e9rence va\r\n    aux r\u00e9f\u00e9rences culinaires.\r\n\r\n19:57:18:12  19:57:26:21\r\n      \"Le Flamby caram\u00e9lise\r\n         le camembert.\"\r\n\r\n19:57:27:10  19:57:32:05\r\n    Certains, enfin, anticipent\r\n l'avenir \u00e9conomique de la France.\r\n\r\n19:57:32:10  19:57:41:07\r\n    Et pendant ce temps-l\u00e0, \r\n    \u00e0 la fronti\u00e8re suisse...\r\n\r\n19:57:44:15  19:57:51:09\r\n        Vers 16h00 d\u00e9j\u00e0,\r\nla foule affluait \u00e0 la Bastille.\r\n\r\n19:57:58:12  19:58:01:18\r\n          Vincent Peillon,\r\nc'est un jour particulier pour vous.\r\n\r\n19:58:01:20  19:58:05:12\r\n             Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:58:05:15  19:58:09:13\r\n        Mais il y a aussi\r\n   le sens des responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:09:15  19:58:14:12\r\nGouverner le pays n'est pas facile.\r\n\r\n19:58:14:14  19:58:21:12\r\n   \u00c7a fait 10 ans que la gauche\r\n n'a pas \u00e9t\u00e9 aux responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n19:58:21:14  19:58:29:22\r\n         C'est de la joie\r\n     et de la responsabilit\u00e9.\r\n\r\n19:58:30:00  19:58:36:12\r\nNous allons passer le cap de 20h00.\r\n\r\n19:58:36:14  19:58:41:19\r\n Cela fait 24 ans que la gauche\r\n    n'a pas \u00e9t\u00e9 au pouvoir.\r\n\r\n19:58:41:19  19:58:46:06\r\n   C'est le lieu historique des\r\ngrandes c\u00e9l\u00e9brations de la gauche.\r\n\r\n19:58:46:11  19:58:47:21\r\n      Il pleuvait en 1981.\r\n\r\n19:58:48:02  19:58:52:14\r\n    32 ans ont pass\u00e9, c'est\r\nune autre g\u00e9n\u00e9ration qui est l\u00e0.\r\n\r\n19:58:52:20  19:58:57:13\r\nLe moment fatidique reste le cap\r\n de l'annonce formelle \u00e0 20H00.\r\n\r\n19:58:57:18  19:59:00:23\r\n         On y assistera\r\n     \u00e0 la rue de Solf\u00e9rino,\r\n\r\n19:59:01:04  19:59:07:11\r\nau PS o\u00f9 vous \u00eates, Madeleine Brot.\r\n\r\n19:59:24:20  19:59:28:05\r\n               Ici,\r\n     l'ambiance est survolt\u00e9e.\r\n\r\n19:59:28:07  19:59:31:05\r\n        On agite des roses.\r\n\r\n19:59:31:07  19:59:34:19\r\n       On voit du champagne.\r\n\r\n19:59:34:21  19:59:40:05\r\n           Tout le monde\r\n    attend le moment fatidique.\r\n\r\n19:59:40:07  19:59:43:11\r\n           Tout le monde\r\n      regarde le grand \u00e9cran.\r\n\r\n19:59:43:12  19:59:57:01\r\n        C'est le suspense.\r\n\r\n19:59:57:03  20:00:02:21\r\n   La foule scande le d\u00e9compte.\r\n\r\n20:00:02:23  20:00:07:00\r\n            Et voil\u00e0 !\r\n\r\n20:00:07:02  20:00:11:05\r\n    Fran\u00e7ois Hollande est \u00e9lu.\r\n\r\n20:00:11:08  20:00:17:10\r\n              \u00c0 52 %.\r\n\r\n20:00:17:11  20:00:24:19\r\n  C'est l'estimation officielle.\r\n\r\n20:00:24:21  20:00:31:14\r\n      Fran\u00e7ois Hollande \u00e9lu\r\n   pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.\r\n\r\n20:00:31:16  20:00:35:10\r\n   On entend des cris de joie\r\n et des klaxons de la terrasse.\r\n\r\n20:00:35:11  20:00:45:00\r\n   C'est un moment historique.\r\n\r\n20:00:45:02  20:00:46:14\r\n     Apr\u00e8s Sarkozy, Chirac,\r\n\r\n20:00:46:16  20:00:48:20\r\n          Mitterrand,\r\n     Pompidou et De Gaulle.\r\n\r\n20:00:48:22  20:00:51:05\r\n      Un nouveau pr\u00e9sident.\r\n\r\n20:00:51:07  20:00:56:01\r\n    On se rend \u00e0 la Bastille.\r\n\r\n20:00:56:03  20:00:59:14\r\n       La f\u00eate sera belle\r\npour les gens de gauche ce soir.\r\n\r\n20:00:59:16  20:01:03:10\r\n     La f\u00eate a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.\r\n\r\n20:01:03:11  20:01:09:14\r\n   La place est noire de monde.\r\n\r\n20:01:09:16  20:01:15:03\r\n    La clameur a \u00e9t\u00e9 incroyable\r\n     \u00e0 l'annonce du r\u00e9sultat.\r\n\r\n20:01:15:05  20:01:24:09\r\n        C'est de la folie !\r\n\r\n20:01:24:11  20:01:30:15\r\n    La Bastille est le symbole\r\n         du 10 mai 1981.\r\n\r\n20:01:30:17  20:01:36:11\r\n       Honneur aux dames.\r\n\r\n20:01:36:12  20:01:45:05\r\n      Mich\u00e8le Alliot-Marie,\r\n        vous \u00eates d\u00e9\u00e7ue ?\r\n\r\n20:01:45:07  20:01:47:20\r\n               Oui,\r\nmais il y a une r\u00e8gle d\u00e9mocratique\r\n\r\n20:01:47:22  20:01:49:07\r\n       qui est l'alternance.\r\n\r\n20:01:49:09  20:01:57:10\r\n  Les Fran\u00e7ais se sont prononc\u00e9s.\r\n\r\n20:01:57:11  20:01:58:10\r\n            En 2007,\r\n\r\n20:01:58:14  20:02:03:10\r\n      vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s\r\n      de Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n20:02:03:11  20:02:26:11\r\n Vous aviez m\u00eame la m\u00eame veste !\r\n\r\n20:02:26:14  20:02:34:00\r\n    L'\u00e9chec est d\u00fb \u00e0 la crise.\r\n\r\n20:02:34:02  20:02:45:20\r\nLes Fran\u00e7ais ont reconnu que Sarkozy\r\n avait tenu le cap face \u00e0 la crise.\r\n\r\n20:02:45:22  20:02:50:13\r\n    Nous recevons des images\r\n  de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Tulle.\r\n\r\n20:02:50:15  20:03:02:14\r\n   C'est le nouveau pr\u00e9sident\r\n       de la R\u00e9publique.\r\n\r\n20:03:02:16  20:03:07:15\r\n        Vincent Peillon,\r\n Pierre Moscovici, Manuel Valls,\r\n\r\n20:03:07:17  20:03:13:05\r\n         comment d\u00e9finir\r\n     cette nouvelle \u00e9quipe ?\r\n\r\n20:03:13:07  20:03:22:14\r\n          Ce sont des gens\r\nqui ont envie de renouveler le pays.\r\n\r\n20:03:22:16  20:03:27:10\r\n        Fran\u00e7ois Hollande\r\n    a des traits de caract\u00e8re\r\n\r\n20:03:27:14  20:03:31:05\r\nque l'on d\u00e9couvre petit \u00e0 petit.\r\n\r\n20:03:31:07  20:03:38:14\r\nOn l'a affubl\u00e9 de pleins de surnoms.\r\n\r\n20:03:38:16  20:03:42:03\r\n        Il a \u00e9t\u00e9 secr\u00e9taire\r\ndu Parti socialiste pendant 10 ans.\r\n\r\n20:03:42:05  20:03:54:19\r\n   C'est une fonction \u00e9minente.\r\n\r\n20:03:54:21  20:04:01:14\r\n Il ne pouvait pas \u00eatre un \"mou\".\r\n\r\n20:04:01:16  20:04:09:04\r\n      Mais il est plus humain\r\n  que d'autres hommes politiques.\r\n\r\n20:04:09:06  20:04:17:13\r\n -Je l'ai trouv\u00e9 particuli\u00e8rement\r\n      violent dans le d\u00e9bat.\r\n\r\n20:04:17:15  20:04:22:04\r\n-Oui, mais la violence venait aussi\r\n      du pr\u00e9sident sortant.\r\n\r\n20:04:22:06  20:04:24:23\r\n     Il a beaucoup d'humour.\r\n\r\n20:04:25:01  20:04:33:17\r\n       Revenons l\u00e0-dessus.\r\n\r\n20:04:33:20  20:04:38:13\r\nIl avait fait pas mal de blagues\r\n            en 2007\r\n\r\n20:04:38:18  20:04:43:09\r\n       lors de la campagne\r\n       de S\u00e9gol\u00e8ne Royal.\r\n\r\n20:04:43:11  20:04:46:19\r\n Il y a toujours un jeu politique\r\n\r\n20:04:47:00  20:04:51:13\r\n       qui se prend parfois \r\n      un peu trop au s\u00e9rieux.\r\n\r\n20:04:51:15  20:04:56:03\r\n         Fran\u00e7ois Hollande\r\n    sait prendre ses distances.\r\n\r\n20:04:56:05  20:05:03:08\r\n            Maintenant,\r\n       il change de stature.\r\n\r\n20:05:03:11  20:05:12:17\r\n   Il est maintenant confront\u00e9\r\n \u00e0 un rendez-vous avec la France.\r\n\r\n20:05:12:19  20:05:21:05\r\n       Il doit maintenant agir\r\net faire mieux que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:05:21:07  20:05:24:19\r\n  Votre nouveau pouvoir a-t-il\r\n  un probl\u00e8me avec l'argent ?\r\n\r\n20:05:24:21  20:05:32:05\r\n    Il veut taxer les riches.\r\n\r\n20:05:32:08  20:05:46:13\r\nLes Suisses se disent qu'ils vont\r\nvoir beaucoup de riches arriver.\r\n\r\n20:05:46:15  20:05:56:18\r\n      Il faut faire attention\r\n          \u00e0 ce qu'on dit.\r\n\r\n20:05:56:20  20:06:01:14\r\n    Il n'y aura aucune volont\u00e9\r\n        de discrimination.\r\n\r\n20:06:01:16  20:06:11:09\r\n     Mais il faut une justice.\r\n\r\n20:06:11:11  20:06:13:08\r\n     Et une coh\u00e9sion sociale,\r\n\r\n20:06:13:12  20:06:16:22\r\n        c'est une tradition\r\n      r\u00e9publicaine fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:06:17:01  20:06:19:04\r\n     Merci, Vincent Peillon.\r\n\r\n20:06:19:06  20:06:22:03\r\n   Merci, Mich\u00e8le Alliot-Marie.\r\n\r\n20:06:22:05  20:06:24:12\r\n      Un petit mot encore.\r\n\r\n20:06:24:14  20:06:28:23\r\n     On parlait de l'argent.\r\n\r\n20:06:29:01  20:06:38:05\r\n      Les Fran\u00e7ais ont-ils\r\n   un probl\u00e8me avec l'argent ?\r\n\r\n20:06:38:07  20:06:47:03\r\n     On se souvient du c\u00f4t\u00e9 \r\n     bling-bling de Sarkozy.\r\n\r\n20:06:47:05  20:06:56:08\r\n       Je pense qu'il y a eu\r\n  beaucoup d'agitation m\u00e9diatique\r\n\r\n20:06:56:12  20:07:00:04\r\n       pour pas grand-chose.\r\n\r\n20:07:00:06  20:07:05:04\r\n      Sa soir\u00e9e au Fouquet's\r\n      n'\u00e9tait pas si grave.\r\n\r\n20:07:05:06  20:07:16:10\r\n           L'important,\r\n    c'est l'unit\u00e9 de la nation.\r\n\r\n20:07:16:11  20:07:20:03\r\n   Il faut que tous les Fran\u00e7ais\r\n       se sentent impliqu\u00e9s.\r\n\r\n20:07:20:05  20:07:25:08\r\n  Il faut que le pays soit fort.\r\n\r\n20:07:25:11  20:07:35:05\r\n     La France doit redresser\r\n     ses finances publiques.\r\n\r\n20:07:35:07  20:07:42:01\r\n     Il faut que la r\u00e8gle d'or\r\n       puisse \u00eatre appliqu\u00e9e\r\n\r\n20:07:42:06  20:07:48:13\r\n       pour ne pas matraquer\r\n       les classes moyennes.\r\n\r\n20:07:48:15  20:07:53:09\r\n       Merci \u00e0 vous deux.\r\n\r\n20:07:53:11  20:07:57:00\r\nOn va entendre des jeunes militants.\r\n\r\n20:07:57:02  20:08:07:18\r\n     On a besoin des jeunes !\r\n\r\n20:08:07:20  20:08:11:10\r\n          Nous sommes\r\n  avec une militante de l'UMP.\r\n\r\n20:08:11:11  20:08:16:13\r\n        Vous \u00eates d\u00e9\u00e7ue ?\r\n\r\n20:08:16:15  20:08:22:10\r\n        Oui, je suis d\u00e9\u00e7ue.\r\n\r\n20:08:22:11  20:08:25:06\r\nMais je remercie le pr\u00e9sident Sarkozy\r\n\r\n20:08:25:11  20:08:28:18\r\n        de ce qu'il a fait\r\n     pendant son quinquennat.\r\n\r\n20:08:28:20  20:08:36:17\r\n          Les militants\r\n  vont continuer \u00e0 se mobiliser.\r\n\r\n20:08:36:19  20:08:45:08\r\n  On va essayer d'obtenir de bons\r\n    r\u00e9sultats aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n20:08:45:10  20:08:52:18\r\n R\u00e9action du c\u00f4t\u00e9 des militants\r\n socialistes et Front National.\r\n\r\n20:08:52:20  20:08:58:05\r\n            J'ai 25 ans\r\n  et je suis militant socialiste.\r\n\r\n20:08:58:07  20:09:01:13\r\n    Extraordinaire ce soir ?\r\n\r\n20:09:01:15  20:09:05:18\r\n      C'est une immense joie.\r\n\r\n20:09:05:20  20:09:11:13\r\n         Il a fallu faire\r\n     une campagne de terrain.\r\n\r\n20:09:11:15  20:09:17:09\r\nFran\u00e7ois Hollande est all\u00e9 partout\r\n  pour convaincre les Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:09:17:11  20:09:23:18\r\n  Un travail de fond a \u00e9t\u00e9 fait.\r\n\r\n20:09:23:20  20:09:27:19\r\n       Fran\u00e7ois Mitterrand\r\n    suscitait une fascination.\r\n\r\n20:09:27:21  20:09:37:13\r\n       C'est la m\u00eame chose\r\n     avec Fran\u00e7ois Hollande ?\r\n\r\n20:09:37:15  20:09:42:22\r\nFran\u00e7ois Hollande a une personnalit\u00e9\r\n     tr\u00e8s proche des Fran\u00e7ais.\r\n\r\n20:09:43:00  20:09:46:18\r\n     Il est tr\u00e8s proche de ses\r\ncollaborateurs et de ses militants.\r\n\r\n20:09:46:20  20:09:54:08\r\n Il n'y a donc pas de fascination.\r\n\r\n20:09:54:10  20:09:59:22\r\n       Ce sera une \u00e9quipe\r\n  plus qu'un pouvoir personnel.\r\n\r\n20:10:00:00  20:10:04:08\r\n         Fran\u00e7ois Hollande\r\n    n'est pas du tout sectaire.\r\n\r\n20:10:04:10  20:10:14:17\r\n         Il aime discuter\r\n     et trouver des consensus.\r\n\r\n20:10:14:19  20:10:22:23\r\n       Vous \u00eates militant\r\n       du Front National.\r\n\r\n20:10:23:01  20:10:34:09\r\n     On a eu un tr\u00e8s bon score\r\n         au premier tour.\r\n\r\n20:10:34:11  20:10:36:09\r\n   Tous les Fran\u00e7ais ont choisi,\r\n\r\n20:10:36:13  20:10:39:14\r\n    pas seulement les \u00e9lecteurs\r\n        du Front National.\r\n\r\n20:10:39:16  20:10:43:08\r\n Sarkozy subit une grande d\u00e9faite.\r\n\r\n20:10:43:10  20:10:48:10\r\n      Son bilan est mauvais.\r\n\r\n20:10:48:11  20:10:51:23\r\n       Le Front National\r\n  va peut-\u00eatre changer de nom.\r\n\r\n20:10:52:01  20:10:55:03\r\n  Pour \u00eatre la nouvelle droite.\r\n\r\n20:10:55:05  20:10:59:23\r\n       C'est en discussion.\r\n\r\n20:11:00:01  20:11:10:22\r\n         On esp\u00e8re obtenir\r\n   de nouvelles responsabilit\u00e9s.\r\n\r\n20:11:11:00  20:11:20:18\r\n    Que le Front National fera\r\n de bons scores aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n20:11:20:20  20:11:23:20\r\n Vu de Suisse, on a l'impression\r\n\r\n20:11:24:01  20:11:29:05\r\n      qu'il est difficile\r\nde faire des r\u00e9formes en France.\r\n\r\n20:11:29:07  20:11:41:13\r\nVous \u00eates vraiment ingouvernables,\r\n       vous, les Fran\u00e7ais ?\r\n\r\n20:11:41:15  20:11:43:16\r\n  On a eu une grosse explosion\r\n\r\n20:11:43:21  20:11:46:23\r\n     au sein du Front National\r\n         chez les jeunes.\r\n\r\n20:11:47:01  20:11:50:08\r\n          Depuis 40 ans,\r\nle syst\u00e8me politique ne marche pas.\r\n\r\n20:11:50:10  20:11:54:23\r\n  La France veut une alternative.\r\n\r\n20:11:55:01  20:12:00:18\r\n   O\u00f9 allez-vous maintenant ?\r\n\r\n20:12:00:20  20:12:03:09\r\n         Je vais d'abord\r\n       sabrer le champagne.\r\n\r\n20:12:03:11  20:12:08:23\r\n      Je vais \u00e0 la Bastille.\r\n\r\n20:12:09:01  20:12:15:12\r\n       Merci \u00e0 vous deux.\r\n\r\n20:12:15:15  20:12:24:18\r\n  On revient au QG socialiste.\r\n\r\n20:12:24:20  20:12:29:04\r\n      La foule s'est asperg\u00e9e\r\n   de confettis et de champagne.\r\n\r\n20:12:29:06  20:12:33:08\r\n            Des ballons\r\n     sont tomb\u00e9s des fen\u00eatres.\r\n\r\n20:12:33:11  20:12:44:18\r\n       L'euphorie continue.\r\n\r\n20:12:44:20  20:12:48:12\r\n       On a vu des pancartes\r\n\r\n20:12:48:17  20:12:57:22\r\n   avec des mots d'encouragement\r\n      pour Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n20:12:58:00  20:13:04:21\r\n       Certaines pancartes\r\n   disent que Fran\u00e7ois Hollande\r\n\r\n20:13:05:02  20:13:11:10\r\n       est la r\u00e9incarnation \r\n      de Fran\u00e7ois Mitterrand.\r\n\r\n20:13:11:11  20:13:15:19\r\n          Bernard Rappaz,\r\nreprenons le fil de cette victoire.\r\n\r\n20:13:15:21  20:13:24:18\r\n   On entend les cris de joie \r\n   et les klaxons dans la rue.\r\n\r\n20:13:24:20  20:13:28:13\r\n    Mme Alliot-Marie piquait \r\n   son successeur \u00e0 l'instant.\r\n\r\n20:13:28:15  20:13:35:18\r\n      C'est dur de survivre\r\n       en temps de crise.\r\n\r\n20:13:35:20  20:13:38:18\r\n     On est en train de vivre\r\n        un nouvel \u00e9pisode\r\n\r\n20:13:38:23  20:13:41:10\r\nde la col\u00e8re des peuples europ\u00e9ens.\r\n\r\n20:13:41:11  20:13:43:04\r\n    Voil\u00e0 maintenant la France.\r\n\r\n20:13:43:06  20:13:49:04\r\nC'est un r\u00e9f\u00e9rendum contre Sarkozy.\r\n\r\n20:13:49:06  20:13:54:18\r\n         C'est avant tout\r\n      un vote protestataire.\r\n\r\n20:13:54:20  20:14:00:08\r\n      La France est p\u00e9trifi\u00e9e\r\n  par le ch\u00f4mage et par la crise.\r\n\r\n20:14:00:10  20:14:09:03\r\n   C'est un moment historique.\r\n\r\n20:14:09:05  20:14:10:22\r\n  Demain, il y aura les images\r\n\r\n20:14:11:03  20:14:13:09\r\n           de la nuit\r\n   \u00e0 la Bastille et ailleurs.\r\n\r\n20:14:13:11  20:14:26:18\r\n   Ce sera une nuit historique.\r\n\r\n20:14:26:20  20:14:35:09\r\n    Depuis Fran\u00e7ois Mitterrand,\r\n       on n'a pas connu \u00e7a.\r\n\r\n20:14:35:11  20:14:40:18\r\nL'ouverture des march\u00e9s demain matin\r\n      sera un bon indicateur.\r\n\r\n20:14:40:20  20:14:49:13\r\n On va aussi voir quelle dynamique\r\n      va se cr\u00e9er en Europe.\r\n\r\n20:14:49:15  20:14:58:09\r\n     On est face \u00e0 une p\u00e9riode\r\n          de changement.\r\n\r\n20:14:58:11  20:15:02:13\r\nVincent Peillon parlait des riches.\r\n\r\n20:15:02:15  20:15:10:18\r\n     Il y a des contentieux\r\n        avec la Suisse.\r\n\r\n20:15:10:20  20:15:12:19\r\n  \u00c7a s'est mal pass\u00e9 avec Sarkozy\r\n\r\n20:15:13:00  20:15:15:18\r\n       et \u00e7a se passera mal \r\n      avec Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n20:15:15:20  20:15:22:22\r\n    Fran\u00e7ois Hollande va faire \r\n   la chasse aux exil\u00e9s fiscaux.\r\n\r\n20:15:23:00  20:15:28:18\r\n      On va pointer du doigt \r\n     des pays comme la Suisse.\r\n\r\n20:15:28:20  20:15:32:05\r\n   Ce sera justement le th\u00e8me \r\n  du journal sp\u00e9cial de demain.\r\n\r\n20:15:32:05  20:15:35:05\r\n        Je vous rappelle\r\n    l'information \u00e0 ce stade.\r\n\r\n20:15:35:11  20:15:38:05\r\n      F.Hollande, pr\u00e9sident\r\n   de la R\u00e9publique fran\u00e7aise.\r\n\r\n20:15:38:10  20:15:40:19\r\n      La gauche n'avait pas\r\n      v\u00e9cu \u00e7a depuis 1988,\r\n\r\n20:15:41:00  20:15:43:11\r\navec la r\u00e9\u00e9lection de F.Mitterrand.\r\n\r\n20:15:43:16  20:15:52:05\r\n   Voici les r\u00e9sultats finaux.\r\n\r\n20:15:52:11  20:15:57:23\r\n       Ce soir, on attend\r\n une nuit de f\u00eate \u00e0 la Bastille.\r\n\r\n20:15:58:05  20:16:05:12\r\nC'est la fin de ce journal sp\u00e9cial.\r\n\r\n20:16:05:17  20:16:12:11\r\n   Merci \u00e0 toutes les \u00e9quipes\r\n       qui l'ont r\u00e9alis\u00e9.\r\n\r\n20:16:12:16  20:16:15:19\r\n    Je vous retrouve demain\r\npour une autre \u00e9dition sp\u00e9ciale.\r\n\r\n20:16:16:00  20:16:19:10\r\n   Nous mesurerons les effets\r\n  du changement sur la Suisse.\r\n\r\n20:16:19:14  20:16:32:00\r\n        Tr\u00e8s belle soir\u00e9e\r\n       \u00e0 toutes et \u00e0 tous.\r\n\r\n20:16:32:05  20:16:37:04\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     M.Bartoletti, C.Berthet,\r\n J.Cloux, V.Fiore-Donno, E.Gattlen\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186514\r\nDate de transcription : 13-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:00 > 0:00:05) [73%] : \r\nOui, c'est \u00e7a moi de faire \u00e7a parce nous attire sur la liste de m\u00eame pas la m\u00eame dans la Poste changerait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:29 > 0:00:37) [74%] : \r\nDarius oui c'est important de pas coller l\u00e0 d'accord, on a quand m\u00eame tient naturellement et s'a exactement \u00e9galement, peut-\u00eatre qu'on le compare avec des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:50 > 0:00:53) [81%] : \r\nEt puis en Russie etc bon, je la prendrai au dernier moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:09 > 0:01:10) [85%] : \r\nOn a vous entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:16 > 0:01:18) [88%] : \r\nVoil\u00e0, est ce que Madeleine nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:01:25 > 0:01:26) [84%] : \r\nR\u00e9gime vous m'entendez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:26 > 0:01:32) [86%] : \r\nQuand on est arriv\u00e9, oui, donc changement la militante UMP s'appelle les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:01:40 > 0:01:42) [65%] : \r\nMais Morgan et Herg\u00e9 a \u00e9t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:34 > 0:02:36) [73%] : \r\nAlain Madelin, tu m'entends une prof.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:38 > 0:02:39) [90%] : \r\nEst ce que Madeleine, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:44 > 0:02:45) [88%] : \r\nEst ce que Tristan, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:02:47 > 0:02:51) [87%] : \r\nJe t'entends : Ouais, tu m'entends bien, parfait, oui Michel, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:55 > 0:02:57) [89%] : \r\nMichel est-ce que tu m'entends, c'est bon, c'est bon cela.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:03 > 0:03:04) [94%] : \r\nVoil\u00e0 : Corinne, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:23 > 0:03:46) [69%] : \r\nOui, non au une commandant vide suite \u00e0 l'ancienne, est ce que Corinne nous entend compromise, est ce que pourrait nous entend, c'est l'homme public c'est Corinne nous entend Hall Loulou sandwicheries malgr\u00e9 enqu\u00eate serait ces boeuf en assembl\u00e9e il m'appeler Thierry Breton entendra pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:50 > 0:04:13) [92%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre \u00e0 Paris pour n\u00e9gocier en 1930 minutes le conditionnel est encore de mise, mais d\u00e9j\u00e0 les sondages les projections et maintenant les estimations le disent : Fran\u00e7ois Hollande \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique 52 pourcent \u00e0 53 bien 3 pourcent selon la fourchette 46,7 \u00e0 48 pourcent Sylvestre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:04:27 > 0:04:30) [77%] : \r\nMais pour que l'on n'a rien, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:05:47 > 0:05:48) [67%] : \r\nC'est Mireille sinon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:06:47 > 0:06:48) [84%] : \r\nAlors, oui, qui parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:49 > 0:06:55) [82%] : \r\nQui pensent entend tr\u00e8s tr\u00e8s mal et, surtout, j'ai le \u00e7a qui me revient dans l'oreille, je m'entends parler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:57 > 0:06:59) [88%] : \r\nIl y a un probl\u00e8me de M. moins hein je m'entends moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:04 > 0:07:05) [84%] : \r\nEt j'entends \u00e0 peine la voix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:14 > 0:07:15) [88%] : \r\nVoil\u00e0 ce que Corinne nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT7 (0:07:21 > 0:07:22) [84%] : \r\nOui : Corinne, tu m'entends.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:23 > 0:07:24) [79%] : \r\nEst ce que Corinne nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:07:27 > 0:07:29) [82%] : \r\nSont tr\u00e8s faiblement Yves Montand surtout voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:30 > 0:07:31) [76%] : \r\nEst ce que Corinne nous en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:41) [65%] : \r\nQuand est coup\u00e9 mon micro, moi mon le retour on mais moins hein, quoi, c'est soit un morceau bourr\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:07:41 > 0:07:44) [69%] : \r\nLe envoyez la \u00e0 \u00e7a et j'ai plus mais vous pouvez parlez jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:07:44 > 0:07:59) [83%] : \r\nQue Madeleine est ce que Madeleine nous entend allo Madeleine est-ce que tu m'entends entend pas, c'est \u00e7a, j'aimerais bien essayer Madeleine Bejart jusqu'\u00e0 lui dire aussi voil\u00e0 et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:01 > 0:08:05) [79%] : \r\nTamara il peut dire qu'on a qu'on m\u00e8ne \u00e0 monsieur Peillon, la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:08:05 > 0:08:20) [77%] : \r\nCette sont moins \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est vrai, ces 3 jours, que vous avez, on am\u00e8ne mais monsieur Peillon qui soient : politiques devraient essayer parce que vraiment le proc\u00e8s pour nourrir montrer ses 20 pour les 2 millions de voil\u00e0 : Corinne, tu m'entends, non pas tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:20 > 0:08:22) [79%] : \r\nParce que : maintenant que Cory nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:33 > 0:08:35) [64%] : \r\nMoi j'ai Peillon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:39 > 0:08:43) [70%] : \r\nSecundo, g\u00e9n\u00e9rique, je me fixe-t-on top en garde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:07 > 0:10:21) [94%] : \r\nMesdames, messieurs, bonsoir, merci d'\u00eatre avec nous \u00e0 Paris, pour vivre l'\u00e9v\u00e9nement l'annonce a lieu \u00e0 20 heures donc, le conditionnel est encore de mise, mais d\u00e9j\u00e0 les sondages puis les projections, puis maintenant les estimations le disent Fran\u00e7ois Hollande serait \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, selon les estimations de 52 \u00e0 53,3 pourcent contre Nicolas Sarkozy de 46,7 \u00e0 48 pourcent si l'estimations se confirment, c'est un changement de g\u00e9n\u00e9ration, jamais un pr\u00e9sident de gauche n'avait \u00e9t\u00e9 \u00e9lu depuis Fran\u00e7ois Mitterrand, \u00e9lection, en 81 r\u00e9\u00e9lection en 88 \u00e7a fait 24 ans 24 ans, c'est une g\u00e9n\u00e9ration compl\u00e8te, on va prendre la mesure de ce bouleversement, on verra la nuit de f\u00eate qui se pr\u00e9pare ici \u00e0 Paris, notamment \u00e0 la Bastille, on verra aussi les autres titres du jour, notamment la banque Pictet, qui seraient dans le collimateur de la justice am\u00e9ricaine, mais d'abord l'\u00e9v\u00e9nement historique ici \u00e0 Paris, petit panorama de notre dispositif, nous sommes en Direct au QG socialiste \u00e0 l'UMP \u00e0 Tulle, la ville de Fran\u00e7ois Hollande et \u00e0 la Bastille, le lieu traditionnel des grandes f\u00eates de la gauche, nuit de folie en perspective Jean-Philippe Schaller, on attend \u00e9videmment \u00e9norm\u00e9ment de monde, surtout \u00e0 la Bastille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:10:21 > 0:10:41) [86%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e9norm\u00e9ment de monde, \u00e7a c'est, c'est c'est pr\u00e9visible, tout \u00e0 fait et alors j'ai envie de vous dire : finalement, quelle histoire, hein, c'\u00e9tait les premiers mots qu'avait prononc\u00e9 Fran\u00e7ois Mitterrand vous rappeler, en 81, quelle histoire va peut peut-\u00eatre dire bient\u00f4t Fran\u00e7ois Hollande comme Fran\u00e7ois Mitterrand, 31 ans apr\u00e8s 7 en ao\u00fbt, Fran\u00e7ois, dont il se veut volontiers le fils spirituel qui va rentrer \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:42 > 0:10:47) [92%] : \r\nOn se rend tout de suite au QG socialiste avec vous Madeleine brouter ce qui d\u00e9j\u00e0 le parfum de la victoire est l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:49 > 0:11:22) [88%] : \r\nOui, on peut le dire, la rue de Solf\u00e9rino, l\u00e0 se trouve le si\u00e8ge du PS est absolument noir ce monde elle est pleine \u00e0 craquer, m\u00eame les transversales sont pleines de monde, les militants du PS sont vraiment venus en masse ici des centaines d'entre eux sont pr\u00e9sents pour cette attente jusqu'\u00e0 20 heures ils suivent sur l'\u00e9cran g\u00e9ant les \u00e9missions des cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, partage cette attente jusqu'\u00e0 20 heures ils esp\u00e8rent bien s\u00fbr que Fran\u00e7ois Hollande va s'assurer l'\u00c9lys\u00e9e Avantage c'est ici aussi qu'ils avaient honte en 81 quand Fran\u00e7ois Mitterrand avait \u00e9t\u00e9 propuls\u00e9 \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, l'entente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:27 > 0:11:36) [90%] : \r\nPas du personnel de campagne de Fran\u00e7ois Hollande, qui sont apparus aux fen\u00eatre s'avec le V de la victoire, donc tout le monde vraiment esp\u00e8rent que ce sc\u00e9nario va se confirmer d'ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:11:38 > 0:11:49) [90%] : \r\nMadeleine, merci, on vous retrouve, pile \u00e0 20 heures on imagine les cris de joie qui aura \u00e0 ce moment l\u00e0 en en entendant ce qui sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 \u00e0 cette heure et puis \u00e9videmment contraste j'imagine \u00e0 l'UMP Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:51 > 0:12:19) [96%] : \r\nOui, alors ici, il y a quelques centaines de militants dans la rue et au moins autant dans la salle, l'ambiance est plut\u00f4t bonne enfant, on chante encore le slogan des militants UMP Hollande en Corr\u00e8ze, Sarkozy \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, c'est vrai que pour l'instant, c'est encore le cas et pour l'instant, tout le monde veut encore y croire, ou au moins faire semblant d'y croire, mais dans quelques minutes, les r\u00e9sultats seront annonc\u00e9s, Nicolas Sarkozy devrait quitter le palais de l'\u00c9lys\u00e9e et venir ici pour prononcer devant ses militants, un discours de d\u00e9faite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:20 > 0:12:28) [86%] : \r\nAlors tout se dit, au conditionnel, mais, mais, Vincent Peillon, une nouvelle \u00e9quipe nouveau pouvoir vous en \u00eates vous me disiez, vous n'y \u00e9tiez pas habitu\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:12:29 > 0:13:07) [93%] : \r\nSi \u00e7a se confirme, on verra \u00e7a \u00e0 20 heures c'est vrai vous l'avez dit d'ailleurs dans votre introduction, \u00e7a fait longtemps que la gauche n'a pas gagn\u00e9 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, c'est ma 4\u00e8me \u00e9lection comme responsable socialiste, les 3 pr\u00e9c\u00e9dentes ont \u00e9t\u00e9 perdus il y a eu 95, la sortie du mitterrandisme, Lionel Jospin n'avait pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, mais enfin il \u00e9tait arriv\u00e9 loin du compte 2002 le drame le 21 avril 2002, l'affrontement entre Jacques Chirac et le Front national, nous avions d'ailleurs soutenu de fa\u00e7on r\u00e9publicaine Jacques Chirac 2007 la campagne avec S\u00e9gol\u00e8ne Royal, donc j'\u00e9tais le porte- parole et qui n'a pas permis la victoire donc, oui, c'est une nouveaut\u00e9, quel \u00e2ge vous aviez en 80 en 81 21 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:07 > 0:13:16) [87%] : \r\nONU : mais il y a des plus jeunes que moi qui n'ont connu que la droite, on les entendra dans un instant aussi ils vont descendre sur ce plateau, les militants, on imagine \u00e9videmment une \u00e9motion tr\u00e8s particuli\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:16 > 0:13:30) [93%] : \r\nUne \u00e9motion, une responsabilit\u00e9 \u00e7a se confirmait, parce que vous savez, nous traversons une crise profonde, notre id\u00e9e, c'est qu'il faut redresser le pays, le plein de points de vue de la justice et donc il n'y aura pas d'arrogance, il n'y a pas de triomphe, il y a le sens des responsables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:30 > 0:13:38) [89%] : \r\nEn 81 vous avez accus\u00e9 parfois un de dire l'ombre \u00e0 la lumi\u00e8re, il y avait cette c\u00e9r\u00e9monie au Panth\u00e9on, c'est fini \u00e7a, l\u00e0, les barons du socialisme qui avait parfois cet app\u00e9tit un peu vorace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:38 > 0:13:59) [91%] : \r\nC'\u00e9tait tr\u00e8s diff\u00e9rent parce que vous savez, c'\u00e9tait la premi\u00e8re fois que la gauche acc\u00e9d\u00e9 aux responsabilit\u00e9s et l'id\u00e9e que la gauche puisse gouverner tout le monde annon\u00e7ait les chars sovi\u00e9tiques, vous vous souvenez peut-\u00eatre sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es, nous avons fini avec le franc fort et donc il avait oui, les choses ont chang\u00e9, pourquoi, parce que la gauche a quand m\u00eame gouverner 3 l\u00e9gislatures et \u00e0 montrer que nous n'avions pas de couteau entre les dents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:13:59 > 0:14:12) [83%] : \r\nAu personnel politique ou aussi qui a l'air du, d'une certaine unit\u00e9, un homme comme vous, comme h\u00e9ros les Valls les Moscovici : vous \u00eates des professionnels de la politique des gestionnaires, on peut dire \u00e7a, plus des id\u00e9ologues, en tout cas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:12 > 0:14:35) [92%] : \r\nMoi, je revendique toujours d\u00e9m\u00ealer id\u00e9ologie au sens noble du terme, je reste un peu, professeur de philosophie j'ai consacr\u00e9 quelques ouvrages, mais la v\u00e9rit\u00e9 est que nous avons eu l'exp\u00e9rience d\u00e9j\u00e0 des responsabilit\u00e9s et que, entre des discours qui pourrait \u00eatre parfois tr\u00e8s sympathique, d'ailleurs, hein, mais assez \u00e9loign\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s et la complexit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s dans lesquelles nous vivons, il y a un \u00e9cart et nous l'avons appris avec l'\u00e2ge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:14:36 > 0:14:43) [92%] : \r\nL'homme, Fran\u00e7ois Hollande, on l'a beaucoup sous- estim\u00e9, on a l'impression qu'il a dirig\u00e9 sa campagne, parfois m\u00eame d'une main assez autoritaire, c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:43 > 0:15:03) [92%] : \r\nEn tout cas, il a fait une tr\u00e8s belle campagne, je le connais bien, depuis longtemps, j'\u00e9tais le porte- parole dont il \u00e9tait 1er secr\u00e9taire, c'est un homme qui a toujours \u00e9t\u00e9 sous- estim\u00e9, y compris par ses propres amis parfois, mais c'est un homme qui, \u00e0 la fois beaucoup de t\u00e9nacit\u00e9, de courage, d'Intelligence et qui a permis quand m\u00eame que le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais soit d'une certaine qualit\u00e9 car certains \u00e9taient tent\u00e9s de la baisser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:15:04 > 0:15:23) [86%] : \r\nOn vous retrouve dans un instant, vous restez avec nous, merci beaucoup, surtout \u00e9videmment pour le cap des 20 heures on va se rendre \u00e0 Tulle, vous savez comment \u00e7a s'appelle les habitants de Tulle, \u00e7a c'est non, oui, c'est une colle des loi d'esp\u00e9rer tu existes des tulipes mais alors allons, personne ne conna\u00eet, Tulle l'utilisent pr\u00e9cis\u00e9ment, on va se rendra \u00e0 Tulle, la ville de Fran\u00e7ois Hollande, reportage Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:24 > 0:15:36) [92%] : \r\nMerci \u00e0 vous pour rien au monde, elle n'aurait rat\u00e9 \u00e7a Marie ses 2 amies Babeth et Fanchette ont lou\u00e9 tout expr\u00e8s un appartement 400 euros avec vue plongeante sur la place de la cath\u00e9drale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:15:36 > 0:15:37) [65%] : \r\nNous ne couvrir le reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:37 > 0:15:40) [99%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande doit y prononcer son discours ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FT15 (0:15:41 > 0:15:49) [86%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait maire, il n'est, il \u00e9tait l\u00e0 toutes les semaines, donc on le voyait son le march\u00e9 est pass\u00e9, m\u00eame dans les rues, il est pass\u00e9 pendant longtemps Mag.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:49 > 0:15:50) [81%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:50 > 0:15:55) [91%] : \r\nCe matin, jour de vote, le ma\u00eetre de Tulle, entame une tourn\u00e9e qu'il conna\u00eet bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:59 > 0:16:07) [94%] : \r\nPremi\u00e8res \u00e9tape le bureau de vote, salle Marie- Laurent, devant lequel des centaines de journalistes et de curieux font le pied de grue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:15 > 0:16:25) [91%] : \r\nDes bisous, beaucoup de bisous, mais \u00e0 la sortie, il n'est que 10 heures la France vote et toute erreur peut co\u00fbter tr\u00e8s cher, alors aucun commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MT15 (0:16:29 > 0:16:34) [80%] : \r\nJe vais vous dire une chose, j'associe \u00e0 les \u00e9lections qui passe l\u00e0 il rentre dans l'atelier, nous dire bonjour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:34 > 0:16:41) [88%] : \r\n3 bureaux de vote, plus tard, l'ancien maire de Tulle, toujours accompagn\u00e9 est venu voir le maire pour une visite \u00e9clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:16:41 > 0:16:49) [83%] : \r\nEn tant que tu lis, il a fait beaucoup de fa\u00e7on pour notre ville et que je le pense vraiment pr\u00e9sident Tulle est une petite capitale mais c'est la capitale du monde effectivement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:49 > 0:16:50) [99%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:50 > 0:17:11) [91%] : \r\n\u00e0 2 pas de l\u00e0, Fran\u00e7ois Hollande, comme \u00e0 l'accoutum\u00e9e, est attendu pour d\u00e9jeuner au restaurant Le Central o\u00f9 Jean Pommier 85 ans, lui a pr\u00e9par\u00e9 une terrine de canard un boeuf aux c\u00e8pes et une tarte aux fraises en fin d'apr\u00e8s- midi Fran\u00e7ois Hollande attendra les r\u00e9sultats au conseil g\u00e9n\u00e9ral, avant de rejoindre la place de la cath\u00e9drale, o\u00f9 l'attente entre autres Maric Babette et Fanchette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:12 > 0:17:15) [87%] : \r\nMichel Beuret, Tulle, capitale du monde, vous y \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:17:22 > 0:17:23) [90%] : \r\nVous \u00eates mais vous n'avez pas le sont apparemment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:17:25 > 0:17:27) [90%] : \r\nEst ce que Michel Beuret nous entend.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:28 > 0:17:32) [90%] : \r\nAlors, si \u00e7a n'est pas jusqu'alors ambiance \u00e0 Tulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:34 > 0:18:08) [91%] : \r\nAlors, ambiance \u00e0 Tulle, Tulle, comme on l'a vu dans le sujet, c'est devenu un petit peu, nouvelle capitale pour la France, aujourd'hui, vous imaginez 600 journalistes accr\u00e9dit\u00e9s pour une ville de 15000 habitants c'est c'est assez fou, Fran\u00e7ois Hollande a pass\u00e9 le week- end \u00e0 Tulle et ce n'est pas un hasard parce qu'ici il est une Star, tout le monde l'adore, tout le monde esp\u00e8re \u00e9videmment que Fran\u00e7ois Hollande soit \u00e9lu et au vu des derni\u00e8res estimations il y a fort \u00e0 parier que ce possible mais restons malgr\u00e9 tout restons malgr\u00e9 tout prudent, Tulle, r\u00e9sume un peu la carri\u00e8re politique de Fran\u00e7ois Hollande, c'est une circonscription qu'il a mis beaucoup de temps \u00e0 conqu\u00e9rir et et Dieu est parvenu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:08 > 0:18:38) [89%] : \r\nAlors beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance et la pers\u00e9v\u00e9rance et vous entendez la joie derri\u00e8re moi j'entendais la joie beaucoup de pers\u00e9v\u00e9rance et Fran\u00e7ois Hollande qui finalement report\u00e9 satisfont expulsions, et c'est une qualit\u00e9 premi\u00e8re chez lui, Fran\u00e7ois Hollande se retrouve dans cette fable du li\u00e8vre et de la tortue dans le r\u00f4le de la tortue il aimerait assez fier, il a pour devise un jour apr\u00e8s l'autre et aujourd'hui c'est le jour J et devanc\u00e9, il sera peut-\u00eatre pr\u00e9sident.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:39 > 0:18:58) [89%] : \r\nMerci, Michel, je rappelle l'estimation \u00e0 7 heures Fran\u00e7ois Hollande, \u00e9lu par 52 \u00e0 53,3 pourcent selon les estimations, Nicolas Sarkozy aura esp\u00e9r\u00e9 jusqu'au bout, ralli\u00e9 une grande partie de l'\u00e9lectorat lep\u00e9niste, strat\u00e9gie qui a \u00e9chou\u00e9, Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:00 > 0:19:16) [89%] : \r\nDernier jour de campagne et derni\u00e8re chance pour convaincre sur le march\u00e9 de N\u00eemes, les \u00e9lecteurs sont tr\u00e8s courtis\u00e9s Fran\u00e7ois Hollande pas la, la, Andr\u00e9 Sarkozy \u00e0 bord des non fran\u00e7ais et ici on porte une attention particuli\u00e8re \u00e0 ceux qui ont vot\u00e9 Marine Le Pen au 1er tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:18 > 0:19:23) [81%] : \r\nOui, je trouve que pour elle, pour que le r\u00e9seau parce qu'il y a trop de la d'immigr\u00e9s, nous payons pour un prix.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:24 > 0:19:29) [94%] : \r\nPour les partisans de Nicolas Sarkozy, c'est eux qu'il fallait persuader pour avoir une chance de l'emporter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:29 > 0:19:43) [94%] : \r\nOn les entend et on essaye de leur d\u00e9montrer qu'entre 2 hommes, Fran\u00e7ois Hollande, Nicolas Sarkozy, quel est le plus apte \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 leurs attentes ou \u00e0 r\u00e9soudre leurs difficult\u00e9s au quotidien pour nous, il n'y a pas de photos, c'est Nicolas Sarkozy, vous aviez vot\u00e9 au 1er tour pour lui d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:45 > 0:20:04) [95%] : \r\nUn petit peu plus \u00e0 droite quoi dans le Gard, Marine Le Pen est arriv\u00e9 en t\u00eate le 22 avril avec un quart des suffrages et c'est dans les petits villages, qu'elle a eu le plus de succ\u00e8s, comme ici \u00e0 Navacelles moins de 300 habitants et 37 pourcent pour le Front national, on est pourtant loin de la d\u00e9linquance et de l'immigration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:05 > 0:20:24) [76%] : \r\nIl y a pas d'\u00e9trangers ici et non, non, il n'y a que des que des Fran\u00e7ais et veut \u00e9viter d'en avoir fait mais on n'est pas assis, on n'est pas raciste mais ce Rallye, ce qui se passe le Goff pas ce soir envahi cet ouvrage plus loin o\u00f9 et pour le second tour, les \u00e9lecteurs ont h\u00e9sit\u00e9 jusqu'au dernier jour voter au belge mais tu vois que je voterai de chasse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:26 > 0:20:35) [90%] : \r\nPour r\u00e9pondre \u00e0 cette France qui a peur, Nicolas Sarkozy avait pourtant beaucoup tent\u00e9, il a par les fronti\u00e8res nation immigration et \u00e7a ne vous a pas convaincu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:37 > 0:20:51) [90%] : \r\nNon parce qu'il avait fait pareil en 2000 en 7 et le probl\u00e8me c'est qu'il a il a pas fait une politique trop nos donc au moi personnellement j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par sa politique, je vais certainement voter blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:53 > 0:20:58) [93%] : \r\nCar, pour beaucoup d'\u00e9lecteurs du Front national, on voulait Marine Le Pen et personne d'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:00 > 0:21:07) [83%] : \r\n\u00e7a, Nicolas Sarkozy, qui perdrait avec 46,7 pourcent \u00e0 48 pourcent paradoxe : la droite est majoritaire, mais lui est rejet\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:21:07 > 0:21:45) [91%] : \r\nOui c'est c'est vrai que c'\u00e9tait un r\u00e9f\u00e9rendum anti- Sarkozy, on a pu dire : c'est vrai que la droite est majoritaire en France si vous additionnez les voix de l'UMP du Front national et d'une partie du centre, on est au-del\u00e0 des 50 pourcent en 2007, Nicolas Sarkozy avait r\u00e9ussi \u00e0 siphonner les voix du Front national, par un discours tr\u00e8s ax\u00e9 sur les classes populaires avec le fameux travailler plus pour gagner plus, il y avait aussi effectivement le p\u00e8re Le Pen qui \u00e9tait moins pr\u00e9sentables que la fille Marine cette ann\u00e9e effectivement, donc on a assist\u00e9 \u00e0 une esp\u00e8ce de course- poursuite de Nicolas Sarkozy derri\u00e8re ses \u00e9lecteurs du Front national, ces fameuses invisible qu'on les a appel\u00e9s, avec un discours tr\u00e8s dur hein tr\u00e8s droitier sur la n\u00e9cessit\u00e9 des fronti\u00e8res sur la r\u00e9duction par 2 de l'immigration et pourtant \u00e7a n'a pas march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:21:45 > 0:22:02) [93%] : \r\nJean-Philippe, on vous retrouve dans quelques instants, on va passer en revue les autres nouvelles du jour, notamment en Suisse et, selon les r\u00e9v\u00e9lations de la presse dominicale, la banque Pictet seraient dans le collimateur de la justice am\u00e9ricaine, en lien avec une enqu\u00eate pour fraude fiscale Pictet assure n'avoir rien \u00e0 se reprocher, Ron Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:03 > 0:22:49) [95%] : \r\nLes banques priv\u00e9es genevoises mordicus n'avoir rien \u00e0 se reprocher face aux \u00c9tats-Unis, mais selon la presse dominicale Pictet appara\u00eet \u00e0 son tour dans le conflit fiscal entre Berne et Washington, le nom de la banque figure en effet dans le dossier d'une enqu\u00eate sur trois am\u00e9ricain accus\u00e9 d'avoir cach\u00e9 des millions de dollars en Suisse parmi les 3 accus\u00e9s sous les verrous, aux \u00c9tats-Unis, un avocat tr\u00e8s bien introduit en Suisse qui avait ouvert aupr\u00e8s d'UBS des comptes pour ses 2 clients en 2007, les fonds sont transf\u00e9r\u00e9s chez Pictet, puis en 2008 2 millions de dollars sont rapatri\u00e9s aux \u00c9tats-Unis, ce qui met la puce \u00e0 l'oreille des enqu\u00eateurs am\u00e9ricains Pictet ne voit pas o\u00f9 est le probl\u00e8me, selon son communiqu\u00e9, la banque a envoy\u00e9 tous les documents requis par la justice am\u00e9ricaine en 2010 d\u00e9j\u00e0 et n'a plus de nouvelles depuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:22:50 > 0:23:04) [94%] : \r\nPictet et Cie tient ici, a affirm\u00e9 qu'elle ne fait l'objet d'aucune accusation de la part des autorit\u00e9s am\u00e9ricaines pour violation de la l\u00e9gislation de ce pays, nous rejetons \u00e9nergiquement toute insinuation selon laquelle Pictet et Cie, seraient dans le collimateur du Fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:05 > 0:23:08) [97%] : \r\nLa plupart des observateurs contact\u00e9s ne s'inqui\u00e8te pas pour la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:08 > 0:23:30) [93%] : \r\nSur la base des faits tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 relat\u00e9es dans Le Matin aujourd'hui, je ne me fait absolument aucun souci pour Pictet, ni pour la place financi\u00e8re genevoise, au contraire, je suis plut\u00f4t rassur\u00e9 parce qu'on voit qu'il s'agit d'un petit montant, on voit que Pictet a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet d'une demande \u00e9manant des Am\u00e9ricains, on voit qu'Pictet a collabor\u00e9, a r\u00e9pondu \u00e0 cette demande d'entraide et donc je suis plut\u00f4t rassur\u00e9 pour la place financi\u00e8re genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:31 > 0:23:46) [94%] : \r\nMais selon d'autres sources, cette affaire pourrait prendre de l'ampleur, car l'avocat arr\u00eat\u00e9s aux \u00c9tats-Unis disposerait de nombreuses informations li\u00e9es \u00e0 la fraude fiscale et si cet avocat coop\u00e8re avec les enqu\u00eateurs, d'autres banques genevoises pourraient \u00eatre cibl\u00e9s par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:46 > 0:23:53) [93%] : \r\nLes Grecs votaient aujourd'hui dans un climat \u00e9videmment de tr\u00e8s grande crise, les 2 principaux partis devraient en faire les frais, Anne Marcellin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:23:54 > 0:24:01) [93%] : \r\nAujourd'hui 10 millions d'\u00e9lecteurs inscrits votaient pour renouveler les 300 si\u00e8ges du parlement grec dans un climat totalement d\u00e9sabus\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:03 > 0:24:22) [91%] : \r\nPuisqu'elle avait pas, malheureusement, on est condamn\u00e9, quel que soit le vainqueur, \u00e7a l\u00e0 j'aimerais voir des jours meilleurs, mais \u00e7a n'arrivera pas avec tous ces voleurs p\u00e9ri mais non, j'attends d'eux qu'ils comprennent qu'ils doivent changer de tactique, ils doivent changer de fa\u00e7on de penser, parce que \u00e7a ne peut pas continuer comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:23 > 0:24:46) [92%] : \r\nLes Grecs ne dig\u00e8re pas les 22 pourcent de taux de ch\u00f4mage ni les mesures d'aust\u00e9rit\u00e9 impos\u00e9es par l'Union europ\u00e9enne et appliqu\u00e9e par le gouvernement de transition dirig\u00e9 par le 1er ministre Lucas Papad\u00e9mos, r\u00e9sultat, les 2 principaux partis socialiste et conservateur qui se partagent le pouvoir depuis 40 ans devrait subir tous 2 un vote sanction, au b\u00e9n\u00e9fice d'un \u00e9miettement politique et d'une pouss\u00e9e de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:24:48 > 0:24:55) [89%] : \r\nMyst\u00e8re qui fasse, je crois que 3 ou 4 partis vont ressortir, il n'y aura donc pas de majorit\u00e9 au Parlement, et il y aura un 2\u00e8me tour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:24:56 > 0:25:18) [90%] : \r\nCe soir, les sondages annoncent l'effondrement des 2 grands partis rassemblant 31 37 pourcent des voix ensemble les partis d'extr\u00eame gauche et n\u00e9onazies feraient eux une \u00e9norme perc\u00e9e, plus de 15 pourcent pour l'extr\u00eame gauche et 6 \u00e0 8 pourcent pour le parti n\u00e9onazi, Aube dor\u00e9e plus qu'assez pour entrer au Parlement, il semble que les Grecs aient choisi la contestation de la politique d'aust\u00e9rit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:25:20 > 0:25:23) [94%] : \r\nEt les autres nouvelles \u00e0 l'\u00e9tranger, elles sont r\u00e9sum\u00e9es par Bernard Genier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:25 > 0:25:44) [97%] : \r\nEn Russie, \u00e0 la veille de la prestation de serment de Vladimir Poutine 20000 opposants sont descendus dans la rue pour protester une nouvelle fois contre le r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de mars dernier, la police s'est interpos\u00e9 lorsque le cort\u00e8ge a tent\u00e9 de rejoindre le Kremlin les leaders de l'opposition et 250 manifestants ont \u00e9t\u00e9 brutalement interpell\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:46 > 0:25:56) [92%] : \r\nAux \u00c9tats-Unis, lancement hier soir de la campagne officielle de Barack Obama, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain \u00e0 relancer la dynamique de 2008 et imm\u00e9diatement attaqu\u00e9 son rival r\u00e9publicain non non mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:25:57 > 0:26:13) [97%] : \r\nLe gouverneur Romney n'a pas l'air de comprendre que de maximiser les profits par tous les moyens possibles les montages financiers, la sous- traitance l'\u00e9vitement fiscal l'antisyndicalisme ne sont pas toujours bon pour l'Am\u00e9ricain moyen ou pour l'\u00e9conomie am\u00e9ricaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:26:14 > 0:26:16) [69%] : \r\nEt un pourrait bien marquer d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:16 > 0:26:24) [96%] : \r\nC'est donc sur le redressement et l'assainissement de l'\u00e9conomie des \u00c9tats-Unis et sur le volet social que Barack Obama axe le d\u00e9but de sa campagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:26 > 0:26:47) [93%] : \r\nLa Suisse se dit pr\u00eate, ce soir \u00e0 accueillir l'opposante ukrainienne Ioulia Timochenko, l'ancienne chef du gouvernement est en gr\u00e8ve de la faim emprisonn\u00e9s \u00e0 la suite d'un proc\u00e8s qu'elles estiment truqu\u00e9, elle se d\u00e9clare victime de mauvais traitements en d\u00e9tention : la Suisse veut aussi servir de m\u00e9diateur dans la crise entre l'Union europ\u00e9enne et l'Ukraine, qui pourrait aboutir au boycott de l'Euro- foot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:47 > 0:26:48) [88%] : \r\nMais d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:48 > 0:26:58) [86%] : \r\nVoil\u00e0, et puis c'\u00e9tait aussi un des suspense du jour, la reine des reines de la race reins 2012, a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 de longs combats et des combats intenses r\u00e9sum\u00e9 Rafa\u00ebl Poncioni.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:00 > 0:27:07) [87%] : \r\nApr\u00e8s de tr\u00e8s longs combats, l'arr\u00eat nationale 2012 c'est Shakira, une Haut-Valaisanne, \u00e9galement vainqueur de la 1\u00e8re cat\u00e9gorie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:07 > 0:27:11) [83%] : \r\nLa favorite Manhattan, elle \u00e9tait \u00e9limin\u00e9e rapidement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:11 > 0:27:32) [91%] : \r\nEt depuis 1998 date de la premi\u00e8re retransmission en Direct des combats de reines ici la dur\u00e9e des luttes a doubl\u00e9, on \u00e9tait \u00e0 25 minutes de part final \u00e0 l'\u00e9poque, on est \u00e0 45 minutes maintenant Les combats ont gagn\u00e9 en intensit\u00e9, les vaches sont beaucoup plus puissantes, donc forc\u00e9ment, elles sont plus r\u00e9sistants et du coup c'est beaucoup plus spectaculaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:32 > 0:27:36) [88%] : \r\nDes b\u00eates plus lourde, mieux entra\u00een\u00e9s sur le plan physique et psychique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:27:36 > 0:27:57) [89%] : \r\nForc\u00e9ment, en \u00e9tant plus lourdes, la technique de lutte est moins bonne qu'une qu'une b\u00eate l\u00e9g\u00e8re tr\u00e8s rapides et tr\u00e8s vive, et \u00e7a c'est un \u00e9l\u00e9ment qui fait que les les combats sont se rallongent de plus en plus et le 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est que les b\u00eates sont pr\u00e9par\u00e9s et jusqu'\u00e0 l'\u00e2ge de prix par ses b\u00eates n'ont jamais perdu alors avant de faire d'une lutte, ils peuvent passer beaucoup de temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:27:57 > 0:28:14) [81%] : \r\nL'entra\u00eenement physique, c'est pas un probl\u00e8me pense ne mentionne \u00e0 tous les moyens pour y arriver, raconte ce qu'est la volont\u00e9 apr\u00e8s chacun son petit rem\u00e8de mais les rem\u00e8des a r\u00e9ellement il y a pas tout \u00e0 fait, \u00e7a reste des machins, y a pas plus large que les vaches \u00e0 oser et dont les co\u00fbts vaches hier se d\u00e9roulait le 1er combat international de la race des rats, la 173 Merli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:28:14 > 0:28:19) [91%] : \r\nTu as une combattante italienne du Val d'Aoste qui a obtenu le titre de reine de l'Espace Mont- Blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:20 > 0:28:30) [88%] : \r\nVoil\u00e0, nous revenons dans quelques secondes \u00e0 la victoire annonc\u00e9e de Fran\u00e7ois Hollande avec les estimations mais au d\u00e9tour encore par le sport grand dimanche de sport r\u00e9sum\u00e9 Miguel acquise au Alain m\u00fbri.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:28:35 > 0:29:00) [92%] : \r\nLe podium en 3 courses et toujours pas de victoire au Grand Prix du Portugal Thomas L\u00fcthi m\u00e8ne le bal des Moto2 pendant 2 tiers de la course avant de se faire d\u00e9passer par le duo infernal Marquez Espargaro dans le dernier tour, les 2 espagnols prennent tous les risques \u00e0 ce petit jeu, c'est Marc Marquez qui va s'en sortir gagnant TomTom \u00e9choue \u00e0 84 milli\u00e8mes de la 2\u00e8me place au championnat du monde, L\u00fcthi accuse 27 points de retard sur Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:02 > 0:29:20) [90%] : \r\nDerby les Malik d\u00e9cevant cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Gen\u00e8ve entre Servette et Lausanne- Sport, un match vierge de buts, ce qui ne fait pas forc\u00e9ment l'affaire de Servette dans sa qu\u00eate d'une place europ\u00e9enne, mais qui ne le condamne pas non plus, il reste aux Genevois de matchs \u00e0 jouer quant aux Vaudois, ils savent depuis cette semaine qu'ils resteront en Super League \u00e0 l'issue de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:23 > 0:29:38) [81%] : \r\nAu marathon de Gen\u00e8ve, les \u00c9thiopiens dicte le Tempo et leur loi, ils sont 3 aux 3 premi\u00e8res places, au 32\u00e8me kilom\u00e8tre Th\u00e9odore Drezet Odoul HEC faut CRF fait et ne sera plus inqui\u00e9t\u00e9 victoire en 2 heures 19 minutes et vingt-cinq second.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:40 > 0:29:43) [92%] : \r\nChez les dames, succ\u00e8s de la Russe Yulia Vinokourov a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:45 > 0:29:59) [91%] : \r\nL'arriv\u00e9e massive au sprint de la 2\u00e8me \u00e9tape du Tour d'Italie, \u00e0 Herning au Danemark et chute collective sans cons\u00e9quence grave, c'est le champion du monde en titre, le Britannique Mark Cavendish, qui s'est impos\u00e9 l'Am\u00e9ricain Taylor fine conserve le maillot or actuellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:59 > 0:30:31) [95%] : \r\nIci, \u00e0 Paris, la victoire de Fran\u00e7ois Hollande, victoire annonc\u00e9e par les estimations \u00e9videmment nous attendons 20 heures nous parlons ici au conditionnel, mais ces estimations sont tout de m\u00eame d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nette 52 \u00e0 53,3 pourcent en faveur de Fran\u00e7ois Hollande 46,7 \u00e0 48 pourcent pour Nicolas Sarkozy camouflet pour le pr\u00e9sident sortant jusqu'au bout, il a dit y croire jusqu'au bout, il annon\u00e7ait une surprise jusqu'au moment encore de voter aujourd'hui 20 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:32 > 0:30:45) [92%] : \r\nUne arriv\u00e9e au lyc\u00e9e de La Fontaine \u00e0 Paris salu\u00e9 avec enthousiasme, Carla et Nicolas Sarkozy ont eu du mal \u00e0 se cr\u00e9er un passage jusqu'au b\u00e2timent, tant la foule \u00e9tait nombreuse et s\u00fbr de la victoire de son candidat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:30:49 > 0:31:08) [91%] : \r\nDes cris, des applaudissements et un bulletin qui glisse dans l'urne paraissant la Racing de Paris quelle que soit l'issue du scrutin, Nicolas Sarkozy interviendra dans la soir\u00e9e devant ses militants, un peu plus t\u00f4t dans la matin\u00e9e, Fran\u00e7ois Hollande s'adonner au m\u00eame rituel dans sa ville de Corr\u00e8ze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:10 > 0:31:14) [87%] : \r\nLa preuve : voter comme la Cor\u00e9e, ce soir, mais d'ores et d\u00e9j\u00e0 le r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:31:15 > 0:31:39) [91%] : \r\nLes autres candidats malheureux ont \u00e9galement fait leur choix, Jean-Luc M\u00e9lenchon n'a pas cach\u00e9 sa pr\u00e9f\u00e9rence pour le candidat socialiste, tout comme le centriste Fran\u00e7ois Bayrou, qui a cr\u00e9\u00e9 la surprise en appelant \u00e0 voter pour Hollande, temps fort : Marine Le Pen a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos les candidats en lice, annon\u00e7ant un vote blanc, c'est le report des voix de ses \u00e9lecteurs, qui pourrait faire la diff\u00e9rence et apporter la victoire Alain plut\u00f4t qu'un autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:31:41 > 0:31:51) [91%] : \r\nJean-Philippe Schaller, plus que quelques minutes avant 20 heures on attend \u00e9videmment le gagnant Fran\u00e7ois Hollande en souviens de Fran\u00e7ois Mitterrand sur la terrasse du Vieux Morvan les premiers mots seront \u00e9videmment important.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:51 > 0:32:22) [93%] : \r\nEh oui, les premiers mots seront importants et surtout ce qui sera important c'est ce qui va se passer cette nuit donc Fran\u00e7ois Hollande apr\u00e8s son 1er discours \u00e0 Tulle va revenir ici \u00e0 Paris, il va aller directement \u00e0 la Bastille aux alentours de minuit, on peut imaginer qu'il y aura une foule consid\u00e9rable mais ce qui est important aussi c'est \u00e9videmment c'est le lendemain \u00e7a demain, le 7 mai on a coutume de dire dans son entourage, que l'\u00e9tat de gr\u00e2ce va durer une nuit \u00e9tait demain, c'est les mains dans le cambouis, la France est un pays qui emprunte, qui va devoir emprunter en 2013 220 milliards d'euros, la dette est consid\u00e9rable, les probl\u00e8mes sont \u00e9normes et pour Fran\u00e7ois Hollande, le plus dur commence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:32:22 > 0:32:30) [94%] : \r\nEn attendant, une tr\u00e8s longue nuit de f\u00eate qui s'annonce \u00e0 la Bastille, on va y revenir dans un instant, le peuple de gauche suivi son grand jour reportage Tristan Dessert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:30 > 0:32:35) [95%] : \r\nUn dernier coup de pinceau pour les militants socialistes aujourd'hui, il faut que tout soit parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:35 > 0:32:46) [93%] : \r\nC'est important, on est juste devant un bureau de vote, donc c'est important que les gens et et le la photo de 2 des candidats qui sont pr\u00e9sents au second tour et qu'il soit, que ce soit propre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:32:46 > 0:32:51) [97%] : \r\nDans ce quartier de Paris on vote majoritairement \u00e0 gauche et ce soir, on esp\u00e8re bien faire la f\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:32:51 > 0:32:59) [81%] : \r\nJe vais probablement faire un tour \u00e0 Bastille, oui, c'est certes si Fran\u00e7ois Hollande gagne bien s\u00fbr, \u00e9videmment, vous y croyez ouais vous savez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:32:59 > 0:33:02) [97%] : \r\nOn va chez des amis, on va regarder les r\u00e9sultats chez des amis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:02 > 0:33:19) [89%] : \r\nEnsuite, vous allez faire la f\u00eate, oui on va Bastille pas, j'esp\u00e8re, j'esp\u00e8re qu'on va Bastille c'est pas s\u00fbr, c'est quasiment sur la Bastille, lieu symbolique des Victoires de la gauche, Fran\u00e7ois Mitterrand qui avait f\u00eat\u00e9 sa victoire en 1981 et ce matin la place se pr\u00e9parer discr\u00e8tement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:33:20 > 0:33:31) [85%] : \r\nLa f\u00eate non, normalement si pas trop le dire, j'avais envie de se faire une chose la compare donc je voudrais l'actrice de l'autre c\u00f4t\u00e9, un petit prodige, seulement c'est pas affirmant que certains de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:31 > 0:34:04) [89%] : \r\n\u00e0 quelques m\u00e8tres de l\u00e0, sur le march\u00e9 d'\u00e0 c\u00f4t\u00e9, on a pens\u00e9 \u00e0 tous les points de vue trop gousse sur Hollande, j'ai pr\u00e9vu la rose rouge pour Monsieur Hollande, au cas o\u00f9, en cas de victoire et puis c'est tout quoi, on sait jamais, la rose, c'est le symbole du Parti socialiste aujourd'hui, c'est donc plus qu'une simple fleurs pour y voir un rapport avec la journ\u00e9e d'aujourd'hui joliment oui absolument, donc, ce soir, soit je fais la f\u00eate, soit je pleure la derni\u00e8re victoire du PS \u00e0 une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle remonte \u00e0 1988 pour le peuple de gauche, c'\u00e9tait il y a une \u00e9ternit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:05 > 0:34:13) [91%] : \r\nMichel Alliot-Marie et Vincent Peillon, merci d'\u00eatre avec nous une d\u00e9faite et une victoire qui se dessine, attendons 20 heures on a pass\u00e9 ce cap des 20 heures avec vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:13 > 0:34:23) [85%] : \r\nPeut-\u00eatre m\u00eame apr\u00e8s 20 heures oui verront bien puisque on sait que les sondages nous habitu\u00e9s au 1er tour \u00e0 quelques flottements dans tout cas de nous, nous verrons bien, mais il conviendra d'\u00eatre prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:23 > 0:34:28) [94%] : \r\nRendez-vous dans quelques minutes, tout de m\u00eame sur la fin, \u00e7a s'est jou\u00e9 sur quoi d'apr\u00e8s vous, Vincent Peillon, s'il fallait r\u00e9sumer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:34:28 > 0:34:57) [93%] : \r\nJe crois que c'est une tr\u00e8s curieuse \u00e9lection parce que quand vous regardez \u00e0 la fois le 1er tour les 2 candidats qui en sont sortis, c'\u00e9tait pr\u00e9visible, le second tour, il \u00e9tait annonc\u00e9 depuis un an, chacun a fait campagne belle campagne se livrer pleinement, mais il y a des structures profondes de la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise et \u00e0 la crise internationale, il y avait des difficult\u00e9s avec le pr\u00e9sident sortant sur des comportements sur des exc\u00e8s et je crois que dans le fond, on est sur une structuration profonde aussi n\u00e9cessaire pour un pays d\u00e9mocratique, qui est l'alternance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:34:57 > 0:35:07) [90%] : \r\nRendez-vous dans quelques minutes, vous restez avec nous le petit jeu \u00e9videmment c'\u00e9tait sur Twitter chacun essayait de faire passer l'information de mani\u00e8re cod\u00e9e petit floril\u00e8ge avec Chantal Pallatier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:35:11 > 0:35:20) [70%] : \r\nOn ne peut, messages personnels le compte, il est pas bavard, un merveilleux le Jean la est merveilleux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:22 > 0:35:28) [87%] : \r\nQuand les Fran\u00e7ais parlent aux Fran\u00e7ais : Fran\u00e7ois Hollande devient le prol\u00e9taire, Nicolas Sarkozy, le bourgeois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:35:29 > 0:35:34) [92%] : \r\nLa Swatch va remplacer la Rolex, je r\u00e9p\u00e8te la Swatch va remplacer la Rolex.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:35:35 > 0:35:46) [89%] : \r\nPassible de 75000 euros d'amende pour ses gazouillis sur la toile, 6 heures et quart avant la diffusion officielle des r\u00e9sultats, des r\u00e9sultats exfiltr\u00e9 comme une volaille mal cuite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:35:46 > 0:36:05) [93%] : \r\nLe poulet sorti du four avant la fin de la cuisson, temp\u00e9rature de la cuisse gauche 52,6 c\u00f4t\u00e9 droite, les carottes sont cuites et les anti- Sarkozy se l\u00e2che sans \u00e9pargner la fillette du couple pr\u00e9sidentiel, la petite ne grandira pas au ch\u00e2teau, je r\u00e9p\u00e8te, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:05 > 0:36:10) [94%] : \r\nMais les Twitter sont surtout inspir\u00e9e par la cuisine Flamby pour Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS31 (0:36:10 > 0:36:16) [77%] : \r\nCamembert pour le pr\u00e9sident Le Flamby Chiara ram\u00e9 le camembert.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:36:18 > 0:36:22) [93%] : \r\nCertains enfin anticipe l'avenir \u00e9conomique de la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:36:23 > 0:36:25) [95%] : \r\nEt pendant ce temps- l\u00e0, \u00e0 la fronti\u00e8re suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:36:35 > 0:36:46) [94%] : \r\nAlors on va tout de suite se rendra \u00e0 Solf\u00e9rino, l'annonce devrait \u00eatre faite devant les militants, mais d'abord un petit mot encore Vincent Peillon \u00e9motion \u00e9videmment d'un jour qui, pour vous, s'annonce tr\u00e8s peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:46 > 0:37:09) [92%] : \r\nS\u00e9culier oui \u00e9motions parce qu'il y a \u00e9videmment le travail accompli, mais il y a le sens des responsabilit\u00e9s, parce que nous savons bien que gouverner le pays, pour Fran\u00e7ois Hollande, les responsabilit\u00e9s nationales, \u00e7a fait 10 ans que la gauche n'a pas \u00e9t\u00e9 aux responsabilit\u00e9s mais assez beaucoup de gravit\u00e9, surtout dans la p\u00e9riode actuelle, donc cette \u00e9motion, elle est \u00e0 la fois une \u00e9motion de joie et une \u00e9motion de responsabilit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:09 > 0:37:57) [92%] : \r\nNous allons passer le cap de 20 heures avec ce que toutes les estimations annoncent comme gagnants ce sont les socialistes c'est Fran\u00e7ois Hollande, chose in\u00e9dite depuis 1988 une pr\u00e9sidentielle gagn\u00e9e \u00e0 gauche 24 ans, c'est toute une g\u00e9n\u00e9ration les tweets Facebook Les SMS ont font d\u00e9j\u00e0 que vers 16 heures la foule afflue tout \u00e0 l'heure \u00e0 la Bastille, on va voir les images, ces lieux historiques des grandes c\u00e9l\u00e9brations de la gauche, il pleuvait en 80 il y avait ce ce mot femme quand la foule a dit du soleil Mitterrand 32 ans ont pass\u00e9 depuis lors, on le disait une autre g\u00e9n\u00e9ration, la nouvelle a filtr\u00e9 tout au long de l'apr\u00e8s- midi le moment fatidique reste ce cap d\u00e8s 20 heures l'annonce formelle, on va y assister \u00e0 l'\u00e9picentre \u00e0 la rue de Solf\u00e9rino, au quartier g\u00e9n\u00e9ral du parti socialiste o\u00f9 vous \u00eates Madeleine brut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:37:59 > 0:38:34) [82%] : \r\nL'envie si l'ambiance est absolument survolt\u00e9e, la rue est noir de monde, on ne peut posiez la foule est en d\u00e9lire, vous l'entendez sans doute que derri\u00e8re moi il hurle des slogans Fran\u00e7ois pr\u00e9sident Fran\u00e7ois pr\u00e9sident ils agitaient des roseaux, il y a aussi les bouteilles de sur Boulogne, qu'on a des fleurs, mais maintenant tout le monde attend le moment veut aider le moment de 20 heures demande regarde \u00e7a sur le grand \u00e9cran, on a du temps, des drapeaux, alors c'est le suspense simple la jouera aussi celle de maintenir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:39:05 > 0:39:32) [94%] : \r\nMadeleine 51,9 Fran\u00e7ois Hollande \u00e9lu pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, je peux vous dire que sur la terrasse o\u00f9 nous sommes aussi, on entend des cris de joie des klaxons tout au long de la nuit, on attend ici \u00e0 Paris, une tr\u00e8s grande f\u00eate le peuple de gauche qui va se rassembler \u00e0 la Bastille, on va y revenir dans un instant, un moment historique apr\u00e8s Nicolas Sarkozy, apr\u00e8s Jacques Chirac, Fran\u00e7ois Mitterrand, Val\u00e9ry Giscard d'Estaing, Pompidou o\u00f9 de Gaulle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:39:32 > 0:39:45) [93%] : \r\nUn nouveau pr\u00e9sident en France, on va tout de suite se rendre \u00e0 la Bastille, c'est l\u00e0, on le disait ou sans doute, la f\u00eate sera particuli\u00e8rement belle pour les gens de gauche ce soir Corinne Portier, vous y \u00eates.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:39:46 > 0:40:15) [89%] : \r\nOui bonsoir Darius, la f\u00eate a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 depuis un moment, au fait, la place de la Bastille est noire de monde depuis une heure et il y a une minute exactement la clameur a \u00e9t\u00e9 juste incroyable avec Fran\u00e7ois pr\u00e9sident Sarkozy c'est fini les les sympathisants gosses \u00e9poumonait d\u00e9j\u00e0 depuis une heure, mais l\u00e0, c'est tout simplement de la folie des p\u00e9tards tout la f\u00eate s'annonce assez belle ce soir, on est bien s\u00fbr \u00e0 la Bastille, parce que c'est le symbole du 10 mai 81 \u00e0 Fran\u00e7ois succ\u00e8de \u00e0 un autre, c'est assez fort comme moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:40:17 > 0:40:25) [95%] : \r\nSur ce plateau, honneur aux dames et aux perdants, Mich\u00e8le Alliot-Marie, on vous retrouve \u00e9motion \u00e9videmment d\u00e9ception.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:40:26 > 0:40:42) [94%] : \r\nOui, et en m\u00eame temps que comme on le disait tout \u00e0 l'heure, il y a une r\u00e8gle d\u00e9mocratique qui est celle de de l'alternance, les Fran\u00e7ais se sont prononc\u00e9s, nous en prenons acte et je dirais que dans un esprit r\u00e9publicain, nous souhaitons que beaucoup de choses pour la France \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:40:42 > 0:41:00) [87%] : \r\nEn 2007, vous \u00e9tiez aux c\u00f4t\u00e9s de Nicolas Sarkozy et C\u00e9cilia Sarkozy \u00e0 l'\u00e9poque vous \u00e9tiez l\u00e0 sur le podium, m\u00eame vous aviez la m\u00eame veste, hein, je crois, je sais pas si c'\u00e9tait une non, c'\u00e9tait pas la m\u00eame, mais il peut \u00eatre une veste ben 5 ans plus tard, si \u00e9videmment les commentateurs reparlerons mais d'un mot l'\u00e9chec sur quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:41:00 > 0:41:24) [92%] : \r\nSur la crise, comme tous ceux qui gouvernent des pays europ\u00e9ens et qui sont soumis aux \u00e9lections, tous ont \u00e9t\u00e9 balay\u00e9es, je trouve que Nicolas Sarkozy a plut\u00f4t mieux r\u00e9sultat mieux r\u00e9sister que au vu de ces r\u00e9sultats qui ne sont d'ailleurs pas encore d\u00e9finitif, je pense qu'on a aussi reconnu que les Fran\u00e7ais ont reconnu que dans la crise, il avait tenu le cap et finalement obtenu de bons r\u00e9sultats mais c'est l'histoire qui en jugera.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:41:24 > 0:41:47) [91%] : \r\n\u00e0 l'heure, nous recevons des images de Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Tulle, on me dira s'il faut s'interrompe parce que Fran\u00e7ois Hollande devrait prendre la parole dans un instant, mais pour l'instant, c'est le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, selon les estimations ce soir, c'est une \u00e9quipe, un dont vous \u00eates Vincent Peillon les Manuel Valls les Pierre Moscovici les Jean-Marc Ayrault et d'autre, s'il fallait d\u00e9finir vraiment cette nouvelle \u00e9quipe c'est quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:41:48 > 0:42:05) [93%] : \r\nJe crois que il y a des gens qui ont \u00e0 la fois l'exp\u00e9rience des responsabilit\u00e9s, la volont\u00e9 de servir leur pays et de renouveler \u00e0 gauche, un certain nombre de pratiques par rapport \u00e0 ce qui fut notre histoire et sous Fran\u00e7ois Mitterrand et sous Lionel Jospin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:05 > 0:42:16) [86%] : \r\nL'homme Fran\u00e7ois Hollande alors toutes sortes de traits de caract\u00e8re qu'on qu'on d\u00e9couvre petit \u00e0 petit, un certain sens de l'autorit\u00e9, hein, quand on disait le mou, la presse anglo- saxonne a-t-il marshmallows etc, on s'est tromp\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:16 > 0:42:46) [90%] : \r\nOui, bien s\u00fbr, j'\u00e9tais pas tr\u00e8s intelligent, d'ailleurs, quelqu'un qui a \u00e9t\u00e9, disons le 1er secr\u00e9taire du Parti socialiste, c'est une fonction \u00e9minente, Fran\u00e7ois Mitterrand l'avait occup\u00e9 puis Lionel Jospin, qui avait \u00e9t\u00e9 choisi comme le 1er d'entre nous, sa g\u00e9n\u00e9ration qui a men\u00e9 beaucoup de de campagne interm\u00e9diaire europ\u00e9ennes r\u00e9gionales gagnante le S\u00e9nat aussi bon, \u00e7a ne pouvait pas \u00eatre mou, ce qui est vrai c'est que il diff\u00e8re un peu de la tradition des hommes politiques fran\u00e7ais en ce sens que c'est un homme qui cultivent la courtoisie et la gentillesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:42:46 > 0:42:48) [97%] : \r\nLa p\u00e2te humaine pardon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:42:48 > 0:42:56) [78%] : \r\nParce aujourd'hui, \u00e7a veut dire, vous voulez dire oui, peut-\u00eatre, sauf sur le d\u00e9bat, d'autres que j'ai quand m\u00eame trouv\u00e9 des particuli\u00e8rement d'une particuli\u00e8re violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:42:56 > 0:43:02) [93%] : \r\nC'est un d\u00e9bat politique mais la violence et et les petites piques venaient essentiellement du pr\u00e9sident sortant, je pense que c'est ce qui a contrari\u00e9 d'ailleurs \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:43:02 > 0:43:06) [87%] : \r\nC'est c'est pas tout \u00e0 fait l'analyse que j'ai fait mais c'est normal, il n'ont pas la m\u00eame vision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:43:06 > 0:43:20) [80%] : \r\nEt enfin la gentillesse ou l'humour de Fran\u00e7ois Hollande est bien connu, l'humour \u00e0 l'humour un mot l\u00e0- dessus en souvienne moments extraordinaires campagne de 2007 encore, je crois, S\u00e9gol\u00e8ne Royal, touche un paralytique et lui dit, par derri\u00e8re, s'il se l\u00e8ve, elle est \u00e9lue, tout de suite, hein, il y a ce c\u00f4t\u00e9 un peu touristique et on n'a pas vu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:43:20 > 0:44:00) [93%] : \r\nBonjour, par rapport \u00e0 un jeu politique et c'est pour \u00e7a que, et il faut saluer cette \u00e9lection de fa\u00e7on r\u00e9publicaine un jeu politique qui parfois se prend un peu au s\u00e9rieux confond un peu la vie politique et la guerre, Fran\u00e7ois Hollande a toujours gard\u00e9 une certaine distance distance d'ailleurs y compris parfois mal comprise dans son propre camp \u00e0 l'\u00e9gard de son propre camp, je crois que maintenant il a chang\u00e9 de stature et, surtout, vous savez, un homme, la logique de la politique sociale et noble, c'est l'action, on en parlait \u00e0 l'instant, il est confront\u00e9 maintenant un rendez- vous avec lui- m\u00eame, un rendez- vous avec son pays, agir, essayer de faire mieux que ce qui a \u00e9t\u00e9 nous sortir de la crise, c'est lutter sur le front de l'emploi, de la justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:00 > 0:44:17) [90%] : \r\nVincent Peillon est ce que votre nouveau pouvoir un probl\u00e8me avec l'argent, on a entendu Fran\u00e7ois Hollande dire au-del\u00e0 de 4000 euros on est riche on l'a entendu dire : on va taxer \u00e0 plus d'un 1000000, ce qu'il y a plus d'un 1000000 75 pour 100, 75 pourcent, les Suisses se disent on va avoir beaucoup de riches affluaient, vous n'avez pas les riches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:44:17 > 0:44:58) [91%] : \r\n\u00e9coutez, on a surtout un souci : 8 millions de pauvres en France, vous parlez d'argent et vous parlez de quelques milliers de personnes qui sont tr\u00e8s riches, nous on va se consacrer aux quelques millions de personnes qui ne sont pas, vous savez que le salaire m\u00e9dian en France et 1800 euros vous imaginez donc je crois qu'il faut faire attention ne pas blesser tous ceux qui nous regardent et nous \u00e9coutent peut-\u00eatre en Suisse, tout le monde est \u00e0 plus d'un 1000000 d'euros sait comment parler, alors voil\u00e0, et donc il n'y a vraiment contre aucune personne de volont\u00e9 de de discrimination, de haine, mais il y a un souci pour toutes nos soci\u00e9t\u00e9s, hein, parce que s'il y a pas la justice et \u00e0 la violence et donc dans une soci\u00e9t\u00e9, il faut de la coh\u00e9sion sociale, c'est une tradition r\u00e9publicaine fran\u00e7aise qui allait d'ailleurs jusqu'\u00e0 ce dernier quinquennat au-del\u00e0 de la gauche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:44:58 > 0:45:21) [89%] : \r\nVincent Peillon, merci, bonne chance, f\u00e9licitations, vous \u00eates le vainqueur du jour, une \u00e9quipe se constituera dont vous serez sans doute merci beaucoup, mais d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en Direct merci optimaux quand m\u00eame avec vous encore Mich\u00e8le Alliot-Marie, on parlait de l'argent est ce que les Fran\u00e7ais ont un probl\u00e8me avec l'argent souvient histoire de la montre des montres suisses de Nicolas Sarkozy le Fouquets un Dieu sait si \u00e7a a compt\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:45:22 > 0:46:31) [90%] : \r\nOui, d'ailleurs, sont peut-\u00eatre mais pas passer, je, je, il va sans doute exag\u00e9r\u00e9 parce qu'il y a eu beaucoup de de montage beaucoup d'agitation m\u00e9diatique qui ne m\u00e9ritait pas ce soir avez mis qui font la f\u00eate hein apr\u00e8s tout \u00e7a, \u00e7a fait partie de de la r\u00e8gle du jeu pour le le Fouquets, c'\u00e9tait un peu ridicule, on savait que c'\u00e9tait la cantine de Fran\u00e7ois Mitterrand qui avait seront serviette, par exemple, le monde, \u00e7a, \u00e7a fait partie de ces symboles, moi ce qui ce qui me para\u00eet le plus important, c'est l'unit\u00e9 de la nation, vous savez, moi je, je suis gaulliste et je pense que ce qui est important, c'est que tous les Fran\u00e7ais aient envie de partager un destin commun pour que ce destin soit partag\u00e9e, il faut que chacun se prenne se sentent partie prenante, il faut qu'il y ait personne laiss\u00e9s sur le bord du chemin et pour \u00e7a il faut que le pays soit fort et c'est la raison pour laquelle nous insistons effectivement pour que la France redresse ses finances publiques pour que la r\u00e8gle d'or, puisse \u00eatre effectivement appliqu\u00e9es pour que l'on ne matraque pas fiscalement les classes moyennes parce que on parle souvent des tr\u00e8s riches, ils sont un tr\u00e8s petit nombre monsieur Peillon vient vient de le dire, quand on dit on va faire payer toutes les am\u00e9liorations par les tr\u00e8s riches, on sait que ce ne sera pas le cas, par cons\u00e9quent, ce qui vont payer son \u00e7a risque d'\u00eatre toujours les classes moyennes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:46:31 > 0:46:56) [86%] : \r\nPiqu\u00e9 nouveau pouvoir sur les probl\u00e8mes qu'ils auront vous aux nourrissons merci alors les routes, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous dans cette \u00e9mission, on change de g\u00e9n\u00e9ration si vous permettant l'entend beaucoup de jeunes militants de tous les camps, et Dieu sait si on a, on a besoin des jeunes et pour les faire monter sinon alors les voil\u00e0, Dieu sait si certains sont d\u00e9\u00e7us ou 13 heures on commence \u00e0 l'UMP avec L\u00e9a Morgan, vous allez pleurer, vous avez grandes d\u00e9ceptions commencer ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS32 (0:46:58 > 0:47:24) [88%] : \r\nOui, je suis normalement assez d\u00e9\u00e7u c'est voil\u00e0 d\u00e9\u00e7u de la d\u00e9faite apr\u00e8s \u00e2ge je sais ce qu'a \u00e9t\u00e9 fait avant 50 ans, notre pr\u00e9sident, je le remercie pour ce qu'il a fait pendant ces 5 ann\u00e9es, et de toute fa\u00e7on le le combat continue pour les l\u00e9gislatives, les militants sont plus que jamais mobilis\u00e9s, je pense, on va garder le cap pour pour pas laisser la majorit\u00e9 \u00e0 gauche \u00e0 l'Assembl\u00e9e pour soit la droite, c'est essayer d'obtenir de bons r\u00e9sultats aux l\u00e9gislatives.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:47:25 > 0:47:46) [89%] : \r\nMerci de cette r\u00e9action \u00e0 chaud, merci beaucoup, r\u00e9action aussi du c\u00f4t\u00e9 des militants socialistes, des militants FN vous comptiez aussi dans cette \u00e9quation \u00e9lectorale alors d'abord les vainqueurs Arnaud quel \u00e2ge avez-vous, j'ai 25 ans, je n'\u00e9tais pas n\u00e9s en 80 en 81, pas n\u00e9 en 88 vous aviez 2 ans j'imagine la c'est extraordinaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:47:46 > 0:48:06) [89%] : \r\nPour nous, c'est une immense joie surtout parce que la campagne dure depuis depuis un an, ce qui nous concerne, il a fallu faire vraiment une campagne de terrain, Fran\u00e7ois Hollande, Hollande est all\u00e9 un peu d\u00e9partements pour pour convaincre les Fran\u00e7ais, le programme est sorti, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9voil\u00e9e en janvier, donc le reste de la campagne s'est fait son opposition, donc l\u00e0 c'est vraiment un travail de fond qui a \u00e9t\u00e9 fait et c'\u00e9tait la victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:06 > 0:48:18) [89%] : \r\nEst ce que vous l'aimez votre pr\u00e9sident, on se souvient de Fran\u00e7ois Mitterrand, qui suscite une fascination, il y avait vraiment une adh\u00e9sion \u00e0 et ce qu'il y a quelque chose de de \u00e7a avec Fran\u00e7ois Hollande ou bien c'est plus dur quand m\u00eame le dire, il y a pas le m\u00eame charisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:48:18 > 0:48:35) [89%] : \r\nC'est pas grande question charisme, c'est Fran\u00e7ois Hollande Anne personnalit\u00e9s qui qui est qui, naturellement, tr\u00e8s proche, tr\u00e8s proche des Fran\u00e7ais, tr\u00e8s proche de ses collaborateurs, \u00e9galement tr\u00e8s proche de militants, donc il y a pas, il y a pas de fascination, mais par contre il y a un vrai il y a un vrai engouement car il correspond vraiment \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:35 > 0:48:42) [86%] : \r\nCe sera plus un travail d'\u00e9quipe envoy\u00e9e ici Vincent Peillon, qui sera sans doute ministre il y en a d'autres hein les r\u00f4les et Valls etc, ce sera une \u00e9quipe plus qu'un pouvoir personnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:48:42 > 0:48:54) [92%] : \r\nOui, oui et puis, et puis c'est quelqu'un qui, qui n'est absolument pas sectaire, donc il aime dialoguer il aime discuter, il aime trouver des des consensus donc sur sa sera une vraie rupture par rapport \u00e0 Nicolas Sarkozy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:48:54 > 0:49:06) [82%] : \r\nArnaud, merci, je crois que vous avez amener la petite champagne mais les pieds dans les usagers loge alors vous avez Patrick partagerait avec votre coll\u00e8gue, si j'ose dire, du Front national, pas tout \u00e0 fait sur la m\u00eame ligne, vous aviez jou\u00e9 le pire vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:06 > 0:49:30) [91%] : \r\nAlors \u00e9coutez, nous on a vu, voil\u00e0, on a eu un tr\u00e8s bon score au soir du 1er tour vous \u00e9tiez arbitrage, on nous a dit qu'on \u00e9tait arbitre mais c'\u00e9tait les Fran\u00e7ais qui choisissait, c'\u00e9tait pas les \u00e9lecteurs du Front national, o\u00f9 les militants et adh\u00e9rents du Front national, donc voil\u00e0 le le score de ce soir montre que Sarkozy a subi une grande d\u00e9faite que tout ce qu'il a entrepris, n'a pas fonctionn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:31 > 0:49:38) [83%] : \r\nLa la nouvelle droite, c'est vous, on dit m\u00eame : vous allez changer de nom, peut-\u00eatre n'est-ce pas vous aspirez hein, \u00e7a va \u00eatre la vraie nouvelle droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:49:38 > 0:49:57) [92%] : \r\nC'est en cours de discussion, c'est un sujet qui sont encore assez pol\u00e9mique au sein du parti lui- m\u00eame, nous ce que l'on esp\u00e8re, c'est que, on va pouvoir avoir de nouvelles responsabilit\u00e9s que les cadres du Front national peuvent faire rentrer par leur interm\u00e9diaire, le peuple au sein de l'assembl\u00e9e nationale des l\u00e9gislatives en 2012 et est-ce que la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:49:57 > 0:50:14) [87%] : \r\nFrance peut changer, vous \u00eates tous les 2 jeunes \u00e0 25 ans, je ne sais pas votre \u00e2ge 18 ans 18 ans, vu de Suisse, on a l'impression que la France est un pays difficilement gouvernable difficilement r\u00e9formable : les 35 heures, Nicolas Sarkozy avait promis de les r\u00e9former, il n'y ait pas parvenu vous \u00eates ingouvernable, vous autres Fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS34 (0:50:15 > 0:50:36) [90%] : \r\nNon vraiment, si on voit aujourd'hui que la jeunesse se dirige vers des partis, comme on le Parti socialiste, mais on a eu aussi une grande explosion de du nombre d'adh\u00e9rents chez les jeunes au sein du Front national, c'est parce que justement la jeunesse aujourd'hui veut changer, il y a un syst\u00e8me depuis 40 ans, qui ne fonctionnent pas, qui ne marche pas et elle a cette volont\u00e9 de du changement, c'est de l'alternative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:36 > 0:50:42) [84%] : \r\nMerci Alain et \u00e0 l'autre de ces r\u00e9actions \u00e0 chaud alors, bonne soir\u00e9e, vous allez o\u00f9 Arnaud pour vous c'est : c'est votre soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:50:42 > 0:50:52) [76%] : \r\nBon, donc l\u00e0 j'ai d'abord partag\u00e9 \u00e0 h\u00f4tel champagne avec avec tout le monde y compris coffret auquel du du froid g\u00e9n\u00e9rale et ensuite on va aller tout \u00e7a la Bastille sera s\u00fbrement tr\u00e8s longue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:50:52 > 0:51:05) [88%] : \r\nAlors, bonne nuit, si j'ose dire, enfin, vous dormirez pas beaucoup, j'imagine, merci beaucoup, Alain et \u00e0 l'autre et on revient \u00e0 ce qui est l'\u00e9picentre de cette victoire de Fran\u00e7ois Hollande, chez vous, Madeleine Brot au QG Ruth se faire non, \u00e7a continue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:05 > 0:51:06) [76%] : \r\nOn pourra respecter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:51:06 > 0:51:50) [87%] : \r\nSi \u00e7a continue, la foule s'est asperg\u00e9 de grandes poign\u00e9es de confettis de la pens\u00e9e aussi asperg\u00e9 de champagne copieusement des ballons sans tomber les fen\u00eatre pr\u00e9par\u00e9 par le le SIDA, compagne de Fran\u00e7ois Hollande, donc l'euphorie et continue, on a vu fleurir aussi des pancartes o\u00f9 sont les pancartes avec les grands merci Fran\u00e7ois Hollande : on a vu fleurir d'autres pancartes qui associ\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande et Fran\u00e7ois Mitterrand qui disait m\u00eame : c'est Fran\u00e7ois Mitterrand r\u00e9incarn\u00e9 dans Fran\u00e7ois Hollande, donc \u00e7a donne tout \u00e0 mesure de la joie des militants socialistes d\u00e9\u00e7us \u00e0 Solf\u00e9rino, il est 7 ans plus tard, apr\u00e8s 17 ans d'impuissance de l'\u00c9lys\u00e9e, on renoue avec l'\u00c9lys\u00e9e, \u00e7a vraiment manger vraiment un grand moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:51:51 > 0:51:52) [98%] : \r\nFran\u00e7ois Hollande a gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:51:53 > 0:52:16) [92%] : \r\nAvec vous, Bernard Rapp a on reprend un peu le fil de cette victoire, je rappelle quand m\u00eame 51,9 pourcent selon l'estimation \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, on entend les klaxons, on entend les cris, on verra dans un instant de nouveau les images \u00e0 la Bastille, beaucoup de passion, d'\u00e9motion, froidement, Madame Alliot-Marie qui piquaient un peu son successeur au pouvoir, les temps sont durs et survivent politiquement en temps de crise, c'est dur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:52:16 > 0:52:47) [92%] : \r\nOui, je crois que ce soir on est en train de vivre un nouvel \u00e9pisode de la grande col\u00e8re des peuples europ\u00e9ens, on l'a encore vu avec la Gr\u00e8ce, ce week- end, on l'a vu en Italie, on l'a vu en Espagne, on l'a vu en Hollande r\u00e9cemment et voil\u00e0 Paris, voil\u00e0 la France qui qui tr\u00e9buche, alors bien s\u00fbr que c'est un r\u00e9f\u00e9rendum anti- Sarkozy bien s\u00fbr que c'est une bascule \u00e0 gauche, mais c'est avant tout un un vote protestataire, un d'une France qui est qui est p\u00e9trifi\u00e9e par cette crise par ce ch\u00f4mage 1 17 millions ch\u00f4meurs dans toute l'Europe 10 pourcent de ch\u00f4mage ici en France, \u00e0 l'\u00e9vidence, Nicolas, Nicolas Sarkozy a d'abord \u00e9t\u00e9 balay\u00e9e par se vendent changement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:52:48 > 0:53:00) [88%] : \r\nOn est dans un moment historique la le mot n'est pas galvaud\u00e9 du photographe sur la Chair demain dans la pressure, a les plus belles images de la nuit \u00e0 la Bastille, \u00e0 Paris, partout en province, c'est \u00e7a aussi, a il y a beaucoup d'\u00e9motion ce soir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:53:00 > 0:53:35) [91%] : \r\nOui, une nuit historique, hein, il faut le dire clairement, on n'a plus connu \u00e7a depuis depuis Mitterrand, une France qui bascule \u00e0 gauche, \u00e0 partir de l\u00e0, que faire de cette victoire 1, Fran\u00e7ois Hollande a \u00e9t\u00e9 encore discret sur sur l'ensemble des questions \u00e9conomiques, en particulier, alors tout d\u00e9pendra de la dynamique de cette nuit, y aura-t-il une esp\u00e8ce de mont\u00e9e \u00e0 sera 1er radis 14 puis surtout demain matin avec l'ouverture des march\u00e9s o\u00f9 les march\u00e9s vont d\u00e9j\u00e0 test\u00e9 au fond cette volont\u00e9 d'change vers de changement et puis surtout, quelle dynamique va se cr\u00e9er en Europe un puisqu'on a parl\u00e9 de la grande col\u00e8re des peuples europ\u00e9ens mais que faire de cette col\u00e8re, on le voit m\u00eame en Allemagne, il y a des doutes sur les programmes d'aust\u00e9rit\u00e9, on est devant une p\u00e9riode de changement en Europe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:53:35 > 0:53:47) [85%] : \r\nUn mot encore des rapports avec la Suisse on aime mais on n'aime pas les Fran\u00e7ais, en s'identifiant s'identifie pas \u00e7a assez compliqu\u00e9 toujours Vincent Peillon parler des riches, l\u00e0, il prend un air un peu s\u00e9rieux, hein, il y a des contentieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS35 (0:53:47 > 0:54:10) [93%] : \r\nOui, je crois que, clairement, \u00e7a c'est pas bien pass\u00e9 avec avec Nicolas Sarkozy, \u00e7a ne va pas bien se passer, avec Fran\u00e7ois Hollande, disons-le clairement : le paradis fiscal, c'est quelque chose qu'il y avait une v\u00e9ritable chasse qui va s'ouvrir une pression importante sur la Suisse, Fran\u00e7ois Hollande a dit qu'il voulait ren\u00e9gocier les accords fiscaux de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, avec cette crise en Europe on va pointer du doigt des pays comme la Suisse, les paradis fiscaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:54:10 > 0:55:10) [94%] : \r\nEt ce sera le th\u00e8me du journal sp\u00e9cial que nous y consacrons demain avec les repr\u00e9sentants politiques avec les analystes sur la situation et les rapports entre la Suisse et la France, je vous rappelle l'information de cette soir\u00e9e, \u00e9videmment Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, l'alternance, qui ne s'\u00e9tait pas vu depuis Fran\u00e7ois Mitterrand en 81 et 88 avec ce score de 51,9 pourcent selon l'estimation \u00e0 ce stade 51,9 pourcent pour Fran\u00e7ois Hollande, contre 48,1 pourcent \u00e0 Nicolas Sarkozy, ce soir, on attend une nuit de grande f\u00eate le peuple de gauche s'est donn\u00e9 rendez- vous \u00e0 la Bastille, nous suivrons tous ces \u00e9v\u00e9nements sur rtsinfo Point CH \u00e9videmment demain au 12 45 Journal sp\u00e9cial avec Romaine Jean et demain soir, je vous retrouve ici si vous le voulez bien pour une \u00e9dition sp\u00e9ciale, nous mesurons les effets de ce changement sur la Suisse, merci \u00e0 toutes les \u00e9quipes qui ont permis ce journal merci \u00e0 vous, mesdames, messieurs, de nous avoir suivis et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:55:27 > 0:55:31) [85%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:55:41 > 0:55:49) [79%] : \r\nEt apr\u00e8s, tout s'est bien pass\u00e9 le merci bonne soir\u00e9e avait dit \u00e0 bient\u00f4t merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:00 > 0:56:03) [91%] : \r\nVous \u00eates bien amus\u00e9s, oui, vous \u00e9tiez pr\u00e9fet un petit ap\u00e9ro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:08 > 0:56:16) [87%] : \r\nOu alors volontiers peuvent \u00eatre le mur, \u00e7a m'arrangerait presque me voir un kal\u00e9idoscope comme \u00e7a, \u00e7a fait un peu bizarre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:22 > 0:56:25) [88%] : \r\nEt puis, si on peut me monter la une, aussi, s'il vous pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:29 > 0:56:30) [98%] : \r\nEncore un petit bout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:56:35 > 0:56:36) [80%] : \r\nCette ann\u00e9e, alors je bouge pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:56:38 > 0:56:52) [72%] : \r\n3 petits trucs cuites, 3 petits trucs cru trop petits trucs cuites 3 petites truites cru le\u00e7on : c'est bon je vous oubliez de v\u00e9rifier, j'ai ouvert mon micro, on ne dit rien, donc, oui, donc notre faire si ce que tout \u00e0 lundi comme c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:56:53 > 0:56:55) [93%] : \r\nNon, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:57:06 > 0:57:08) [99%] : \r\nCe sont les bonnes cartes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS37 (0:57:15 > 0:57:48) [74%] : \r\n3 petits trucs cuites, 3 petits trucs Rutshuru, 3 petits trucs cuites, 3 petits trucs cru trop petites routes trap\u00e9ziste \u00eatre cru construite cuites 3 petites truites cru baveux Bibeau du moment mal \u00e0 le l'\u00eelot non non non non rares auraient trouv\u00e9 cela ceci saucisson sainson Saint-Jacques Josh bonsoir \u00e0 tous, dimanche, les murs du ciel rester tr\u00e8s variables, ces prochains jours, son coeur va continuer de balancer entre p\u00e9riodes de pluie et moments ensoleill\u00e9s, c'est \u00e0 partir de jeudi qu'on pourra compter sur plus de stabilit\u00e9 et des temp\u00e9ratures D. T. : nous ne sommes m\u00eame annonc\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS38 (0:58:23 > 1:01:21) [92%] : \r\nL'humeur aussi, elle est rest\u00e9e tr\u00e8s variable, ce dimanche, ces prochains jours, son coeur va continuer de balancer entre p\u00e9riodes de pluie et moments ensoleill\u00e9s, il faudra attendre jeudi pour retrouver une certaine stabilit\u00e9 et on nous annonce m\u00eame des temp\u00e9ratures d'\u00e9t\u00e9 pour la journ\u00e9e de vendredi, ce dimanche, h\u00e9 bien, nous \u00e9tions toujours sous l'influence d'une vaste zone d\u00e9pressionnaire qui concerne d'ailleurs une grande partie du continent europ\u00e9en avec un courant du sud, sud, ouest qui fait remonter de l'humidit\u00e9, il beaucoup plus sur le Tessin jusqu'\u00e0 90 litres d'eau tomb\u00e9s par endroits au m\u00e8tre carr\u00e9 en l'espace de 36 heures et puis nous avons aussi de l'activit\u00e9 orageuse la plus forte outre- Sarine il pourrait y avoir encore des averses orageuses ces prochaines heures demain, via la Suisse se trouvera entre cette zone d'autres pressions sur la M\u00e9diterran\u00e9e et cette d\u00e9pression au large des \u00eeles britanniques, avec de l'humidit\u00e9 qui va surtout toucher les r\u00e9gions du Nord, ce sera un peu meilleur que sur celles du Su\u00e9dois si justement le d\u00e9tail des pr\u00e9visions nos sp\u00e9cialistes m\u00e9t\u00e9o Suisse demain matin compter avec un ciel souvent nuageux le long du Jura, avec quelques averses possibles, ce sera parfois nuageux encore sur le plateau, mais normalement un temps sec des \u00e9claircies vont se d\u00e9velopper sur le l'\u00e9l\u00e9ment et puis un temps bien ensoleill\u00e9 d\u00e9j\u00e0 progressivement sur la r\u00e9gion valaisanne, retour au calme aussi sur les r\u00e9gions du sud des Alpes, avec toute l'eau tomb\u00e9e ces derniers jours, nous aurons du soleil demain matin sur le Tessin sur l'Engadine, mais \u00e7a sera beaucoup plus nuageux en direction du nord et de l'Est, avec l\u00e0 aussi quelques possibles averses en 2\u00e8me partie de journ\u00e9e, les nuages vont pouvoir s'activent \u00e9galement le long des Pr\u00e9alpes toujours ce risque de pr\u00e9cipitations sur le plateau al\u00e9manique du beau temps sur le sud des Alpes sur le Valais avec la formation de cumulus en r\u00e9gion de montagne et puis on pourrait gagner un peu d'ensoleillement sur le bassin l\u00e9manique, voici les temp\u00e9ratures pr\u00e9vues par m\u00e9t\u00e9o Suisse 4 \u00e0 9 degr\u00e9s au lever du jour, l'apr\u00e8s- midi 17 degr\u00e9s, par exemple, l'appui \u00e0 Payerne \u00e0 B\u00e2le 18 \u00e0 Gen\u00e8ve un maximum pour assurer pour Locarno minimum 14 \u00e0 Saint-Gall et 12 degr\u00e9s pr\u00e9vus \u00e0 1000 m\u00e8tres altitude le courant est toujours orient\u00e9 au sud de Sud-Ouest, les vents seront plus faibles demain qu'aujourd'hui et souffleront essentiellement en r\u00e9gion d'altitude, voici l'\u00e9volution attendue alors pour la journ\u00e9e de mardi, nous aurons d\u00e9but un temps largement ensoleill\u00e9 mais progressivement une augmentation de la n\u00e9bulosit\u00e9 l'apr\u00e8s- midi \u00e0 partir de l'Ouest, arriv\u00e9e des pluies devant la nuit de mardi \u00e0 mercredi, celle-ci tra\u00eeneront car la journ\u00e9e de mercredi, puis jeudi, retour au sec avec de plus en plus de soleil vendredi, les temp\u00e9ratures estivales 26 \u00e0 27 degr\u00e9s pr\u00e9vus pour l'instant sur les autres r\u00e9gions, \u00e0 l'Est, nous aurons quelques averses durant la journ\u00e9e de mercredi et puis retour au sec jeudi avec un temps bien ensoleill\u00e9 vendredi et 25 degr\u00e9s encore des pluies mardi et mercredi possible au sud, mais \u00e0 partir de jeudi, comme dans les autres r\u00e9gions \u00e0 un temps dire mais ensoleill\u00e9 et des temp\u00e9ratures en large hausse voil\u00e0 tout est dit pour ce soir, dans un instant, vous avez rendez- vous avec le magazine mises au point demain ce Lionel Fontannaz qui sera l\u00e0 pour votre m\u00e9t\u00e9o, je vous souhaite \u00e0 tous un bon dimanche soir, excellent d\u00e9but de semaine aussi \u00e0 bient\u00f4t parfois.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1205346055", "durationSec": 83, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Aproz : 20120506, apr\u00e8s de tr\u00e8s longues luttes, la vache de la race d'H\u00e9rens Schakira a remport\u00e9 la finale nationale du combat des reines. Les observateurs ont remarqu\u00e9 que la dur\u00e9e des combats a doubl\u00e9 en 15 ans, car les vaches en comp\u00e9tition sont de plus en plus puissantes.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 0'32\" \r\nLMM02, XVM02 : 1'23\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["APROZ"], "thematicThemes": ["COMBAT D'ANIMAUX", "VACHE"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346059", "durationSec": 108, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Corr\u00e8ze : Tulle, 20120506, le candidat socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise HOLLANDE Fran\u00e7ois est aller voter pour le 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans son fief corr\u00e9zien de Tulle. Avec sa compagne TRIERWEILER Val\u00e9rie, il a \u00e9galement rendu visite \u00e0 l'actuel maire de la ville et salu\u00e9 les habitants.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["CORREZE"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT", "GAUCHE", "BULLETIN DE VOTE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "thematicPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "TRIERWEILER, VAL\u00c9RIE"], "sequenceIds": ["1327322"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346060", "durationSec": 123, "title": "12.05.06", "excerpt": "Gard : N\u00eemes, Navacelles, 20120506, les militants tentent de convaincre les derniers ind\u00e9cis pour le 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise. Les voix du parti d'extr\u00eame droite Front National sont courtis\u00e9es par les deux candidats en lice.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GARD"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT"], "sequenceIds": ["1327330", "1327331"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346061", "durationSec": 104, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120506 et archives, selon la presse dominicale, la banque priv\u00e9e genevoise Pictet serait accus\u00e9e par les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines d'avoir aid\u00e9 des clients am\u00e9ricains \u00e0 cacher des fonds en Suisse. La banque Pictet se d\u00e9fend de ces accusations de fraude fiscale et affirme avoir pleinement coop\u00e9r\u00e9 avec la justice am\u00e9ricaine dans cette affaire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HOCHULI, Ron", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "HOCHSTAETTER, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "ALLAIN, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"], "sequenceIds": ["1327334"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346062", "durationSec": 68, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Paris : 20120506, les sympathisants de la gauche fran\u00e7aise se r\u00e9jouissent de la victoire probable du candidat socialiste \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle HOLLANDE Fran\u00e7ois. D'apr\u00e8s les sondages, ce dernier remporterait le scrutin mais les r\u00e9sultats restent encore \u00e0 confirmer.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "THEVENAZ, Nelly", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1205346063", "durationSec": 96, "title": "12.05.06", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20120506 et archives, les internautes ont contourn\u00e9 l'interdiction de donner les estimations du r\u00e9sultat de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise avant 20h00. Des internautes ont publi\u00e9 sur le r\u00e9seau social Internet Twitter des messages cod\u00e9s humoristiques avec le hashtag radiolondres, qui contenaient les estimations diffus\u00e9es par les m\u00e9dias suisses et belges.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT", "GAUCHE"], "sequenceIds": ["1327350"]}, {"internalArchiveId": "GE1205346064", "durationSec": 87, "title": "12.05.06", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PANNATIER, Chantal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "HUMOUR", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "INTERNET"], "thematicCorporations": ["TWITTER"], "sequenceIds": ["1327351"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1205902608", "summary": "PLATEAU PARIS :\r\nPEILLON, Vincent, membre de la direction du PS fran\u00e7ais (derni\u00e8res campagnes aux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de la gauche, responsabilit\u00e9s face \u00e0 la crise, campagne du candidat Fran\u00e7ois Hollande, campagne \u00e9lectorale 2012, personnalit\u00e9 de Fran\u00e7ois Hollande, volont\u00e9 d'aider les fran\u00e7ais pauvres) / ALLIOT-MARIE,  Mich\u00e8le, vice-pr\u00e9sidente de l'UMP (alternance, souhaite bonne chance \u00e0 Fran\u00e7ois Hollande, \u00e9chec de Nicolas Sarkozy d\u00fb \u00e0 la crise \u00e9conomique, violence du d\u00e9bat pr\u00e9sidentiel, agitation m\u00e9diatique autour de l'affaire du Fouquet's, importance de l'unit\u00e9 de la nation, \"matraquage\" de la classe moyenne) / CASTAIGNET,  Arnaud, militant socialiste (campagne \u00e9lectorale, engouement pour Fran\u00e7ois  Hollande) / DUSSAUSAYE, Gaetan, militant Front National (d\u00e9faite de Nicolas  Sarkozy, changement de nom du Front National, volont\u00e9 de la jeunesse de changer le syst\u00e8me politique fran\u00e7ais)", "id": "902607"}, {"internalArchiveId": "GS1205902609", "summary": "LIAISON DUPLEX PARIS :\r\nMORGANT, L\u00e9a, militante UMP (d\u00e9ception, d\u00e9faite, remercie Nicolas Sarkozy,  bataille des \u00e9lections l\u00e9gislatives).\r", "id": "902608"}, {"internalArchiveId": "GS1205327323", "summary": "20:17.52\r\nCorr\u00e8ze, Tulle : divers plans Fanchette et 2 amies entrant dans appartement vide (16\") / itw Fanchette, sympathisante socialiste (habitude de voir Fran\u00e7ois Hollande \u00e0 Tulle) / divers plans HOLLANDE, Fran\u00e7ois, candidat \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, saluant habitants dans rues et commerces (16\", 10\"), (12\") / divers plans HOLLANDE, Fran\u00e7ois sortant de l'isoloir puis glissant bulletin de vote dans urne de vote (8\") / itw habitants (Fran\u00e7ois Hollande vient  toujours dire bonjour, \"Tulle capitale du monde\") / divers plans HOLLANDE,  Fran\u00e7ois et TRIERWEILER, Val\u00e9rie, sa compagne entrant dans mairie (7\") /  nuageux, divers plans g\u00e9n\u00e9raux de la ville (10\"). sc\u00e8ne de vote, \u00e9lection  pr\u00e9sidentielle, candidat, gauche.", "id": "1327322", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT", "GAUCHE", "BULLETIN DE VOTE", "SC\u00c8NE DE VOTE"], "visualGeographicals": ["CORREZE"], "visualPersons": ["HOLLANDE, FRAN\u00c7OIS", "TRIERWEILER, VAL\u00c9RIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327331", "summary": "20:19.45\nN\u00eemes : divers plans militants distribuant tracts pour candidats au 2e tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur march\u00e9 de primeurs (19\", 5\") / itw de rue (trop d'immigr\u00e9s, vote tr\u00e8s \u00e0 droite) / itw PROUST, Franck, d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en UMP (Sarkozy meilleur candidat). \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, candidat, campagne \u00e9lectorale", "id": "1327330", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "MARCH\u00c9 DE PRIMEURS", "CANDIDAT", "CAMPAGNE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["N\u00ceMES"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327332", "summary": " Gard, Navacelles : ensoleill\u00e9, divers plans maisons villageoises en pierre (14\") / itw habitants (ne pas se faire manger par les \u00e9trangers, votera blanc, pas convaincu par arguments de Nicolas Sarkozy sur l'immigration). \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, candidat, extr\u00eame droite.", "id": "1327331", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT", "EXTR\u00caME DROITE"], "visualGeographicals": ["GARD"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327335", "summary": "20:21.52\r\nGen\u00e8ve-ville : still de la une du journal Le Matin du jour sur affaire Pictet / itw LUESCHER, Christian, conseiller national PLR genevois (collaboration de la banque Pictet avec les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines). fraude fiscale, banque  enqu\u00eate judiciaire.", "id": "1327334", "visualThemes": ["BANQUE", "ENQU\u00caTE JUDICIAIRE", "FRAUDE FISCALE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LUESCHER, CHRISTIAN"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327351", "summary": "20:29.49\r\nParis : itw militant socialiste collant affiche (importance d'une affiche  devant local de vote) / itw sympathisants socialistes (soir\u00e9e \u00e0 Bastille,  regarder r\u00e9sultats de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle chez des amis) / diverses  vues d'ensemble place de la Bastille (8\") / itw organisateur manifestation \u00e0 la Bastille (pr\u00e9paratifs discrets) / itw mara\u00eechers et clients sur march\u00e9 de  primeurs (roses pour la victoire de Fran\u00e7ois Hollande). \u00e9lection    pr\u00e9sidentielle, candidat, gauche.", "id": "1327350", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "CANDIDAT", "GAUCHE"], "visualGeographicals": ["PARIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1205327352", "summary": "20:31.29\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : divers plans \u00e9cran d'ordinateur avec fil de discussion  Twitter / captures d'\u00e9cran de messages tweets avec le hashtag radiolondres : \"La Swatch va remplacer la Rolex\", \"Poulet sorti du four avant la fin de la  cuisson. Temp\u00e9rature de la cuisse gauche : 52, 6. C\u00f4t\u00e9 droite, les carottes sont cuites\", \"La petite ne grandira pas au ch\u00e2teau\", \"Le Flamby caram\u00e9lise le  camembert\" / still de frigo de supermarch\u00e9 avec barquettes de flan \"Flamby\" et bo\u00eetes de camembert \"Pr\u00e9sident\" / still humoristique avec embouteillage de  Ferrari fran\u00e7aises devant fronti\u00e8re suisse. r\u00e9seau social, \u00e9lection   pr\u00e9sidentielle, humour, Internet Twitter.", "id": "1327351", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "HUMOUR", "R\u00c9SEAU SOCIAL", "INTERNET"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "visualCorporations": ["TWITTER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "RAPPAZ, Bernard", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "BROT, Madeleine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "DESSERT, Tristan", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "PORTIER, Corinne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "ROCHEBIN, Darius", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "CIMELLI, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "MONNAT, Jacqueline", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PAUL, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "559101", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186514", "position": "01"}}, {"id": "559100", "comment": "TEMOIN EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127022", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265144", "internalArchiveId": "GE1205265145", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FINALE NATIONALE 2012 DES COMBATS DE REINES - 12.05.06", "publicationDate": "2012-05-06T00:00:00Z", "summary": "* Aproz : 20120506, finale nationale 2012 des combats de reines (anciennement finale cantonale) organis\u00e9e par les syndicats d'\u00e9levage de la vall\u00e9e de Bagnes et la F\u00e9d\u00e9ration suisse d'\u00e9levage de la race d'H\u00e9rens (FSRH). Ces combats ont couronn\u00e9 la reine des reines, la vache de la race d'H\u00e9rens Schakira de KARLEN Sepp.", "durationSec": 12339, "genres": ["Pays et peuples"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "thematicGeographicals": ["APROZ"], "isOnline": false, "remarks": "XHM01 : DIRECT HD EN 3 PARTIES", "lastModifiedDate": "2019-10-17T16:05:34Z", "program": {"href": "/programs/522", "id": "522", "name": "Combats des Reines"}, "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BERNI, Peter", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "MAURY, Manuella", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "MONNAT, Daniel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "THEUBET, Bertrand", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "THEUBET, Bertrand", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1803009", "comment": "La premi\u00e8re I frame est manquante", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 7, "medium": {"id": "ZF011418", "position": "1"}}, {"id": "1758862", "comment": "probl\u00e8me de Timecode, voir nouvelle version", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 6, "medium": {"id": "ZF011320", "position": "01"}}, {"id": "1758771", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 5, "medium": {"id": "ZF011304", "position": "01"}}, {"id": "1757807", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "HD", "version": 4, "medium": {"id": "ZF011292", "position": "01"}}, {"id": "559251", "isColor": true, "version": 3, "medium": {"id": "XH004623", "position": "01"}}, {"id": "559250", "isColor": true, "version": 2, "medium": {"id": "XH004622", "position": "01"}}, {"id": "559249", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "XH004621", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-3F22B6D9-8B1E-4E60-B5C9-0945A640AFE5", "internalArchiveId": "3F22B6D9-8B1E-4E60-B5C9-0945A640AFE5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un an apr\u00e8s la catastrophe nucl\u00e9aire de Fukushima, le Japon \u00e0 l'heure de la d\u00e9contamination. Rencontre avec Nobuyoshi Ito, ing\u00e9nieur reconverti dans l'agriculture qui habite \u00e0 Ilate, un village fant\u00f4me situ\u00e9 \u00e0 39 km de la centrale de Fukushima Dalichi et qui est l'un des rares irr\u00e9ductibles \u00e0 avoir choisi de rester sur place afin de t\u00e9moigner des effets de la contamination", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "summary": "N. Ito passe ses journ\u00e9es \u00e0 faire des exp\u00e9riences et des mesures. Il teste notamment la capacit\u00e9 de certaines plantes, comme le tournesol, \u00e0 extraire et accumuler dans ses racines les \u00e9l\u00e9ments radioactifs. Mais cette d\u00e9contamination \"naturelle\" n'est gu\u00e8re du go\u00fbt du gouvernement.", "durationSec": 1500, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Ilate", "Japon", "Fukushima"], "thematicThemes": ["agriculture", "radioactivit\u00e9", "centrale nucl\u00e9aire", "catastrophe nucl\u00e9aire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-25T03:51:10Z", "speechToTexts": ["25.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nLa ni 9 heures 20 sur la premi\u00e8re Fukushima, un an apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:00:09) [90%] :\r\nAlors on marche dont je dirais 20 \u00e0 30 centim\u00e8tres de neige l\u00e0. \r\nOn est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une serre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:28) [59%] :\r\nConcours un salon \u00e0 15 de Sion. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:33) [86%] :\r\nDonc \u00e7a c'est un Champ l\u00e0 qu'on a devant nous, qui doit faire \u00e7a ira de r\u00e9gularit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:39) [72%] :\r\nONU Toyako une dure. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [85%] :\r\nPar \u00e0 peu pr\u00e8s de surface. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:47) [70%] :\r\nIl y a collectivement ni Sainte-Beno\u00eete ciment Lyon qui acheter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:00:51) [92%] :\r\nEt c'est ici que j'ai plant\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s 12000 tournesols. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:00:55) [90%] :\r\n12000 pourquoi faire faire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:57) [68%] :\r\nJeannot oui non gros concours des voix qui Marie c'est s\u00fbr manqu\u00e9 sur ce jeu, Tokyo. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:05) [89%] :\r\nApr\u00e8s l'accident de son habit il y a eu un rapport qui disait que les tournesols pouvait \u00eatre utilis\u00e9 pour absorber le 16\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:13) [66%] :\r\nNous aurions et violoniste vont Marni et donc oui Olivera vid\u00e9o mon nom a permis monte \u00e0 d\u00e9missionner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:01:22) [94%] :\r\nEt comme il avait donc ce rapport plut\u00f4t que d'attendre et de rien faire, je me suis dit que ce serait bien de d'essayer, par moi- m\u00eame, de voir ce que donnera du tournesol sur le c\u00e9sium. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [93%] :\r\nNathalie Bougeard, vous \u00eates parti en mars dernier, un an apr\u00e8s la catastrophe au Nord-Est de l'\u00eele principale du Japon dans le District de Fukushima, o\u00f9 vous avez rencontr\u00e9 n'irr\u00e9ductible. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:01:46) [93%] :\r\nOui, Adrien, il y a un peu plus d'un an, un s\u00e9isme d'une force incroyable entra\u00een\u00e9 un tsunami qui a d\u00e9vast\u00e9 le littoral et depuis, le visage de cette r\u00e9gion a irr\u00e9m\u00e9diablement chang\u00e9 et les stigmates du tsunami sont encore largement visible notamment sous forme d'\u00e9normes tas de d\u00e9bris dont personne ne sait que faire et comme si cela n'avait pas suffi cette catastrophe naturelle qui, rappelons -le, a fait plus de 20000 morts a \u00e9t\u00e9 suivie d'une catastrophe technologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:11) [96%] :\r\nOui l'endommagement la catastrophe, l'accident de la tristement c\u00e9l\u00e8bre centrale nucl\u00e9aire de Fukushima-Daiichi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:19) [93%] :\r\nExacte centrale exploit\u00e9e par Tepco, qui est situ\u00e9 \u00e0 quelques kilom\u00e8tres seulement de l'oc\u00e9an, elle a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e par les secousses sismiques ou la vague ou, plus probablement, la conjonction de ces 2 \u00e9v\u00e9nements naturels d\u00e9vastateur, r\u00e9sultat des fuites de substances radioactives se sont r\u00e9pandues jusque vers la capitale Tokyo \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [88%] :\r\nEt qui dit fuites de substances radioactives dit fatalement, contamination. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:02:45) [92%] :\r\nEffectivement, par cons\u00e9quent, apr\u00e8s l'accident de la centrale, les autorit\u00e9s japonaises ont d\u00e9fini des zones d'\u00e9vacuation ou le risque de contamination \u00e9taient trop importants et elles ont trac\u00e9 autour de la centrale de Fukushima-Daiichi 2 cercles -l\u00e0 jusqu'\u00e0 20 kilom\u00e8tres de la centrale constitue ce qu'on appelle la zone interdite, personne n'a le droit de s'y rendre, sauf s'il est muni d'une permission sp\u00e9ciale et le 2\u00e8me cercle lui s'\u00e9tend jusqu'\u00e0 30 kilom\u00e8tres la le gouvernement a demand\u00e9 \u00e0 la population d'\u00e9vacuer ou bien de rester clo\u00eetr\u00e9s, ce qui parfois est un peu compliqu\u00e9 quand \u00e7a dure plusieurs mois, sauf que les radionucl\u00e9ides eux dont le fameux c\u00e9sium 137 ans, dont on entend si souvent parl\u00e9, ne se sont pas d\u00e9plac\u00e9s en cercles concentriques bien g\u00e9om\u00e9trique, vous vous en doutez, ils ont suivi une trajectoire oblique parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9s par les vents, r\u00e9sultat, certains villages hors de la zone d'\u00e9vacuation sont davantage contamin\u00e9s que ce dans la zone interdite au sud de la centrale, par exemple, ce qui est quand m\u00eame parfaitement absurde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:44) [91%] :\r\nEt c'est justement dans une de ces zones qui est contamin\u00e9, mais qui n'est pas entour\u00e9 par ces fameux cercle d'exclusion que vous vous \u00eates rendu Nathalie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:52) [91%] :\r\nOui, le cas du village dit o\u00f9 je suis rest\u00e9 3 jours est assez embl\u00e9matique, ce bourg se situe \u00e0 39 kilom\u00e8tres au nord- ouest de la centrale, donc hors de ces fameux cercle de contamination et pourtant, il se trouve sur la trajectoire des ventes contamin\u00e9s et charg\u00e9 en c\u00e9sium 137 et ce village a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 plus de 2 mois apr\u00e8s l'accident et pendant tout ce temps, les habitants ont \u00e9t\u00e9 expos\u00e9es \u00e0 la contamination bien au-del\u00e0 des seuils tol\u00e9r\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:19) [92%] :\r\nOui, d\u00e9sormais, la plupart des habitants ont quitt\u00e9 les lieux, mais vous avez donc rencontr\u00e9 ni r\u00e9ductible. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:04:24) [89%] :\r\nOui, nos Bouillot chiite au qui est ing\u00e9nieur syst\u00e8me \u00e0 la base, reconvertis en agriculteurs il ne vient pas dit \u00e0 l'origine il y a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en 2010 pour son son travail, mais il n'a pas boug\u00e9 apr\u00e8s l'accident, contrairement \u00e0 beaucoup d'autres, il reste dans sa ferme auberge o\u00f9 pourtant les taux de radiation atteignent par endroits des sommets alors pourquoi rester envers et contre tout, principalement pour \u00eatre un t\u00e9moin actif de la contamination et de ses effets nos Bouillot chiites ont fait de nombreuses mesures et exp\u00e9riences sur la radioactivit\u00e9, il passe ses journ\u00e9es \u00e0 \u00e7a ils cherche notamment des solutions pour d\u00e9contaminer les sols. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:01) [93%] :\r\nOui, la d\u00e9contamination qui est devenu depuis quelques mois, une priorit\u00e9 pour le gouvernement japonais. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:06) [92%] :\r\nBen oui, parce que les autorit\u00e9s souhaitent un retour de la de la population dans ces r\u00e9gions, mais pour leur sant\u00e9 et puis pour les rassurer aussi, il faut d\u00e9contaminer les sols, les maisons, les cours d'\u00e9cole, les parcs pour l'instant, la d\u00e9contamination consiste g\u00e9n\u00e9ralement enlever les 5 premiers centim\u00e8tres de terre, de les mettre dans des fosses isol\u00e9 dans la terre isol\u00e9e par des b\u00e2ches en plastique et puis de l'\u00e8re recouvrir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:30) [91%] :\r\nOui, alors pour \u00eatre Poli, on va dire que c'est la strat\u00e9gie du chat qui enterre sacre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:33) [92%] :\r\nC'est \u00e7a, et pour d\u00e9contaminer les maisons ou les cours d'\u00e9cole, la solution c'est de les passer au jet \u00e0 haute pression, comme \u00e7a les eaux charg\u00e9es en radionucl\u00e9ides s'\u00e9coule tranquillement un tout petit peu plus loin mais Monsieur Hitto lui explore une autre solution, celle de d\u00e9contaminer les sols \u00e0 l'aide de v\u00e9g\u00e9taux et c'est pour cette raison, je suis all\u00e9 le voir, non loin de sa ferme, il m'emm\u00e8ne devant un Champ tout blanc parce qu'une temp\u00eate de neige fait rage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:58) [89%] :\r\nOui, vous n'\u00eates pas rester non plus comme \u00e7a plant\u00e9s avec votre micro sous la temp\u00eate de neige, vous \u00eates allez vous mettre \u00e0 l'abri. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:18) [89%] :\r\nOn a du mal \u00e0 refermer la porte de l'Acer continue donc, avec les prix des grandes pour revenir au tournesol qui \u00e9tait plant\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc en fait vous avez reproduit une exp\u00e9rience de Tchernobyl concr\u00e8tement comment est -ce qu'un tournesol peut d\u00e9contaminer un seul. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:36) [65%] :\r\nN'est pas la ni non vous ne triche ni allons s'est arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:42) [89%] :\r\nEn fait pour simplifier le le tournesol prend ce dont il a besoin pour se nourrir dans la terre et il Aspire en fait le c\u00e9sium dans ses racines en pensant que c'est une autre substance Guillaume en japonais, potassium, du potassium et c'est presque d'une certaine fa\u00e7on, par par erreur en quelque sorte le tournesol prendrait le 16\u00e8me dans la terre et savent concentr\u00e9 dans ses racines. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:11) [94%] :\r\n\u00e7a veut dire que du coup toute la radioactivit\u00e9 se retrouvent dans la racine de ces tournesols. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:17) [64%] :\r\nIl a souhait\u00e9 d\u00e9marrer, on nous prend nourriture paiement sont c'est sur mon selon aussi laur\u00e9ate le gros Juan en Irak. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:27) [90%] :\r\nIl y a pas je technique r\u00e9ellement pour se d\u00e9barrasser du c\u00e9sium qui est pr\u00e9sente dans la terre, alors l'id\u00e9e c'est d'utiliser comme levier, en fait, ce ph\u00e9nom\u00e8ne naturel du tournesol qui Aspire non pas tout le XVIe, mais une partie en tout cas du XVIe et ainsi, l'id\u00e9e serait de chaque ann\u00e9e du tournesol et que petit \u00e0 petit, on arrive \u00e0 d\u00e9contaminer en quelque sorte le sol en utilisant s'\u00e9tait fait naturel. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:55) [90%] :\r\nQue ceux qui ont la cote \u00e0 la question des kilos tonnes est -ce que vous \u00eates le seul Monsieur avoir fait \u00e7a, ici dans la r\u00e9gion de Fukushima. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:02) [69%] :\r\nCompagnie Mercier sur le cas la qui quand m\u00eame de mani\u00e8re tr\u00e8s mince, non, c'est sauter nos Liens 600 autocollants gras. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:10) [88%] :\r\nJe suis pas le seul \u00e0 l'avoir fait, il y a d'autres personnes qui n'enfin et surtout, le gouvernement, c'est-\u00e0-dire le minist\u00e8re de l'Agriculture a fait ses propres tests et je n'ai vu les r\u00e9sultats. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:20) [54%] :\r\nQue qui Radio- Cinco aux 4 selon dation Ashton. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:26) [92%] :\r\nLe gouvernement en fait a tr\u00e8s vite conclu qu'il y avait pas d'effet positif des tournesols sur la contamination des sols au 16\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:34) [91%] :\r\nMais alors pourquoi vous avez essay\u00e9 quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:36) [59%] :\r\nDe son nom savent augmente aboutira. \r\nAuquel cas, on \u00e9tait immense. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:45) [89%] :\r\nCe qui s'est pass\u00e9 c'est que on a nous exp\u00e9riences ont d\u00e9j\u00e0, on les a conduites de fa\u00e7on diff\u00e9rente, compl\u00e8tement diff\u00e9rent du gouvernement gouvernement ne s'est int\u00e9ress\u00e9 qu'\u00e0 la partie du tournesol qui est la la tige et la fleur et se d\u00e9barrasser des racines alors que nous on a r\u00e9colt\u00e9, donc ces tournesols, on a fait des analyses sur la t\u00eate, sur la tige et aussi sur les racines et on a trouv\u00e9 dans nos analyses, que, une grande partie du XVIe, qui avait \u00e9t\u00e9 absorb\u00e9 se trouvait en fait dans les racines qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 prise en compte par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:20) [87%] :\r\nAlors qu'il \u00e9tait est -ce que vous avez une id\u00e9e pourquoi ils ont pas \u00e9t\u00e9 prises en compte par le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:27) [64%] :\r\nUn moyen, entra\u00eenant une et au Colony ton rien j'aime en ligne Coca Alain Johnson manquons Cavanna te 4 selon d'instinct aura. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:39) [93%] :\r\nAlors je sais pas pourquoi ils ont pas pris en compte les racines, mais il y a une explication possible, c'est que le gouvernement a tr\u00e8s vite conclu qu'il y avait pas de d'absorption du 16\u00e8me dans les tournesols et il a, il voulait conclure peut-\u00eatre \u00e7a relativement vite parce que si on arrive \u00e0 la conclusion qu'effectivement on peut par des proc\u00e9d\u00e9s naturels comme l'utilisation de tournesol ou d'autres plantes d\u00e9contaminer les sols, \u00e7a enl\u00e8verait du sens aux op\u00e9rations qui sont pr\u00e9vues de d\u00e9contamination et il y a beaucoup de gens ou d'entreprises qui ont beaucoup d'int\u00e9r\u00eats notamment p\u00e9cunier, il faut comprendre que la d\u00e9contamination des sols est devenu un Business au Japon, le Business de la d\u00e9contamination consiste principalement \u00e0 enlever une part du sol, c'est-\u00e0-dire les 5 centim\u00e8tres qui sont sous la surface et de s'en d\u00e9barrasser d'une fa\u00e7on ou d'une autre ou de la d\u00e9placer en fait pour faire baisser le niveau des radiations qui \u00e9mane du sol il y a des entreprises qui font cette fa\u00e7on sp\u00e9cialis\u00e9s, alors peut-\u00eatre que c'est l\u00e0 l'explication. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:41) [64%] :\r\nUn homme de 56 morts de du recension Toast into qui nie dites \u00e7a, ici m\u00eame, des dizaines de tous les nos auxquels Haute-Couture de voil\u00e0 une d\u00e9cennie, m\u00eame en Caroline Avon Sion. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:10:55) [92%] :\r\nDonc l'id\u00e9e c'est : pas de planter des tournesols une fois et puis enlev\u00e9 le 16\u00e8me de la terre et puis voil\u00e0, l'affaire est termin\u00e9e : non, il s'agit d'un processus qu'on r\u00e9p\u00e8te, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e et apr\u00e8s la grande question c'est qu'est -ce qu'on fait avec les racines qui ont absorb\u00e9 des quantit\u00e9s importantes de c\u00e9sium comment est -ce qu'on fait pour se d\u00e9barrasser de ces substances -l\u00e0 est -ce qu'il faut les enterrer, il n'y a pas vraiment de recherches qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:20) [83%] :\r\nAlors justement, vous Monsieur Hitto des racines, vous en avez fait quoi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:25) [57%] :\r\nIronie Divonne d\u00e9ment et tr\u00e8s nette contrats rarement mais n'a rien \u00e0 Ankara, Zawahiri voisin, voyant que \u00e7a peut gagner. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:32) [89%] :\r\nEn japonais, il y a un proverbe qui va dire c'est quand on a plant\u00e9 la graine l'\u00e9quivalent fran\u00e7ais serait r\u00e9colter ce qu'on a sem\u00e9, et c'est exactement ce qui m'est arriv\u00e9 en fait supporter ces 12000 tournesols l\u00e0 et je me suis retrouv\u00e9 avec une quantit\u00e9 \u00e9norme de Racine, alors ce que j'ai fait, c'est qu'une bonne partie des racines chez et laiss\u00e9 dans la terre telle quelle sur ce terrain -l\u00e0, j'en ai r\u00e9colt\u00e9 une petite partie 2 kilos et demi \u00e0 peu pr\u00e8s et j'ai fait l'exp\u00e9rience de les incin\u00e9rer, et ensuite j'ai fait mesurer le niveau de contamination, le r\u00e9sultat des analyses qui, avec 89000 becquerels par kilo de c\u00e9sium dans ses cendres et ses cendres vont mettre renvoy\u00e9 par le laboratoire d'analyse, mais pour l'instant, elles y sont toujours. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:12:20) [89%] :\r\nAlors justement Monsieur Hitto des exp\u00e9riences, vous en faites beaucoup ces derniers temps, vous \u00eates un scientifique \u00e0 domicile avec un laboratoire \u00e0 domicile, on va voir vos autres exp\u00e9riences Tracfin, il y a les mains sales. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:12:34) [87%] :\r\nOui, absolument, venez voir, je vais vous montrer j'ai j'ai vraiment fait plein de choses. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:42) [72%] :\r\nAu comment, comment rattaquer mais ici, c'est aussi un Champ de temps et sont d\u00e9j\u00e0 ralliement je vais pousser des \u00e9pinards, des terre inapte des cacahou\u00e8tes Cara frappe son mari mort la patate douce. \r\nSe r\u00e9galera Qusa\u00ef Tariq on. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:01) [94%] :\r\nDes radis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:13:03) [89%] :\r\nMaintenant on peut plus ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:06) [99%] :\r\nEn faire pousser ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:07) [66%] :\r\nAlors ce que Thierry quand il aurait \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9 lors ce c\u00f4t\u00e9 Munari cotonni\u00e8re quand, malgr\u00e9 ce que les massacres. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:15) [89%] :\r\nOui, c'est interdit, mais bon, je n'essaie pas de faire pousser ce genre de produits, on peut pas voir ce que \u00e7a donne, c'est pour \u00e7a que j'ai d\u00e9cid\u00e9, je laisser quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:27) [64%] :\r\nLe roman Rabat rien que d'donc jouer tant\u00f4t corrod\u00e9, il y a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 d'un peu moins d'ailleurs munichois et craquait, hein, parce que donc mon qui a rejet\u00e9 immense industrie normalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:40) [92%] :\r\nC'est \u00e0 des universit\u00e9s de faire ce genre de de recherche, c'est pour \u00e7a que j'ai propos\u00e9s \u00e0 plusieurs universit\u00e9s de. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:46) [95%] :\r\nDe faire un projet sur ce sujet, mais personne n'accepte pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:53) [74%] :\r\nIl y a un ou sur la voie, \u00e0 nous d'ailleurs qu'aucun myst\u00e8re il axerait \u00e0 mon mon bouquin sur est au programme \u00e0 parler au nom du 21 que la tremblante vot\u00e9 alors on attend aussi. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:10) [90%] :\r\nLe probl\u00e8me, c'est que le minist\u00e8re de l'\u00e9ducation qu'ils contr\u00f4lent les universit\u00e9s n'a pas envie que soit fait des exp\u00e9riences qu'il n'a pas lui- m\u00eame sanctionn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:14:22) [97%] :\r\nMais l\u00e0, il aurait pu les sanctionner. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:14:25) [81%] :\r\nSon. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:27) [58%] :\r\nRosane Toluca con quand m\u00eame dit on commettait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:14:31) [93%] :\r\nLe minist\u00e8re de vue cr\u00e9ation pas envie que des gens fassent des recherches un peu trop en avant de ce que lui est en train de contr\u00f4ler et pour un accident comme celui qui s'est pass\u00e9 ici \u00e0 Fukushima, le minist\u00e8re de l'\u00c9ducation pr\u00e9f\u00e9reraient que soient publi\u00e9s notamment des recherches sur des sujets dont il conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 les r\u00e9sultats et dont il peut savoir dans quelle direction ils vont. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:58) [93%] :\r\nOn va arr\u00eater la politique et se met au chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:11) [93%] :\r\nNathalie, on a parl\u00e9 de c\u00e9sium 137 l\u00e0, c'est la seule source de contamination radioactive apr\u00e8s cet accident nucl\u00e9aire. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:15:18) [93%] :\r\nAlors les \u00e9l\u00e9ments radioactifs \u00e9mis lors d'un accident nucl\u00e9aire sont effectivement principalement le c\u00e9sium, mais il y a aussi l'iode, sauf que la quantit\u00e9 d'iode se divise par 2 tous les 8 jours, donc la menace de contamination si vous voulez, et assez peu importante sur le long terme, par contre, cette p\u00e9riode de de d\u00e9sint\u00e9gration, c'est comme \u00e7a qu'on appelle, oui, elle est de 30 ans pour le c\u00e9sium et donc c'est pour \u00e7a qu'il focalise \u00e9norm\u00e9ment l'attention parce que c'est \u00e7a qui nous concerne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:46) [88%] :\r\nDans un instant avec vous j'ai on va revenir sur un autre probl\u00e8me de contamination radioactive \u00e0 laquelle sont confront\u00e9s les Japonais, c'est toute l'alimentation. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:01) [80%] :\r\nSuite \u00e0 la mairie compte que tout \u00e7a c'est. \r\nVitrine. \r\nMais dans les feux. \r\nEt n'a jamais. \r\nVolet cin\u00e9ma. \r\nCe qu'est la guerre, donc on il dans Paris corrig\u00e9. \r\nAh oui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:17:27) [86%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:17:27) [83%] :\r\nEt ici. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:17:54) [91%] :\r\nUne voix en youkoul\u00e9l\u00e9 le duo japonais bas\u00e9 \u00e0 M\u00fcnich que Konami sur la premi\u00e8re avec Ko\u00efchiro et Gao prise de terre, Adrien Zeller il y a un peu plus d'un an, un tsunami a ravag\u00e9 une partie du Nord-Est du Japon et un accident nucl\u00e9aire s'inscrivait dans l'histoire de ce pays, toute la r\u00e9gion autour de la centrale de Fukushima-Daiichi est d\u00e9sormais sacrifier marqu\u00e9 \u00e0 jamais ou en tous les cas \u00e0 tr\u00e8s long terme parce qu'elle est contamin\u00e9e, notamment par le c\u00e9sium 137 des op\u00e9rations d\u00e9contamination sont en cours, orchestr\u00e9e par le gouvernement et ceci via des entreprises du b\u00e2timent Natalie Bougeard. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:31) [88%] :\r\nOui, dont certaines, soit dit en passant, on construit 45 des 54 centrales nucl\u00e9aires nippones, la d\u00e9contamination et donc une histoire de gros sous et de Liens entre l'industrie et le gouvernement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:42) [88%] :\r\nMais il n'y a pas que la contamination par les sols qui pose probl\u00e8me, qui dit seuls contamin\u00e9s dit v\u00e9g\u00e9taux contamin\u00e9s donc forc\u00e9ment alimentation contamin\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:52) [89%] :\r\nMais effectivement, la contamination par l'alimentation, une pr\u00e9occupation majeure au Japon, elle est difficilement mesurable concerne tout le monde, et elle est dangereuse car une fois ingurgit\u00e9es via des aliments irradi\u00e9s les \u00e9l\u00e9ments radioactifs continuent \u00e0 se d\u00e9sint\u00e9grer dans votre corps, irradiant directement vos organes ou vos tissus, c'est pour cela que Monsieur Hitto surveiller assid\u00fbment la contamination de certaines plantes qui fait pousser ill\u00e9galement sur ses Terres, il contr\u00f4le \u00e9galement la radioactivit\u00e9 d'autres aliments dont a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 une contamination importante, il est fabriqu\u00e9 par des abeilles qui ont butin\u00e9 des fleurs contaminent nous Bouilhou tout. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:36) [98%] :\r\nVous avez un bocal de miel l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:40) [74%] :\r\nAh oui, un gros bocal de miel c'est vrai est un petit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:45) [87%] :\r\nUn kilo de miel dans ce local. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:19:48) [92%] :\r\nEt combien de becquerels par kilo. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:50) [86%] :\r\nBecquerel 1700 becquerels par kilo. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:54) [100%] :\r\n\u00e7a fait beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:56) [72%] :\r\nNon, connu \u00e0 qui mettent \u00e0 si on cuisine non qu'il y a une qui va Jacob \u00e9conomique \u00e0 l'ambition compte aussi dite sur les \u00e0 tout maigre, ne serait -ce que dans les moments d'avoir couvert que Lolita date t\u00e9m\u00e9rit\u00e9 co\u00fbtera -t-elle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:11) [94%] :\r\nLes normes d\u00e9finies par le gouvernement jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent pour les produits alimentaires avait fix\u00e9 une limite \u00e0 500 Bq/kg \u00e0 partir du mois d'avril cette limite va \u00eatre descendu \u00e0 100 becquerels par kilo, mais jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, il faut aussi noter que on n'admettait que c'\u00e9tait raisonnable de manger des aliments contamin\u00e9s avec 500 Bq/kg. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:33) [87%] :\r\nDonc l\u00e0, \u00e7a fait le le triple vous en mangez ce miel vous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:37) [74%] :\r\nQui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 travailler moins 5 Toyota et notamment, c'est l'un \u00e9tait \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:43) [95%] :\r\nEn principe non, mais je dois dire que \u00e7a m'arrive de tremper le doigt dedans et d'en manger un petit peu, il est vraiment bon. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:50) [89%] :\r\nMonsieur eto comment \u00e7a se fait que vous faites des exp\u00e9riences citoyennes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:57) [67%] :\r\nPourtant sign\u00e9 si on ressent ni ce qui n'animaux dont il n'est pas Guignols le noir aux enseignants Teyssot-Gay \u00e9voqu\u00e9 tout c'est le ton d'un aura servi de Sonatrach on a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:09) [92%] :\r\nJe suis pas un sp\u00e9cialiste des radiations mais ce des radiations de fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, c'est qu'elle provoque des cancers, mais le cancer c'est un satellite tout de suite, \u00e7a peut prendre 10 ans ou 20 ans pour tuer quelqu'un dans mon cas, moi j'ai 68 ans, alors j'ai fait des calculs en admettant que d'ici 20 ans, j'ai un cancer fatal \u00e7a me ferait 88 ans. \r\nMourir d'un cancer ou mourir d'une mort naturelle, finalement, quelle diff\u00e9rence \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:41) [81%] :\r\nAlors justement, pourquoi vous faites ces exp\u00e9riences. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:43) [70%] :\r\nCe que lorsque mon courrier strict nos cadeaux quand m\u00eame avec de bons. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:21:48) [93%] :\r\nCe que je veux dis c'est que d'une certaine fa\u00e7on, m\u00eame au niveau mondial qui est -ce qui a l'occasion, enfin une occasion c'est pas vraiment une occasion c'est pas vraiment une chance mais se retrouver dans cette situation, d'un accident nucl\u00e9aire, il y a eu Tchernobyl il y a eu Fukushima et moi je me dis que voil\u00e0, cette situation, c'est l'occasion de faire des exp\u00e9riences sur ce sujet -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:12) [69%] :\r\nCommuniquer vos r\u00e9sultats entass\u00e9s 20 ans bah non, son audience auquel on. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:16) [91%] :\r\nOui, absolument, je suis d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 faire tout ce que je peux, j'utilise Twitter jet\u00e9s ici Facebook un blog aussi pour publier les r\u00e9sultats de ces exp\u00e9riences, et les rendent disponibles pour tous. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:29) [77%] :\r\nOpposant non Ramzan dans un dans un autre texte. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:33) [95%] :\r\n\u00e7a fait 50 ans que le gouvernement japonais nous dit que l'\u00e9nergie nucl\u00e9aire, il y a pas de danger maintenant avec Fukushima, on a compris que c'\u00e9tait pas vrai, maintenant, le gouvernement vient nous dire que jusqu'\u00e0 100 millisieverts par an il y a pas de danger non plus, et franchement, l\u00e0 dessus, j'ai des doutes, c'est pour \u00e7a que je me dis que c'est l'occasion pour moi de faire des exp\u00e9riences sur ce sujet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:58) [65%] :\r\nDu monde des d\u00e9di\u00e9e, le retour, la cit\u00e9 Mions ton vous allez replanter des tournesols alors cette ann\u00e9e, qui mollit car gagner un ca\u00efman Okawa allons dans la d\u00e9mence ce cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:13) [92%] :\r\nDonc, ce sont les tournesols ou autre chose, j'ai envie d'essayer le probl\u00e8me, c'est que cette ann\u00e9e on a plant\u00e9 des tournesols et puis on s'est retrouv\u00e9 sur les bras, avec sur les bras, toutes ses racines dont on sait pas quoi faire, alors voil\u00e0, je me pose un peu des questions mais quand m\u00eame, je crois que je vais essayer de nouveau cette ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:40) [93%] :\r\nNathalie Bougeard est -ce que cette catastrophe nucl\u00e9aire a servi d'\u00e9lectrochoc en autre terme, quel est l'avenir \u00e9nerg\u00e9tique du Japon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:23:47) [94%] :\r\nAlors aujourd'hui il n'y a plus qu'un seul r\u00e9acteur qui tourne le gouvernement japonais juge qu'il est n\u00e9cessaire et sans danger dans red\u00e9marrer 2 autres dans le pays, le ministre de l'industrie, Yukio Edano expliqu\u00e9 il y a quelques semaines, que le gouvernement allait faire tous les efforts pour obtenir la compr\u00e9hension des citoyens. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:06) [91%] :\r\nOui, alors l\u00e0 c'est pas gagn\u00e9 du tout, autrement dit la page du nucl\u00e9aire n'est pas tourn\u00e9e au Japon. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:24:12) [93%] :\r\nC'est l'impression que \u00e7a peut donner, va falloir voir l'\u00e9volution sur les ann\u00e9es qui viennent, c'est un secteur industriel tr\u00e8s important \u00e9nerg\u00e9tique tr\u00e8s important au Japon, mais ce qu'on oublie, des fois, c'est que le Japon est aussi un pays leader du solaire, un consortium d'entreprises a annonc\u00e9 il y a peu, la construction de la plus grande centrale solaire du pays sur l'\u00eele m\u00e9ridionale de Kyushu cette centrale permettrait de fournir l'\u00e9nergie suffisante pour 22000 foyers et puis le gouvernement pr\u00e9voit \u00e9galement un projet assez avant- gardiste d\u00e9roule Yann flottante au large de Fukushima, un site qui vise \u00e0 alimenter 100000 foyers \u00e0 terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:48) [89%] :\r\nProjet assez int\u00e9ressant, s'il en est un projet d'd\u00e9rouiller flottant dans une r\u00e9gion o\u00f9 on sait que les vagues sont parfois gigantesques \u00e0 \u00e0 suivre de pr\u00e8s, merci Nathalie Bouchard. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ito, Nobuyoshi", "role": "ing\u00e9nieur, agriculteur", "type": "Participant"}, {"function": "Reporter", "name": "Bougeard, Nathalie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Zerbini, Adrien", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E99C55EB-88E6-49F0-9552-4970B46DC7E9", "internalArchiveId": "E99C55EB-88E6-49F0-9552-4970B46DC7E9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le conseiller national glaronnais Martin Landolt a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du Parti bourgeois d\u00e9mocratique (PBD) : Interview d'Eveline Widmer-Schlumpf, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 241, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["parti politique"], "thematicPersons": ["PBD", "Landolt, Martin"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-26T10:03:51Z", "speechToTexts": ["26.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [88%] :\r\nEt le Parti bourgeois d\u00e9mocratique, le PBD, un nouveau pr\u00e9sident, il s'agit du Conseil national glaronnais Martin, Landes, Lot, il succ\u00e8de au fondateur du PBD en 2008 le Bernois grandeur jamais une assembl\u00e9e de ce parti n'avait r\u00e9uni autant de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s le bien actif \u00e9tait clair : prouver que le PBD est l\u00e0 pour durer dans le paysage politique suisse, notre correspondant par les f\u00e9d\u00e9ral Christian Favre a rencontr\u00e9 tout \u00e0 l'heure, celle qui personnifie le mieux ce parti, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration Eveline Widmer-Schlumpf l'occasion d'\u00e9voquer son actualit\u00e9 et les grands d\u00e9fis qui attendent sa formation Christian faire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:33) [95%] :\r\nMadame la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration aujourd'hui, vous avez commenc\u00e9 votre discours en fran\u00e7ais quel \u00e9tait le message que vous avez voulu porter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:39) [88%] :\r\nC'\u00e9tait un hommage aux membres de la Suisse romande Cantona, on a beaucoup de maintenant de de Suisse romande qui compte de vos 2 du Valais et Fribourg et de Neuch\u00e2tel et j'esp\u00e8re qu'on va augmenter le nombre des membres du PBD dans la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:57) [80%] :\r\nVous pensez que monsieur Lang Landolt \u00e0 la bonne personne pour porter le parti au niveau national. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:01) [87%] :\r\nJe suis s\u00fbr qu'il veut faire tout ce qu'il peut pour continuer le travail qui a commenc\u00e9 \u00e0 ce que, et je suis tr\u00e8s optimiste. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [92%] :\r\nVous aviez une relation de complicit\u00e9 avec monsieur Grener \u00e7a s'est vu encore aujourd'hui sur sc\u00e8ne quelle va -t-\u00eatre votre contact avec monsieur Landolt qui a un peu ce ce duo improbable entre la ministre des finances, qui a beaucoup d\u00fb lutter contre UBS pour la r\u00e9gulation des banques et puis un nouveau pr\u00e9sident qui est au cadre chez UBS. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:27) [86%] :\r\nMartin Landolt, un ami de la 1\u00e8re heure et on travaille tr\u00e8s, tr\u00e8s bon, on semble alors je ne veux pas avoir des probl\u00e8mes avec lui- m\u00eame si les collaborateurs de l'UBS, il sait ce qu'il doit faire comme pr\u00e9sident du parti et peut diviser les 2 t\u00e2ches qu'il a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:45) [95%] :\r\nVous \u00eates d'une certaine mani\u00e8re un petit peu la raison d'\u00eatre du Parti bourgeois d\u00e9mocratique c'est avec vous qu'il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2008 est -ce que c'est une responsabilit\u00e9 qui est difficile \u00e0 porter. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:55) [91%] :\r\nJe ne sais pas la raison d'\u00eatre, je suis membre, comme beaucoup des autres, j'ai \u00e9t\u00e9 la raison de cette histoire, mais maintenant c'est parti qui peuvent survivre sans quoi je suis persuad\u00e9 et \u00e7a peut \u00eatre un jour que le parti continue et que je ne serai plus dans la politique active. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:15) [89%] :\r\nVous pensez v\u00e9ritablement que le parti a des chances de continuer sans sa conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, le jour o\u00f9 vous prendrez votre retraite est ce qu'il aura la base suffisamment solides pour tenir. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:24) [88%] :\r\nOn l'a vu aujourd'hui, c'\u00e9tait un signe qu'on a une base de soutenir le pr\u00e9sident est sonn\u00e9, quitte pas, alors je suis persuad\u00e9 qu'on peut continuer, on le verra aux prochaines \u00e9lections dans 4 ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:37) [92%] :\r\nConcernant votre actualit\u00e9 en tant que ministre des Finances, on \u00e9voque une visite d'\u00c9tat peut-\u00eatre venant d'Italie est -ce que c'est pour vous, aujourd'hui, la prochaine \u00e9tape, conclure un accord fiscal avec l'Italie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:49) [95%] :\r\nJ'esp\u00e8re qu'on peut continuer les contacts avec l'Italie, c'est tr\u00e8s important pour nous c'est tr\u00e8s important aussi pour le canton du Tessin et je pense qu'on est dans un bon chemin maintenant et peut-\u00eatre en aura des r\u00e9sultats dans quelques mois, j'esp\u00e8re \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:05) [87%] :\r\nAutre question internationale a, aujourd'hui, on parle beaucoup de l'Eurofoot en Pologne et en Ukraine, non, il y a certaines personnalit\u00e9s europ\u00e9ennes qui annoncent qu'ils boycotteront cet \u00e9v\u00e9nement notamment suite au sort r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 Ioulia Timochenko, vous avez ouvert la porte, \u00e9ventuellement \u00e0 ce que la Suisse accueille en tout cas ce qu'aimeraient le groupe parlementaire, Suisse, Ukraine est -ce que vous seriez pr\u00eat \u00e0 faire un geste dans cette direction. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [84%] :\r\nOn a re\u00e7u la lettre de ce groupe de des parlementaires et c'est maintenant comment collecter des d\u00e9bours qui s'occupe de \u00e7a mais moi je suis ouvert en doit discuter au Conseil la semaine prochaine, on a eu un pr\u00e9c\u00e9dent comme \u00e7a avec l'ancien pr\u00e9sident et je pourrais imaginer qu'on pourrait faire une autre, une autre fois maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:50) [96%] :\r\nEveline Widmer-Schlumpf interrog\u00e9e par notre correspondant \u00e0 Berne Christian Favre. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer-Schlumpf, Eveline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4C4B076C-712E-4FEF-B5BD-DFDE13AEC337", "internalArchiveId": "4C4B076C-712E-4FEF-B5BD-DFDE13AEC337", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Diego V\u00e9lasquez [Version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 7056, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Espagne"], "thematicThemes": ["peinture"], "thematicPersons": ["Velasquez, Diego"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-22T17:24:38Z", "speechToTexts": ["22.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [86%] :\r\nTous les jours de la semaine sur Espace 2 aux alentours de 10 heures et en tout temps et en tous lieux sur Internet \u00e9videmment S\u00e9lima vagabonder Charles si le bonjour. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [85%] :\r\nLimeur vagabonde avec Le Mag, suppl\u00e9ment culturel du quotidien Le Courrier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:19) [99%] :\r\nJ'ai envie de vous proposer cette semaine une \u00e9vocation de V\u00e9lasquez. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:31) [87%] :\r\nV\u00e9lasquez, c'est comme certains vins qui ne sont bons que sur place, c'est encore mieux si on voit les tableaux en vrai sur l'conna\u00eet la plupart par reproduction mais \u00e0 chaque fois qu'on a la chance de s'approcher de l'original d'abord de loin il vous attire par sa lumi\u00e8re, sa clart\u00e9 son \u00e9vidence il tranche sur ses voisins qui, par comparaison semble \u00e9tat et conventionnel et ensuite on s'approche, et alors c'est la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de \u00e7a, tout ce qui appara\u00eet, le mouvement du pinceau, la rapidit\u00e9 de cette peinture, c'est par une peinture minutieuse en glacis en fine couche lentement une peinture imm\u00e9diate qui capte un moment qui cache un \u00e9clairage qui capte une attitude et si on approche encore, h\u00e9 bien on voit le grain de la toile \u00e0 peine recouverte, je me souviens hommes Kunstmuseum deviennent avoir photographi\u00e9 les d\u00e9tails de la robe ou ou des bijoux, des infantes celles en bleu turquoise, rose et c'est stup\u00e9fiant de voir que ceux qui de loin semblent un velours de soie avec ses reflets ou ou alors un tissu brochet h\u00e9 bien ce ne sont que quelques coups de pinceau, j'\u00e9tais l\u00e0 avec une esp\u00e8ce d'urgence ou de d\u00e9sinvolture V\u00e9lasquez, le peintre des peintres disait Manet qu'il idol\u00e2trait les M\u00e9nines la r\u00e9duction de Breda, les portraits de Philippe 4 les gens du peuple, le portrait de Rwandais Palerme celui du pape Innocent X les eux autant de chefs-d'oeuvres la plupart Madrid vole, voyage comme dirait mais cela est une ville mal connue, j'ai failli intituler cette humeur vagabonde V\u00e9lasquez ou le portrait impossibles, un des sp\u00e9cialistes de V\u00e9lasquez Jos\u00e9 quand m\u00eame Nardi en 1964 cette existence \u00e0 r\u00e9serv\u00e9 distante n'est pas oblig\u00e9 de biographie, rien ne lui arrive et c'est vrai que, objectivement, les documents font d\u00e9faut, on aimerait bien qu'il se soit un tout petit peu \u00e9panch\u00e9 dans des lettres, je pense aux Lettres de Golias, son ami Pater pour rester dans le domaine espagnol, mais ces derni\u00e8res ann\u00e9es, des chercheurs ont fouill\u00e9 dans toutes sortes d'archives, de sorte qu'on peut essayer de s'approcher un peu mieux, elle son \u00e9poque et de ces riches et puissants commanditaires de l'Espagne, de son temps, dont il est ins\u00e9parable parce qu'il n'a pas les puissants comme Les Mis\u00e9rables, d'o\u00f9 le livre que vient de donner, Bartholom\u00e9 Ben s\u00e9par\u00e9es aux \u00e9missions de Fallois, \u00e7a s'appelle V\u00e9lasquez, tout simplement, B\u00e9nin, s'arr\u00eatant un sp\u00e9cialiste de l'histoire sociale de l'Espagne et des pays latino- am\u00e9ricains, alors bien s\u00fbr, d'un grand artiste ne se r\u00e9duit pas au milieu et au moment o\u00f9 le hasard l'a plac\u00e9, si c'est un cr\u00e9ateur, il est en rupture avec ce milieu, \u00e0 ce moment, \u00e0 la fois en accord et en rupture bien s\u00fbr aussi que le vrai parfois plus grande que l'homme est finalement quelle vide sa vie propre, mais tout de m\u00eame, par exemple, c'est int\u00e9ressant de se pencher sur la gloire de Rubens que d'ailleurs nous allons rencontrer sur le chemin, V\u00e9lasquez et c'est int\u00e9ressant aussi de s'approcher de Rembrandt, son ascension et sa chute et c'est bien int\u00e9ressant donc de s'approcher de l'Espagne du cyclo- dehors du si\u00e8cle d'or et de la Rome de l'\u00e2ge baroque en suivant les pas de cet homme secret et lumineux \u00e0 Foix qui V\u00e9lasquez, lettre de Manet \u00e0 Fantin-Latour 3 septembre 1865 je vous regrette ici quelle joie, c'\u00e9tait pour vous de voir ce V\u00e9lasquez, qui \u00e0 lui seul vaut tout le voyage, c'est le peintre des peintres, il ne m'a pas \u00e9tonn\u00e9, mais il m'a ravi le morceau le plus \u00e9tonnant, cet Euro splendide et peut-\u00eatre le plus \u00e9tonnant morceau de peinture que l'on n'ait jamais fait le tableau, a indiqu\u00e9 au catalogue, portrait d'un acteur c\u00e9l\u00e8bre autant de Philippe IV le fond dispara\u00eet Seidler qui entoure ce bonhomme tout habill\u00e9 de noir et vivant et les files les M\u00e9nines tableau extraordinaire aussi les philosophes tous les nains tous ce magnifique portrait, il faudrait tout \u00e9num\u00e9rer, il n'y a que des chefs d'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:04:22) [64%] :\r\nOh, il y ait pas. \r\nLes mots et l'impact des vendeurs et dans la peur d'avoir peur. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:09) [87%] :\r\nRodrigo Martinez chanson anonyme du si\u00e8cle d'ailleurs espagnol par l'ensemble la romanesque, avec la voix de Maria allemand il y a un ou gr\u00e2ce \u00e0 la peinture V\u00e9lasquez allait devenir un homme de cour, il allait devenir un homme riche, il allait faire 2 fois le voyage de Rome, ils veulent \u00eatre accueilli \u00e0 la cour pontificale -ils \u00eatre chevalier de l'Ordre Saint-Jacques, ce dont il serait tr\u00e8s fiers, on en a la preuve par les mini- nous on le voit au centre du tableau, un tableau achev\u00e9 avant que cette dignit\u00e9 ne lui accorder de sorte que c'est apr\u00e8s coup qu'il va rajouter sur sa poitrine, la fameuse grande croix rouge en forme d'\u00e9p\u00e9e qu'on y peut voir solide en passant ce tableau, c'est l'un des rares portraits que l'on a de V\u00e9lasquez, c'est un autoportrait au travail, vous vous rappelez la sc\u00e8ne V\u00e9lasquez et la palette en main, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la Petite infante Margarita suivante une naine sur la droite, parce qu'on aime beaucoup la pr\u00e9sence de nains \u00e0 la cour d'Espagne et au fond, le c\u00e9l\u00e8bre miroir o\u00f9 on voit le reflet du roi et de la reine, qui font leur entr\u00e9e, il y a une des suivantes qui esquisse une r\u00e9v\u00e9rence et un homme au fond qui se retourne viendra plus tard bien s\u00fbr sur ce grand tableau \u00e0 partir duquel Picasso a fait une s\u00e9rie de variations qui se veut un hommage au droit d'ailleurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 l'original : si on veut, et donc, oui, l\u00e0 on voit V\u00e9lasquez, homme d'aspect aust\u00e8re avec les vastes moustache obligatoire \u00e0 l'\u00e9poque, grands se veut grand nez mains fines regard grave costumes \u00e9l\u00e9gants d'hommes qui a r\u00e9ussi, on \u00e9voquera aussi sa maison dont on conna\u00eet le bel ameublement gr\u00e2ce \u00e0 l'un de ses inventaires apr\u00e8s d\u00e9c\u00e8s qui sont vraiment une providence pour les historiens, V\u00e9lasquez, homme de ses Oeuvres, pourrait -on dire, et qui a eu la chance de la protection royale se connus par, par exemple sur Varane grands peintres, lui aussi, bien s\u00fbr, mais qui mourut pauvre il fallu obtenir un pr\u00eat en engageant son argenterie pour payer les obs\u00e8ques de son on a longtemps estim\u00e9 que. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:05) [87%] :\r\nQue que V\u00e9lasquez \u00e9tait issu de la petite aristocratie et et pour \u00e7a on se r\u00e9f\u00e9rait \u00e0 l'enqu\u00eate qui eu lieu pr\u00e9alablement justement \u00e0 son \u00e9l\u00e9vation \u00e0 la dignit\u00e9 de ce de Saint-Jacques lieu donc de chevaliers qui se d\u00e9merde pour d\u00e9montrer l'aristocratie de V\u00e9lasquez, alors on affirma que du c\u00f4t\u00e9 paternel, ses p\u00e8re et grand- p\u00e8re originaire du Portugal, compter avec leurs a\u00efeux parmi les plus nobles et Hidalgo s'de se payer sans avoir jamais exerc\u00e9 d'office, ville ou ou m\u00e9canique, traduction de cette phrase, il fallait que le futur Saint-Jacques descendit d'une famille exempte de toute trace de sang 200 juifs ou jamais nul n'avait \u00e9t\u00e9 marchand ou travailler de ses mains, donc on trouvera d\u00e8s des armes complaisante pour attester que du c\u00f4t\u00e9 de Juan Rodriguez, elle va donc le p\u00e8re de V\u00e9lasquez et bien on trouvait des inquisiteurs un chevalier etc etc et que, du c\u00f4t\u00e9 de Raymond ma V\u00e9lasquez, donc la mer, on \u00e9tait Hidalgo de p\u00e8re en fils le plus compliqu\u00e9, quand m\u00eame, ce fut de d\u00e9montrer que ce futur chevalier n'avaient pas exerc\u00e9 2 m\u00e9tiers ville ou m\u00e9canique, or \u00eatre peintre \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un travail Manuel, m\u00e9canique, donc m\u00e9prisable alors on nargue du fait que Diego V\u00e9lasquez avait \u00e9t\u00e9 chambellan et gentilhomme de la Chambre du roi et on pas \u00e7a sous silence le fait qu'il s'\u00e9tait occup\u00e9 passablement de peinture durant toute sa vie, tout \u00e7a, il est amusant mais c'est int\u00e9ressant aussi parce que \u00e7a t\u00e9moigne des blocages de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole, en fait, depuis un demi- si\u00e8cle, il y avait un d\u00e9bat qui faisait rage dans les milieux \u00e9rudits italiens surtout pour savoir si on pouvait admettre l'architecture, la sculpture et la peinture, parmi les 7 \u00e0 Ribeiro le triviaux mais Catherine et on s'approchait d'un oui \u00e0 cette question, \u00e0 la suite des \u00e9crits de Vasari et d'Alberti qui d\u00e9montrait que les peintres pour ma\u00eetriser la perspective et des rapports de proportions devait forc\u00e9ment conna\u00eetre les math\u00e9matiques donc pratiquer les arts lib\u00e9raux, mais \u00e7a c'\u00e9tait une parenth\u00e8se, il va de soi que les anc\u00eatre de V\u00e9lasquez n'\u00e9tait absolument pas des Hidalgo Juan Rodriguez ce n'\u00e9tait que notaire eccl\u00e9siastique, donc fonctionnaire, fonctionnaire de l'\u00e9glise, ensuite il fut promu notaire du tribunal eccl\u00e9siastique, enfin secr\u00e9taire la cit\u00e9 de S\u00e9ville s'\u00e9tait un office qu'il obtint gr\u00e2ce \u00e0 la protection de son fils, quant au grand- p\u00e8re maternel \u00e9tait encore moins Hidalgo c'\u00e9tait un caf\u00e9 Tello, c'\u00e9tait un tailleur de choses donc qui ensuite devient marchand de tissus mais V\u00e9lasquez \u00e0 ce moment -l\u00e0 de sa vie, a largement l'occasion de juger la soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 il vit en soci\u00e9t\u00e9 formaliste \u00e0 l'extr\u00eame, o\u00f9 on se moque bien du m\u00e9rite et m\u00eame du g\u00e9nie o\u00f9 on le croit, que \u00e0 Lille, Dany, il y a, c'est-\u00e0-dire que si vous n'\u00eates pas Hidalgo \u00e9tymologiquement, fils de quelqu'un, vous n'\u00eates rien mais personne donc il suscite les t\u00e9moignages mensongers qu'on a dit, il va avoir \u00e9videmment s'accro\u00eet d'Chevalier et pour en revenir aux M\u00e9nines au moment o\u00f9 les enqu\u00eateurs enqu\u00eatent h\u00e9 bien orgueilleusement lui V\u00e9lasquez, il est en train de se peindre en peintre du roi avec ses armes en main, c'est-\u00e0-dire sa palette et ses pinceaux, il les peintres et seulement peintres. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:36) [83%] :\r\nL'allegro d'une sonate enlumineur de Manuel Blasco par ravir Perrier, l\u00e0 on \u00e9tait plut\u00f4t 18\u00e8me il faut bien le dire musicalement c'est une exp\u00e9rience. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:45) [85%] :\r\nFrappante que de confronter une oeuvre de jeunesse comme la vieille femme faisant offrir des oeufs que V\u00e9lasquez pas 19 ans, et par exemple les files assez grande Heras 2653 il \u00e0 ce moment -l\u00e0, \u00e0 peu pr\u00e8s 54 ans, d'un c\u00f4t\u00e9, il y a un regard naturaliste proche du Caravage un fond noir profond des objets, des poteries D cuivres des regards des paniers des carnation peint avec \u00e9paisseur avec profondeur une mati\u00e8re grasse des contrastes forts et une gravit\u00e9, un m\u00e9tier stup\u00e9fiant si jeune, solide emplacements et puis alors du c\u00f4t\u00e9 des d\u00e9filent une peinture diaphane, transparent, gorg\u00e9s de lumi\u00e8re, un pinceau allusive, qui se balade, une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de touche un peu \u00e0 la gauche, il y a des effets de flou pour les visages notamment quelque chose d'aussi a\u00e9rien que le tableau de jeunesse rien cette vieille Free donc 19 ans, et d'une ma\u00eetrise confondante le mus\u00e9e, le tableau est oblig\u00e9 d'Edimbourg, l'ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente, les 3 musiciens qui sont aujourd'hui \u00e0 Berlin, ma foi, c'est un peu plus maladroits, les visages notamment \u00e9taient peints en aplats mais mais la nature morte au centre du tableau, un petit pain pos\u00e9 sur une serviette pli\u00e9e des Verts avec du vin, un couteau plant\u00e9 dans un fromage, tout \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vrai tout \u00e7a \u00e9tait r\u00e9el de ici sur les v\u00eatements et puis toujours ses effets Caravage est-ce que de 1er plan clair sur fond nocturne donc \u00e0 18 ans V\u00e9lasquez poss\u00e9dait d\u00e9j\u00e0 le grand m\u00e9tier alors pas \u00e9tonnant que, quand il avait 10 ans son p\u00e8re les mis en formation chez un peuple s\u00fbrement l'avait pressenti une vocation, on ne sait rien de la scolarit\u00e9 de V\u00e9lasquez auparavant peut-\u00eatre, on lui avait appris \u00e0 lire, \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 compter, au coll\u00e8ge j\u00e9suite de Saint termin\u00e9 Gide, on \u00e9voque ce coll\u00e8ge parce que le 1er peintre chez lequel il fut en formation Francisco est r\u00e9el, le vieux aviaire inqui\u00e9t\u00e9 par la justice s'\u00e9tait r\u00e9fugi\u00e9 dans ce coll\u00e8ge est donc pour la chapelle, un de ses chefs d'Oeuvres, donc peut-\u00eatre que les j\u00e9suites avaient orient\u00e9 vers Errera, ce jeune gar\u00e7on qui devait pas avoir un don flagrant pour le latin et la grammaire, sinon le p\u00e8re n'aurait pas orient\u00e9 vers un m\u00e9tier ville et m\u00e9caniques un toujours \u00e9t\u00e9 guillemet honorant c'\u00e9tait le meilleur coll\u00e8ge de S\u00e9ville, elle \u00e9tait pas r\u00e9serv\u00e9 aux fils d'aristocrate ou de riches pour redresser, justement, il faut dire que ces villes porte du Nouveau Monde \u00e9tait la ville la plus importante d'Espagne \u00e0 la plus cosmopolite, la plus bigarr\u00e9e, c'\u00e9tait un port d'abord avec donc le m\u00e9lange de populations que \u00e7a implique et puis \u00e0 hausse des moines et des mendiants, des p\u00e8res ou l'qui revenaient du poteau des confr\u00e9ries des maisons d'armateurs des \u00e9glises, bien d'autres et donc des artistes pour d\u00e9corer ses \u00e9glises des d'horreur pour faire resplendir les \u00e9glises des chantiers navals, d\u00e9cor dit etc etc depuis. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:15:34) [86%] :\r\nPlus de 100 ans c'\u00e9tait la porte du Nouveau Monde, les Indes occidentales, les Portugais eux avaient la ma\u00eetrise depuis le trait\u00e9 de mais s'il y a 1400 dans le cadre des uns orientale et donc voil\u00e0 V\u00e9lasquez c'est Errera, il ne reste qu'un an parce que biarrots avait la r\u00e9putation d'avoir un caract\u00e8re \u00e9pouvantable et donc V\u00e9lasquez \u00e9migra Francesco o\u00f9 il entra le 1er d\u00e9cembre 1610 donc il avait 11 ans et demi pour une dur\u00e9e de 6 ans alors il quitta la maison paternelle et son jeune fr\u00e8re Juan, qui \u00e9tait le seul de ses nombreux fr\u00e8res et soeurs qui a qui devait atteindre l'\u00e2ge adulte avec sa soeur, Francisca, les parents devraient atteindre la septantaine ce qui \u00e9tait tr\u00e8s beau, \u00e0 l'\u00e9poque, Francisco pas donc le ma\u00eetre \u00e9tait \u00e0 son la \u00e2g\u00e9 de 46 ans s'\u00e9tait un peintre \u00e9rudit il tr\u00e8s cordiale admirateur et connaisseur de l'art de Vinci de Rapha\u00ebl, de Michel-Ange D\u00fcrer de Rubens, grand connaisseur des \u00c9critures Saintes, d'ailleurs, il \u00e9tait charg\u00e9 par l'inquisition de contr\u00f4ler l'orthodoxie des peintures religieuses, il \u00e9tait entour\u00e9 d'un cercle d'amis \u00e9crivains, les tr\u00e8s \u00e9tonn\u00e9, une sorte d'acad\u00e9mie informel, un peu dans l'esprit n\u00e9o- Platini tient de la Florence des humanistes \u00e9tait un homme de culture, donc qui ne supportait pas que la peinture su consid\u00e9r\u00e9 ou des consid\u00e9r\u00e9e comme un art m\u00e9canique et donc pour dire on Amos \u00e9tait un ma\u00eetre id\u00e9al pour ce jeune V\u00e9lasquez, qui ont fait fi chez lui universit\u00e9s ma\u00eetre id\u00e9al aussi \u00e0 cause de son ouverture d'esprit et on a une preuve, on a une preuve par un tableau qui se trouve d'ailleurs en France, dans un petit mus\u00e9e, celui du Castres, c'est une grande toile pas command\u00e9e par un couvent de ces villes, celui de San Cl\u00e9mente, une toile de 4 m\u00e8tres sur 3 \u00e0 peu pr\u00e8s qui repr\u00e9sente le Christ, servi par des anges dans le d\u00e9sert, il y a le Christ qui a g\u00ean\u00e9 40 jours dans le d\u00e9sert et les oranges \u00e0 courir vers lui elle servir les \u00e9critures des \u00c9vangiles donc pas chez Groupama dans un Style tr\u00e8s acad\u00e9mique, le Christ attabl\u00e9s anges musiciens et puis des anges qui dispose sur la table d\u00e8s mais des boissons du pain, etc c'est color\u00e9, une imagerie assez mi\u00e8vre dirons -nous l'int\u00e9ressant \u00e9tant la Table la nappe blanche les couverts, le pain, les Verts, une grappe de raisin, c'est l'\u00e9vocation du sang du Christ, parce que toute cette iconographie naturellement et cod\u00e9 \u00e0 poissons du sel qui renvoie au bapt\u00eame, un couteau qui renvoie au sacrifice or pass\u00e9 coquines, et l\u00e0 o\u00f9 bout et dans ses \u00e9crits, qui n'avait aucune exp\u00e9rience du traitement de ces objets de mandats et les historiens d'air naturellement se sont pench\u00e9s l\u00e0- dessus, demande \u00e0 son jeune \u00e9l\u00e8ve mais 600 15 ans il avait 16 ans \u00e0 peine de se charger de cette nature morte au centre de ce tableau, ce qui montre que passer quoi avait per\u00e7u d\u00e9j\u00e0 la mani\u00e8re, la personnalit\u00e9 de celui qui, plus tard allait \u00eatre son gendre, son art de peindre vrai la peinture de p\u00e2tes Cheikhou appartient au monde du merveilleux, alors que celle de V\u00e9lasquez, appartient \u00e0 l'observation du r\u00e9el et pourtant c\u00f4t\u00e9 partisans ont une fa\u00e7on tr\u00e8s moderne, par exemple, de la peinture d'apr\u00e8s mod\u00e8le alors que V\u00e9lasquez \u00e9tait encore un gar\u00e7on Hamou chaque chose h\u00e9 bien pass\u00e9 quoi lui fournit un mod\u00e8le masculin pour qu'il apprenne l'anatomie l'observation du corps consid\u00e9r\u00e9 que la peinture devait se nourrir de savoir adresse fond\u00e9e sur la science, en quoi, donc il \u00e9tait disciple coh\u00e9rent des humanistes florentin donc il ouvrit V\u00e9lasquez vers une culture vivante, vers une culture d'\u00e9volution lui c'\u00e9tait un mani\u00e9riste \u00e9tait un peintre savant et appliquer, il eut l'Intelligence et la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de comprendre que son \u00e9l\u00e8ve \u00e9tait un homme de l'avenir plus tard d'ailleurs, il devait avoir comme elle est d'un autre peintre d'avenir Alonso Cano, il faut ajouter que passer quoi faisait partie du jury de fin d'\u00e9tudes qui accordait \u00e0 V\u00e9lasquez sa licence de peintres licences qui l'autorisait \u00e0 engager des compagnon et des apprentis donc \u00e0 user de son arme assez vile, mais \u00e9galement de tous les royaumes de sa majest\u00e9 et V\u00e9lasquez puis d\u00e9clar\u00e9 mais habile et suffisant 14 mars 1617 il avait 18 ans, m\u00eame pas 17 ans 3 quarts. \r\n\r\nLocuteur FT9 (00:20:08) [72%] :\r\nExt\u00e9nu\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:21:06) [74%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MT13 (00:22:33) [69%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:22:49) [80%] :\r\nL'ensemble provoquant si est anti- quoi de Londres, dirig\u00e9e par Bruno tourneur pour ce \u00e0 4 voix de Thomas Luis de Victoria b\u00e9atitude Mac ou latine Victoria presque contemporain de V\u00e9lasquez, il a v\u00e9cu de 1500 48611 V\u00e9lasquez, ces 1500 99 1660 la cellule au V\u00e9lasquez devient en 1617 membres de la Guilde de Saint-Luc, c'est-\u00e0-dire de la corporation des artistes peintres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:14) [87%] :\r\nDans lequel protecteur, cette s\u00e9rie latin \u00e0 sa plus grande prosp\u00e9rit\u00e9 \u00e0 l'ombre de la tendresse, de l'eau, le long du Guadalquivir le commerce avec le Mexique, c'est-\u00e0-dire la nouvelle Espagne la Nueva Espagne et avec, le paieront aussi, et \u00e0 son sommet, et on voit partir ces d\u00e9mocrates des convois de bateaux qui circulent \u00e0 la queue leu leu, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9, les convois de 30 40 jusqu'\u00e0 70 navires bourr\u00e9s de grains et d'huile de vin de produits m\u00e9tallurgiques d'armes de IRA etc etc et aussi d'Oeuvres d'art et on cite un bateau qui, en 1598 emporta pas moins de 1098 images en toujours en images, c'est le mot entre guillemets, donc des peintures, des estampes, des sculptures, etc, et puis il faut beau imaginer d'une part le trafic invraisemblable que suppose le chargement de tous ces navires investissement aussi l'investissement que \u00e7a repr\u00e9sente les b\u00e9n\u00e9fices en retour et parmi les m\u00e9tiers qui prosp\u00e8re donc les artistes un peindre donc l\u00e0, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de chef d'entreprise avec ses aides ces apprentis ses grouillots l'exemple mieux connu c'est Rubens assist\u00e9s par des collaborateurs de 1er rang comme Dyck comme Sneijder comme Jordaens et on sait par exemple que Murillo dirige un atelier qui produit beaucoup d'Oeuvres pour le Nouveau Monde o\u00f9 le ma\u00eetre mais plus ou moins la main selon un tarif pr\u00e9cis, c'est la r\u00e8gle, un petit peu partout hein tous les peintres d'Europe il y a pas de raison qu'il n'en aille pas de m\u00eame \u00e0 S\u00e9ville s\u00e9vit ou donc arrive le sucre, les bois exotiques, alors \u00e9videmment l'argent les riches marchands d'une part, privil\u00e9gie l'am\u00e9nagement int\u00e9rieur de leur maison \u00e0 l'int\u00e9rieur parce que les fa\u00e7ades modeste casse des d\u00e9cors qui le sont beaucoup moins, et d'autre part c'est riches marchands. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:25:04) [86%] :\r\nPatronne des couvents en a 40 ans, ville 19 d'hommes et \u00e0 peu pr\u00e8s autant de femmes auxquelles il faut des donations des chapelles dans l'une des 26 paroisses dont l'\u00e9norme cath\u00e9drale et on sait que le jeune V\u00e9lasquez dans sa p\u00e9riode peint des toiles, des portraits d'ap\u00f4tres par exemple pour le coll\u00e8ge de Saintes en m\u00e9nage Gilles o\u00f9 il y a peut-\u00eatre, on le disait fait ses \u00e9tudes pour le noviciat j\u00e9suite aussi semble que c'est son beau-p\u00e8re au bon p\u00e9rim\u00e8tre qui am\u00e8ne cette client\u00e8le des j\u00e9suites, mais aussi pour les 40 des shows pour les quarts chauss\u00e9e pour les franciscains de Tol\u00e8de, pour les par exemple c'est une Immacul\u00e9e-Conception qu'il peint, on voit la face de jeunes filles qui peut-\u00eatre son \u00e9pouse qui pose pour lui qui est pos\u00e9e sur un globe terrestre avec pour fond de beaux nuages blancs qui se d\u00e9tache sur un ciel nocturne le tableau faisait pendant \u00e0 un Saint-Jean Patmos mais c'est sans doute pour des clients priv\u00e9s qu'il peint ses c\u00e9l\u00e8bres Bodega qu'est -ce que c'est qu'un Bodega, \u00e7a c'est une question importante, c'est le m\u00e9lange d'une nature morte et d'une sc\u00e8ne de genre et on l'a dit tr\u00e8s jeune V\u00e9lasquez a montr\u00e9 un talent particulier pour peindre les miches de pain les cruches les fruits et les tables d'Europe de repas populaire, les hommes et les femmes du peuple, il y a pas de mis\u00e9rabilisme, celui -l\u00e0, c'est simplement le go\u00fbt de peindre des visages malmen\u00e9e par la vie hirsute expressif mais digne et on peut penser qu'il recrutait sur le port des portefaix ou des artisans pour lui servir de mod\u00e8le et par exemple, pour \u00e9laborer le porteur d'eau, la Guadeloupe ou alors son Saint-Paul o\u00f9 son Saint-Thomas d'\u00e9toiles qu'on trouve le plus souvent dans des mus\u00e9es \u00e9trangers en Grande-Bretagne, en France, aux \u00c9tats-Unis, etc, ce qui semble d\u00e9montrer qu'elles appartenaient \u00e0 des personnes priv\u00e9es et donc qu'elles ont \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9s au fil des h\u00e9ritages beaucoup, semble -t-il, se sont perdus, on a des descriptions de collection \u00e0 15 x par exemple au XVIIIe si\u00e8cle avec mention de baudet Gonesse de V\u00e9lasquez qui sont perdus, il y avait des personnages attabl\u00e9s autour de repas de poisson ou de gibier pour ce poss\u00e8de encore de donn\u00e9es Gonesse, h\u00e9 bien les historiens d'art ont cherch\u00e9 les ressemblances, sans que ce soit, par exemple, Madame, patch, Maria del Paramo qui posa pour la vieille qui fait frire des oeufs et qui posait aussi pour la la femme \u00e2g\u00e9e du Christ chez Martell Marie et sans doute que partie \u00e9co lui- m\u00eame posa pour le Melchior de l'Adoration des mages, qu'on trouve actuellement au mus\u00e9e du Prado car, \u00e0 l'\u00e2ge de m\u00eame pas lieu en V\u00e9lasquez avait \u00e9pous\u00e9 croisade et Miranda, qui \u00e9tait la fille de son ma\u00eetre, elle avait pas 16 ans mariage donc partie violent pr\u00e9coce, les autres peintres qu'on conna\u00eet Morillo Valdes lib\u00e9ral attendez 24 25 ans pour se marier, seule exception sur Bahre\u00efn qui se Marie \u00e0 19 ans avec une femme qui avait 9 ans de plus que lui et qui devint veuf et qui, \u00e0 nouveau, \u00e9pouser une femme bien plus \u00e2g\u00e9e que lui sans que Subban avait besoin d'\u00eatre matern\u00e9s mais donc pour les jeunes \u00e9poux V\u00e9lasquez Diego et voil\u00e0 ils se mari\u00e8rent, ils ont une fille 13 mois plus tard, si c'est \u00e0 \u00e7a que vous pensiez apr\u00e8s 5 ans d'\u00e9ducation et d'enseignement, je le mari\u00e9 avec ma fille, pouss\u00e9 par sa vertu la puret\u00e9 de son sang et la qualit\u00e9 de ses origines et les esp\u00e9rances que son grand talent nous donner \u00e7a c'est des phrases qu'on doit pas Tchekhov donc au beau-p\u00e8re on sait rien des sentiments, des jeunes gens auxquels le Diego offrir une maison qui valait 330 du car plus un trousseau et des meubles qui valait 500 du cas de surcro\u00eet, l'une des grand- m\u00e8res \u00e0 Juan \u00e0 1200 du 4 ao\u00fbt \u00e7a repr\u00e9sentait de grosses sommes et repr\u00e9sentait un d\u00e9but dans la vie tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise, on ne sait en revanche, si Diego lui apporte quelque chose au mariage, hormis ses esp\u00e9rances comme passer quoi, lesquels n'\u00e9tait pas mal. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:17) [75%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:29:28) [59%] :\r\nOui, mais de l'assumer de Retz je tiens et. \r\nComme qui. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:34) [85%] :\r\nLa corruption \u00e9gaux Fatou, extrait de l'Amour sorcier de Manuel d\u00e9fraya c'\u00e9tait la voix Donati Mistral avec le Philharmonia dirig\u00e9 par Rafa\u00ebl Freud des bourgognes la p\u00e9riode c'est Ryan et tr\u00e8s singuli\u00e8re dans la production d'V\u00e9lasquez, elle est \u00e0 peu pr\u00e8s jusqu'\u00e0 ses 24 ans, on l'a dit -il d'une pr\u00e9cocit\u00e9 extraordinaire les portraits sont assez rares, il y a un portrait qu'on dit \u00eatre de patchs avec un beau visage marqu\u00e9 par la vie lundi po\u00e8te Gongora s\u00e9v\u00e8re aigu\u00eb un peu gla\u00e7ant il y a un portrait de jeune homme, c'est peut-\u00eatre un autoportrait et puis c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout si peut-\u00eatre, et encore le grand portait Don Cristobal soit rest\u00e9 Ribeira qui s'apparente au portrait de donateurs de v\u00e9ritables italien ou flamand, mais sinon, ce ne sont que bon Agone et souvent Bodega Gremetz \u00e0 18, c'est comme \u00e7a qu'on d\u00e9signe ces sc\u00e8nes religieuses, les p\u00e8lerins d'Emma\u00fcs par exemple qui sont le croisement d'un tableau de genre, donc des pauvres autour d'un repas frugal et d'une sc\u00e8ne de l'iconographie bien rep\u00e9r\u00e9 et V\u00e9lasquez, ajoute des apports personnels par exemple la fen\u00eatre donnant quoi hein ou ou l'ouverture sur une autre pi\u00e8ce o\u00f9 des personnages secondaires qu'on voit \u00e0 l'arri\u00e8re- plan, avec des effets d'optique donc, qui, qui avait un sens pour les j\u00e9suites, c'est assez int\u00e9ressant parce qu'il voyait la figuration de la pr\u00e9sence cach\u00e9e de Dieu dans la nature, et tr\u00e8s souvent c'est secondaires, h\u00e9las, qu'elle se d\u00e9tache simplement sur le fond brun gris\u00e2tre presque noir parce que c'est pas des corps dans j'texture et tout \u00e7a, l'apparente \u00e0 Caravage alors est -ce qu'il a pu voir \u00e0 S\u00e9ville, l'\u00e9toile de Caravage, on ne sait pas, mais il n'a pu en avoir connaissance, bien s\u00fbr, d'ailleurs, ces villes \u00e9taient en relation avec Naples \u00e9videmment Caravage \u00e9labore son Style nocturne aux alentours de 1600 \u00e0 peu pr\u00e8s, c'est-\u00e0-dire 20 ans avant les d\u00e9buts de V\u00e9lasquez, mais d'autres Tintoret Corey je \u00e7a vole de l'\u00e9cole milanaise \u00e9cole de Bologne s'\u00e9taient int\u00e9ress\u00e9s \u00e0 la question et nocturne avant Caravage toute fa\u00e7on ce t\u00e9n\u00e9breux et dans l'air et on va voir d\u00e9ferler Le Caravage isme avec des peintres comme mati\u00e8re prestigieux ou l'espagnol Riviera etc, quoi qu'il en soit, on constate \u00e0 partir de 1619 \u00e0 peu pr\u00e8s dans une Adoration des mages que V\u00e9lasquez c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:32:59) [87%] :\r\nCohabiter 2 c'est \u00e0 l'image de sa carri\u00e8re enti\u00e8rement, il fait cohabiter 2 toucher diff\u00e9rents, il y a un Joseph et les masses qui sont dans une p\u00e2te \u00e9paisse, celle des baudets Gremetz alors que la Vierge et l'enfant sont d\u00e9j\u00e0 dans cette esp\u00e8ce de p\u00e2te l\u00e9g\u00e8re et et transparent et dans cette lumi\u00e8re claire qu'il va cultiver beaucoup plus tard dans sa vie, autre pr\u00e9cocit\u00e9 d\u00e8s 1620 il engage un apprenti un \u00e9l\u00e8ve avec un contrat de 6 ans, quand lui- m\u00eame avait fait chez c'est un jeune homme qui s'appelle Diego des Melgar, donc il y engage alors que lui- m\u00eame avait un peu plus de 20 ans est -ce que \u00e7a veut dire qu'il y a un atelier, sans doute, sans doute parce que, outre la petite quarantaine de toiles qui sont attest\u00e9s qui reste de cette p\u00e9riode serial circule beaucoup de copies beaucoup de variantes avec de l\u00e9g\u00e8res diff\u00e9rences parfois des copies de ces des Gonesse par exemple a plusieurs versions de ses 3 musiciens ou des repas de paysan et on sait qu'en 1621 V\u00e9lasquez \u00e0 S\u00e9ville, 2 maisons, outre la tr\u00e8s confortable r\u00e9sidence qu'on a d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 ici, donc il y en a pas besoin est -ce que c'est pour il y a install\u00e9 son atelier o\u00f9 ses r\u00e9serves est -ce qu'il a, par exemple, employ\u00e9 Alonzo Cano, qui \u00e9tait un autre \u00e9l\u00e8ve de patchs myst\u00e8re et ce qu'il a employ\u00e9 son fr\u00e8re qui est donn\u00e9 comme peintre d'imagerie, mais qui n'a pas sign\u00e9 d'Oeuvres personnelle \u00e7a non plus on ne sait pas, de toute fa\u00e7on, on sait que la pr\u00e9paration des toilettes est une chose longue et fastidieuse, il faut \u00e9taler du sous- couche une argile Bruna brun\u00e2tre dont pas pr\u00f4ner l'usager qui disait \u00eatre \u00e0 l'\u00e9preuve des ann\u00e9es des si\u00e8cles il faut broyer les couleurs, m\u00eame si la palette de V\u00e9lasquez, tr\u00e8s courte, hein, de l'ocre de jaune ou rouge, un blanc de plomb des Bleus qui sont rarissimes, les Bleus, la piste, donc on en \u00e9tait l\u00e0 quand survint \u00e0 la mort du roi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:34:59) [85%] :\r\nPhilippe 3621 son fils 16 ans \u00e0 peine Philippe IV lui succ\u00e9da qui bient\u00f4t pour valides au c'est-\u00e0-dire quelque chose comme 1er ministre favori disons pour \u00e9minence grise Leconte Dolly hiver donc Gaspard des Guzman Ivan s'\u00e9taient s\u00e9villan de S\u00e9ville qui garder la m\u00eame Dalhousie un r\u00e9seau puissant et qui fr\u00e9quentaient l'ailleurs l'Acad\u00e9mie le c\u00e9nacle de patchs, \u00e9coute, on a parl\u00e9, il y avait \u00e0 ce moment -l\u00e0, 6 peintres qui \u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 la cour du roi avec des talents qui allait de l'honorable au banal disons et puis du banal ou carr\u00e9ment m\u00e9diocre et sans doute que passer, Coville \u00e0 une ouverture pour son gendre qui l'envoya \u00e0 Madrid avec son apprentie, j'imagine aussi quelques serviteurs et c'est l\u00e0 que V\u00e9lasquez, portrait de des Gongora le po\u00e8te portrait puissant aust\u00e8re, un visage o\u00f9 se lit l'amertume, une amertume silencieuse d'un homme qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e \u00e0 la cour, c'est-\u00e0-dire pensionn\u00e9s qui vit dans une esp\u00e8ce de pauvret\u00e9 orgueilleuse magnifique portrait qui fut admir\u00e9 mais parce qu'elle ne fut pas invit\u00e9 \u00e0 faire le portrait du roi et la reine, donc il repartit et le complot de patchs \u00e9choit pour cette fois -ci est repartie \u00e0 S\u00e9ville mais ce complot allait fonctionner 2 ans plus tard, Rodrigo des villas 30 donc, qui \u00e9tait l'un des 6 peintre du roi mourut aussit\u00f4t Olivares esprit \u00e0 son ami Juan Defonseca de prendre contact avec V\u00e9lasquez avec ce jeune homme pour le faire revenir \u00e0 toute vitesse \u00e0 Madrid en guise de carte de visite, V\u00e9lasquez, un portrait de Juan de Fonseka qui fut apport\u00e9 \u00e0 la cour, c'\u00e9tait en somme une conspiration de s\u00e9villan le pour r\u00e9fute admirer on a V\u00e9lasquez, un portrait du roi qu'il peigne, on a un seul jour, bel, exploit le 30 ao\u00fbt 1623 portraits qui fut lui aussi appr\u00e9ci\u00e9 et V\u00e9lasquez donc peintre du roi avec \u00e9moluments de vin du cas par mois s'\u00e9tait un peu plus que les autres peintres, mais ce n'est pas beaucoup, mais alors il y avait des commandes sp\u00e9ciales tr\u00e8s vite, il en a plein qui permettait d'am\u00e9liorer un tout petit peu l'ordinaire Philippe 4 avait grandi parmi les chefs d'Oeuvres de la collection de Philippe de son grand- p\u00e8re, tableau des \u00e9coles flamandes et v\u00e9nitienne, donc il \u00e9tait tout \u00e0 fait capable de faire la diff\u00e9rence et de voir qui il avait recrut\u00e9 en V\u00e9lasquez V\u00e9lasquez qui allait \u00eatre Philippe IV ce que Titien avait \u00e9t\u00e9 \u00e0 Charles-Quint. \r\n\r\nLocuteur MT19 (00:37:47) [100%] :\r\nJ'ai. \r\n\r\nLocuteur MT24 (00:38:57) [84%] :\r\nLes. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:38:59) [96%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:01) [80%] :\r\nLe sang que tous de la messe des morts de des Montr\u00e9alais cela qu'appellent la Real de Catalogne et l'ensemble Hesperion XX dirig\u00e9 pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:07) [86%] :\r\nJordi Savall, on conna\u00eet assez mal l'\u00e9volution de la peinture V\u00e9lasquez entre son arriv\u00e9e \u00e0 la cour et son 1er d\u00e9part pour l'Italie, \u00e7a sera en 1629 pourquoi parce parce que nombre de ses Oeuvres ont disparu, notamment dans l'incendie de l'Alcazar de Madrid en 1734 en particulier un grand portrait \u00e9questre du roi qui faisait exploser 3 ans durant, en place d'honneur dans la galerie de cette Alcazar avant d'y \u00eatre remplac\u00e9 par celui qui fit Rubens ce dont V\u00e9lasquez ne prit pas ombrage, tant son admiration est grande pour le peintre de renverser pour 20 ce qui curieusement avaient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en ambassadeurs pr\u00e8s le roi d'Espagne par Isabelle qui \u00e9tait gouvernante des Pays-Bas qui \u00e9tait latente de Philippe IV, il s'agissait d'\u00e9voquer un rapprochement avec l'Angleterre, alors \u00e9videmment on sollicite Aruba, de faire les portraits de la famille royale comme Rubens \u00e9tait, c'est-\u00e0-dire un homme qui pouvait se permettre des libert\u00e9s, h\u00e9 bien il n'adh\u00e8re \u00e0 pas au canon aust\u00e8re Des portraits royaux en Espagne, il pris la libert\u00e9 d'y ajouter des paysages ce dont V\u00e9lasquez profiterait gratuite V\u00e9lasquez, qui fut le seul peintre auquel Rubens accorde \u00e0 son attention tous de visiter ensemble les collections de l'Escorial Rubens \u00e9mis le d\u00e9sir de copier certaines Oeuvres d'autres ici \u00e0 ce qu'il y les grandi, temps de quelques libert\u00e9s de son cruel h\u00e9las caisse de regarder travailler, c'est une sc\u00e8ne qui me semble -t-il, a de quoi faire songer \u00e0 V\u00e9lasquez regardant Rubens Athis et apr\u00e8s tout, peut-\u00eatre peut -on supposer que ces Rubens qui sugg\u00e9ra V\u00e9lasquez, que de s'essayer \u00e0 la sc\u00e8ne mythologique, c'est dommage que les espagnols appellent Los Porato c'est-\u00e0-dire pas tout \u00e0 fait les ivrognes mais peu s'en faut, et que les autres, rappelle le triomphe de Bacchus s'presque au centre, il y a un Bakus juv\u00e9nile un peu gras, un peu rose la peau blanche, torse nu, \u00e9clatant de lumi\u00e8re derri\u00e8re lui un personnage un peu faunesques tr\u00e8s tr\u00e8s sensuelle en profil perdu 2000 nul aussi, on voit qu'V\u00e9lasquez \u00e9tait \u00e9galement un dessinateur et puis le reste de la toile est envahie par 7 personnages avec des trogne r\u00e9jouie qui sont visiblement trop de vin qui semblent sortis tout droit d'un beau des Gones dans la gamme habituelle des encres et Terres avec une lumi\u00e8re qui vient par la gauche qui illumine le forcer le genou d\u00e9battue et puis la veste jaune d'un beau l\u00e0-dessus que Bacchus c'est en train de couronner de feuille de vigne le reste dose Space de 2000 jours chaleureuse, une toile Jordaens par exemple ne renierait pas inquiet d'une esp\u00e8ce de jovialit\u00e9 un peu flamandes peut-\u00eatre emprunt\u00e9 au grand peintre triomphant, c'est-\u00e0-dire \u00e0 ce somptueux Rubens passage cette toile vient \u00e0 point pour clore une p\u00e9riode un petit peu ind\u00e9cise, les portraits du roi ou le grand portrait du comte d'olives arr\u00eat assez mal fichu, avec un corps gigantesque qui qui envahit la toile, une t\u00eate trop petite, tout \u00e7a semble un peu en de\u00e7\u00e0 de la production pr\u00e9c\u00e9dent de V\u00e9lasquez, qui est un parti qui a besoin de se sentir libre pour donner le meilleur de lui- m\u00eame voir donc ces braves chose voir le Christ chez Marthe et Marie, qu'il peint en 1618 l\u00e0 au coin de la toile, on voit le Christ qui est en train d'enseigner \u00e0 Marie, au fond, dans une petite pi\u00e8ce, alors qu'au 1er plan, il y a Marthe qui est en train d'\u00e9craser de dans un mortier pour les poissons que la faire cuire, il y a la sienne avec les poissons et Martha une trogne de Servent d'un petit peu rougeaud donc les portraits contraint le bloc V\u00e9lasquez, un peu, il y a 20 ans, m\u00eame si le rapport de l'argent par exemple celui du Duc d'Olivares est c'est parti d'une commande de 3, payer 70 cas par Donia Antonia d\u00e8s pas n'a rien et on a l\u00e0 un exemple de ces commandes qui fait pas mal parce que la route a d\u00e9rob\u00e9 ainsi dont V\u00e9lasquez d\u00e9pendait l'administration qui g\u00e9rait les palais, les r\u00e9serves de chasse parfois de payer en 1634 ans lui devra 50 salaire de sorte que le roi parfois payait son para\u00eetre en lui attribuant un office quelconque que le peintre revendait tout de suite, on lui avait attribu\u00e9 un appartement pas tellement loin de la place am\u00e9lior\u00e9e de la Caillaud\u00e9 Atocha donc il put faire venir sa femme et sa fille, et demande \u00e0 son beau-p\u00e8re de vendre la maison de sa vie, bref si son art semble stagner, son statut progresser le compte de l'ivresse des m\u00eame pour lui faire obtenir un b\u00e9n\u00e9fice eccl\u00e9siastique de 300 du cas par an, de la part du nonce apostolique \u00e0 Madrid, le cardinal Pamphili futur innocent, 10 c'\u00e9tait le doublement de son salaire, c'\u00e9tait la valeur de la maison de sa ville, d'ailleurs, il n'avait absolument aucun droit \u00e0 cette pr\u00e9bendes puisqu'il \u00e9tait mari\u00e9 qui n'avait pas de fils \u00e0 qui attribuer ces b\u00e9n\u00e9fices en pr\u00e9vision d'une entr\u00e9e future dans les ordres, bref c'est une faveur, une grande faveur, de m\u00eame que le fils d'huissiers de la chambre du roi qui lui fut accord\u00e9 en 1627 c'\u00e9tait le prix d'un concours entre lui et 3 autres peintres du roi, il va sans dire qu'il \u00e9tait jalous\u00e9, il va sans dire qu'il \u00e9tait critiqu\u00e9 les peintres acad\u00e9miques critique assez beau des Gonesse et c'est Picard hausse bref \u00e7a ne lui ferait pas de mal d'aller respirer un petit peu l'air italien comme Rubens avait copi\u00e9 La\u00ebtitia V\u00e9lasquez s'installerait \u00e0 Lascaux Scola disent San Rocco \u00e0 Venise pour copier les Tintoret. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:45:59) [83%] :\r\nJe je dirais. \r\nDonc. \r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:34) [88%] :\r\nYann Valence- et Herv\u00e9 Lamy, interpr\u00e9tant un madrigal \u00e0 2 voix de Claudio Monteverdi sur un texte de boire, il n'y InterRao Tess p\u00e9renniser avec l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:47:44) [85%] :\r\nAcad\u00e9mie c'est Rubens qui avait convaincu Philippe IV d'envoyer son meilleur peintres s\u00e9journ\u00e9 en Italie donc le roi, comte \u00e0 400 cas \u00e0 ce jeune homme qui avait tout juste 30 ans, le Duc d'Olivares s 1er ministre une partie se fendit de 200 autour du cas au prix y a les ambassadeurs du roi d'Espagne \u00e0 Venise, \u00e0 Parme, Florence et \u00e0 Rome, de faciliter son s\u00e9jour qui allait durer 18 mois et dont nous ne savons que peu d'chose sans doute. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:15) [83%] :\r\nV\u00e9lasquez, \u00e9crivait -il \u00e0 son \u00e9pouse royale et \u00e0 son beau-p\u00e8re, mais de l'\u00eatre, que voulez -vous, ne nous sont pas parvenus plusieurs peintres espagnols \u00e0 Naples nagu\u00e8re Bayrou gaiet\u00e9 au s'\u00e9tait install\u00e9 en Italie pour un temps o\u00f9 \u00e0 de vitamines et des peintres italiens, nombreux avait fait carri\u00e8re en Espagne, les \u00e9changes \u00e9taient constants 3 des peintres de Philippe Katerine ailleurs \u00e9tait italien donc V\u00e9lasquez, muni de son viatique embarqu\u00e8rent \u00e0 Barcelone pour Jane, d'ailleurs, ils firent Audemer avec le g\u00e9n\u00e9ral Spinola prestigieux vainqueur du si\u00e8ge de aux Pays-Bas et 6 ans plus tard, V\u00e9lasquez quand il prendra la reddition de Breda Daoulas donnera de ce g\u00e9n\u00e9ral un portrait plein d'\u00e9l\u00e9gance, c'est plein d'humanit\u00e9 alors qu'est -ce qu'il vit V\u00e9lasquez en Italie : G\u00eanes bri\u00e8vement parmi eux aussi, selon Patrick au beau-p\u00e8re donc et biographe V\u00e9lasquez il filiale Bergamin Verona \u00e0 Padoue peut-\u00eatre Ath\u00e8nes pr\u00e8s de Ferrare o\u00f9 r\u00e9sidait le guerre \u00e7a, chose \u00e9tonnante : il ne vit pas \u00e0 Bologne o\u00f9 \u00e9taient actifs Guido qui aurait d\u00fb l'int\u00e9resser, pourtant en tant que chez on entre le baroque et le classicisme et grand coloriste et chose \u00e9tonnante, plus \u00e9tonnant encore, il \u00e9vite \u00e0 Florence qu'est -ce qu'on peut en conclure, h\u00e9 bien qu'il choisit la couleur, c'est-\u00e0-dire Venise plut\u00f4t que le dessin, c'est-\u00e0-dire Florence, nul doute que Rubens avait dit : Il faut que tu vois ou que vous voyez ici \u00e0 un Tintoret lyonnaise et donc il est logique, le Paradis du Tintoret dans la salle du Grand Conseil \u00e0 Venise il vit l'\u00e9glise San Sebastian o\u00f9 o\u00f9 tout, absolument tout de Veronese et puis, il vit la Scuola de San Rocco, il vit la gigantesque crucifixion que Tintoret avait plainte le t\u00e9n\u00e8bres isthme de de Tintoret l'ambassadeur d'Espagne le re\u00e7u fort aimablement lui accorde \u00e0 une escorte pour qu'il puisse voir cette \u00e9cole v\u00e9nitienne qui mettait la couleur au-dessus tous les fr\u00e8res Bassano Bellini, qui avait assur\u00e9 la transition entre la Renaissance et et l'opulence d'un Titien et puis l'audace justement des derniers Titien la pi\u00e9taille ultime et puis les frottements de couleur de Veronese, apr\u00e8s quoi griser, on peut imaginer, il partit pour Rome, il vit l'ar\u00f4me du Bernat \u00e0 Rome des fr\u00e8res Carrache le cardinal Barb\u00e9ris Nice entre mis pour que V\u00e9lasquez loge au palais du Vatican, les gardes avaient ordre de lui ouvrir la chapelle Sixtine, les loges de Rapha\u00ebl dans Tikopia La Dispute du Saint-Sacrement et l'\u00e9cole d'Ath\u00e8nes et puis de Michel-Ange il pu copier le jugement dernier, les proph\u00e8tes les Sybille tout \u00e7a dans la Sixtine \u00e7a pour les peintres anciens si on peut dire, mais \u00e9galement les modernes, gr\u00e2ce \u00e0 la protection de cardinaux qui \u00e9taient des amateurs d'art comme Francesco par Bettini casser Anodel Pozzo du sa Ketty h\u00e9 bien pu conna\u00eetre cette Rome du 1er baroque qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit par Yves Bonnefoy, c'est-\u00e0-dire Pierre de corps tonnes dans le franco- dominicain, etc, pour ce qui est d\u00e9pass\u00e9, puis le Bernard \u00e9videmment l'incontournable Berne et -il v\u00e9cu tout l'\u00e9t\u00e9 h\u00e9berg\u00e9 \u00e0 la Villa M\u00e9dicis et la M\u00e9dicis il peignit 2 petites toiles qui repr\u00e9sentent. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:51:31) [87%] :\r\nDe l'eau d\u00e9j\u00e0 dans le jardin de la villa, l'une sous la terrasse sur la voie du jardin de Cologne balustrades des planches de bois, des personnages qui causent ainsi pr\u00e8s une toile impressionniste service avant la lettre ou un Corot avant la lettre, si on veut, et puis l'autre tableau, c'est une autre, c'est celle d'Ariane au fond du jardin d'impasse ou encore plus enlev\u00e9 virevoltant et rien qu'\u00e0 voir, c'est petite pochade on voit qu'il est arriv\u00e9 quelque chose d'important que son regard s'est ouvert en Italie, qu'il a retrouv\u00e9 la libert\u00e9 qu'il avait autrefois, quand il avait 17 18 ans, il y a 2 \u00e9toiles l\u00e0 qui sont absolument pr\u00e9monitoire et qui ne prendront sens finalement qu'\u00e0 la fin de la carri\u00e8re de V\u00e9lasquez, de choses sublimes que ses toiles de la Villa M\u00e9dicis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:20) [87%] :\r\nMais alors, par ailleurs, il rapporte d'Italie avant de rentrer en passant par Naples 2 toiles beaucoup plus grand, l'une fait 2 m\u00e8tres 90 par 2023, c'est la force du Vulcain l'autre faisait 3 m\u00e8tres 36 par des 23, soyons pr\u00e9cis, elle sera ensuite raccourci de 80 centim\u00e8tres, elle s'appelle la tunique de Joseph la 1\u00e8re inspir\u00e9 par les m\u00e9tamorphoses de ville, l'autre est inspir\u00e9 par l'Ancien Testament, donc des tableaux qui appartiennent au genre historico- mythologiques qui est le grand Jean qui est bien au-dessus de portrait ou des natures mortes dans la hi\u00e9rarchie picturale de l'\u00e9poque dans l'une on voit Apollon qui appara\u00eet dans la force face \u00e0 Vulcain et face \u00e0 4 ouvriers 2 minutes pour lui r\u00e9v\u00e9ler l'infid\u00e9lit\u00e9 de V\u00e9nus dans l'autre, c'est une autre agression d'ailleurs la tunique ensanglant\u00e9e de Joseph et montrer \u00e0 son p\u00e8re Jacob et aux 5 fr\u00e8res Joseph beaucoup de corps masculin et donc avec une grande qualit\u00e9 des anatomies un moment sont fort dramatiquement dans l'une et l'autre toile une sorte d'instants suspendus des gestes du th\u00e9\u00e2tre des expressions surprise l'affliction l'\u00e9tonnement, la concernation, le doute, et puis je crois un r\u00e9alisme ou un naturalisme jamais vu \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 de cette force de de ces outils et ces enclume et puis et surtout si on s'approche, une l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 de touche Presto qui est emprunt\u00e9 au il y a tr\u00e8s peu de mati\u00e8res, il y a un pinceau vivant, c'est le contraire d'une peinture l\u00e9ch\u00e9e, la palette s'est \u00e9clairci, il y a plus de r\u00e9f\u00e9rences au tennis Brice mais des touches juxtapos\u00e9es qui vibre, les unes avec les autres, tout \u00e7a semble facile comme tout, j'entends pas d'une main et d\u00e9sinvolte, en fait, on le croyait jusqu'alors sous des rayons X qui ont d\u00e9montr\u00e9 qu'il y a l\u00e0 de multiples repentir et que ces mouvements tellement vivant et Cyclope assistance Vulcain ont fait l'objet de reprise nombreuses mais le but c'est l'animation, c'est la vie m\u00eame, bref, le peintre qui va revenir l'Italie n'est pas le m\u00eame que celui qui \u00e9tait parti. \r\n\r\nLocuteur MT29 (00:55:09) [67%] :\r\n\u00e7a. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:56:37) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:57:00) [74%] :\r\nUne m\u00e9lodie de Stefano l'homme dissous perd des colis qui s'\u00e9l\u00e8ve, enfin, qui d\u00e9peint les ruines de Rome, les collines de Rome s'op\u00e8rent des colis par arrive en m\u00eame temps avec l'ensemble. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:57:11) [87%] :\r\nTragi-com\u00e9die \u00e0 le hasard avait voulu que V\u00e9lasquez, s\u00e9journe \u00e0 Rome justement au moment o\u00f9 il fallait -il \u00eatre et il y avait forc\u00e9ment rencontrer les artistes Barberis ni autour de Pierre de forc\u00e9ment rencontr\u00e9 poussins qui terrible martyre de Saint \u00c9rasme vers 1629 vu le travail du Berlin ces sculptures qui fait bouger le marbre vu aussi les membres tient les peintres de Bamba souvent des flamands install\u00e9s \u00e0 Rome qui peignaient des sc\u00e8nes de genre et V\u00e9lasquez laisse \u00e0 Rome une petite rixe de soldats qui est anim\u00e9e \u00e0 souhait, elle est aujourd'hui au palais Pahlavi Ti\u00e9n\u00e9, bref il emmagasine du savoir et un nouveau regard sur la peinture est -ce qu'il va tout de suite en faire quelque chose, pas forc\u00e9ment, pas forc\u00e9ment sit\u00f4t revenu il recommence \u00e0 peindre les portraits et d'ailleurs il constate j'imagine avec plaisir que personne n'en a pas de famille royale en son absence et sit\u00f4t rentr\u00e9 il peint d'urgence un portrait de l'infant Baltasar Carlos, il y a 2 ans et puis, il retrouve sa femme et leur fille Francesca, qui est la seule qui leur reste, il y a eu aussi une Ignacio dont on ne sait quand et \u00e0 quel \u00e2ge avez Mortimer, o\u00f9 on ne sait trop pourquoi pas d'autres enfants, Franziska d'ailleurs en 1633 \u00e0 peu pr\u00e8s de 15 ans \u00e9pouse Juan autiste \u00e0 Martignas Delmas qui est un excellent peintre qui va \u00eatre l'assistant num\u00e9ro un V\u00e9lasquez, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, peintre si excellent que les sp\u00e9cialistes se posent souvent le probl\u00e8me de l'attribution de telle ou telle toile de cette d\u00e9cennie 1630 S de V\u00e9lasquez ou de Martinez Delmas, d'autant que cette d\u00e9cennie est particuli\u00e8rement prolifique, le tiers des Oeuvres d'attribution certaines \u00e0 V\u00e9lasquez, c'est-\u00e0-dire le tiers des 100 \u00e0 100 10 Oeuvres conserv\u00e9es depuis donc il faut produire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:59:05) [83%] :\r\nIl faut ouvrir des originaux et il faut produire des copies des portrait ces copies \u00e9tant ventil\u00e9s dans les palais royaux Alcazar Escorial o\u00f9 les nouveaux comme le bois ne retire ou la torride de la parade des portraits qui ont une fonction politique par exemple. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:59:24) [86%] :\r\nL'original du portrait de l'informateur Carlos dont je vous parlais \u00e0 l'instant originale perdue d'ailleurs, on en a qu'une copie qui est aujourd'hui \u00e0 Boston, ce portrait de l'enfant va \u00eatre utilis\u00e9 pour la c\u00e9r\u00e9monie du recours en m\u00eame temps, c'est-\u00e0-dire que les Cort\u00e8s r\u00e9unis devant ce portrait dans l'\u00e9glise du reniement pr\u00eate serment \u00e0 cette enfant qui a 2 ans et 4 mois, \u00e9poque comme mettant l'h\u00e9ritier de la monarchie donc que pour ce tableau on affuble l'enfant petit b\u00e9b\u00e9 pratiquement d'un mini- uniforme de Capitaine aurait Val de chef des arm\u00e9es avec \u00e9p\u00e9e \u00e9charpe rouge cuirasse b\u00e2ton de commandement etc toile absolument formel attitude hi\u00e9ratique mais fort belle, pas par le traitement des mati\u00e8res et des tissus, il y a d'autres noms de collaborateurs de V\u00e9lasquez, dont on a gard\u00e9 trace Francisco d\u00e9bours gauche revenu Alfaro, alcool et aussi celui -ci sans doute ramen\u00e9 d'Italie, etc donc un atelier important le ma\u00eetre n'aimant pas r\u00e9aliser lui- m\u00eame les copies et n'y ajoutant m\u00eame pas sa touche personnelle, des copies, que peut -on imaginer doit tout de m\u00eame approuv\u00e9 par exemple, on sait qu'il supervise \u00e0 l'Exposition des portraits de la famille royale envoy\u00e9 \u00e0 des courses \u00e9trang\u00e8res et on sait que ses collaborateurs vais aussi des variantes, le visage du roi \u00e9tait un mod\u00e8le, un mod\u00e8le o\u00f9 il \u00e9tait inchang\u00e9e, il restait inchang\u00e9 mais le costume, cela dit, il y a pas d'autre que le grand portrait de Philippe IV en costumes, vieux rose brod\u00e9e d'argent qui est aujourd'hui \u00e0 Londres \u00e0 la National Gallery et s\u00fbrement de la main, V\u00e9lasquez, Pascal de traitement du tissu qui, d'une main tellement l\u00e9g\u00e8res \u00e7a ne trompe pas : portrait exceptionnel par son luxe d'ailleurs parce que ce roi Philippe IV qui souvent \u00e9taient en noir tr\u00e8s sobrement tr\u00e8s aust\u00e8re, mais d'autres portraitsM. montre le g\u00e9nie de la semaine dans cette tare et l\u00e0 on le voit pratiquement \u00e9gale ici pour ce qui est de la p\u00e9n\u00e9tration psychologique, je pense au portrait de Don Juan, Matteo, qui est au mus\u00e9e de Dresde, actuellement il y a la pr\u00e9sence extraordinaire de ce personnage, son autorit\u00e9, il y a quelque chose de referm\u00e9 sur lui- m\u00eame et, et, en m\u00eame temps ce regard qui semble percer \u00e0 jour le spectateur, il a l'allure d'un vieux militaire il y a le cheveu gris taill\u00e9s court brosse, silhouette massive un costume noir \u00e0 peine esquiss\u00e9es ailleurs mais \u00e7a suffit -il \u00e0 l'\u00e9p\u00e9e \u00e0 son c\u00f4t\u00e9 il a d\u00e9marr\u00e9 que le peintre n'a pas achev\u00e9, hein, \u00e7a rappelle un peu ce c\u00e9l\u00e8bre Autoportrait petit sien d'ailleurs, ce portrait de Tonnoy Juan Matteo, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 longtemps au 18\u00e8me si\u00e8cle attribu\u00e9 \u00e0 Titien, parce qu'il pourrait \u00eatre miliciens il y a cette touche du visage qui est si l\u00e9g\u00e8re cette mati\u00e8re fluide, en fait, ce sont plus du tout des aplats \u00e9pais comme du temps du portrait de Gongora, c'est une technique tr\u00e8s particuli\u00e8re que celle du portrait par V\u00e9lasquez, c'est pas celle de Vend\u00e9e que c'est pass\u00e9 de \u00e7a s'est pass\u00e9 de Rembrandt, passer de Rubens, soi-disant parce Link \u00e9nonc\u00e9 tous ces noms, on voit qu'on est vraiment dans un match dehors de la peinture, d'ailleurs c'est c'est tr\u00e8s compliqu\u00e9 parce que, on dirait que pour les visages V\u00e9lasquez \u00e0 plusieurs techniques, \u00e7a peut aller du tr\u00e8s fluide et tr\u00e8s transparent, \u00e0 une touche gr\u00e2ce plus visibles, selon le mod\u00e8le, mais ce qui ne change pas, c'est la p\u00e9n\u00e9tration de son regard, c'est le n\u00e9gliger des fonds brun ou ou nocturnes disons avec des des coups de pinceau tout \u00e0 fait visible, esp\u00e8ce de n\u00e9gligence, \u00e0 moins que ce ne soit des paysages comme derri\u00e8re les portrait \u00e9questre ou d'ailleurs, le rival comme d'habitude, comme toujours, c'est encore tition. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:05:27) [84%] :\r\nL'un certain l'ouverture du retour d'Ulysse dans sa batterie de Claudio Monteverdi et le Concerto vocale est dirig\u00e9e par Ren\u00e9 il y a comme s'V\u00e9lasquez atteint une demi- douzaine de portrait \u00e9questre portrait qu'c'est un passage oblig\u00e9 pour un peintre officiel, c'est l'effigie majeur du pouvoir et \u00e7a remonte \u00e0 l'Antiquit\u00e9, la plus ancienne conserver, c'est le grand bronzes de Marc-Aur\u00e8le sur la place du Capitole \u00e0 Rome autour duquel Michel-Ange construisit la place d'ailleurs, hein, pour lequel il dessina le pi\u00e9destal et puis pour que des temps modernes, le g\u00e2teau mais la \u00e0 Padoue par Donatello le col au nez Venise par l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:06:03) [86%] :\r\nEt puis le Philippe IV d'Espagne, de Pietro sculpteur florentin, un peu moins illustre le Berlin et sans doute que V\u00e9lasquez savait que Tacca \u00e0 Florence, \u00e9tait en train de travailler \u00e0 ce Philippe IV sur un cheval cabr\u00e9, ce qui est tout \u00e0 fait un d\u00e9fi aux lois de l'\u00e9quilibre Takala travaillera 6 ans \u00e0 cette culture qui est aujourd'hui \u00e0 Madrid, donc V\u00e9lasquez le sait mais il a surtout en t\u00eate le Charles Quint, hein, quand il peint Philippe IV sur un cheval cabr\u00e9 vers 1635 tout \u00e7a est vivant sur ce tableau de V\u00e9lasquez, aussi bien le cheval fr\u00e9missant qui se cabre, que le regard du roi que les reflets sur l'armure que la Ligue en ces latitudes mais ce qui donne peut-\u00eatre sa vie \u00e0 l'ensemble c'est le paysage, l'arri\u00e8re d'une touche impressionniste, les collines bleues au loin le ciel lumineux travers\u00e9e de bancs de nuages gris bleu, on peut, si on veut \u00e9voquer des impressionnistes ou des flamands, mais \u00e9galement ceux des paysagistes Romain je pense \u00e0 Poussin ou Gaspard bien tableau est au Prado et pas loin de lui, il y a son mod\u00e8le, c'est-\u00e0-dire le char cas \u00e0 la bataille de M\u00fchleberg de Tissier et ce qui appara\u00eet, c'est qu'on a chang\u00e9 de monde pictural, c'est ici \u00e0 appartient encore au monde de la Renaissance ou \u00e0 D\u00fcrer avec une palette qui semble manquer d'\u00e9clat et de lumi\u00e8re, quand on la compare \u00e0 celle de V\u00e9lasquez palette \u00e9clatante aussi pour le portrait \u00e9questre V\u00e9lasquez de l'informateur Carlos alors l\u00e0 sur un \u00e9norme cheval, on se demande comment -t-elle monstre \u00e0 se se cabrer et toujours \u00e9clatante la palette pour le portrait \u00e0 nouveau \u00e0 cheval qui se cabre et devant un paysage immense livre de lumi\u00e8re pour le portrait du Duc d'Olivares S avec son visage plein de morgue et l\u00e0, on est davantage dans le monde de Rubens, hein, du se retournent vers nous avec sa trogne de vieux briscards il y a au loin la fum\u00e9e d'une bataille, mais \u00e0 nouveau dans ce genre, tout \u00e0 fait du portrait \u00e9questre et bien V\u00e9lasquez apporte quelque chose, il apporte sa patte, il apporte ce sentiment de de l'instant ce phare Presto se n\u00e9gliger cette impression d'inachev\u00e9, la main du peintre et l\u00e0, elle se fait pas oublier, bref, \u00e7a pourrait \u00eatre peint par Manet, hein, c'est qui on retrouvera exactement la m\u00eame chose, la franchise des couleurs, la trace du pinceau le nom laiss\u00e9 on est pass\u00e9 d'un monde si on veut solide Rapha\u00ebl ou devant tant de perfection oublier qu'une main humaine avait ex\u00e9cut\u00e9, tout \u00e7a, un monde qui sont solides, Franz, ceux qui s'autorisent le n\u00e9gliger, qui revendique la n\u00e9gliger qui qui se perd Malines achev\u00e9e monde baroque, or rien n'est stable, o\u00f9 rien n'est acquis, tout est mouvement toute efficacit\u00e9 toute cette incertitude et \u00e7a change tout \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MT30 (01:08:59) [78%] :\r\nOu est -ce. \r\nJe vais bien, mais donc j'ai. \r\nEt d\u00e9j\u00e0, or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:10:10) [75%] :\r\nTh\u00e8se vers grandes avec au piano, Juan-Antonio Alvarez par Ayrault pour ce march\u00e9 trop discr\u00e8te au l'une des tonnes de Enrique Granados. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:10:19) [87%] :\r\n\u00e7a vaut la peine, je crois, de s'arr\u00eater un instant devant la reddition de Breda, c'est un tableau que V\u00e9lasquez pour le salon des royaumes du nouveau palais du bois dont le roi lui a confi\u00e9 le programme de d\u00e9coration donc V\u00e9lasquez fait par exemple des travaux d'Hercule sur Bahre\u00efn et il y aura 3 c'est d'Oeuvres de lui V\u00e9lasquez, dans cette salle de prestige, les portraits cheval du roi de la for\u00eat et donc \u00e0 table de bataille cette r\u00e9\u00e9dition de Breda qu'est -ce qu'on voit sur cette r\u00e9vision de Breda du ciel d'abord tout \u00e0 moyen sup\u00e9rieur, c'est le ciel tr\u00e8s clair : le site de la ville, d\u00e9vor\u00e9e par la lumi\u00e8re, les fum\u00e9es des incendies qui monte vers les nuages et toute la moiti\u00e9 inf\u00e9rieur, ce sont les vaincus \u00e0 gauche, des jeunes gens envisagent un peu absent en profil perdu dans une demi- p\u00e9nombre et puis les vainqueurs \u00e0 droite des officiers, un peu en cuirass\u00e9 foulard de soie avec au 1er plan le cheval du g\u00e9n\u00e9ral vainqueur derri\u00e8re ces officiers des l'enfance verticales qui font comme un rideau, mais il y en a 4 qui sont pench\u00e9s pour casser la monotonie et au centre, les 2 personnages principaux, c'est-\u00e0-dire le g\u00e9n\u00e9ral Spinola en armure d'acier noir barr\u00e9 par un superbe foulard de soie rose qui re\u00e7oit de Justin de Nassau on habille \u00e0 la mode hollandaise de couleurs fauss\u00e9es peut-\u00eatre d'un avec une grande collerettes de dentelles, qui re\u00e7oit la cl\u00e9 de la ville de Breda le vaincu s'incliner un peu le vainqueur, puisque nous sommes entre gens du monde le prix aimablement relever il y a 2 personnages qui nous regardent \u00e0 gauche, un jeune vaincu en costume Vert avec un visage presque enfantin et une marque but sur l'\u00e9paule et puis \u00e0 droite, il y a l'un des officiers vainqueur, c'est un homme d'\u00e2ge rassis avec un cr\u00e2ne d\u00e9garni une barbiche, ce qui est beau, c'est d'abord la courtoisie de l'attitude des g\u00e9n\u00e9raux, c'est la tristesse des vaincus, c'est la beaut\u00e9 de la palette, ce sont les bras qui domine la dans le bas qui sont \u00e9clair\u00e9s par un pourpoint blanc par un habit Vert ou par un drapeau \u00e0 carreaux blancs et bleus et si on s'approche du tableau, h\u00e9 bien, comme l'habitude ne voit plus que l'\u00e9conomie de moyens, V\u00e9lasquez, les visages des jeunes gens sont \u00e0 peine esquiss\u00e9es l'illusionnisme parfait si on est \u00e0 distance et tous les d\u00e9tails qui semblent luxueux pommeaux d'\u00e9p\u00e9es les reflets de la soie, tous ces d\u00e9tails -l\u00e0 ne sont quand on s'approche, ne sont plus que quelques tr\u00e8s rapide de pinceau de loin tout existe de pr\u00e8s tous se d\u00e9fait quant au paysage, au fond, h\u00e9 bien il est pas d'une mati\u00e8re tellement fluide tellement liquide comme dirait de pr\u00e8s avant la lettre de la peinture acrylique partout, on voit le grain de la toile, tellement il y a peu d'\u00e9paisseur, alors \u00e9videmment \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'untel brio tous les autres peintres semble lourd c'est une peinture absolument virtuose, peinture claire aussi \u00e0 la peinture claire c'est celle qui avait pratiqu\u00e9 Pierre au-del\u00e0 Francesca Hoogerland Dario Florence Rubens aussi quand il le voulait puisque Rubens savait tout faire, de toute fa\u00e7on, mais parmi les presque contemporain de V\u00e9lasquez, il y a un seul autre peintre dont les toiles sont comme \u00e7a des fen\u00eatre sur la clart\u00e9, c'est Vermeer presque contemporain parce que Vermeer, n\u00e9 en 1632 donc il est en train d'apprendre \u00e0 marcher \u00e0 peu pr\u00e8s quand V\u00e9lasquez est en train de peindre cette r\u00e9duction de Breda, j'y pense, parce qu'il existe au mus\u00e9e de Washington, une couturi\u00e8re de \u00e0 ce est ce qui fait vraiment penser \u00e0 Vermeer, c'est un tableau de 1641 qui n'est pas achev\u00e9e, c'est une jeune femme les yeux baiss\u00e9s sur son ouvrage, elle a pos\u00e9 un coussin sur ses genoux, elle s'appuie dessus, les mains sont \u00e0 peine esquiss\u00e9es la lumi\u00e8re se pose sur son d\u00e9collet\u00e9 qui est assez plat, ma foi sur son front aussi et puis sur le tissu blanc elle sur ses \u00e9paules une peinture silencieuse comme Vermeer, donc, et c'est une peinture qui semble floues, comme souvent, comme presque toujours la peinture de Vermeer, alors il y a une \u00e9trange proximit\u00e9 entre ces 2 peintres qui sont tellement \u00e9loign\u00e9s l'un de l'autre moi g\u00e9ographiquement je sais pas si Vermeer connaissait V\u00e9lasquez donc pour V\u00e9lasquez, en tout cas, beaucoup de travail mais aussi beaucoup vous des anges n'ont pas encore des anses \u00e0 vrai dire, pas encore, non parce que, en 1633 il Marie, sa fille unique, Francesca, son assistant favori enfin de mois autiste Martina Selma et au total, la dot\u00e9 de 1436 Duca mais en fait, dans ce total, la charge d'huissiers de la Chambre du roi que V\u00e9lasquez transmet son gendre en repr\u00e9sente 1100 avait l'Avantage d'\u00eatre assortie d'un logement de fonction sinon, mis \u00e0 part quelques bijoux et des v\u00eatements c'est assez maigre, comme d'autres, ce n'est que dans le courant de cette ann\u00e9e 1634 justement, qu'il va toucher V\u00e9lasquez 2000 R\u00e9au d'arri\u00e9r\u00e9s sur les ann\u00e9es 1829134, c'est-\u00e0-dire un peu moins de 100 du cas son salaire, \u00e0 ce moment -l\u00e0 et de vin du cas par mois, c'est un peu plus mais pas beaucoup plus qu'un ma\u00eetre ma\u00e7on, elle est presque 200 qu'il touche l\u00e0 sont vraiment tr\u00e8s loin de solder les comptes, la dette que le roi lui doit en revanche dans le courant de l'ann\u00e9e va tous ces 7 197 du cas pour paiement d'\u00e9toiles du salon du royaume, ou les batailles dont on a parl\u00e9 il y a un instant, et il a jug\u00e9 le moment propice pour vendre \u00e0 la couronne une Dana ici un Bassano, qui l'a rapport\u00e9 d'Italie, donc, et puis la tunique de Joseph et La Forge de Vulcain des Oeuvres de lui apporter \u00e9galement d'Italie, d'autres toiles encore le tout pour 1000 du cas qui seront pris dans les fonds secrets de la couronne, donc 2360 Duca en tout pour cette ann\u00e9e- l\u00e0, ce qui semble beaucoup, mais qui est, faut bien dire en monnaie de singe, en tout cas en monnaie de cuivre, parce que la Couronne jouaient sur l'\u00e9change est -elle r\u00e9serv\u00e9e les ou d'argent aux paiements internationaux, le roi d'Espagne jouer sur l'inflation et \u00e0 d\u00e9faut de faire fonctionner la planche habill\u00e9e parce que \u00e7a n'existait pas encore h\u00e9 bien il diminuait le titre des pi\u00e8ces en circulation, d'o\u00f9 l'id\u00e9e de V\u00e9lasquez, de transmettre \u00e0 son gendre une charge parce qu'au moins, c'\u00e9tait du s\u00fbr, c'\u00e9tait du tangible et puis avait logement assorti, mais enfin il \u00e9tait quand m\u00eame loin d'\u00eatre un pauvre h\u00e8re ainsi en f\u00e9vrier 36, on sait qu'il acheta plusieurs pi\u00e8ces dans une vente aux ench\u00e8res des pi\u00e8ces qui provenaient des biens d'un inquisiteur luttera indique Tapie une toile aussi repr\u00e9sentant un Christ \u00e0 la colonne sans doute que le th\u00e8me l'int\u00e9ress\u00e9 car lui- m\u00eame encore comme au temps o\u00f9 il est vrai pour les 8 de villes il peignait encore des Oeuvres religieuses. \r\n\r\nLocuteur FT22 (01:18:17) [99%] :\r\nRien. \r\n\r\nLocuteur MT24 (01:18:50) [66%] :\r\nC'est les. \r\n\r\nLocuteur MS15 (01:18:57) [83%] :\r\nRFI. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:18:59) [84%] :\r\nLa News et de la messe des morts de Cristobal des Montr\u00e9alais la Capella Real de Catalogne \u00e0 l'ensemble Hesp\u00e8rion 20 tous dirig\u00e9s par. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:19:06) [88%] :\r\nJordi Savall V\u00e9lasquez et la compassion, \u00e7a pourrait \u00eatre une th\u00e9matique si on consid\u00e8re par exemple 6 tableaux de nains, c'\u00e9tait une partie hilarit\u00e9 de la cour d'Espagne que la pr\u00e9sence de personnages plus ou moins disgraci\u00e9s ou simple d'esprit, d'ailleurs, sur le 1er, portrait de l'information par Carlos V\u00e9lasquez fait figurer au 1er plan, \u00e0 gauche, une naine tr\u00e8s jeune, semble -t-il, et \u00e0 peine plus grande que que l'enfant, elle tient \u00e0 la main gauche et de l'argent en guise de sceptre une une pomme en guise de mappemonde et ses v\u00eatements sont \u00e0 peine moins somptueux que ceux du prince et c'est presque elle convole plus mais oui compassion par exemple dans le portrait d'une un Francisco laisse canaux, il y a du respect dans la mani\u00e8re dont V\u00e9lasquez repr\u00e9sente ce gar\u00e7on, prisonnier de son corps, de toute \u00e9vidence est semble -t-il un peu prisonnier de son esprit aussi et il y a par exemple une esp\u00e8ce de m\u00e9lancolie grandiose dans un autre portrait, celui de Diego Da Faido qui avait charge de secr\u00e9taire \u00e0 la cour et que V\u00e9lasquez pain entour\u00e9 de registres qui sont aussi grand que lui, comme pour mieux souligner qu'il est prisonnier de son destin et qu'il est tristement lucide car lui n'a pas la chance d'avoir \u00e0 l'esprit embrum\u00e9 ses portraits sont destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre accroch\u00e9es dans la r\u00e9sidence de la peur et des parades \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ou au-dessus des grands portraits du roi de l'informel d'hasard ou ou du cardinal infant Ferdinand doivent en costume de chasse tous les 3 Dexia 1 arquebuse et pour point de cuir brun curieux ou sa position ou un impossible \u00e0 envisager ailleurs que cette cour d'Espagne, des portraits de personnages un peu contrefaits il y en aura d'autres, il y aura par exemple bouffon qu'\u00e0 la bas, il y aura l'honneur Sebastian des mollahs 1er qui a un air \u00e0 la fois h\u00e9b\u00e9t\u00e9e disons Edou recroquevill\u00e9 sur lui- m\u00eame, l'esprit de dominance parti et puis l'autre assis comme un vieil enfant barbu hier furibard avec ces gens minuscule et ses habits somptueux et l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:21:16) [86%] :\r\nV\u00e9lasquez semble annoncer Gorillaz pour ce qui est du sentiment et puis annonc\u00e9 une manette pour ce qui est de la touche, il faut chercher des \u00e9quivalences dans l'avenir parce que qui d'autre pourrait -on \u00e9voquer dans le m\u00eame registre de son temps, son \u00e9toile \u00e0 rapprocher je crois des de Christ en croix qu'il peignit en 1631 Alain avec un paysage est et en appelant au ciel ou \u00e0 son p\u00e8re et puis l'autre crise abandonn\u00e9 mort visage retomber sur un fond presque noir aussi d\u00e9pouill\u00e9 que que le Christ que le crucifix du sur Bahre\u00efn qu'on peut voir \u00e0 S\u00e9ville plus tard vers mais 141 V\u00e9lasquez peindra un couronnement de la Vierge, \u00e7a sera l\u00e0 une esp\u00e8ce d'imagerie typique de la contre- r\u00e9forme tout \u00e0 fait brillante mais qu'il ressemble beaucoup moins que ces nains ou que c'est philosophe aussi qu'il peint comme Esope ou manip qui semblent sortis d'un beau des Gones qui sont peints taille r\u00e9elle r\u00e9elle d'un homme et on retrouve l'humanit\u00e9 du regard de ce pain de cet homme V\u00e9lasquez qu'on conna\u00eet si mal quel homme \u00e9tait -il l'homme de son clan d'abord semble -t-il un l'homme de sa famille, veillant \u00e0 assurer la situation de sa fille et de son gendre, veillant \u00e0 la carri\u00e8re de son Anne par exemple collecte peintre ou d'Alonso Cano, accueillons nous Rio chaleureusement, ce sera la fin des ann\u00e9es 50 assez juste avec ses domestiques en menant \u00e0 Rome son esclave mul\u00e2tre rwandais Parreira le lib\u00e9rant vers 1650 rwandais Parreira qui inspira V\u00e9lasquez, l'un de ses portraits les plus sublimes qui est aujourd'hui au Metropolitan Museum de New York qui l'qui pour une fortune Parreira qui devient lui- m\u00eame form\u00e9 par Intel, mettre un bon peintre, en revanche, il semble que V\u00e9lasquez avait un caract\u00e8re plut\u00f4t ombrageux, notamment avec ses pairs, ses pairs aillent des Kamala quand il fut apostat d'or de la maison royale sortant finalement peu de l'Alcazar, si ce n'est. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:23:25) [87%] :\r\nPour aller visiter des chantiers royaux puisque, \u00e0 partir de 843 il est super intendant deT.D.O. Brass, partie, c'est-\u00e0-dire qu'il supervise les travaux d'am\u00e9nagement de plusieurs CTO hausse Real, ce qui est dailleurs va avoir une influence plut\u00f4t n\u00e9gatif sur son oeuvre dans ces ann\u00e9es 1640 il peint moins et puis il faut bien dire que la conjoncture est assez mauvaise, les arm\u00e9es fran\u00e7aises entrent en Espagne, les trait\u00e9s de Westphalie met un terme \u00e0 la guerre de 30 ans, mais enl\u00e8ve \u00e0 Philippe IV les Pays-Bas du Nord, il y aura un seul portrait du roi pendant toutes ces ann\u00e9es 40, c'est donc un signe de malaise, la reine Elizabeth II Bourbon meurt en 44 l'infant Baltasar Carlos pour lequel V\u00e9lasquez avait, semble -t-il, de la section meurt en 46 c'est une catastrophe nationale, parce qu'il semble avoir tous les dons pour \u00eatre l'avenir de la monarchie, donc je vous disais V\u00e9lasquez, s'occupe de 1000 choses ces t\u00e2ches d'dans le pousse \u00e0 se passionner pour l'architecture dans sa biblioth\u00e8que, 250 livres \u00e0 peu pr\u00e8s au 100 60 il y en aura 24 d\u00e9livrent des trait\u00e9s qui seront consacr\u00e9s \u00e0 l'architecture Vie trouve Alberti servi au Vignol palladium conna\u00eet tout \u00e7a du trait\u00e9 de math\u00e9matiques aussi qui sont indispensables si on se pique d'architecture, mais \u00e9galement des livres de m\u00e9decine des Annales des g\u00e9ographies des Atlas c'est la du attaque d'un esprit scientifique en sait par exemple qu'on la conna\u00eet, que la biotech de passe toujours \u00e9taient beaucoup plus litt\u00e9raires sans doute V\u00e9lasquez, croyait -il, qu'on ne le laisserait remodeler l'Alcazar, en fait, ce fut comme estimera architecte qui s'en chargea \u00e0 lui on laisse \u00e0 la conception du d\u00e9cor int\u00e9rieur dont il ne reste rien puisqu'il br\u00fbla vers 15 heures en 1734 mais cette mission de transformer l'aust\u00e8re Alcazar en palais baroque \u00e0 l'italienne fut le pr\u00e9texte d'un second voyage en Italie en 1649 donc V\u00e9lasquez fit ses adieux \u00e0 son \u00e9pouse est -ce que c'est un d\u00e9chirement, c'est pas s\u00fbr, il laissa certes une procuration pour toute op\u00e9ration qu'elle jugerait bon dans le domaine financier, mais lui allait se consoler \u00e0 Rome dans les bras d'une inconnue dont il aura un fils, Antonio, ce \u00e0 quoi s'en doute, il aspirait depuis longtemps voir son affection pour son gendre et sa tendresse pour l'infant, ce s\u00e9jour italien apr\u00e8s les grise ann\u00e9es 40 aurait le m\u00eame statut que le 1er c'est-\u00e0-dire lui donner le coup de fouet qui inaugurait la derni\u00e8re d\u00e9cennie, sa vie. \r\n\r\nLocuteur MT31 (01:26:34) [81%] :\r\nOui, depuis mai 2002. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:27:26) [86%] :\r\nC'est Marilyn Horne qui chantait l'une des cette chanson populaire espagnol de Manuel failles \u00e0 26 mois l'Italie de mars 49 mais 51 450 caisses d'Oeuvres d'art expos\u00e9e en Espagne les originaux des moulages de queue de pie, il est venu ici un certain V\u00e9lasquez Valette chambre du roi, avec mission de parcourir l'Italie afin de voir statuts et peinture de se procurer meilleurs et, comme dans cette cour de Romont juge librement de tous, et particuli\u00e8rement des actions des princes on parle fort mal de celle -ci, car il est inopportun par le temps qui court avec tant de pertes et de malheurs de toutes sortes de consacrer le temps et l'argent \u00e0 des choses de si peu d'importance, extrait d'une lettre du cardinal, \u00e9v\u00eaque de Malaga, ensemble de la va, qui se trouvait \u00e0 Rome, \u00e0 ce moment -l\u00e0 le Valais d'chambre V\u00e9lasquez, hein, vous avez remarqu\u00e9 c'est expression de toute \u00e9vidence, cet homme d'\u00e9glise s'int\u00e9resser assez peu \u00e0 la peinture contemporaine, mais sa lettre illustre bien combien la folie collectionneuse du roi fait scandale, on conna\u00eet mal ce voyage de V\u00e9lasquez en Italie, donc on a essay\u00e9 de reconstituer, il y a les 14 lettre au roi, il y a divers documents par exemple le contrat de location d'un grand appartement Rome qui permet de baliser le parcours d'V\u00e9lasquez Venise Parme, Mod\u00e8ne, Bologne, Rome, Naples, Florence, on sait qu'il acheta des ici \u00e0 V\u00e9ron\u00e8se et Tintoret notamment 7 tableaux de Tintoret pour constituer un d\u00e9cor de plafond, il rassemble une \u00e9quipe de rabatteurs dirig\u00e9 par Juan Cordoba, qui s'occupe \u00e9galement des moulages et des emballages, on sait qu'il essayait de convaincre le grand Pierre de corps \u00e0 qui ont de la d\u00e9coration du palais, notamment l'immense plafond de la grande salle de venir travailler \u00e0 Madrid mais que coordonne se refuse \u00e0 quelle fille V\u00e9lasquez copi\u00e9 en bronze des anti- germanique discobole Info nous repos etc va pas faire l'inventaire des 244 qu'est qui, parti en avril 1651 qui n'\u00e9tait que la moiti\u00e9 du total, inutile d'insister sur ce que \u00e7a pouvait repr\u00e9senter de tractations de marchandage de d\u00e9marches s'agissait, en somme, de l'Espagne au diapason de l'Italie, c'est-\u00e0-dire d'y importer le go\u00fbt officiel les grands pr\u00e9d\u00e9cesseurs opticiens et les V\u00e9nitiens les contemporains, c'est-\u00e0-dire le baroque Romain et les r\u00e9f\u00e9rences absolues, c'est-\u00e0-dire les antiques, autrement dit les copies romaines des originaux grecs perdu lui- m\u00eame le guillemet Valette sombres, c'est une d\u00e9monstration \u00e9clatante de son talent en peignant le pape Innocent dispense qui jadis nonce \u00e0 Madrid, il avait procur\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice eccl\u00e9siastique auquel il n'avait pas droit, nous l'avons \u00e9voqu\u00e9 portrait grandiose portrait implacable qui est toujours \u00e0 Rome, dans la galerie Doria pas enfiler o\u00f9 il a droit \u00e0 un salon particulier d'un vieillard autoritaire regard m\u00e9fiant d\u00e9daigneux trop propos Verreault, aurait dit le pape lui- m\u00eame en voyant le tableau un si\u00e8ge en bois dor\u00e9, le rouge du rideau l'\u00e9clat du costume tout, raconte le pouvoir mais on en revient toujours \u00e0 ce visage et \u00e0 l'impalpable expression inqui\u00e8te qu'on croit deviner avec une touche d'une l\u00e9g\u00e8re \u00e9taient confondantes mais l\u00e0 en l'occurrence des dessins pr\u00e9paratoires, ils ont \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s et V\u00e9lasquez parvient \u00e0 sugg\u00e9rer une esp\u00e8ce de l\u00e9g\u00e8re suiveurs qui fait briller le front du pape, c'est l'un de ses chefs d'oeuvre qui \u00e9value V\u00e9lasquez, une dizaine de commande et qui a inspir\u00e9 Francis Bacon quelques variantes stup\u00e9fiantes, dont l'une o\u00f9 on voit une 110 hurler Bram et la gueule ouverte parmi les portraits de ce passage Romain conserv\u00e9e, il y a celui de l'impressionnante Howlin Pierre Pamphili, dure, froide viril ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame, emprisonn\u00e9s, voire hostiles noir devant un fond noir, elle a l'air d'un vieux procureur impitoyable et fait peur avec cette chevelure encapuchonn\u00e9s par une esp\u00e8ce de coiffant voile blanc je sais pas si elle a dit trop au verre \u00e0 cocktail ses vues sur ce tableau mais alors quelle est la belle que V\u00e9lasquez Penny absolument nue de dos en V\u00e9nus au miroir de pr\u00e8s la m\u00eame \u00e9poque, c'est l'un des annuler plus sexy, l'histoire, la peinture, c'est la peau douce d'une femme tr\u00e8s jeune, beaucoup plus vrai que les V\u00e9nus de Titien et qui ont des corps irr\u00e9el, ceci n'est ni une d\u00e9esse dit une matrone la rue Basse, c'est d\u00e9j\u00e0 la Rad\u00e8s Nuda la touche est aussi l\u00e9g\u00e8re que pour le pape avec un r\u00e9sultat assez diff\u00e9rent \u00e9videmment que le culot de Gorillaz, ce sera de la montr\u00e9s de face, oui, donc il \u00e9tait cette belle certains biographes disent famille Atrix va peintre elle- m\u00eame, et peut-\u00eatre la m\u00e8re du fils naturel que V\u00e9lasquez ans. \r\n\r\nLocuteur FT11 (01:34:01) [82%] :\r\nAu revoir. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:34:17) [77%] :\r\nLa m\u00eame tol\u00e9r\u00e9 Ninth avec Audio \u00e7a du 8\u00e8me livre de madrigaux c'\u00e9tait Bernard Delphine avec le Concerto vocale est dirig\u00e9e par. \r\n\r\nLocuteur MS1 (01:34:26) [87%] :\r\nRen\u00e9 il y a comme \u00e7a au coeur du voyage, num\u00e9ro 2 de V\u00e9lasquez en Italie il y a un myst\u00e8re, outre celui des tableaux si beau qu'on a \u00e9voqu\u00e9 les portraits 1910 2 dames Olympia Pamphili de son esclave disciples assistant le mul\u00e2tre rwandais Parreira encore un portrait formidable assez le la noblesse du mod\u00e8le, la douceur de la touche, le respect du regard qui frappe et puis le n\u00e9glig\u00e9 du v\u00eatement brun \u00e0 peine esquiss\u00e9es, alors que la colonne blanche et d'une v\u00e9rit\u00e9 \u00e9tonnante, hein, tout pr\u00e8s, on voit qu'une vague tra\u00een\u00e9e grise suffit \u00e0 donner l'illusion des plis du tissu de cette collerette toujours l'\u00e9conomie de moyens, V\u00e9lasquez, mais oui, donc un myst\u00e8re r\u00e9v\u00e9l\u00e9 par un document judiciaire o\u00f9 l'on voit qu'un avou\u00e9 v\u00e9nitien nos m\u00e9dias comme au Aquaviva s'est saisi en novembre 52 d'un enfant nomm\u00e9 Antonio De Sylva qu'une certaine nourrissent nomm\u00e9e Martha \u00e9tait en train d'allaiter cette action judiciaire \u00e0 l'instigation de Rwandais Cordoba qui \u00e9tait, comme on dit, le bras droit de la ce pour ses achats d'Oeuvres d'art en Italie la en novembre 52 V\u00e9lasquez \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 reparti en Espagne il arguait donc des mauvais traitements de cette nourrice pour en appeler aux hommes de loi, Antonio Da Silva, fils naturel donc de Diego Da s'\u00e9leva et V\u00e9lasquez, on ne sait rien de la mer, on pense, certains pensent que c'\u00e9tait Flaminia tri peintre elle- m\u00eame tr\u00e8s jeune 20 ans qui avait pos\u00e9 pour V\u00e9lasquez, on sait que V\u00e9lasquez \u00e9tait en en Italie \u00e0 Venise, pr\u00e9cis\u00e9ment en avril 49 et qu'il est retourn\u00e9 en janvier 51 \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9poque, sans doute, de la naissance de ce gar\u00e7on, dont on ignore tout et, notamment, dont on ignore ce qu'il devint ensuite est -ce qu'il surv\u00e9c\u00fbt myst\u00e8re en 1657 en tout cas, V\u00e9lasquez et \u00e7a, il y a, en vain, d'obtenir le droit d'aller une 3\u00e8me fois en Italie est -ce que c'\u00e9tait pour revoir ou pour ramener cet enfant, on ne sait, certains disent que si son gendre Juan BAE-systems Martinez Delmas se rendit en Italie, h\u00e9 bien, c'\u00e9tait pour r\u00e9cup\u00e9rer l'enfant, je vous le dis, une fois de plus, on ne sait rien de tout cela mais en tout cas, il y eu ce myst\u00e8re dans la vie de ce V\u00e9lasquez dont autant de biographes ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 \u00e0 sati\u00e9t\u00e9 qu'il ne lui \u00e9tait jamais rien arriv\u00e9 autre disparition qui a de quoi faire travailler l'imagination, celle de l'Alcazar de Madrid ravag\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:36:41) [86%] :\r\nPar un incendie pendant la nuit de No\u00ebl 1734 des dizaines de toile de V\u00e9lasquez, mais aussi de tisser un Tintoret Rubensetc. furent d\u00e9truites, une partie importante de la collection de Philippe IV non seulement des Oeuvres rapport\u00e9 d'Italie mais aussi des Oeuvres achet\u00e9es par lui en 1650 lors de la vente de la collection de Charles Ier d'Angleterre, \u00e0 un moment, V\u00e9lasquez \u00e9tait en Italie et alors ce furent endiguer Rapha\u00ebl d\u00e9mentait ni \u00e0 des D\u00fcrer le c\u00e9l\u00e8bre autoportrait du Prado de p\u00e9ruviens de Dior, John Kerry vers l'Espagne faudra jout\u00e9 aussi les pi\u00e8ces de la collection de Rubens que le roi fit acheter \u00e0 Bruxelles apr\u00e8s la mort du peintre, on a parl\u00e9 de collectionnite son son sujet, il poss\u00e9dait plus de 120 tableaux de Rubens et V\u00e9lasquez, nomm\u00e9 \u00e0 Point adore Mayol Del Palacio en 1652 \u00e9taient ensemble Ministre des Beaux-Arts du roi et il organise \u00e0 la pr\u00e9sentation des Oeuvres \u00e0 l'Alcazar, lequel elle est \u00eatre ras\u00e9e apr\u00e8s l'incendie est remplac\u00e9 par l'actuel Palais royal ou pas la de leur INT, et donc il organisa aussi la r\u00e9fection des d\u00e9cors int\u00e9rieurs de l'Escorial auquel le roi serait \u00e0 la fin de sa vie de savon aux historiens de la ont essay\u00e9 de reconstituer leur accompli par V\u00e9lasquez, qui donc privil\u00e9gier la peinture v\u00e9nitienne et Rubens, consid\u00e9r\u00e9 comme un disciple des V\u00e9nitiens mais qui reconnaissaient la valeur des des peintres de vie comme Gr\u00e9co qui n'avait pas beaucoup ou vendeur va idem la cour poss\u00e9dait une collection flamande exceptionnel dont l'admirable descente de croix de merveilles Eden mais tout de m\u00eame, mais tout de m\u00eame tant de temps consacr\u00e9 \u00e0 ces t\u00e2ches, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que V\u00e9lasquez Penny quelques tableaux de plus, surtout quand on consid\u00e8re les chefs-d'oeuvres de la derni\u00e8re p\u00e9riode, mais il faut compter avec la proximit\u00e9 entre le roi et son peintre favori certains prononce le mot d'amiti\u00e9 est -ce que le mot amiti\u00e9 peut avoir un sens ont un roi et est un artiste \u00e0 l'\u00e9poque, en tout cas, durant 30 ans, il se vit, ils \u00e9changent des id\u00e9es ou des projets ce roi a re\u00e7u tous les dons de corps et d'esprit c'est Rubens qui parle, il serait capable de gouverner avec beaucoup de bonheur, s'il n'avait si peu confiance en lui- m\u00eame et s'il n'avait trop de respect \u00e0 l'\u00e9gard de ses ministres, oui, donc personnage \u00e9trange que Philippe IV avec un sens du p\u00e9ch\u00e9 aigu\u00eb mais qui accumule les conqu\u00eates f\u00e9minines, les enfants naturels d'ailleurs une bonne dizaine, musiciens, artistes, laissant le soin du gouvernement au Duc de lieux ARES puis au Duc Delerm a p\u00e9tri de culpabilit\u00e9 apr\u00e8s les \u00e9checs de son r\u00e8gne dans les ann\u00e9es 40 1 les ann\u00e9es o\u00f9 il perd les Pays-Bas et o\u00f9 les Fran\u00e7ais entrent en Espagne se confia -t-il \u00e0 ce peintre qui passe \u00e0 des centaines d'heures avec lui, monologue est -il tandis que V\u00e9lasquez, le panier, on ne saura jamais une quinzaine de portraits donc entre 1623658 c'est-\u00e0-dire par 35 ans, des portraits ou V\u00e9lasquez n'\u00e9pargne pas le roi, nul ne saura ce qu'ils se sont dit mais peut-\u00eatre que cette situation de hauts fonctionnaires peut expliquer que V\u00e9lasquez et, somme toute, si peu laisser de toile avant ses ultimes Schr\u00f6der. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:41:10) [85%] :\r\nLa grande de la mort d'au Lido, extrait de l'Amour sorcier de Manuel des familles \u00e0 Natty Mistral le Philharmonia Rapha\u00ebl de Bourgogne au d\u00e9but de ce portrait V\u00e9lasquez, on a \u00e9voqu\u00e9 les robes des M\u00e9nines. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:41:19) [85%] :\r\nCes basses qui ne posaient sur d'immenses vertus Gad, un morceau de peinture pure quasi abstrait, ces motifs brod\u00e9s, qui ne sont en fait que quelques coups de pinceau jeter ses reflets dans le velours bleu qui ne sont, de pr\u00e8s, qu'un Quintrec double un peu plus clair et puis la douceur de ces visages, celui de la Petite Infante Marguerite en rose, celui de la m\u00eame Infante 2 ou 3 ans plus tard, au centre du mini ou ou Le Petit Prince Philip prosp\u00e8re, fils de la seconde \u00e9pouse du roi n'rien d'Autriche Petit Prince, dont la robe et recouverte d'un immense tablier blanc avec son petit chien c\u00f4t\u00e9 lui ses grelots et c'est Hochet suspendus \u00e0 sa ceinture, le grand imagier du r\u00e8gne en donne une image \u00e0 la fois famili\u00e8re si va \u00e9tendre ce qui est l'une des \u00e9lecteurs possible des M\u00e9nines, ce qui donne \u00e0 voir dans le trio de l'infante entour\u00e9 de ses 2 jeunes demoiselles d'honneur Donia et des Balasko et de Maria Agustina Sarmiento Sotomayor il y a l\u00e0 aussi une du\u00e8gne un \u00e9cuyer, un an et une naine la macro c\u00e9phal\u00e9es impressionnante Maria Barbosa et puis un chambellan tout l\u00e0- bas au fond dans l'escalier qui se retourne et puis le couple royal femme dans le miroir, une grande salle du Palais sombre un plafond, plong\u00e9 dans l'obscurit\u00e9 de grands tableaux peu visible, on sait maintenant que ce sont les m\u00e9tamorphoses de ville, illustr\u00e9 par Rubens, une source de lumi\u00e8re principal venant de la droite, une fen\u00eatre qui \u00e9claire surtout l'infante \u00e9liminer une seconde source la porte du fond avec l'homme qui se retourne et puis pas tr\u00e8s \u00e9clair\u00e9 le para\u00eetre au travail qui est peut-\u00eatre le vrai sujet de ces ce que tendrait \u00e0 confirmer ce personnage muet finalement ce tableau que V\u00e9lasquez est en train de peindre et dont on voit \u00e0 l'arri\u00e8re, on ne voit ch\u00e2ssis de bois et et la toile, qu'est ce que dit orgueilleusement ses tableaux tableaux dit je suis V\u00e9lasquez, je suis le petit fils d'un tailleur de choses le fils d'un fonctionnaire eccl\u00e9siastique de modeste mais je suis le fils de mes Oeuvres et s'il restera quelque chose de ce r\u00e8gne, h\u00e9 bien ce sera gr\u00e2ce \u00e0 moi, c'est une toile qui date de 1656 depuis 4 ann\u00e9es maintenant V\u00e9lasquez \u00e0 la jouissance d'un grand appartement dans la casserole sort il y a la richement de meubles sombres de tapisserie de Bruxelles de miroirs fort sert de toile de lui dont le Gongora visionnaire, c'est la couturi\u00e8re inachev\u00e9e partout des coffrets, des armoires pour ranger beaucoup de v\u00eatements, des coffrets, bijoux, de l'argenterie dans la grande pi\u00e8ce un nu f\u00e9minin peut-\u00eatre une r\u00e9plique de la V\u00e9nus au miroir qui d\u00e9j\u00e0 appartenaient au marquis \u00e9lite \u00e0 l'\u00e9poque, Baltasar Carlos \u00e0 cheval, des copies de qui est ici, hein, c'est la riche demeure d'un homme soucieux de son prestige qui ne se montre que luxueusement v\u00eatu, la liste de ses v\u00eatements d\u00e9taill\u00e9 et dans l'inventaire conflit post- mortem, o\u00f9 on trouve \u00e9galement la liste des 156 livres de sa biblioth\u00e8que des livres d'architecture et de sciences, on l'a dit, mais chose \u00e9trange pas de litt\u00e9rature espagnole, dont c'est le cycle Dorin ni le Quichotte ni Gongora avait donn\u00e9 le la p\u00e9riode et Torres ni la vie de gosses mondial fera dessus ni le PDV Calderon ni Baltasar Gracian pas de litt\u00e9rature et, chose qu'il faut noter \u00e9galement pas de livres de pi\u00e9t\u00e9, ni de vide, \u00e7a, ce qui signifie que ni lui ni son \u00e9pouse, apparemment dans l'Is\u00e8re, \u00e0 noter \u00e9galement, outre les livres sur la peinture Havas Harry et puis l'Arte de la paix, une tour de patchs \u00e0 noter une quarantaine de livres en italien, dont l'Orlando Folio la philosophie d'Aristote et la g\u00e9ographie de Ptol\u00e9m\u00e9e, voil\u00e0 l'un peu la culture de V\u00e9lasquez, tout de m\u00eame, on se perd en conjectures sur ce peintre qui, en pleine contre r\u00e9forme principe pour les \u00e9glises et les couvents et qui ne poss\u00e8de pas de \u00a3 de spiritualit\u00e9s ou ou de d\u00e9votion Ortega il y a 7 n'h\u00e9sitaient pas \u00e0 dire qu'\u00e0 l'\u00e9vidence, V\u00e9lasquez, qui avait l'audace d'exposer un nu f\u00e9minin dans la pi\u00e8ce de r\u00e9ception de sa maison que V\u00e9lasquez \u00e9tait un ath\u00e9e \u00e9vident et un impie affirm\u00e9 hypoth\u00e8se s\u00e9duisante intellectuellement, mais il y avait \u00e9galement \u00e0 la maison des images de \u00e7a, il y avait un r\u00e9tablir de la sainte famille avec des images de la Vierge, il y avait un ma\u00eetre- autel que le Christ, il y avait 2 autres reliquaire iod\u00e9 Christan croit sauf \u00e0 dire que tout ceci et les chapelets relevait du domaine priv\u00e9 de la seule donn\u00e9e droit n'a forc\u00e9 dire une fois de plus que le myst\u00e8re V\u00e9lasquez, sur ce chapitre aussi perdu. \r\n\r\nLocuteur MS3 (01:47:48) [75%] :\r\nLe motet au Magnum myst\u00e9rieux homme de Palestrina pas le Gabriel et qu'on ne sort dirig\u00e9 par Paul Macri les files eux \u00e9teint c\u00e9deront aussi \u00e9nigmatique que les minimes d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:47:59) [86%] :\r\nPremi\u00e8res impressions, il \u00e9clate de lumi\u00e8re surtout de couleurs, on les trouve \u00e0 nouveau cette inachev\u00e9 tellement moderne dans la lettre pour la palette, on sait que celle de V\u00e9lasquez est tr\u00e8s courte, des blancs de plomb toute une gamme d'oxyde de fer pour les rouges, des oranges, les zones pour les Bleus de la Z\u00fcrich du la piste pour les marrons \u00e0 nouveau un oxyde de fer, donc tr\u00e8s peu de pigments de base, mais une grande science du broyage du mouline \u00e2ge de ces pigments pour varier l'\u00e9paisseur de la minceur des couches par exemple dans les files la sc\u00e8ne du fond, h\u00e9 bien il a recours \u00e0 un broyage tr\u00e8s fin, beaucoup de m\u00e9dium pour une effet de fluidit\u00e9 en revanche pour les films du 1er plan un moyen plus grossier des couches beaucoup plus dense, de plus en plus c'est un virtuose que V\u00e9lasquez, sur la m\u00eame toile il peut r\u00e9partir tr\u00e8s in\u00e9galement les dessous des pr\u00e9parations, \u00e7a peut \u00eatre tr\u00e8s \u00e9pais ici est tr\u00e8s transparent avec tr\u00e8s peu de mati\u00e8res l\u00e0, le tout sur des toiles de plus en plus fines, dont on voit tr\u00e8s fr\u00e9quemment la trame le depuis ses d\u00e9buts chez tch\u00e9co- il l'affectionne le mod\u00e8le vivant et ce sont souvent les m\u00eames qu'on voit r\u00e9appara\u00eetre mais \u00e7a c'est classique dans toute la peinture, il y a chez V\u00e9ron\u00e8se un certain mod\u00e8le barbu qu'on voit un jour en roi le lendemain en soldat ailleurs en ma\u00eetre d'h\u00f4tel sur les noces de Cana, vraiment, \u00e7a, \u00e7a circulait pas de dessins pr\u00e9paratoires, c'est V\u00e9lasquez, mais souvent des repentirs d\u00e9busqu\u00e9 par les rayonsX. mais si on en vient \u00e0 s'effiloche, longtemps on a cru que c'\u00e9tait une sc\u00e8ne de travailler comme \u00e7a, sc\u00e8nes de genre \u00e0 la Fabrique de tapisserie de Santa Isabel Orsay ce tableau plusieurs tableaux \u00e0 la fois l'essentiel, c'est ce qui se passe au fond la sc\u00e8ne mythologique, c'est juste le moment o\u00f9 Minerve est en train de transformer en araign\u00e9e, la jeune arachn\u00e9enne qu'il a d\u00e9fi\u00e9 comme file et derri\u00e8re cette sc\u00e8ne il y a un arri\u00e8re- plan c'est une tapisserie d'un praticien qui repr\u00e9sente l'enl\u00e8vement d'Europe donc hommage puis des dames en tenu de cours qui assiste \u00e0 cette sc\u00e8ne digne d'un th\u00e9\u00e2tre baroque et au 1er plan de part et d'autre comme de il nous dit de Michel-Ange a 2 filles, 2, l'une avec son rouet \u00e0 gauche, l'autre qui d\u00e9vie une bobine \u00e0 droite il y a leurs aides, 3 jeunes femmes plus \u00e9trange \u00e9tant celle du Centre, dont le visage semble brouill\u00e9, sans oublier un chat rond tigr\u00e9 et blanc qui se r\u00e9duit en fait \u00e0 3 taches, si on regarde de pr\u00e8s, une brune pour la t\u00eate, une blanche pour le poitrail et puis une autre brune avec de vagues Empattement noir pour les rayures peindre des peintres, on a cit\u00e9 cette phrase de ma m\u00e8re au vote V\u00e9lasquez, Manet virtuose des chats lui aussi virtuose \u00e9nigmatique, en tout cas que que V\u00e9lasquez, ceux qui semblent d\u00e9marche tout \u00e0 fait moderne, vouloir que ses toiles soit une r\u00e9flexion sur la peinture sur l'illusionnisme de la peinture, il prend distanc\u00e9 attend il s'affirme comme artiste, c'est ce qu'on disait \u00e0 propos des Minimes les M\u00e9nines nous elle tableau. \r\n\r\nLocuteur MS7 (01:50:52) [87%] :\r\nDemandez Th\u00e9ophile Gautier pas tort le sujet de ce tableau, en fait, c'est la peinture et c'est la conclusion \u00e9vidente \u00e0 laquelle on aboutit face \u00e0 assez minime, comme \u00e0 beaucoup de tableaux et comme apr\u00e8s tout nous qui regardons ces peintures, nous les regardons aujourd'hui en sachant ce qu'elles ont inspir\u00e9, Agoria ou \u00e0 Manet, h\u00e9 bien, nous pourrions extrapoler et dire que le sujet de tous les tableaux de V\u00e9lasquez, bien c'est la peinture, d'o\u00f9 le plaisir qu'on a dans les mus\u00e9es o\u00f9 c'est possible, accol\u00e9 pratiquement son nez dessus il y a ne plus voir que cette mati\u00e8re que cette tache de couleur, il a oubli\u00e9 que, que c'est la robe des infantes la derni\u00e8re heure de V\u00e9lasquez, c'est justement une infante Marguerite qui il laissa inachev\u00e9e si son texte, le mot est un sens avec lui peu avant, il avait en tout doit d\u00e9bourser 4 \u00e9toiles pour le Salon du miroir, il ne reste qu'une Mercure et Argos c'est au Prado, 2 m\u00e8tres 50 param\u00e8tres 25 une grande toile mais ce sont seulement quelques coups de brosse les visages disparaissent comme \u00e7a d\u00e9file Arcos Andorre mercure semble s'\u00e9loigner en marchant \u00e0 4 pattes, peu importe, en somme, il s'agit, c'est que \u00e9blouir ses toiles, plus les autres qu'il avait command\u00e9 \u00e0 des confr\u00e8res, elles devaient \u00e9blouir les envoy\u00e9s de Louis XIV dont le mar\u00e9chal de Grammont en vue de pr\u00e9parer la paix avec la France, apr\u00e8s quoi la Poste tort V\u00e9lasquez organisa le d\u00e9placement du roi de la cour jusqu'\u00e0 la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, de ville en ville de ch\u00e2teau en ch\u00e2teau 10 jours pour arriver \u00e0 Burgos il y a encore 15 jours pour arriver \u00e0 San Sebastian, je vous laisse \u00e0 imaginer les carrosses, montant et descendant sur des routes tourment\u00e9es, les r\u00e9jouissances, les spectacles de taureau, les visites aux images miraculeuses les campagnes ruin\u00e9 par la guerre, la mis\u00e8re du peuple et puis enfin \u00e0 San Sebastian, on embarque \u00e0 pour aller jusqu'\u00e0 l'\u00eele d\u00e9faisant sur la habit assaut \u00e0 voudrait c'est une construction provisoire dont les pi\u00e8ces d\u00e9cor\u00e9e de tapisseries flamandes et c'est l\u00e0 que le 6 juin 1660 Philippe IV confia. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:52:46) [89%] :\r\nSa fille Marie- Th\u00e9r\u00e8se \u00e0 Louis XIV qui l'\u00e9pousa et chacun remarqua l'\u00e9l\u00e9gance fastueuses les dentelles d'argent La Croix Santiago la beaut\u00e9 des tissus de la tenue de V\u00e9lasquez et puis on revint ensuite par Valladolid et V\u00e9lasquez revint \u00e9puis\u00e9 par ce p\u00e9riple de 72 jours o\u00f9 il avait jou\u00e9 les ma\u00eetres de c\u00e9r\u00e9monie mais repris son travail peut-\u00eatre le tableau de l'infante qu'on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure \u00e0 la fin de juillet 1660 donc il fut pris d'une forte fi\u00e8vre tierce avec syncopes dont il mourut le 6 ao\u00fbt \u00e0 l'\u00e2ge de 61 ans, on pense aujourd'hui que c'\u00e9tait en fait un infarctus que les m\u00e9decins du temps ne d\u00e9c\u00e9l\u00e8re pas obnubil\u00e9s qu'ils \u00e9taient par les fi\u00e8vres une semaine plus tard devenir Juan \u00e0 son \u00e9pouse, mourut \u00e0 son tour et tous 2 furent mais \u00e0 l'\u00e9glise San Juan bah autiste plus tard cette \u00e9glise fut d\u00e9truite, la tombe disparu, de sorte qu'il n'en reste CQFD que la peinture. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-1611885", "internalArchiveId": "AA1707612006", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TV5M Champions, malades du stress", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 1690, "publicationChannelNames": ["TV5MONDE"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-18T17:45:21Z", "program": {"href": "/programs/820", "id": "820", "name": "Fal\u00f2"}, "contributors": [{"function": "Producteur", "name": "RSI", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1705675", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "version": 2, "medium": {"id": "ZF010560", "position": "1"}}, {"id": "1705189", "isColor": true, "version": 1, "medium": {"id": "ED200008", "position": "1"}}]}, {"id": "sound-72C4DB89-E72E-4AD5-A366-E859CE432D70", "internalArchiveId": "72C4DB89-E72E-4AD5-A366-E859CE432D70", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Maman est en prison : Reportage sur les m\u00e8res d\u00e9tenues qui peuvent \u00e9lever leurs enfants de moins de trois ans en prison", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "summary": "Dans le canton de Berne, les \u00e9tablissements de Hindelbank accueillent une centaine de d\u00e9tenues. Un tiers a commis un crime de sang, un autre tiers a enfreint la loi sur les stup\u00e9fiants, et le dernier tiers a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 coupable de brigandage. Parmi cette centaine de d\u00e9tenues, les trois quarts sont m\u00e8res. Si l'enfant a moins de trois ans, il restera en cellule avec elles. Sinon, et c'est le cas pour la plupart de ces femmes, il vivra \u00e0 l'ext\u00e9rieur et viendra lui rendre visite, soit en prison, soit \u00e0 l'ext\u00e9rieur si leurs m\u00e8res b\u00e9n\u00e9ficient de sorties.", "durationSec": 905, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Berne (canton)"], "thematicThemes": ["\u00e9ducation", "enfant (\u00e2ge)", "prison", "femme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-04-24T12:56:31Z", "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Reporter", "name": "Ballaman, Muriel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Shekter, Viviane", "role": "psychologue, directrice de Carrefour prison", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "d\u00e9tenue qui \u00e9l\u00e8ve ses deux filles en prison", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-117A3BD8-48F8-44B6-B874-BF1A1F7C9D95", "internalArchiveId": "117A3BD8-48F8-44B6-B874-BF1A1F7C9D95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Yvette Z'Graggen, un monde fraternel", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "summary": "Hommage \u00e0 l'\u00e9crivaine genevoise d\u00e9c\u00e9d\u00e9e le 16 avril 2012 \u00e0 92 ans. Ce portrait tisse plusieurs documents dont une br\u00e8ve allocution d'Y.Z. en 1945 sur le fil rouge de Plume en Libert\u00e9 anim\u00e9e autour d'elle par Jo Excoffier au Th\u00e9\u00e2tre de l'\u00c9chandole \u00e0 Yverdon.", "durationSec": 5468, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Suisse romande"], "thematicThemes": ["radio", "\u00e9crivaine", "femme", "litt\u00e9rature"], "thematicPersons": ["Z'Graggen, Yvette", "Radio Suisse Romande"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 85'58''", "lastModifiedDate": "2017-01-08T10:01:04Z", "speechToTexts": ["08.01.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [73%] :\r\nD'autre part, les moeurs changent de main et donc pour une radio journal nous disons aux \u00e0 pr\u00e9sent du spectacle, on a menti dans l'histoire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:21) [89%] :\r\nEt une \u00e9crivaine romande qui su trouver son public durant des d\u00e9cennies, en s'appuyant sur la fraternit\u00e9, bienvenue dans l'horloge de sables Yvette Graggen nous en effet quitt\u00e9 le 16 avril dernier \u00e0 90 2 ans et les nombreux hommages qui lui ont \u00e9t\u00e9 rendus notamment sur nos ondes prouve combien elle \u00e9tait aim\u00e9 de ses Lecteurs et de ses lectrices n\u00e9o- 1920 elle appartenait \u00e0 cette g\u00e9n\u00e9ration que la guerre a \u00e9pargn\u00e9 aux Suisse physiquement mais pas toujours, moralement femme de radio journaliste elle savait aussi ce que communiquer veut dire et c'est un beau parcours dans sa m\u00e9moire radiophonique que nous allons suivre dans la mise en page de G\u00e9rald en Christian de ce cas pour vous y accueillir nous feuillette 30 ensemble, je l'esp\u00e8re, jusqu'\u00e0 15 heures bonjour \u00e0 tous. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:06) [95%] :\r\nJe crois Madame que votre carri\u00e8re radiophonique a commenc\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t, avant m\u00eame que vous aviez termin\u00e9 mes \u00e9tudes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:13) [90%] :\r\nUn grain de voix qui n'appartenait qu'\u00e0 elle, \u00e7a c'\u00e9tait il y a longtemps, oui, une voix si famili\u00e8re c'\u00e9tait Radio Gen\u00e8ve puis Radio Suisse Romande Yvette Graggen avait un temp\u00e9rament naturellement aimable et des questions pr\u00e9cises, un regard portez bien davantage sur les autres que sur m\u00eame m\u00eame si ces textes autobiographiques tr\u00e8s r\u00e9flexif se sont beaucoup interrog\u00e9 sur sa fa\u00e7on d'\u00eatre au monde et elle a vu le jour \u00e0 Gen\u00e8ve le 31 mars 1920 dans une famille bourgeoise encore que son p\u00e8re a Graggen, originaire du canton Doury et du cach\u00e9 son statut modeste passionn\u00e9 de lecture et romanci\u00e8re anglaise bien davantage que la litt\u00e9rature fran\u00e7aise, dira -t-elle, elle s'est mise \u00e0 \u00e9crire \u00e0 l'adolescence et a publi\u00e9 son 1er roman La Vie attendez j'ai derri\u00e8re en 1944 depuis 40 ans, elle figure en bonne place au catalogue des \u00e9ditions de l'air, dirig\u00e9 par Michel Moret \u00e0 Vevey, dont elle assure, dit -on, les meilleures ventes, un succ\u00e8s remarquable qui va \u00eatre Graggen doit \u00e0 la simplicit\u00e9 de son \u00e9criture \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de son questionnement \u00e0 sa g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 humaine et f\u00e9ministe, tout simplement, et puis comme elle va le pr\u00e9ciser, elle est entr\u00e9e \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve justement en 1952 un peu par hasard et a d\u00fb quitter l'antenne \u00e0 sa retraite en 1982 pas \u00e9tonnant donc que parmi plus de 500 documents qui la concerne, h\u00e9 oui c'est riche, on la retrouve, tant\u00f4t comme intervieweuse tant\u00f4t comme interviewer et la tentation \u00e9tait trop forte, c'est en qualit\u00e9 d'invit\u00e9 dans une Plume en Libert\u00e9 sur Espace 2 \u00e9mission enregistr\u00e9e en public au th\u00e9\u00e2tre de les champs de \u00e0 Yverdon, le 14 novembre 1989 que nous allons l'\u00e9couter dialogue men\u00e9 par Jo Excoffier, son ancien coll\u00e8gue de Radio- Gen\u00e8ve d\u00e9c\u00e9d\u00e9 lui aussi depuis quelques ann\u00e9es et puis y a un dialogue men\u00e9 avec ses amis, Gis\u00e8le Salin metteuse en sc\u00e8ne et la com\u00e9dienne, V\u00e9ronique Mermoud, que nous entendrons ici dans la lecture de quelques passages de son oeuvre notre libert\u00e9 dans cette horloge de Saab sera de glisser dans ce chemin de vie, d'autres sont d'autres chapitres qu'il soit litt\u00e9raire ou non. \r\nJo Excoffier commence. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:38) [95%] :\r\nPar le commencement, c'est-\u00e0-dire par cette p\u00e9riode o\u00f9 une jeune fille de la bourgeoisie genevoise et va essayer de tenter l'aventure de l'\u00e9criture, ce chapitre, on pourrait l'intituler Yvette la bataille pour l'\u00e9criture, c'\u00e9tait pas \u00e9vident. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:55) [87%] :\r\nCertainement, c'\u00e9tait pas \u00e9vident du tout, mais je dois dire que je quand j'\u00e9tais tr\u00e8s jeune quand j'\u00e9tais enfant, que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, \u00e7a me posait en fait pas tellement de questions, \u00e9crire, c'\u00e9tait vraiment un besoin, un besoin absolu comme de lire, d'ailleurs, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 lire tr\u00e8s jeune et puis quand j'\u00e9tais au bout de mes lectures, j'ai commenc\u00e9 \u00e0 l'\u00e9crire, effectivement, j'ai toujours continu\u00e9 je volais du temps mes devoirs scolaires en rentrant \u00e0 la maison je me plonger dans les histoires que j'inventais jusqu'au 1er roman qui ressemblait \u00e0 peu pr\u00e8s un roman que j'ai \u00e9crit apr\u00e8s voir pass\u00e9 ma maturit\u00e9, donc c'est tr\u00e8s vieux, c'\u00e9tait en 1939 une ann\u00e9e particuli\u00e8rement historique 1939 h\u00e9las et ce 1er roman je les montrer un de mes professeurs de litt\u00e9rature qui me mettait toujours de tr\u00e8s bonnes notes de composition, il est extr\u00eamement indulgent et m\u00e9thodes bonnes, c'est bien ce que j'ai vu Jean perspicace non je crois qu'il \u00e9tait du parce qu'il mettait souvent de tr\u00e8s c'est parce que je voulais dire, alors voil\u00e0, je lui envoie cette \u00e9chapp\u00e9e Albert ravages de certains se connaissent peut-\u00eatre se souviennent peut-\u00eatre de lui cette lui- m\u00eame le d\u00e9p\u00f4t tr\u00e8s belle crini\u00e8re blanche, et j'ai superbe il arrivait avec sa chemise d\u00e9boutonn\u00e9e poitrine toute bronz\u00e9e, ce qui nous change un peu des professeurs tr\u00e8s strictes que vous avez et quelques fois avec d'autres petits verres dans le nez, ce qui le rendait encore plus attrayant, alors voyez ce manuscrit et puis un jour, je me souviens, tr\u00e8s \u00e9mue, je vais t\u00e9l\u00e9phoner et il m'a dit : mais oui, c'est bien, c'est int\u00e9ressant, il faut continuer mais t\u00e2chez de vous faire conna\u00eetre un petit peu peur des nouvelles, ce que j'ai fait tout un travail parce que apr\u00e8s maturit\u00e9, j'ai fait une \u00e9cole de secr\u00e9tariat, j'ai suis entr\u00e9 dans un bureau qui se trouvait \u00eatre vu l\u00e0 n'est pas qu'un bureau de la Croix-Rouge internationale, j'ai travaill\u00e9 jusqu'\u00e0 la fin de la guerre, et j'ai \u00e9crit beaucoup de nouvelles, et j'ai \u00e9crit mon 2\u00e8me, roman qui s'appelle La vie attendait et qui a paru effectivement \u00e0 la fin de la guerre, c'est le 1er qui sera publi\u00e9 voil\u00e0 c'est le 1er qui a publi\u00e9 l'autre celui dont je vous parlais grain Valdas lui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 par la suite vous un pseudonyme, le 1er qui a paru sous mon nom aux \u00e9ditions J'ai peur, elle n'est pas qu'il y avait tr\u00e8s tr\u00e8s peu de livres en Suisse romande, du fait de la guerre, justement, o\u00f9 j'ai avait cr\u00e9\u00e9 une collection de livres \u00e9trangers dans laquelle j'ai paru et comme \u00e7a en \u00e9tait pas connu du tout Graggen \u00e7a semblait un nom un peu su\u00e9dois ou norv\u00e9gien je ne sais quoi on est environ \u00e0 tout \u00e0 l'heure, si bien que ce livre a eu pas mal de succ\u00e8s h\u00e9 bien voil\u00e0, vendu plusieurs milliers d'exemplaires en quelques en quelques semaines, je me suis dit formidable, je peux vraiment faire une carri\u00e8re d'\u00e9crivain fantastique et puis je me sur les commandes que c'\u00e9tait pas le cas, j'ai continu\u00e9 \u00e0 travailler dans diff\u00e9rents bureaux et c'est dans ces bureaux que j'ai \u00e9crit le 2\u00e8me roman d'octobre, il a paru dans la m\u00eame collection \u00e9tait aussi un tr\u00e8s gros bouquin fait sur le mode anglo- sac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:53) [91%] :\r\nQuel souvenir est -ce que vous gardez de ces ann\u00e9es dans les, dans les bureaux de la Croix-Rouge \u00e0 cette \u00e9poque, tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est une chose qui \u00e9tait p\u00e9nible parce que \u00e7a n'\u00e9tait pas sain que vous vouliez faire ou bien. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [89%] :\r\nParce que quand m\u00eame, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 positif, c'est \u00e0 la fois difficile \u00e0 la fois positif comme bien des choses dans la vie, c'\u00e9tait \u00e0 la fois tr\u00e8s difficile parce que j'ai beaucoup de peine \u00e0 me plier \u00e0 l'horaire des bureaux que le travail de bureau m'ennuie, il y a \u00e9norm\u00e9ment et que je tape tr\u00e8s tr\u00e8s mal \u00e0 la machine, je faisais beaucoup de fautes et \u00e0 ce moment -l\u00e0 on n'avait pas d'\u00e9cran, il fallait gommer puis des salet\u00e9s d'attester vraiment \u00e7a et puis il y a eu un esp\u00e8ce de choc aussi me trouver petit employ\u00e9 dans un bureau, alors que j'avais \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e comme vous l'avez dit, dans un lieu un petit peu bourgeois et puis que j'avais fait quand m\u00eame maturit\u00e9 latine puis tout \u00e0 coup je me retrouver l\u00e0 avec des gens tr\u00e8s diff\u00e9rents de ceux que je connaissais \u00e7a justement \u00e7a, je pense qu'il a \u00e9t\u00e9 positif et je me suis rendu compte qu'il avait permis ces gens aid\u00e9s, c'\u00e9tait pas du tout de mon milieu, entre guillemets, mais le milieu \u00e0 la peur que beaucoup d'importance, que ces gens \u00e9taient vraiment fantastique et je me suis fait des amis : mon cercle s'est beaucoup \u00e9largie alors voil\u00e0 le c\u00f4t\u00e9 positif je pense. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:03) [90%] :\r\nLes enfants vont -ils mourir de faim et de froid, les gens auditeur voil\u00e0 la question que tout le monde civilis\u00e9 se pose l'hiver est l\u00e0, des millions d'enfants en Europe vont mourir de faim et de froid si des secours imm\u00e9diats ne Vienne pas des pays qui disposent de vivres de vitamines, de m\u00e9dicaments, de v\u00eatements, ce probl\u00e8me si angoissant, a retenu l'attention du comit\u00e9 international de la Croix rouge de l'Union internationale de secours aux enfants de Caritas Cattolica internationales et du Congr\u00e8s juif mondial et du Conseil cum\u00e9nique des \u00c9glises et pour clore mes chers auditeurs : nous allons demander \u00e0 Mademoiselle Graggen de la commission mixte de secours de la Croix-Rouge internationale ce que cet organisme en tant que moyen d'ex\u00e9cution a et compte bien. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:09:05) [87%] :\r\nLa commission mixte de secours de la Croix-Rouge national a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1941 pour venir venir un aide aux populations civiles victimes de la guerre, et plus particuli\u00e8rement aux enfants, gr\u00e2ce au fonds qui ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 sa disposition, elle a pu au cours de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, acheter, faire distribuer aux enfants n\u00e9cessiteux d'Europe, environ 16 millions de litres de lait et des quantit\u00e9s importantes de produits lact\u00e9s et le fortifiant et de m\u00e9dicaments, c'est ainsi par exemple que par son entremise des oranges d'Espagne en peut-\u00eatre en plus \u00eatre distribu\u00e9 dans les \u00e9coles de l'dans les que les enfants et de Gosselin recevait les fixage de provenance quelques envois de lui vont peut \u00eatre effectu\u00e9e, destination l'Euro mais Dominique Vincent a -t-il en Allemagne, comme par le pass\u00e9, la commission mixte se tient \u00e0 la disposition des Croix-Rouge nationales et les diff\u00e9rentes organisations d'entraide pour l'achat et le transport de vivres, de v\u00eatements et de m\u00e9dicaments, afin de contribuer dans la mesure de ses moyens \u00e0 soulager la mis\u00e8re des enfants l'Europe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:13) [93%] :\r\nMais oui, vous l'avez reconnu c'\u00e9tait Yvette Graggen le 14 novembre 1945 Yvette Graggen secr\u00e9taire avant Yvette Graggen, journaliste \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve, elle, elle \u00e9tait sur les ondes de Radio- Gen\u00e8ve dans la chronique des institutions internationales, anim\u00e9e par Marcel Suar\u00e8s, on la retrouve au micro de Jo Excoffier bien plus tard dans Plume en Libert\u00e9 en 1989. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:42) [93%] :\r\nApr\u00e8s la guerre, il y a une chose qui va se passer \u00e0 Gen\u00e8ve qui aura une importance consid\u00e9rable, \u00e7a les rencontres internationales et vous \u00eates m\u00eal\u00e9s au d\u00e9part de ces rencontres internationales. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:54) [88%] :\r\nC'est-\u00e0-dire que les prix j'ai prise en cours de route en 1949 j'ai commenc\u00e9, c'\u00e9tait le 4\u00e8me je crois \u00e7a Ferrer s'\u00e9tait en effet allait pas quelque chose de fantastique parce que les gens qui n'avaient pas pu se parler pendant toute la guerre, qui venaient de tous les horizons se retrouvaient discutait il y avait l\u00e0 c'\u00e9tait pas que je crois un tr\u00e8s grand espoir de cr\u00e9er un monde mais il y a en tout cas une Europe meilleure je comme grand th\u00e8me \u00e9tait l'Europe 1 y a maintenant 3, voil\u00e0 ce que j'allais dire, cet espoir qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9touff\u00e9 pendant 45 ans peut-\u00eatre, qui remet en ce moment et je suis contente en fait que cette soir\u00e9e se passe en ce mois de novembre 89 qui va certainement rester dans l'histoire qui nous apporte croix de grands espoirs, alors vous \u00eates m\u00eal\u00e9 de tr\u00e8s pr\u00e8s cette \u00e0 la naissance de la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de culture voil\u00e0 donc a eu la soci\u00e9t\u00e9 europ\u00e9enne de culture qui est sorti des rencontres internationales qui a eu son si\u00e8ge \u00e0 Venise, j'ai travaill\u00e9 toute anniversaire avec un mais Campagnolo un personnage tr\u00e8s gros en couleur qui \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s convaincu que les hommes des cultures comme il disait, c'est lui qui a cr\u00e9\u00e9 cette expression je crois devaient participer justement \u00e0 la reconstruction du monde \u00e0 la reconstruction de l'Europe en tout cas par dessus toutes les divergences id\u00e9ologiques et c'est l\u00e0 que j'ai rencontr\u00e9 des intellectuels fran\u00e7ais, dont Jean m\u00eame rouge qui, un jour, en traversant la place Saint-Marc, je me souviens j'embauche \u00e9tait donc un \u00e9crivain alg\u00e9rien tr\u00e8s d\u00e9chir\u00e9, d'ailleurs, s'amusant Camus voil\u00e0 de Camus tr\u00e8s d\u00e9chir\u00e9 entre l'Alg\u00e9rie plus tard et puis la France qui a le 1er fait des entretiens radiophoniques qui ont \u00e9t\u00e9 13 notamment, entretien avec Jean-Claude avec Paul Claudel, Gide et Mauriac et qui, en traversant la place Saint-Marc, m'a dit mais Yvette vous avez pas tellement travaill\u00e9 dans des bureaux, pourquoi se voyait pas, de la radio et je me dis : mais \u00e9coutez non parce que je suis pas capable de parler, je vois pas du tout comme moi je pourrais faire de la radio, c'est vraiment la derni\u00e8re chose que je me sens capable de faire, mais 2, pourquoi vous avez une voix qui ne sont pas tellement mauvaise pourquoi pas apr\u00e8s tout et comme il connaissait bien la Desmidt Kreisky, qui \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque, vous vous souvenez, j'ai parl\u00e9, la radio et m'a recommand\u00e9 \u00e0 elle et comme d'autre part, je l'avais d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 qu'elle avait lieu dans le 2\u00e8me livre, c'est ainsi que j'ai commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 la radio en 1905. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:10) [92%] :\r\nIl en toujours derri\u00e8re la t\u00eate quand m\u00eame l'id\u00e9e que le m\u00e9tier principal o\u00f9 la vocation principale, c'\u00e9tait l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:17) [90%] :\r\nEt alors, j'avais l'id\u00e9e justement que la radio me permettrait davantage d'\u00e9crire que la vie de bureau, effectivement j'ai eu au d\u00e9but en tout cas beaucoup plus de temps pour \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [83%] :\r\nEh bien d'abord Madame quelle a \u00e9t\u00e9 votre formation de pianiste, c'est-\u00e0-dire quelles sont les \u00e9tudes que vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:48) [84%] :\r\nJ'ai fait mes \u00e9tudes conservateur de Lausanne dans les classes conna\u00eet et la chambre de la sueur et j'ai obtenu pr\u00e8s de virtuosit\u00e9, disent attention. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:55) [86%] :\r\nJe crois Madame que votre carri\u00e8re radiophonique un commencer tr\u00e8s t\u00f4t, avant m\u00eame que vous aviez termin\u00e9 vos \u00e9tudes, n'avez -vous pas jou\u00e9 en effet 11 postes lausannois le Champ de l'air au temps h\u00e9ro\u00efque de la radio. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:07) [84%] :\r\nEn effet, j'avais alors 15 ou 16 ans n'avait pas en comment dipl\u00f4me bien entendu mais cach\u00e9 dont j'\u00e9tais naturellement tr\u00e8s fier consistait en ouvrage de la collection Nelson. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [90%] :\r\nEt j'ai boss\u00e9 apr\u00e8s votre retour de Paris, vous avez continu\u00e9 \u00e0 \u00eatre une collaboratrice r\u00e9guli\u00e8re de la radio rigoureux diff\u00e9rents studios. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:33) [93%] :\r\nEt au d\u00e9but de cette carri\u00e8re litt\u00e9raire au moment o\u00f9 vous entrez \u00e0 la radio \u00e7a quelles sont vos admirations litt\u00e9raires. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:42) [89%] :\r\nApr\u00e8s la guerre, j'ai beaucoup lu comme il y a des gens, j'ai beaucoup lu Camus je crois que c'est peut-\u00eatre lui qui a \u00e9t\u00e9 le plus important, Sartre \u00e9videmment et Simone de Beauvoir, la Russie, c'\u00e9tait les \u00e9crivains qu'on lisait \u00e0 l'\u00e9poque, les \u00e9crivains qui \u00e9tait justement les \u00e9crivains engag\u00e9s dont on pensait qu'il nous aiderait justement cr\u00e9er un monde diff\u00e9rent de ce monde d'\u00e9pouvantables dans ton, le ton \u00e9tait sorti au bout de 6 ans, alors je pense que ce sont les 3 qui ont beaucoup compt\u00e9 pour moi les existentialistes, autrement dit, je comprenais pas exactement ce que c'\u00e9tait que l'existentialisme, c'est assez compliqu\u00e9, mais dans les livres se manifester d'une fa\u00e7on plus concr\u00e8te et j'ai beaucoup mais livre j'aimais beaucoup aussi, il faut dire que maghr\u00e9bin f\u00e9minin mais peut-\u00eatre un peu avant, Colette, Colette a aussi beaucoup compt\u00e9 pour moi et puis j'ai 2 aussi, c'est un \u00e9crivain de la. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:32) [91%] :\r\nAvait pas un kiwi qui dominait compl\u00e8tement quand on commence \u00e0 entrer dans un dans un m\u00e9tier artistique, que ce soit l'\u00e9criture qui soit le th\u00e9\u00e2tre de la musique, il y a peut-\u00eatre toujours quelqu'un qui nous a frapp\u00e9s terriblement et que, inconsciemment on d\u00e9part on essaie d'imiter g\u00e8re en tout cas qui nous sert de mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:50) [85%] :\r\nAlors ant\u00e9rieurement de romans, dont je vous ai parl\u00e9, l\u00e0 c'est le gros roman, je pense que c'\u00e9tait les romanci\u00e8res anglo- saxonnes qui ont compt\u00e9 pour moi avant justement les auteurs que je vais vous citer notamment rose monde Lehman Katherine Mansfield tous ces auteurs qu'on lisait beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque en traduction et puis aussi un auteur qui a pas une tr\u00e8s bonne r\u00e9putation litt\u00e9raire, mais j'avais pas toujours de tr\u00e8s tr\u00e8s bon go\u00fbt, je l'avoue tr\u00e8s humblement, je n'ai pas n\u00e9cessairement la bonne litt\u00e9rature, il y a un auteur que j'ai beaucoup aim\u00e9 qui est compl\u00e8tement tomb\u00e9 maintenant mais que j'ai sans doute dans mes premiers les beaucoup imiter ces filles qui pas Vicky bah la cote d'amour grand total et les Su\u00e9doises Montcuq sera \u00e9galement \u00e9galement vive allemande oui oui globalement la r\u00e9cr\u00e9 des livres qui \u00e0 l'\u00e9poque avec beaucoup de succ\u00e8s qui que j'aimais beaucoup et je me suis dit on pourrait peut-\u00eatre essayer d'\u00e9crire comme \u00e7a en Suisse, c'est-\u00e0-dire traiter un roman de cette mani\u00e8re -l\u00e0, mais en le situant en Suisse pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:50) [88%] :\r\nEn 2006 dans la belle collection une figure, une voix de Radio Suisse Romande Fran\u00e7oise Faure le r\u00f4le de l'Universit\u00e9 de Lausanne et Josette suit You notre coll\u00e8gue de documentation et archives ont r\u00e9alis\u00e9 un CD sur Yvette Graggen avec pas moins de 18 documents dans ce dialogue avec Alphonse, l\u00e0 il y a dans silhouette en 1900. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:18) [88%] :\r\nPour l'instant, je suis dans des des travaux, un petit peu diff\u00e9rent, il y avait plusieurs ann\u00e9es que j'de faire un sc\u00e9nario, je sais pas ce que \u00e7a va donner, mais c'est, c'est aussi une chose qui m'int\u00e9resse beaucoup, j'ai toujours beaucoup aim\u00e9 les dialogues et structures d'un sc\u00e9nario, je trouve \u00e7a int\u00e9ressant mais bon c'est pas Corrado, demain peut-\u00eatre, non mais plut\u00f4t voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:17:39) [85%] :\r\nL'\u00e9criture, l'\u00e9criture est -ce que prenez des notes ce que lorsque voyage c'est : vous avez un petit carnet. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:44) [85%] :\r\nNon, oui, j'ai un petit carnet un petit carnet o\u00f9 je prends des notes de temps en temps, et je pense maintenant \u00e0 une nouvelle histoire mais encore c'est encore assez bas pour moi, j'ai, je suis pas de laisser les \u00e9crivains qui peuvent \u00e9crire beaucoup, il faut vraiment qu'il y a eu une esp\u00e8ce de n\u00e9cessit\u00e9 int\u00e9rieure pour qu'un livre, vous allez pour l'instant cette n\u00e9cessit\u00e9 existe pas tellement, alors je vais pas forcer les choses. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:07) [82%] :\r\nOn \u00e9crit diff\u00e9remment, justement lorsque ces fictions ou lorsque c'est calqu\u00e9 sur une r\u00e9alit\u00e9 parce que j'ai pas des mots de vocabulaire, c'est simplifier mais la r\u00e9alit\u00e9, la description r\u00e9elle des choses, des \u00e9v\u00e9nements qui sont r\u00e9ellement pass\u00e9 ou forcerait presque, me semble -t-il \u00e0 une simplification, peut-\u00eatre m\u00eame sa taxi. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:18:29) [86%] :\r\nOui, je crois que vous avez Batofar et tout, dans ce dernier livre en changer l'oubli, j'ai vraiment essay\u00e9 d'\u00eatre extr\u00eamement sobre, une \u00e9criture tr\u00e8s rigoureuse, sans aucune fioriture, \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une esp\u00e8ce de pudeur hein autour de ces choses r\u00e9elles de ces choses qui me touchait vraiment tr\u00e8s profond\u00e9ment, j'avais pas envie de mettre encore des choses qui fasse je lis entre guillemets, alors je ne essayer de m'en donner \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle \u00e9tait en esp\u00e9rant que cette r\u00e9alit\u00e9 en elle- m\u00eame, contenait suffisamment de force de densit\u00e9 pour pouvoir. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:19:07) [87%] :\r\nTouch\u00e9 il y a tant de justesse en tout cas. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:19:10) [86%] :\r\nBen, si vous le dites un peu plaisir parce que je pense que c'est effectivement tr\u00e8s important le trouver entend juste avec que le temps peut varier, effectivement, selon ce qu'on peut dire, et si vous me dites que j'ai r\u00e9ussi dans ce dernier livre a trouv\u00e9 un ton juste pour exprimer ce que je voulais exprimer ben \u00e7a m'a fait tr\u00e8s tr\u00e8s plaisir. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:33) [83%] :\r\nEt nous regagnons le th\u00e9\u00e2tre de les champs de la Yverdon en compagnie d'Yvette Graggen bien s\u00fbr, notre invit\u00e9 du jour, dans leur loge de sable sur Espace 2. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:19:41) [87%] :\r\nAlors on va peut-\u00eatre dire le premi\u00e8res extrait peut-\u00eatre que vous allez nous dire en 2 mots : Yvette, pourquoi on a choisi, vous avez choisi un passage de un \u00e9tait sans histoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:52) [79%] :\r\nD'accord, \u00e7a \u00e7a \u00e9t\u00e9 donc le 4\u00e8me hein, la presse et de gros il y a eu le fait l'oiseleur qui \u00e9taient plus minces dont on va a peut-\u00eatre pas parler aujourd'hui, et puis c'\u00e9tait sans histoire. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:20:03) [93%] :\r\nUn \u00e9t\u00e9 sans histoire, le retour de Christine, apr\u00e8s une soir\u00e9e o\u00f9 elle retrouve Francis l'homme qu'elle aime. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:13) [84%] :\r\nElle met son moteur en marche et d\u00e9marrera brusquement. \r\nPresque tout de suite, elle ne pense \u00e0 plus qu'\u00e0 la maison d'en face, avec ses fen\u00eatre sans lumi\u00e8re. \r\nQuand elle arrive \u00e0 il n'y avait pas de lumi\u00e8re en effet la Cour toute enti\u00e8re \u00e9tait plong\u00e9 dans cette obscurit\u00e9 lumineuse des belles nuits d'\u00e9t\u00e9. \r\nMais, sur le Perron de la maison de Francis. \r\nUn point rouge quel remarquer en passant. \r\nVers lequel elle revint apr\u00e8s avoir arr\u00eat\u00e9 sa voiture. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:20:44) [84%] :\r\nUn point rouge immobile hostile. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:20:49) [79%] :\r\nQui m'attendait. \r\nDemanda -t-elle presque timidement. \r\nFrancis jeta sa cigarette non je ne vous attendais pas, je prenais l'air c'est tout. \r\nMais il est tr\u00e8s tard, oui il est tr\u00e8s tard. \r\nElsa si de marches plus bas que lui. \r\nJ'ai pass\u00e9 la soir\u00e9e avec des amis, je ne vous demande rien. \r\nElle se mettent \u00e0 rire doucement. \r\nC'\u00e9tait bon qu'il f\u00fbt f\u00e2ch\u00e9e. \r\nEt cette mani\u00e8re de l\u00e0 vous voyez. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:23) [97%] :\r\nCe n'\u00e9tait sans doute qu'une petite blessure d'amour propre, mais c'\u00e9tait une blessure tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:30) [97%] :\r\nJ'ai un peu trop bu, je peux appuyer ma t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:21:35) [93%] :\r\nLa journ\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:37) [62%] :\r\nContre son genou nu. \r\nTi\u00e8de et Poli comme la Pierre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:21:43) [93%] :\r\nAutour de Christine, la nuit pour donner cette grande nuit silencieuse de la campagne tellement plus vivante que la nuit de la ville. \r\nQue cette nuit de tout-\u00e0-l'heure pleine de musique et de rire. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:21:57) [92%] :\r\nTout le monde dort les b\u00eates, les gens. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:04) [88%] :\r\nJe n'avais pas sommeil vais travailler. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:09) [92%] :\r\nD'abord, je vous ai un peu attendu et puis j'ai compris que vous ne rentre riez pas j'ai lu. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:17) [91%] :\r\nJ'\u00e9tais avec un couple mal mari\u00e9e, des gens qui se d\u00e9testent et une sorte de g\u00e9ant am\u00e9ricain. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:24) [89%] :\r\nOn a dans\u00e9 et bu du whisky, \u00e7a m'a amus\u00e9 un moment quoi le whisky, la danse, le g\u00e9ant. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:34) [97%] :\r\nEt aussi ce couple qui s'\u00e9pient, qui se g\u00e2te. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:22:38) [98%] :\r\nQui ne sait comment se faire du mal. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:22:42) [73%] :\r\nElle frotte \u00e0 \u00e7a joue contre le jeune Francis. \r\nCe bonheur insens\u00e9 d'\u00eatre pr\u00e8s de lui. \r\nDe savoir que tout \u00e0 l'heure, elle serait couch\u00e9e dans ses bras. \r\nD\u00e9j\u00e0, elle ne comprenait plus pourquoi elle avait voulu de fuir pourquoi au d\u00e9but de cette soir\u00e9e, elle avait eu si mal. \r\nQuelques semaines toute la vie. \r\nCela fait il au fond une telle diff\u00e9rence. \r\nIl t'a fait du plat l'amerloques. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:12) [99%] :\r\nBien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:14) [99%] :\r\nEt alors. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:23:16) [98%] :\r\nAlors rien. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:23:18) [99%] :\r\nJe suis l\u00e0. \r\nC'est vrai, dit Francis tu es revenu l\u00e0. \r\nC'est \u00e7a qui compte, le reste, il n'y a pas de des Christine. \r\nElle pencha \u00e0 la t\u00eate en arri\u00e8re pour le regarder. \r\nLa lumi\u00e8re des \u00e9toiles. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:23:39) [97%] :\r\nLe silence aussi peut-\u00eatre. \r\nLui faisait un visage nouveau, plus grave, plus tendre. \r\nOu bien \u00e9tait -ce cette attente qu'il refusait d'avouer. \r\nEmbrasse -moi, dit -elle. \r\nPour la 1\u00e8re fois ils rest\u00e8rent ensemble jusqu'au matin. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:14) [89%] :\r\nUne en tout cas je suis tr\u00e8s heureuse de vous accueillir \u00e0 ce micro, d'autant plus heureuse que l'habitude, c'est vous qui faites des interviews et que cette fois, c'est vous qui \u00eates sur le gril, j'avoue que j'ai tr\u00e8s peur de me trouver, de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la barri\u00e8re et j'ai surtout peur de moi, j'ai peur de commencer \u00e0 vous interviewer tout \u00e0 coup, ah oui, intervient, h\u00e9 bien je crois qu'il n'est pas n\u00e9cessaire au fond de vous pr\u00e9senter \u00e0 nos auditrices, elles savent que vous \u00eates speakrine reporter, productrice et pr\u00e9sentatrice d'\u00e9missions, mais ce que je voudrais vous demander, c'est si vous avez re\u00e7u une formation sp\u00e9ciale pour exercer, c'est diff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:45) [90%] :\r\nIl faut je crois parce que tout le monde. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:24:48) [83%] :\r\nL'interview il y a ce radiophonique d'Yvette Graggen, r\u00e9alisation : Pierre Valle gu\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:24:55) [83%] :\r\nEt si je suis je bafouille, \u00e7a fait rien et ont arr\u00eat\u00e9 quand on veut on arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:25:02) [87%] :\r\nMon poste \u00e0 Radio- Gen\u00e8ve puis Radio Suisse Romande durant 30 ans, on imagine sans peine quand Femme de Radio Yvette Graggen pratiquer l'interview presque au quotidien amusant de l'entendre bri\u00e8vement dans le jeu de l'arroseur arros\u00e9 avec sa coll\u00e8gue ce qu'\u00e0 l'instant en 1961 sans nul doute ses nombreux entretiens auront inspir\u00e9 l'\u00e9crivaine dans cette pi\u00e8ce sonore diffus\u00e9 en 1975 avec les com\u00e9diennes Martine p\u00eache o\u00f9 Liliane Hague au sommaire encore prestigieux du Radio Th\u00e9\u00e2tres morceaux choisis. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:25:33) [88%] :\r\nChers auditeurs nous continuons aujourd'hui notre s\u00e9rie d'\u00e9missions l\u00e8vres et la vie. \r\n\u00e9mission dans laquelle nous nous effor\u00e7ons gr\u00e2ce \u00e0 des questions parfois indiscr\u00e8te, D\u00e9couvrez les rapports existant entre une oeuvre litt\u00e9raire et la vie qui sont. \r\nJ'ai le plaisir d'accueillir ce soir madame Germaine montriez qui, comme vous le savez, a publi\u00e9 r\u00e9cemment un roman qui commettent un tr\u00e8s grand succ\u00e8s, celle qui allaient sur la route. \r\nSi vous permettez j'aimerais je verrai rapidement r\u00e9sumer votre roman pour nous quitte. \r\nEh bien, ce roman raconte l'histoire d'une femme qui un matin sur la route, renverse au volant de sa voiture, une passante, c'est un accident se produit \u00e0 la suite d'une imprudence, c'est-\u00e0-dire d'une erreur d'\u00e9valuation de la conductrice, elle avait cru que le \u00e9lectorat de d\u00e9passer cette femme avant de croiser une voiture qui venait en sens inverse, mais la voiture est la plus vite qu'que ne l'avait pr\u00e9vu alors un brusque \u00e9cart sur la droite et heurt\u00e9 la passante qui tombent, le visage contre terre. \r\nJe voudrais qu'on appelle la police, un m\u00e9decin qui constate que la victime est morte et c'est pas \u00e7a, non, une chose bouleversante quand la narratrice voit le visage de la mort, elle se rend compte que cette femme qui l'a tu\u00e9, elle avait connu autrefois autant de son adolescence, c'est une certaine Julia avec qui son propre p\u00e8re avait fui en Am\u00e9rique, abandonnant sa famille. \r\nC'est bien \u00e7a : cette femme l\u00e0, terriblement quand on d\u00e9couvre les Liens qui existent entre elle et sa victime, on se pose la question : l'a -t-elle pas fait expr\u00e8s de la tuer et c'est \u00e0 la suite d'une longue enqu\u00eate, une enqu\u00eate extr\u00eamement p\u00e9nible auront enfin le verdict, la narratrice est innocente laser c'est \u00e0 jouer, mais lorsqu'on ferme le livre, on se demande si dans un cas pareil, il peut vraiment c'est agir de Maz\u00e8res si une force myst\u00e9rieuse, la force et de la reine n'a pas plus t\u00f4t. \r\nJouer \u00e0 l'insu de la narratrice. \r\nEh bien, j'ai m\u00eame Andr\u00e9 avant d'\u00e9tudier, c'\u00e9tait tr\u00e8s original qui est au centre des votre roman, je voudrais signaler encore une chose, celle qui allaient sur la route, c'est votre 1er livre est -ce pas, vous l'avez \u00e9crit assez tard, et apr\u00e8s avoir fait une brillante carri\u00e8re \u00e0 la t\u00eate de la fabrique de textile que vous avez h\u00e9rit\u00e9es de votre p\u00e8re. \r\nLa 1\u00e8re question qui me vient \u00e0 l'esprit concernant votre livre est la suivante. \r\nComment avez -vous eu l'id\u00e9e de ce th\u00e8me central qui, il faut bien l'avouer, est assez insolite. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:16) [91%] :\r\nVous savez, c'est c'est toujours tr\u00e8s difficile de dire pourquoi choisit un sujet pourquoi on a envie de le traiter. \r\nCelui -ci s'est pr\u00e9sent\u00e9 un mois, jour d'une mani\u00e8re tr\u00e8s frappante, tr\u00e8s clair, j'ai gard\u00e9 longtemps moi parce que j'occupe une situation qui me laisse tr\u00e8s peu de loisirs et et j'ai attendu d'avoir un peu de temps devant moi et l'occasion s'est finalement pr\u00e9sent\u00e9, j'\u00e9tais malade, alors j'\u00e9tais oblig\u00e9 de prendre 2 mois de cong\u00e9, c'est pendant c'est c'est de moi que j'ai \u00e9crit mon lit. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:28:44) [89%] :\r\nEh bien, j'aimerais, j'aimerais qu'on parle un peu de vos personnages de ce lien myst\u00e9rieux qui existe entre ces 2 femmes. \r\nComme je l'ai dit, on se pose une question en terminant de livres est -ce qu'il s'agit vraiment de. \r\n\r\nLocuteur FS16 (00:28:59) [96%] :\r\nJe ne donne pas de r\u00e9ponse, je crois qu'il est tr\u00e8s difficile de donner une r\u00e9ponse tout ce que je peux vous dire, c'est qu'on reconna\u00eet que la narratrice est innocente qu'elle n'a pas fait expr\u00e8s de tuer cette femme. \r\nCette femme, qu'il n'avait pas reconnu qu'elle n'avait pas pu reconna\u00eetre mais mais qui, en effet, il y avait fait quand elle \u00e9tait adolescente un tr\u00e8s grand mal. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:19) [87%] :\r\nCommencez donc ma prime enfance, au fond, je crois que d\u00e8s que j'ai su \u00e9crire avec les souvenirs, j'ai eu envie d'\u00e9crire, alors je ne sais pas exactement ce qui a d\u00e9clench\u00e9, c'est cette envie, finalement, ce que je sais, c'est que j'ai tr\u00e8s vite \u00e9t\u00e9 fascin\u00e9 par la Ligue. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:29:33) [89%] :\r\nDur, je me souviens de mes premi\u00e8res lectures de voir que les lettres que j'avais apprise donner des mots que ces mots, avait un sens et qui racontait une histoire j'ai trouv\u00e9 \u00e7a assez prodigieux, je me souviens tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'impression que j'\u00e9prouvais lors des premi\u00e8res lectures quand j'arrivais \u00e0 d\u00e9chiffrer une page alors tr\u00e8s vite, j'ai eu envie de de boire si je pouvais faire la m\u00eame chose et c'est venu, mais peut-\u00eatre que \u00e7a le le sentiment conscient mais beaucoup plus tard, mais c'\u00e9tait peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9poque, sans que je le sache, c'est esp\u00e8ce d'envie d'avoir beaucoup de vie, au fond, l'impression qu'on a qu'une seule vie pas en imaginant des personnages et en se glissant dans la peau de personnage fictif, on arrive \u00e0 avoir d'autres vies, alors au d\u00e9part, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a par la suite, il y a peut-\u00eatre une autre motivation mais merci 5 6 ans quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, je pense que c'\u00e9tait \u00e7a la fascination de l'\u00e9criture et puis l'envie d'inventer des personnages d'\u00e9chapper \u00e0 moi- m\u00eame, il faut dire que j'\u00e9tais aussi fille unique et que j'adorais les histoires, je vous ai toujours \u00e9norm\u00e9ment d'histoire et les personnages vous les premiers ou les personnages \u00e9tait \u00e9videmment tr\u00e8s, tr\u00e8s inspir\u00e9 de mes lectures en il y a eu toute une p\u00e9riode d'objets \u00e9crivait des histoires de Bondy, moi j'adore les histoires d'aventure quand j'\u00e9tais petite fille et petite-fille tr\u00e8s sage, tr\u00e8s tr\u00e8s bien \u00e9lev\u00e9e, mais j'adorais les experts dispers\u00e9s dans la brousse avec des lions, des sommes acheteurs alors pendant longtemps, j'ai \u00e9crit les histoires de ce type -l\u00e0, des histoires de de famille comme \u00e7a, le p\u00e8re, la m\u00e8re, les 2 fiscale d\u00e9valiser des trains, enfin c'\u00e9tait des histoires Western un peu quel genre de petite fille \u00e9tiez -vous une petite fille plut\u00f4t tranquille, plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9, je pense que si on \u00e9crit, c'est peut-\u00eatre parce que on n'a pas beaucoup d'envie de parler, je ne parlais pas beaucoup, j'\u00e9tais tr\u00e8s imaginatif probablement. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:17) [82%] :\r\nEt comme j'\u00e9tais seul, justement, j'aimais beaucoup imaginez personnage. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:31:25) [88%] :\r\nC'\u00e9tait c'est difficile dans de de concilier une vie de travail, une activit\u00e9 professionnelle. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:31:32) [90%] :\r\n\u00e0 la radio, comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas, par la suite, ou bien dans un bureau, comme c'\u00e9tait le cas au d\u00e9but, une vie de femme ce qui est un peu de sang m\u00e9nage pas beaucoup mais un petit peu, et puis ensuite le maire que j'ai une fille, donc assez tardivement et alors l\u00e0, \u00e7a marque vraiment une longue interruption, je crois que c'\u00e9tait vraiment un peu, beaucoup de ces 4 choses : mais enfin, l'\u00e9criture est toujours rest\u00e9 l\u00e0 quand m\u00eame, l'attente, elle a toujours fini quand m\u00eame pas jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent, en tout cas pas refaire surface apr\u00e8s des p\u00e9riodes d'interruption assez longue, il faut quand m\u00eame une certaine maturation je pense pas qu'un livre puisse na\u00eetre un po\u00e8me aussi, vous le savez mieux que quiconque en \u00e7a peut pas on peut pas se mettre \u00e0 sa table et puis \u00e9crire, il faut une certaine maturation et puis il y a aussi justement la vie avec toutes ces exigences et au fond j'ai jamais, peut-\u00eatre que c'est la preuve que je suis pas un v\u00e9ritable \u00e9crivain incertain, j'ai jamais sacrifier la vie \u00e0 l'\u00e9criture pour moi la la vie y a quand m\u00eame toujours pass\u00e9 avant, enfin, c'est un compl\u00e9ment, je peux pas dire que j'aurais pu passer tout \u00e0 fait de l'\u00e9criture, je pense pas parce que j'ai toujours continu\u00e9 quand m\u00eame, mais enfin, la vie \u00e9tait quelque chose de tr\u00e8s important, j'ai jamais renonc\u00e9 \u00e0 vivre pour \u00e9crire. \r\nIl y a des p\u00e9riodes peut-\u00eatre de conflit justement la vie prend tellement de place que que l'\u00e9criture n'en a plus suffisamment, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas justement apr\u00e8s la naissance de ma fille, en fait, o\u00f9 vraiment l\u00e0 il y avait tellement de choses \u00e0 faire entre ma vie professionnelle \u00e0 la radio, ce qui fait d'un enfant en bas-\u00e2ge, enfin bon, tous ces probl\u00e8mes, alors l\u00e0 il y avait peut-\u00eatre un certain note mais de l'autre mani\u00e8re je pense qu'il y a une esp\u00e8ce de compl\u00e9mentarit\u00e9 que la vie est enrichi par l'\u00e9criture et que bien s\u00fbr l'\u00e9criture, elle se nourrit et se nourrit de la vie et ce que je me suis pos\u00e9 quelquefois \u00e0 laquelle je sais pas r\u00e9pondre ceci, peut-\u00eatre on quand on aime \u00e9crire, comme c'est mon cas est -ce qu'on choisit d'une certaine mani\u00e8re, sa vie en fonction de l'\u00e9criture, c'est pas tout \u00e0 fait impossible de par exemple choisir certaines exp\u00e9riences parce que quelque part dans sa t\u00eate, on se dit : ah ben \u00e7a, \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant de savoir comment \u00e7a va \u00e9voluer ce que \u00e7a va donner. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:33:38) [93%] :\r\nJe pense qu'il y a un peu cette influence aussi de la vie v\u00e9cue comme une \u00e9criture c'est pas impossible que j'ai toujours v\u00e9cu tous les \u00e9v\u00e9nements de ma vie avec un certain regard qui \u00e9tait le regard de quelqu'un qui vit une histoire qui va la raconter avec une certaine intensit\u00e9 que peut-\u00eatre on n'a pas toujours quand on n'a pas cet arri\u00e8re- fond d'envie d'expression est -ce que \u00e7a ne pourrait pas en m\u00eame temps vous donnez un peu de distance au moment m\u00eame o\u00f9 vous le vivez parce que vous pensez d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l'\u00e9criture voil\u00e0 alors l\u00e0 je. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:34:10) [89%] :\r\nClaude pour raconter si j'ai tort, une anecdote assez amusante \u00e0 laquelle je pensais en r\u00e9fl\u00e9chissant justement cette discussion qu'on allait avoir, j'\u00e9tais un jour, il y a longtemps de \u00e7a \u00e0 Paris, j'avais quitt\u00e9 un homme que j'aimais et je me trouvais sur les quais de la gare de Lyon et le train \u00e9tait pas l\u00e0, j'\u00e9tais tr\u00e8s en avance, et il y avait une cabine t\u00e9l\u00e9phonique sur ce qu'elle, j'avais tr\u00e8s tr\u00e8s envie d'aller lui t\u00e9l\u00e9phoner. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:34:37) [85%] :\r\nEt alors, \u00e0 un certain moment, je, je me suis vu en train de raconter cette histoire, j'ai vu cette femme sur ce qu'Edgar j'ai vu la gare de Lyon et vraiment je me suis mise \u00e0 \u00e0 mort raconter cette histoire de cette femme qui h\u00e9sitaient \u00e0 t\u00e9l\u00e9phoner qu'il allait peut-\u00eatre le faire, mais qui est peut-\u00eatre le ferai pas et, finalement, \u00e7a m'a absorb\u00e9 tellement cette id\u00e9e me raconter cette histoire, lieu de la vie que l'id\u00e9e de t\u00e9l\u00e9phoner vraiment a compl\u00e8tement disparu, alors l\u00e0 je trouve que c'est un exemple assez assez amusant p\u00e9nalement le la interf\u00e9rence de la vie \u00e0 l'\u00e9criture, comment un certain moment, l'\u00e9criture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:46) [91%] :\r\nL'interview une pi\u00e8ce sign\u00e9e Yvette Graggen tout \u00e0 l'heure et puis son interview sur ses rapports \u00e0 l'\u00e9criture avec il y a, elle- m\u00eame po\u00e9tesse en 1985 \u00e7a c'\u00e9tait \u00e0 l'instant, h\u00e9 bien tout cela souligne combien les parois entre vie professionnelle au service des \u00e9missions litt\u00e9raires d'ailleurs et mouvements de Plume \u00e9tait poreuse chez l'\u00e9crivaine, qui aurait pens\u00e9 que notre invit\u00e9 Guti maginez pour la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission \u00e9nigme et aventure la pi\u00e8ce polici\u00e8re de lundi soir, une intrigue amoureuse en triangle qui \u00e9videmment ne tournait pas rond, c'\u00e9tait le 30 mai 1963 sur. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:36:24) [60%] :\r\nDiffusion Suisse programme. \r\nUne pi\u00e8ce diverses Graggen. \r\nTelle qu'en elle- m\u00eame. \r\nEn voici la distribution Antoine Guillet Mariam Andr\u00e9 mon. \r\nSylvie Fran\u00e7oise Angel de la Com\u00e9die-Fran\u00e7aise. \r\nLa barmaid Ir\u00e8ne Vidy lui Serge Nicolas. \r\nAssistant \u00c9ric Michaud mise en ondes Roger burqa. \r\nTelle qu'en elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:37:50) [79%] :\r\nC'est moi, Antoine. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:37:53) [91%] :\r\nMoi, Marianne, il faut que je vous vois oui ce soir encore. \r\nNon, je vous assure, \u00e7a ne peut pas atteint, vous voudriez \u00eatre seul ce soir pas penser \u00e0 tout le monde comprendra et oui mais moi c'est autre chose, pourquoi vous le savez tr\u00e8s bien, je vous dis que vous le savez tr\u00e8s bien Antoine alors jusque l\u00e0 dans un instant, le temps de venir ce que j'ai vu \u00e0 tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:38:40) [80%] :\r\nJe croyais oblig\u00e9 prend. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:38:45) [88%] :\r\n\u00e7a doit quand m\u00eame m\u00e9pris. \r\nMais je sais bien que un accident. \r\nC'est bien qu'elle s'acheter expr\u00e8s \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:23) [62%] :\r\nSi on regarde \u00e0 pas \u00e9viter le mien. \r\nEst plus fort que j'ai \u00e9crit. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:30) [82%] :\r\nMa\u00eetre de lui, ne s'est pas trahie, une seule fois. \r\nQui pleure sa femme tu\u00e9e stupide. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:39:42) [92%] :\r\nLes autres qui s'y laisser prendre. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:39:45) [83%] :\r\nUne sant\u00e9 et c'est pourquoi je vous laisserai pas et je vous dirais que je sais que j'ai compris qu'il est arriv\u00e9 \u00e0 ce qu'il cherchait depuis le d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:07) [96%] :\r\nAntoine a toujours eu beaucoup de patience. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:40:10) [79%] :\r\nEt beaucoup de patience, autrefois pour conqu\u00e9rir Sylvia son argent, elle est ce qui est difficile. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:21) [74%] :\r\nAu d\u00e9but, Siluis moqu\u00e9 de lui. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:24) [75%] :\r\nVisiteurs soit avec ces phrases, ce qui ouvrirait la rien du tout, demande jeune tu es riche et peu vers tout ce qui me pla\u00eet, je suis ici, oui, oui. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:40:36) [90%] :\r\nAu d\u00e9but, elle ne l'aimait pas. \r\nUne enfant g\u00e2t\u00e9 sur dans la vie avec tout cet argent. \r\nAudacieux et timides en m\u00eame temps \u00e0 nous impasses affirmer en face des autres. \r\nEt c'est ce lundi. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:40:57) [81%] :\r\nMarie, c'est toujours une sorte de tyran quelqu'un qu'il faut ob\u00e9ir, c'est pas envie d'ob\u00e9ir, je rentre, personne, m\u00eame les jours o\u00f9 j'ai pas j'ai j'ai saut\u00e9 journ\u00e9e dans et autour de moi il y a des gens qui vivent, qui s'agitent, qui font du bruit. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:41:21) [97%] :\r\nAu fond, elle avait peur. \r\nAuteur de la victoire d'elle- m\u00eame. \r\nMais Antoine c'est tenu pour battu sa dur\u00e9e, il s'agirait exactement. \r\nJacques j'allais chez Sylvie, je trouvais avec son visage tendu, ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9es c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:41:44) [88%] :\r\nJe vous emm\u00e8ne, Sylvie et vous aussi Marianne d\u00e9couvert au bord du lac du restaurant dont vous me direz des nouvelles avec une terrasse tellement romantique. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:00) [73%] :\r\nMais il savait o\u00f9 venir tous les moyens l'\u00e9t\u00e9 bon attention les clients. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:42:07) [78%] :\r\nCouvrez -vous bien village non, non, j'ai peur que vous n'ayez foi si vous semblez si fragile, faites -moi plaisir : premi\u00e8rement, au soir, ils sont d\u00e9j\u00e0 fragile. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:18) [80%] :\r\nDans la voiture Sylvie voulait que je me un notre ne me regarde jamais. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:42:26) [68%] :\r\nPas si b\u00eate petite secr\u00e9taire Sommessous son regarde passer parti ma t\u00eate existait m\u00eame pas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:35) [70%] :\r\nEt pour Sylvie que j'acceptais 7 \u00e0 13. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:42:38) [73%] :\r\nEt Marianne bien passer les v\u00e9hicules d\u00e8s que nous sommes seuls et recommence \u00e0 parler d'amour, de mariage. \r\nEt puis, j'ai peur mais c'est convaincre c'est si mal r\u00e9sist\u00e9 aux gens finit toujours pas vouloir ce qu'il veut. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:42:55) [80%] :\r\nLa pr\u00e9sence entre \u00e0 retarder les choses, de quelques mois et puis quand m\u00eame le craignait. \r\nPar faiblesse, oui, mais aussi parce qu'elle avait commenc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS22 (00:43:15) [81%] :\r\nC'est dr\u00f4le, mais tout \u00e0 coup, c'est comme je voyez avec des yeux nouveaux c'est pas que penser, c'est vrai c'est pas quand. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:26) [91%] :\r\nJe le trouvais tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:43:31) [84%] :\r\nBien essay\u00e9 de mettre en garde, il y avait quelque chose en lui qu'il n'inspirait pas confiance, sa voix et son oreille. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:43:39) [89%] :\r\nJe pense \u00e0 cet argent, pourquoi a -t-il choisi Sylvie je n'avait pas eu cet argent. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:43:49) [93%] :\r\nEt je dois dire que la guerre, les ann\u00e9es de guerre m'avait beaucoup atteinte parce que j'avais beaucoup d'amis un peu dans tous les pays en guerre et que j'avais pas tellement v\u00e9cu ainsi repli\u00e9 sur moi- m\u00eame, dans un petit bonheur facile. \r\nMais une vraie conscience je veux pas employer le mot politique, ce serait peut-\u00eatre un peu excessif, mais enfin une vraie conscience du monde de la place de de l'\u00eatre humain dans le monde du rapport entre l'\u00eatre monde je pense qu'elle m'est venue effectivement plus tard je pense que 1968 que j'ai pas vraiment v\u00e9cu et que qu'on a re\u00e7u ici en Suisse d'une fa\u00e7on tout de m\u00eame att\u00e9nu\u00e9, a tout de m\u00eame jou\u00e9 une esp\u00e8ce de r\u00f4le important dans ma vie, a eu sur moi une influence en me donnant justement une conscience des probl\u00e8mes que j'avais peut-\u00eatre pas vu suffisamment avec suffisamment d'acuit\u00e9, jusqu'alors, et je pense aussi. \r\nCespedes r\u00e9veil des femmes qui pour moi \u00e9tait une chose importante, tr\u00e8s jeune, j'ai pas du tout une conscience d'\u00eatre d\u00e9savantag\u00e9s parce que j'\u00e9tais une fille et j'ai pas r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 ces probl\u00e8mes -l\u00e0, je crois que c'est justement aux alentours de 1970 74 que j'ai compris que j'\u00e9tais une femme qu'en tant que femme, j'avais peut-\u00eatre autre chose \u00e0 dire que les hommes et que j'avais aussi une esp\u00e8ce de responsabilit\u00e9 par rapport au monde telle qu'il \u00e9tait \u00e9lu pourrait devenir peut-\u00eatre il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:45:23) [88%] :\r\nPossible quand m\u00eame c'\u00e9tait Poclain que qu'une femme devienne \u00e9crivain prennent la parole. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:29) [92%] :\r\nTout \u00e0 fait, je crois qu'une des choses tr\u00e8s important, de 1968 une des choses qui reste peut-\u00eatre alors que beaucoup de choses d'autres choses ont disparu, c'est justement cette possibilit\u00e9 pour les gens pour les femmes, peut-\u00eatre pour les gens qui qui n'avaient m\u00eame pas pens\u00e9 \u00e0 parler de pouvoir enfin s'exprimer, je crois que \u00e7a c'est une chose qu'on ne pourra pas pas nous \u00f4ter et qui est vraiment essentiel dans ma jeunesse dans mon enfance et les femmes ne parlait pas, les enfants ne parlaient pas, je crois que la prise de parole des enfants a \u00e9t\u00e9 une chose importante aussi quand j'\u00e9tais petite, les enfants \u00e9taient vraiment livr\u00e9 aux adultes sans aucune possibilit\u00e9 de se d\u00e9fendre, maintenant on vient justement de faire cette d\u00e9claration des droits de l'enfant et je pense que \u00e7a c'est un \u00e9norme progr\u00e8s, il y a toujours des enfants tortur\u00e9s \u00e0 des enfants qui meurent de faim et c'est une chose qui est absolument insupportable, mais dans la vie, disons, normale dans la vie tous les jours, les enfants. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:46:23) [89%] :\r\nPeuvent s'exprimer, on les \u00e9coute et je crois que c'est un \u00e7a c'est une chose tr\u00e8s positive que nous a apport\u00e9, entre autres, mai 68. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:46:31) [93%] :\r\nLes femmes ont commenc\u00e9 aussi un peu \u00e0 les \u00e9couter le disons des femmes les plus importantes, porte- parole du de l'\u00e9volution de la fin de la Condition f\u00e9minine c'\u00e9tait Simone de Beauvoir, dont vous avez dit un mot tout \u00e0 l'heure je jeudi \u00e0 la page 66 de 20 ans de col\u00e8re et d'amour, \u00e9crit le 12 f\u00e9vrier 1975 Simone de Beauvoir, l'autre soir sur le petit \u00e9cran, je conseille aux femmes de ne pas se marier, et en tout cas de ne pas avoir d'enfants, les enfants pour les femmes, \u00e0 notre \u00e9poque, c'est le pire des essais. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:03) [75%] :\r\nLavage, alors c'est le radicalisme totale. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:06) [79%] :\r\nC'est \u00e7a, Scaloni Simone de Beauvoir, je vous rappelle qu'il est : comment je continuais mais je crois que je disais que j'ai bien pas du tout d'accord. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:47:13) [90%] :\r\nVoil\u00e0 \u00e7a continue comme \u00e7a est -ce que je suis plus vieux qu'elle, ou bien aveugl\u00e9 mystifier peut-\u00eatre ce que je sais s\u00fbrement visc\u00e9ralement ce qu'il \u00e9tait extraordinaire de mettre un enfant au monde o\u00f9 les dit tout \u00e0 l'heure, c'est le seul privil\u00e8ge exclusif de la femme et qu'on ne me dise pas que les hommes secr\u00e8tement n'en sont pas jaloux de qui la vie s'\u00e9chappe en quelques secondes, mais qui ne savent pas ce que c'est que de la port\u00e9e de la nourrir en est la preuve, c'est qu'ils ont invent\u00e9 le vieux Freud en t\u00eate des histoires abracadabrantes et d'abord que la petite fille a envie aux gar\u00e7ons son p\u00e9nis et qu'elles se sont mutil\u00e9s d\u00e8s qu'elle se rend compte de sa diff\u00e9rence. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:51) [80%] :\r\nLa gueule. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:47:54) [86%] :\r\nOui, oui, j'avais \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s choqu\u00e9 la de de de cette d\u00e9claration de Simone de Beauvoir, je l'avais trouv\u00e9 horriblement durant r\u00e8glement sachant horriblement je m'\u00e9tais senti vraiment en d\u00e9saccord avec elle, je dois dire que le 2\u00e8me sexe un livre j'ai certainement \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s, tr\u00e8s important pour les f\u00e9ministes, mais que j'ai pas tellement prix je trouve un petit peu emb\u00eatant un petit peu ennuyeux, j'ai pas tellement lu. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:16) [88%] :\r\nPersonnellement quand vous alliez chez vous, \u00e9diteur, vous envoyez vos manuscrits, l\u00e0 vous avez le sentiment qu'en faisait une diff\u00e9rence que par le fait que vous \u00e9tiez femme vous aviez plus de difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:48:28) [87%] :\r\nQue plus de facilit\u00e9, je crois en tout cas, mes 1er bouquin il y avait beaucoup de monsieur d'un certain \u00e2ge qui trouvait plut\u00f4t sympathique et gentil avec une certaine condescendance que les jeunes filles se mettent \u00e0 \u00e9crire ce qui \u00e9tait assez faire de la banquise qui se penchait un peu surr\u00e9aliste qui se pencher parfois un petit peu trop mais bon je crois pas que \u00e7a m'avait tellement fait de temps non je dois dire justement l\u00e0, peut-\u00eatre qu'il y a beaucoup de gens sont qui m'ont aid\u00e9 au d\u00e9but qui m'ont soutenu, j'ai pas senti \u00e7a contrairement \u00e0 d'autres femmes, je sais qu'Alice Riva, par exemple, dit que le fait d'avoir \u00e9t\u00e9 une femme a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s pour elle, moi j'ai jamais \u00e9prouv\u00e9 s'allonger au contraire \u00e9prouver une certaine sympathie, peut-\u00eatre un peu int\u00e9ress\u00e9e parfois ou peut-\u00eatre un peu condescendante \u00e0 d'autres moments mais sympathie quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:18) [93%] :\r\nMais il pourrait y avoir si on se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 la mode, entre guillemets, qui a eu lieu \u00e0 un certain moment o\u00f9 publi\u00e9 beaucoup les femmes que les \u00e9diteurs se disent tiens, voil\u00e0 une femme sautons sur l'occasion, c'est le bon moment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:49:44) [78%] :\r\nSi vous \u00eates une \u00e9mission d'Alphonse. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:49:58) [97%] :\r\nYvette Graggen, au micro d'H\u00e9l\u00e8ne Vergne. \r\n\r\nLocuteur FS18 (00:50:11) [88%] :\r\nJ'ai toujours beaucoup, partie de la vie quotidienne, ce roman donc qui a paru j'ce gros livre, qui est fait sur le mod\u00e8le tout \u00e0 fait de 2 livres anglo- saxon que je je lisais alors beaucoup \u00e0 l'\u00e9poque et qui s'appelait La Vie attendait qui a eu pas mal de succ\u00e8s parce que d'une part, il a paru dans une collection qui \u00e9tait beaucoup lu \u00e0 l'\u00e9poque, on lisait beaucoup, c'\u00e9tait pendant la guerre est pas les fran\u00e7ais, d'autre part, comme Weber publia \u00e9norm\u00e9ment de traductions et que jamais, ce nom curieux, les gens vont pas du tout class\u00e9es comme \u00e9crivain Romand penser que je peut-\u00eatre un auteur norv\u00e9gien ou danois ou je ne sais quoi traduit en fran\u00e7ais, c'est bien que ce 1er c'est tr\u00e8s tr\u00e8s bien vendu, ce qui m'a beaucoup encourag\u00e9, je me suis dit bon, c'est formidable et puis apr\u00e8s j'ai j'ai \u00e9tait aux prises avec une r\u00e9alit\u00e9 un tout petit peu diff\u00e9rente bon alors ce que \u00e7a repr\u00e9sentait pour moi \u00e0 l'\u00e9poque, je pense que \u00e7a repr\u00e9sente justement une esp\u00e8ce d'\u00e9vasion, elle, non, et je peux pas d'\u00e9vasion, moi j'aime pas beaucoup ce mot parce que j'ai jamais tout \u00e0 fait chercher je crois des de de ma vie en m\u00eame temps je la vie belge David est le plus intens\u00e9ment possible mais \u00e7a repr\u00e9sentait je crois c'est \u00e9largissement dont je vous ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure au lieu d'avoir une vie la vie de l'employ\u00e9 de bureau qui qui \u00e9tait faire d\u00e9biteur par jour qui vivait une p\u00e9riode assez dure parce que c'\u00e9tait la p\u00e9riode de la guerre, j'\u00e9tais en m\u00eame temps un tas d'autres personnages ce de tr\u00e8s typique, c'est que dans ce 1er roman La Vie attendait il y a \u00e9norm\u00e9ment de personnages tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, il ne Spagnol totalement le dit en Italie, il y a eu un Anglais, un tas de gens 7 heures, m\u00e9lange de gens que je connaissais, peut-\u00eatre que je l'avais trouv\u00e9 dans certains livres -ce possible aussi et je pense quand m\u00eame aussi le fruit d'une certaine imagination il y en a pas un de ces personnages dont je peux vous dire : ben voil\u00e0, c'est un que j'ai rencontr\u00e9 telle quelle, il y avait toujours une esp\u00e8ce d'amalgame entre diff\u00e9rents personnages le plaisir d'inventer des personnages et qu'est -ce qui vous apparaissait important de dire dans ce personnage ou dans ces villes, par exemple dans votre 1er livre en vous vous en souvenez, je pense, oui, je me souviens tr\u00e8s bien, alors l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame une esp\u00e8ce de transposition, si vous voulez de reconstitution de r\u00e9cr\u00e9ation du 1er choc que trouver une fille tr\u00e8s jeune, a rencontr\u00e9 \u00e0 rencontrer la vie \u00e0 rencontrer l'amour \u00e0 rencontrer les hommes quitter un certain id\u00e9al pour voir la r\u00e9alit\u00e9 telle qu'elle avait \u00e0 l'\u00e9poque, bien s\u00fbr, on vivait un petit peu dans un esp\u00e8ce de de cocon et le r\u00eave et la r\u00e9alit\u00e9 de ce fait l\u00e0 \u00e9taient beaucoup plus plus dur \u00e0 affronter, je pense, alors cette effectivement, l'histoire d'une fille tr\u00e8s na\u00efve au d\u00e9but un peu intransigeante parce qu'elle conna\u00eet pas la vie qu'elle se conna\u00eet pas m\u00eame et qui peu \u00e0 peu, d\u00e9couvrent sa propre faiblesse et se rapproche des \u00e0 \u00eatre qu'elle avait d'abord condamn\u00e9, c'est \u00e7a l'histoire, et c'est un petit peu le le trajet que je faisais moins disons \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, je crois que \u00e7a fait des ann\u00e9es, importante pour vous, s'\u00e9taient des ann\u00e9es tr\u00e8s important c'\u00e9tait donc les ann\u00e9es, les ann\u00e9es de guerre, on \u00e9tait compl\u00e8tement enferm\u00e9s, on a peine \u00e0 imaginer maintenant, on a pass\u00e9 6 ans \u00e0 ne pas pouvoir ou sortir de la Suisse, et en m\u00eame temps on \u00e9tait constamment entour\u00e9 de choses extr\u00eamement tragique qui nous a dont on craignait toujours bien s\u00fbr qu'elle ne devienne un jour notre r\u00e9alit\u00e9 parce que pendant toute la guerre, on s'est demand\u00e9 si on avait pas subir le sort des autres pays mais finalement on a \u00e9t\u00e9 extraordinairement privil\u00e9gi\u00e9e, et \u00e7a je j'en ai parl\u00e9 un peu dans dans ce bouquin autobiographique que j'ai publi\u00e9 il y a 5 ans, un de col\u00e8re et d'amour, c'est situation de privil\u00e9gi\u00e9s a \u00e9t\u00e9 aussi pour ceux qui avaient l'\u00e2ge que j'avais \u00e0 l'\u00e9poque avait 20 ans donc entre 20 et 25 ans, assez, assez dur \u00e0 vivre, finalement, par rapport \u00e0 la jeunesse des autres pays demander pourquoi est -ce que les autres ont tant souffert et pourquoi est -ce que nous on a \u00e9t\u00e9 tellement privil\u00e9gi\u00e9 mais sur le moment m\u00eame vous poser cette question au moment m\u00eame peut-\u00eatre un peu moins parce qu'encore une fois, jusqu'au dernier moment on n'a pas su si on avait \u00e9chapp\u00e9, ou non, alors on va pas s'installer dans cette situation de privil\u00e9gi\u00e9s qui \u00e9tait assez pr\u00e9caire, mais c'est surtout apr\u00e8s en 46 147 quand j'ai voyag\u00e9 dans tous les pays d\u00e9vast\u00e9 par la guerre que je me suis beaucoup beaucoup pos\u00e9 cette question- l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:54:21) [88%] :\r\nOn retrouve Excoffier et qui a invit\u00e9 Yvette Graggen dans Plume en libert\u00e9 \u00e0 Yverdon 1989. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:28) [86%] :\r\nDans votre itin\u00e9raire, de femmes et d'\u00e9crivain 39 une date importante, bien entendu, comme pour tout le monde, 68, aussi, pour les raisons que j'expliquais tout \u00e0 l'heure, et maintenant c'est la vision d'un film qui va vous marquez vous faire prendre conscience de choses aussi tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:54:46) [89%] :\r\nOui, en 1981 je suis all\u00e9 d'abord en Pologne et en Pologne, j'ai visit\u00e9 le candidat Auschwitz et bien s\u00fbr je savais tout ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9, on l'avait dit, r\u00e9p\u00e9t\u00e9, etc, mais je dois dire que la matin\u00e9e que j'ai pass\u00e9s dans ce camp, a regard\u00e9 ces choses repr\u00e9sente encore une exp\u00e9rience bien diff\u00e9rente que d'entendre simplement des r\u00e9cits ou leur m\u00eame de voir des films d'\u00eatre sur les lieux o\u00f9 \u00e7a s'est pass\u00e9 donc t\u00eate une 1\u00e8re et. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:55:18) [83%] :\r\nP\u00e9rience puissent rentrer en Suisse, 10 jours plus tard, j'ai suis aller voir ce film de Marcus Imhoff, qui s'appelle dans ce beau texte folle la barre Kepler, d'apr\u00e8s l'expression bien. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:55:29) [87%] :\r\nConnu de Monsieur von Steiger qui, quand il avait 7000 \u00e0 peu pr\u00e8s, r\u00e9fugi\u00e9 en Suisse pr\u00e9tendait qu'plus en accepter d'autres alors, ce film de Marcoussis MOF racontait comment un groupe de juifs arriv\u00e9s en Suisse avait \u00e9t\u00e9 ensuite refoul\u00e9s ramen\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re remis entre les mains des Allemands apr\u00e8s avoir vu \u00e0 Auschwitz, justement, 10 jours plus t\u00f4t, \u00e7a m'a effectivement donn\u00e9 un choc, bien s\u00fbr, j'\u00e9tais pas ignorant de ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en Suisse pendant la guerre, je savais depuis le notamment des de digues Manolo d'apr\u00e8s les le rapport de l'eau-de-vie que on avait refoul\u00e9 des juifs, mais l\u00e0, c'est peut-\u00eatre la force de l'image de voir \u00e7a sur un \u00e9cran, \u00e7a m'a donn\u00e9 un choc. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:15) [76%] :\r\nSur coup, vous allez voir, Marco Simone. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:56:17) [90%] :\r\nVoil\u00e0 aussi une interview de Moscou, il disait, donc c'est un homme qui a \u00e0 peu pr\u00e8s 20 ans, 25 ans de moins que moi j'en veux \u00e0 la g\u00e9n\u00e9ration pr\u00e9c\u00e9dente, qui nous a menti, qui nous a fait croire que nous avions accueilli au Suisse tous les gens qui \u00e9taient en danger pendant la guerre et je me suis dit mais cette g\u00e9n\u00e9ration -l\u00e0 c'est moi est -ce que je ne savais parce que je ne savais pas, j'avais l'impression que je ne savais pas que j'ai v\u00e9cu toute la guerre, avec une tr\u00e8s bonne conscience en me disant que on avait accueilli tous les gens en danger de mort et je suis effectivement all\u00e9 voir l'h\u00e9mophilie, discuter avec lui, surtout, j'ai repris tous les num\u00e9ros de la Suisse, journal suisse de 1942 1943 parce que je savais que ce journal \u00e9tait. \r\nTomb\u00e9 entre mes mains, \u00e0 l'\u00e9poque pour voir si j'aurais pu me rendre compte qu'il avait un probl\u00e8me de refoulement des juifs, oui ou non, et voil\u00e0, et j'ai fait, \u00e9crit ce livre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:57:13) [82%] :\r\nAlors on va revenir sur la sur la forme de dans un instant, j'aimerais que V\u00e9ronique nous lisent un passage de ce livre s'appelle les ann\u00e9es silencieuse, c'est un impasse \u00e0 ce qui se rapporte \u00e0 un s\u00e9jour dans un dans un h\u00f4tel o\u00f9 vous voyez des et dame juive c'est les dames juif du du grand h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:57:34) [93%] :\r\nArriv\u00e9 \u00e0 ce point, il faut bien que je parle des dames du grand h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:39) [92%] :\r\nLe grand h\u00f4tel d'abord, il est \u00e0 quelques centaines de m\u00e8tres de la pension belles ordures non. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:57:44) [91%] :\r\nEn direction de la fronti\u00e8re italienne, un b\u00e2timent blanc dans un beau parc tout au bord du lac r\u00e9quisitionn\u00e9es pour servir de camp \u00e0 des r\u00e9fugi\u00e9s juive. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:57:57) [99%] :\r\nNous y voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:01) [85%] :\r\nJamais je de ce lointain pass\u00e9. \r\nC'est l'\u00e9t\u00e9 1981 j'\u00e9cris, j'\u00e9cris jusqu'au vertige, je fouille ma m\u00e9moire pour retrouver des souvenirs. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:11) [94%] :\r\nEt je r\u00e9ussis assez bien Anita le pr\u00e9nom de la femme de Louis il y a 40 ans que je l'avais oubli\u00e9, de m\u00eame que le tablier \u00e0 fines rayures bleues de l'homme triste. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:24) [85%] :\r\nLa romance des p\u00eacheurs de perles que chantait St\u00e9phane Laporte, une nuit de lune. \r\nC'est pendant que j'\u00e9crivais qu'elle assure : J'ai toute neuves du n\u00e9ant o\u00f9 elle dormait depuis 4 d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:58:36) [76%] :\r\nLes dames du grand h\u00f4tel de briques Sagan les r\u00e9fugi\u00e9s juive. \r\nJ'essaie de retrouver un visage au moins un visage, un seul. \r\nJeunes, vieux, qu'importe. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:58:50) [93%] :\r\nJ'essaie de retrouver quelque chose que j'ai pens\u00e9 \u00e0 propos de ces femmes, un \u00e9lan de sympathie, si minime soit -il, une discussion au cours de laquelle nous aurions \u00e9voqu\u00e9 leur destin avec ma m\u00e8re Jeanne Dumont, madame Ana St\u00e9phane. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:10) [97%] :\r\nSi tout de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:14) [92%] :\r\nEt il me faut bien \u00e9crire le souvenir confus vague impossible \u00e0 cerner avec pr\u00e9cision. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:59:21) [94%] :\r\nQue nous parlions parfois d'avec d\u00e9rision sans aucune bienveillance. \r\nJeanne Dumont surtout il me semble oui. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:59:30) [84%] :\r\nIl me semble qu'elle ricanait. \r\nJe ne me suis oppos\u00e9 \u00e0 leur sujet, aucune des questions qui me viennent imm\u00e9diatement \u00e0 l'esprit aujourd'hui de quelle nationalit\u00e9 \u00e9tait -elle \u00e0 la suite de quelles vicissitudes \u00e9tait l'arriv\u00e9e en Suisse, le fait qu'il n'y avait aucun homme parmi elles signifiait -il que l'on avait s\u00e9par\u00e9 les couples et les familles comment \u00e9tait log\u00e9s par qui \u00e9tait surveill\u00e9 de quelle marge de libert\u00e9 disposait -elle. \r\nPourquoi cette indiff\u00e9rence. \r\nFaut -il donc admettre que la campagne de lanc\u00e9e par Hitler d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir et \u00e0 laquelle certains milieux suisses avaient fait \u00e9cho. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:10) [88%] :\r\nJe pense par exemple au pilori que mon p\u00e8re achetait parfois. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:00:14) [98%] :\r\nM'avait marqu\u00e9 \u00e0 mon insu. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:00:18) [93%] :\r\nJe suis oblig\u00e9 de me demander et de trouver dans mon absence de souvenirs pr\u00e9cis au sujet des r\u00e9fugi\u00e9s de Brissago, une r\u00e9ponse dont je ne suis pas fier. \r\nJe voudrais maintenant je voudrais de toutes mes forces, retrouver un visage, un seul visage de ces dames du grand h\u00f4tel. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:00:38) [95%] :\r\nEt je crois, oui cela me revient \u00e0 l'instant que nous disions pr\u00e9cis\u00e9ment ces dames en parlant d'elle avec une ironie presque m\u00e9chante. \r\nJe voudrais retrouver un sourire quelque chose, n'importe quoi qui ne prouverait que j'\u00e9tais malgr\u00e9 tout sensible \u00e0 leur sort. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:00) [94%] :\r\nL'antis\u00e9mitisme est bien le sentiment le plus sournois. \r\nLe plus insidieux que l'on puisse imaginer. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:01:09) [92%] :\r\nIl me faut reconna\u00eetre que je n'en \u00e9tais pas indemne, c'\u00e9tait 1942. \r\n\r\nLocuteur MS14 (01:01:14) [94%] :\r\nPas plus que les autres membres de notre petit groupe. \r\nPas plus que ma m\u00e8re. \r\nQui, si elle se souvient tr\u00e8s bien des divers \u00e9pisodes de nos vacances, a compl\u00e8tement oubli\u00e9 affirme -t-elle. \r\n\r\nLocuteur FS14 (01:01:27) [92%] :\r\nIl y avait des r\u00e9fugi\u00e9s juive au Grand H\u00f4tel de Brissago. \r\nCe n'est pas facile \u00e0 avouer. \r\nElle n'est pas agr\u00e9able \u00e0 regarder cette v\u00e9rit\u00e9 cach\u00e9e sous la joie des vacances. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:03:23) [88%] :\r\nT\u00e9moin de notre temps, Yvette Graggen n'a jamais refus\u00e9 de l'\u00eatre, que ce soit par sa continuelle, attention aux autres assez semblables : les femmes en 1er lieu observatrice \u00e9galement par son activit\u00e9 de journaliste radiophonique \u00e0 l'histoire contemporaine et de ses voyages europ\u00e9ens, ils furent nombreuses, elle a pu ramener des impressions lucide comme ici, le 17 juin 1981 dans la librairie des. \r\n\r\nLocuteur FS4 (01:03:53) [89%] :\r\nJe ne peut passer sous silence la visite que nous avons fait \u00e0 Auschwitz. \r\n\r\nLocuteur MS24 (01:03:58) [91%] :\r\nDans les environs de Cracovie, ce matin -l\u00e0, il ne faisait pas beau le temps \u00e9tait froid, le temps \u00e9tait gris \u00e9tait triste et je pense que cela va aller mieux parce que visiter \u00e0 Auschwitz le soleil doit \u00eatre sans doute insupportable, on est d'abord un peu choqu\u00e9 en arrivant par l'animation touristique qui r\u00e8gne dans ce haut lieu de la douleur, on est choqu\u00e9 qu'on avait fait un mus\u00e9e et puis les groupes form\u00e9s, on p\u00e9n\u00e8tre dans le camp et on a tout \u00e0 coup l'impression d'entrer dans un autre monde, un monde d\u00e9sol\u00e9 hors du temps avec ses blocs sinistre rester tout \u00e0 fait intact avec les miradors avec les barbel\u00e9s, tout cela bien s\u00fbr il existe quelque part en vue \u00e0 travers tant le t\u00e9moignage \u00e0 travers tant de films, mais tout \u00e0 coup, c'est la c'est la r\u00e9alit\u00e9 et je dois dire qu'il faut tr\u00e8s peu d'imagination pour sentir ces lieux encore apr\u00e8s tant d'ann\u00e9es, perceuse qui de tous les coins de l'Europe, juifs et non juifs polonais, surtout il y avait beaucoup de Polonais sont venus souffrir et mourir ici, je rappelle le nombre des victimes, un nombre qu'il ne faut pas oublier 4 millions ce qu'on voit dans ce mus\u00e9e, je ne vais pas le d\u00e9crire l'horreur est encore si pr\u00e9sente que les mots vraiment manquent pour l'exprimer ce que je voudrais dire c'est qu'\u00e0 la fin de la visite nous conduit \u00e0 l'endroit o\u00f9 Rodolphe, le commandant du camp a \u00e9t\u00e9 pendu apr\u00e8s la guerre entre une des chambres \u00e0 gaz et son joli jardin qui \u00e9tait toujours tr\u00e8s soign\u00e9e par tr\u00e8s fleuri, on \u00e9prouve d'abord un profond soulagement comme si de constater le ch\u00e2timent du principal coupable et le clou est encore l\u00e0, auquel on a attach\u00e9 la corde nous enlever vraiment une sorte de poids personnel mais tr\u00e8s vite, on s'aper\u00e7oit qu'on ne s'en tirera pas \u00e0 si bon compte et on commence \u00e0 se poser des questions car enfin tous ces tortionnaires tous ses bourreaux, s'ils \u00e9taient n\u00e9s en d'autres temps, par exemple 50 ans plus tard, et ce n'est pas beaucoup 50 ans dans l'histoire du monde, ils auraient presque tous \u00e9taient des gens paisibles qui n'aurait pas song\u00e9 \u00e0 tuer qui que ce soit et qui n'aura m\u00eame pas su pas pressenti, ils en \u00e9taient capables et alors une 2\u00e8me question peut-\u00eatre encore plus g\u00eanante, nous qui avions 20 ans en 1940 aurions -nous fait de quoi aurions -nous \u00e9t\u00e9 capable en d'autres lieux dresser endoctrin\u00e9s, fanatis\u00e9s qu'elles auraient \u00e9t\u00e9 nos choix, comment le savoir comment en \u00eatre s\u00fbr, oui, \u00e0 travers les ann\u00e9es, \u00e0 Auschwitz, continue \u00e0 poser ces m\u00eames questions toujours cette question lancinante : une terrible gravit\u00e9 est peut-\u00eatre plus actuelle, maintenant que jamais maintenant que l'on voit rena\u00eetre un peu partout les id\u00e9ologies qui s'assortissent de racisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (01:07:04) [89%] :\r\nDes questions qui ouvrent de vertigineuses perspectives sur le potentiels que nous portons en nous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:09:16) [86%] :\r\n\u00e0 partir de l\u00e0, Yvette, c'est une suite, une double enqu\u00eate parce que vous avez envie de mener la 1\u00e8re comme vous l'avez indiqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure c'est est -ce que les journaux que je lisais r\u00e9pond parler de ces choses ou est -ce que j'ai \u00e9t\u00e9 inattentif et d'autre part qu'est -ce que je faisais, moi, l\u00e0, vous vous r\u00e9f\u00e9rez votre journal pendant que toutes ces horreurs avait lieu. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:09:38) [91%] :\r\nOui, voil\u00e0, il y a exactement cette cette double d\u00e9marche plus sur des renseignements qu'on aime, j'ai tir\u00e9 d'un livre de la un \u00e9crivain suisse al\u00e9manique suisse allemand qui avait \u00e9crit un livre qui s'appelait pr\u00e9cis\u00e9ment la la barque la barque est pleine et puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:09:55) [88%] :\r\nJe crois que \u00e7a s'appelait en fran\u00e7ais la Suisse terre Basile pour une interrogation oui rapporter ce qui se passait r\u00e9ellement alors d'une part, il y avait ce qui se passait r\u00e9ellement, il y avait ce qu'on a envoy\u00e9 dans la Suisse y en avait, il y avait ce que je vivais moi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:10:07) [92%] :\r\nMa vie de de petites jeunes filles qui, malgr\u00e9 la guerre, malgr\u00e9 les horreurs avaient envie de de faire du ski, faire des balades \u00e0 bicyclette, d'avoir des amourettes, des trucs comme \u00e7a, alors il y a ces 3 plans qui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:10:20) [89%] :\r\nPlans qui se rencontrent rarement mais ce qu'on peut dire quand m\u00eame, c'est que si j'avais \u00e9t\u00e9 plus attentives, si nous avions \u00e9t\u00e9 plus attentif, ce que je pense que on peut peut-\u00eatre davantage demander \u00e0 des gens de 35 ou 40 ans qu'a une fille de 22 ans que celle que j'\u00e9tais, on aurait pu se rendent compte qu'il y avait un probl\u00e8me, mais il \u00e9tait \u00e9videmment dans le dans le journal La Suisse en tout cas je crois que c'\u00e9tait pas le cas dans d'autres journaux, je crois qu'il faut rendre hommage \u00e0 certains journaux socialistes notamment la formation \u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s manipul\u00e9 par exemple je peux peut-\u00eatre vous lire quelque chose l\u00e0 qui marquait tr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:10:54) [73%] :\r\nC'est en r\u00e9fl\u00e9chissant \u00e0 cette soir\u00e9e, G\u00e9rard chercher ce \u00e9pisode j'ai pass\u00e9 je trouverais avec pourtant parce que Pivot qui cherche pas s\u00fbr voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:11:05) [87%] :\r\n\u00e0 Berne donc gouvernement suisse, on explique en 42, on explique que les fugitifs qui n'appartiennent pas \u00e0 une de ces 3 cat\u00e9gories, donc s'il n'y a, c'\u00e9tait avant, ils sont juifs pour la plupart n'ont pas \u00e0 craindre de peine grave \u00e0 leur retour dans leur pays, ils ont fui. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:11:26) [84%] :\r\nIl risque tout juste pass\u00e9 dans les chambres \u00e0 gaz, voil\u00e0 ce que nous. \r\nCe qui est aussi assez frappant, c'est qu'il y a une d\u00e9claration \u00e0 Londres le 19 d\u00e9cembre 42 publi\u00e9 dans la dans la presse suisse en d\u00e9cembre 42 le gouvernement en exil qui vraiment faisait allusion d\u00e9j\u00e0 \u00e0 des camps de concentration, disons que des milliers de juifs disparaissait sans qu'on sache ce qu'ils devenaient et que 10 jours plus tard, \u00e0 peu pr\u00e8s, il y a eu de nouvelles dispositions de la Suisse qui r\u00e9p\u00e9tait que les les gens qui fuyaient en raison de leur race n'\u00e9taient pas des r\u00e9fugi\u00e9s politiques et c'\u00e9tait les r\u00e9fugi\u00e9s politiques \u00e9tait accept\u00e9e, voil\u00e0 le genre de choses qu'on lisait son avait r\u00e9fl\u00e9chi, on aurait pu se poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:12:10) [84%] :\r\nApr\u00e8s presse ce t\u00e9moignage, vous avez eu envie alors de revenir de nouveau roman, c'est toujours le mouvement de pendule oui c'est corn\u00e9lien : le roman besoin de retrouver la fiction. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:12:24) [84%] :\r\nOui, mais il y avait tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps que j'avais pas \u00e9crit de romans, hein, donc enfin et sans histoire, en 62 Cornelia en 85 alors je me suis dit que j'allais voir si \u00e7a va encore \u00e9crire un roman que d'\u00eatre un exercice int\u00e9ressant et amusant, je d\u00e9cris corn\u00e9lien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:12:45) [88%] :\r\nCe qui est particuli\u00e8rement s\u00e9duisant, voyez -vous, dans notre m\u00e9moire radiophonique et l'horloge de sable est faite pour \u00e7a, oui, ce qui est bon et la m\u00e9moire d'Yvette Graggen, \u00e9crivaine et femme d'antenne est \u00e9videmment \u00e0 cet \u00e9gard tr\u00e8s riche, c'est qu'on peut changer de ligne, sans changer de m\u00e9lodies est pass\u00e9 de Jo Excoffier, \u00e2g\u00e9 de Beaufort en tournant les pages du m\u00eame livret. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:13:06) [96%] :\r\nVous \u00eates \u00e9galement l'auteur de plusieurs livres, vous avez \u00e9crit des romans d'abord, puis des r\u00e9cits autobiographiques mais vous avez le sentiment de presque pouvoir aller plus loin de pouvoir mieux vous exprimer dans un roman que dans un r\u00e9cit oblige. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:13:22) [93%] :\r\nCe qui a tout de m\u00eame une libert\u00e9 plus grande dans le roman, et je pense qu'il faut tout de m\u00eame pas trop s'arr\u00eater \u00e0 l'autobiographie en avoir \u00e9crit 2 de suite, \u00e7a me para\u00eet d\u00e9j\u00e0 un peu, beaucoup, peut-\u00eatre c'est pas impossible que je revienne par la suite \u00e0 l'autobiographie mais enfin j'avais vraiment tr\u00e8s envie d'\u00e9crire, de voir si je avais encore \u00e9crire un roman en fait le dernier que j'avais \u00e9crit date de 1960. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:13:45) [94%] :\r\nEt il est diff\u00e9rent, ce dernier roman de vos romans. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:13:48) [87%] :\r\nC'est ce qu'il est diff\u00e9rent, qu'il est tout de m\u00eame un petit peu moins psychologique d'une part, il \u00e9tait \u00e9crit au pr\u00e9sent, je me suis trouv\u00e9 dans l'impossibilit\u00e9 je n'explique pas tr\u00e8s tr\u00e8s bien pourquoi d'\u00e9crire au pass\u00e9, donc tout ce livre est \u00e9crit au pr\u00e9sent et il me semble que les personnages sont plus montrer peut-\u00eatre un peu moins analys\u00e9 que pr\u00e9c\u00e9demment, il y a aussi, il me semble, moi, un peu plus de libert\u00e9 dans l'\u00e9criture qui devenue moins classique je crois. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:14:13) [88%] :\r\nEst -ce que vous avez l'impression d'\u00eatre vous- m\u00eame tr\u00e8s pr\u00e9sente dans ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:14:18) [89%] :\r\nEh bien, j'ai fait expr\u00e8s de prix, une certaine distance que vous avez pu le remarquer, il y a une narratrice quelqu'un qui dit je et qui raconte les histoires en prenant une certaine distance, mais il y a tout de m\u00eame beaucoup de moments o\u00f9 la narratrice se confond avec les Rolling qui s'appelle donc corn\u00e9lien et Cornelia, c'est un peu vous, non je crois pas non, alors je me suis arrang\u00e9 quand m\u00eame pour cr\u00e9er un personnage diff\u00e9rent de moi justement du fait que j'avais \u00e9crit 2 autobiographies et que on se lasse un petit peu de soi -m\u00eame, \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 de voir si j'arriverais \u00e0 cr\u00e9er un personnage tr\u00e8s diff\u00e9rents, il y a 2 femmes en fait dans ce dans ce livre son ami qui s'appelle Francesca inqui\u00e8te une journaliste italienne et puis il y a le coeur mais il y a, qui est une femme assez s'effacer au d\u00e9but du mois, un peu, un peu grise d\u00e9bat au d\u00e9but, elle reste pas, \u00e7a s'arrange, comment, au cours de l'histoire que j'essaie de raconter, alors je voulais dire justement que je suis peut-\u00eatre un tout petit peu, ces 2 femmes. \r\n\r\nLocuteur MS25 (01:15:16) [90%] :\r\nMais en fait, Cornelia n'a pas une chance et donc un peu grise au d\u00e9but de votre livre, quand je dis qu'elle n'a pas eu chance c'est qu'elle s'est laiss\u00e9 un peu ballott\u00e9s par la vie, alors est -ce que ce genre de personnage vous justement vous vous int\u00e9resse. \r\n\r\nLocuteur FS26 (01:15:32) [88%] :\r\n\u00e7a m'int\u00e9resse Oui, \u00e7a m'int\u00e9resse parce que je crois que c'est malgr\u00e9 tout, je serais peut-\u00eatre pas aussi s\u00e9v\u00e8re que vous avez l'y a, je crois qu'il y a beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments qui ont fait qu'elle est devenue ce qu'elle est devenue une, d'une part, il avait une meilleure vraiment tr\u00e8s insupportable, on la voit un petit peu dans le livre, elle reste insupportable, maintenant que sa fille adulte m\u00eame aborde l'\u00e2ge m\u00fbr, d'autre part, elle s'est mari\u00e9e tr\u00e8s jeune avec quelqu'un qui n'\u00e9tait pas du tout ce qu'elle attendait et alors abandonner et l\u00e0 \u00e7a se donner ses ordures, voil\u00e0, il y a eu un moment dans sa vie o\u00f9 elle a voulu entreprendre des \u00e9tudes et puis tr\u00e8s vite les abandonner, elle a pas eu le courage d'aller jusqu'au bout et je pense que c'est un sort quand m\u00eame \u00e0 bien des femmes de cet \u00e2ge -l\u00e0 donc moment je raconte l'histoire \u00e0 la une cinquantaine d'ann\u00e9es je pense qu'il a pas mal de femmes qui ont v\u00e9cu cette vie- l\u00e0, qui se retrouvent comme elle seule \u00e0 50 ans, les enfants sont partis, le mari a demand\u00e9 le divorce, les est donc toute seule, elle s'est install\u00e9e dans une petite ville tranquille o\u00f9 elle essaye de vivres se d\u00e9brouiller le mieux qu'elle peut donc j'ai pas l'impression qu'on peut dire qu'elle s'est laiss\u00e9e en fait ballott\u00e9s par la vie, mais enfin c'est un personnage n'est pas une gagnante de la ville, contrairement \u00e0 son ami. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:16:42) [94%] :\r\nJo Excoffier. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:16:44) [89%] :\r\nCornelia, c'est vraiment un tr\u00e8s beau roman de la passion amoureuse sur le terrain, une passion qui peut devenir extr\u00eamement dangereuse qui am\u00e8ne corn\u00e9lien a fr\u00f4l\u00e9 la folie a fr\u00f4l\u00e9 la mort, c'est un th\u00e8me important, l'amour, disons dans le contexte de l'\u00e9volution de la condition f\u00e9minine de ces filles qui ont re\u00e7u un certain nombre de pr\u00e9ceptes vont revoir leur enfance \u00e0 qui on a appris la morale, et qui tout \u00e0 coup en temps envie de d\u00e9couvrir que les choses et il y a quand m\u00eame des culpabilit\u00e9s forte il y a des tabous, qu'il est difficile de surmonter. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:17:24) [89%] :\r\nCornelia, donc c'est une femme qui serait n\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s un peu plus jeune que moi, elle serait n\u00e9e aux alentours de 1930 pour une une femme, mais cette \u00e9poque. \r\n\r\nLocuteur FS11 (01:17:33) [90%] :\r\nDe cet \u00e2ge -l\u00e0, le mariage sans n\u00e9cessairement l'amour \u00e9tait \u00e0 peu pr\u00e8s la, la, la seule, la seule voie possible. \r\nCornelia est tr\u00e8s timor\u00e9 et elle a \u00e9t\u00e9 brid\u00e9e compl\u00e8tement domin\u00e9e par une m\u00e8re justement la m\u00e8re possessive que je me suis d\u00e9fendu d'air. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:17:52) [90%] :\r\nPendant toute la mesure du possible, si bien qu'en fait, pour fuir \u00e9ventuellement des tentations, elle se Marie tr\u00e8s jeune, ce mariage est en effet un un \u00e9chec et ensuite elles essayent de se faire un petit cocon justement peut-\u00eatre un petit peu \u00e0 l'image justement de ce pays nouveau qui s'enferme dans un cocon et puis il y a cette esp\u00e8ce de temp\u00eate qui l'arrachent justement \u00e0 ce cocon et puis. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:18:16) [87%] :\r\nPensent que cette histoire de miroir qui est devenu un petit peu sans sans tout \u00e0 fait r\u00e9sonner veut peut-\u00eatre signifie peut-\u00eatre qu'en fait, souvent dans l'amour, l'autre est justement celui qui vous voient, c'est une sorte de miroir en et pour la 1\u00e8re fois \u00e0 travers cet homme qui l'Cornelia se voit. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:18:34) [84%] :\r\nEt quand elle perd la rame, elle perd aussi cette image d'elle- m\u00eame qui lui \u00e9tait devenu indispensable, et c'est \u00e0 cette image d'elle- m\u00eame transform\u00e9e, qu'elle va devoir peu \u00e0 peu se r\u00e9habituer pour pouvoir recommencer \u00e0 vivre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:18:47) [91%] :\r\nMais la passion, enfin, ou l'amour tout court, c'est la seule excuse pour les femmes d'une certaine g\u00e9n\u00e9ration veut dire qu'il n'y a pas la possibilit\u00e9 de dissociation du plaisir et de l'est de l'amour, dire que c'est une chose qu'on n'accorde volontiers aux hommes et les hommes peuvent avoir des petites aventures sans cons\u00e9quence, les femmes, les femmes, c'est ou bien, elles sont s\u00e9rieuses, entre guillemets, ou bien vivre un grand amour, alors il y a aussi cette probl\u00e9matique qui est pos\u00e9e \u00e0 la fois dans les dans les romans et dans les r\u00e9cits autobiographique. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:19:16) [88%] :\r\nMais justement dans un \u00e9t\u00e9 sans histoire Christine essayent de dissocier les 2 choses en essaye dissocier le plaisir d'\u00eatre donn\u00e9 ce ce gar\u00e7on ne va pas les mais nous ne savons mais d'autres avec lui de de faire l'amour avec lui et puis l'amour, elle essaye justement de dissocier les 2 choses, et puis il y arrive, pas tout \u00e0 fait quant \u00e0 Cornelia, elle ne sait m\u00eame pas, enfin c'est pas tellement sans probl\u00e8me, mais c'est clair que ma g\u00e9n\u00e9ration a moi pour se donner des excuses des alibis en somme d'avoir des aventures extra- conjugales avou\u00e9 avant le mariage, il fallait, c'est inventer un grand amour, en tout cas \u00e7a \u00e9t\u00e9 des hommes ont mon probl\u00e8me \u00e0 moi, je pense que, bien souvent, c'\u00e9tait des id\u00e9es si c'\u00e9tait pas effectivement c'\u00e9tait pas vrai, c'\u00e9tait une esp\u00e8ce d'illusions, je crois que maintenant, Dieu merci, les, les, les femmes sont les jeunes filles, les filles, les femmes sont sont plus lucides et qu'elles sont mieux capables de faire la. \r\n\r\nLocuteur FS7 (01:20:16) [89%] :\r\nPar des choses mais est -ce que \u00e7a compl\u00e8te ce qu'elles ont compl\u00e8tement domin\u00e9 ce probl\u00e8me, j'en suis pas s\u00fbr et puis je suis pas s\u00fbr non plus que \u00e7a soit absolument indispensable domin\u00e9 le lieu d'arriver \u00e0 dissocier les 2 choses, pas tellement bien finalement. \r\n\r\nLocuteur MS5 (01:21:17) [92%] :\r\nC'est le dernier livre paru : c'est un livre qui s'appelle changer l'oubli, c'est notamment la recherche des racines et la recherche du p\u00e8re, c'\u00e9tait l'urgence pour vous Yvette de rendre hommage \u00e0 une certaine mani\u00e8re, \u00e0 votre p\u00e8re et, \u00e0 travers cet hommage de retrouver vos origines, ses origines, donc vous aviez un peu honte au d\u00e9part Didier question quand vous \u00e9tiez jeune fille. \r\n\r\nLocuteur FS8 (01:21:43) [89%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, il y a eu un esp\u00e8ce de de fausses finalement entre les origines de mon p\u00e8re, qui venaient d'un petit village de Suisse al\u00e9manique d'une famille relativement ais\u00e9e mais mais tr\u00e8s simple, son p\u00e8re \u00e9tait boucher ce qu'on a soigneusement cach\u00e9 pendant des ann\u00e9es et la famille de ma m\u00e8re, qui appartenait au contraire la bonne bourgeoisie genevoise avec un p\u00e8re Lodwick justement qui \u00e9tait dentiste austro- hongrois, Vienne \u00e0 Bienne avec tout le prestige de Vienne. \r\nEt effectivement, comme petite-fille je je vais pas du tout envie de conna\u00eetre ses origines suisses allemandes, j'avais un petit peu honteux de ce nom bizarre sur lequel tout le monde du \u00e9videmment parce que personne savait comment prononcer en me demande d'o\u00f9 \u00e7a venait, je disais que \u00e7a ne Doury, je trouvais \u00e7a compl\u00e8tement ridicule, \u00e7a venait d'Uribe, mon p\u00e8re \u00e9tait n\u00e9 \u00e0 Glaris, c'est parce que le grand- p\u00e8re avait \u00e9migr\u00e9 Doury \u00e0 Glaris parce que nourri \u00e9tait au si\u00e8cle dernier, vraiment mis\u00e9rable qu'on y crevait de faim, tandis que dans le canton de l'rien s'il y avait de l'industrie textile et \u00e0 la suite de circonstances qui traite entre langue de rappeler mon p\u00e8re apr\u00e8s avoir offert de normes faut rattraper des \u00e9tudes \u00eatre arriv\u00e9s \u00e0 devenir dentiste \u00e0 Gen\u00e8ve, effectivement, \u00e0 donner l'impression de se saborder, c'est-\u00e0-dire qu'il a fait tout ce qu'il fallait pour cette extraordinaire r\u00e9ussite qu'il avait fait, soit ne r\u00e9ussissent finalement pas il y a eu ses probl\u00e8mes un peu l'alcool et beaucoup d'argent, que j'essaie de raconter, et surtout ce qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est que pour la 1\u00e8re fois en 1988 pour la la 1\u00e8re fois depuis 1932 je suis retourn\u00e9 dans ce village o\u00f9 il \u00e9tait n\u00e9, donc, dans le canton de Glaris s'avec l'id\u00e9e que j'allais peut-\u00eatre retrouver des souvenirs et que j'aurai peut-\u00eatre la livre \u00e0 \u00e9crire le livre \u00e9tait pr\u00e9sent mais encore assez vague et justement, j'ai pas retrouv\u00e9 de souvenirs aucun souvenir de plus que ce que j'avais d\u00e9j\u00e0, je me suis dit que \u00e7a pourrait \u00eatre int\u00e9ressant d'\u00e9crire au contraire un livre sur l'absence de souvenirs sur le refoulement sur le conditionnement occultation, l'occultation que peut subir un enfant en raison de son milieu social de ne Space de de honte totalement absurde, maintenant que je l'avoue, \u00e0 distance, voil\u00e0, je crois que je peux pas en parler plus de se livrer, m'a fallu pas mal de de d'efforts finalement surmont\u00e9 pas mal de choses pour l'\u00e9crire et en parler \u00e7a est encore beaucoup plus difficile que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (01:24:19) [91%] :\r\nDans le dernier chapitre de son dialogue avec Jo Excoffier s'\u00e9tait au Th\u00e9\u00e2tre de la chandeleur Yverdon, je vous le rappelle, le 14 novembre 1989 et notre fil rouge aujourd'hui Yvette Graggen retrouver l'origine de son patronyme et par ce nom de famille, la figure de son p\u00e8re, d'origine modeste, elle en tirera changer l'oubli, aux \u00e9ditions de l'air comme un saumon l'\u00e9crivaine genevoise remonter \u00e0 son enfance de petite fille heureuse puis d'adolescentes inqui\u00e9t\u00e9s par la fureur du monde Yvette Graggen a publi\u00e9 pas moins de 22 livres dont le dernier, juste avant la pluie est un chef-d'oeuvre de justesse et de v\u00e9rit\u00e9 publi\u00e9 comme presque tous ses livres aux \u00e9ditions de l'air, vous le trouverez chez votre libraire et puis il y a la boutique RTS, vous pouvez commander le CD de la collection, une figure une voix consacr\u00e9 \u00e0 notre invit\u00e9 vous t\u00e9l\u00e9phoner tout simplement au 0 848 828 818 apr\u00e8s les diff\u00e9rents entretiens qui ont marqu\u00e9 sa mort le 16 avril dernier cette horloge de sable se voulait un ultime hommage \u00e0 Yvette Graggen dans une mise en page de G\u00e9rald il y a 7 ans, une production et une mise en mots de Christian \u00e0 une \u00e9mission dont vous pouvez lire la page sur RTS ce point CH barre oblique horloge. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "id": "3C40EA92-7961-46BD-B809-5129CC5214D0", "name": "Horloge de sable"}, "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Hiestand, G\u00e9rald", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Ciocca, Christian", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Z'Graggen, Yvette", "role": "collaborateur/trice RSR, \u00e9crivaine (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3590E630-481A-48A1-9FDB-784310575221", "internalArchiveId": "3590E630-481A-48A1-9FDB-784310575221", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "A fleur de peau. Que disent les tatouages ? Quelle est la nature de cette carapace d'encre? Et qui sont les artistes qui se lient \u00e0 vie \u00e0 la peau des autres?", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "summary": "Viol\u00e8ne et Patch aiment les images. Ils se sont rencontr\u00e9s sur les bancs de l'ECAL, l'Ecole cantonale d'art de Lausanne. Apr\u00e8s leurs \u00e9tudes, ils ont mont\u00e9 un atelier de graphisme, Happypets, et depuis peu \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leur table \u00e0 dessins, ils ont install\u00e9 un salon de tatouage. Leur univers graphique se grave aujourd'hui aussi sous les peaux, \u00e0 l'encre de Chine. \"On aime toucher, on aime les livres, le textile, le papier. On n'a jamais \u00e9t\u00e9 int\u00e9ress\u00e9s par le num\u00e9rique, l'impalpable. C'est pour \u00e7a qu'on aime le tattoo, \u00e7a vit\", expliquent-ils \u00e0 deux voix au milieu de leur cabinet de curiosit\u00e9s. Les objets les plus \u00e9tranges se c\u00f4toient sur leurs \u00e9tag\u00e8res : cr\u00e2nes, images pieuses, timbres historiques, poils de mamouth. Comme un \u00e9cho au bestiaire qui orne leurs peaux : hibou, poisson, chat, perroquet ou lion des neiges? \r\nQue disent les tatouages ? Quelle est la nature de cette carapace d'encre ? Et qui sont les artistes qui se lient \u00e0 vie \u00e0 la peau des autres ?\r\nInvit\u00e9s\r\nVal\u00e9rie Rolle, sociologue, auteur de la th\u00e8se \"Tatoueurs et tatoueuses en Suisse romande. \u00c9tude sociologique d'une activit\u00e9 professionnelle \u00e0 travers ses modalit\u00e9s d'exercice et d'organisation\", 2010 https://applicationspub.unil.ch/interpub/noauth/php/Un/UnPers.php?PerNum=1025210&LanCode=37\r\nPhilippe Liotard, anthropologue, sp\u00e9cialiste des modifications corporelles, Universit\u00e9 Lyon-1\r\nLiens :\r\nhttp://www.revue-quasimodo.org/Quasimodo%20-%207_Modifications.htm (contribution de Philippe Liotard dans la revue Quasimodo)\r\nhttp://philippe-liotard.blogspot.com/ (blog de Philippe Liotard).\"", "durationSec": 3350, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vaud"], "thematicThemes": ["tatouage", "peau", "corps humain"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-04-23T09:28:15Z", "speechToTexts": ["23.04.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAlors bonjour je m'appelle Violaine, je suis donc graphiste enseignante. \r\nJ'ai fait partie des r\u00e8gles, \u00eatre un atelier de graphisme qu'on a ouvert en 2000 et puis, plus r\u00e9cemment, on s'est lanc\u00e9, avec mon mari Patch dans tatouages. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:19) [79%] :\r\nEt moi, je la 2\u00e8me partie d'appuie-t\u00eate donc Patch compl\u00e8tement le m\u00eame parcours aussi enseignant \u00e0 l'ECAL, graphiste \u00e0 tout. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:00:39) [90%] :\r\nC'est l'histoire d'un couple, un homme et une femme qui se sont rencontr\u00e9s sur les bancs d'une \u00e9cole, une \u00e9cole d'art, l'ECAL, \u00e0 Lausanne, ils en sont sortis, graphiste et ont mont\u00e9 leur atelier, il y a une douzaine d'ann\u00e9es un atelier appel\u00e9 et puis il y a 5 ans, ils ont align\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de leurs pinceaux et crayons des aiguilles de tatoueurs leur univers graphique Violaine et Patch, ont d\u00e9cid\u00e9 de le graver sur les peaux un peu sur les leur beaucoup sur celle des autres, leurs petits animaux cr\u00e2nes, fleurs ou \u00e9toile pars\u00e8ment aujourd'hui les plis secrets au nom de quelques corps enqu\u00eate d'esth\u00e9tisme poudre autre chose, allez savoir, nous en parlerons avec nos invit\u00e9s : Val\u00e9rie Rolle, sociologue, auteur d'une th\u00e8se sur les tatoueurs est \u00e0 Toulouse en Suisse romande et Philippe Liotard, anthropologue, sp\u00e9cialiste des modifications corporelles, mais tout de suite Rendez -vous au coeur de Lausanne dans l'atelier de Patch \u00e9tait Violaine ce jour- l\u00e0, une jeune femme va arriver pour ce faire, ancr\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re du bras une grande bouche ouverte tous \u00e9chappera une fleur de chrysanth\u00e8mes et les tatoueurs s'y pr\u00e9pare, bonjour, bienvenue dans zone franche voici \u00e0 fleur de peau dans une r\u00e9alisation de Samuel Maurier je. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:02:04) [81%] :\r\nDonc, c'est la vous trouver dans cette pi\u00e8ce, oui, je vois, c'est plein de l'objet, une ic\u00f4ne russe les papillons un Dala\u00ef-Lama une \u00e9toile de mer, les cr\u00e2nes de d'animaux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:02:23) [85%] :\r\nC'est vrai qu'on aime bien l'accumulation de petites objets comme \u00e7a c'est personnel pour monde des fois souvent un \u00e0 nos clients, c'est de ramener des choses, donc ils reviennent d'un voyage en particulier mais aussi leurs objets dans nos de nos cabinets de curiosit\u00e9s, je pr\u00e9f\u00e8re pas, d'ailleurs, c'est un peu dommage si du point de mamouth \u00e7a je trouve \u00e7a quand m\u00eame pas mal, qui vient d'estimer, c'\u00e9tait vrai alors c'est dur, tout le monde me dit que ce serait des cheveux ou autre, un peu \u00e9teint comme \u00e7a que j'y verrais rien du tout, et c'est je pense personne a vraiment tort, mais moi j'y crois \u00e0 fond. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:06) [90%] :\r\nIl y a plusieurs cr\u00e2nes. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:10) [80%] :\r\nGrand classique du en tout cas, tatou\u00e9, c'est un motif super niveau je pense des profondeurs, des trucs comme \u00e7a, debout, du volume, on peut beaucoup d'\u00eatre rest\u00e9s quoi comme \u00e7a dans les jours \u00e9tait tout \u00e7a un peu Raymond le rendent vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s sombre, ouais c'est \u00e7a c'est un chouette \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:03:31) [88%] :\r\nDonc l\u00e0 qu'est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:32) [90%] :\r\nAlors, prot\u00e8ge, en fait, tous les \u00e9l\u00e9ments qu'on va toucher durant la s\u00e9ance de tatouage, on les recouvre d'un film plastique, il y a pas forc\u00e9ment beaucoup de sang et tout \u00e7a et puis avoir des microparticules justement qui qui sont projet\u00e9s, du coup faut vraiment tout prot\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:04:00) [75%] :\r\nC'est un grand changement \u00e0 faire sur le destin pas encore. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:04:04) [82%] :\r\nJ'. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:07) [91%] :\r\nVous avez toujours r\u00eav\u00e9 tatouage. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:10) [82%] :\r\nToujours non, c'est venu comme \u00e7a, en fait, en se cependant \u00e0 tous et on a vraiment appris \u00e0 conna\u00eetre ce monde et puis c'est l\u00e0 o\u00f9 est venu l'ont l'envie de tatouer. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:22) [87%] :\r\nOn a toujours eu envie de faire des images, faire des dessins doit \u00eatre cr\u00e9\u00e9 des visuels apr\u00e8s que ce soit dans le graphisme tatouage. \r\nDes t-shirts ou n'importe quoi, c'est un peu la m\u00eame envie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:34) [86%] :\r\nEt puis apr\u00e8s, bon, c'est s\u00fbr qu'il y a, il y a beaucoup, chose qui change une feuille de papier, c'est pas encore c'est pas un support, enfin le le corps et en volume chaque pour chaque personne a une peau diff\u00e9rente chaque peau est diff\u00e9rent donc pas r\u00e9agir diff\u00e9remment \u00e0 l'encre \u00e0 la fa\u00e7on dont on tout, donc c'est vrai que l\u00e0, il a pris \u00e0 beaucoup diff\u00e9rence dans ce sens -l\u00e0, mais dans le sens du vraiment du concept et de cr\u00e9er l'image pour la personne, \u00e7a je pense que \u00e7a c'est assez similaire en fait. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:05:03) [87%] :\r\nOn a toujours \u00e9t\u00e9 hyper frustr\u00e9 par le les truc trop num\u00e9rique trop impalpable, genre les sites internet chose comme \u00e7a, on n'a jamais vraiment faire parce qu'on aime, justement, toucher le textile, les livres, le papier, on est vraiment dans le textile dans le graphisme qu'on aime les objets quand on peut les prendre les toucher et, du coup, \u00e7a fait un peu, c'est encore plus tactile quoi mais c'est vraiment pour \u00e7a qu'on aime, je pense aussi m\u00e9dia l\u00e0 c'est que sa vie quoi. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:05:30) [68%] :\r\nAtelier David d'ordinateur chez vous il y a il un. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:05:34) [86%] :\r\nS\u00fbr Alba planqu\u00e9 derri\u00e8re un cabinet de curiosit\u00e9s et vous \u00eates fait tatouer ensemble la premi\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:44) [89%] :\r\nC'est toi, je crois, mais oui on a fait la d\u00e9marche ensemble d'aller chez les tatouages enfin la famile et puis donc de prendre rendez- vous et puis apr\u00e8s, on s'est pas fait tatouer ensemble le m\u00eame jour parce que \u00e7a c'est pas comme \u00e7a et puis mais oui, c'est un peu pr\u00e8s dans les m\u00eames. \r\nDans le Maine, et en tout cas. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:04) [89%] :\r\nQuant \u00e0 tous ensemble, on a, on travaille ensemble, on vit ensemble, donc c'est vraiment tr\u00e8s fusionnelle, on le dit. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:11) [78%] :\r\nIl faut de 1er tatouage, parce que vous avez fait, mais celui que vous avez tatou\u00e9 sur quelqu'un, c'\u00e9tait qu'est ce que c'\u00e9tait, alors c'\u00e9tait surtout c'\u00e9tait moins sur lui, lui s\u00fbrement. \r\nChacun sur la jambe. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:28) [86%] :\r\nBah, envoie un cr\u00e2ne qui est une sorte de mangeoires des gr\u00e8ves dedans et il y a une t\u00eate de perroquet avec une corde autour du cou, un nuage et puis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:06:39) [76%] :\r\nAussi, un mot une soudure affam\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:46) [84%] :\r\nDonc moi, voil\u00e0 un cr\u00e2ne un peu Tib\u00e9tains avec un chrysanth\u00e8me, une vague et voil\u00e0. \r\nUne composition, quoi, c'est plus une esp\u00e8ce de grande composition. \r\nC'est 2 histoires tr\u00e8s diff\u00e9rent de l'ann\u00e9e avait vraiment une histoire tr\u00e8s particuli\u00e8re et puis moi, c'est toujours un peu la m\u00eame id\u00e9e, mais ce qui de continuation de l'id\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, mais j'ai pas, c'est difficile d'en parler, quoi, je crois que c'est, c'est c'est un peu c'est c'est tellement personnel que c'est vrai que, des fois demander \u00e0 quelqu'un, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pourquoi il a fait certaines pour certaines pi\u00e8ces et plus simple, c'est des fois assez difficile. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:25) [93%] :\r\nPar exemple vous arriveriez \u00e0 raconter ce que vous avez sur le corps. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:28) [85%] :\r\nDifficilement et un gros truc par rapport \u00e0 la mort quoi mais mais voil\u00e0 une gros voil\u00e0 un bel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:07:34) [88%] :\r\nC'\u00e9tait quelqu'un de se d\u00e9voiler et puis il faut quand m\u00eame une certaine intimit\u00e9 pour pouvoir commencer \u00e0 raconter \u00e7a, c'est un peu commence par la traite pas avec un journal intime, ouvert en disant : regardez -vous, il y une page de de mon journal, c'est un peu dans ce sens -l\u00e0, je pense que tout passant \u00e7a \u00e7a fait partie de de sa personne et puis c'est son jardin quoi c'est son. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:54) [83%] :\r\nCe sont sa propri\u00e9t\u00e9 quelque temps mais c'est un peu paradoxal parce que, \u00e0 la fois c'est tr\u00e8s intime, qui \u00e0 la fois c'est exposer. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:08:01) [100%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:03) [81%] :\r\nExpos\u00e9 comme une image apr\u00e8s qu'il a interpr\u00e9t\u00e9 par chaque personne. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:08) [89%] :\r\nEn face, diff\u00e9remment, est-ce que d'autres que vous savent quel message qui est inscrit sur vos bras, et sans doute aussi ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:18) [85%] :\r\nJe pense pas beaucoup de personnes je pense Violaine, m\u00eame si je pense \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:25) [86%] :\r\nMais peut-\u00eatre pas toutes les nuances parce que, en gros, je sais pas pour quelle raison, \u00e0 quel moment, tu t'es fait telle ou telle pi\u00e8ce mais apr\u00e8s je pense qu'il y a aussi plein de niveaux de lecture et de niveau de profondeur de sens \u00e0 un tatouage et qui sont pas, on peut aussi ont donn\u00e9 un sans que tout soit forc\u00e9ment d\u00e9voil\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [65%] :\r\nMoi je suis logique, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:08:58) [84%] :\r\n\u00e7a, c'est vraiment les les guides, c'est vraiment les lignes de base qu'on va vraiment suivre tatouage n'auront pas cette feuille vraiment dangereux Machina Stensil apr\u00e8s on le transf\u00e8re directement sur la. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:08) [79%] :\r\nPour sa porte, donc je ne sais vraiment assez parfaite pr\u00e9remplie. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:15) [85%] :\r\nDonc, vous vous faites le lit et vous faites le remplissage, toujours, toujours dans cet homme c'est toujours comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:21) [84%] :\r\nViolaine et l\u00e0 peut-\u00eatre un trac\u00e9 plus s\u00fbr et moi j'ai pas mal de peinture en fait avant m\u00eame, avant de commencer, lesquels donc pour remplir pour contraster chose comme \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait plus naturel aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:09:33) [86%] :\r\nVous avez envie enlever votre puis l'on commence \u00e0 voir appara\u00eetre, tatouages sur les bras sur le haut des bras. \r\nEt l\u00e0, en haut du torse et puis vous avez aussi tout le dos. \r\nAvec un oiseau, je vois l'oiseau en tout cas je vois oiseau je vois des fleurs. \r\nEt en dessous, \u00e7a ce qu'est -ce que c'est une boisson. \r\nMais vous, vous en profitez jamais alors de votre dos non pas tellement que je le revois dans Lire, donc on font faire un tatouage, c'est pas forc\u00e9ment pour ensuite le contempler mais c'est juste pour la voir, oui, oui, oui, \u00e7a c'est vrai que difficile \u00e0 voir quoi, j'en profite pas beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:19) [83%] :\r\nJe penserai protection sur de carapace comme entre qu'on a sur nous, qui nous prot\u00e8gent ou qui ne porte bonheur, je pense qu'il y a vraiment des gens qui se \u00e0 tout d'abord les avant- bras, parce qu'ils ont ce c\u00f4t\u00e9 chauffe, on veut lui montrer un peu et puis \u00e0 d'autres personnes plus pudique qui vont dire : ah non, moi je veux commencer par un endroit qui, vraiment, c'est vraiment je pense \u00e7a d\u00e9pend vraiment du personnel. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:49) [62%] :\r\nEt le va doivent bien non. \r\nAlors on a regard\u00e9 un peu par rapport \u00e0 ce qui \u00e9tait la derni\u00e8re fois. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:13) [81%] :\r\nDonc, il voulait accouchant peu moins pulpeuse comme \u00e7a, moins f\u00e9minine, une fa\u00e7on de leur la rendre peut-\u00eatre moins f\u00e9minin, \u00e7a serait de l'affaire Claire mais du coup \u00e7a pas du tout bien fonctionner plus d\u00e9cent, parce que si on fait le le tribunal Destri et puis il y a peu, il y a plus concret, Piaf, probl\u00e8me de justement comment est -ce qui va vieillir \u00e7a va dire un truc un peu, il y a tout qui va passer quand m\u00eame une forme assez complexe \u00e0 Nanterre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:41) [92%] :\r\nIl y a des tatouages qui sont comme des rites de passage dans le fait de faire son 1er tatouage au plus. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:11:48) [83%] :\r\nJustice de dioxyde de pour le 2\u00e8me quand on fait un tas, alors c'est vraiment une marque et tout \u00e7a mais d\u00e8s qu'on fait pas du 2\u00e8me, on se recouvre en fait plus, c'est une \u00e9tape importante, on trouve plus le 2\u00e8me club que le 1er web \u00e7a vient addictif, c'est-\u00e0-dire on a alors dire il faudrait, il faut continuer l'histoire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:10) [74%] :\r\nNous avons encore de la place, l\u00e0 vous avez Tandja encore. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:12) [84%] :\r\nPlein de place parce que je pense que je me fais pas trop d'illusions, je vais s\u00fbrement finir assez recouvert, \u00e0 part le visage je pense je toucherai jamais pourquoi, c'est comme une fen\u00eatre, il faut l'quand m\u00eame pas dit et puis en m\u00eame temps on dit \u00e7a moi j'aussi les mains, je pense pas que je ferai, puis ont d\u00e9j\u00e0 chang\u00e9 d'avis. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:12:33) [81%] :\r\nIl y avait, il y avait une raison pour qu'elle fasse les mains, ces petites pi\u00e8ces, hein, mais un petit coeur sur le. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:39) [86%] :\r\nParce que, en fait j'ai j'ai le vitiligo donc s'la de d\u00e9pigmentation \u00e7a fait des taches blanches comme \u00e7a sur les mains, alors je suis plut\u00f4t que d'avoir plein de taches comme \u00e7a, je pr\u00e9f\u00e8re autant avoir des motifs que je choisis donc en fait votre corps se tatoue tout seul, voil\u00e0 ce que j'ai dit : j'ai dit : ah, mais il y a, en fait, il prend sa revanche, c'\u00e9tait voil\u00e0 si maintenant il y a plein de motifs partout, moi aussi je vais commencer en cr\u00e9er tout seul, bon tr\u00e8s bien, alors si on fait \u00e7a, je vais je continue quoi. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:13) [71%] :\r\nLa Lafleur vous avez rien chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:15) [75%] :\r\nNon mais \u00e7a alors c'est une convient pour l'acteur, il atteindrait les c'est \u00e0 peu pr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:13:25) [78%] :\r\nOn a juste pos\u00e9, vous allez le mettre aux seules fins de la Manche, le bras et je peux vous demander pourquoi s'tatouages maintenant. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:36) [75%] :\r\nLa bouche lance un symbole pour moi qui important. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:39) [75%] :\r\nJ'ai pas tout voir. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:43) [86%] :\r\nFaire sortir quelque chose par la parole parce c'est organes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:13:46) [90%] :\r\nC'est important, s'expliquer, il y a quelque chose de s'approprier de red\u00e9finir son corps, il y a quelque chose de dans la d\u00e9marche. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:13:56) [85%] :\r\nMais moi ce que je g\u00e8re un 1er ce que le fait qu'on avait 18 20 ans et puis qui avait montr\u00e9 qu'en avoir extrait vous faites qui avec ce que je suis maintenant, je crois, et puis on avait parl\u00e9, moi j'avais envie de le changer, de transformer, que je suis tout pill\u00e9 apr\u00e8s ben voil\u00e0 le temps pass\u00e9, j'ai repens\u00e9 un peu et puis c'est vrai que d'un c\u00f4t\u00e9, maintenant \u00e7a correspond plus vraiment et puis je crois qu'il regrette mais non disons je m'approprie plus beaucoup et puis en m\u00eame temps, bah, je suis un peu rest\u00e9 comme \u00e7a la conclusion que c'\u00e9tait moi \u00e0 un moment donn\u00e9 de ma vie et et que vous avez 20 ans que j'ai fait entrer \u00e9tait un peu voil\u00e0, mais qui n'emp\u00eache que c'est ce que j'\u00e9tais \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:31) [89%] :\r\nC'est justement que je trouve que c'est tatouage, il faut pas non plus essayer de les couvrir parce qu'ils font partie de la trajectoire qu'on a eu enfin du chemin qu'on a parcouru avec c'est tr\u00e8s bien aussi, beaucoup de gens. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:42) [65%] :\r\nIls sont pas ta touiller dire arr\u00eater comme \u00e7a oui \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:14:47) [85%] :\r\nPlus aucune gueule oui, moi je me suis alors \u00e7a me fait toujours assez rire parce que ce genre de r\u00e9flexion ah oui mais apr\u00e8s quand un Apoel bon quand on est vieux, mais moi, je veux dire de fa\u00e7on quand on vieux, on a la peau qui pend en \u00e9bauchant parvenir on est -ce qu'on ait pu dire moche, pas moi, je sais pas \u00e7a la question, c'est ce qu'on a les tatouages, on n'a pas, c'est comme \u00e7a, \u00e7a fera partie de la personne que je serai \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:15:44) [76%] :\r\nLe fait d'encre et quelqu'un de ne pas tout quelqu'un roman, je pense \u00e0 cr\u00e9er une relation. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:51) [88%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 la la personne la confiance que fait la personne donc voil\u00e0 je j'accepte que tu passe mal, c'est quelque part, c'est \u00e7a, parce que c'est douloureux et puis. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:16:01) [100%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:06) [85%] :\r\nMais \u00e7a fait mal mais est -ce que est -ce qu'on s'habitue pas la douleur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:09) [85%] :\r\nArnaud ou, au contraire, en fait, on dit qu'on a un capital douleur, donc plus on est tatou\u00e9, puis \u00e7a fait mal, donc il y a plein de gens qui disent oui mais TAT tatou\u00e9, maintenant il y a plus de probl\u00e8me \u00e7a et je crois que c'est vraiment plut\u00f4t le contraire, c'est-\u00e0-dire maintenant, on a, on a vraiment notre capitale douleur qui est cram\u00e9 donc du coup on a sp\u00e9cialement mais je pense. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:29) [91%] :\r\nLe moment la s\u00e9ance la donc la douleur qui accompagne le fait de certains tout c'est important, je pense que si on ressentait rien du tout, \u00e7a serait pas la m\u00eame chose, \u00e7a serait pas pareil. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:16:48) [93%] :\r\nCe qui est bien, je suis. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:16:49) [78%] :\r\nLes guitares et c'\u00e9tait plus mal et \u00e7a c'est vrai. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:41) [82%] :\r\nOui, donc, entre le moment o\u00f9 on se dit c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:45) [78%] :\r\nAvec ces techniques, des petits toujours mettre un petit peu partout un petit peu plus un peu durer 12. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:04) [84%] :\r\nC'est une partie quand m\u00eame. \r\nC'est bien celui -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:31) [74%] :\r\nOuais j'aimais je vais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:18:43) [69%] :\r\nTout et tout \u00e7a fait un tout, c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:51) [88%] :\r\nEt vous vous sentez un peu diff\u00e9rente maintenant avec cette. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:18:57) [78%] :\r\nIl n'est pas encore \u00e7a prend. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:19:00) [75%] :\r\nTemps sec avec les autres, que si des fois tous victoire oblique tapisser les gens qui lisent \u00e0 tour tous tout sont donc AXA quand m\u00eame c'est vrai \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:19:11) [87%] :\r\nAttrape pour r\u00e9aliser, je crois pour l'int\u00e9grer. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:19:24) [77%] :\r\nEst ce que je peux encore faire une photo de vous, de vous 2 oui alors sur ce canap\u00e9 la Baie de Somme canap\u00e9 ont soud\u00e9 et dessins qu'on va au mur, c'est des tatouages, vous avez fait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:19:42) [75%] :\r\nM\u00e9daille les tags la main oiseau \u00e0 gauche les 2 oiseaux l\u00e0. \r\nLe hibou poup\u00e9es russes le les 2 esp\u00e8ces de mini, je sais pas comment un peu les familles fleur Millau Reggane, c'est un truc qu'on va trouver prochainement, \u00e7a \u00e7a qu'on a pas trouv\u00e9 le PiS le flingue l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:20:18) [74%] :\r\nLe s\u00e9rieux mais pas mal, ouais. \r\n350 ou 300 400 peu dans le lequel. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:27) [84%] :\r\n4 304 alors pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:31) [79%] :\r\nParce que fait bien personne. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:20:36) [84%] :\r\nJe ne, je ne manquerai pas, moi j'ai pas le mon sourire en coin horrible que j'ai tout le temps, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:20:42) [84%] :\r\nC'est le petit salon comme \u00e7a, puis les 2 personnes bien c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te sur le le le vieux canap\u00e9 que je trouve a fait rigoler, mais peut-\u00eatre un peu. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:20:49) [84%] :\r\nCorrespondent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a il y en a pas que ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 aussi, l\u00e0 aussi. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:20:55) [87%] :\r\nLa premi\u00e8re zone franche. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:24:35) [83%] :\r\nC'\u00e9tait les innocents sur la premi\u00e8re, et si vous voulez voir nos de tatoueurs du journaux t\u00e9moin sur le site de zones franches, h\u00e9 bien rendez- voil\u00e0 dresse RTS Point CH barres oblique, zone franche tout attach\u00e9, vous y verrez bien le portrait de ces 2 vieilles personnes d\u00e9finit elle- m\u00eame sur leur canap\u00e9 ne sont pas les personnes, enfin pas pas que je sache, sur leur canap\u00e9 avec quelques dessins de tatouage au mur voil\u00e0, rendez- vous sur notre site. \r\nVous l'avez d\u00e9j\u00e0 entendu rire tout \u00e0 l'heure c'\u00e9tait Val\u00e9rie Rolle bonjour bonjour avec vous, nous continuons de parler de de tatouage jusqu'\u00e0 11 heures, vous \u00eates sociologue et vous \u00eates auteur d'une th\u00e8se sur les tatoueurs \u00e9tat tout en Suisse romande oui sujet passionnant pour une sociologue, le r\u00e9v\u00e9rend j'imagine une vague de tatouer et j'avais l'impression maintenant les jeunes sont sur 2 1 sur 3 je ne sais pas, je crois que les chiffres sont difficiles \u00e0 trouver son tatou\u00e9s vague de tatouer, \u00e7a veut dire aussi vague de tatouage imagine. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:25:39) [90%] :\r\nAlors, oui, oui, effectivement, on peut dire qu'il y a eu \u00e0 partir des ann\u00e9es 1991 apr\u00e8s tout un processus de de red\u00e9finition de r\u00e9habilitation quelque part du tatouage, on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir de plus en plus de tatouer dans les studios et n\u00e9cessairement il a fallu aussi de plus en plus de Studio et tout cela dure que je avais l'offre quelque part oui, c'est toujours un double mouvement qui un peu concomitants mais r\u00e9ellement oui avec cet engouement : un r\u00e9cent pour la pratique, on a vu le nombre de studios tatouage v\u00e9ritablement fleurir en particulier un dans les centres-villes de, de, de nos villes romande mais aussi de mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale un un petit peu dans tout, parce que sinon. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:26:26) [84%] :\r\nD'accord, c'est donc pas un mouvement purement europ\u00e9en purement am\u00e9ricain ou purement, je ne sais, c'est normal, un peu plus g\u00e9n\u00e9rale si tatouages, alors l\u00e0 on en a entendu 2 parler de leur pratiques, des gens qui \u00e9taient graphiste venant d'une \u00e9cole de graphisme d'\u00e9coles d'art de Lausanne est -ce qu'on peut dessiner un profil d'\u00e9t\u00e9 tatoueur d'aujourd'hui ou alors est ce qu'il en existe plusieurs sortes : qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:26:52) [89%] :\r\nAlors je pense qu'il en existe effectivement plusieurs sortes, hein, je sais pas si on va y a comme \u00e7a dans l'les petites cases, effectivement, mais ce qui est int\u00e9ressant et l\u00e0 on a un cas avec 2 de graphistes, hein, qui ont une double casquette, du coup, graphiste et tatoueur et \u00e7a c'est quelque chose d'int\u00e9ressant parce qu'en fin de compte, des graphistes qui deviennent tatoueur, c'est quelque chose d'assez r\u00e9cent aussi et puis on peut dire que c'est \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000 qu'on a commenc\u00e9 \u00e0 avoir des graphistes rentrer dans le m\u00e9tier, ce qui n'\u00e9tait pas le cas auparavant est -ce que \u00e7a veut dire \u00e7a veut dire que les professionnels du dessin, s'int\u00e9ressaient pas forc\u00e9ment voil\u00e0 cette pratique -l\u00e0, \u00e7a fait tout \u00e0 fait et donc l\u00e0 il y a un int\u00e9r\u00eat nouveau hein, comme ils le disent eux- m\u00eames, hein, c'est aussi cr\u00e9er des visuels, mais du coup sur un autre support qui est plus un support papier, hein, c'est une peau humaine alors bien \u00e9videmment, il y en a d'autres qui les ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9s hein depuis passablement de temps et puis au d\u00e9but du si\u00e8cle, hein, c'\u00e9tait plut\u00f4t dans les ph\u00e9nom\u00e8nes de foire qu'on trouvait des tatoueurs dans les cirques qui tournait avec les barnums et autres et puis \u00e0 partir des ann\u00e9es 80 on a vu quelques tatoueur qui sont enfin des gens qui sont devenus tatoueur qui \u00e9taient issus d'\u00e9coles d'art, et c'est l\u00e0 qu'est n\u00e9e cette vague, ce mouvement de red\u00e9finition mais au jour d'aujourd'hui, c'est pas n\u00e9cessairement des gens qui ont une formation artistique \u00e0 l'origine, c'est aussi des personnes qui, avant tout, un, ce sont des passionn\u00e9s du tatouage et qui \u00e0 un moment de leur parcours, notamment professionnel ont d\u00e9cid\u00e9, hein, de devenir tatouage mais qui avait parfois un parcours toute autre compl\u00e8tement diff\u00e9rent au pr\u00e9alable, \u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:28:19) [87%] :\r\nQue c'est pas par pression du dessin mais c'est bel et bien, par passion du tatouage traditionnellement qu'on en vient \u00e0 devenir territoire est -ce que \u00e7a veut dire aussi que c'est un peu le o\u00f9 c'\u00e9tait avant que les graphistes, il met aussi un peu le parent pauvre du du d\u00e9funt, le tatouage. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:28:33) [88%] :\r\nAlors je sais pas si on peut dire que c'est le parent pauvre du d'essence qu'on peut dire, c'est qu'en tout cas au niveau de l'iconographie, la pratique a beaucoup \u00e9volu\u00e9 effectivement par rapport \u00e0 ce qu'elle \u00e9tait dans le pass\u00e9 et \u00e7a a participer \u00e0 ce mouvement \u00e0 cet int\u00e9r\u00eat pour le tatouages qui proposait des visuels qui n'\u00e9tait plus c'est visuel traditionnel mais qui \u00e9taient des visuels beaucoup plus recherch\u00e9, on est \u00e9t\u00e9 dans d'autres traditions les alimenter et au jour d'aujourd'hui avec des graphistes qui arrive aussi non tatouages, c'est aussi des personnes qui am\u00e8nent des visuels de leur propre chant, un du graphisme notamment et donc ils viennent aussi enrichir ce qu'on peut retrouver au niveau visuel, \u00e9videmment aussi amener sans doute de nouvelles personnes \u00e0 s'int\u00e9resser \u00e0 avoir envie d'acqu\u00e9rir un tatouage, parce qu'ils proposent des visuels un peu diff\u00e9rent de ce qui pouvait \u00eatre avant. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:29:23) [89%] :\r\nVous, vous en avez rencontr\u00e9 beaucoup Val\u00e9rie Rolle pour \u00e9crire votre th\u00e8se et quels \u00e9taient les les parcours des uns et des autres, j'imagine un peu justement pas forc\u00e9ment graphisme pas forc\u00e9ment peintres, pas forc\u00e9ment dans dans le dessin, mais un peu, un peu de tous les milieux, de tous les horizons. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:29:37) [89%] :\r\nOui, on peut dire, j'ai rencontr\u00e9 des personnes qui avaient des parcours parcours assez assez divers et puis qui ont comme quoi ben oui pour le toit je j'avais passablement de personnes qui avaient OCFC par exemple de techniciens des aspects techniques qui ont peut-\u00eatre aid\u00e9 au niveau de la ma\u00eetrise de la machine \u00e9lectrique a tatou\u00e9, ce qui est pas n\u00e9cessairement sur un mode \u00e7a des personnes \u00e9videmment qui avait parfois envie de faire une \u00e9cole d'art qui n'en ont pas eu l'occasion quelques personnes qui ont fait une formation de graphistes qui peut \u00eatre une formation de haute \u00e9cole ou alors un certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 \u00e0 nouveau ou des personnes qui ont des parcours qui n'ont pas forc\u00e9ment un m\u00e9tier qualifi\u00e9, mais qui ont exerc\u00e9 toutes sortes de m\u00e9tiers avant de venir \u00e0 celui du tatouage et de se former un peu sur le tard comme \u00e7a, mais quand m\u00eame une aisance dans le bassin, alors, oui, n\u00e9cessairement, c'est quelque chose qui, qui accompagne aussi leur propres pratiques pour certains et c'est ce qui fait qu'un moment donn\u00e9 cette id\u00e9e de pouvoir devenir tatoueur va \u00eatre un \u00e9l\u00e9ment important, les personnes qui sont tatou\u00e9s am\u00e8ne souvent un dessin parfois le travail elle- m\u00eame le dessin et \u00e7a peut donner l'objet un de discussions avec un tatouage qui reconna\u00eet la une capacit\u00e9 de la part de la personne \u00e0 \u00e9ventuellement apprendre \u00e0 tous mais c'est quelque chose qui vient avec le d\u00e9veloppement un d'une forme de passion, on peut dire pour les tatouages, \u00e9videmment, on parlait de formation Val\u00e9rie, r\u00f4le qu'il existe en Suisse une formation t\u00f4t alors non, il n'existe pas de formation reconnue pour les tatoueurs il y a une r\u00e9glementation qui se met en place, mais pour l'instant, il y a pas v\u00e9ritablement une application il projette un quelque chose sur le mod\u00e8le du certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:31:20) [90%] :\r\nParce que \u00e7a pose quand m\u00eame que certaines questions, c'est quand m\u00eame de l'encre, on va notamment la peau, il y a des questions d'hygi\u00e8ne, on l'a vu le la fallait vraiment pr\u00e9par\u00e9 avant l'tatouage dans dans l'atelier, nous \u00e9tions tout \u00e0 l'heure, mais c'est vrai que \u00e7a n'est pas sans risque. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:31:32) [88%] :\r\nNon, \u00e7a n'est pas sans risque, c'est des choses qui s'apprennent sur le tas, donc c'est un apprentissage qui se fait sur le tas et puis qui se fait, qui peut se faire de 2 mani\u00e8res : la 1\u00e8re c'est d'\u00eatre accept\u00e9s aupr\u00e8s dont \u00e0 tout r\u00e9tabli, qui va devenir le ma\u00eetre, hein, de l'apprenti et qui va lui apprendre les les les Bazin les techniques, ce dernier g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9videmment il va commencer par ce de la client\u00e8le ce Cuper du mat\u00e9riel st\u00e9rilis\u00e9 etc, avant de pouvoir tatou\u00e9, il va devoir s'entra\u00eener au dessin, \u00e9videmment, puis les personnes qui ont pas la possibilit\u00e9 un qui ne sont pas \u00e9lus \u00e0 quelque part par un tatoueur et ne sont pas accept\u00e9s parce que ce dernier peut pas se le permettre, du point de vue de sa client\u00e8le, donc point de vue financier pour toutes sortes de raisons, h\u00e9 bien ces personnes -l\u00e0 qui sont finalement presque une majorit\u00e9, on peut dire hein commence finalement dans leur appartement, alors elle commence dans leur appartement et c'est, on s'entra\u00eene sur soi en s'entra\u00eene sur d'autres, on dessine beaucoup, mais \u00e9videmment on ne peut pas souscrire au mythe de l'autodidacte, si dans le genre de cas puisqu'il y a quand m\u00eame toujours un, \u00e7a reste des personnes qui sont tatou\u00e9s qui se font tatouer, qui ont des contacts avec d'autres \u00e0 Thouars et donc il y a toujours des relations \u00e0 travers lesquels hein, on va \u00e0 prendre des ficelles un du m\u00e9tier comme on pourrait les appeler et donc m\u00eame si on le fait en appartement qu'on ait quelque part autodidacte, on n'apprend jamais tout seul, mais moi je peux demain ouvrir un salon de tatouage, alors ce n'est pas prot\u00e9g\u00e9 comme nombres de professions effectivement d'autant plus qu'il n'y a pas, pour l'instant de formation agr\u00e9\u00e9, m\u00eame si c'est quelque chose qui est en projet mais qui pour l'heure n'est pas une priorit\u00e9, en tout cas pour les autorit\u00e9s, les tatoueurs sont toujours tatou\u00e9 oui c'est extr\u00eamement rare qu'il le soit pas, d'ailleurs, quand je les avais interrog\u00e9 en disant mais en fin de compte et \u00e0 ce que est -ce que c'est important de tatouer puis un tatoueur qui serait pas tatou\u00e9, alors on m'a r\u00e9pondu : mais c'est comme un boucher v\u00e9g\u00e9tarien un boulanger qui bouffe pas de pain, c'est quand m\u00eame bizarre de de de tatouer des gens sans \u00eatre soi -m\u00eame tatou\u00e9, je crois que \u00e7a renvoie vraiment un parcours sp\u00e9cifique, un mode d'entr\u00e9e dans le m\u00e9tier, hein, qui montre \u00e0 quel point le fait d'\u00eatre soi -m\u00eame tatou\u00e9 de d\u00e9velopper un une passion pour cette pratique est un \u00e9l\u00e9ment central dans la mani\u00e8re dont on rentre dans le m\u00e9tier dont on fait du tatouage, son m\u00e9tier, et donc forc\u00e9ment c'est tr\u00e8s surprenant de retrouver incantatoires qui n'est pas n\u00e9cessairement tatou\u00e9, mais \u00e7a existe. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:33:59) [87%] :\r\nSi \u00e7a existe et s'il nous \u00e9coute, n'h\u00e9sitez pas \u00e0 nous \u00e0 prendre contact avec nous, tout comme si vous \u00eates boucher v\u00e9g\u00e9tarien, \u00e7a nous int\u00e9resse Val\u00e9rie Rolle est -ce que on a parl\u00e9 de ce lien qui forc\u00e9ment va se cr\u00e9er entre un tatoueur et sont tatou\u00e9s, entre guillemets bien s\u00fbr parce que la marque est ind\u00e9l\u00e9bile, sauf \u00e9videmment quelques techniques maintenant qui permettent d'effacer enfin, qui reste un calvaire a os\u00e9 cher donc douloureuse \u00e9chec auquel on n'a pas forc\u00e9ment recours donc le lien, la marque va rester \u00e0 vie et cette le souvenir de cette relation v\u00e9cue pendant quelques heures sur une table tatouage. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:34:34) [88%] :\r\nVie \u00e9galement, alors pas toujours hein, \u00e7a d\u00e9pend parfois aussi des tatou\u00e9s, il y a ceux qui ce qu'on appelle des collectionneurs de tatouage, un dans le monde du tatouage qui l\u00e0 vont aller vraiment choisir pr\u00e9cautionneusement leur tatoueur en fonction de leur Style du graphisme de la personne qu'ils veulent rencontrer qui l\u00e0 o\u00f9 l\u00e0, effectivement, qui les a tatou\u00e9 prend une importance diff\u00e9rente de ce que les tatouages rappelle un monsieur et madame tout le monde ou le client lambda, qui vient dans leur Studio et puis qui vient acqu\u00e9rir un effectivement tatouage une marque il va garder \u00e0 vie, mais en fin de compte, hein, qui a choisi, en n'ex\u00e9cutant qui aurait pu \u00eatre un autre hein et o\u00f9 la certains tatouages m'ont dit mais en fin de compte, tout le monde se rappelle pas n\u00e9cessairement de nous quand bien m\u00eame et, effectivement, au moment o\u00f9 le client est pris en charge la relation qui va c'est tablir extr\u00eamement importante puisque le tatoueur va devoir toucher le corps de l'autre le tatou\u00e9 le tatouage est pas quelque chose de totalement indolore et donc n\u00e9cessairement, il va vous il va falloir g\u00e9rer cette douleur et donc les tatoueurs mettent en place un ensemble hein de strat\u00e9gies de savoir \u00eatre, ils ont \u00e9norm\u00e9ment de comp\u00e9tences relationnelles pour arriver \u00e0 g\u00e9rer cette relation instaurer une ambiance sympathique, amical, agr\u00e9able, leur direction voil\u00e0 pour d\u00e9tendre leurs clients pour que les choses se passent bien, pour que la relation soit agr\u00e9able et qu'en fin de compte au moment on \u00e0 tout un tout, tout se passe pour le mieux et qu'on puisse effectivement puisque c'est la longe r\u00e9ussir un tatouage avec quelqu'un qui ne bouge pas constamment sous les aiguilles, ce qui \u00e9videmment auraient des cons\u00e9quences f\u00e2cheuses. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:36:18) [90%] :\r\nCr\u00e9ation de pi\u00e8ces uniques dans la plupart des cas je crois Val\u00e9rie Rolle, donc \u00e7a aussi, \u00e7a participe du lien, parce que cette pi\u00e8ce cette voil\u00e0, on les appelle pi\u00e8ce ce dessin que j'ai sur le le bras, je ne l'est. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:36:30) [88%] :\r\nQue moi dans le monde, alors oui et non, cr\u00e9ation de pi\u00e8ces uniques, oui et non, on peut dire, cr\u00e9ation de pi\u00e8ces syst\u00e9matiquement personnalis\u00e9, alors \u00e9videmment c'est quelque chose qui est venu avec cette r\u00e9habilitation de la pratique o\u00f9 elle a commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre per\u00e7u comme une forme d'expression personnelle de soi qui a g\u00e9n\u00e9r\u00e9 cette n\u00e9cessit\u00e9, hein, de personnaliser chaque motif qu'on va, et en m\u00eame temps quand on veut y regarder de plus pr\u00e8s au niveau des motifs, on se rend compte qu'on va g\u00e9n\u00e9ralement choisir puiser dans des visuels et on va retravailler ces visuels et les Zebda T et en fin de compte, c'est visuel, on va pas aller puiser n'importe o\u00f9 va toujours les puiser dans un environnement visuel qui nous entourent dans l'iconographie qui est propre tatouage qu'on peut \u00e9videmment aliment\u00e9 et donc l\u00e0 effectivement on a des visuels qui reviennent, la fleur de chrysanth\u00e8mes, c'est un classique, par exemple, de et, ce jour- l\u00e0 qui n\u00e9cessairement va \u00eatre personnalis\u00e9e qui n'aura pas n\u00e9cessairement la m\u00eame forme d'une personne \u00e0 une autre, en fonction de la mani\u00e8re dont elle est interpr\u00e9t\u00e9 du d\u00e9cor qui l'accompagne. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:37:32) [84%] :\r\nElle sera personnalis\u00e9e ne sera reli\u00e9 \u00e0 cette esp\u00e8ce d'histoire populaire du tatouage et on veut dire Val\u00e9rie Rolland n'a parl\u00e9 avec vous des tatoueurs on va parler dans quelques instants, des tatou\u00e9s, ce sera apr\u00e8s apr\u00e8s la Nadal reste sera avec Philippe Liotard, sur la premi\u00e8re. \r\nBlue jeans, c'\u00e9tait la Nallet Delray sur la premi\u00e8re et avant de poursuivre la discussion autour du tatouage, nous prenons \u00e0 10 heures 45 Des nouvelles de la route, info trafic RTS car sur l'axe Martini Vevey la voie de droite est \u00e0 pr\u00e9sent d\u00e9gag\u00e9e dans le tunnel de Glion en direction de Vevey un bouchon reste toutefois signal\u00e9 \u00e0 l'approche de cet ouvrage, et suite \u00e0 une surcharge de trafic des colonnes 7 ans toujours sur l'autoroute de contournement de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'approche du poste de douane de Bardonnex en direction de la France et c'est en direction de la Belgique que nous nous tournons maintenant en Direct avec Philippe Liotard bonjour. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:41:50) [99%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:41:51) [88%] :\r\nJe vous pr\u00e9sente, si vous ne la connaissez pas encore Val\u00e9rie, Rollet, le sociologue, elle est avec nous, elle est auteur d'une th\u00e8se sur les tatoueurs et tatou\u00e9s en Suisse romande et vous Philippe Leotard, vous \u00eates anthropologue sp\u00e9cialiste des modifications corporelles, on a parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure des tatoueurs qui sont un peu la sp\u00e9cialit\u00e9 de de Val\u00e9rie Rolle vous c'est plut\u00f4t vers les tatou\u00e9s que vous \u00eates, vous, vous \u00eates, on peut parler aujourd'hui de nouveau tatou\u00e9 Philippe Liotard. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:18) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a correspond tatouage correspond \u00e0 une diversification des pratiques de signification et d'usage, donc effectivement il y a bien des nouveaux tatou\u00e9 comme homme, comme vous le dites. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:28) [92%] :\r\nOn a parl\u00e9 des ann\u00e9es 90 ann\u00e9es 90 pour le le d\u00e9but de ces nouveaux tatou\u00e9, \u00e7a correspond \u00e0 quoi, pourquoi ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:42:35) [91%] :\r\nJe mettre un petit peu en arri\u00e8re encore, je pense que les choses se construisent au d\u00e9but des ann\u00e9es 1980 notamment sur la c\u00f4te ouest am\u00e9ricaine avec l'\u00e9mergence d'une nouvelle forme de tatouage qui va aller vers une exp\u00e9rience esth\u00e9tique et non plus seulement dans la volont\u00e9 de marquer les corps d'une mani\u00e8re antisocial ou alors non seulement la volont\u00e9 de marquer une appartenance \u00e0 un groupe plus loin marginal mais la volont\u00e9 vraiment de se valoriser par le tatouage. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:42:59) [88%] :\r\nOn appartient tout de m\u00eame qu'en un groupe \u00e0 partir commencent \u00e0 tout, m\u00eame si c'est pour des raisons esth\u00e9tiques et pas forc\u00e9ment antisociale parce que on devient quand m\u00eame partie prenante du groupe des tatou\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:43:10) [86%] :\r\nCertes, mais le groupe de t\u00eate y tellement large l\u00e2ches et distendus que 20, difficile de sa porte, de se retrouver comme \u00e9tant un membre du groupe du Petrus, on est tr\u00e8s loin des 2 du groupe de dire le tatou\u00e9 de cette st\u00e9r\u00e9otyp\u00e9, je dirais des ann\u00e9es des ann\u00e9es 60 70 en revanche c'est vrai que le fait de porter un tatouage permet de partager une exp\u00e9rience, une exp\u00e9rience corporelle notamment l'exp\u00e9rience du marquage de la peau, \u00e0 travers quelque chose qui peut \u00eatre assez douloureux et surtout qui, qui est un marquage ind\u00e9l\u00e9bile marquage d\u00e9finitif qui orne qui finalement permet de montrer aux personnes aux autres personnes conscient dans quelque chose de relativement fort en mati\u00e8re de transformation de l'apparence. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:43:53) [90%] :\r\nOn parlait d'exp\u00e9rience de la douleur dans le reportage avec Patch Yolaine l'Inde disait oui, peut-\u00eatre que \u00e7a va le le le tatouage n'aurait pas la m\u00eame valeur sans la douleur vous vous confirmez. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:44:03) [88%] :\r\nAlors \u00e7a d\u00e9pend de quel c\u00f4t\u00e9 on se place, c'est vrai que, justement, dans ce monde des tatou\u00e9, donc vous parlez dans la communaut\u00e9 d'des c'est le fait d'avoir une pi\u00e8ce importante, par exemple, une grosse pi\u00e8ce Sorhaindo sur un bras ou sur une crise quelque chose qui va supposer de passer longtemps entre les mains du tatoueur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:44:19) [73%] :\r\nPas de 17 heures, oui pardon il fait assez longtemps absolument. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:44:23) [88%] :\r\nTatouage dans, ou par plusieurs s\u00e9ances de tatouage successives, \u00e7a traduit un engagement qui effectivement ne ne peut pas se passer de l'exp\u00e9rience de la douleur en revanche pour les petits tatouages, ce qu'on appelle les flash, les tatouages \u00e0 la mode, etc, du point de vue des tatou\u00e9s, cette fois -ci, et notamment des gens qui sont engag\u00e9s dans une d\u00e9marche de tatouage importante, il se passe tr\u00e8s tr\u00e8s bien de la douleur, je pense \u00e0 une jeune fille qui veulent faire une petite fleur pour pour \u00eatre \u00e0 la mode et un petit peu comme ses copines, elle la douleur c'est pas forc\u00e9ment quelque chose qui ne va rechercher. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:44:54) [93%] :\r\nEt vous pensez que les gens qui cherchent des grandes pi\u00e8ces qui veulent des grandes pi\u00e8ces sur le dos, plusieurs dizaines d'heures de dessins recherche la douleur. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:02) [90%] :\r\nAlors c'est pas forc\u00e9ment une recherche de la douleur, c'est une recherche de l'ambiance qui accompagnent les tatouages, il y a des gens qui m'en parler par exemple du du bruit du pistolet et que ce bruit du pistolet d'\u00e9lever leur manque quand ils se sont pas tatou\u00e9s et ils sont en attente de retrouver ce moment o\u00f9 le bruit du pistolet sera associ\u00e9e \u00e0 la sensation justement de de piq\u00fbres et de douleurs et puis au r\u00e9sultat, bien s\u00fbr, qui va en r\u00e9sulter, donc c'est je pense, c'est plut\u00f4t une ambiance globale, il ne quelque chose qui fait que on \u00e9prouve une exp\u00e9rience originale dans le salon du tatouage et la douleur est l\u00e0 mais la douleur n'est pas le but, c'est un moyen par lequel il faut passer, c'est pas le but recherch\u00e9, puisque le but recherch\u00e9, c'est de porter sur soi, quelque chose qu'on a d\u00e9cid\u00e9 de marquer de fa\u00e7on durable. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:45:47) [88%] :\r\nLe pistolet, c'est donc l'outil qui permet de de faire les dessins, on est bien d'accord, ce qui a de brut fraiseuse l\u00e0 qu'on entendait dans le reportage, pour les moins inform\u00e9s d'entre nous. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:45:57) [90%] :\r\nL\u00e0 qui est qui, puisque alors on l'entend \u00e0 la radio, c'est diff\u00e9rent, mais quand on est quand on se fait tatouer ce bruit est indissociablement li\u00e9 \u00e0 ce qu'on \u00e9prouve dans la Chair, puisque c'est le bruit qui qui est associ\u00e9 \u00e0 la piq\u00fbre. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:46:10) [94%] :\r\nIl y a quelque chose de lors du rite de passage. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:46:14) [90%] :\r\nAlors, dites -moi, ils anthropologique sans doute pas puisque les rites de passage au sens traditionnel consiste \u00e0 faire passer l'ensemble des membres d'un d'une d'un groupe d'une communaut\u00e9 et d'un d'un groupe de sexe \u00e0 un \u00e2ge donn\u00e9 par un certain nombre d'\u00e9preuves, donc c'est faux pas du rite de passage dans ce sens -l\u00e0, n\u00e9anmoins, c'est vrai qu'il y a une une ritualisation du tatouage une ritualit\u00e9 qui fait que c'est pas quelque chose d'anodin, le fait de rencontrer quelqu'un \u00e0 qui on remet son corps et qui va nous faire mal peut-\u00eatre et qui va imprimer quelque chose sur notre corps de fa\u00e7on d\u00e9finitive, donc c'est pas anodin, il y a une ritualisation il y a un contact un \u00e9change et puis il y a, comme vous le disiez tout \u00e0 l'heure, il y a aussi une entr\u00e9e dans la communaut\u00e9 de ceux qui ont v\u00e9cu cette exp\u00e9rience, alors Paris de passage au sens strict et de fa\u00e7on aussi je dirais marquante et marqu\u00e9 et puis \u00e9galement codifi\u00e9 que dans les soci\u00e9t\u00e9s traditionnelles mais \u00e7a savoir aussi avec l'apprentissage de de la vie et puis l'entr\u00e9e dans la vie adulte aussi. \r\nC'est une fa\u00e7on de dire aux parents de dire \u00e0 l'ensemble de la communaut\u00e9, je fais ce que je veux sont mon corps et maintenant j'ai d\u00e9cid\u00e9 de me tatouer ou de c'est par exemple. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:24) [90%] :\r\nOui, r\u00e9appropriation du corps. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:47:26) [99%] :\r\nD'une certaine mani\u00e8re oui. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:47:27) [88%] :\r\nOui, entr\u00e9e dans la vie adulte, vous l'avez dit quand m\u00eame quelque chose de l'ordre du rite de de l'exp\u00e9rience, en tout cas Philippe Liotard -ce qu'on est, on vit dans une soci\u00e9t\u00e9 qui manque d'exp\u00e9rience de l'impression qu'on en a plein, tout le temps. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:47:40) [84%] :\r\nIl a aussi et c'est ce que c'est ce que j'allais vous dire et je pas l'impression qu'on a manqu\u00e9 un peu sans qu'on a, on avait pas de possibilit\u00e9 d'exp\u00e9rimentation de Thatcher et que peut-\u00eatre l\u00e0 la difficult\u00e9 c'est de c'est de choisir les exp\u00e9rimentations qui nous conviennent. \r\nNotamment \u00e0 l'adolescence, il y a une telle profusion de perspective et une telle injonction qui est faite aux individus de choisir eux- m\u00eames ce qui est bon pour eux que c'est tr\u00e8s difficile de choisir dans ce cadre -l\u00e0, le tatouage peut bien s\u00fbr rentrer dans une des une nette exp\u00e9rience \u00e0 partir de laquelle on se construit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:48:12) [89%] :\r\nParce que, peut-\u00eatre, c'est une exp\u00e9rience relier aussi \u00e0 une histoire, c'est pas une exp\u00e9rience forc\u00e9ment nouvelle qui vient de sortir sur le march\u00e9, c'est reli\u00e9 quand m\u00eame \u00e0 toute une imagerie toute une histoire. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:48:22) [85%] :\r\nAlors c'est c'est reli\u00e9 \u00e0 une sorte doublement c'est le r\u00f4le bien s\u00fbr l'histoire culturelle du tatouage et \u00e0 toute cette ces repr\u00e9sentations qui l'accompagne depuis les mauvais gar\u00e7ons, les filles de joie jusqu'au Maroc, en passant par parler parler les peuples primitifs ou les plus qu'on jugeait primitif \u00e0 l'\u00e9poque, qui ne se marquer justement sur la peau, les tatouages du Pacifique, tout \u00e7a \u00e7a mixage c'est un mixage qui aujourd'hui fait que on peut relire cette histoire un petit peu, chacun peut la \u00e0 sa mani\u00e8re, \u00e0 sa fa\u00e7on, mais c'est aussi li\u00e9 \u00e0 l'histoire personnelle c'est aussi reli\u00e9e \u00e0 une histoire personnelle c'est-\u00e0-dire comment chacun s'inscrit dans son propre parcours dans ces rencontres, et comment, \u00e0 partir de son parcours et de sa rencontre, il va d\u00e9cider de marquer certaines de ces \u00e9tapes sur son corps. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:49:08) [72%] :\r\nPour le. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:49:08) [83%] :\r\nConserver pour pour les montrer \u00e9ventuellement le fait de les montrer n'est pas n'\u00e9tant pas forc\u00e9ment obligatoire du cas K2 d'exhiber tatouages, on peut tout \u00e0 fait porter sur soi d\u00e8s mardi une rencontre d\u00e8s mardi d'une \u00e9tape importante de sa vie, tout en les gardant secr\u00e8te dans les gares dans dans l'intimit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:49:25) [90%] :\r\nAlors c'est ce paradoxe justement sur lequel j'avais envie de vous entendre Philippe Liotard, entre l'exhibition parce que tous les tatouages ne sont pas cach\u00e9, il y en a un certain nombre de on peut voir sur les bras, \u00e7a va m\u00eame tr\u00e8s loin parfois le visage entrent cette exhibition et et le secret qui entoure ces dessins, peut-\u00eatre pas toujours des codes \u00e0 et la difficult\u00e9 d'avoir des explications le le le dessin a \u00e9t\u00e9 exhib\u00e9 et en m\u00eame temps, quand on demande ce qu'il veut dire c'est pas \u00e9vident de recevoir une r\u00e9ponse comment est -ce que vous vous voyez, vous entendez -vous ce paradoxe. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:49:56) [87%] :\r\nJe vois pas \u00e7a comme un paradoxe, je vois \u00e7a comme une peut-\u00eatre quelque chose de complexe ne c'est pas un paradoxe : d'une part, tout n'est pas tout n'est pas exhiber et l\u00e0 il il y a des choses qui se qui rel\u00e8ve de l'exhibition de qui rel\u00e8ve de l'intimit\u00e9, c'est pour \u00e7a que tous les tatouages ne se montre pas, il y a une face il y a une fa\u00e7on aussi de d'exhiber le tatouage certains types de tatouage, pas tous, il y a \u00e9galement tous d'une codification du tatouage qui fait que dans certains milieux sociaux les tatouages sont compl\u00e8tement invisible, une fois que les personnes sont habill\u00e9s, alors elles peuvent \u00eatre couvertes de tatouages, de la t\u00eate aux pieds, donc c'est quelque chose qui laisse finalement l'individu, le choix de montrer ce qu'il nous ce qu'il veut qui il veut et en ce sens, l'individu est est relativement autonome dans sa construction, de l'image de sa propre image, maintenant l'exhibition ce rapport la signification, c'est encore c'est pas forc\u00e9ment un paradoxe parce que c'est pas toujours tr\u00e8s explicite, la raison pour laquelle tatouage a \u00e9t\u00e9 fait, on peut dire, ben moi, je ne sais ce tatouage, parce que j'\u00e9tais amoureux telle personne, ou parce que j'ai v\u00e9cu telle exp\u00e9rience et je voudrais marquer la trace, mais c'est pas toujours aussi \u00e9vident, \u00e7a peut \u00eatre un d\u00e9sir de porter quelque chose sur soi de c'est peut-\u00eatre un petit peu pour faire comme les autres, n'est pas tout \u00e0 fait, donc c'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s clair pour les individus eux- m\u00eames, du coup, quand on leur demande pourquoi il sort faites tatouage que signifie ce tatouage, c'est tr\u00e8s difficile, \u00e7a suppose que la signification, soit je dirais traduite pour quelqu'un d'autre que soi alors qu'initialement le tatouage est fait pour soi, donc oui c'est plus peut-\u00eatre quelque chose qui rel\u00e8ve d'une d'une difficult\u00e9 \u00e0 \u00e0 exprimer ce pourquoi on s'est tatou\u00e9, plut\u00f4t que d'une volont\u00e9 de cacher le le sens v\u00e9ritable qu'on ne pouvait pas communiquer aux gens qui nous poser la question. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:51:43) [87%] :\r\nQuelque chose peut-\u00eatre aussi de lors de la carapace, tout simplement, c'est un mot qui a \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 dans le reportage, c'est aussi savoir. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:51:49) [90%] :\r\nCarapace je sais pas si c'est une cabale la carapace \u00e7a prot\u00e8ge c'est vrai que \u00e7a prot\u00e8ge, on peut dire, on se prot\u00e8ge derri\u00e8re une carapace derri\u00e8re des tatouages Sassus poserait qu'on se cacherait derri\u00e8re la v\u00e9ritable identit\u00e9 seraient cach\u00e9s sous la surface c'est une lecture, moi je suis pas forc\u00e9ment tout \u00e0 fait en accord avec cette lecture, je pense que c'est aussi une fa\u00e7on de construire une image, c'est-\u00e0-dire que les personnes tr\u00e8s lourdement tatou\u00e9, les personnes qui porte vraiment des d\u00e9marques importantes d\u00e8s que l'on voit tout de suite en plus vous parlait tout \u00e0 l'heure du visage des bras etc, des mains du cr\u00e2ne \u00e9ventuellement ce sont aussi des personnes qui se construisent, qui se construisent au sens de construisent leur apparence comme \u00e7a et donc l\u00e0 c'est plut\u00f4t quelque chose \u00e0 mon avis qui n'est pas vu forc\u00e9ment du registre la carapace, pas plus que le fait de s'habiller ou de se coiffer se maquiller, d'une certaine mani\u00e8re, qui peut aussi \u00eatre compris comme une carapace \u00e7a peut \u00eatre simplement une fa\u00e7on de de construire sa propre image de mod\u00e9r\u00e9 sa propre image de la moduler \u00e0 son image, peut-\u00eatre, je pourrais dire quand je vois certaines personnes qui construisent vraiment une forme de, de, de personnalit\u00e9s et finalement apr\u00e8s 20 tatouages. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:00) [88%] :\r\nMerci beaucoup, Philippe L\u00e9otard, je rappelle que vous \u00eates anthropologue sp\u00e9cialiste des modifications corporelles, vous vous tatouage voulait montrer. \r\n\r\nLocuteur MT15 (00:53:06) [73%] :\r\nL'\u00e9couter, encore faut -il que l'on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:53:09) [52%] :\r\nDe conflit. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:10) [87%] :\r\nEt on ne voit pas la radio, merci, on vous souhaite, il ne une belle journ\u00e9e, merci beaucoup, beaucoup, enfin Val\u00e9rie Rolle sera faisait face ce sociologue, vous \u00e9tiez \u00e0 l'\u00e9coute du de l'interview avec Philippe Liotard les tatou\u00e9s, ces nouveaux, on avait aussi rencontr\u00e9 pas que des des tatoueurs. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:29) [76%] :\r\nOui, n\u00e9cessairement en attendant dans les studios de tatouage et rencontrer des dates, des tatou\u00e9s, il nous reste. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:53:36) [89%] :\r\nPeu de peu de temps avant le terme, c'\u00e9tait mission mais qu'est -ce que vous diriez sur les les motivations, les intentions de c'est c'est nouveaux tatou\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:53:45) [90%] :\r\nAlors je sais pas, c'est quelque chose de pas forc\u00e9ment \u00e9vident de ne r\u00e9ponde l\u00e0- dessus, je crois que moi ce que je ce que je ce sur quoi j'aimerais peut-\u00eatre rebondir un enfin \u00e7a cette id\u00e9e mais est -ce qu'on ait v\u00e9ritablement libre de modifier comme on veut, son corps, il y avait cette id\u00e9e qu'on peut montrer ce qu'on veut, \u00e0 qui on venait en fin de compte, quand on va interroger les tatouages qu'on les observe, on se rend compte qu'ils ont une capacit\u00e9 \u00e0 anticiper un les espaces sociaux dans lesquels vont circuler et adapter l'apparence et l'image de soi, la repr\u00e9sentation de soi qu'ils vont y donner qui est tr\u00e8s tr\u00e8s marqu\u00e9e en particulier lorsqu'ils sont tatou\u00e9s et donc il montre peut-\u00eatre un cas il y a quand m\u00eame toujours un enjeu de gestion sociale de cette image qu'on se construit et qu'on pr\u00e9sente \u00e0 l'autre de la de la mani\u00e8re dont elle peut \u00eatre re\u00e7ue en fonction de de o\u00f9 on circule de qui on rencontre acceptabilit\u00e9 voil\u00e0 exactement et qui montre que, oui, une forme de libert\u00e9, \u00e9videmment, mais qui reste quand m\u00eame toujours 100 par un certain nombre de r\u00e8gles de normes. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:54:44) [83%] :\r\nMais c'est bien, c'est, c'est bien parce qu'il y a transgression encore que le tatouage reste un acte, on va dire SIPA subversif, en tout cas int\u00e9ressant, c'\u00e9tait \u00e0 cause de cela sans doute oui merci beaucoup Val\u00e9rie Rolle, d'\u00eatre venu en Direct ce matin dans zone franche, parler de tatouage, plus d'informations sur vous et sur le tatouage sur notre site internet RTS Point CH barres oblique, zone franche, vous montrez -vous votre tatouage Val\u00e9rie Rolle oui oh h\u00e9 bien voil\u00e0, on le fera, que vous l'\u00eates Philippe Liotard, \u00e7a restera le faire merci beaucoup et fin de parcours pour aujourd'hui, il y avait Violaine Patch et Chantal pour le reportage de tatouage \u00e0 Lausanne et puis merci \u00e0 vous, Val\u00e9rie Rolle et merci vous Liotard, nos invit\u00e9s pour proposer cette \u00e9mission, il y avait, Samuel Morier-Genoud, \u00e0 la r\u00e9alisation, Didier en r\u00e9gie, St\u00e9phanie, 29 Beach pour le choix des chansons d'Annie celui pour le site internet et David Marine et notre recherche. \r\n"], "program": {"href": "/programs/82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "id": "82D68DA8-2689-4070-A016-2BBF43BBB970", "name": "Zone franche"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rolle, Val\u00e9rie", "role": "sociologue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Anonymes", "role": "graphistes et tatoueurs", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Liotard, Philippe", "role": "anthropologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marti, V\u00e9ronique", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-23792", "internalArchiveId": "AA1202023794", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "Championnat du monde Finlande Su\u00e8de 2012 : Suisse - Kazakhstan ENTOURAGE", "publicationDate": "2012-05-05T00:00:00Z", "durationSec": 8675, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "imageURL": "http://www.rts.ch/3931708.image", "backgrounds": ["premi\u00e8re \u00e9mission dans le nouveau plateau de RTS Sport en qualit\u00e9 HD"], "alternativeTitle": ["Hockey sur glace", "Hockey sur glace", "DIRECT Hockey sur glace Mondial"], "alternativeSummary": ["Suisse - Kazakhstan\nChampionnats du monde"], "variantIds": ["ece-3883638"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-02-09T13:40:24Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1205027833", "durationSec": 64, "title": "SUISSE - KAZAKHSTAN ENTOURAGE - CHAMPIONNAT DU MONDE FINLANDE SUEDE 2012", "excerpt": "Victoire de l'\u00e9quipe nationale de Suisse, qui a battu l'\u00e9quipe du Kazakhstan sur le score de 5 \u00e0 1 lors de son 1er match de la phases de groupes comptant pour le championnat du monde de hockey sur glace Su\u00e8de Finlande 2012.", "remarks": "ZCM01 : 0'27\" \r\nZCM02 : 1'04\""}, {"internalArchiveId": "AA1205027834", "durationSec": 64, "title": "SUISSE - KAZAKHSTAN ENTOURAGE - CHAMPIONNAT DU MONDE FINLANDE SUEDE 2012", "remarks": "ZCM01 : 0'27\" \r\nZCM02 : 1'04\"\r\nZCM01 - ZC001784/01"}, {"internalArchiveId": "AA1205027835", "durationSec": 452, "title": "ENTO 0505 HOCK HIGHLIGHT", "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "SHEEHAN, Gary", "type": "Personne physique"}, {"function": "Commentateur", "name": "BASTARDOZ, Laurent", "type": "Personne physique"}], "thematicGeographicals": ["HELSINKI"], "thematicThemes": ["HOCKEY SUR GLACE", "\u00c9QUIPE NATIONALE", "CHAMPIONNAT DU MONDE"]}], "program": {"href": "/programs/434", "id": "434", "name": "Hockey sur glace"}, "contributors": [{"function": "Consultant", "name": "MASSY, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "JATON, Fabrice", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "24238", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "ZT002269", "position": "1"}}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 4700, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer 2tZSSNEhf2qTxmTuKEIMxhMIKiXq"}]