[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=800&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=825&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=775&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-266535", "internalArchiveId": "GE1211266536", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "FC BALE - GRASSHOPPER 16E JOURNEE ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2012 - 2013", "publicationDate": "2012-11-18T00:00:00Z", "durationSec": 8115, "genres": ["Plateaux, d\u00e9bats, highlights"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-02T13:53:19Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1211039165", "durationSec": 36, "title": "FC BALE - GRASSHOPPER 16E JOURNEE ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2012 - 2013", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}, {"internalArchiveId": "AA1211039166", "durationSec": 78, "title": "FC BALE - GRASSHOPPER 16E JOURNEE ENTOURAGE - CHAMPIONNAT SUISSE 2012 - 2013", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1303909017", "summary": "PLATEAU :\r\nDEBONNAIRE, Yves, consultant RTS Sports.", "id": "909016"}], "program": {"href": "/programs/394", "id": "394", "name": "Football"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "POULLIER, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "DROZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "PARATTE, Yannik", "type": "Personne physique"}]}, {"id": "sound-7CA00366-2D76-4D92-94E9-88E574C35BE2", "internalArchiveId": "7CA00366-2D76-4D92-94E9-88E574C35BE2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, les rentes AVS ne sont plus en phase avec la r\u00e9alit\u00e9 \u00e9conomique : Interview de Doris Bianchi, secr\u00e9taire centrale \u00e0 l'Union syndicale suisse", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "summary": "Selon l'Union syndicale suisse, pour que les rente AVS soient en phase avec les besoins des retrait\u00e9s, il faut les augmenter de 10%. ", "durationSec": 82, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["assurance vieillesse et survivants", "pouvoir d'achat", "assurance sociale"], "thematicPersons": ["AVS"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-17T11:29:28Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bianchi, Doris", "role": "secr\u00e9taire centrale \u00e0 l'Union syndicale suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Reymond, Caroline", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-54BC941F-83A3-46AB-8B0A-7722739E1015", "internalArchiveId": "54BC941F-83A3-46AB-8B0A-7722739E1015", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Andr\u00e9 Malraux [2/2] (2/2) [Version int\u00e9grale]", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 3616, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["politique", "litt\u00e9rature", "\u00e9crivain"], "thematicPersons": ["Malraux, Andr\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-14T17:07:27Z", "speechToTexts": ["14.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:00) [89%] :\r\nVoil\u00e0 donc Malraux pendant quelques mois, d\u00e9soeuvr\u00e9s, alors \u00e9videmment il se remet \u00e0 l'\u00e9criture et publie un fragment du d\u00e9mon de l'absolu, un fragment qui est consacr\u00e9 au colonel Laurence Thomas \u00c9douard intitul\u00e9 Fragments n'\u00e9tait donc que cela et puis s'int\u00e9resse \u00e0 Gorillaz Gorillaz en noir et blanc. \r\nC'est un texte qu'il va int\u00e9grer au triangle noir avec des textes sur la clou\u00e9 sur singes Gorillaz il y voit la m\u00e9tamorphose du monde en tableaux. \r\nCe sont ses mots m\u00e9tamorphose, \u00e9videmment, c'est l'un de ses ma\u00eetres mots si l'homme n'est bon, dit -il, qu'\u00e0 t\u00e9moigner de ce qu'il d\u00e9passe ce qu'qui d\u00e9passe n'est plus Dieu. \r\nEgoi a -t-il encore. \r\nPour pr\u00e9ciser Gorillaz est le 1er grand metteur en sc\u00e8ne de l'absurde. \r\nOui, Malraux va devenir le 1er, metteur en sc\u00e8ne D Fast du Nouveau parti gaulliste qui s'appelle le RPF, le Rassemblement du peuple fran\u00e7ais, donc des \u00e9clairages soign\u00e9s des draperies bleu, blanc, rouge frapp\u00e9 de la croix de Lorraine, un certain gigantisme, c'est si on veut la version fran\u00e7aise des rituels de Moscou ou de Barcelone et autres lieux o\u00f9 les pouvoirs effort les m\u00e9decines commence rituellement avec le discours d'un compagnon, c'est comme \u00e7a qu'on dit, un compagnon d'importance nationale et puis h\u00e9las il le vaut bien, d'un notable local, il faut bien s'implanter sur ce Malraux prend la parole pour de tics qui encombre mais tout de m\u00eame qui lui donne une esp\u00e8ce de pr\u00e9sence un peu paradoxal et enfin si, par bonheur, de Gaulle et l\u00e0 aussi, h\u00e9 bien Malraux culmine en mugissant honneur et patrie. \r\nVoici le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, parfois il y a des communistes qui viennent un peu chahut\u00e9e ce genre de r\u00e9union et le service d'ordre fiche \u00e0 la porte et Malraux, c'est ce que la regarder, mesdames et messieurs comment les fascistes ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 la porte de ces r\u00e9unions, les anciens communistes ou les anciens compagnons de route ont la r\u00e9putation de devenir les plus v\u00e9h\u00e9ments des anticommunistes, d'ailleurs, il faut rappeler qu'aux \u00e9lections municipales de 1947 le RPF va faire 38 pourcent des des voix 1er parti de France, au 1er rang donc devant le Parti communiste fran\u00e7ais qui fait 30 pourcent et et c'est la grande querelle c'est la grande rivalit\u00e9 de ses ann\u00e9es d'apr\u00e8s guerre et on entend Malraux, tenir des propos provocateurs sont antifascisme d'autrefois s'est transform\u00e9 en bien r\u00e9elle et bien pr\u00e9sent anti- sovi\u00e9tisme, exemple l'or mes petits amis stalinien, je n'ai pas plus envie de vous parler, que vous n'avez envie de m'entendre, mais il y a si longtemps que nous vous attendons vraiment je vous ai attendu cette semaine en Espagne, vous n'\u00e9tiez pas et je voulais pas venu, je vous ai attendu \u00e0 Berlin quand nous allions avec Gilles porter claire des p\u00e9titions pour lib\u00e9rer Dimitrov, nous y \u00e9tions pour vous et vous n'y \u00e9tiez pas je vous ai attendu dans la R\u00e9sistance pendant 2 ans et vous n'y \u00e9tiez pas et ces braves auditeurs France moyenne pas trop renseigner gobent ce genre de balivernes, ce genre de bobards. \r\nEt pourtant, Malraux reste plut\u00f4t \u00e0 gauche, plut\u00f4t plus que ceux qui l'\u00e9coutent, ils lancent des slogans qui feront fortune pendant 25 ans des genres entre les communistes et nous, il n'y a rien. \r\nC'est une fa\u00e7on de faire passer \u00e0 la trappe les socialistes et les d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens ou encore, tout le monde est a \u00e9t\u00e9 ou sera gaulliste, ce qui en revanche a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par le demi- si\u00e8cle qui a suivi l'id\u00e9e fondamentale de Malraux, quelle est -elle. \r\nNon seulement le Malraux, responsable de la propagande du RPF mais le Malraux proche Vallier sur l'id\u00e9e fondamentale, c'est que seul de Gaulle peut sauver la France n'est que de Gaulle n'est ni de droite ni de gauche, il y a d'autres, \u00e9crivain engag\u00e9, on est en plein dans ce ph\u00e9nom\u00e8ne, parall\u00e8le \u00e0 la guerre froide, aucun ni Sartre ni Camus, ni m\u00eame Aragon ne s'implique ou ou ne s'enfonce, si on veut autant qu'Malraux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:21) [93%] :\r\nEt pourtant, cet homme- l\u00e0 est le m\u00eame qui, en 1947 fait para\u00eetre le mus\u00e9e imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:30) [87%] :\r\nLe ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie des voeux fastes gaulliste, le m\u00eame qui proclame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:36) [91%] :\r\nQu'il y a quelque chose de plus important qu'histoire c'est la constance du g\u00e9nie, le g\u00e9nie, c'est le g\u00e9nie cr\u00e9ateur, bien s\u00fbr, dans son esprit et dans le mus\u00e9e imaginaire de la sculpture mondiale il y a une phrase, il a cette intuition. \r\nQui pourrait commander tout ce que Malraux \u00e9crira sur la. \r\nL'artiste cr\u00e9e moins pour s'exprimer, qu'il ne s'exprime pour cr\u00e9er. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:43) [84%] :\r\nEst que toute action artistique \u00eatre orient\u00e9s de la m\u00eame fa\u00e7on change sup\u00e9rieur, je ne crois pas, je crois qu'il y a des orientations assez diff\u00e9rentes et c'est notre mus\u00e9e imaginaire qui remet tout dans une sorte de cosmos ce qui nous appartient et qui fait que quand vous regardez l'homme bless\u00e9 qui est l'entra\u00eeneur, s'il y a surpris ce que le monde ait jamais connu, je suis donn\u00e9 Piti\u00e9. \r\nParce que la totalit\u00e9, la mouche manger totalitaire attrape la voil\u00e0 revenue avec Goya c'est absolument extraordinaire tout de m\u00eame, les fusillades du 3 mai c'est tr\u00e8s vite les plus dans l'article qui existe, or nous ressentons pas du tout comme dramatique par rapport \u00e0 nous, je veux dire, nous sommes en train de regarder un supplice dans une vie, il y a, il y a un drame au sens o\u00f9 il y a tram si oui mais il y a pas un spectacle d\u00e9chirant, \u00e7a c'est pas alors reste la cr\u00e9ation elle- m\u00eame, alors \u00e7a, je suis en train de travailler l\u00e0- dessus parce que c'est une demi- Converse il y a ce je, je crois \u00e0 une certaine \u00e9norme, dur\u00e9e de la volont\u00e9 de cr\u00e9ation qui est probablement une chose qui transmet et si oui, et alors que la cr\u00e9ation porte en elle- m\u00eame une sorte de puissance telle que, telle que je crois, il y a celui qui viendront, elle traverse tout de m\u00eame ou est -ce que c'est la m\u00e9tamorphose qui nous fait qualifier de cr\u00e9ation chez qui la t\u00eate les choisir, \u00e7a ce serait Tahoua, au stade la comparaison que je fais, c'est l'amour maternel. \r\nMais je veux dire, toutes les civilisations ont connu bon et que c'est si vous prenez ce que nous savons du 2\u00e8me mill\u00e9naire \u00e9gyptien c'est c'est loin du compte avec nous, mais pour les listes h\u00e9 bien alors, l'autre l'autre identit\u00e9 pour pouvoir cr\u00e9ateur. \r\nCe la mise en question, il y a quelque chose qui tenteront de siliation c'est-\u00e0-dire la pens\u00e9e humaine, met en avant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:48) [65%] :\r\n\u00c9ric. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:53) [70%] :\r\nEt je vais faire, mais au fond ou la o\u00f9 il vit finalement. \r\n\u00e0 la suite de la mort, le fait je concevoir la vie, vous avez les d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:18) [98%] :\r\nUne \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:23) [89%] :\r\nFran\u00e7ois Mauriac \u00e9crit ceci dans un article du Figaro, dirais -je, le fond de ma pens\u00e9e, je crois, \u00e0 Andr\u00e9 Malraux de superbes pour qu'il consid\u00e8re Charles-de-Gaulle comme une carte de son propre jeu et Mauriac conclut de la fa\u00e7on suivante : il ne se sent vivre il Malraux que dans ces brefs instants o\u00f9 il lui est donn\u00e9 de jouer \u00e0 quitte ou double son destin au destin parenth\u00e8se, il faut rappeler la phrase de Malraux, l'art est un anti- destin mais donc le titre de cet article de Mauriac, c'est le suivant et il vaut mieux qu'un long discours c'est. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:57) [89%] :\r\nLa vie d'un joueur g\u00e9n\u00e9ral lui Jean de Gaulle vivent volontiers dans l'attente de l'apocalypse, il y a \u00e9videmment le moi ou le chaos dont il jouera \u00e0 chaque \u00e9lection, et puis il y a le danger bien r\u00e9el de la course aux armements n'emp\u00eache tout de m\u00eame en mais 53 ce sont de braves \u00e9lections municipales qui d\u00e9montrent par leurs r\u00e9sultats, que le RPF, le Rassemblement du peuple fran\u00e7ais est en compl\u00e8te d\u00e9confiture. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:26) [91%] :\r\nEt de Gaulle doit s'exiler \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises commence sa travers\u00e9e du d\u00e9sert, \u00e7a c'est une autre formule invent\u00e9e par Malraux, soit dit en passant est -ce que Malraux va en profiter, lui pour \u00e9crire beaucoup, pas vraiment, en fait, Malraux et surtout cr\u00e9atif dans les p\u00e9riodes de grande effervescence, il est meilleur dans le drame pour le dire d'un mot des voix du silence paraissant 51. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:50) [88%] :\r\nL'oeuvre d'art art vu par Malraux vit une sorte de cr\u00e9ations continue, elle est en perp\u00e9tuelle m\u00e9tamorphose depuis la V\u00e9nus de l'esprit d'autant pr\u00e9historique jusqu'aux bonnes femmes que Picasso expose en 1971 \u00e0 Avignon. \r\nEn passant par la V\u00e9nus d'Urbino qui devient l'Olympia de Manet et Madone deviennent des Aphrodite les statues royales du porche de Chartres, r\u00e9pondent \u00e0 la statue du pharaon geyser qui r\u00e8gne en \u00c9gypte sous la IIIe dynastie il y a pas de rupture. \r\nIl y a pas de rupture entre une idole cycle indique par exemple \u00e0 une oeuvre de Brancusi et le sourire de l'ange de Reims et celui d'un fan qui fut sculpt\u00e9 en Gr\u00e8ce, au IVe si\u00e8cle avant notre aire la pens\u00e9e sur l'art de Malraux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:38) [77%] :\r\nPapillonne elle tend des passerelles subtil ou \u00e0 congrue et les postulats succ\u00e8dent aux aphorismes et les sp\u00e9cialistes sont agac\u00e9s \u00e9videmment et les profanes c'est souffle \u00e0 suivre, a essay\u00e9 de suivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:54) [89%] :\r\nMalraux n'a que faire, que voulez -vous d'\u00e9crire une histoire de l'art, ce livre- l\u00e0 il parle de la m\u00e9tamorphose de Dieu, ce livre n'a pas pour objet une histoire de la o\u00f9 une esth\u00e9tique, mais bien la signification que prend la pr\u00e9sence d'une \u00e9ternelle r\u00e9ponse \u00e0 l'interrogation que pose l'homme \u00e7a pas \u00e9ternit\u00e9 ferm\u00e9 guillemets. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:15) [87%] :\r\nMalraux philosophe dollars avant un peu de la m\u00eame fa\u00e7on que Malraux, le romancier des instantan\u00e9s, des effets de montage. \r\n2 stroboscopiques des affirmations des intuitions, un jour, c'est beaucoup plus tard, c'est en 65 Malraux inaugure avec de Gaulle, une Exposition d'Oeuvres des mus\u00e9es de province. \r\nEt il y a l\u00e0 un martyr, de Saint-\u00c9tienne du mus\u00e9e de l'\u00eele r\u00e9cemment attribu\u00e9 \u00e0 tisser et de Gaulle avec ses coupes, grosses lunettes sur le nez et regarde avec application le tableau et l'\u00e9coute Malraux, elle demande \u00e0 Malraux pourquoi dites -vous que c'est un des sommets de la peinture mondial pourquoi dites -vous que c'est un des plus beaux Titien du monde pourquoi et vous sur de votre jugement et Michel Laclotte, commissaire d'expositions et l\u00e0 tout \u00e0 c\u00f4t\u00e9, deviendra plus tard directeur du Louvre, et il se souviendra parfaitement. \r\nDu d\u00e9sarroi du. \r\nDes contenants, ce manque de la perte de contenance de Malraux. \r\nTout d'un coup \u00e0 court d'arguments positifs et qui ne savaient que r\u00e9pondre \u00e0 l'insistance du g\u00e9n\u00e9ral, regardez les autres tableaux, r\u00e9pondait -il regardez comparer, en fait, Malraux, critique d'art ou historien d'art ou esth\u00e8te Garou \u00e9crivain Darcos comment dire fonctionnent sur. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:13:36) [88%] :\r\nLe mode de l'incantation, seulement de la fulgurance. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:13:41) [89%] :\r\nEt parfois sur le mode de l'\u00e0 peu pr\u00e8s n'emp\u00eache que le lire, enfin c'est le suivre, voire de limiter ouvre peut-\u00eatre davantage les yeux que bien des livres impeccablement s\u00e9rieux et informer ou prudent, on a le droit d'aimer mieux ses fulgurances et parfois ces courts-circuits. \r\nQue bien des ronron et est impeccable, peut-\u00eatre, mais qui n'ont pas son regard po\u00e9tique pour reprendre ce mot dans le texte que vous lisez. \r\nMalraux po\u00e8te pourquoi pas. \r\nPour lancer cette hypoth\u00e8se. \r\nMais on le sait, la vie des peuples n'est pas que po\u00e9sie un jour de 1154 on demande un Malraux comment reviendra le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle au pouvoir, il y avait r\u00e9pond. \r\nPar un complot de l'arm\u00e9e d'Indochine qui croira se servir de lui et s'en mordra les doigts. \r\nIl y aura \u00e0 Dien Bien fou et les accords n\u00e9goci\u00e9s par Mannesmann, si bien que cette proph\u00e9tie de Malraux. \r\nEh bien c'est en Alg\u00e9rie qu'elle sera presque v\u00e9rifier en tout cas en avril 58 \u00e0 la suite de la saisie du livre d'Henri Alleg la question sur la torture en Alg\u00e9rie, Malraux. \r\nAuxquels se joignent, Mauriac, Sartre et Martin du Gard, signent un texte de la Ligue des droits de l'homme. \r\nPour protester contre la saisie de ce livre d'Henri Alleg et demand\u00e9 que. \r\nToute la lumi\u00e8re soit faite sur la question de la torture en Alg\u00e9rie. \r\nLa torture, ceux qui sont morts dans les caves sans avoir parl\u00e9, m\u00eame ce qui est peut-\u00eatre plus atroce, en ayant parl\u00e9 pour reprendre son oraison fun\u00e8bre Jean Moulin. \r\nLa torture Malraux toujours on avait \u00e9t\u00e9. \r\nEt c'est par l\u00e0 qu'il annonce \u00e0 son retour \u00e0 la politique active. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:18:52) [93%] :\r\nUn extrait de la 5\u00e8me Symphonie de Beethoven par l'orchestre du 18\u00e8me si\u00e8cle, dirig\u00e9 par Franz Bruggen \u00e0 ma droite, j'ai et j'aurai toujours Andr\u00e9 Malraux, la pr\u00e9sence \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s de cet ami g\u00e9nial fervent hautes destin\u00e9es me donne l'impression que par l\u00e0, je suis couvert du terre \u00e0 terre, l'id\u00e9e que se fait de moi c'est incomparable t\u00e9moin contribue \u00e0 m'affermir je sais que dans le d\u00e9bat quand le sujet est grave son fulgurant jugement mais aidera \u00e0 dissiper les ombres, dixit de Gaulle, donc il faut songer que Malraux va \u00eatre, durant 12 ans ministre. \r\n12 ans \u00e7a veut dire 400 conseil des ministres pendant lesquelles rayonnera force diable et petit sur son bloc de papier pour ceux des ennuyer des communications de monsieur foyer car vaisseau Marcellin, ministre de l'Int\u00e9rieur de Murville, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res et autres personnages sans doute estimable du r\u00e9gime mais assez \u00e9loign\u00e9 de Jos\u00e9 Maria mines ou de Paul Monin ou de Bernard credos ils un ou 2 Heidi Dupeyron qui tous avaient. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:19:59) [91%] :\r\nJusque -l\u00e0 marqu\u00e9 le parcours de Malraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:20:02) [87%] :\r\nQui d'ailleurs est un peu d\u00e9\u00e7u quand lui fut confi\u00e9e l'information puis la culture, il se serait bien vu \u00e0 l'int\u00e9rieur, aux arm\u00e9es entend sans doute avec ce colonel Berger, de Gaulle avait convoqu\u00e9 et lev\u00e9 tenu \u00e0 peu pr\u00e8s ce langage : il s'agit donc de refaire l'\u00e9tat de stabiliser la monnaie d'en finir avec le colonialisme, il faut que je dise \u00e0 tous ceux qui forment l'empire les colonies, c'est fini, faisons une communaut\u00e9 parce que g\u00e9n\u00e9ral pense \u00e0 quelque chose qui ressemblerait wesh portrait du g\u00e9n\u00e9ral par l'\u00e9crivain Malraux, c'est dans les antim\u00e9moires comme ce qu'on vient de citer peut-\u00eatre l'histoire rapporte -t-elle son masque avec le sien, c'\u00e9tait nuanc\u00e9 au cours des ann\u00e9es d'une apparente bienveillance mais il demeurait il semblait ne pas exprimer les sentiments profonds, mais se fermer sur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:20:58) [85%] :\r\nCes expressions \u00e9taient celles de la courtoisie quelquefois de l'humour, alors l'oeil ratissaient est \u00e0 la fois et lourd regard \u00e9tait remplac\u00e9 pour une seconde par l'oeil de l'\u00e9l\u00e9phant Babar. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:21:11) [94%] :\r\nIl y a une rumeur qui dit que Malraux ministre fut d'une discr\u00e9tion presque mythique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:17) [99%] :\r\nQue l'orateur capable de fasciner les foules conquises d'avance par. \r\nCes longues p\u00e9riodes incantatoire ou ou ses formules lapidaires, du genre la 5\u00e8me R\u00e9publique ce n'est pas la 4\u00e8me plus le g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle devenait dans le salon Murat de l'\u00c9lys\u00e9e, qui est l'endroit o\u00f9 se tiennent les conseils des ministres devenait d'une parfaite grisaille encore que de plus en plus secou\u00e9 de tics. \r\nIl n'est pas ta vraiment ses coll\u00e8gues que par 2 fois en 1971 ans du putsch des g\u00e9n\u00e9raux d'Alger quand on l'entend dire s'annonce pr\u00eat \u00e0 prendre la t\u00eate d'une colonne de chars. \r\nSur le ton de Lazare Carnot, album de Valmy et adopter le ton d'un Fouquier-Tinville pour r\u00e9clamer que ces factieux d\u00e9capit\u00e9 et puis la 2\u00e8me fois, ce fut en ao\u00fbt 1965 quand autour de P\u00e9kin, il improvise \u00e0 une vaste fresque o\u00f9 passait marron tout l\u00e0 le peuple chinois le souvenirs de la longue marche, bref toute la condition humaine rejouer sur le ton de la transe et de la griserie, il est vrai que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:25) [86%] :\r\nNul n'y aurait du moins nul autour de ce tapis Vert que Malraux abus\u00e9 largement de produits disons euphorisant, un jour, de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:36) [84%] :\r\nLens \u00e0 Jacques Foccart, qui \u00e9tait l'homme des \u00e9coutes aujourd'hui en Afrique info car il para\u00eet fatigu\u00e9, Malraux, il ne se foutrait pas, \u00e9videmment, vous imaginez \u00e7a avec le temps, g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle parmi les proches, les jours o\u00f9 Malraux. \r\nJe n'est pas disons op\u00e9rationnel. \r\nIl est convenu de dire que le ministre a sa crise de palu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:50) [86%] :\r\nL'expression du monde de l'irr\u00e9el de fa\u00e7on d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e, la cr\u00e9ation po\u00e9tique \u00e0 la cr\u00e9ation artistique, ces travaux moderne sur la orient\u00e9 par le caract\u00e8re sp\u00e9cifique de nos propres \u00e0 ont d\u00e9daign\u00e9 le plus souvent, l'union de ces 2 cr\u00e9ations autant voudrait d\u00e9daign\u00e9 le Christ pour comprendre la sculpture la cath\u00e9drale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:11) [93%] :\r\nLe domaine de la po\u00e9sie qui est il \u00e9mane des Oeuvres d'art et confus. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:26:16) [82%] :\r\nParce qu'il m\u00eale Summer et l'Acropole, Venise et Memphis agente \u00e0 Chartres, Florence, les grottes de l'Asie, au bord de leur fleuve lent et les ruines mexicaine dans l'\u00e9paisse v\u00e9g\u00e9tation Terres chose Michel-Ange Piero de la Francesca est le ma\u00eetre de la pi\u00e8ce de Villeneuve. \r\nRembrandt et le sculpteur de Kh\u00e9ops. \r\nLes grandes heures religieuses sont ins\u00e9parables d'une puissante po\u00e9sie et deviennent po\u00e9sie autant qu'elle devienne. \r\nLorsque leur v\u00e9rit\u00e9 l'\u00e9quipe. \r\nMais la po\u00e9sie est toujours subordonn\u00e9e \u00e0 la fois est presque toujours moyen d'expression de la foire, la peinture \u00e9crit L\u00e9onard est une po\u00e9sie qui se voit. \r\nDepuis les premi\u00e8res mythologie Toscane jusqu'\u00e0 la fin de Venise, la peinture italienne est l'une des plus manifeste, les entreprises de po\u00e9sie que le monde est connu. \r\nOn perce, aux Indes la peinture qui n'illustre pas les textes sacr\u00e9s illustrent les po\u00e8mes en Extr\u00eame- Orient, le po\u00e8me figurent sur le paysage et l'oeuvre n'est pas pleinement saisissable sans lui, plut\u00f4t que d'exclure la po\u00e9sie, la peinture, mieux vaudrait s'apercevoir que presque toutes les grandes Oeuvres plastiques lui sont li\u00e9s. \r\nQuentin r\u00e9aliste du g\u00e9nie, elle le trouve sans qu'il la cherche. \r\nComment ne pas voir celle de Vermeer Chardin Brueghel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:27:41) [71%] :\r\nIl y a des grands Courbet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:27:43) [97%] :\r\nApr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 le moyen de cr\u00e9ation d'un univers sacr\u00e9. \r\nLa peinture sur principalement pendant des si\u00e8cles, le moyen de conqu\u00eate d'un univers qui n'\u00e9tait pas exclusivement pictural opticien ne reproduisait pas d'imaginaire tableaux vivants. \r\nIl arrachait V\u00e9nus \u00e0 la nuit de cadors. \r\nL\u00e9onard, Rembrandt, Goya chercher d\u00e9couvrent l'expression po\u00e9tique. \r\nComme l'expression picturale et souvent en m\u00eame temps les pendus depuis Haehnel le lointain diurne de L\u00e9onard et le lointain nocturne de la lumi\u00e8re, de Rembrandt Les Fant\u00f4mes de Goya appartiennent. \r\n\u00e0 l'Union, \u00e0 l'autre, le fils prodigue et suscit\u00e9 par l'art de Rembrandt Citer par celui de va t\u00f4t les apparitions par solide Gorillaz comme la nuit par solide Michel-Ange cet arr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:28:30) [100%] :\r\nPo\u00e9sie. \r\nComme une plante fleurie, pourtant, l'expression de cette po\u00e9sie a subi une m\u00e9tamorphose parentes de celles qu'on subit les expressions du sacr\u00e9 dessus mais au d\u00e9sir de la foi Roman du divin hell\u00e9nique surtout. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:45) [84%] :\r\nBien que l'objet tableaux, statues se soit peu modifi\u00e9, bien qu'il appartient \u00e0 une filiation, que la n\u00f4tre continue directement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:53) [78%] :\r\nDevra changer de nature. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:55) [80%] :\r\nSemblable en cela aux bas-reliefs d\u00e9panne Ath\u00e9n\u00e9e o\u00f9 s'\u00e9tait pos\u00e9 le 1er papillon. \r\nLa V\u00e9nus de petites le David de Donatello, La Nuit de Michel-Ange le coller ne seront plus jamais des apparitions. \r\nComme le pouvoir de r\u00e9v\u00e9lations qui avait suscit\u00e9 les premi\u00e8res images saisissantes des dieux sum\u00e9rien et le 1er visage par lequel le Christ \u00e9chappa aussi cynique. \r\nLe pouvoir d\u00e9miurgique des ma\u00eetres de l'irr\u00e9el n'est plus pour nous qu'un pouvoir. \r\nDans la m\u00e9tamorphose le peuple de l'irr\u00e9el se m\u00eale \u00e0 celui de la foi. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:31) [92%] :\r\nEt la nuit comme le crucifix est devenu sculpture. \r\nDana et comme la Vierge est devenu tableaux. \r\nComme la vierge comme le portrait. \r\nLe paysage et la nature morte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:29:46) [93%] :\r\nUne m\u00eame m\u00e9tamorphose touche \u00e0 des degr\u00e9s diff\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:29:50) [93%] :\r\nCeux qui se r\u00e9clament de la Terre. \r\nMais ceux qui se r\u00e9clament. \r\nDu r\u00eave ou du ciel. \r\n\r\nLocuteur FT10 (00:29:58) [75%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:30:34) [85%] :\r\nC'est. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:51) [76%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:32:19) [89%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:44) [83%] :\r\nAlors je ne vois pas eu tout ce qu'il y a actuellement en pr\u00e9paration dans l'ordre, Spirit dans l'autre, c'\u00e9tait donc champion \u00e0 d\u00e9veloppement que Malick Sylla mais vous l'avez dit si int\u00e9ressant d'aller sur la Lune, c'est, c'est aussi celui -ci bon, donc je vois serment \u00e9norme dans le domaine de l'action de l'homme, Oliver est nul dans le temps long, tr\u00e8s bien, mais en m\u00eame temps, alors \u00e7a c'est le c\u00f4t\u00e9 optimiste jamais franchement profond dans l'eau ou spirituel n'a eu r\u00e9ellement d'ant\u00e9c\u00e9dents. \r\nPr\u00e9visible, je veux dire que apr\u00e8s le danger, on peut dire qu'il y avait les proph\u00e8tes d'Isra\u00ebl, mais quand les Romains Bayer s'sur l'empire Romain fichue, c'\u00e9tait \u00e9vident qu'est ce qui va se passer, il r\u00e9pond au d\u00e9bat, on ne sait pas trop et presque tous l'hypoth\u00e8se vraisemblable c'est le or place toi n'a pas exist\u00e9 et tout a \u00e9t\u00e9 ici bon alors \u00e7a je crois pas je crois, personne n'avait pr\u00e9vu le bouddhisme, personne n'avait pr\u00e9vu, il est probable que les r\u00e9volutions de l'esprit portent dans leur nature d'\u00eatre d\u00e9\u00e7u. \r\nEt alors, \u00e0 partir du moment o\u00f9 elles sont l\u00e0, tout le pass\u00e9, comment \u00e7a se m\u00e9tamorphose de revient le le le monde change. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:32) [88%] :\r\nDe Gaulle dans le gouvernement du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, parmi tous les notables du gaullisme, c'est en fait une sorte d'homme ni ne objet minist\u00e9riel non identifi\u00e9s mais il y a tout de m\u00eame l'oeuvre qu'il a compris sert de la culture, le ravalement de Paris par exemple, qui de noir devient blanche et puis le d\u00e9gagement des faux, c'est du lourd, les maisons de la culture soit maison de la culture, id\u00e9e reprise d'union sovi\u00e9tique gr\u00e2ce auquel la France profonde, selon lui, devrait recevoir ce que l'humanit\u00e9 a produit de plus beau, de plus grand, la culture, c'est l'ensemble des formes qui ont \u00e9t\u00e9 plus fortes que la mort du Malraux, il faut que tous les jeunes hommes soit d'apporter un contact avec ceux qui comptent au moins autant que le sexe et le sang car il y a peut-\u00eatre une immortalit\u00e9 de la nuit, mais il y a s\u00fbrement une immortalit\u00e9 des hommes ce Malraux qui n'aiment pas la musique. \r\nQuel ennui nommera Marcel Landowski la direction de la musique au grand cri d'ailleurs de tous les membres des r\u00e9seaux de Pierre Boulez et Landowski cr\u00e9era notamment l'orchestre de Paris, puis les grands orchestres province ce Malraux qui n'aime gu\u00e8re le th\u00e9\u00e2tre. \r\nEn fait, aura que rarement le TNP de Vilar de sa pr\u00e9sence, il confiera \u00e0 l'Od\u00e9on \u00e0 barreaux pour lui retirer apr\u00e8s mai 68 en fait MalrauxM. quoi surtout la peinture, la sculpture \u00e9videmment l'architecture. \r\nEt il soutiendra Christiane Desroches-Noblecourt pour la sauvegarder monuments de Nubie mais moins toutefois que Ren\u00e9 Maheu, directeur de l'Escaut il laissera vendre \u00e0 l'\u00e9tranger des Oeuvres aussi consid\u00e9rables que les Grandes Baigneuses de C\u00e9zanne, il se servira de la Joconde et la V\u00e9nus 2000 au qu'il faudra voyager aux \u00c9tats-Unis au Japon pour le prestige de la politique gaullienne. \r\nIl laissera. \r\nMassacrer Les Halles de Paris, il sera construit la tour m\u00e8ne Montparnasse. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:36:34) [90%] :\r\nEt au total il acceptera que dans la France prosp\u00e8re de ces ann\u00e9es- l\u00e0, la culture ne repr\u00e9sente que0,43 pourcent du du budget national un jour Picasso qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 une Exposition de ses Oeuvres mais envoyer un petit mot, croyez -vous que je sois mort disait le petit mot Malraux r\u00e9pliqua par un autre petit mot, croyez -vous que je sois ministre il fut Malraux. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:37:01) [89%] :\r\nL'homme des enthousiasmes bref presque des foucades mais que voulez -vous, la continuit\u00e9 de l'action, le suivi n'\u00e9tait pas dans sa nature et pourtant, il reste \u00e0 10 ans \u00e0 ce poste de ministre de la culture et mais ils sont des tas d'ailleurs et son prestige \u00e9tait telle qu'on parle beaucoup de culture, c'\u00e9tait pas. \r\nCependant, en d\u00e9pit de ce qu'il avait proph\u00e9tis\u00e9 la province reste \u00e0 la province et les grandes Oeuvres de l'humanit\u00e9 continu\u00e8rent \u00e0 n'\u00eatre reconnue. \r\nSinon d'un petit nombre, du moins d'une minorit\u00e9, il faut dire \u00e0 sa d\u00e9charge, que le d\u00e9put\u00e9 gaulliste de base qu'il a en face de lui, est un brave notable de province, pour qui la culture est un luxe co\u00fbteux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:45) [89%] :\r\nTout-\u00e0-fait abscons, servi par des artistes et des th\u00e9\u00e2tres, tous plus ou moins marxiste et qui de surcro\u00eet en mai 68 vire au gauchisme carr\u00e9ment donc pourquoi les subventionner. \r\n\u00e0 cet \u00e9gard la r\u00e9ponse qu'il fit en 1966 au d\u00e9put\u00e9 Monsieur Christian Bonnet qui se scandaliser que l'Od\u00e9on-Th\u00e9\u00e2tre de France repr\u00e9sente Les Paravents de Gen\u00eat m\u00e9rite assez je crois d'\u00eatre cit\u00e9, et l\u00e0 on retrouve Malraux, la libert\u00e9, la messieurs dit Malraux n'a pas toujours les mains propres, mais quand elle n'a pas les mains propres, avant de la passer par la fen\u00eatre, il faut dire regarder \u00e0 2 fois si nous \u00e9tions vraiment en face d'une pi\u00e8ce antifran\u00e7aise un probl\u00e8me assez s\u00e9rieuse poserait or quiconque a lu cette pi\u00e8ce, c'est tr\u00e8s bien qu'elle n'est pas anti- fran\u00e7aise, elle est anti- humaine, elle est anti- tout ce que vous appelez de la pourriture n'est pas un accident, c'est ce au nom de quoi on est toujours arr\u00eat\u00e9 ce qu'on arr\u00eatait. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:42) [91%] :\r\nJe ne pr\u00e9tends nullement je n'est d'ailleurs pas le pr\u00e9tendre que monsieur, je n'ai soit Baudelaire c'\u00e9tait Baudelaire, on ne saurait pas la preuve, c'est qu'on ne savait pas que Baudelaire \u00e9tait un g\u00e9nie, l'essentiel n'est pas de savoir ce que nous pourrons faire de 3 francs de subventions, mais de savoir ce qu'on interdira ou non de savoir quelle gloire sera donn\u00e9 par l'interdiction, \u00e0 une pi\u00e8ce dont on veut minimiser la port\u00e9e par une op\u00e9ration de gribouille, je ne crois pas que ce soit urgent en fait nous n'autorisons pas les paravents pour ce que vous leur reprochez qui peut \u00eatre l\u00e9gitime, nous les autorisons malgr\u00e9 ce que vous leur reprochez comme nous admirons Baudelaire pour la fin d'une charogne et non pas pour la description du mort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:39:23) [97%] :\r\nFin de citation pour le reste, Malraux. \r\nS'ennuyer au conseil des ministres, il est \u00e0 la droite de de Gaulle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:39:31) [89%] :\r\nQuand le g\u00e9n\u00e9ral fait un tour de table, il commence par sa gauche et Malraux, donc le dernier mot, un jour la question porte sur une \u00e9ventuelle d\u00e9valuation et chacun donc dit son mot, arrive enfin le tour Malraux qui laisse un long oscillant puis sur le ton de la pythie de Delphes, laisse tomber le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle ne d\u00e9value jamais et puis une autre fois. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:39:56) [84%] :\r\nIl \u00e9voque les f\u00eates de l'ind\u00e9pendance \u00e0 Brazzaville, sur le ton de la L\u00e9gende des si\u00e8cles et lance : je me demande ce qu'ils clam\u00e9 le plus l'ind\u00e9pendance ou moi qui venais la proclamer nous des motocyclettes nickel\u00e9. \r\nAlors, de Gaulle majestueusement la prochaine fois, la solution serait que vous d\u00e9finissez sur une moto. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:40:56) [76%] :\r\nUn extrait de la de danse, compos\u00e9e en 1923 par del\u00e0 Bart\u00f3k, c'\u00e9tait la Philharmonie Aung parentale de ratifier Malraux voyage beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:41:05) [87%] :\r\nIl accompagne la Joconde aux \u00c9tats-Unis, l\u00e0- bas, il est subjugu\u00e9 par qui Kennedy et il revient en disant qu'elle dit est un personnage de roman qu'il a une rare ouverture de compas, ce sont ses mots, il n'y a que vous, vous g\u00e9n\u00e9rale dans le monde qui est une vision aussi plan\u00e9taire que lui et de Gaulle sobrement commente comme toujours Malraux s'emballe un peu Malraux qui devient une sorte de commis voyageur de prestige et Nehru Lady ainsi vous voil\u00e0 ministre Malraux fait mine de ne pas comprendre cette insolence gentil mais insolence quand m\u00eame, il va \u00e0 leur rencontre, des lieux qui le hante depuis toujours nulle part, je n'avais \u00e9prouv\u00e9 ce point combien t\u00f4t ou tard, sacr\u00e9 suppose que ceux auxquels ils s'adressent tiennent pour assurer l'existence d'un secret du monde que la retransmet sans d\u00e9voil\u00e9 et auquel il les fait participer, j'\u00e9tais dans le jardin nocturne des grands r\u00eaves de lin. \r\nB\u00e9nar\u00e8s Sema Doura, elle aura parfois il a des intuitions qui. \r\nPasse largement au-dessus de ce qu'il \u00e9coute, par exemple en 58, il dit si en Alg\u00e9rie, le nationalisme islamique s'arr\u00eate. \r\nC'est le monde occidental tout entier qui cesse de reculer. \r\nSi \u00e0 l'\u00e9poque, parle d\u00e9j\u00e0 de nationalisme islamique, et il y aura cette phrase proph\u00e9tie c\u00e9l\u00e8bres. \r\nQue nous sommes en train de voir se r\u00e9aliser le 21\u00e8me si\u00e8cle sera religieux et c'est justement la guerre d'Alg\u00e9rie, qui veulent le voir rompre avec la gauche non communiste qui lui reproche depuis que le Ministre de ne plus rien dire contre la torture, Sartre, d\u00e9nonce la sale guerre, c'est sa formule, Anthony mais moi, r\u00e9pond Malraux, j'\u00e9tais devant la caisse \u00e0 peau pendant que Sartre \u00e0 Paris faisait jouer ses pi\u00e8ces vis\u00e9es par la censure allemand. \r\nComme on l'a vu, ce n'est pas \u00e0 la stricte v\u00e9rit\u00e9 et on lui jette la condition humaine, l'espoir \u00e0 la t\u00eate. \r\nIl va tomber de haut quand il va voir que sa fille Florence a sign\u00e9 le fameux manifeste des 121 pour l'insoumission, avec des gens comme Breton comme Beauvoir comme \u00e7a, comme Rennes etc. \r\nMichel Debr\u00e9 voudrait que le 1er ministre voudrait que ces 121 soient poursuivis en justice. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:43:37) [87%] :\r\nMais sans doute que le jeune Malraux aurait sign\u00e9 untel manifeste sa fille, il va la retrouver dans des circonstances. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:47) [93%] :\r\nEffroyable pour le coup, un soir de mai 61 le t\u00e9l\u00e9phone sonne. \r\nEt on lui annonce que ses 2 fils ont eu un accident de voiture du c\u00f4t\u00e9 d'Arnaldur en Bourgogne. \r\nEt qui sont morts tous les 2. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:00) [80%] :\r\nAlors Florence court. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:03) [79%] :\r\nEt cette millards Malraux, son p\u00e8re lui parle. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:06) [97%] :\r\nDes rites fun\u00e9raires \u00e9gyptiens. \r\nEt puis elle l'entend dire quelle trag\u00e9die que ma vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:13) [74%] :\r\nEt ce gris de voyage, il se grise alcool si on lui donne des antid\u00e9presseurs. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:20) [84%] :\r\nIl n'est plus qu'une ombre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:22) [86%] :\r\nC'est le moment o\u00f9 il commande un Messiaen \u00e9tait expect au r\u00e9surrection m\u00eame retour et puis on envoie on c'est-\u00e0-dire ces m\u00e9decins et de gauche, faire un long voyage vers le Japon avec son directeur de cabinet, Albert II, rectifie son adjoint chez Gallimard. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:44:38) [77%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:38) [96%] :\r\nEt finalement. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:44:40) [88%] :\r\nLe voil\u00e0 qui arrive \u00e0 P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:43) [94%] :\r\nJ'ai souvenir d'une conversation avec Trotski ici. \r\nSi Malraux sur la place Tiananmen, il m'a parl\u00e9 de la r\u00e9volution. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:44:52) [86%] :\r\n\u00e9videmment que c'\u00e9tait fou, c'\u00e9tait un souvenir inventer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:44:56) [85%] :\r\nEt puis lance ses \u00e9ternels \u00e0 peu pr\u00e8s la Chine aujourd'hui, c'est la Chine n'est plus le marxisme. \r\nEt il rencontre le mar\u00e9chal Cheny et puis tout est l\u00e0, et puis enfin mardi donc. \r\nJ'ai entendu dire que vous aviez fait de la r\u00e9sistance dit Mao. \r\nOui. \r\nPour Malraux je dirigeais des unit\u00e9s paysanne dans le centre de la France est quand m\u00eame extraordinaire, et puis la conversation tombe elle languit de quoi besoin la Chine pour devenir une puissance de type chinois. \r\nDemande Malraux, r\u00e9ponse de Mao, elle a besoin de temps et institute et ainsi de suite, \u00e7a deviendra tout \u00e7a cette conversation un peu vaseuse, \u00e7a deviendra la fulgurante symphonie \u00e0 2 voies qu'on pourra lire dans les antim\u00e9moires, \u00e7a c'est le sortil\u00e8ge de l'imagination litt\u00e9raire les antim\u00e9moires sont. \r\nContemporain de la rupture de Malraux avec Madeleine Malraux apr\u00e8s presque quoi 20 ans. \r\nVie commune, c'est le moment donc o\u00f9 il va renouer avec Louise de Villemorin, qui \u00e9tait une liaison d'autrefois et donc il se voit un peu \u00e0 Marly et puis finalement, Malraux s'installe carr\u00e9ment \u00e0 Verri\u00e8res-le-Buisson chasser les Vilmorin dans le manoir dans le salon bleu de Louise d\u00e9but 68. \r\n\u00e7a va \u00eatre l'affaire de la cin\u00e9math\u00e8que, savez que Henri Langlois, son fondateur, l'inventeur Henri Langlois est \u00e9vinc\u00e9 et il y a des manifestations, on entend crier Malraux fasciste. \r\nCe qui n'est tout de m\u00eame pas si malin que \u00e7a. \r\nN'emp\u00eache, on va bien constater que Malraux au mois de mai 68 sera du mauvais c\u00f4t\u00e9. \r\nOn va le voir, le 30 mai gesticuler au bras de Michel Debr\u00e9 au 1er rang de la grande manifestation de la peur sur les Champs- \u00c9lys\u00e9es. \r\nEt pr\u00e9cis\u00e9ment, un jour de mai 68 il raccompagne Jos\u00e9 Bergamin son ami du temps de l'Espagne, il accompagne dans sa DS noire officielle ou v\u00e9tustes d\u00e9pose Malraux \u00e0 la Sorbonne, mais pour Bergamini, tu vas vers l'irrationnel. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:47:07) [87%] :\r\nEt moins vers l'irr\u00e9el. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:47:09) [95%] :\r\nOui, r\u00e9pond le ministre. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:47:46) [89%] :\r\nEt. \r\nEt moi. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:55) [81%] :\r\nDes r\u00e9els dont Malraux parlait tout-\u00e0-l'heure \u00e0 Jos\u00e9 Bergamin juste avant que nous entendions Thomas Samson chanter Linder Rupert Lieder de Gustav Mahler, c'est irr\u00e9el, c'est le monde. \r\nInvent\u00e9 par les arts de l'Occident \u00e0 Florence \u00e0 Venise, \u00e0 Anvers ou \u00e0 Madrid. \r\nEt c'est dans ce monde- l\u00e0 que Malraux va se r\u00e9fugier apr\u00e8s la mort du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, d'ailleurs on l'aura vu le visage hagard, aux obs\u00e8ques du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle \u00e0 Colombey-les-Deux-\u00c9glises, d\u00e9but novembre, 72 Malraux doit \u00eatre hospitalis\u00e9, j'ai \u00e9t\u00e9 atteint d'une sorte de maladie du sommeil, dira -t-il dans le hasard. \r\nIl \u00e9voquera une \u00e9trange paralysie en fait il s'agit de d\u00e9sintoxication et de d\u00e9pression nerveuse, mais il en tirera donc Lazare qu'il int\u00e9grera aux antim\u00e9moires qui par \u00e9tapes devienne son grand livre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:57) [86%] :\r\nEt s'il s'agit de raconter comment il a manqu\u00e9 de peu, franchir la Cayron \u00e7a, ce sont ses souvenirs de la Maison des morts \u00e0 l'instant de basculer, j'avais quitt\u00e9 terre j'ai senti la mort s'\u00e9loigner. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:12) [65%] :\r\nP\u00e9n\u00e9trer envahi. \r\nPoss\u00e9d\u00e9 comme par une puissance \u00e9trang\u00e8re comme Brothers par l'immense bont\u00e9 qui, tomb\u00e9e du firmament chald\u00e9en. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:24) [71%] :\r\nPar une ni revenez inexplicablement r\u00e9concili\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:28) [85%] :\r\nQui fixait au passage la face user de la mort. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:51:35) [85%] :\r\nApr\u00e8s la mort de Louise de Vilmorin, enfin 69 un an avant de Gaulle, il reste \u00e0 Verri\u00e8res et c'est Sophie de Vilmorin, qui est la ni\u00e8ce de Louise, qui devient \u00e7a compagne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:48) [92%] :\r\nMalraux parfois songe \u00e0 se suicider comme avait fait son p\u00e8re. \r\nIls protestent que lui pris leurs revolvers qu'il conservait dans un tiroir et Jean Grosjean, ami de 30 ans. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:00) [92%] :\r\nNote apr\u00e8s lui avoir rendu visite. \r\n\u00e7a veut dire Andr\u00e9 Malraux est au fond du puits extr\u00eame gentillesse, mais cette fois, de tr\u00e8s loin. \r\nPlus m\u00eame un mot au chat. \r\nIl habite en \u00e9trangers son corps et ce monde. \r\nOn le sent comme voyage. \r\nL'un de ses derniers intervieweur et il y en aurait eu beaucoup dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, donc \u00e0 faire une grand- m\u00e8re, il dit : ce qui m'int\u00e9resse avant tout, c'est la question. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:33) [92%] :\r\nQu'est -ce qu'on peut transmettre \u00e0 l'homme hors de l'intelligible. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:39) [73%] :\r\nEt la Malraux l'passer un temps. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:52:42) [83%] :\r\nPuis il ajoute. \r\nConsid\u00e9rant l'homme comme \u00e9nigmatique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:52:47) [94%] :\r\nJe ne suis pas \u00e0 l'aise dans l'Intelligence. \r\nAh oui, St\u00e9phane, il avait d\u00e9j\u00e0 dit, d'une part je suis agnostique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:57) [97%] :\r\nD'autre part, je suis tr\u00e8s sensible \u00e0 la transcendance. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:02) [94%] :\r\nEt c'est dans le hasard qu'on peut lire. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:06) [88%] :\r\nLa conscience de ma vie suspendue est une r\u00e9ponse p\u00e9remptoire et informe. \r\nComme la conscience de l'\u00e9quilibre, r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'instant o\u00f9 nous la perdons. \r\nL'ultime conscience. \r\nN'a rien de commun avec le souvenir de nos actes. \r\nNi la d\u00e9couverte de mon secret. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:26) [96%] :\r\nOn n'est pas son histoire pour soi -m\u00eame. \r\nQuel japonais m'a dit : si vous regardiez les fleurs de la m\u00eame fa\u00e7on que vous regardez les chats. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:34) [96%] :\r\nVous comprendriez honorablement la vie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:53:38) [98%] :\r\nC'est elle qui est insolite. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:42) [90%] :\r\nContourner les chevaux de bois, des souvenirs. \r\nC'est la mienne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:53:47) [96%] :\r\nAu conte plein de bruit et de fureur, dit par un idiot et ne signifiant rien du Shakespeare. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:53:54) [90%] :\r\nLe mis\u00e9rable petit tas de secrets n'aura pas longtemps imposer sa signification d\u00e9risoire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:54:00) [87%] :\r\nQue signifie la vie et la plus tenace interrogation : que signifie la vie. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:54:07) [97%] :\r\nJe pense \u00e0 B\u00e9nar\u00e8s au g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle. \r\nIl est mort maintenant. \r\nDevant la neige qui recouvrait les champs de Saint-Bernard, j'avais dit. \r\nEt il avait redit avec lenteur. \r\nPourquoi faudrait -il que la vie est incessant. \r\nPendant l'hiver de 43 entre les ESI illustrent et Lascaux inconnu ou nos armes \u00e9taient cach\u00e9es. \r\nJe me suis demand\u00e9 en r\u00eavant des troupeaux de Rennes au loin dans la neige pr\u00e9historique. \r\nSi l'homme est n\u00e9 lorsque, pour la 1\u00e8re fois. \r\nDevant un cadavre il a chuchot\u00e9. \r\nIl s'est beaucoup r\u00e9p\u00e9t\u00e9 depuis. \r\nIn\u00e9puisable b\u00eate. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8D081B2D-DE8B-4A22-9B79-593BEBE2DB98", "internalArchiveId": "8D081B2D-DE8B-4A22-9B79-593BEBE2DB98", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Guillaume Massard, ing\u00e9nieur en environnement et chef de projet \u00e0 l'Institut pour la communication et l'analyse des sciences et des technologies, \u00e0 propos de la guerre des d\u00e9chets", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 444, "genres": ["Reportage", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["\u00e9cologie", "d\u00e9charge", "poubelle", "d\u00e9chet"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-22T11:47:19Z", "speechToTexts": ["22.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:00) [82%] :\r\nPrise de t\u00eate sur la premi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [85%] :\r\nL'emballage perdu ph\u00e9nom\u00e8ne irr\u00e9versible, on a toujours c'est les emballages ne serait jamais les m\u00e9nag\u00e8res en avait achet\u00e9 cela et j'ai l'impression qu'on a d\u00e9cid\u00e9 pour le consommateur sans le consulter et qu'on a choisi les solutions qui \u00e9taient qu'on ose plus on non tourn\u00e9e \u00e0 ces probl\u00e8mes, l'incin\u00e9ration actuellement de la mani\u00e8re la plus radicale et la plus hygi\u00e9nique de d\u00e9truire les ordures une d\u00e9charge bien contr\u00f4l\u00e9, pr\u00e9sente l'Avantage de reconstituer des sols qui peuvent \u00eatre reconvertie en espace, mais elle n'est gu\u00e8re explique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:46) [90%] :\r\nLes juges Joly ann\u00e9es 70 qui ont vu na\u00eetre l'air du toutes \u00e0 la poubelle, en l'occurrence une archive de 1972 produire consommez, jetez un monde sans limite de consommation o\u00f9 chaque habitant produisait en Suisse et en moyenne 320 kilos de d\u00e9chets, 40 ans plus tard, Sarah Diren, on a mis les bouch\u00e9es doubles oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:08) [92%] :\r\nPuisqu'aujourd'hui chaque Suisse g\u00e9n\u00e8re environ 700 kilos de d\u00e9chets par an, c'est presque 40 pourcent de de plus que la moyenne europ\u00e9enne, on jette beaucoup mais on valorise tr\u00e8s bien et c'\u00e9tait vraiment ce qui a chang\u00e9 depuis les ann\u00e9es 70 en Suisse, nous sommes des champions dans le traitement des d\u00e9chets puisque plus de 30 pourcent d'entre eux sont recycl\u00e9s et 20 pourcent environ environ et composter et le reste, c'est-\u00e0-dire la moiti\u00e9 est incin\u00e9r\u00e9 et valoriser en est n\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [94%] :\r\nAbsolument, par des entreprises qui donc revendre cette \u00e9nergie produite ce qui transforme \u00e9videmment nos d\u00e9chets en valeur \u00e9conomique alors m\u00eame que, par ailleurs, les citoyens sont incit\u00e9es \u00e0 r\u00e9duire leurs d\u00e9chets, pour des raisons \u00e9cologiques cette fois -ci, une solution : quel est le bilan environnemental de ce mode de traitement et au final : Faut -il vraiment se donner la peine de r\u00e9duire ces d\u00e9chets, des questions qui sont donc au coeur du dossier de prise de terre ce matin avec un reportage tout \u00e0 l'heure \u00e0 l'usine Tridel vous nous emm\u00e8nerez Sarah et puis un invit\u00e9 en Direct que j'ai le plaisir d'accueillir Guillaume Massart bonjour bonjour Guillaume Massart vous \u00eates ing\u00e9nieur et PFL en environnement et sp\u00e9cialiste en \u00e9cologie industrielle dont j'aime \u00e0 rappeler \u00e0 chaque fois qu'on a l'occasion de parler de de d'\u00e9cologie industrielle qu'il ne faut pas confondre l'\u00e9cologie industrielle avec une industrie \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:22) [92%] :\r\nNon c'est vrai tout \u00e0 fait l'industrie \u00e9cologique, \u00e7a peut \u00eatre des industries de de recyclage, l'\u00e9co- industrie comme on dit aussi, et puis on a les les Cleantech les technologies propres qui veulent d\u00e9velopper des nouveaux proc\u00e9d\u00e9s technologiques plus respectueux de l'environnement, l'\u00e9cologie industrielle, elle s'attelle \u00e0 d\u00e9crire, \u00e0 \u00e9tudier, \u00e0 comprendre l'entier du syst\u00e8me industriel de ces flux de mati\u00e8re d'\u00e9nergie son fonctionnement pour l'am\u00e9liorer, dans son ensemble. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [92%] :\r\nL'incin\u00e9ration des d\u00e9chets de l'\u00e9cologie industrielle, \u00e7a concerne l'\u00e9cologie. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:51) [91%] :\r\n\u00e7a la concerne bien s\u00fbr cette c'est une composante de notre syst\u00e8me maintenant des fois on pense effectivement qu'on pourrait faire mieux avec ce qu'on met dans nos. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:59) [77%] :\r\n2 et OM Charles autre mot pour s\u00e9nateur pour incin\u00e9rateur un des usines d'incin\u00e9ration d'ordures m\u00e9nag\u00e8res, c'est \u00e7a que \u00e7a veut dire, il y en a 29 ans en Suisse avec 20. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:08) [91%] :\r\n9 usines d'incin\u00e9ration qui produisent de l'\u00e9lectricit\u00e9 et de la chaleur et fournissent donc 2 pourcent de de la consommation totale d'\u00e9nergie suisse, c'est-\u00e0-dire qu'\u00e0 la place de mettre un peu plus de litres de mazout, vous mettez un sac d'ordures m\u00e9nag\u00e8res de 10 kilos dans l'incin\u00e9rateur, c'est ce qu'on va d\u00e9couvrir donc dans quelques instants \u00e0 l'usine Tridel de Lausanne, mais avant cela, une br\u00e8ve rencontre avec Philippe Roch, il a \u00e9t\u00e9 chef de le faire, de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, entre 1992 et 2005, il a donc vu, h\u00e9 bien la l\u00e9gislation \u00e9voluer dans ce domaine, il a aussi ont mis en place certaines l\u00e9gislations il y a disons une d\u00e9finition tr\u00e8s mesur\u00e9e de la notion de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:50) [90%] :\r\nOui, puis c'est une notion relative parce que finalement, d\u00e8s qu'il y a quelque part consommation il y a des ch\u00e8ques seulement dans la nature, tous les d\u00e9chets sont des ressources et au fond, l'humain, il a commenc\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des d\u00e9chets d'abord avec la chimie, puisqu'on a produit des produits chimiques qui ne sont plus r\u00e9int\u00e8gre dans la nature ou en tout cas pas \u00e0 court terme et dans les pires quand souvenir qu'on a et ce sont ces fameux PCB, des polychlorobiph\u00e9nyles sont des huiles qu'on a utilis\u00e9 comme refroidisseur des transformateurs qui \u00e9tait tr\u00e8s pratique pas inflammable, mais qui sont d'horribles toxiques et qui se d\u00e9truisent pratiquement jamais d'abord, la chimie et puis ensuite, je dirais, la quantit\u00e9 de production, l'humanit\u00e9 devient de plus en plus nombreuses et consomment de plus en plus, donc il y a beaucoup de d\u00e9chets si on prend un ordinateur \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un ordinateur, en principe, tous des recyclable mais en r\u00e9alit\u00e9 on recycle presque rien parce que on vous le reprend, maintenant on a introduit des syst\u00e8mes pour que les gens ram\u00e8nent leur appareil \u00e9lectrique, ce qui est tr\u00e8s tr\u00e8s bien, c'est une loi que j'ai mis en place alors une grande partie des appareils sont retourn\u00e9s mais apr\u00e8s qu'est -ce qui se passe quand on voit les fili\u00e8res de recyclage, \u00e7a fait peur, voyez une partie ne s'est d'\u00e9chec qui repart dans des pays en d\u00e9veloppement, o\u00f9 on fait un d\u00e9montage en pleine mer, \u00e0 la pluie de tous ces ingr\u00e9dients et nous sommes en train, avec notre bonne conscience \u00e9cologique suisse de recycleurs \u00e0 80 ou 90 pourcent en en train de polluer y d'autres r\u00e9gions du monde, donc on est emp\u00eatr\u00e9 dans une histoire dont on a beaucoup de peine \u00e0 sortir parce que notre syst\u00e8me de production et de consommation n'a pas pr\u00e9vu n'a pas int\u00e9gr\u00e9 le recyclage suffisamment dans le cycle de production, je me suis oppos\u00e9 pendant un certain nombre d'ann\u00e9es, notamment dans le cas de la Convention de B\u00e2le sur les d\u00e9chets \u00e0 Greenpeace qui eux seuls s'opposait \u00e0 l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets en partie dans les pays en d\u00e9veloppement, et je crois savoir qu'ils ont chang\u00e9 d'avis, parce que le grand danger, quand vous ne br\u00fblez pas, par exemple, ces solvants liquide, ceux qui sont mis dans des d\u00e9charges ou simplement laiss\u00e9s \u00e0 l'air libre, et un jour ou l'autre, les f\u00fbts se casser et ces liquides vont polluer les sous- sol et ces pollutions sont tr\u00e8s tr\u00e8s durable, alors que les br\u00fbler dans de bonnes conditions dans des dans un incin\u00e9rateur correct ou vous produisez un peu d'eau, \u00e7a, c'est pas grave, un peu de CO2, c'est pas tr\u00e8s grave, et puis les autres mati\u00e8res sont quand m\u00eame r\u00e9cup\u00e9rer donc l'incin\u00e9ration, \u00e0 mon avis, c'est pas l'id\u00e9al mais c'est beaucoup mieux que de ne rien faire et d'entreposer des d\u00e9chets comme on l'a fait malheureusement longtemps comme \u00e0 Bonfol coma que les connais malheureusement beaucoup d'autres endroits et qui maintenant pose de tr\u00e8s tr\u00e8s gros probl\u00e8me, c'est de l'\u00e9nergie, ces d\u00e9chets, bien s\u00fbr, \u00e7a c'est tout \u00e0 fait juste il faut tenir compte aussi de cet apport c'est pas idiot du tout, l'incin\u00e9ration, le seul danger, c'est que comme c'est simple, on met tous les d\u00e9chets l\u00e0- bas et puis on recycle pas assez, donc il faut une loi qui dit d'abord recyclage et le reste incin\u00e9ration c'est le principe de la l\u00e9gislation suisse qui est appliqu\u00e9 plus ou moins bien selon les cantons, selon les communes, ce qu'il faut aussi prendre en consid\u00e9ration, c'est que aucune fili\u00e8re de ce type ne sera parfaite et donc, il vaut toujours la peine d'\u00e9conomiser de d'\u00e9viter au d\u00e9part de polluer et chaque fois que vous produisez un d\u00e9chet vous produisez une pollution, m\u00eame dans les meilleures fili\u00e8res, m\u00eame dans la fili\u00e8re recyclage qui demande de l'\u00e9nergie, donc chaque fois que vous vous abstenez de consommer 100 fois que vous choisissez un produit qui est \u00e0 la base \u00e0 moins d\u00e9chets aux produits Ramon d\u00e9chets si vous ne jetez pas votre ordinateur ou t\u00e9l\u00e9phone, trop souvent, vous contribuez \u00e0 la sauvegarde de l'environnement parce que vous habitez ces pollutions. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Massard, Guillaume", "role": "ing\u00e9nieur en environnement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-06A9918B-C174-4B2D-B68D-067C59CB07CE", "internalArchiveId": "06A9918B-C174-4B2D-B68D-067C59CB07CE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Incin\u00e9ration: la guerre des d\u00e9chets. Entre valeur marchande et n\u00e9cessit\u00e9 environnementale, quelle est la place du d\u00e9chet dans une Suisse \"propre en ordre\"? Enqu\u00eate \u00e0 l'usine d'incin\u00e9ration TRIDEL \u00e0 Lausanne avec son administrateur Stefan Nellen et aupr\u00e8s de Philippe Roch, chef de l'OFEV entre 1992 et 2005. En direct, Guillaume Massard, ing\u00e9nieur en environnement et chef de projet \u00e0 l\u2019Institut pour la Communication et l\u2019Analyse des Sciences et des Technologies (ICAST).", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1643, "genres": ["Interview", "Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Vaud", "Lausanne"], "thematicThemes": ["usine d'incin\u00e9ration", "d\u00e9chet", "incin\u00e9ration"], "thematicPersons": ["TRIDEL"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-03-21T17:13:55Z", "speechToTexts": ["21.03.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [94%] :\r\nEn Suisse,3,6 millions de tonnes de d\u00e9chets sont br\u00fbl\u00e9s chaque ann\u00e9e p\u00e9n\u00e9trons maintenant dans l'usine Tridel \u00e0 Lausanne, mise en service en 2006, une usine d'incin\u00e9ration des d\u00e9chets m\u00e9nagers. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:18) [87%] :\r\nSt\u00e9phane et l\u00e0 nous sommes \u00e0 la gare alors pas la garde de Lausanne \u00e0 la gare de tri de l'usine Tridel usine destin\u00e9e rations des d\u00e9chets m\u00e9nagers, des d\u00e9chets urbains ici \u00e0 Lausanne, c'est la petite derni\u00e8re fois derni\u00e8re qui vient d'\u00eatre cr\u00e9\u00e9, du c\u00f4t\u00e9 du Tessin, donc c'est la 30\u00e8me 29\u00e8me en quoi elle est \u00e9cologique, c'est usine Tridel. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:42) [94%] :\r\nAlors l'usine Tridel et \u00e9cologique sur diff\u00e9rents points : la premi\u00e8re, justement parce qu'on am\u00e8ne des d\u00e9chets par train, c'est le 1er point le 2\u00e8me point c'est qu'on valorise \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9nergie, de par la production de par l'incin\u00e9ration de nos d\u00e9chets et puis la 3\u00e8me raison c'est que le pouvoir politique a pris des options strat\u00e9giques pour installer des filtres de dernier cri qui nous permettent d'avoir un impact environnemental le plus positif possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:11) [88%] :\r\nParce qu'elles ne polluent pas l'atmosph\u00e8re cette usine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:15) [91%] :\r\nC'est une des usines qui polluent le moins, je crois que de dire qu'on ne pollue pas, on serait monteur de le dire, tout \u00e9l\u00e9ment toute voiture toute usines pollue l'objectif est de r\u00e9duire au maximum des \u00e9missions dans la nature et pour cela, il y a d'\u00e9normes en Suisse on est soumis aux normes op\u00e8re ordonnance sur la protection de l'air et tous les param\u00e8tres que nous devons garantir vis-\u00e0-vis de cette norme ont \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 sont largement respect\u00e9 puisqu'on se on a 90 pourcent meilleurs meilleurs que la norme aujourd'hui en fonction des technologies existantes, il n'est pas possible de faire mieux, donc, telle \u00e9tait l'objectif et le souhait du Conseil mais sera sans de Tridel. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:52) [98%] :\r\nEt vous en \u00eates Stefan Nellen le pr\u00e9sident. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:56) [93%] :\r\nAlors, j'en suis le pr\u00e9sident et l'administrateur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 effectivement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [98%] :\r\nLes d\u00e9chets viennent d'o\u00f9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:02) [92%] :\r\nAlors, Tridel a \u00e9t\u00e9 dimensionn\u00e9 pour traiter la moiti\u00e9 des d\u00e9chets du canton de Vaud, l'objectif est pas de faire de longs kilom\u00e8tres H voiture pourra des des d\u00e9chets \u00e0 l'usine \u00e9loign\u00e9 pour des raisons \u00e9conomiques, je crois qu'il faut toujours regarder le bilan environnemental et le d\u00e9chet doit \u00eatre trait\u00e9 \u00e0 l'endroit le plus proche, on doit \u00eatre tr\u00e8s coh\u00e9rent, je crois que c'est le point le plus important. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:22) [89%] :\r\nAlors \u00eatre coh\u00e9rent, Stefan Nellen c'est pas toujours facile, parce que l'usine Tridel produit de l'\u00e9nergie, vous ont distribu\u00e9 aux m\u00e9nages lausannois donc vous avez bien besoin de 2 m\u00e8tres de l'essence, enfin des d\u00e9chets donc dans votre usine. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:40) [87%] :\r\nAlors effectivement, aujourd'hui, le d\u00e9chet de l'\u00e9nergie, mais ce qu'il faut savoir, c'est l'\u00e9nergie qui produit et qui rapporte, il a l'\u00e9nergie qui ne sert \u00e0 rien, je prends juste un exemple : le verre en particulier qu'on peut retrouver en grande quantit\u00e9 encore aujourd'hui dans les sacs poubelle si l\u00e9gende le tri par peut-\u00eatre \u00e0 Tridel ne propose pas de probl\u00e8mes techniques au niveau de l'installation par compte le verre comme ils le font pas, \u00e0 1000 degr\u00e9s, on le retrouvera en int\u00e9gralit\u00e9 \u00e0 la sortie dans les imbr\u00fbl\u00e9s total images faire donc en plus de \u00e7a, le le Vert ne produit aucune \u00e9nergie, donc c'est totalement inutile de br\u00fbler du verre ou des mati\u00e8res je dirais Jean la caillasse sous diff\u00e9rentes mati\u00e8res organiques tels que l'id\u00e9e des cailloux ou autre, ne sert strictement \u00e0 rien, c'est de la mati\u00e8re qui ne sert \u00e0 rien car elle ne se valorise pas en \u00e9nergie, donc il y a vraiment une volont\u00e9 mais des ainsi des entreprises d'incin\u00e9ration de favoriser et de soutenir le tri s\u00e9lectif. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:34) [90%] :\r\n\u00e0 vous entendre St\u00e9phane Meylan il y a des d\u00e9chets plus rentable que d'autres, plus rentable, c'est-\u00e0-dire plus \u00e9nergie Zon que d'autres le papier para\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:44) [89%] :\r\nAlors effectivement, il y a diff\u00e9rentes n'ont pas de pouvoir calorifique le d\u00e9chet \u00e0 diff\u00e9rents pouvoirs calorifiques le papier n'a pas n\u00e9cessairement le meilleur pouvoir calorifique aujourd'hui le produit qui a le meilleur pouvoir calorifique et le plastique, donc le plastique \u00e0 haut pouvoir calorifique et je dirais qu'heureusement aujourd'hui qu'on n'a pas que du plastique pas \u00e7a poserait des probl\u00e8mes d'exploitation, on pourrait pas br\u00fbler que du plastique, on le verra tout \u00e0 l'heure lors de de la visite ou quand on sauvera devant la fosse qu'il est tr\u00e8s important justement d'avoir un combustible m\u00e9langer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:13) [85%] :\r\nElle est moins brillante, la face. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:15) [96%] :\r\nC'est beaucoup moins bruyant. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:26) [87%] :\r\nGuillaume Massart on entendait \u00e0 l'instant St\u00e9phane Meylan qui est donc responsable de cette usine Tridel dire que son usine est une devise In le moins polluantes, ce qui se veut dire usines moins polluantes, c'est quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:41) [92%] :\r\nC'est, c'est dans ce principe, on a commenc\u00e9 depuis les les ann\u00e9es 70 a essay\u00e9 d'enlever la pollution des des bouts de tuyaux, comme on disait, on appelait \u00e7a and of Paris, c'est-\u00e0-dire on a voulu \u00e9viter qu'on diffuse petit \u00e0 petit des substances polluantes dans l'environnement, qui peuvent atteindre la sant\u00e9 des \u00eatre humains, ou bien des \u00e9cosyst\u00e8mes naturels, donc c'est l'\u00e9norme qui sont mentionn\u00e9s dans le le reportage qu'on vient d'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:04) [79%] :\r\nEt dans St\u00e9phane, elle nous dit que l'usine est 90 pourcent sup\u00e9rieur sup\u00e9rieur enfin en efficacit\u00e9 \u00e0 la ce que demande la norme tout \u00e0 fait \u00e7a d\u00e9pend quelle est la norme justement qu'est -ce qu'elle dit et qui est, qui la a fait sur quelle base on l'a d\u00e9fini cette norme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:19) [87%] :\r\nAlors cette norme est d\u00e9fini sur la base de connaissances, disent les faits en fait de diff\u00e9rents polluants sur la sur la sant\u00e9 humaine, cette norme, la derni\u00e8re mise \u00e0 jour date de 2007, donc vous sarcome que les incin\u00e9rateurs suisse par rapport \u00e0 de nombreux autres en Europe, on est tr\u00e8s en avance, et donc on a entre autres des des processus de contr\u00f4le des poussi\u00e8res d'abord, parce quand on br\u00fble des cidres au carbure, on a toujours des partis imbr\u00fbl\u00e9s donc il faut enlever les poussi\u00e8res qui peuvent \u00eatre quand elle canc\u00e9rig\u00e8ne, c'est comme les filtres \u00e0 particules sur les v\u00e9hicules di\u00e9sel aujourd'hui et puis un des autres probl\u00e8mes importants c'\u00e9tait les les dioxines. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:05:54) [85%] :\r\nVoil\u00e0, parce qu'\u00e0 allais qui sont dangereux aujourd'hui, il y a \u00e9norm\u00e9ment de mol\u00e9cules finalement qui \u00e9tait lib\u00e9r\u00e9s qui sont lib\u00e9r\u00e9s lors de la combustion. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:01) [90%] :\r\nAlors l\u00e0, la dioxine, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un probl\u00e8me en fait, on ne br\u00fblait pas les d\u00e9chets \u00e0 temp\u00e9rature suffisamment \u00e9lev\u00e9, c'est pour \u00e7a qu'on a aujourd'hui des processus de combustion qui assure donc la plus que 850 degr\u00e9s parfois on ajoute m\u00eame, du p\u00e9trole ou du gaz pour en fait faire mieux br\u00fbler nos d\u00e9chets pour \u00e9viter les formations de ces compos\u00e9s tr\u00e8s polluant et puis on a mis encore des filtres effectivement derri\u00e8re pour r\u00e9duire la quantit\u00e9, donc cette norme, elle a, elle, a \u00e9t\u00e9 durcie au fur et \u00e0 mesure de l'\u00e9volution technologique et aujourd'hui c'est vrai on peut dire que une usine comme ceci, comme celle de Tridel ou comme la plupart des usines en Suisse et finalement tr\u00e8s peu polluantes et y a vraiment pas de risque pour la population cela ailleurs pour \u00e7a qu'on peut les mettre au centre ville, comme c'est le cas de de celle de tribun. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:06:44) [93%] :\r\nBien d'autres mol\u00e9cules qui au moins une dizaine de mol\u00e9cules qui qui qui sont produits par la combustion, mais cela dit, il y a un autre point important, c'est les gaz \u00e0 effet de serre, une usine d'incin\u00e9ration produit des gaz \u00e0 effet de serre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:56) [90%] :\r\nBien s\u00fbr, donc c'est quand m\u00eame de la combustion essentiellement de combustible de d\u00e9riv\u00e9s de combustibles fossiles que sont des plastiques et donc il lib\u00e8re or CO2 dans l'atmosph\u00e8re, lorsqu'ils sont br\u00fbl\u00e9s, donc, tout comme comme tout processus de combustion, on a des \u00e9missions de CO2 qui sont, on le sait, nocives pour notre climat pour notre pour notre environ. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:18) [81%] :\r\n\u00e7a il va \u00e9valuer la la la, l'impact en terme de de missions de de GES. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [93%] :\r\nBen disons que cet impact correspond en fait au pourcentage \u00e0 l'importance de l'incin\u00e9ration par rapport \u00e0 la consommation \u00e9nerg\u00e9tique globale en Suisse, donc on va dire que \u00e7a reste relativement faible et en tout cas par rapport \u00e0 la m\u00eame \u00e9nergie consomm\u00e9e, produite par un autre moyen de production, je parle surtout de la chaleur ici et pas forc\u00e9ment d'\u00e9lectricit\u00e9 qu'on produit beaucoup parl\u00e9 de l'hydro\u00e9lectricit\u00e9 des barrages en Suisse, finalement, les \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre par unit\u00e9 d'\u00e9nergie produite d'une d'une insinue assignation ne sont pas sup\u00e9rieurs \u00e0 une autre unit\u00e9 chaleur produite par un autre moyen. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:57) [91%] :\r\nDonc si je comprends bien, Guillaume Massart globalement une usine d'incin\u00e9ration aujourd'hui est une usine relativement propre ma\u00eetrise bien les les \u00e9missions de s'il y a des filtres qui sont efficaces, \u00e7a n'emp\u00eache pas les riverains de Tridel par exemple, en tout cas certain de de s'inqui\u00e9ter et de se plaindre de la pr\u00e9sence de cette usine il y a des des patients appellent \u00e7a des recours, enfin en tout cas, il y a des, des, des plaintes des oppositions qui se manifeste. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:25) [88%] :\r\nAlors il y aura, il y aura jamais 0 risque, \u00e7a c'est, c'est \u00e9vident, on a des activit\u00e9s industrielles avec des proc\u00e9d\u00e9s de transformation qui qui qui peuvent \u00eatre dangereux s'ils sont mal ma\u00eetris\u00e9s, je pense qu'aujourd'hui on les ma\u00eetrise tr\u00e8s bien, mais l'industrie fait toujours un peu peur, on n'aime pas tellement avoir une usine avoir une chemin\u00e9e, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez soi et m\u00eame quand on nous dit cette usine, elle est propre, cette usine l\u00e0, les meilleurs proc\u00e9d\u00e9 traitement des fum\u00e9es qui existe, h\u00e9 ben finalement on le voit quand m\u00eame une usine de la fum\u00e9e blanche qui a finalement que de la vapeur d'eau, m\u00eame elles-m\u00eames au proc\u00e9d\u00e9 de traitement parce que sinon, cette fum\u00e9e serait pas aussi blanche et donc je pense qu'il y a vraiment pas de de crainte \u00e0 avoir. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:09:05) [89%] :\r\nDes tonnes de d\u00e9chets, donc qui, bien qu'il soit br\u00fbl\u00e9 comme on vient de le voir ne partent pas tout \u00e0 fait enfum\u00e9, puisqu'il se transforme en \u00e9nergie et donc en valeur \u00e9conomique, suite de la visite, Sarah oui on va s'approcher de la fosse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:17) [75%] :\r\nC'est est -ce que c'est, c'est une salle de sport qu'est -ce que c'est tr\u00e8s juste. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:25) [86%] :\r\nDes op\u00e9rateurs qui ont une vision sur la France, qui a beaucoup de poussi\u00e8re aujourd'hui pour le diff\u00e9rentes mati\u00e8res ou le broyeur qui fonctionne puisqu'on des mati\u00e8res qui doivent \u00eatre r\u00e9duites en dimension bonjour messieurs, c'est assez extraordinaire parce qu'on a l'impression d'\u00eatre dans un jeu vid\u00e9o, \u00e7a c'est sur un fauteuil, on a des joystick des boutons partout et puis en face de nous, effectivement beaucoup, il y a une grande halle avec des d\u00e9chets qui arrivent en pagaille, comme \u00e7a, les baisses de sonder valoir et je vois une sorte de grue et ceci c'est grappin, excusez -moi, c'est vous qui me diriger la mise apr\u00e8s que \u00e7a incin\u00e8re mieux que ce soit plus r\u00e9gulier que au niveau \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis 2 lignes de fond. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:16) [90%] :\r\nAlors effectivement, vous avez devant vous la face de de stockage des d\u00e9chets qui permet de stocker \u00e0 peu pr\u00e8s 2 semaines de production de la moiti\u00e9 du peuple Vaudois, donc elle fait 30 m\u00e8tres de profondeur, il y a huit porte qui permettent de d\u00e9verser les d\u00e9chets dans cette fosse de nouveau des d\u00e9chets qui arrivent en quantit\u00e9 des rallonge de d\u00e9chets qui arrivent, bref impressionnant effectivement un camion \u00e0 peu pr\u00e8s entre 8 8 tonnes de d\u00e9chets, donc chaque fois qu'une des portes s'ouvrent et que des d\u00e9chets tant bien \u00e0 peu pr\u00e8s pour une quantit\u00e9 de 8 tonnes on est factur\u00e9 vous la tonne de d\u00e9chets alors qu'il y a des tarifs officiels donc le tarif officiel pour les d\u00e9chets je dirais m\u00e9nagers industriels banaux comme on les appelle et de 115 francs la tonne pas compte ce qu'il faut relativiser par rapport aux tarifs, le prix de l'incin\u00e9ration comprend aussi une partie du co\u00fbt du transport ferroviaire et combien vous rapporte une tonne de d\u00e9chets rapporte surtout beaucoup d'\u00e9nergie et je crois que c'est vraiment le point important, c'est-\u00e0-dire que si on pouvait pas valoriser ce d\u00e9chet en \u00e9nergie, nous serions oblig\u00e9s de vendre notre prestation entre 65 et 70 francs plus cher Tridel un contrat avec les Services industriels de la ville de Lausanne, \u00e7a serait le chauffage \u00e0 distance oui ou \u00e9lectricit\u00e9 rach\u00e8te l'int\u00e9gralit\u00e9 de l'\u00e9nergie produite \u00e0 Tridel, donc au niveau \u00e9lectrique, on utilise \u00e0 peu pr\u00e8s 2 pourcent de de notre production de l'utilisant pour notre propre besoin et enfin \u00e0 peu pr\u00e8s de 98 pourcent.. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:49) [80%] :\r\nVoit un petit peu, enfin un tout petit peu, effectivement il a moins de fum\u00e9e, on voit du bois \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:54) [87%] :\r\nAlors effectivement, il y a du bois, le bois est un bon combustible donc ici en g\u00e9n\u00e9ral on re\u00e7oit du bois qu'on appelle au Dubois qui est d\u00e9j\u00e0 pas qu'on peut pas valoriser dans d'autres fili\u00e8res quand l'objet traiter par incin\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:06) [81%] :\r\nLe d\u00e9chet et br\u00fbl\u00e9. \r\nLe d\u00e9chet br\u00fbl\u00e9s sur 100 kilos, combien reste -t-il St\u00e9phane H\u00e9l\u00e8ne de r\u00e9sidus de d\u00e9chets. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:12:16) [89%] :\r\nAlors je dirais que sur 100 kilos bus il reste aujourd'hui \u00e0 peu pr\u00e8s un quart de r\u00e9sidus c'est c'est comme quand on fait un barbecue avec du charbon, il reste aussi toujours de r\u00e9sidus donc ce r\u00e9sidu correspond \u00e0 quoi certaines mati\u00e8res inertes qu'on retrouve malheureusement dans les d\u00e9chets aussi divers tels que j'ai dit tout \u00e0 l'heure et aussi du fer dans toutes ces mati\u00e8res qui ne br\u00fble pas \u00e0 1000 degr\u00e9s se retrouvent dans le dans les r\u00e9sidus, nous avons un accord avec 2 carri\u00e8res, donc ils nous reprennent apr\u00e8s ces r\u00e9sidus et ce sont ces carri\u00e8res qui ont des installations de valorisation de r\u00e9cup\u00e9ration des m\u00e9taux non ferreux, mais il faut savoir aussi que c'est une particularit\u00e9 de la Suisse, puisque dans les autres pays europ\u00e9ens, l'Allemagne en particulier, la France et la Hollande, les r\u00e9sidus peuvent \u00eatre utilis\u00e9s comme sous- couche de route donc quelques du \u00e0 ce que nous utilisons Suisse parce c'est totalement interdit en Suisse pour des questions de la phr\u00e9atique et d'exigu\u00eft\u00e9 du territoire et je pense que ce n'est pas une mauvaise solution que de se retrouver, peut-\u00eatre, \u00e0 terme, avec des mati\u00e8res qui ne sont pas vraiment noble sous routes, il faudra peut-\u00eatre \u00e9tait plus tard le d\u00e9chets conna\u00eet la crise alors effectivement les d\u00e9chets conna\u00eet la crise, je crois que si on peut partir de d\u00e9chets m\u00e9nagers souffrent moins puisque chacun doit vivre chacun mange chacun consomme par contre au niveau de l'industrie puisque les d\u00e9chets industriels repr\u00e9sentent \u00e0 peu pr\u00e8s 20 pourcent des des d\u00e9chets que nous recevons ici \u00e0 Tridel, on a vu que que \u00e7a fluctue tr\u00e8s fortement en fonction je dirais la crise \u00e9conomique ou de ou des variations \u00e9conomiques mais aussi pendant les vacances, notamment en vacances d'\u00e9t\u00e9 quantifi\u00e9 les gens travaillent moins, sont 6 mois pr\u00e9sent voil\u00e0 des variations \u00e9conomiques, rapport aux p\u00e9riodes de l'ann\u00e9e, \u00e7a c'est \u00e9vident, raison pour laquelle, aussi on a une force relativement importante qui permet de stocker et aussi de faire certaines r\u00e9serves pour ces p\u00e9riodes d'\u00e9t\u00e9 o\u00f9 on a un peu moins d'd\u00e9chets qui sont livr\u00e9s naturellement lors des des tourn\u00e9es de ramassage d'ordures. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:08) [85%] :\r\nVos ordures sont de Laurent pour les entreprises d'incin\u00e9ration, les fours on. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:14:13) [92%] :\r\nBesoin de nos d\u00e9chets, alors \u00e0 quoi bon se casser la t\u00eate pour r\u00e9duire notre production d\u00e9chets comme nous y incite la conf\u00e9d\u00e9ration avec des mesures pas forc\u00e9ment toujours tr\u00e8s populaire, comme par exemple la taxe au sac poubelle, restez avec nous, on en parle dans quelques minutes avec notre invit\u00e9 Guillaume Massart, sp\u00e9cialiste en \u00e9cologie industrielle, juste le temps de sortir de l'usine en passant par la Fabrique de Maud L\u00fcbeck. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:14:36) [68%] :\r\nJe commence vraiment en \u00e9change de 3 qui j'ai \u00e9t\u00e9 d\u00e9menti m\u00e9nage oui mais je pour moi jamais. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:14:54) [64%] :\r\nEt des yeux, je trouve tout du et de \u00e9coutez, c'est que j'ai en effet, je mets une Kumar et pris et. \r\nDe journ\u00e9e de juin 1000 m'. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:16:51) [89%] :\r\nDont la fabrique cette \u00e9bauche de L\u00fcbeck et nous ne sommes pas dans une fabrique, mais dans une usine nous parlons des usines d'incin\u00e9ration de la mani\u00e8re dont nous traitons nos d\u00e9chets, en particulier en Suisse 50 pourcent d'entre eux des ordures m\u00e9nag\u00e8res sont br\u00fbl\u00e9es dans les fours des usines incin\u00e9ration et valoris\u00e9 pour produire de l'\u00e9nergie est -ce une bonne ou une mauvaise chose est -ce que l'int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique et compatible avec l'int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique de cette d\u00e9cision, gestion des d\u00e9chets, on en parle ce matin d'emprise de terre avec notre invit\u00e9 donc Guillaume Massart, ing\u00e9nieur et PFL et sp\u00e9cialiste en \u00e9cologie industrielle, j'ai parl\u00e9 de d\u00e9chets m\u00e9nagers Guillaume Massart on l'entend aussi le terme de d\u00e9chets urbains grosso Comodo, c'est \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame chose il y a pas distinction \u00e0 faire entre les ordures m\u00e9nag\u00e8res et ce qu'on appelle les, les d\u00e9chets urbains urbain sachant encore la campagne si on produit destruction la suspecte. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:45) [89%] :\r\nVoil\u00e0 en produit aussi les les m\u00e9nages produisent aussi des ordures \u00e0 la campagne, tout comme en ville dans les d\u00e9chets urbains on va inclure souvent les d\u00e9chets du tissu \u00e9conomique du milieu urbain, donc des magasins, des commerces, on va consid\u00e9rer \u00e9galement les d\u00e9chets dits bah, nous, en fait, par opposition aux d\u00e9chets dangereux qui doivent, pour lesquelles des dispositions sp\u00e9ciales doivent \u00eatre prises et on va retrouver bah Dubois des emballages de carton li\u00e9es au commerce, on va retrouver voil\u00e0 du Vert, du peps, tout comme pour les m\u00e9nages, d'ailleurs, mais en incluant \u00e9galement un peu plus largement les activit\u00e9s \u00e9conomiques pr\u00e9sentes au centre ville. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:20) [94%] :\r\n50 pourcent de de cette masse d'ordures m\u00e9nag\u00e8res et donc br\u00fbl\u00e9 et \u00e7a on le fait assez syst\u00e9matiquement depuis qu'on a ferm\u00e9 les d\u00e9charges. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:28) [91%] :\r\nLa Suisse avait quand m\u00eame un probl\u00e8me, c'est que c'est relativement exigu territoire on n'a pas beaucoup de place, donc c'est pour \u00e7a que tr\u00e8s t\u00f4t, d\u00e9j\u00e0 dans les dans les ann\u00e9es 60, on s'est mis \u00e0 incin\u00e9rer \u00e0 tr\u00e8s large \u00e9chelle, donc on \u00e9tait tr\u00e8s pr\u00e9curseur allait pas qu'\u00e0 la Suisse \u00e9tait tr\u00e8s bonne \u00e9l\u00e8ve du recyclage des d\u00e9chets de la valorisation. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:46) [91%] :\r\nOn est quand m\u00eame \u00e9tonn\u00e9 d'apprendre que les gens sont des d\u00e9chets qui sont consid\u00e9r\u00e9s comme des d\u00e9chets, enfin comme une \u00e9nergie renouvelable comme produisant une \u00e9nergie renouvelable. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:18:57) [89%] :\r\nAlors \u00e7a, c'est un petit peu paradoxal, oui, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 par Philippe Roch, avant on doit r\u00e9duire notre consommation d\u00e9chets \u00e7a reste l'objectif 1er c'est l'objectif de la Conf\u00e9d\u00e9ration aid\u00e9s \u00e0 l'ensemble des politiques publiques mais. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:10) [91%] :\r\nSur l'aspect renouvelable les ordures m\u00e9nag\u00e8res sont une ressource renouvelable ben oui c'est \u00e7a, c'est clair, on n'arr\u00eate pas d'en produire, donc on renouvelle son. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:17) [85%] :\r\nLa Conf\u00e9d\u00e9ration concert consid\u00e8re que l'\u00e9nergie issue de l'incin\u00e9ration des d\u00e9chets est \u00e0 50 pourcent renouvelable renouvelable parce que il y a 50 pourcent de de ces d\u00e9chets, qui est constitu\u00e9 de biomasse c'est-\u00e0-dire de r\u00e9sidus naturel donc Andy mais renouvelable, c'est les m\u00eames ces m\u00eames r\u00e9sidus qu'on met dans des m\u00e9thaniseurs, donc on peut retransform\u00e9 en gaz et puis \u00e9galement en \u00e9nergie derri\u00e8re et l\u00e0 on inscrit dans la rue les compost. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:43) [84%] :\r\nOn on br\u00fble 5 90 bon fin 90 pourcent d'eau finalement c'est c'est c'est des produits qui sont tr\u00e8s charg\u00e9es en hausse pas tr\u00e8s efficace, pas tr\u00e8s intelligent br\u00fbler de l'eau. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:52) [90%] :\r\nNon br\u00fbl\u00e9 eau c'est c'est pas du tout, c'est pas du tout efficace le probl\u00e8me qu'on a, c'est que ces d\u00e9chets sont pas tri\u00e9es avant d'entrer dans l'usine d'incin\u00e9ration, donc ce que les gens mettent dans leurs poubelles sans le crier, on sait qu'on est des tr\u00e8s bons trieurs en Suisse, on a beaucoup de diff\u00e9rents compartiments dans nos cuisines et puis un acc\u00e8s facile \u00e0 diff\u00e9rents containers sur le le le le territoire public mais quand m\u00eame, tout ce qu'on m\u00e9lange, finalement, n'est plus Retriever avant d'entrer dans le four et c'est l\u00e0 que quand on ainsi les les m\u00e9nages ne recycle pas ne s\u00e9pare pas leur biomasse ben \u00e7a se retrouve incin\u00e9ration et on br\u00fble de de l'eau \u00e7a effectivement c'est pas tr\u00e8s efficace. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:20:27) [83%] :\r\nMais lorsque j'entends ce reportage, j'ai pas envie, trier, je me dis c'est de l'\u00e9nergie, je ne vais mettre mon p\u00e8te dans la poubelle, je mets tous les plastiques avec, entre guillemets, avec bonheur, m\u00eame 2 des capsules d'aluminium, parce que je sais que, ensuite, \u00e7a va \u00eatre r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 c'est bien br\u00fbler. \r\nCe soir -l\u00e0, si on devant, \u00e7a serait tr\u00e8s embarrass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:20:55) [89%] :\r\nAlors on peut peut-\u00eatre dire quelque chose pour rebondir sur le le reportage qu'on a \u00e9cout\u00e9 avant vous parlez des canettes en aluminium, on parle, on a parl\u00e9 des m\u00e2chefers \u00e0 25 pourcent de de ce qu'on a br\u00fbl\u00e9, se retrouve dans une masse solide dont on ne sait pas tellement quoi faire dans lequel on a on avait super des m\u00e9taux, mais il y a plein de m\u00e9taux pr\u00e9cieux, il y a plein d'autres choses, donc c'est quand m\u00eame un signe, il faut vraiment dire ici aux personnes qui sont devant leur poubelle ben tout ce qui va pas br\u00fbler au mois, vous le savez, des m\u00e9taux, du verre, on a entendu le verre, \u00e7a produit pas d'\u00e9nergie, \u00e7a ne br\u00fble pas bah finalement il faut vraiment le s\u00e9parer le papier \u00e9galement, on peut le recycler donc Yvane il va nous rester normalement, si on a des bons trieurs, il va nous rester des des plastiques de mauvaise qualit\u00e9 des emballages, des commerces et puis il va nous rester tout ce que les gens la biomasse, que les gens ne ne trie pas pas bien. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:21:42) [89%] :\r\nSi on fait le bilan \u00e9cologique global de l'incin\u00e9ration Guillaume \u00e0 \u00e7a, disons entre la la valorisation \u00e9nerg\u00e9tique dont on a parl\u00e9 et l'impact environnemental, en tenant compte de tous \u00e0 un des \u00e9missions de CO2 des pollutions r\u00e9siduelles etc est -ce que ce triptyque de traitement \u00e0 un bilan positif. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:05) [91%] :\r\nLa mani\u00e8re en tout temps, la mani\u00e8re dont on fait en Suisse qui est une mani\u00e8re tr\u00e8s efficace o\u00f9 tous les incin\u00e9rateurs sont reli\u00e9s \u00e0 des r\u00e9seaux d'chaleurs comme c'est le cas, tribal, qui fournit des des milliers de m\u00e9nages en en chauffage 20000 ceci a probablement encore du potentiel pour pour le l'agrandir, on est dans une dans une installation qui est efficace, je crois qu'il faut vraiment le dire c'est une installation qui a un bon rendement, c'est une installation qui sert vraiment la collectivit\u00e9 et permet d'avoir du chauffage \u00e0 un co\u00fbt acceptable dans des conditions \u00e9cologiques tout \u00e0 fait int\u00e9ressante maintenant effectivement la ressource m\u00eame elle CDD il faudrait toujours essayer de s'en passer, c'est bien le paradoxe qu'elle n'existe pas fait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:22:47) [88%] :\r\nEt la politique de la Conf\u00e9d\u00e9ration va vous incite parfois de mani\u00e8re douloureuse \u00e0 produire moins d\u00e9chets oui, donc, du coup, c'est un manque \u00e0 gagner pour ses usines d'incin\u00e9ration. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:58) [88%] :\r\nC'est, c'est un manque \u00e0 gagner, effectivement, on a une surcapacit\u00e9 d'incin\u00e9ration en Suisse a vu que c'est c'est devenu quelque chose qui devient un peu un symbole d'une bonne gestion environnementale des d\u00e9chets d'avoir assassin\u00e9 un incin\u00e9rateur production triste et production, chaleur et une bonne valorisation, finalement, on a trop d'incin\u00e9rateurs et on a des d\u00e9chets qui diminue quand m\u00eame heureusement justement et bas ces installations deviennent un peu moins rentables, et m\u00eame dans certains cas, un peu moins efficace au niveau de l'ordre du fonctionnement du proc\u00e9d\u00e9 d'incin\u00e9ration parce qu'on n'a pas assez de d\u00e9chets \u00e0 leur donner. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:23:33) [84%] :\r\nAlors, non, non et on en aura moins, avec la taxe poubelle la taxe poubelle. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:37) [90%] :\r\nOui, alors cette cette taxe poubelle c'est, c'est une bonne chose parce que on a quand m\u00eame, ces d\u00e9chets sont des ressources tous ces sacs poubelle, on peut prendre on peut s\u00e9parer un certain nombre de choses qui se trouve dedans la taxe poubelle, c'est un moyen de dire aux citoyens, c'est vous qui allez le faire il y a des pays en Allemagne, en France on ind\u00e9cente de tri avant l'incin\u00e9ration ou on ouvre les sacs poubelles et on repart, on r\u00e9cup\u00e8re tout ce qui est valorisable avant et on enl\u00e8ve 20 \u00e0 30 pourcent de de mati\u00e8re du sac poubelle du consommateur en Suisse, le consommateur et responsabilis\u00e9, ce qui est une bonne chose, on lui apprend, du coup, il est plus aussi il conna\u00eet mieux ce qui ce qui se fait avec ces mati\u00e8res je pense est int\u00e9ressant et c'est \u00e0 lui de bien trier et de m\u00eame que n\u00e9cessaire dans ses poubelles ont dit : si vous le faites bien, vous payez moins cher. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:24:22) [91%] :\r\nOui, mais alors je, je veux bien je je r\u00e9cup\u00e8re je recycle mon p\u00e8te pourquoi je ne recycle pas le plastique, alors j'ai envie de dire, peut-\u00eatre parce que les usines d'aluminium, les usines d'incin\u00e9ration ne fonctionnerait pas s'y a pas de plastique, donc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:40) [91%] :\r\nUn je, oui, oui, oui, si on si on trie bien nos d\u00e9chets, effectivement, si vous regardez la poubelle d'un m\u00e9nage \u00e0 un moment, il va rester que les plastiques qui viennent des grands supermarch\u00e9s qui viennent des emballages, des l\u00e9gumes, des fruits et d'autres choses comme \u00e7a, et puis un cycliste, alors \u00e7a c'est, c'est assez compliqu\u00e9 parce que ce sont des plastiques qui sont de tr\u00e8s mauvaise qualit\u00e9 avec le plastique, justement, on peut le recycler dans certains cas mais on ne on recycle pas du PET pour faire du PET, on en fait d'autres choses apr\u00e8s des utilisations de de moins en moins en moins \u00e0 haute valeur ajout\u00e9e et en fait, les sacs, les petits sacs plastiques, on vous donne dans des, dans des supermarch\u00e9s, les sacs qui emballe la viande qui bas les l\u00e9gumes, c'est vraiment, c'est la moins bonne qualit\u00e9 plastique, donc ceci ne se recycle plus, donc on ne sait pas quoi en faire, on ne sait pas quoi en faire et un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant, c'est que l'industrie du plastique, elle a quand m\u00eame \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es parce que quand on a d\u00e9velopp\u00e9 l'industrie du p\u00e9trole, h\u00e9 ben, on avait des co- produits de la production de p\u00e9trole, donc tant qu'on va continuer \u00e0 utiliser du du du combustible pour nos automobiles du mazout pour le le chauffage, on va continuer \u00e0 avoir des plastiques et on peut mettre une bonne \u00e9conomie des plastiques en place qui va permettre de valoriser au maximum c'est plastique, mais \u00e0 la fin, on a des plastiques dont on ne sait pas quoi faire de mauvais scanner. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:54) [91%] :\r\nGuillaume \u00e0 \u00e7a en conclusion dans 30 ans on aura toujours 29 usines d'incin\u00e9ration en Suisse o\u00f9 vont -elles \u00eatre oblig\u00e9 de finalement de fermer leurs portes, puisqu'on est d\u00e9j\u00e0 en surcapacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:07) [89%] :\r\nJe pense pas qu'elles vont fermer leurs portes, je pense qu'on peut potentiellement certaines ne pourrait ne pas \u00eatre renouvel\u00e9, elles vont peut-\u00eatre \u00eatre d'un peu plus petite taille pour garantir un fonctionnement tr\u00e8s efficace, quitte \u00e0 peut-\u00eatre transf\u00e9rer un petit surplus dans un canton \u00e0 un autre pour \u00e9viter que, finalement, des usines ne fonctionne pas \u00e0 leur pleine capacit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:26:27) [89%] :\r\nGuillaume Massart, merci beaucoup d'avoir \u00e9t\u00e9 en doute compagnie aujourd'hui dans dans prise de terre, si vous souhaitez approfondir ce sujet -l\u00e0, c'est toujours un peu la m\u00eame chose, c'est toujours un petit peu frustr\u00e9 dans dans plus de terre puisqu'on a un temps imparti, qu'on ne peut pas d\u00e9passer et que le sujet est vaste, je vous signale quand m\u00eame, ce livre qui vient de sortir aux \u00e9ditions Q : allez, je ne sais jamais exactement comment il faut prononcer, c'est le nom de cette, de cette maison d'\u00e9dition que faire des d\u00e9chets m\u00e9nagers, petit livre qui vous renseignera sur voil\u00e0, la gestion des d\u00e9chets en France et en Europe, plus particuli\u00e8rement, donc il s'agit, pas sp\u00e9cifiquement de de la Suisse, mais \u00e7a donne quand m\u00eame une bonne vision d'ensemble, et puis vous pouvez \u00e9galement r\u00e9agir \u00e0 ce sujet, sur le site notre page internet prise de terre donc WW RTS Point Serge Barrault Blick prise de terre ou sur les r\u00e9seaux sociaux, en particulier sur Tweeter merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:27:22) [77%] :\r\nC'est \u00e7a, oui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "id": "6134D8E5-9DD1-4BEB-A977-A687706D63F1", "name": "Prise de terre"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Reporter", "name": "Dirren, Sarah", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Solari, Lucile", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "consultant ", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Massard, Guillaume", "role": "ing\u00e9nieur en environnement", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nellen, Stefan", "role": "administrateur de Tridel", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-3A6A8B26-E680-4209-B32C-57B28F049ACD", "internalArchiveId": "3A6A8B26-E680-4209-B32C-57B28F049ACD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Guerre des clans \u00e0 la Riponne : Reportage sur la place de la Riponne o\u00f9 diff\u00e9rents clans de marginaux se sont form\u00e9s", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "summary": "Alors que Lausanne s'appr\u00eate \u00e0 ouvrir deux nouveaux lieux d'accueils, toxicomanes, buveurs de bi\u00e8re et rescap\u00e9s du Printemps arabes se r\u00e9partissent d\u00e9sormais le territoire sur la place de la Riponne.", "durationSec": 888, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Lausanne", "Suisse", "Vaud"], "thematicThemes": ["sans-abri", "marginalit\u00e9", "toxicomane"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-03T16:58:48Z", "speechToTexts": ["03.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [88%] :\r\nOn veut pas se m\u00e9langer parce que \u00e7a a rien \u00e0 voir, on n'a pas, on n'est pas dans le m\u00eame d\u00e9lire, on n'a pas la m\u00eame chose et tout le monde a envie de s'amuser, on n'a pas envie de se faire chier, eux ils sont chez a cherch\u00e9 pendant toute la journ\u00e9e France nous c'est \u00e7a, il y aura tout le temps quelqu'un qui aura peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 filmer ou alors \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [83%] :\r\nMoi, je trouve la place de la Madeleine, qui est un petit lieu un petit parc sympa qui plonge en plein sur la place de la Riponne Denis, j'ai 55 ans actuellement, je travaille \u00e0 la Fondation ABS, une fondation qui accueille des personnes marginales en difficult\u00e9 en rupture sociale, quand des probl\u00e8mes de toxicomanie Fatiha \u00e0 peu pr\u00e8s 3 3 Claude diff\u00e9rents o\u00f9 il y a vraiment des personnes qui sont r\u00e9guli\u00e8rement ici toute l'ann\u00e9e, 1er groupe se trouve juste sur la gauche vers le kiosque, c'est des gens qui viennent l\u00e0 depuis des ann\u00e9es, il y a des ann\u00e9es et \u00e7a c'est un noyau dur noyau dur en fait de de ce monde- l\u00e0, qui se trouvait auparavant ben \u00e0 Saint-Laurent 2\u00e8me groupe se trouve pas sous la pharmacie Gamma, \u00e7a, c'est plut\u00f4t les marginaux qui aiment boire leur bi\u00e8re fumer leur joint et puis on est un peu les m\u00e9caniques 3\u00e8me groupe se trouver et sur aussi sur la passerelle, on ne peut plus loin que l'arr\u00eat du bus o\u00f9 l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre ben comme partie les Maghr\u00e9bins qui ne sont pas sp\u00e9cialement uniquement ici, mais qui peut se trouver tout autour de la place qu'on envoie ici, voil\u00e0 bien le mus\u00e9e, il peut se trouver en bas o\u00f9 il y a la poste, il s'occupe du p\u00e9rim\u00e8tre. \r\nBon, maintenant, on va \u00e0 l'oppos\u00e9 de la sortie du m\u00e9tro, juste sous la passerelle, il y a la pharmacie Gamma ou chez des personnes qui sont aussi de la difficult\u00e9 qui sont marginales en plus une consommation d'alcool chic, ils ont laiss\u00e9 ici o\u00f9 ils peuvent aller pisser veulent pas qui et d'injecteurs, ils essayent de maintenir leur lieu, \u00e7a soit leur lieu \u00e0 eux qui veulent pas se m\u00e9langer avec les autres personnes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:07) [74%] :\r\nLa journaliste qui a eu je taisez -vous taisez -vous \u00e0 noter enfin, demandant la nous on appelle \u00e7a m\u00eame sur votre respiration, donc on va dire \u00e7a m\u00eame \u00e7a toxicomane drogues dures l\u00e0- bas et nous, on n'accepte pas \u00e7a ici, on veut pas les voir ici, nous dit -elle ou non faire leurs trucs dans les chiottes, on veut pas de \u00e7a, on les villes ralentissaient la d\u00e9gaine besoin, \u00e7a c'\u00e9tait la matin puis on dirait pourraient du jour au Nigeria quoi vraiment pour voir \u00e7a mais c'est vrai qu'elle voulait dire quelque chose. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:37) [88%] :\r\nIl y a pas. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:37) [81%] :\r\nAlors, chaque chose \u00e0 sa place, parce que chaque place sache. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:47) [79%] :\r\nIl a pas fait d'\u00e9tudes, c'est-\u00e0-dire elle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:53) [76%] :\r\nPour moi, en tant que \u00e7a, mais ayant 32 ans maintenant lausannoise, j'ai pas envie d'aller \u00e0 la Riponne des joueurs parce qu'il y a des coups de poing qui c\u00e9l\u00e8brent les des compagnies qui se donne \u00e0 certains hommes ici \u00e0 la grenade, je suis 100 pourcent s\u00fbre s\u00fbre et par contre la Riponne c'est vrai que j'ai, j'ai beaucoup moins de s\u00e9curit\u00e9 quand vous dites Riponne donc c'est pr\u00e8s du m\u00e9tro voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:19) [77%] :\r\nBon la r\u00f4le \u00e7a fait pas de bruit, comme \u00e7a, basket avec. \r\nA vraiment peur sa critique passage d\u00e9j\u00e0 conseil d'un mus\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:45) [78%] :\r\nMa chienne tous les v\u00e9ritables de Tib\u00e9ri la carotide tout \u00e0 fait bien du moins, il y a certaines personnes qui ont tellement fr\u00e9quent\u00e9 bas en ont ras-le-bol, qui viennent ici pourquoi, parce qu'ici on n'a plus qu'il y a peu fr\u00e9quentable et ces personnes -l\u00e0 pour les accepter des fois difficilement pourquoi parce qu'ils ont fait tellement de merde, bon bah comme dans toute la ville, ce qu'on appelle la blonde large client\u00e8le, je la connais, j'\u00e9tais au foyer en parall\u00e8le avec elle- m\u00eame, c'est vachement bien ce etc peut-\u00eatre encore. \r\n\u00e0 l'heure parce qu'il sait du c\u00f4t\u00e9 du groupe sud- de la Riponne, c'est un peu de groupes historiques plut\u00f4t de marginaux de la Riponne, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 duquel se quitter \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du m\u00e9tro. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:04:48) [71%] :\r\nEt anti- drogue dure et tout, mais si on a promis qui concerne il y a en tout cas, 60 pourcent voire voire le 50 pourcent donc donc il y a pas non, il y a pas de Business est -ce pr\u00e9visible critique c'est tr\u00e8s hypocrite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:00) [82%] :\r\nQuoi l'\u00e9volution plus en Savoie avait pas il y a plusieurs, on peut dire clans aux familles, vous estimez qu'il y a une petite guerre entre vous et ceux d'en face. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:07) [66%] :\r\nNon, mais moi j'essaie d'y a eut entendu les conneries, mais sinon ici non je dire ici sont fous votre c'est vraiment et puis atterrit demeure nomm\u00e9 ici et qui \u00e9tait maire dans son rien n'a pas de ce qui se passe en fait c'est papa car la politique, un radical, il y a eu d\u00e9j\u00e0 j'ai entendu, entendu des trucs ouais, on va nettoyer la Riponne de tous, c'est \u00e7a le texte aborde cela bon effectuera une c'est souvent en fin d'apr\u00e8s- midi, quoi qu'on y a beaucoup de bi\u00e8re qu'on est perturb\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:34) [66%] :\r\nOui, par la main, on aurait vraiment, mais je voudrais revenir, Monsieur Milhaud je crois chez Monsieur quoi, c'est-\u00e0-dire qu'aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:05:44) [76%] :\r\nMine de rien, c'est c'est au non- droit qui est vachement tol\u00e9rant, il y a oui on voit chaque jour les aspects n\u00e9gatifs, c'est de la violence du Dilma Charmaine emp\u00eache il y a ici, c'est bien une \u00e9norme tol\u00e9rance oui ben ethnique, il y a une dizaine. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:08) [66%] :\r\nVoil\u00e0 vient donc pas certains vont endosser de reconna\u00eetre, petite pique les banquiers musulman apr\u00e8s un bon parce que je dessine. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:17) [75%] :\r\nVous vous \u00eates un enfant de l'la comme certains disent ici, vous \u00eates arriv\u00e9 \u00e0 Matignon, la Tunisie oui voil\u00e0, oui, \u00e0 quoi elle j'ai r\u00eav\u00e9 de la dimension il y a combien de temps, moi \u00e7a fait longtemps, beaucoup de beaucoup, beaucoup, beaucoup, pourquoi ce groupe, ils restent ensemble le ce, et \u00e7a rapporte comme peut-\u00eatre nous laissons -nous les petits poissons et laissons les grandes pourcent estiment qu'ils sont les grands poissons qui sont l\u00e0- bas. \r\nQui donne la marchandise en gros et puis dans toutes les personnes et maghr\u00e9bins qui sont dans la partie nord de la place, c'est des gros poissons oui des propos c'est bien. \r\nL'pourquoi aller oui oui et vous allez discuter avec eux, vous les connaissez un peu ou bien oui oui oui, tous, on conna\u00eet les grands poissons et pourquoi libre ou poisson il reste est apparu pourcent qu'il veut pas \u00eatre est ce que c'est que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:22) [75%] :\r\nEt puis vous poss\u00e9dez plus gros poissons politique avec. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:25) [63%] :\r\nM\u00eame difficile et donc ici m\u00eame si discr\u00e8te avec vous, ils vont pour vieux pour blinder : Le Pen court le CD sur et puis c'est-\u00e0-dire. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:38) [68%] :\r\nIls vont dire des mensonges. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:41) [94%] :\r\nMaintenant, on va aller vers une autre population qui sont issus du Printemps arabe et donc l\u00e0 on est de retour, du c\u00f4t\u00e9 de la partie nord de la Riponne exactement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:51) [83%] :\r\nPoint fait bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:55) [82%] :\r\nBonjour, donc j'ai discut\u00e9 avec diff\u00e9rents de la place \u00e0 certains disent ah, ceux qui sont ici, alors c'est des arabes et, dit -il, et puis c'est des gros poissons qu'est -ce que vous r\u00e9pondez \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:06) [99%] :\r\nEn v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:14) [72%] :\r\nC'est pas la structure donc pour aller occuper cette \u00e0 plus, puisque vous avez qui occupent depuis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:22) [77%] :\r\nJ'ai les 2 que toute la v\u00e9rit\u00e9, j'ai rest\u00e9, c'est la recherche chaque jour parce que vous savez. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:29) [73%] :\r\nC'est un travail, c'est tout ce chaque jour comme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:35) [98%] :\r\nMais vous avez pas de rapport avec la drogue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:41) [73%] :\r\nIl conna\u00eet les taux, ce qui n'a pas, mais moi je cherche pas si je de bi\u00e8re mais presque toujours du pour bien chef est morte non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:58) [80%] :\r\nParce que moi j'ai j'ai j'ai j'ai je viens ici et je cherche est pas la voie \u00e0 une cha\u00eene. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:02) [63%] :\r\nOr, le fameux Edwy 30. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:10) [81%] :\r\n\u00c9ric Oberti a fait le symbole, donc \u00e0 la place de la Riponne 10 mois sur sur ma terrasse, on a pu se d\u00e9barrasser des individus, mais maintenant ils squattent en bas et donc c'est les commer\u00e7ants du bas qui qui qui en p\u00e2tissent en fait. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:24) [91%] :\r\nJ'ai discut\u00e9 avec d'autres coll\u00e8gues restaurateurs de la place et voulait plus t\u00e9moigner parce qu'ils ont re\u00e7u des menaces de mort. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:29) [83%] :\r\nComment voulez -vous qu'on qu'on puisse continuer \u00e0 travailler dans ces conditions, faites ce qu'on ressent tous : c'est un abandon du pouvoir politique envers nous, ce que nous sur n'avait pas fait la p\u00e9tition, h\u00e9 bien, rien ne se serait pass\u00e9, donc voil\u00e0, donc c'est \u00e7a de citoyens qui doit agir bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:09:47) [80%] :\r\nMais il y a eu quelques d\u00e9cisions politiques qui veulent ouvrir de nouveaux locaux en fouillant le 3 d\u00e9cembre annonce l'ann\u00e9e prochaine, \u00e0 la place du Vallon est -ce que vous \u00eates optimiste par rapport \u00e0 ces d\u00e9cisions. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:09:58) [87%] :\r\n\u00e9coutez, on est tous, on est tous dans l'espoir, voyez, j'entends, je sais pas quoi vous dire, moi, il est vrai que, maintenant, je m'en vais parce que j'symboliser cette histoire : Meiser nous 2 ans et demi je suis pas le seul qui sont vagues ailleurs mais je suis juste \u00e9couter de la place de la Riponne, donc, voil\u00e0 ce que voil\u00e0 ce qu'il en est, en fait, moi je m'en vais -je mis en vente, mon \u00e9tablissement. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:10:24) [89%] :\r\nEt maintenant nuit sur la place de la Riponne, il y a un petit peu plus de 18 heures 30 le la petite camionnette du distribue CMU ce au milieu de la place, c'est un endroit o\u00f9 les toxicomanes peuvent venir \u00e9changer leurs seringues usag\u00e9es, c'est surtout un un lieu d'observation privil\u00e9gi\u00e9 le bus est situ\u00e9e exactement au Carrefour des 3 diff\u00e9rents clans de la Riponne. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:10:49) [92%] :\r\nOui, bonsoir, bonsoir, je m'appelle Antoine. \r\nDonc de travail dans le bas seuil du travail. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:06) [96%] :\r\nDonc l\u00e0 on assiste un peu \u00e0 une guerre des clans. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:08) [82%] :\r\nGuerre avec l'Euro, une guerre du di\u00e9sel aussi, on a vu plusieurs fois des bagarres entre. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:11:18) [74%] :\r\nLa police, je dois intervenir. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:23) [81%] :\r\n2 personnes, mais 10 et 4 5 voitures les couteaux \u00e9taient sortis les bouteilles s'\u00e9craser sur l'sur les t\u00eates et \u00e7a, tant qu'ils restent dans leur coin, tout va bien, il faut pas que les Maghr\u00e9bins rue on sait pas trop pourquoi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:11:40) [78%] :\r\nIl y a aussi des une guerre entre les alcooliques ont dit mais de la Riponne nord et les toxicomanes de Riponne sur. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:11:48) [74%] :\r\nOn a vu tout d'un coup, des gens qui sont traverser la place sur le monde dessus que \u00e7a se calme, si c'est vrai ils sont durs entre c'est comme le toxicomane dure Cannes alcoolique laconique \u00c9douard \u00e9cotoxicologie, qui sont tout seul \u00e7a pass\u00e9 l'effet de groupe et vous, vous \u00eates au milieu de tout \u00e7a, moi je suis au milieu de tout \u00e7a, je regarde comment \u00e7a se passe, je vais juste juste Atos saura ce que \u00e7a donne, g\u00e8re bagarre quand j'arrive \u00e0 appeler une patrouille de la police que malgr\u00e9 tout le public, tout ce qui se passe mal, \u00e7a toujours \u00e9t\u00e9 dur mais l\u00e0 \u00e7a s'est durci par rapport \u00e0 une forme de violence qui est plus pr\u00e9sent Direct. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:12:37) [56%] :\r\nOui, c'est encore pas parce que. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:02) [75%] :\r\nAlors que sur. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:13:07) [77%] :\r\n\u00e7a fait 30 ans que le redire parce que oui, ce qui demande plus longtemps j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:13:14) [83%] :\r\n4 ans, j'ai vu de mes yeux vu des gens de, de, de, de saison \u00e0 Saint-Laurent pour chercher \u00e0 fumer, qui sont partis avec un paquet d'h\u00e9ro\u00efnes, et \u00e7a c'\u00e9tait on, on les a rattrap\u00e9s dans les engueuler. \r\nLa rattraper comme essayer quand m\u00eame, combien de fois \u00e7a a du arriver sans que \u00e7a puisse \u00eatre sur 2 choses, tandis que l\u00e0, c'est la zone qui qui a r\u00e9ussi \u00e0 \u00e0 \u00e0 cr\u00e9er cette cette fronti\u00e8re -l\u00e0 et puis qui est respect\u00e9 et je pense que cette s\u00e9paration, la baisse est -ce et c'est le coup que lui oui on social veulent pas le faire, bon, ils font autre chose, \u00e7a risque tout m\u00e9langer un service de donc, il va, il faut qu'ils vraiment bien la quand veulent faire les choses. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:05) [85%] :\r\nPas encore les nouveaux locaux de la ville de Lausanne vous faire plaisir, pour vous, c'est plus un risque une s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:12) [84%] :\r\nC'est que c'est quand m\u00eame une bonne chose mais il faut que ce soit tr\u00e8s bien contr\u00f4l\u00e9, tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, je veux dire que le march\u00e9 noir ne se passe pas l\u00e0 surtout pas c'est quoi le risque, le risque, c'est justement parce qu'il nos o\u00f9 cette nature survient dans les choses. \r\n"], "program": {"href": "/programs/6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "id": "6E76BE09-9905-4420-BB65-B1A43E67F20A", "name": "Quinze minutes"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Magnollay, Julien", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de Lausanne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "marginaux \u00e0 la Riponne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "restaurateur sur la place de la Riponne", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Antoine, \u00e9ducateur de rue", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "Denis, \u00e9ducateur Fondation ABS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-7C90AA4D-7A33-4630-B293-5C07DF735E2C", "internalArchiveId": "7C90AA4D-7A33-4630-B293-5C07DF735E2C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Andr\u00e9 Malraux [2/2] (1/2) [Version int\u00e9grale] ", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 3521, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "politique"], "thematicPersons": ["Malraux, Andr\u00e9"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-12-21T06:39:51Z", "speechToTexts": ["21.12.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nLes jours de la semaine, \u00e0 cette heure -ci 13 heures 30 sur Espace 2 et naturellement toujours le samedi de 10 heures \u00e0 midi pour l'int\u00e9grale sans oublier RTS Macias, si vous avez le go\u00fbt de podcaster, h\u00e9 bien c'est du n'aura gu\u00e8re bande Charles aussi jaloux bonjour il meurt vagabonder avec les Mag, suppl\u00e9ment culturel du quotidien Le Courrier. \r\nJe vous propose, c'est la seconde semaine une \u00e9vocation d'Andr\u00e9 Malraux. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:00:35) [92%] :\r\nLa v\u00e9rit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:40) [81%] :\r\nEt je vais faire, mais au fond ou la oui les fumeurs. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:49) [67%] :\r\nQu'on avec les chiffres. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [92%] :\r\nLe fait de concevoir la vie vous avez comme une \u00e9ternit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:09) [86%] :\r\nOui, nous allons poursuivre cette entreprise, somme toute, intr\u00e9pide, de raconter Andr\u00e9 Malraux intr\u00e9pide, parce que c'est diffus rempli Rabor l'aventure de drames, de r\u00e9flexion, de cr\u00e9ation brillante de certains moments tragiques \u00e0 d'autres, il cite \u00e0 la 1\u00e8re page des antim\u00e9moires cette phrase de l'aum\u00f4nier du maquis des Gli\u00e8res qui m'avait dit le fond de tout, c'est qu'il n'y a pas de grandes personnes phrase \u00e9tonnante quand est reprise par un homme qui disait d\u00e9tester son enfance. \r\nPeut-\u00eatre bien que derri\u00e8re l'aventurier romancier aviateur, le colonel le ministre : faut pas oublier qu'il y a un enfant, un enfant qui continuent \u00e0 jouer mystifier \u00e0 p\u00e9tarader \u00e0 faire le chat chez Mallarm\u00e9 a jou\u00e9 le r\u00f4le d'Andr\u00e9 Malraux, \u00e0 faire des choses qui amuse souvent sur des lettres \u00e0 ses proches ou en marge de ses \u00e9crits, il dessinait de dr\u00f4les de petites cr\u00e9atures qui l'des Diables Diables \u00e9crit avec un Y, le Diable de la dialectique, le diable de la fid\u00e9lit\u00e9, le diable du journalisme seul avec de grandes pattes d'autruche press\u00e9 le diable politique des situations compliqu\u00e9es, le diable de l'ambivalence, ce sont de petits dessins du genre un petit peu de ce qu'on d\u00e9cide finalement quand au t\u00e9l\u00e9phone des d\u00e9c\u00e8s automatique auxquels il donnait ensuite un nom et puis il dessinait \u00e9galement volontiers des chats de profil, un peu comme des points d'interrogation. \r\nFaut pas perdre de vue ce c\u00f4t\u00e9 ludique de Malraux, ce c\u00f4t\u00e9 farfelu une font flux en ancien fran\u00e7ais, c'est d'\u00eatre une bagatelle du grec folk, ce qui veut dire Mulder devenu farfelu par analogie avec farfouille fariboles et Malraux fut celui qui, remis ce mot compl\u00e8tement oubli\u00e9 dans le circuit 120 \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 il \u00e9tait lui- m\u00eame farfelue, sous l'influence de Max Jacob. \r\nRien emp\u00eache de penser que derri\u00e8re tous ces masques, il n'y a toujours celui -l\u00e0, un jour, le 7 juin 66 il envoy\u00e9 \u00e0 de Gaulle une lettre amusante \u00e9trange aussi venant de cet homme et adress\u00e9e \u00e0 cet autre homme le g\u00e9n\u00e9ral avait pr\u00eat\u00e9 dans le parc de Marly, une maison \u00e0 Malraux, une maison o\u00f9 lui- m\u00eame de Gaulle avait s\u00e9journ\u00e9 Malraux remercie g\u00e9n\u00e9ral d'une phrase, avant d'ajouter : il y a dans le jardin, un lapin de garenne apprivoiser, je lui ai conseill\u00e9 de rester l\u00e0, pour le cas o\u00f9 vous reviendrez h\u00e9 bien Malraux, c'est le m\u00e9lange d'un grand esprit d'un vieil enfant qui abusent de beaucoup d'chose de l'alcool, de la drogue, c'est un agitateur devenu un agit\u00e9, c'est ce passage -l\u00e0 que nous allons \u00e9voquer cette semaine avec ses c\u00f4t\u00e9 path\u00e9tique et ses grandeur cette dr\u00f4le de vie il y a cette phrase. \r\nDont il s'attribue la paternit\u00e9, parce qu'il en est mais n'en est pas moins belle est r\u00e9v\u00e9latrice : une vie nouveau rien mais rien ne vaut une vie et puis il y a cette autre phrase qui est c'est que Malraux avait dite \u00e0 de Gaulle, de Gaulle, qui en avait fait une de ses pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es. \r\nRien ne vaut rien, il ne se passe rien. \r\nEt cependant, tout arrive mais cela est indiff\u00e9rent. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:48) [89%] :\r\nS\u00e9bastien doit l'Allemand de la 1\u00e8re partie interpr\u00e9tation de Glenn Gould, petit rappel de ce que nous avions dit la semaine derni\u00e8re et bien s\u00fbr, nous en avions dit pas mal parce que c'est une ville qui d\u00e9marre en fanfare qui d\u00e9marre. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:00) [87%] :\r\nTr\u00e8s t\u00f4t, naissance 1901 les parents se s\u00e9parent alors que Malraux, \u00e0 4 ans, il est \u00e9lev\u00e9 par 2 femmes, sa m\u00e8re et sa grand- m\u00e8re qui tiennent une \u00e9picerie dans une banlieue pauvre brunette Paris quand il a 14 15 16 ans, ils commencent \u00e0 chiner des livres chez les bouquinistes, qu'il revend \u00e0 des libraires d'ancien laissez parler livres en somme qui l'\u00e9chappe \u00e0 la m\u00e9diocrit\u00e9, il se met en cheville avec de petits il libraires, \u00e9diteurs et puis on le lit dans des revues confidentielles pour amateurs \u00e9rudits comme la connaissance ou tr\u00e8s \u00e0 gauche, comme action amiti\u00e9 influence de Max Jacob, premi\u00e8res aventures celle du vol statique, mais 1124 donc un petit temple dans la jungle cambodgienne des Oeuvres d'art d\u00e9coup\u00e9es pour \u00eatre revendus sur le march\u00e9 occidental, il se fait prendre avec ses complices qui sont sa femme Clara et son ami d'enfance, oui je pas son proc\u00e8s, condamnation p\u00e9tition des intellectuels parisiens, proc\u00e8s en appel. \r\nCette aventure lui a donn\u00e9 des id\u00e9es d'exotisme sinon vraiment des id\u00e9es d\u00e9j\u00e0 anticolonialiste c'est un avocat de \u00e7a et donc s'appelle Louis Monin, qui va lui ouvrir les yeux. \r\nDonc, cr\u00e9ation d'un journal provenant non pas l'ind\u00e9pendance mais la simplicit\u00e9, c'est l'Indochine, suivie par l'Indochine encha\u00een\u00e9e. \r\nEt donc, Malraux fait son apprentissage politique sur le terrain, la Chine est toute proche, celles de la rivalit\u00e9 entre les nationalistes du coup Min Tang et les communistes Malraux respire tout \u00e7a renifle tout \u00e7a de la m\u00eame fa\u00e7on qu'il renifle, il invente une Chine qui deviendra plus vrai que nature, ce sera la condition humaine parution en 33 et puis est mont\u00e9e des p\u00e9rils, selon l'expression consacr\u00e9e, et c'est l'anti- fascisme qui fait de Malraux, un compagnon de route des communistes, mariage de raison, alliance de raison, puis c'est la guerre d'Espagne, 4 jours, 4 jours apr\u00e8s la tentative de putsch de Franco, Malraux est l\u00e0. \r\nDe quoi ont besoin les r\u00e9publicains d'une aviation alors Malraux qui a des amiti\u00e9s dans cette branche se fait pr\u00eater des avions et puis rassemble des volontaires et des mercenaires c'est ce cadre Espagne c'est pas du tout l'invincible armada, hein, c'est au maximum 9 avions capables de prendre l'air en m\u00eame temps, mais c'est un geste, c'est un acte et \u00e7a ne dure que quelques mois, 6 ou 8, c'est la fraternit\u00e9. \r\nLa fraternit\u00e9 ma\u00eetre mot pour Malraux, Malraux heureuse Malraux intr\u00e9pide meneur d'hommes, le temps d'attendre les Brigades internationales, dira -t-il, et puis cela bien lire un livre, reportage, c'est l'espoir. \r\nEt dans l'action, donc Malraux \u00e0 trouver une r\u00e9ponse. \r\n\u00e0 ce d\u00e9sir d'une cause \u00e0 d\u00e9fendre, d\u00e9sir d'un sens \u00e0 sa vie, il avait beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi au cas du colonel, Laurens Laurens, avait dit cette phrase que Malraux aurait pu reprendre il y a quelque part un absolu, il n'y a que cela qui compte, et je n'arrive pas \u00e0 trouver de la cette impression d'existence en bel et bien Malraux avait trouv\u00e9 un but en fait il avait h\u00e9sit\u00e9 entre 2 choses : l'action ou l'absolue l'absolue. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:17) [99%] :\r\nC'est le renoncement \u00e0 l'action. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:19) [88%] :\r\nC'est le choix de l'OL. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:22) [84%] :\r\nL'absolu des Malraux et la derni\u00e8re instance de l'homme, tragique, la seule o\u00f9 puissent se consumer le remords d'\u00eatre soi -m\u00eame, h\u00e9 bien le roman d'\u00eatre soi -m\u00eame Malraux Soisy lui de le br\u00fbler par l'aventure par l'action, l'adh\u00e9sion par la participation au mouvement de l'histoire, la fraternit\u00e9. \r\nC'est cette phrase que nous avions cit\u00e9 et qui est importante pour le comprendre dans ces ann\u00e9es- l\u00e0 il dit, mais il est difficile d'\u00eatre un homme mais pas plus de le devenir, en approfondissant sa communion. \r\nC'est-\u00e0-dire la fraternit\u00e9 dans l'action qu'en cultivant sa diff\u00e9rence. \r\nC'est-\u00e0-dire la tentation de l'artiste et la 1\u00e8re c'\u00e9tait la communion nourries avec autant de force au moins que la seconde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:07) [87%] :\r\nC'est-\u00e0-dire la recherche d'une diff\u00e9rence ce par quoi l'homme est homme ce par quoi elle se d\u00e9passe cr\u00e9e. \r\nInvente ou se con\u00e7oit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:10:27) [83%] :\r\nUn extrait d'une suite pour orchestre de chambre compos\u00e9e en 1921 par Erwin sous loft c'\u00e9tait un chimie l'interpellation de l'orchestre de la Radio de Bavi\u00e8re, dirig\u00e9 par James comme Candelon entre janvier et mai et 38. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:41) [94%] :\r\nMalraux r\u00e9digent un sc\u00e9nario d'apr\u00e8s l'espoir pour un film. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:46) [86%] :\r\nQui s'appellerait qui s'appellera Sierra des terroristes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:10:49) [72%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:49) [95%] :\r\nC'est Gallimard qui avance de l'argent et Malraux convint l'\u00e9quipe qu'il s'agit de faire un film d'art. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:10:56) [74%] :\r\nEt \u00e0 ses techniciens \u00e0 la pause, il parle d'un jeune Stein de Tintoret du Gr\u00e9co. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:02) [85%] :\r\nC'est un sondage qui va \u00eatre de briquettes Brock, quartier g\u00e9n\u00e9ral est \u00e0 Barcelone, on a trouv\u00e9 le vallon demande Seat pour \u00e9voquer la montagne de terreau elle. \r\nLe patron de l'aviation r\u00e9publicaine pr\u00eate \u00e0 Malraux de vieilles carlingues on tourne les plans a\u00e9riens gr\u00e2ce \u00e0 Lat\u00e9co\u00e8re bringuebalants et Malraux se repose beaucoup sur ses 2 assistants qui sont le critique et \u00e9crivain espagnol Marc robes et sur Denis Marion, qui a lui aussi critiqu\u00e9, \u00e9crivain, tous 2 font en somme de l'\u00e9quilibrisme entre ce qui est \u00e9crit, ce qu'il faut improviser pour toutes sortes de raisons, le manque de moyens, le manque de figurants, parfois m\u00eame l'absence des acteurs qui sont mobilis\u00e9s parce que la guerre continue Louis Page, qui a \u00e9t\u00e9 op\u00e9rateur chez Cocteau apporte son exp\u00e9rience et Malraux dirige les acteurs qui sont espagnols, ma foi, comme il peut et s'ils en font trop, il leur dit jouer un peu plus de l'Int\u00e9rieur qui se d\u00e9brouillent, que voulez -vous, cin\u00e9aste, c'est un m\u00e9tier Malraux log\u00e9 au Ritz de Barcelone avec Josette Clotilde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:08) [95%] :\r\nMais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:09) [91%] :\r\nEt puis un jour, Clara, sa femme toujours d\u00e9barque. \r\nElle reste 2 jours pour constater que. \r\nLa s\u00e9paration est devenu irr\u00e9m\u00e9diable et Boris Peskine n'arr\u00eate pas de modifier le d\u00e9coupage la pellicule ne peut pas \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9s sinon \u00e0 Toulouse, y a pas moyen de visionner les rushes, donc on filme un peu \u00e0 l'aveuglette. \r\nJusqu'au 20 janvier 39 ou le front de l'Ebre enfoncer donc les franquistes envahissent la Catalogne arrestation jugement. \r\nEx\u00e9cutions sommaires, Paris. \r\nReconna\u00eet le gouvernement de Franco, un millier de r\u00e9fugi\u00e9s passent les Pyr\u00e9n\u00e9es et le gouvernement fran\u00e7ais voit comme ambassadeur \u00e0 Madrid le sait -on le mar\u00e9chal P\u00e9tain Malraux rentre en France, l\u00e0, il tourne comme il peut les sc\u00e8nes lui manque ou studios de Joinville ou \u00e0 Villefranche-de-Rouergue, n'emp\u00eache qu'il restera toujours des trous dans ce r\u00e9cit d'anciennes qui ne dura que 65 68 minutes \u00e0 peu pr\u00e8s dans le tiers \u00e9tant occup\u00e9s par le combat a\u00e9rien \u00e9tait tout \u00e0 fait r\u00e9ussi, ce qui donne son humanit\u00e9 \u00e0 ce film, c'est un terreau, elles se sont. \r\nLes visages des acteurs qui jouent les paysans qui qui symbolise l'Espagne et puis il y a 3 minutes et demie fameuse mythique de la descente des civi\u00e8res des aviateurs abattus cette procession dans la montagne, il y a cette grandeur. \r\nVrai le m\u00e9lange d'un r\u00e9alisme po\u00e9tique 13 vous ann\u00e9es 30. \r\nEt du souvenir du cin\u00e9ma, des objets co- ou Eisenstein le plus touchant peut-\u00eatre, c'est l'image de Jos\u00e9, Jos\u00e9 c'est ce paysan ce vieux paysan avec son b\u00e9ret, qui est dans l'avion et qu'idiot de cet avion regarde et cherche son village puis cherche terreau, elle, elle ne reconna\u00eet rien, les hommes du peuple des livres de Malraux n'avait jamais eu cette force en m\u00eame temps que cette v\u00e9rit\u00e9 et cette v\u00e9rit\u00e9 simple Cocteau trouvera Malraux cin\u00e9aste bien sup\u00e9rieur Malraux romancier ce film n'aura que quelques projections priv\u00e9es P\u00e9tain demandera son interdiction pour complaire \u00e0 Franco et donc Cirad terreau elle passera directement au statut de films l\u00e9gendaires. \r\nEn France, vous le savez, les r\u00e9fugi\u00e9s espagnols sont enferm\u00e9s dans des camps baptisa. \r\nIl y a eu, \u00e0 l'Automne 38 le l\u00e2che le fameux l\u00e2che soulagement de la communique en mars 39, les blind\u00e9s nazie entre dans Prague le 23 ao\u00fbt 39, c'est le coup de poignard du pacte germano- sovi\u00e9tique. \r\nC'est l'acte de d\u00e9c\u00e8s de la Pologne Malraux depuis 33 ce n'est pas communiste est un compagnon retrouvons dit ou un compagnon de lutte des communistes, et bien s\u00fbr en Espagne aussi, en France, le Parti communiste fran\u00e7ais suit la ligne stalinienne et approuvent le pacte entre Hitler et Staline. \r\nLes cadres du parti communiste sont enferm\u00e9s dans les camps o\u00f9, d\u00e9j\u00e0, l'espagnol et pour Malraux, c'est un et dit \u00e0 Raymond Aron je ne dirais je ne ferai rien contre les communistes, tant qu'ils seront en prison. \r\nEt il dit aussi : quand on a \u00e9crit ce que j'ai \u00e9crit et qu'il y a une guerre en France. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:35) [84%] :\r\nEt. \r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:16:14) [88%] :\r\nHerv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:31) [86%] :\r\nDe Rina Ketty, qui est, en somme, la musique de la dr\u00f4le de guerre, quand tout le monde attendait la nuit et et la nuit ne venait pas, la guerre de Malraux, \u00e7a va \u00eatre assez vite, il est admis dans les chasseurs d'ailleurs avec difficult\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 qu'il s'\u00e9tait fait r\u00e9former quand il avait l'\u00e2ge du service militaire et se fait couper une vareuse c'est l'engin et il se pr\u00e9sente \u00e0 la caserne de province et l\u00e0, il attend donc comme dans cette chanson et quand les blind\u00e9 allemand par o\u00f9 on les attendait pas, h\u00e9 bien, Malraux est fait prisonnier \u00e0 100. \r\nEt on le r\u00e9quisitionne pour aller faire les moissons, il y a en profite pour s'\u00e9vader en septembre 40 et se r\u00e9fugie sur la cote chez les parents de Josette Loti c'est l\u00e0 il essaye d'envoyer un message \u00e0 la de Gaulle qui doit manquer d'aviateur, estime -t-il, pas de r\u00e9ponse et nous on est quelque peu mortifi\u00e9 imagine avoir \u00e9t\u00e9 r\u00e9cus\u00e9 \u00e0 cause de ses amiti\u00e9s communistes 20 ans plus tard, il apprendra que sa messag\u00e8re arr\u00eat\u00e9 par la police avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 avaler le message comme dans les romans d'espionnage, il s'installe donc, avec Josette, c'est leur 1er fils qui s'appelle Pierre Gauthier, qui vient de na\u00eetre et s'installe chez Simon Bussy peintres vieil ami d'Andr\u00e9 Gide \u00e0 signaler en septembre 41 l'arriv\u00e9e \u00e0 bicyclette, Sartre et Beauvoir qui veulent recruter des intellectuels pour un mouvement de r\u00e9sistance intitul\u00e9e Socialisme et Libert\u00e9 \u00e9gide pressenti restera disons \u00e9vasif Malraux r\u00e9pond \u00e0 Sartre devant un poulet grill\u00e9 am\u00e9ricaine dixit Beauvoir qui nous raconte l'histoire que pour gagner la guerre, ils ne comptent que sur les tanks russes et les avions am\u00e9ricains et \u00e0 Emmanuel Dassier r\u00e9pond je marque mais je marche seul et puis vient Francis Cr\u00e9mieux, jeune membre du Parti communiste, r\u00e9cit par Cr\u00e9mieux je m'enfuis au rendez- vous de Malraux, il habitait Roquebrune et notre discussion se prolongea fort tard dans la nuit, Malraux parlait passant d'un sujet telle autre entourant de pr\u00e9cisions historiques \u00e0 couplant l'Espagne les Coulac Matisse et les persan Freud et le coming Tang, j'\u00e9tais venu offrir le commandement de l'arm\u00e9e secr\u00e8te de la r\u00e9gion de Toulouse et plus particuli\u00e8rement des espagnol de cette r\u00e9gion et je pensais qu'il accepterait, nous n'avions pas d'armes, peu d'hommes tout \u00e9tait \u00e0 faire, j'\u00e9tais encore sur la lanc\u00e9e de ma jeunesse, du 1er Malraux pour un homme capable des actions les plus humbles, il me r\u00e9pondit sans transition que le peuple fran\u00e7ais ne lui inspirait aucune confiance son exp\u00e9rience espagnole avait d\u00e9\u00e7u, il ne pouvait croire \u00e0 la naissance d'une force populaire dans un pays occup\u00e9 comme je lui parlais de Sony \u00eatre camoufl\u00e9e dans les Alpilles, il dit : pour moi, il y a 2 choses : l'aviation ou le temps je suis aviateur et tankiste si vous pouvez me garantir ses armes, je suis avec vous, il faut que je puisse me ravitailler en essence, aurions -nous des avions- citernes, vous, vous ne semblez un peu jou\u00e9 au boy-scout et c'est j'pas cela, c'est une plaisanterie. \r\nQue fait- il Malraux il \u00e9crit beaucoup la lutte avec l'ange noyades 21 Vogue. \r\nDrieu La Rochelle lui propose de participer \u00e0 la NRF collaborationniste, il refuse heureusement \u00e7a ne les emp\u00eache pas de se fascin\u00e9s l'un l'autre, s'enfonce de plus en plus dans la collaboration, l'autre ex- pro- communiste s'\u00e9loigne. \r\nDouloureusement du parti, mais ils se respectent oui s'observe. \r\nJosette ador\u00e9 qui sera le parrain du second fils de Malraux, Vincent. \r\nEt Malraux, lit le manuscrit de l'\u00c9tranger de Camus il recommande \u00e0 Gallimard. \r\nC'est \u00e9videmment quelque chose d'important et Matignon il vit donc une vie repli\u00e9e assez prudente, une vie d'homme de lettres, celle que Josette souhaite lui faut pouvoir vivre, il n'a pas divorc\u00e9 de Clara Clara qui est agit pas divorc\u00e9 pour la prot\u00e9ger, bien que le rapport et virer All\u00e8gre Clara qui, elle, est entr\u00e9 dans la R\u00e9sistance, elle travaille avec plusieurs r\u00e9seaux les puis en France, d'inspiration communiste, un r\u00e9seau allemand, juif et communiste avec notamment Charles qui est un ancien des Brigades internationales transporte des tracts, des faux papiers, elle prend des risques insens\u00e9s, Malraux lui vit gr\u00e2ce au bons mensualit\u00e9s que lui fait parvenir son \u00e9diteur am\u00e9ricain vit confortablement enfin 42, suppression de la ligne de d\u00e9marcation rafle du V\u00e9l d'Yves. \r\nMalraux quitte la c\u00f4te pour le Lot et continue son livre sur le le d\u00e9mon de l'absolu qui finira par d\u00e9truire quand il trouvera rat\u00e9, il attend toujours, il n'en finit pas d'attente alors que ses demi- fr\u00e8res Laurent et Claude se sont engag\u00e9s, enfin fin mars 44, il quitte la maison couverte de vigne vierge o\u00f9 il somnolait pour devenir d'un coup tout \u00e0 trac le colonel Berger, du nom du h\u00e9ros d\u00e9signe Noyers de l'Altenburg comment se rallier de La presque derni\u00e8re arrive -t-il \u00e0 se rendre cr\u00e9dible aupr\u00e8s de r\u00e9sistants de toutes ob\u00e9diences FTP gauche Arm\u00e9e secr\u00e8te gaulliste et autres une multiplicit\u00e9 de r\u00e9seaux bien s\u00fbr c'est. \r\nUn myst\u00e8re s'impose \u00e0 tous ces chefs, jaloux de leurs pouvoirs, c'est impossible en revanche. \r\nSa tribu et o\u00f9 s'inventer le r\u00f4le d'un coordonnateur, \u00e7a oui, \u00e7a serait assez ces corps dans son jeu avec ce c\u00f4t\u00e9. \r\nImposteur qui lui va si bien au teint. \r\n\u00e9vocation par un t\u00e9moin Pierre Viansson-Pont\u00e9, qui a rencontr\u00e9 alors cette \u00e9trange Berger ne peut l'oublier le feutre lascars ou le b\u00e9ret viss\u00e9 sur la t\u00eate, allumant l'une \u00e0 l'autre, les cigarettes anglaises trouver dans la pointe des containers parachut\u00e9 signe ext\u00e9rieur d'importance dans la claniste unit\u00e9 il monologue elle gouailleur et piaffant sur les copains, le p\u00e8re Churchill et le gars de Gaulle terminant chaque p\u00e9riode par \u00e0 haute voix et qu'il fallait se garder de prendre au pied de la lettre pour une invitation \u00e0 donner la r\u00e9plique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:23:06) [88%] :\r\nMalraux dans la seconde guerre mondiale, Malraux dans le costume de colonel Berger Malraux personnage romanesque de pose la question, personnage romanesque lui qui d\u00e9sormais n'\u00e9crira plus de roman, son fr\u00e8re Roland a \u00e9t\u00e9 parachut\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Brive. \r\nRoland Malraux qui travaille avec le SO le sp\u00e9cial au ne sais ex\u00e9cutive du g\u00e9n\u00e9ral anglais et par ce biais, Andr\u00e9 dispose de contacts et de renseignements sur ce que fait Londres et dans les maquis du Lot, du c\u00f4t\u00e9 de ce P\u00e9rigord noir le bruit commence \u00e0 se r\u00e9pandre de la pr\u00e9sence d'un officier Interalli\u00e9, entre guillemets, qui aurait des contacts aussi bien avec les FFI qu'avec le FDP et qu'avec l'chez les r\u00e9sistants communistes, ce Malraux enfin ce berger vite la r\u00e9putation quand il y a une dotation en armes \u00e0 r\u00e9partir de favoriser plut\u00f4t les gaullistes et Malraux baptise pompeusement PC Interalli\u00e9 son repaire dure va o\u00f9 l'on voit des officiers anglais et plus tard des officiers am\u00e9ricains, ce n'est pas du tout, \u00e9videmment, une guerre pour rire, n'oublions pas que c'est dans cette r\u00e9gion que la division SS Das Reich qui remonte vers le nord, apr\u00e8s le 6 juin 44 solives. \r\n\u00e0 des massacres \u00e0 Tulle et bien s\u00fbr an\u00e9anti Oradour-sur-Glane et les troupes de Malraux harc\u00e8le cette division sans l'an\u00e9antir tout \u00e0 fait s'active \u00e9galement ses troupes \u00e0 d\u00e9truire le r\u00e9seau des voies ferr\u00e9es pour emp\u00eacher les troupes allemandes de remonter vers la Normandie o\u00f9 se d\u00e9roule la bataille de France et Malraux et l'organisateur d'un parachutage absolument colossal, le 14 juillet 44 d'armes, de munitions de mat\u00e9riel 200 avions gros porteurs, escort\u00e9 de 60 avions de chasse, l'une des points. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:50) [87%] :\r\nPlus grosse livraison \u00e0 ce moment \u00e9videmment cruciale de la lib\u00e9ration portrait d'Malraux par un de ceux qui sont \u00e9pat\u00e9s par lui, vous allez voir, il s'appelle Andr\u00e9 Rudelle c'\u00e9tait le type \u00e0 pr\u00eacher l'Evangile 5 carabines \u00e0 longueur de conversation la r\u00e9volution avec des r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la Chine \u00e0 l'Espagne d\u00e9\u00e7u son identit\u00e9 v\u00e9ritable que le 18 ao\u00fbt \u00e0 la lib\u00e9ration de Toulouse mais par ses attitudes, par son physique et son Style, vous avez bien vu qu'il n'\u00e9tait pas militaire trop intelligent et porter un uniforme bidon et son physique n'allait pas avec, il \u00e9tait comme maintenant maigre le front bomb\u00e9, on ne voyait que son front et ses yeux d\u00e9j\u00e0 il parlait et c'\u00e9tait le tour de la plan\u00e8te, qu'il faisait Collignon soldat votre carri\u00e8re acquiescer vaguement inconvenante anglais Georges ne comprenais rien, le g\u00e9n\u00e9ral Vincent militaires \u00e9taient sid\u00e9r\u00e9s, moi je me suis tue pour la 1\u00e8re fois de ma vie, berger refaisaient le monde seul alors Berger Malraux et justement dans la traction avant Citro\u00ebn de Rudel quand le 22 Huillet 44 donc il tombe sur une colonne motoris\u00e9e allemand fusillade la voiture bascule dans le foss\u00e9, ses compagnons sont bless\u00e9s, les Allemands s'empare de Malraux qui est le seul en uniforme, il y a un bref simulacres d'ex\u00e9cution. \r\nMalraux n'a pas trop peur et c'est ce que c'est qu'un simulacre. \r\nEt puis il y a un interrogatoire dans les pi\u00e8ces \u00e0 c\u00f4t\u00e9, il entend des coups d\u00e9crit, c'est la caisse ta peau conna\u00eet ses m\u00e9thodes, la torture, Malraux et seulement questionn\u00e9 par, dit -il, un blondinet fris\u00e9. \r\nEt l\u00e0, il comprend qu'il y a erreur de dossiers. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:26:37) [97%] :\r\nQu'on le prend pour son fr\u00e8re Roland. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:26:40) [89%] :\r\nC'est pas le bon dossier qu'on a fait venir, alors on le refus au cachot, \u00e7a se passe \u00e0 Toulouse \u00e0 la prison Saint-Michel mais ce qui ne sait pas, c'est que la r\u00e9sistance a fait avertir les Allemands que si Malraux Berger devait \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 ce sont les 48 prisonniers que d\u00e9tient l'Arm\u00e9e secr\u00e8te qui serait pas repr\u00e9sailles pass\u00e9s par les armes. \r\nEnfin, de toute fa\u00e7on, la situation est en train de bouger sans arr\u00eat est insaisissable matin vers 10 heures les d\u00e9tenus entendent un grondement terribles, de toute \u00e9vidence, qui sont, mais c'est loin. \r\nLes Allemands quitte Toulouse et puis on entend aussi des femmes qui chante la Marseillaise des prisonni\u00e8res et puis des coups sourds ces coups sourds, ce sont les prisonniers qui se Servent de leur table comme de b\u00e9lier qui fracassent des portes de leur cellule et tout le monde se retrouve dans la cour, berger au commandement qui des voix, j'\u00e9tais le seul prisonnier en uniforme dira Malraux, ce qui me donnait une autorit\u00e9 bizarre. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:27:36) [88%] :\r\nIl accepte \u00e9videmment de prendre le commandement tente une sortie quelques hommes qui sont canarder par quelques chars qui sont encore l\u00e0, retour pr\u00e9cipit\u00e9, on attend, on tend l'oreille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:47) [71%] :\r\nEt puis enfin celle -ci lance le grand demand\u00e9 j'Nice \u00e9loigne. \r\nOn sera tranquille. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:28:51) [90%] :\r\nVous avez reconnu bien sur la marche de l'Amour des 3 oranges de Prokofiev encore si vous le voulez, un \u00e9pisode hom\u00e9rique en tout cas, h\u00e9ro\u00efque de la guerre de Malraux, voil\u00e0 qu'il y a quelques Alsaciens et Lorrains qui trouvent que d\u00e9cid\u00e9ment leur province en ont fait beaucoup dans le r\u00e9pertoire de la r\u00e9signation ou de l'acceptation de la compromission et qui pensent que ces provinces doivent faire un geste, une action quelque chose qui ont sembl\u00e9 rach\u00e8terait en fait, ce sont surtout 3 hommes. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:20) [89%] :\r\nPierre Bockel qui \u00e9treint pr\u00eatre Bernard ce qui est un m\u00e9decin et Antoine binaire, celle qui est un instituteur et tous 3 ont brill\u00e9 comme r\u00e9sistant \u00e0 Toulouse ou dans le P\u00e9rigord, ils ont derri\u00e8re eux des r\u00e9seaux, des troupes qui se voit, elles tombent d'accord, il cherche. \r\nUn homme qui prendrait la t\u00eate de cette brigade de patriotes, en somme, une figure embl\u00e9matique. \r\nEt on \u00e9voque le colonel Jacquot qui s'est illustr\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 de Brive, oui pourquoi pas, mais trop \u00e0 gauche, h\u00e9berg\u00e9 propose d\u00eeneurs Berger ce Malraux encore plus \u00e0 gauche. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:29:58) [87%] :\r\nOui mais Metz a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l'espoir et Bockel par la condition humaine, et donc c'est dit, on va voir Malraux et Jacquot l'un pour \u00eatre le chef, l'autre pour \u00eatre son adjoint et tous les 2 accept\u00e9 s'y ajoute un 3\u00e8me homme qui s'appelle Andr\u00e9 chanson qui est un ancien officier de de Lattre-de-Tassigny chanson qui est le directeur du journal vendredi, enfin, qui fut directeur du journal vendredi maquisards du Lot et comme telle, responsable de la mise \u00e0 l'abri dans des grottes ou des ch\u00e2teaux du coin, des chefs d'Oeuvres du Louvre, entre autres, et son son demande des camions \u00e0 Delattre on on r\u00e9quisitionne, d'autres \u00e0 gaz Eug\u00e8ne et \u00e0 la fin septembre tout \u00e7a \u00e9videmment se dans l'urgence, ce sont 2000 hommes qui sont r\u00e9unis \u00e0 Besan\u00e7on, mal \u00e9quip\u00e9e, peu arm\u00e9s, certains sont encore en short et donc ils sont rattach\u00e9s \u00e0 la 1\u00e8re division blind\u00e9e, les combats o\u00f9 il sont m\u00eal\u00e9s sont \u00e2pres sont co\u00fbteux en vies humaines, c'est pas du tout une arm\u00e9e ordinaire, c'est une arm\u00e9e de partisans donc la discipline secondaire, les hommes sont absolument exquis au et par par l'intr\u00e9pidit\u00e9 de Malraux et de Jack qui se balade sous les balles, Jacques Laurent Bost qui enqu\u00eatent pour le journal Combat est lui \u00e9pat\u00e9 de voir ces officiers en 1\u00e8re ligne, on lui r\u00e9pond que c'est une exigence dans un combat de ce type qui est fond\u00e9e sur des valeurs morales, alors il y a plusieurs op\u00e9rations. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:25) [88%] :\r\nDes combats dans les Vosges, meurtrier, la prise de Dannemarie, la d\u00e9fense de Strasbourg contre Finckenstein l'avanc\u00e9e la Colmar puis la pointe jusqu'\u00e0 Stuttgart et Malraux est absolument de tous les combats, il y a beaucoup de morts, les Allemands r\u00e9siste \u00e9videmment d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9ment le froid glacial et Malraux va avoir l'initiative de r\u00e9ouvrir occulte la cath\u00e9drale de Strasbourg, ce qui prouve bien qu'il pense toujours \u00e0 autre chose et il la confie cette cath\u00e9drale \u00e0 Pierre Bockel donc qui a presque je vous le disais, et il va avoir l'\u00e9motion d'aller d\u00e9nicher leur \u00e9table dizaines de Gr\u00fcnewald qui est prot\u00e9g\u00e9 o Koenigsbourg et l'\u00e9motion de le restituer au Mus\u00e9e de Colmar 4 mois de combat tr\u00e8s p\u00e9rilleux pour lui pour Malraux et c'est une mani\u00e8re de triomphe, il n'est plus \u00e0 ce moment -l\u00e0, il n'est plus le vaincu de l'Espagne. \r\nMais vaincu, il est d'une autre mani\u00e8re il terrass\u00e9 en tout cas le 11 novembre il a appris. \r\nMais voil\u00e0 que dans, et puis la mort de Josette cr\u00e9atif, elle prenait le train pour rejoindre sa famille sur la c\u00f4te, elle tr\u00e9buche sur ses semelles de bois comme les femmes emport\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque. \r\nElle glisse sous les roues du train qui commen\u00e7ait \u00e0 d\u00e9marrer et Malraux arrive pr\u00e9cipitamment, bien s\u00fbr, mais trop tard pour l'avoir vivant dans les antim\u00e9moires il dira la mort d'une femme aim\u00e9e, c'est la foudre et il aura aussi presque tout ce que j'ai aim\u00e9, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans l'accident. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:05) [86%] :\r\nPourtant, Joseph qui savaient que je viendrai du front et qui avait demand\u00e9 qu'on. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:10) [91%] :\r\nMacky son beau visage avant mon arriv\u00e9e. \r\n\u00e0 dit la m\u00eame phrase que le plus sage de mes amis Bernard votre visage rong\u00e9 par le cancer. \r\nElle a dit : je n'aurais pas cru que ce soit comme \u00e7a, \u00e0 la mort. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:35:14) [90%] :\r\nLe 2\u00e8me mouvement une Tempo di de Valls tragique du Quintette pour piano, \u00e9couter on accorde d'Alfred Schnittke et l'interpr\u00e9tation de Boris Berman au piano et du Quatuor Vermeer S\u00e9lima vagabonde sur Espace 2 qui fait qu'il essaye de faire le portrait d'Andr\u00e9 Malraux, exemple du Style de Malraux en colonel : Colonel Berger vous tiendrez vos positions co\u00fbte que co\u00fbte jusqu'\u00e0 l'\u00e9puisement des munitions dans le cas o\u00f9 votre situation deviendrait impossible, vous vous retirerez dans la ville de Strasbourg o\u00f9 nous nous battrons, quoi qu'il arrive, repart, maison par maison, Strasbourg ne sera abandonn\u00e9 en aucun cas, \u00e7a c'est un autre du jour qui va de d\u00e9but janvier 45. \r\n\u00e0 peu pr\u00e8s en m\u00eame temps Malraux donne une longue interview \u00e0 Roger St\u00e9phane et parmi 100 propos tous plus passionnants les uns que les autres sur toutes sortes de sujets, notamment la question lancinante de l'alliance avec les communistes, il y a ceci. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:09) [87%] :\r\nEt l\u00e0, c'est l'autre Malraux, ce qui compte, essentiellement pour moi, c'est l\u00e0, je suis en art comme on \u00e9tant religion \u00e9videmment l'art ne r\u00e9sout rien, il transcende seulement si l'art, c'est seulement de la beaut\u00e9. \r\nAlors, n'est pas un artiste. \r\nIl y a quelque chose \u00e0 dire sur les laideurs An-Nahar et on le dira, fin de citation donc Malraux est \u00e0 la fois c'est esprit. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:36:36) [90%] :\r\nD'une Intelligence lumineuse enfin lumineuse, entendons -nous, c'est parfois bien sibyllin. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:41) [92%] :\r\n\u00e0 propos justement citation de la m\u00eame interview, l'Intelligence, c'est la destruction de la com\u00e9die plus ce jugement plus l'esprit hypoth\u00e9tique. \r\nJe ferme la parenth\u00e8se oui donc c'est \u00e0 la fois l'Intelligence, le courage, comme dans l'assaut de Dannemarie ou lors du si\u00e8ge de Strasbourg o\u00f9 un bataillon de la brigade Alsace-Lorraine traverse le Rhin, je l'ai le courage dont il dit que c'est une cons\u00e9quence banale et curieuse du sentiment d'invuln\u00e9rabilit\u00e9 et l\u00e0, on serait tent\u00e9 d'ajouter. \r\nPlus la curiosit\u00e9 d'aller voir ce que \u00e7a peut bien \u00eatre cette mort dont on parle tant, fin janvier 45 on retrouve Malraux \u00e0 la tribune de la Mutualit\u00e9 \u00e0 Paris. \r\nDevant le congr\u00e8s du mln qu'est le mouvement de lib\u00e9ration nationale et l\u00e0 ce qui est d\u00e9j\u00e0 en jeu, c'est l'apr\u00e8s- guerre. \r\nAlors pour faire simple, disons que, on sent bien que le pouvoir appartiendra apr\u00e8s la fin des hostilit\u00e9s au mouvement issu de la R\u00e9sistance et donc en partie \u00e0 ce mln. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:37:49) [90%] :\r\nQui repr\u00e9sente un 1000000 d'adh\u00e9rents. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:52) [91%] :\r\n2 tendances s'affrontent dans cette salle parisienne, certains pr\u00f4nent l'alliance avec le Front national qui, \u00e0 l'\u00e9poque intention est un mouvement communiste et l'autre tendance composite, avec des socialistes et d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens redoutent m\u00eame refusent cette fusion et Malraux, r\u00e9sume le dilemme en disant : je veux bien m'allier je ne veux pas \u00eatre cambriol\u00e9 il se m\u00e9fie du stalinisme FMX bien s\u00fbr, n'oublions pas que bient\u00f4t le rideau de fer va tomber sur l'Europe et la France d\u00e8s lors ne serait qu'un pion dans un grand jeu \u00e0 l'\u00e9chelle de tout le continent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:31) [85%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:31) [93%] :\r\nEt Malraux dit toujours \u00e0 Roger St\u00e9phane, il y a une date importante dans l'histoire de l'Europe lib\u00e9rale. \r\nC'est celle loin monsieur n'plus dit je prends le pouvoir parce que j'ai la majorit\u00e9. \r\nMais je prends le pouvoir parce que je d\u00e9tiens les leviers de commande ce monsieur s'\u00e9tait ni Hitler ni Franco ni Mussolini c'\u00e9tait il et \u00e0 la Mutualit\u00e9, Malraux dit nous ne combattons pas pour remplacer le capitalisme par le 4\u00e8me pouvoir qui, \u00e0 la police d'\u00c9tat, alors donc est -ce qu'on constate. \r\nQue 10 ans apr\u00e8s la grande alliance contre les fascismes Malraux rend public l\u00e0 son grand virage id\u00e9ologique ou strat\u00e9gique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:14) [73%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:14) [90%] :\r\nUne nouvelle r\u00e9sistance commence, dit -il comprendre contre le communisme. \r\nIl est tr\u00e8s applaudi la fusion et le fusion donc avec les communistes, est repouss\u00e9e \u00e0 une large majorit\u00e9 et quelques mois plus tard, d\u00e9but ao\u00fbt 45 Malraux va \u00eatre install\u00e9e \u00e0 Boulogne dans un duplex o\u00f9 il vivra. \r\nAvec Madeleine Malraux sa belle-soeur, la femme de Roland Malraux qui est mort en r\u00e9sistant pendant la guerre, de m\u00eame que Claude, l'autre fr\u00e8re d'ailleurs. \r\nEt Malraux vivra l\u00e0 avec Madeleine qui est pianiste avec le fils de Madeleine qui s'appelle Alain et avec ses enfants, \u00e0 vie, Pierre Gauthier et Vincent un jour. \r\n\u00e0 Boulogne, le Capitaine Claude Guy, qui est l'aide de camp du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle se pr\u00e9sente \u00e0 la porte. \r\nDans une voiture officielle une traction avant Citro\u00ebn noire \u00e9videmment. \r\nElle lui tient \u00e0 peu pr\u00e8s o\u00f9 ne exactement ce langage. \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral vous fait demander. \r\nAu nom de la France, si vous voulez aider. \r\n\r\nLocuteur FT8 (00:43:05) [71%] :\r\nRat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:43:09) [77%] :\r\nDia, puisque Paris est lib\u00e9r\u00e9 puisque l'ennemi qui le tient \u00e0 capituler dans le maire aura \u00e0 travailler et faire \u00e9lire un autre son de la crise \u00e0 l'Iran a droit bien r\u00e9solu, elle ira tr\u00e8s par dimanche le chemin de l'Iran plus certaine que jamais de ces valeur de droit je d'abord de ce club l\u00e0 que je veux exprimerez plus pour la mort en disant qu'il s'agit de la guerre, mais Jospin je n'pas encore abattu, il n'en est sur notre territoire, il ne suffira pas que nous ayons avec le concours de nos chers et admirables d'Dallier chasser le genou pour que nous nous tenions satisfait apr\u00e8s ce qui s'est pass\u00e9, nous voulons sur son territoire, on travaille comme il se doit. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:44:30) [84%] :\r\nIl y a de la joie, bonjour bonjour les hirondelles il y a de la joie dans le ciel par dessus le droit il y a de la joie et du soleil dans les ruelles, il y a de la joie de la voir tout le mon coeur bat, chavire et chancelle, c'est l'amour qui vient avec je ne sais quoi celle -l\u00e0 : bonjour, bonjour les demoiselles, il y a de la joie, il y a de la pas le public, boulanger, pas d'Abla bras il fait du bon pain, du pain, St\u00e9phane, que j'ai enfin, on voit le facteur qui sont encore le tabac comme un enjeu bleu dans cette lettre au bon Dieu miracle son nom \u00e0 la station Javel, on voit le m\u00e9tro qui sort de son tunnel le soleil de chansons et de fleurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:45:21) [74%] :\r\nIl court vers le pouvoir qu'il court \u00e0 toute vapeur, mais il y a de la tous les rebelles part en ballade de communes Paul c'est le spot la sc\u00e8ne \u00e0 pieds joints, puis elle -ci tant pis pour moi par b\u00eate du seul, donc il y a l\u00e0, je crois que le p\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:45:40) [81%] :\r\nC'est plus dur mais s'attaquer l'immotique et dit d'un air tr\u00e8s doux, tr\u00e8s doux bien l'bonjour, aujourd'hui, la qu\u00eate de garde Doubs messieurs gardez toujours mais voil\u00e0 que soudain je m'\u00e9veille dans mon lit, donc j'avais r\u00eav\u00e9 oui car le ciel est gris, il faut se lever, cela bien s\u00fbr, P\u00e9guy et de ne plus chanter si l'on n'a plus rien \u00e0 je crois pourtant que ce r\u00eave a du bon, car il m'a permis, ils peuvent faire une chanson chanson le printemps chansonnette chansonnettes d'amour, une chose. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:46:16) [84%] :\r\nSon de une chanson du groupe mais il y a de la joie, bonjour, bonjour les rondelles il y a de la joie dans le ciel par dessus le droit il y a de la joie et du soleil dans les rues, les 4 4 tout le jour, mon coeur bat, chavire et bien avec je ne sais quoi l\u00e0 aussi est mais il y a dans. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:46:46) [90%] :\r\n\u00e9t\u00e9 1945 Malraux rencontrent de Gaulle, du moins de Gaulle invite Malraux \u00e0 venir le rencontrer Malraux pour la 1\u00e8re fois se trouve en face d'un vrai et grand homme l'un de ceux qui font l'histoire, de Gaulle, il vient souvent c'est Antigone, c'est le courage de dire non, c'est l'homme du 18 juin, g\u00e9n\u00e9ral de brigade \u00e0 2 \u00e9toiles, ce qu'il restera, c'est l'homme de la France libre, celui qui a fini par convaincre Churchill que la France existait encore, mais que ce n'\u00e9tait pas le gouvernement soit fantoche soit d\u00e9shonor\u00e9e de Vichy qui incarnait mais, lui, de Gaulle avec son orgueil et sa modestie est \u00e9trangement d'ailleurs dans sa personnalit\u00e9, je venais Malraux de rencontrer un homme qui a interrog\u00e9 et sa force, prenez d'abord pour moi, la forme de son silence, j'ai gard\u00e9 le souvenir de cette distance singuli\u00e8re en ce qu'elle n'apparaissait pas seulement entre son interlocuteur et lui, mais entre ceux qui disaient est ce qu'il \u00e9tait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:45) [85%] :\r\nJ'avais vu un personnage hant\u00e9 dont le destin de la France emplissaient l'esprit un destin qu'ils devaient d\u00e9couvrir et affirm\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:47:55) [85%] :\r\nQuelque chose d'analogue \u00e0 la transcendance, telle que l'avait con\u00e7u les fondateurs d'ordres combattants qui ferme guillemets de Gaulle. \r\nD'abord, ce jour- l\u00e0 de l'\u00e9t\u00e9 45, donc dans ses bureaux de la rue Saint-Dominique \u00e0 Paris dans ce silencieux si bourgeois et si aristocratique 7\u00e8me arrondissement interrog\u00e9 Malraux sur son pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:19) [87%] :\r\nLequel Malraux lui a, du moins si on en croit les antim\u00e9moires \u00e9voqu\u00e9 en 3 phrases : l'anti- vache le proc\u00e8s Dimitrov et l'escadrille Espagne enfin dit Malraux, enfin, est arriv\u00e9 la d\u00e9faite et comme beaucoup d'autres, j'ai \u00e9pous\u00e9 la France, et \u00e7a c'est quelque chose que le g\u00e9n\u00e9ral pourrait avoir et le reste de la conversation entre la m\u00e9lodie se pr\u00e9occupent beaucoup du r\u00f4le des communistes et de la force de la Russie ch\u00e8rement acquise \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:51) [98%] :\r\nEt de Staline et de ce poids politique. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:57) [84%] :\r\nImp\u00e9rial, qui est le sien, qu'on le veuille ou non, une Russie faible The des Front populaire une Russie forte veut des d\u00e9mocraties populaires dit Malraux. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:49:10) [87%] :\r\nAu cours de cet entretien, aurait dit Malraux, car on est l\u00e0 entre Hiroshima et Nagasaki et qui parlent d\u00e9j\u00e0 de d\u00e9mocratie populaire, c'\u00e9tait pas clair et Malraux aurait dit ceci. \r\nQui \u00e9videmment ne pouvait \u00eatre qu'agr\u00e9able aux oreilles du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, le fait capital des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est le primat de la nation. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:31) [84%] :\r\nCe qui, en 45 indiscutable. \r\nPour le moins, et puis il y aurait eu enfin cette phrase myst\u00e9rieuse, la France qui pressant la plus violente m\u00e9tamorphoses que l'Occident est connu depuis la fin de l'empire Romain. \r\nN'a pas envie de l'affronter sous la conduite de Monsieur H\u00e9riot, aurait dit Malraux, \u00c9douard Herriot \u00e9tant le bonasse habile d'ailleurs et et d\u00e9j\u00e0 vieillissant, maire radical socialiste de la ville de Lyon donc Malraux veut. \r\nClaire, c'est s\u00fbr, lui, parle de Valmy, \u00e9lu par de Cl\u00e9menceau. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:50:07) [79%] :\r\nEst ce qu'il est vraiment lui- m\u00eame subjugu\u00e9 comme ils voudraient le faire croire. \r\nClaude Mauriac, secr\u00e9taire de de Gaulle qui ne rapporte, il fait du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, le portrait suivant. \r\nJ'ouvre les guillemets \u00e0 nouveau ruminants prodigieux. \r\nIn\u00e9branlable comme un roc. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:25) [80%] :\r\nFascin\u00e9 par des principes et pour cela invuln\u00e9rables dans un monde sans principe positif de points, les soins extraordinaires qu'il apporte \u00e0 reconstituer les cadres de l'\u00c9tat n\u00e9gatif de points cette fascination du Rhin exigence d\u00e9pass\u00e9e. \r\nEt cette ignorance o\u00f9 il du peuple, quelle faiblesse de n'avoir jamais pris un repas avec un nouveau risque Malraux. \r\nQui d\u00e9clare tout cela donc \u00e0 Claude Mauriac, Malraux, d'abord, va \u00eatre nomm\u00e9 conseiller aupr\u00e8s du g\u00e9n\u00e9ral charg\u00e9 de la culture. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:58) [83%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:59) [93%] :\r\nEt le 21 novembre apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle devient pr\u00e9sident du conseil d'un minist\u00e8re de coalition d\u00e9mocrates-chr\u00e9tiens, socialistes, communistes ou Malraux et le ministre de l'information. \r\nMais Malraux qui fait all\u00e9geance \u00e0 de Gaulle n'entend pas pour autant renonc\u00e9 \u00e0 ses id\u00e9es, m\u00eame si elles ont chang\u00e9 au fil des combats depuis l'Indochine encha\u00een\u00e9e jusqu'\u00e0 la campagne, Allemagne en passant par l'Espagne, de Gaulle n'a finalement que 11 ans de plus que lui, mais il semble surgie du fond des \u00e2ges, c'est Philippe Auguste, les gendarmes et Roche s'c'est ce que Malraux appelle la famille Michelin de Gaulle lui est flatt\u00e9. \r\nSecr\u00e8tement flatt\u00e9s du du ralliement de cet homme qui est \u00e0 la fois ce qu'il respectent le plus sur Terre, c'est-\u00e0-dire un \u00e9crivain fran\u00e7ais, m\u00eame s'il pr\u00e9f\u00e8re Montherlant Bernanos sous Claude. \r\nEt qui est aussi un homme d'action et qui est le repr\u00e9sentant de la r\u00e9sistance int\u00e9rieure et si on voulait continuer la m\u00e9taphore chevaleresque Malraux se voit assez entre en preuve d'un combat d'un nouveau genre et il dit \u00e0 Claude Mauriac. \r\nQui est le t\u00e9moin pr\u00e9cieux de toutes ces ann\u00e9es l\u00e0, c'est un peu le Joinville de de Gaulle, Malraux et donc dit \u00e0 Mauriac, Claude Mauriac, il faut oser tenir t\u00eate aux communistes, il y aura du sport, c'est ma raison d'\u00eatre dans ce bureau. \r\n\u00e7a, c'est exactement le c\u00f4t\u00e9 comment dirais -je Banoun jour de Malraux ou son c\u00f4t\u00e9 Montherlant ou Junger le m\u00e9lange de l'\u00e9thique et de l'esth\u00e9tique et sa complexit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:54:06) [89%] :\r\n\u00e0 noter que Malraux a pour directeur de cabinet Raymond Aron il et vous, qui est \u00e9videmment l'un des rares qui ne dirait pas comme j'ai 2 quand on est devant Malraux, on ne se sont pas tr\u00e8s intelligent, mais le temps de lancer 2 3 id\u00e9es comme celle d'un mus\u00e9e imaginaire de reproduction des grands chefs-d'oeuvres de la com'r\u00e9pandrait partout de l'atelier jusqu'\u00e0 l'\u00e9cole, le temps de quelques passes d'armes, chambre des d\u00e9put\u00e9s. \r\nComme Sophie la libert\u00e9 appartient \u00e0 ceux qui l'ont conquise qui exp\u00e9die un repr\u00e9sentant de l'extr\u00eame droite. \r\nEh bien Malraux aura pour le moment une br\u00e8ve carri\u00e8re au bout de 2 mois. \r\nDe Gaulle fait savoir qu'il d\u00e9missionne, car il est impossible de gouverner face au syst\u00e8me des partis fameux syst\u00e8me du parti dont il parlera, si souvent \u00e7a se veut dans l'esprit de Gaulle une fausse sortie de Gaulle compte conviendra \u00e9videmment recherch\u00e9, celui qui vient d'accorder le droit de vote aux femmes, celui qui vient d'instituer la S\u00e9curit\u00e9 sociale, mauvais calcul puisqu'il devra attendre ni plus ni moins que 12 ans et donc Malraux reprend son bureau chez Gallimard. \r\nOu il para\u00eet sous la m\u00eame couverture que Camus, Sartre et Simone de Beauvoir, il m\u00e8ne un train de vie assez \u00e9patant de grand seigneur, l'h\u00f4tel particulier de Boulogne. \r\nOccupe une nombreuse domesticit\u00e9 il y a un ma\u00eetre d'h\u00f4tel, un chauffeur, une cuisini\u00e8re et l\u00e0, il vit donc avec les 3 gar\u00e7ons et Madeleine Madeleine qui est maintenant veuve de Roland Malraux mort avec plusieurs centaines de d\u00e9port\u00e9s que les nazis se proposait d'\u00e9changer avec les aliments sur un bateau- prison coul\u00e9 par la RAF par erreur au large de L\u00fcbeck, l'autre fr\u00e8re Claude, a \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9, pense -t-on, mais on sait pas trop o\u00f9 ni quand, et c'est une \u00e9trange p\u00e9riode. \r\nTragique d'ailleurs puisqu'on est en train de d\u00e9couvrir ce que furent les camps, c'est le moment o\u00f9 des milliers de d\u00e9port\u00e9s arrive hagards. \r\n\u00e0 l'h\u00f4tel Lut\u00e9tia, qui est devenu un centre de transit tout on d\u00e9couvre donc les images de la lib\u00e9ration d'Auschwitz, tout est \u00e0 reconstruire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:56:17) [89%] :\r\nLes institutions, l'\u00e9conomie, l'approvisionnement, on manque de tout. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:56:21) [88%] :\r\nMalraux lui ne manque de rien semble ne manque absolument Dorian, \u00e0 l'oppos\u00e9 de Clara et d'ailleurs, qui vit dans la g\u00eane et dans des pi\u00e8ces du 5\u00e8me arrondissement avec Florence Florence que leur fille Clara et Andr\u00e9 Clara qui est pigiste dans diverses revues tr\u00e8s \u00e0 gauche, elle n'a pas chang\u00e9 bien s\u00fbr devant le juge pour la science r\u00e9glementaire de conciliation avant divorce. \r\nElle s'offre le luxe de quelques formules assez perfide, elle dit : je me suis mari\u00e9 sans garantie je divorce r\u00e9cent garantie et elle ajoute et \u00e7a c'est encore pire, elle ajoute qu'elle avait \u00e9pous\u00e9 un aventurier et pas un ministre. \r\nLa premi\u00e8re partie des m\u00e9tabolites de Henri Dutilleux, c'est une oeuvre qui fut cr\u00e9\u00e9e le 21 f\u00e9vrier 47 \u00e0 B\u00e2le, c'\u00e9tait une commande de Paul Sacher, cet ancien parti a pour sous- titre incantatoire, c'\u00e9tait l'orchestre national de l'ORTF, dirig\u00e9 par Charles Munch en 1967 donc un enregistrement c\u00e9l\u00e9brant le 20\u00e8me anniversaire de 7 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "id": "5DA09944-1CF7-41BB-873B-7384A18BFEE1", "name": "Humeur vagabonde"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Sigel, Charles", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-266424", "internalArchiveId": "GE1211266425", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.11.17", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1727, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4439449", "imageURL": "http://www.rts.ch/4439446.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Isra\u00ebl\u00a0: les r\u00e9servistes se mobilisent et convergent vers Gaza", "12:45 Le journal", "Huit palestiniens sont morts ce samedi matin dans de nouveaux raids sur la bande de Gaza", "Le parlement genevois a finalement d\u00e9cid\u00e9 de se pencher sur les probl\u00e8mes survenus \u00e0 la Cour des Comptes", "Les Qver-einsteiger\u00a0: des personnes qui ont choisi sur le tard de devenir enseignants", "Les meilleurs moments de la semaine vus par l'\u00e9quipe de Couleurs locales", "Hockey sur glace\u00a0: Zurich s'impose face \u00e0 Servette, quant aux Biennois, ils remportent le derby romand face \u00e0 Fribourg", "A 70 ans, le vaudois Francis Reusser revient sur les \u00e9crans romands", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Cette mobilisation fait craindre une offensive terrestre contre l'enclave palestinienne.", "Le quartier g\u00e9n\u00e9ral du Hamas a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit, au total ils sont 38 \u00e0 avoir perdu la vie depuis le d\u00e9but de l'op\u00e9ration isra\u00e9lienne.", "Le Grand conseil a vot\u00e9 la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire, afin de comprendre les dysfonctionnements de l'institution durant les derniers mois.", "En Suisse al\u00e9manique, une formation leur est sp\u00e9cialement destin\u00e9e, c'est un moyen de palier la p\u00e9nurie de professeurs.", "Tourn\u00e9 en un mois et demi sur la rivi\u00e8ra vaudoise, \u00ab Ma nouvelle h\u00e9loise \u00bb est une lecture contemporaine du best-seller \u00e9pistolaire de Jean-Jacques Rousseau."], "variantIds": ["ece-4336320", "ece-4338580"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T22:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB276281\r\nDate de transcription : 21-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:04) [83%] : \r\nVolont\u00e9 si tu as le temps \u00e0 tout \u00e0 l'heure concernant \u00e0 Gen\u00e8ve concernant les 10.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:04 > 0:00:06) [97%] : \r\nFonctionnement merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:07 > 0:00:30) [91%] : \r\nCe soir, l'affaire avait d\u00e9but\u00e9 par une querelle entre 2 ou Querelle : Querelle, moi j'ai mis un accent, une querelle entre 2 magistrats mais avant mais avait abouti \u00e0 l'ouverture d'une plainte p\u00e9nale \u00e0 leur encontre et puis nous \u00e9voquerons ma nouvelle H\u00e9lo\u00efse qui signe le retour de Francis Reusser sur les \u00e9crans romands \u00e0 70 ans, le Vaudois nous offre une relecture contemporaine du c\u00e9l\u00e8bre roman \u00e9pistolaire de Jean-Jacques Rousseau.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:32 > 0:00:46) [91%] : \r\nUne destination morts ce matin de nouveaux raids sur la bande de Gaza, au total 838 \u00e0 avoir perdu la vie depuis le d\u00e9but de l'op\u00e9ration isra\u00e9lienne mercredi le quartier g\u00e9n\u00e9ral du Hamas a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit le point avec Ron Hochuli, attention, la violence de certaines images.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:47 > 0:00:51) [92%] : \r\nMerci beaucoup g\u00e9nial parfait c\u00f4t\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:17 > 0:04:00) [95%] : \r\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, au sommaire de ce journal, la poursuite des bombardements isra\u00e9liens sur la bande de Gaza, au total 38 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plus de 300 bless\u00e9s depuis le d\u00e9but de l'op\u00e9ration, mercredi 3 Isra\u00e9liens sont morts sous une roquette palestinienne 20000 r\u00e9servistes de Tsahal ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s en urgence et, demain, il pourrait \u00eatre 3 fois plus la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire \u00e0 Gen\u00e8ve concernant les dysfonctionnements au sein de la Cour des comptes, le Grand Conseil a tranch\u00e9 hier soir, l'affaire avait d\u00e9but\u00e9 par une querelle entre 2 magistrats mais avait abouti \u00e0 l'ouverture de plainte p\u00e9nale \u00e0 leur encontre et puis nous \u00e9voquerons ma nouvelle H\u00e9lo\u00efse qui signe le retour de Francis Reusser sur les \u00e9crans romands \u00e0 70 ans, le Vaudois nous offre une relecture contemporaine du c\u00e9l\u00e8bre roman \u00e9pistolaire de Jean.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:02 > 0:04:17) [96%] : \r\nLes Palestiniens sont morts ce matin dans de nouveaux raids sur la bande de Gaza, au total ils sont 38 \u00e0 avoir perdu la vie depuis le d\u00e9but de l'op\u00e9ration isra\u00e9lienne mercredi le quartier g\u00e9n\u00e9ral du Hamas a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit le point avec Ron Hochuli attention \u00e0 la violence de certaines images.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:21 > 0:04:44) [94%] : \r\nM\u00eame la nuit n'apporte plus aucun r\u00e9pit aux Gazaouis les avions car isra\u00e9liens ont intensifi\u00e9 leurs bombardements l'arm\u00e9e parle de frappes cibl\u00e9es sur des r\u00e9serves de munitions et des objectifs strat\u00e9giques, mais les civils payent un lourd tribut, ce matin, 8 personnes ont trouv\u00e9 la mort, ce qui porte le bilan \u00e0 38 victimes palestiniennes depuis le d\u00e9but de l'offensive mercredi on d\u00e9nombre aussi plus de 340 bless\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:44 > 0:04:45) [64%] : \r\nPas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:04:46 > 0:05:02) [92%] : \r\nTout \u00e0 coup, nous avons entendu une attaque la 1\u00e8re chose c'est que j'ai senti que le petit marmonnant n'\u00e9tait plus l\u00e0, nous avons fouill\u00e9 la maison de son oncle, mais il n'\u00e9tait pas l\u00e0, puis nous l'avons vu par terre touch\u00e9e mais vous croyez vraiment qu'un enfant tire des roquettes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:03 > 0:05:19) [96%] : \r\nLe si\u00e8ge du Hamas a \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9truit les locaux, le chef de l'organisation, Isma\u00efl Haniyeh recevait hier le 1er ministre \u00e9gyptien ne sont plus que poussi\u00e8res ce matin, c'\u00e9tait au tour du chef de la diplomatie tunisienne de se rendre \u00e0 Gaza une visite plac\u00e9e sous le signe de la Somme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:05:19 > 0:05:20) [64%] : \r\nArr\u00eater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:21 > 0:05:36) [85%] : \r\nAlors \u00e0 la maman, il existe en droit international et de limiter \u00e0 combiner sur ce que fait Isra\u00ebl est inacceptable et ill\u00e9gale Isra\u00ebl doit en conna\u00eetre que beaucoup de choses ont chang\u00e9 et qu'il y a eu un printemps arabe, ce pays ne peut pas tout se permettre, il n'est pas au-dessus des lois de l'ann\u00e9e, \u00e7a fera des fatigues.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:37 > 0:05:43) [96%] : \r\nEn Cisjordanie au Liban mais aussi au Caire, des milliers de personnes sont descendues dans la rue pendant que les Palestiniens.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:43 > 0:05:44) [100%] : \r\nEnterrent leurs morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:47 > 0:05:55) [96%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 isra\u00e9lien, les r\u00e9servistes sont mobilis\u00e9s, ils convergent vers Gaza, ce qui fait craindre une offensive terrestre contre l'enclave palestinienne Isabelle Ory.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:05:56 > 0:06:15) [97%] : \r\nPartout en Isra\u00ebl, les r\u00e9servistes se rassemblent depuis ce matin aux diff\u00e9rents points de rendez- vous des hommes de moins de 45 ans, rappel\u00e9 par l'arm\u00e9e le 1er ministre isra\u00e9lien a annonc\u00e9 hier soir qu'il voulait mobiliser jusqu'\u00e0 75000 r\u00e9servistes, ce serait la plus forte mobilisation depuis une d\u00e9cennie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:20 > 0:06:29) [93%] : \r\nJe trouve \u00e7a bien, on est l\u00e0 pour aider, on fera ce qu'on pourra pas \u00e7a, je me sens un peu excit\u00e9, j'ai laiss\u00e9 ma famille \u00e0 la maison et je suis pleinement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:30 > 0:06:52) [91%] : \r\nLe gouvernement isra\u00e9lien fait donc comme si se pr\u00e9paraient \u00e0 une offensive terrestre, Benyamin N\u00e9tanyahou a affirm\u00e9 d\u00e8s hier qu'Isra\u00ebl \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 \u00e9largir son action \u00e0 l'int\u00e9rieur de Gaza, l'arm\u00e9e isra\u00e9lienne et d'ores et d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9s aux limites de l'enclave palestinienne, les principaux axes vers Gaza ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es, les tanks isra\u00e9liens ne sont pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:06:53 > 0:07:04) [93%] : \r\nUne d\u00e9monstration de force peut-\u00eatre avant tout destin\u00e9 \u00e0 dissuader le Hamas de se lancer dans une escalade certains journalistes sur place, affirme qu'en parall\u00e8le des discussions pour un cessez-le-feu, sont d\u00e9j\u00e0 en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:07 > 0:07:50) [96%] : \r\nPr\u00e8s de 50 enfants \u00e2g\u00e9s de 4 \u00e0 6 ans, ont p\u00e9ri ce matin en \u00c9gypte dans une collision entre leur bus et un train dans la province d'Assiout, tu l'employ\u00e9 qui aurait d\u00fb abaisser la barri\u00e8re d'un passage \u00e0 niveau \u00e9tait endormi au moment o\u00f9 le bus scolaire arrivait, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le drame a entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission du ministre des Transports et des manifestations de col\u00e8re des familles, elle r\u00e9clame la peine de mort pour les responsables de l'accident, le nouveau chef de l'opposition syrienne est arriv\u00e9 ce matin \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e pour discuter avec Fran\u00e7ois Hollande, de la protection des zones lib\u00e9r\u00e9es en Syrie, il a \u00e9t\u00e9 accueilli sur le Perron par le pr\u00e9sident et le ministre fran\u00e7ais des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Laurent Fabius, 4 jours apr\u00e8s avoir reconnu la l\u00e9gitimit\u00e9 de la nouvelle coalition de l'opposition syrienne, le chef de l'\u00c9tat fran\u00e7ais a annonc\u00e9 qu'elle aurait un ambassadeur \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:07:52 > 0:08:07) [95%] : \r\nDans l'actualit\u00e9 suisse, le Parlement Genevois a finalement d\u00e9cid\u00e9 de se pencher sur les probl\u00e8mes survenus \u00e0 la Cour des comptes, le Grand Conseil a vot\u00e9 hier soir la cr\u00e9ation d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire afin de comprendre les dysfonctionnements qui ont \u00e9branl\u00e9 l'institution durant les derniers mois, Pascal de France.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:08:08 > 0:08:11) [91%] : \r\nVous avez accept\u00e9 cette motion par cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:11 > 0:08:20) [91%] : \r\nMoi, c'est oui, refuser le mois dernier l'ouverture d'une commission d'enqu\u00eate parlementaire sur la Cour des comptes a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e hier par les d\u00e9put\u00e9s Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:20 > 0:08:30) [80%] : \r\nLes accusations m\u00eame port\u00e9 sur \u00e0 institutions sont extr\u00eamement graves, nous ne pouvons pas ici les ignorer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:30 > 0:08:50) [93%] : \r\nLa commission d'enqu\u00eate devra faire la lumi\u00e8re sur les probl\u00e8mes rencontr\u00e9s par la Cour des comptes, tout commence avec l'affaire du saut d'eau jet\u00e9e par le juge St\u00e9phane Geiger sur son coll\u00e8gue Daniel Devaud s'ensuivent une d\u00e9mission de plainte p\u00e9nale des demandes de lev\u00e9e d'immunit\u00e9 pour la majorit\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s, il \u00e9tait temps de siffler la fin de la partie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:50 > 0:09:05) [92%] : \r\nOn trouve toujours que la commission d'enqu\u00eate parlementaire, c'est un moyen, un petit peu lourd mais, malheureusement, la loi ne met rien d'autre \u00e0 notre disposition, donc aujourd'hui, on se doit d'exercer notre devoir de haute surveillance, nous esp\u00e9rons que cette commission pour restaurer la cr\u00e9dibilit\u00e9 de la Cour des comptes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:05 > 0:09:13) [94%] : \r\nSeuls les \u00e9lus PLR ne voulait pas de cette commission, \u00e0 leurs yeux, les difficult\u00e9s de la cour rel\u00e8ve exclusivement d'une querelle de personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:13 > 0:09:33) [92%] : \r\nD'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, les rapports de la Cour des comptes sont unanimement a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9 quant \u00e0 leur qualit\u00e9, donc le travail qui est fait par la Cour des comptes n'est ici pas du tout en question, cette commission d'enqu\u00eate parlementaire, qui est une des ce curieuse d\u00e9cision de ce Parlement ne pourra servir qu'\u00e0 r\u00e9pondre aux questions de dysfonctionnements entre 2 personnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:09:33 > 0:09:45) [96%] : \r\n2 personnes Daniel Devaud et St\u00e9phane Geiger qui n'ont pas briguer de nouveau mandat et ne sont donc plus pr\u00e9sent \u00e0 la Cour des comptes, la commission d'enqu\u00eate parlementaire sera compos\u00e9e de 15 d\u00e9put\u00e9s, elle aura 6 mois pour rendre ses conclusions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:47 > 0:10:03) [93%] : \r\nAlain Berset sous la Coupole, un samedi, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a ouvert ce matin la cession des jeunes au Palais f\u00e9d\u00e9ral 200 adolescents et jeunes adultes de toute la Suisse, r\u00e9unis pour 2 jours afin de d\u00e9battre de th\u00e8mes d'actualit\u00e9, l'occasion pour l'assembl\u00e9e de remettre son prix Jeunesse 2012 au sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:03 > 0:10:11) [94%] : \r\nCaviste valaisan Matthias Reynard, il s'agit de r\u00e9compenser l'engagement du Conseil national, notamment pour l'acc\u00e8s de toutes les couches de la population \u00e0 l'universit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:10:13 > 0:10:28) [86%] : \r\nIls sont commerciaux, artisans ou encore issus de professions lib\u00e9rales, l'\u00e9clair \u00e0 une Steiger, des personnes qui ont choisi sur le tard de devenir enseignant en Suisse al\u00e9manique, une formation leur est sp\u00e9cialement destin\u00e9 moyen de pallier la p\u00e9nurie de professeurs, exemple en Argovie avec Yost Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:10:30 > 0:10:31) [81%] : \r\nEt c'est en partie son pouvoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:31 > 0:10:49) [89%] : \r\nMalgr\u00e9 les apparences, \u00e0 51 ans, St\u00e9phane Bosshard et nouveau dans le m\u00e9tier, il est ce que l'on appelle Aqua verra une Steiger reconverti dans l'enseignement, un choix rendu possible gr\u00e2ce \u00e0 une formation sp\u00e9ciale content du Nord-Ouest de la Suisse, ont mis sur pied pour rem\u00e9dier au manque d'enseignants.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:49 > 0:11:00) [87%] : \r\nM. Cantona encore m'en Argovie comme dans beaucoup d'autres cantons al\u00e9maniques, nous avons trop peu d'enseignants pour les classes obligatoire et nous devons tout entreprendre pour y rem\u00e9dier, dans le centre est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:01 > 0:11:03) [67%] : \r\nTom Tyler et donc l\u00e0, \u00c9ric n'a pas \u00e0 \u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:05 > 0:11:20) [94%] : \r\nMalgr\u00e9 l'urgence sur 600 candidats, seuls 200 ont pass\u00e9 les s\u00e9lections, cette ann\u00e9e, pour cela, le programme est intensif \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la formation th\u00e9orique qui dure 2 ans et demi il y a en parall\u00e8le la pratique l'enseignement en classe, \u00e0 raison de 3 jours par semaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:22 > 0:11:46) [79%] : \r\nEt c'est c'est avec non tonne Se\u00eff alors c'est encore plus intensif que ce que j'imaginais surtout avec cette double casquette d'\u00eatre en m\u00eame temps, \u00e9l\u00e8ves et enseignants mais terrine d\u00e9j\u00e0 et le travail avec les enfants est \u00e9videmment tr\u00e8s exigeant, on n'a aucun r\u00e9pit, il faut toujours \u00eatre pr\u00e9sent \u00e0 100 pourcent ah oui \u00e7a ne manquerait \u00e0 savoir une telle exc\u00e8s au mais avertit McFaul tellement c'est mais presque, ces enqu\u00eates encre photo c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:47 > 0:12:06) [88%] : \r\nChaque peine m\u00e9ritant salaire St\u00e9phane Bosshard est r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 pour son enseignement, c'est ce qui lui permet, aujourd'hui, d\u00e9j\u00e0 de gagner autant que dans son ancien emploi comme formateur professionnel, n\u00e9anmoins, les enseignants, comme lui, qui n'ont pas de dipl\u00f4me universitaire gagne selon les communes, 5 pour 100 de moins que leurs coll\u00e8gues, et ce n'est pas le seul d\u00e9savantage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:12:07 > 0:12:19) [82%] : \r\nPrendre une si on elle les enseignants sont reconnus au niveau suisse, alors que l'\u00e9clair and Steiger, ne le sont qu'au niveau cantonal et j'ai peur que s'il y a de nouveau trop d'enseignants, c'\u00e9tait les premiers qui en feront les frais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:12:19 > 0:12:33) [87%] : \r\nSans f\u00e9d\u00e9ral ni licence universitaire mais avec beaucoup d'envie et d'exp\u00e9rience professionnelle, les nouveaux enseignants sentir aussi bien que leurs coll\u00e8gues et pour les comptes, le pari de rem\u00e9dier rapidement au manque de profs et r\u00e9ussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:35 > 0:12:43) [94%] : \r\nHockey sur glace Gen\u00e8ve- Servette a subi hier soir sa premi\u00e8re d\u00e9faite quant aux Biennois, il remporte le derby Romand face \u00e0 Fribourg, les d\u00e9tails avec G\u00e9raldine Genetti.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:45 > 0:12:53) [92%] : \r\nFribourg Gott\u00e9ron s'est-il encore gagner apr\u00e8s la d\u00e9faite face \u00e0 Bienne, hier soir, la 5\u00e8me en 6 matches, la question est d\u00e9sormais l\u00e9gitime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:12:55 > 0:13:03) [91%] : \r\nPourtant, en d\u00e9but de partie, les supporters fribourgeois y croit gr\u00e2ce \u00e0 leur attaquant am\u00e9ricain Greg Mauldin, les Dragons peuvent mener Roscoff jusqu'\u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:06 > 0:13:10) [81%] : \r\nMais \u00e7a, c'\u00e9tait sans compter le Canadien Taylor Seguin Topscorers de bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:14 > 0:13:29) [89%] : \r\nUn v\u00e9ritable sniper post\u00e9 quasiment en embuscade, il ne laisse aucune chance au portier fribourgeois, il fait m\u00eame mieux que \u00e7a, 3 minutes apr\u00e8s son 1er but qu'il remet le couvert : Taylor, Seguin, c'est le bourreau de Fribourg et la grande chance de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:30 > 0:13:44) [90%] : \r\nBen c'est le genre de joueur, il a, il faut pas 30 15 pour mettre un goal, donc l\u00e0 c'est vrai que \u00e7a nous aide depuis le d\u00e9but de saison quand il a 4 5 au gaz et il y en a peut-\u00eatre 2 3 qui vont rentrer, donc c'est vrai que c'est toujours bonus pour nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:45 > 0:13:55) [90%] : \r\nBonus pour Bienne malus pour Fribourg, car m\u00eame si, en toute fin de match, Greg Mauldin parvient \u00e0 adoucir la peine des Fribourgeois il n'en reste pas moins qu'il s'inclinent 4 \u00e0 3 \u00e0 domicile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:59 > 0:14:25) [92%] : \r\nHier soir, aussi se jouer un match au sommet entre les Aigles de Gen\u00e8ve- et les Lions de Z\u00fcrich, on a jou\u00e9 au chat et \u00e0 la souris, \u00e0 5 minutes de la fin du temps r\u00e9glementaire, chaque \u00e9quipe comptait un but, puis c'est le d\u00e9luge de Gaulle 4 en l'espace de quelques minutes de pour Z\u00fcrich 2 pour Gen\u00e8ve et c'est finalement Z\u00fcrich qui a le dernier mot en prolongation gr\u00e2ce \u00e0 Marco Maurer, les Bleus s'imposent donc 403.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:28 > 0:14:48) [92%] : \r\n\u00e0 70 ans, l'enfant terrible du nouveau cin\u00e9ma suisse, le Vaudois Francis Reusser revient sur les \u00e9crans romands avec une coproduction RTS tourn\u00e9 en un mois et demi sur la Riviera vaudoise ma nouvelle H\u00e9lo\u00efse est une lecture contemporaine du bestseller \u00e9pistolaire de Jean-Jacques Rousseau, que les jeunes filles de bonne famille s'arracher \u00e0 l'\u00e9poque de sa publication Marilou Machallah Emmanuel Tagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:14:49 > 0:14:52) [92%] : \r\nJeunes gens c'est ici qu'on va travailler.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:14:53 > 0:14:54) [99%] : \r\nC'est le paradis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:14:54 > 0:15:14) [90%] : \r\nMa nouvelle H\u00e9lo\u00efse, c'est l'histoire de 3 jeunes com\u00e9diens qui se retrouvent sur Les auteurs de Montreux dans un h\u00f4tel d\u00e9saffect\u00e9 o\u00f9 un cin\u00e9aste revisite les m\u00e9andres de la Passion selon Rousseau les 3 jeunes acteurs qu\u00eate de r\u00f4les vont interpr\u00e9ter Julie, sa cousine et son pr\u00e9cepteur cintre, on y parle d'\u00e9veil amoureux et de triangulation du d\u00e9sir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:15:15 > 0:15:23) [85%] : \r\nInsolite, Julie offre sa cousine en avant- garde allez on r\u00e9p\u00e8te.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:25 > 0:15:55) [83%] : \r\nEt les choses tr\u00e8s troublante quand je fais dire \u00e0 la com\u00e9dienne \u00e0 son \u00e0 son son camarade, acteur, tu sais que je lui a fait une fausse couche personne, c'est un truc qui est \u00e9crit dans une lettre sur 6 ans et c'est tout \u00e0 feu si on ne fait pas tant ces choses qu'on voit pas passer et tout \u00e0 coup 11\u00e8me attend si elle a fait une fausse couche, qu'elle a fait l'amour, si on a fait l'amour, la a eu du plaisir parce qu'il y a eu du plaisir, quel rapport son a eu ce plaisir avec c'est sa rigueur et \u00e7a et \u00e7a et son et son exigence de puret\u00e9, enfin, que \u00e7a, donc \u00e7a c'est un vrai boulot, l\u00e0 on a une fois qu'on avait mis en place, on y est all\u00e9 quoi tout droit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:15:55 > 0:16:05) [87%] : \r\nMa nouvelle H\u00e9lo\u00efse est une subtile mise en abyme de temps parall\u00e8le le verbe de Rousseau trouvent de nouvelles r\u00e9sonance et une \u00e9tonnante modernit\u00e9 devant la cam\u00e9ra.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:16:12 > 0:16:14) [84%] : \r\nLe seul que je ne puis vous pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:18 > 0:16:35) [90%] : \r\nJe suis fascin\u00e9 par l'Intelligence, mais parce que, pr\u00e9cis\u00e9ment, moi je viens pas de la foi, je suis et je viens d'un demi- Vaudin je sais pas, et j'\u00e9tais, j'ai quitt\u00e9 l'\u00e9cole \u00e0 15 ans je suis un autodidacte, j'ai appris \u00e0 \u00e9crire et \u00e0 lire presque tout seul et je ne ferai un vrai amour de la langue, alors \u00e7a c'est pour moi, \u00e9videmment, c'est la chose aujourd'hui dominante quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:16:38 > 0:16:49) [90%] : \r\nLe plus grand p\u00e9ril, Julie est au fond de mon coeur, car quoi qu'il en soit de mon sort tu me verras digne de para\u00eetre \u00e0 tes yeux tu me reverras jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:52 > 0:17:00) [95%] : \r\nAvec un budget de moins d'un 1000000 de francs la nouvelle H\u00e9lo\u00efse de Francis Reusser et lumineuse et intelligente, elle donne envie de plonger le nez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:17:04 > 0:17:10) [96%] : \r\nIl est l'heure de retrouver la r\u00e9daction de couleur locale qui vous propose comme chaque samedi, le meilleur de la semaine \u00e9coul\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:19 > 0:17:39) [86%] : \r\nAnalyser, de jour comme de nuit, les comportements de son corps, c'est une nouvelle tendance qui devient un v\u00e9ritable ph\u00e9nom\u00e8ne de soci\u00e9t\u00e9, son nom le quand il faille Self o\u00f9 la mesure de soi un mouvement mondial a commenc\u00e9 \u00e0 f\u00e9d\u00e9rer des adeptes jusqu'en Suisse romande, rencontre avec ces accros un peu obsessionnel de Dieudonn\u00e9 sign\u00e9 Pascal Bourgue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:40 > 0:17:45) [89%] : \r\nQuand il court Luc ne fait pas que courir syst\u00e9matiquement il mesure.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:45 > 0:17:52) [93%] : \r\nOn vient de partir, \u00e7a fait 6 minutes et puis il y a un kilom\u00e8tre 400 et centre pulsations par minute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:53 > 0:17:59) [87%] : \r\nMesurer ses param\u00e8tres de course, c'est assez banal mais Luc Maya lui au quotidien va nettement plus loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:59 > 0:18:15) [87%] : \r\nDonc, avec cette balance je vais mesurer le poids et la composition corporelle, donc r\u00e9partition masse musculaire ma et j'ai aussi mesurer ce que je mange ce que je vois comme alcool \u00e9ventuellement les cigarettes fum\u00e9es et puis ce qui est tr\u00e8s important aussi, ce sont les heures de sommeil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:15 > 0:18:37) [88%] : \r\nMesurer des donn\u00e9es personnelles, c'est une tendance en plein d\u00e9veloppement et au niveau mondial, les adeptes de cette nouvelle mode se r\u00e9unissent d\u00e9sormais sous les lettres Q S pour quand qu'il faille de Self la mesure de soi : le journaliste fran\u00e7ais Hubert Guillaud a assist\u00e9 l'ann\u00e9e pass\u00e9e \u00e0 Amsterdam aux assises mondiales du QS est d\u00e9fini ainsi le ph\u00e9nom\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:37 > 0:18:49) [87%] : \r\nC'est une fa\u00e7on de se comprendre soi-m\u00eame un peu comme une psychanalyse en fait mais qu'il serait non pas de donner de 2 mots pour ce compromis ici de 2 chiffres pour arriver un peu au m\u00eame type de r\u00e9sultat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:49 > 0:19:10) [90%] : \r\nHubert Guillaud a r\u00e9uni des t\u00e9moignages de gens qui mesure aussi bien leurs capacit\u00e9s respiratoires que leurs calories leur glyc\u00e9mie, l'effet de certains m\u00e9dicaments sur leur corps, leur humeur, leur taux de caf\u00e9ine ou m\u00eame l'\u00e9tat de leur peau, parfois de fa\u00e7on empirique, mais le plus souvent gr\u00e2ce \u00e0 des appareils de mesure toujours plus vari\u00e9s toujours plus simple et toujours plus abordable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:10 > 0:19:25) [90%] : \r\nPar exemple ici sur ce smartphone un petit capteur embarqu\u00e9 qui permet de mesurer le taux de sucre dans le sang, simplement, d\u00e9posant une goutte de sang sur une petit bout de papier et qui vous en fait directement l'analyse et puis plus en plus de capteurs qui nous permettent d'avoir des donn\u00e9es de plus en plus facilement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:25 > 0:19:49) [93%] : \r\nLe march\u00e9 des appareils de mesure est en pleine expansion, \u00e0 l'image de cet autre application pour smartphone qui permet, gr\u00e2ce \u00e0 la d\u00e9tection des mouvements de son matelas d'analyser la profondeur de son sommeil au fil de la nuit, la mesure de soi attire certains passionn\u00e9s de technologie des sportifs d\u00e9sireux d'am\u00e9liorer leurs performances, mais encore beaucoup de gens confront\u00e9s \u00e0 des probl\u00e8mes de sant\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:49 > 0:20:04) [91%] : \r\nEt qui cherche via ses outils \u00e0 comprendre ce qui leur arrive, on ne sait g\u00e9rer que ce que l'on mesure ni l'un des animateurs du mouvement et voil\u00e0, c'est tout \u00e0 fait leur cas en fait n'arrive \u00e0 g\u00e9rer leur maladie qu'en essayant de mieux la comprendre, de mieux la mesure est devenue la ma\u00eetrise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:05 > 0:20:12) [96%] : \r\nCar le but, au-del\u00e0 de la mesure, c'est de trouver comment avoir une influence sur les r\u00e9sultats et d'agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:12 > 0:20:24) [91%] : \r\nEn regardant les graphiques dans le but d'obtenir les, les, les coureurs les plus favorables je vais ajuster mon comportement et \u00e7a va me donner les meilleures performances sportives et la meilleure sant\u00e9 Possible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:24 > 0:20:36) [90%] : \r\nToujours plus de gens prennent toujours plus de mesures le mouvement County Fight Self, va donc certainement prendre de l'ampleur ces prochaines ann\u00e9es mais selon Hubert Guillaud, son avenir n'est pas garanti pour autant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:36 > 0:20:51) [89%] : \r\nParce qu'en fait les gens qui se retrouvent autour de cette d\u00e9nomination sont tr\u00e8s diff\u00e9rents les uns des autres, ceux qui mesurent leur pratique sportive et ce qui mesure des donn\u00e9es de sant\u00e9 souvent tr\u00e8s tr\u00e8s personnel et tr\u00e8s intime, il y a difficilement de de lien de cause \u00e0 effet, qui peuvent se faire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:52 > 0:20:59) [90%] : \r\nLes plus mordus comme Luc Maya attendu peut-\u00eatre des appareils capables de mesurer les r\u00e9percussions de la pratique de la cornemuse sur celle de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:59 > 0:21:07) [95%] : \r\nCourse \u00e0 pied, alors que les plus ironiques se demande \u00e0 quand une application pour mesurer le temps pass\u00e9 \u00e0 prendre des mesures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:21:16 > 0:21:37) [90%] : \r\nIls ont pr\u00e8s de 70 ans, ils sont tr\u00e8s en forme et tout en muscles, Nelly et Peter Hermans d\u00e9tiennent tous les 2 le record du monde du lever du poids et ce grand papa Daigle est devenue la semaine pass\u00e9e, vous le voyez, champion du monde du d\u00e9velopp\u00e9 couch\u00e9 de sa cat\u00e9gorie, l'homme s'entra\u00eene passionn\u00e9ment avec sa femme dans un garage \u00e0 Aigle, o\u00f9 s'est rendu Massimo Isota.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:41 > 0:21:44) [86%] : \r\nConcentration respiration muscles gonfl\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:45 > 0:22:22) [90%] : \r\nSur le torse, une barre de 100 kilos, une broutille pour ce septuag\u00e9naire c'est bien facile et jusqu'\u00e0 la Savoie, une grand- m\u00e8re et un grand- p\u00e8re de faire se rendent \u00e0 l'entra\u00eenement, c'est dans ce garage \u00e0 que le coupe sculpte ses biceps Nelly et Peter Hermans sont tous les 2 champions d'Europe d'halt\u00e9rophilie et chacun dans sa cat\u00e9gorie, d\u00e9tient un record du monde : 50 kilos pour Madame 128 pour monsieur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:23 > 0:22:31) [90%] : \r\nUne passion, c'est pas pour moi, non, c'est pour accompagner mon mari, voil\u00e0 la v\u00e9rit\u00e9, vous \u00eates n\u00e9 je le je me suis prise au jeu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:39 > 0:22:46) [96%] : \r\nUn jeu des plus s\u00e9rieux ces derniers temps, Nelly s'est mise au service de son mari dans sa pr\u00e9paration pour le championnat du monde de Las V\u00e9gas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:49 > 0:22:51) [77%] : \r\nAh bah j'ai jou\u00e9, Bourgogne et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:22:53 > 0:22:57) [87%] : \r\nPuis, s'ils avaient devait pas \u00eatre le cas, c'est pas du tout une catastrophe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:57 > 0:23:12) [92%] : \r\nEt Peter Hermans a gagn\u00e9, il est champion du monde 2012 la victoire une habitude pour le retrait\u00e9 Aiglon dans sa jeunesse il a \u00e9t\u00e9 3 fois champion de Suisse, de lutte gr\u00e9co- romaine avant de poursuivre une carri\u00e8re \u00e9tourdissante en halt\u00e9rophilie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:23:12 > 0:23:22) [84%] : \r\nJe m'entra\u00eene normalement 2 \u00e0 3 fois par semaine je n'il hygi\u00e8ne de vie normale je crois mon verre de vin toi bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:23:25 > 0:23:31) [96%] : \r\nChampion d'Europe, champion du monde \u00e0 70 ans, il n'est jamais trop tard pour vivre \u00e0 l'\u00e2ge d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:35 > 0:23:56) [90%] : \r\nIl y a les banquiers qui travaille dans la finance, il y a les photographes qui immortalisent ces banquiers et il y a les banquiers qui photographie les gourous de la finance Michel Girardin fait partie de ces rares privil\u00e9gi\u00e9s cet analyste financier Genevois n'h\u00e9site pas au gr\u00e9 de ses rencontres professionnelles \u00e0 sortir son appareil de photo Yves Raymond et Fran\u00e7ois Suard l'ont suivi en action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:23:57 > 0:24:02) [89%] : \r\nBen je m'arr\u00eate l\u00e0 je garde seulement et tout d'un coup je vois cette limousine qui s'arr\u00eate comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:02 > 0:24:18) [92%] : \r\nLe photographe, son oeuvre, son public, on est en plein vernissage d'une Exposition de photos, l'artiste et Genevois ces mod\u00e8les des gourous de la finance, des personnalit\u00e9s que le photographe rencontre au gr\u00e9 de ses d\u00e9placements professionnels Michel Girardin et banquiers et analystes financiers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:19 > 0:24:48) [88%] : \r\nC'est ce qui me pousse \u00e0 sortir \u00e0 venir, photographe, h\u00e9 bien c'est un besoin que j'ai de d'aller \u00e0 la rencontre des gens, de les conna\u00eetre sous un homme diff\u00e9rent dans un milieu professionnel assez froid va dire mais de de l'aborder sous un angle o\u00f9 la rencontre est permise et de pouvoir aborder d'autres th\u00e8mes que l'\u00e9conomie et la finance ou la banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:48 > 0:25:01) [84%] : \r\nL'homme a plusieurs facettes, banquiers, \u00e9crivain, enseignants, \u00e9conomiste, photographe, mais aujourd'hui c'est le banquier qui est en pleine action dans un h\u00f4tel 5 \u00e9toiles, il participe \u00e0 un s\u00e9minaire avec des caisses de pension pourparlers investissements durables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:01 > 0:25:05) [97%] : \r\nDe la dette sur la gestion de la partie obligataire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:05 > 0:25:16) [93%] : \r\nUne occasion comme \u00e0 chaque fois, de profiter de l'\u00e9v\u00e9nement pour sortir son Leica et comme tout banquier, il se doit d'\u00eatre m\u00e9ticuleux donc changement de d\u00e9cor, tout est pr\u00e9par\u00e9 pour une s\u00e9ance photo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:25:17 > 0:25:29) [91%] : \r\nJ'ai imagin\u00e9 \u00e0 une une petite mise en sc\u00e8ne avec une projection qui est faite par un Bimmer et puis on verra quelques mots sur son visage tout, enfin, je vous en dis pas plus, on verra d\u00e9j\u00e0 si \u00e7a marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:29 > 0:25:52) [90%] : \r\nEt le mod\u00e8le d'un jour ce sera Micheline Calmy-Rey, l'invit\u00e9 du Forum, elle ne sait pas quel sera croqu\u00e9s par le banquier photographe, l'ancienne conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale est partante pour une s\u00e9ance photo, le temps de quelques minutes, un petit coup de stress pour le photographe, tout doit \u00eatre pr\u00eat r\u00e9gl\u00e9 avant que son c\u00e9l\u00e8bre mod\u00e8le n'arrive, mais ici, dans cette chambre c'est le mod\u00e8le qui impose ses propres r\u00e8gles.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:55 > 0:26:13) [77%] : \r\nAlors le tout toute l'\u00e9criture mort et la pas avoir juste \u00e9t\u00e9 la \u00e0 Hanovre un alors les sages se meurt apr\u00e8s avoir \u00e7a c'est va \u00eatre veuve, pr\u00e9face de vous d'accord pour Belgique c'est compliqu\u00e9, r\u00e9sume bien trait\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:26:14 > 0:26:35) [88%] : \r\nIl y a une part d'impr\u00e9vu et c'est c'est ce qui est magique dans la photo \u00e0 un moment donn\u00e9, Micheline Calmy-Rey se tournent vers le lac regardez montagnes et on sent que quand elle dit : mais qu'est, est-ce que c'est beau, on sent que vraiment le pense sinc\u00e8rement et il y a une forme d'abandon qui est un bonheur, c'est le bonheur du photographe obscur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:35 > 0:26:44) [93%] : \r\nEt le bonheur du photographe, c'est peut-\u00eatre aussi celui d'\u00eatre reconnu, celui d'\u00eatre sous les feux de la rampe, le temps d'un vernissage mais compense alors le discret banquier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:26:45 > 0:26:56) [82%] : \r\nOui, \u00e7a oui, je sais pas, qu'est ce qu'il faut \u00eatre dit, ce qui quand m\u00eame oui enfin la oui l'exercice me pla\u00eet, oui oui tout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:57 > 0:27:02) [92%] : \r\nUn banquier qui s'expose presque une exception dans ce monde bien discret de la finance genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:27:07 > 0:27:32) [86%] : \r\nEt pour terminer ce journal, je vous propose une petite gourmandise de grand luxe, il y a 4 ans, retrait\u00e9 valaisan d\u00e9couvrent cod\u00e9 p\u00e9pins de raisin, peuvent se transformer en de vraies p\u00e9pites d'or, il lance l'huile de p\u00e9pins de raisin, un produit destin\u00e9 uniquement \u00e0 des restaurateurs renomm\u00e9, apr\u00e8s analyse, cette huile a \u00e9t\u00e9 reconnue comme la plus pr\u00e9cieuse de toutes les huiles comestibles d\u00e9couverte sign\u00e9 Erwan Jacquet Jacques Mair\u00e9 et Nadia Esposito.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:27:40 > 0:27:44) [92%] : \r\nLes vendanges sont presque termin\u00e9es voici.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:45 > 0:27:54) [94%] : \r\nUne des toutes derni\u00e8res grappes de raisin, alors on a l'habitude de les voir, en vain, mais aujourd'hui je vais vous proposer de d\u00e9couvrir une nouvelle recette de l'huile de p\u00e9pins de raisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:27:54 > 0:28:03) [81%] : \r\nSuivez-moi Berlusconi du camp.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:06 > 0:28:12) [89%] : \r\nAlors, Joseph bonjour bonjour bonjour ah qu'est-ce qu'on va faire avec cette grappe, comment on va aller chercher les petits p\u00e9pins de raisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:12 > 0:28:23) [86%] : \r\nAlors je dois attend que le que l'encaveur a press\u00e9 et puis on va r\u00e9cup\u00e9rer dans le pressoir en principe c'est doucement et on va tamis\u00e9e dans l'atelier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:28:23 > 0:28:25) [80%] : \r\nVous avez montr\u00e9, mais oui bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:30 > 0:28:31) [88%] : \r\nLa mati\u00e8re premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:31 > 0:28:42) [68%] : \r\n\u00e7a, c'est la mati\u00e8re premi\u00e8re, c'est seulement qu'il est bon qu'doit tamis\u00e9 hier, on a pas de la petite envie ni l'la petite armes avec 28 pi\u00e8ces Lemar on a eu, dit Kiesle p\u00e9pin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:42 > 0:28:45) [82%] : \r\nEt avec des caisses de p\u00e9pins, combien de litres l'huile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:28:45 > 0:28:51) [75%] : \r\nMais vendredi soir fait cette lecture, cette petite ville, cette qu\u00eate et demi pas laisser perdent un p\u00e9pin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:28:56 > 0:28:57) [67%] : \r\nLe Campbell.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:29:03 > 0:29:07) [83%] : \r\nIl y a 4 ans ou m\u00eame pas qu'il avait lui- m\u00eame non tout \u00e0 fait, comment vous avez d\u00e9couvert \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:07 > 0:29:18) [86%] : \r\nMais c'est un 100 francs c'est un cousin qui fait de l'huile de tournesol ou de colza, puis il m'a dit : mais vous avez aid\u00e9, vous avez de la devine nous offre qu'il vous faut sortir huile dans les p\u00e9pins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:29:18 > 0:29:23) [74%] : \r\nEt c'est de l'or, c'est des petites parle commencer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:27 > 0:29:28) [86%] : \r\nC'est pas facile, hein.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:28 > 0:29:29) [81%] : \r\nHomme c'est l'habitude \u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:33 > 0:29:39) [88%] : \r\nEt \u00e7a apr\u00e8s alors la journ\u00e9e, vous les mettez au soleil comme \u00e7a sachant maximum quand il y a du soleil.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:29:39 > 0:29:42) [83%] : \r\n\u00e7a va m\u00eame plus vite que dans s\u00e9choir quand il y a bien du sol.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:29:51 > 0:29:55) [84%] : \r\nAlors l\u00e0, on va laisser tout \u00e7a, c'est, c'est maintenant un va, on y va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:29:55 > 0:29:57) [97%] : \r\nEt nous, on se retrouve dans 3 semaines pour le pressage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:00 > 0:30:04) [74%] : \r\nLe grain a \u00e9t\u00e9 nettoy\u00e9e, Joseph on mal press\u00e9 mais oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:12 > 0:30:18) [76%] : \r\nC'est vraiment ni boussole ou \u00e0 cette goutte-\u00e0-goutte bien s\u00fbr Yahoo guide \u00e0 d\u00e9guster, si vous voulez vraiment que le droit \u00e0 la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:21 > 0:30:24) [86%] : \r\nAh ouais pas non, mais on sent bien le le p\u00e9pin de raison.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:25 > 0:30:28) [88%] : \r\n\u00e7a prend du temps quand m\u00eame maintenant, \u00e7a fait 20 passer 24.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:31 > 0:30:50) [90%] : \r\nAlors l\u00e0, on va passer \u00e0 la mise en bouteille, alors j'y vais, hein, \u00e7a c'est une bouteille d'ind\u00e9cis, voil\u00e0 vous le valez la vendre 12 francs, on peut le dire, c'est environ 3 \u00e0 4 fois plus cher que l'huile d'olive mais nous on va aller voir \u00e7a chez un restaurateur haut de gamme et puis il va nous montrer avec quoi on peut sortir 7000 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:51 > 0:30:55) [84%] : \r\nJacques Beaulieu 10 fois avec quoi est-ce qu'on associe l'huile de p\u00e9pins de raisin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:30:55 > 0:31:16) [85%] : \r\nAlors magnifiquement bien avec le tartare de de Devos, c'est une huile qui est, qui est tr\u00e8s, tr\u00e8s saine, plein d'om\u00e9ga 6, voil\u00e0, c'est \u00e9galement une huile pleine de saveur, donc elle, elle est tr\u00e8s douce mais elle a quand m\u00eame des des ar\u00f4mes parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:22 > 0:31:28) [90%] : \r\nEt c'est la fin de ce journal dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Dominique Chibli tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi en se retrouvent ce soir \u00e0 19 heures 30 au m\u00eame endroit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:31:43 > 0:31:47) [81%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:33:08 > 0:33:31) [90%] : \r\nMadame monsieur bonjour, on a toujours cette bonne tartine de nuages bas sur le plateau, mais aujourd'hui on parlera plut\u00f4t de brouillard, car le sommet est un peu moins \u00e9lev\u00e9 en revanche au-dessus, h\u00e9 bien on commence \u00e0 voir affluer des nuages \u00e9lev\u00e9s alors, h\u00e9 bien, la situation est la suivante : on a une d\u00e9pression qui tombe sur le sud de l'Espagne vers le Portugal \u00e0 le faire monter des nuages vers nos r\u00e9gions.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:34:07 > 0:34:10) [84%] : \r\nC'est dit attends vas t'as l'impression que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 pris il y a un mois chez nous.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:34:14 > 0:34:20) [73%] : \r\nMais il y a quand m\u00eame j'jamais sur que plus de soleil qui passe on serait c'est plus fin porte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:35:41 > 0:38:40) [91%] : \r\nMadame monsieur bonjour, on a toujours une bonne tartine de nuages bas sur le plateau, mais aujourd'hui on parlera plus de brouillard, car le semaine n'est pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 et puis en plus au dessus, h\u00e9 bien, le ciel sera un petit peu moins bleu aujourd'hui puisqu'on commence \u00e0 voir affluer des voiles d'altitude alors la situation est la suivante : nous avons une d\u00e9pression, ici, au sud de l'Espagne sur le Portugal, une d\u00e9pression qui fait remonter des nuages vers nos r\u00e9gions alors aujourd'hui, ce sont des nuages \u00e9lev\u00e9s \u00e0 ses fins, demain, ces nuages s'\u00e9paissiront et se densifie rond, on va regarder tout \u00e7a dans le d\u00e9tail avec les pr\u00e9visions de Pierre Eckert de M\u00e9t\u00e9oSuisse donc pour cet apr\u00e8s- midi nous allons garder ce brouillard sur le plateau, le sommet se situera \u00e0 700 m\u00e8tres, ce qui veut dire qu'il y aura peut-\u00eatre un tout petit peu plus de chance de dissipation localement et au-dessus, donc on aura en Suisse romande c'est cirrus ces nuages d'altitude, dans l'Est, on trouvera \u00e9galement sur le plateau al\u00e9manique ce brouillard avec quand m\u00eame sommet avec donc les m\u00eames petites chances de trouer au-dessus, en revanche, le soleil sera beaucoup plus lumineuse effectivement aujourd'hui les nuages \u00e9lev\u00e9s n'arrive encore pas sur l'est de la Suisse et puis sur le Tessin, on a des remont\u00e9es nuageuses de la plaine du P\u00f4, les temp\u00e9ratures vont rester cru sous les nuages, donc sur le plateau, on tournera entre 5 et 7 degr\u00e9s en moyenne, alors qu'au soleil, \u00e7a sera nettement plus agr\u00e9able nettement plus doux, on aura par exemple jusqu'\u00e0 10 degr\u00e9s dans la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne et 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres avec des vents de sud- ouest qui soufflent vraiment tr\u00e8s faiblement en montagne, cette nuit, h\u00e9 bien ce brouillard va se reforme et partout sur le plateau, on aura toujours le m\u00eame : semaine 700 m\u00e8tres et on aura toujours ces remont\u00e9es nuageuses de la plaine du P\u00f4 sur le Tessin, ailleurs, h\u00e9 bien on verra les \u00e9toiles, il y aura donc du rayonnement et donc \u00e0 nouveau du gel pour demain matin, h\u00e9 bien toujours ce brouillard sur le plateau, toujours le m\u00eame sommet en revanche les remont\u00e9es de la plaine du P\u00f4 sont beaucoup plus dense, beaucoup plus \u00e9paisse on leur on parlera probablement de stratus sur le Tessin et puis vous le voyez, au-dessus, l\u00e0 aussi, les nuages sont plus \u00e9pais, ils vont d'ailleurs se densifier encore l'apr\u00e8s- midi, il y aura non seulement des nuages \u00e9lev\u00e9s mais aussi des nuages moyen, la bonne nouvelle c'est que ces nuages vont peut-\u00eatre permettre au brouillard de s'ouvrir un tout petit peu plus sur le plateau pour les temp\u00e9ratures, alors ce sera bas cette nuit l\u00e0 o\u00f9 le ciel est d\u00e9gag\u00e9, on aura toujours du gel ailleurs sous les nuages, ce sera quand m\u00eame un petit peu plus \u00e9lev\u00e9, et puis l'apr\u00e8s- midi, on aura peut-\u00eatre un degr\u00e9 plus sur le plateau, gr\u00e2ce aux quelques \u00e9claircies et ce sera peut-\u00eatre l\u00e9g\u00e8rement inf\u00e9rieur aux montagnes puisque le soleil sera moins lumineux et puis nous aurons toujours ce vent de sud- ouest, ceci pourrait se renforcer l\u00e9g\u00e8rement mais ils resteront n\u00e9anmoins toujours faible en montagne, voil\u00e0 vous savez tout, je vous laisse encore d\u00e9couvrir l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride de ce jour, ce soir, \u00e0 cette m\u00eame place, vous aurez le plaisir de retrouver Lionel Fontannaz quant \u00e0 moi, h\u00e9 bien je serai l\u00e0 demain, au revoir, bonne apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-11-17T13:34:01Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1211349306", "durationSec": 29, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Argovie : 20121117, des personnes qui choisissent de se tourner vers l'enseignement sur le tard se forment pour devenir ma\u00eetres d'\u00e9cole ou professeurs. Cette formation intensive leur est donn\u00e9e en m\u00eame temps que la pratique. C'est une tentative de palier \u00e0 la p\u00e9nurie d'enseignants.", "remarks": "SUJET DISPONIBLE UNIQUEMENT SUR LE TEMOIN", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349307", "durationSec": 74, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Berne-ville : 20121117, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur BERSET Alain a ouvert la session des jeunes. Les jeunes ont remis le Prix Jeunesse 2012 au conseiller national PS valaisan REYNARD Mathias.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GENETTI, G\u00e9raldine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1211349308", "durationSec": 127, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20121117 et archives, le Grand Conseil a d\u00e9cid\u00e9 de nommer une Commission d'enqu\u00eate parlementaire pour faire un rapport sur les disfonctionnements de la Cour des comptes. Le juge GEIGER St\u00e9phane aurait lanc\u00e9 un seau d'eau sur le juge DEVAUD Daniel.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ARGOVIE"], "thematicThemes": ["ENSEIGNANT"], "sequenceIds": ["1336520"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349309", "durationSec": 25, "title": "12.11.17", "excerpt": "* SUISSE : 20121117 et extraits de film, le r\u00e9alisateur REUSSER Francis a adapt\u00e9 pour le cin\u00e9ma le livre de l'\u00e9crivain genevois ROUSSEAU Jean-Jacques dans son dernier film \"Ma nouvelle H\u00e9lo\u00efse\".", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "thematicPersons": ["REYNARD, MATHIAS"], "sequenceIds": ["1336521"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349310", "durationSec": 100, "title": "12.11.17", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DEFRANCE, Pascale", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "ADMINISTRATION PUBLIQUE", "JUGE"], "sequenceIds": ["1336522"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349311", "durationSec": 136, "title": "12.11.17", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MACHALA, Marilo", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "FARIAS, Maeve", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["REUSSER, FRANCIS"], "sequenceIds": ["1336523"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349312", "durationSec": 1727, "title": "12.11.17", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1211336521", "summary": "13:08.13\r\nArgovie : divers plans BOSSHARD, Stefan, enseignant en reconversion, donnant le\u00e7on \u00e0 sa classe d'\u00e9l\u00e8ves (15\", 10\", 15\") / itw AEBERLI, Christian, chef de section D\u00e9partement de la formation argovien (tout faire pour r\u00e9soudre la  p\u00e9nurie d'enseignants) / groupe d'enseignants en reconversion suivant formation (10\") / itw BOSSHARD, Stefan, enseignant en reconversion (difficult\u00e9 de la  formation) / itw LEHNER, Lisa, directrice d'\u00e9cole (postes de travail peu s\u00fbrs). enseignant.", "id": "1336520", "visualThemes": ["ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["ARGOVIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336522", "summary": "13:07.42\r\nBerne-ville, int salle du Conseil national : divers plans jeunes si\u00e9geant  dans salle du Conseil national lors de la session des jeunes / divers plans  BERSET, Alain, conseiller f\u00e9d\u00e9ral chef du D\u00e9partement de l'int\u00e9rieur faisant d\u00e9claration / REYNARD, Mathias, conseiller national PS valaisan, recevant  Prix Jeunesse 2012. jeune (\u00e2ge), politique, l\u00e9gislatif national.\r", "id": "1336521", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["REYNARD, MATHIAS", "BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336523", "summary": "13:05.58\nGen\u00e8ve-ville : images tourn\u00e9es par le Grand Conseil, divers plans d\u00e9put\u00e9s  si\u00e9geant dans la salle du Grand Conseil (15\", 4\", 5\", 7\") / d\u00e9claration BOLAY, Lily, d\u00e9put\u00e9e PS genevois (accusations contre la Cour des comptes sont graves) / itw FLAMAND, Emilie, d\u00e9put\u00e9e parti \u00e9cologiste Les Verts genevois (commission d'enqu\u00eate parlementaire) / itw GAUTIER, Renaud, d\u00e9put\u00e9 PLR genevois (juste  un probl\u00e8me entre 2 personnes). juge, gestion financi\u00e8re, administration  publique.", "id": "1336522", "visualThemes": ["GESTION FINANCI\u00c8RE", "ADMINISTRATION PUBLIQUE", "JUGE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["GAUTIER, RENAUD"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336524", "summary": "13:12.12\r\nSUISSE : extraits du film \"Ma nouvelle H\u00e9lo\u00efse\" du r\u00e9alisateur REUSSER,  Francis / itw REUSSER, Francis (\"Ma nouvelle H\u00e9lo\u00efse\", origines milieu  modeste, amour de la langue). oeuvre cin\u00e9matographique.", "id": "1336523", "visualThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["REUSSER, FRANCIS"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SCHIBLI, Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SULZER, Henri", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1569662", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276281", "position": "01"}}, {"id": "564055", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128996", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-266425", "internalArchiveId": "GE1211266426", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.11.17", "publicationDate": "2012-11-17T00:00:00Z", "durationSec": 1901, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4439901", "imageURL": "http://www.rts.ch/4439920.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Isra\u00ebl poursuit son op\u00e9ration \u00e0 Gaza et dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es", "Le Rh\u00f4ne se r\u00e9chauffe et une agence fran\u00e7aise tire la sonnette d'alarme", "La Cisjordanie semble se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des combats", "Op\u00e9rations isra\u00e9liennes \u00e0 Gaza\u00a0: les pr\u00e9cisions de Stephane Amar", "19:30 Le journal", "Les militants de l'UMP devront \u00e9lire demain leur nouveau pr\u00e9sident pour trois ans", "Les personnes \u00e2g\u00e9es arpentent les tapis de course et soul\u00e8vent de la fonte", "Une adolescente de 15 ans dispara\u00eet dans un village du Langedoc-Roussillon, en France", "Le danois Mads Mikkelsen dans son nouveau film\u00a0:  La chasse, actuellement sur les \u00e9crans romands", "La nanodanse\u00a0: l'art de danser sur le bout des doigts", "A Berne, les si\u00e8ges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont occup\u00e9s par de jeunes politiciens ce week-end", "Les \u00e9tudiants \u00e9trangers sont de plus en plus nombreux dans les hautes \u00e9coles en Suisse", "Les suisses se prononcent dans une semaine sur la loi sur les \u00e9pizooties", "Les campagnols envahissent les prairies, devenant un enfer pour les agriculteurs", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Le bilan c\u00f4t\u00e9 palestinien est de 40 morts, et les 20'000 r\u00e9servistes de Tsahal appel\u00e9s en renfort affluent.", "La temp\u00e9rature moyenne du fleuve \u00e0 sa sortie du L\u00e9man est pass\u00e9e de 20 \u00e0 22 degr\u00e9s en moyenne l'\u00e9t\u00e9, ce serait une cons\u00e9quence du r\u00e9chauffement climatique.", "Pourtant la popularit\u00e9 du Hamas se fait sentir chez les Palestiniens qui ne croient plus en la voie de la n\u00e9gociation.", "Ils devront trancher entre l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Jean-Fran\u00e7ois Copp et l'ancien premier ministre Fran\u00e7ois Fillon.", "En Suisse romande, les centres de remise en forme voient de nombreuses  personnes \u00e2g\u00e9es soucieuses de leur condition physique.", "Chlo\u00e9 s'est volatilis\u00e9e alors qu'elle rentrait en scooter de chez une amie vendredi dernier, elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e vivante hier en Allemagne, dans le coffre d'une voiture.", "Gr\u00e2ce \u00e0 un couple belge, les Genevois d\u00e9couvrent cet art dans le spectacle Kiss an Cry qui fait le tour de l'Europe depuis sa cr\u00e9ation.", "A l'occasion de la 21e session des jeunes, 200 politiciens en herbe adolescents et jeunes adultes ont investi le palais f\u00e9d\u00e9ral afin d'y d\u00e9battre de th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9.", "Un engouement qui s'explique par leur r\u00e9putation d'excellence, mais aussi par des conditions financi\u00e8res particuli\u00e8rement avantageuses, ce qui suscite la controverse.", "A l'origine de ce scrutin, c'est essentiellement les milieux de la m\u00e9decine naturelle al\u00e9manique qui ont r\u00e9colt\u00e9 les 50'000 signatures n\u00e9cessaires au r\u00e9f\u00e9rendum.", "Le poison que quelques cantons comme Neuch\u00e2tel utilisent encore n'est plus efficace."], "variantIds": ["ece-4336278", "ece-4336276"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-23T22:50:09Z", "subTitles": ["19:30:01:12  19:30:14:06\r\n...\r\n\r\n19:30:14:11  19:30:16:02\r\n            Bonsoir.\r\n\r\n19:30:16:08  19:30:19:11\r\n        Dans l'actualit\u00e9,\r\n   les bombardements sur Gaza.\r\n\r\n19:30:19:16  19:30:22:19\r\n Dix Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.\r\n\r\n19:30:23:00  19:30:27:01\r\n   Tsahal mobilise en urgence\r\n        ses r\u00e9servistes.\r\n\r\n19:30:27:07  19:30:33:13\r\nNous serons en direct de J\u00e9rusalem.\r\n\r\n19:30:34:00  19:30:37:12\r\n       Des nouvelles t\u00eates\r\n    sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:30:37:17  19:30:44:19\r\n200 politiciens en herbe d\u00e9battent\r\n de th\u00e8mes qui font l'actualit\u00e9.\r\n\r\n19:30:45:05  19:30:47:16\r\nLe Rh\u00f4ne fait de la temp\u00e9rature.\r\n\r\n19:30:47:22  19:30:51:18\r\n   En \u00e9t\u00e9, deux degr\u00e9s de plus\r\n      \u00e0 sa sortie du L\u00e9man.\r\n\r\n19:30:51:23  19:30:57:11\r\n   Les sp\u00e9cialistes invoquent\r\n  le r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:30:57:21  19:30:59:23\r\n   Le retour de Chlo\u00e9, 15 ans.\r\n\r\n19:31:00:05  19:31:02:19\r\nEnlev\u00e9e dans le sud de la France.\r\n\r\n19:31:03:00  19:31:07:11\r\nRetrouv\u00e9e vivante dans le coffre\r\n  d'une voiture en Allemagne.\r\n\r\n19:31:07:22  19:31:12:08\r\n  L'engouement du troisi\u00e8me \u00e2ge\r\npour les clubs de remise en forme.\r\n\r\n19:31:12:12  19:31:16:04\r\n     Le constat est unanime,\r\n     ils sont plus nombreux.\r\n\r\n19:31:16:10  19:31:19:10\r\n    Nous verrons quelles sont\r\n       leurs motivations.\r\n\r\n19:31:19:20  19:31:23:06\r\nNous irons dans le monde enchant\u00e9\r\n        de la nanodanse.\r\n\r\n19:31:23:11  19:31:25:00\r\n      Avec \"Kiss and cry\".\r\n\r\n19:31:25:05  19:31:28:16\r\nOn y danse sur le bout des doigts.\r\n\r\n19:31:30:03  19:31:33:10\r\n         Israel poursuit\r\n     son op\u00e9ration sur Gaza.\r\n\r\n19:31:33:14  19:31:37:03\r\n  Dix personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.\r\n\r\n19:31:37:09  19:31:41:04\r\n     Les 20'000 r\u00e9servistes\r\n      de Tsahal affluent.\r\n\r\n19:31:41:10  19:31:44:20\r\n   La Ligue arabe s'est r\u00e9unie\r\n      en urgence au Caire.\r\n\r\n19:31:46:11  19:31:51:12\r\nDes sir\u00e8nes qui hurlent, des armes\r\nqui parlent de plus en plus fort,\r\n\r\n19:31:51:17  19:31:53:19\r\n      et la vie qui s'arr\u00eate.\r\n\r\n19:31:54:01  19:31:58:10\r\n    Les responsables politiques\r\n     taisent leurs intentions.\r\n\r\n19:31:58:14  19:32:02:21\r\n          Parmi les indices\r\nd'une intervention terrestre, \u00e0 Gaza,\r\n\r\n19:32:03:02  19:32:08:12\r\n     le d\u00f4me de fer install\u00e9\r\n  par Tsahal autour de Tel Aviv.\r\n\r\n19:32:08:18  19:32:15:20\r\n     Ce bouclier a intercept\u00e9 \r\n    une roquette palestinienne.\r\n\r\n19:32:16:07  19:32:18:12\r\n Plus d'un million de personnes\r\n\r\n19:32:18:18  19:32:20:21\r\n         sont menac\u00e9es.\r\n\r\n19:32:21:02  19:32:23:06\r\n         C'est reparti.\r\n\r\n19:32:23:11  19:32:27:08\r\n      Il faut qu'on parte,\r\n        il faut courir !\r\n\r\n19:32:27:18  19:32:32:21\r\n          Des r\u00e9servistes\r\n convergent vers la bande de Gaza.\r\n\r\n19:32:33:03  19:32:38:11\r\n D\u00e9j\u00e0, les chars ne sont pas loin.\r\n\r\n19:32:38:22  19:32:41:07\r\n           Explosions\r\n\r\n19:32:41:11  19:32:43:21\r\n   A Gaza, le bilan s'alourdit.\r\n\r\n19:32:44:02  19:32:48:16\r\n  Au moins 9 morts, aujourd'hui,\r\nsous le feu des avions isra\u00e9liens.\r\n\r\n19:32:48:21  19:32:52:08\r\n  Bilan: 42 morts et 340 bless\u00e9s.\r\n\r\n19:32:52:12  19:33:01:20\r\n   Le si\u00e8ge du Hamas est d\u00e9truit\r\nmais la d\u00e9termination reste intacte.\r\n\r\n19:33:02:07  19:33:05:21\r\nNetanyahou devra \u00eatre tra\u00een\u00e9 devant\r\n\r\n19:33:06:02  19:33:10:00\r\nune cour internationale de justice.\r\n\r\n19:33:10:06  19:33:12:19\r\n  C'est un criminel de guerre.\r\n\r\n19:33:13:00  19:33:17:01\r\n  Nous clamons notre victoire,\r\n    notre ennemi va perdre !\r\n\r\n19:33:17:11  19:33:22:05\r\n       Des pourparlers en vue\r\nd'un cessez-le-feu seraient en cours.\r\n\r\n19:33:22:10  19:33:26:03\r\n       Mais sur le terrain,\r\n   la guerre semble s'installer.\r\n\r\n19:33:27:01  19:33:29:15\r\n         Stephane Amar,\r\n\r\n19:33:29:20  19:33:37:00\r\n  cette op\u00e9ration marque-t-elle\r\n     le d\u00e9but de la guerre ?\r\n\r\n19:33:37:00  19:33:42:17\r\n      C'est difficile \u00e0 dire.\r\n\r\n19:33:42:20  19:33:54:11\r\n    Des milliers de r\u00e9servistes\r\n         ont \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s.\r\n\r\n19:33:54:12  19:34:02:19\r\n    Les chiffres semblent loin\r\n     de ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9.\r\n\r\n19:34:02:21  19:34:06:20\r\n    Deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il y a une\r\nn\u00e9gociation tripartite entre Isra\u00ebl,\r\n\r\n19:34:06:22  19:34:08:09\r\n      l'\u00c9gypte et la Turquie.\r\n\r\n19:34:08:11  19:34:15:13\r\n   Le but est de forcer le Hamas\r\n           \u00e0 une tr\u00eave.\r\n\r\n19:34:15:15  19:34:18:00\r\n        Troisi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, \r\n       il y a une discussion\r\n\r\n19:34:18:05  19:34:30:09\r\n au sein du conseil des ministres.\r\n\r\n19:34:30:11  19:34:32:23\r\n  Les ministres les plus \u00e0 gauche\r\n           sont oppos\u00e9s\r\n\r\n19:34:33:04  19:34:41:19\r\n\u00e0 une op\u00e9ration militaire terrestre\r\n              \u00e0 Gaza.\r\n\r\n19:34:41:21  19:34:42:23\r\n  Ce serait plus co\u00fbteux en vies\r\nhumaines que des frappes a\u00e9riennes.\r\n\r\n19:34:42:23  19:34:55:11\r\nAllons \u00e0 Ramallah, en Cisjordanie.\r\n\r\n19:34:57:12  19:35:01:18\r\n  Drapeau palestinien, slogans...\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:05:02\r\n    La Cisjordanie n'avait plus\r\n            l'habitude\r\n\r\n19:35:05:08  19:35:09:20\r\n    des grands rassemblements \r\n   depuis la fin de l'Intifada.\r\n\r\n19:35:10:02  19:35:13:05\r\n     La guerre \u00e0 Gaza a raviv\u00e9\r\n           les passions.\r\n\r\n19:35:13:15  19:35:15:13\r\n      J'encourage le Hamas\r\n\r\n19:35:15:18  19:35:20:04\r\n    \u00e0 commettre des attentats\r\n      contre les sionistes.\r\n\r\n19:35:20:09  19:35:25:00\r\nIls n'ont rien \u00e0 faire en Palestine.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:28:22\r\nIl n'y avait que quelques centaines\r\n         de manifestants.\r\n\r\n19:35:29:03  19:35:31:19\r\n    Ailleurs, la vie continue.\r\n\r\n19:35:32:01  19:35:38:08\r\n     La Cisjordanie se tient\r\n   \u00e0 l'\u00e9cart de la lutte arm\u00e9e.\r\n\r\n19:35:38:18  19:35:43:14\r\n      Nous sommes un peuple\r\n        qui ne plie pas.\r\n\r\n19:35:44:01  19:35:47:13\r\n     -Je n'ai pas peur mais\r\n  je ressens ce qu'ils vivent.\r\n\r\n19:35:47:18  19:35:50:11\r\n   On a de la famille \u00e0 Gaza.\r\n\r\n19:35:50:17  19:35:54:20\r\n    Il ne faut pas avoir peur\r\n         mais \u00eatre unis.\r\n\r\n19:35:55:07  19:35:58:15\r\n     Le Hamas est si populaire\r\n       car les Palestiniens\r\n\r\n19:35:58:20  19:36:02:07\r\n  ne voient toujours rien venir.\r\n\r\n19:36:02:11  19:36:06:09\r\n          Pour beaucoup,\r\n  seule la violence est efficace.\r\n\r\n19:36:06:18  19:36:09:07\r\n  15 ans qu'on parle de paix !\r\n\r\n19:36:09:12  19:36:13:11\r\nOn a perdu nos terres, nos jeunes.\r\n\r\n19:36:13:16  19:36:19:13\r\nBeaucoup des n\u00f4tres sont en prison,\r\n     les colonies grandissent.\r\n\r\n19:36:20:00  19:36:25:19\r\nL'autorit\u00e9 palestinienne va demander\r\n une reconnaissance internationale\r\n\r\n19:36:26:01  19:36:28:12\r\n       fin novembre \u00e0 l'ONU.\r\n\r\n19:36:36:06  19:36:39:14\r\n  50 enfants ont p\u00e9ri ce matin\r\n           en Egypte\r\n\r\n19:36:39:19  19:36:43:10\r\n       dans une collision\r\n   entre leur bus et un train.\r\n\r\n19:36:43:14  19:36:48:04\r\nL'employ\u00e9 qui aurait d\u00fb abaisser \r\nla barri\u00e8re d'un passage \u00e0 niveau\r\n\r\n19:36:48:09  19:36:49:19\r\n         \u00e9tait endormi.\r\n\r\n19:36:50:01  19:36:54:16\r\nLe drame a entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission\r\n  du ministre des Transports.\r\n\r\n19:36:54:21  19:36:57:17\r\n      Les famille r\u00e9clament\r\n        la peine de mort\r\n\r\n19:36:57:22  19:37:00:19\r\npour les responsables de l'accident.\r\n\r\n19:37:01:21  19:37:03:22\r\n     La France va accueillir\r\n\r\n19:37:04:03  19:37:08:05\r\n un ambassadeur de la coalition\r\n   de l'opposition syrienne.\r\n\r\n19:37:08:10  19:37:10:14\r\nC'est ce qu'a annonc\u00e9 F.Hollande\r\n\r\n19:37:10:20  19:37:14:03\r\n    apr\u00e8s avoir re\u00e7u le chef \r\n    de l'opposition syrienne.\r\n\r\n19:37:14:08  19:37:18:11\r\nD\u00e9claration qui intervient apr\u00e8s\r\nla reconnaissance par la France\r\n\r\n19:37:18:15  19:37:22:21\r\n      de la nouvelle coalition\r\ncomme futur gouvernement provisoire.\r\n\r\n19:37:23:15  19:37:27:21\r\n    C'est l'histoire banale\r\nd'une adolescente qui dispara\u00eet.\r\n\r\n19:37:28:02  19:37:32:19\r\nCela s'est pass\u00e9 il y a une semaine,\r\n   dans le Languedoc-Roussillon.\r\n\r\n19:37:33:01  19:37:34:11\r\n         Chlo\u00e9, 15 ans,\r\n\r\n19:37:34:15  19:37:38:14\r\n     s'est volatilis\u00e9e alors\r\nqu'elle rentrait de chez une amie.\r\n\r\n19:37:38:19  19:37:41:16\r\n  Elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e vivante,\r\n          en Allemagne,\r\n\r\n19:37:41:22  19:37:43:21\r\n  dans le coffre d'une voiture.\r\n\r\n19:37:44:13  19:37:49:12\r\n  Les habitants de Barjac se sont\r\n   battus pour retrouver Chlo\u00e9.\r\n\r\n19:37:49:17  19:37:56:09\r\n  La jeune fille de 15 ans avait\r\n   disparu il y a une semaine.\r\n\r\n19:37:56:13  19:37:58:10\r\n       Elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e\r\n\r\n19:37:58:14  19:38:02:19\r\n  gr\u00e2ce \u00e0 un accident de la route\r\n   \u00e0 des centaines de km de l\u00e0.\r\n\r\n19:38:03:00  19:38:07:21\r\nHier matin, la police allemande est\r\n appel\u00e9e pour un vol d'ordinateur.\r\n\r\n19:38:08:02  19:38:12:10\r\nElle pourchasse la voiture du voleur,\r\n      qui percute un v\u00e9hicule.\r\n\r\n19:38:12:15  19:38:15:03\r\n  La police fait une d\u00e9couverte.\r\n\r\n19:38:15:13  19:38:17:16\r\n  Les policiers ont \u00e9t\u00e9 attir\u00e9s\r\n\r\n19:38:17:21  19:38:20:05\r\n  par le coffre de la voiture.\r\n\r\n19:38:20:10  19:38:23:04\r\n       Il semblait y avoir\r\n        quelqu'un dedans.\r\n\r\n19:38:23:09  19:38:28:07\r\n  Ils ont ouvert le coffre et ont\r\nd\u00e9couvert cette jeune fille ligot\u00e9e.\r\n\r\n19:38:28:17  19:38:32:06\r\n    Ses parents l'ont retrouv\u00e9e\r\n      hier soir \u00e0 Strasbourg,\r\n\r\n19:38:32:11  19:38:37:20\r\n       \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras.\r\n\r\n19:38:38:07  19:38:41:03\r\n   Elle pleurait au t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:38:41:08  19:38:46:20\r\n     Elle \u00e9tait contente de\r\n  retrouver son papa, sa maman.\r\n\r\n19:38:47:07  19:38:51:01\r\n Ce matin, le ravisseur de Chlo\u00e9,\r\n      un Fran\u00e7ais de 32 ans,\r\n\r\n19:38:51:06  19:38:54:19\r\n     a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention.\r\n\r\n19:38:55:06  19:38:57:02\r\n     Il a d\u00e9j\u00e0 fait l'objet\r\n\r\n19:38:57:08  19:38:59:13\r\n        de condamnations.\r\n\r\n19:38:59:18  19:39:02:20\r\nLa derni\u00e8re, qui date de mai 2009,\r\n\r\n19:39:03:02  19:39:09:00\r\n   l'\u00e9tait pour vols, menaces\r\n    et agressions sexuelles.\r\n\r\n19:39:09:11  19:39:13:20\r\n       L'enqu\u00eate d\u00e9terminera\r\n        ce qui s'est pass\u00e9.\r\n\r\n19:39:14:01  19:39:18:03\r\nLa jeune fille est attendue \u00e0 Barjac\r\n          dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n19:39:19:05  19:39:23:02\r\n En France, premier grand d\u00e9fil\u00e9\r\n     contre le mariage gay.\r\n\r\n19:39:23:08  19:39:29:05\r\nIls \u00e9taient des milliers r\u00e9unis sous\r\n la banni\u00e8re de \"Manif pour tous\".\r\n\r\n19:39:29:11  19:39:38:11\r\n Le mouvement se veut apolitique\r\n     et contre l'homophobie.\r\n\r\n19:39:38:16  19:39:42:03\r\n     D'apr\u00e8s des sondages, \r\n    une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais\r\n\r\n19:39:42:09  19:39:47:05\r\n soutient le mariage homosexuel,\r\n\r\n19:39:48:22  19:39:55:18\r\n Demain, les militants de l'UMP\r\n devront \u00e9lire leur pr\u00e9sident.\r\n\r\n19:39:55:23  19:40:00:11\r\n     Ils devront trancher entre\r\nl'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral J-F.Cop\u00e9\r\n\r\n19:40:00:17  19:40:03:14\r\n  et l'ancien Premier ministre\r\n           F.Fillon.\r\n\r\n19:40:03:19  19:40:08:15\r\nAvec en ligne de mire, la prochaine\r\n     \u00e9lection pr\u00e9sidentielle.\r\n\r\n19:40:09:21  19:40:13:12\r\n           A ma gauche,\r\n   F.Fillon qui veut rassembler.\r\n\r\n19:40:13:18  19:40:20:11\r\n       A ma droite, J-F.Cop\u00e9\r\nmet ses pas dans ceux de N.Sarkozy.\r\n\r\n19:40:20:15  19:40:26:00\r\n     Au centre, les militants\r\n      qui les d\u00e9partageront.\r\n\r\n19:40:26:05  19:40:30:13\r\n           Les sondages\r\n     donnent Fillon vainqueur.\r\n\r\n19:40:30:23  19:40:32:20\r\n      Ces sondages portent\r\n\r\n19:40:33:02  19:40:37:11\r\n   sur les sympathisants UMP.\r\n\r\n19:40:37:17  19:40:44:12\r\nCe ne sont pas eux qui vont voter.\r\n\r\n19:40:44:17  19:40:50:17\r\n Ceux qui vont voter ne sont pas \r\nla r\u00e9plique des sympathisants UMP.\r\n\r\n19:40:51:04  19:40:54:23\r\n     La campagne s'est durcie,\r\n        ces derniers jours.\r\n\r\n19:40:55:04  19:41:01:21\r\n     F.Fillon l\u00e2che ses coups\r\npour montrer ses muscles de patron.\r\n\r\n19:41:02:08  19:41:04:15\r\n Je n'ai pas de le\u00e7on de fermet\u00e9\r\n\r\n19:41:04:20  19:41:06:08\r\n           \u00e0 recevoir.\r\n\r\n19:41:06:12  19:41:09:22\r\n      Je sais ce que c'est\r\n   que d'affronter l'opinion.\r\n\r\n19:41:10:03  19:41:14:20\r\nJ'ai re\u00e7u plus de coups que ceux \r\nqui se pr\u00e9sentent en gladiateurs.\r\n\r\n19:41:15:07  19:41:19:17\r\n    La campagne de Cop\u00e9 visait \u00e0\r\ns'adresser \u00e0 la frange dure de l'UMP\r\n\r\n19:41:19:22  19:41:24:11\r\n        avec ses saillies\r\n    sur le racisme anti-blanc.\r\n\r\n19:41:24:21  19:41:27:12\r\n     Certains pr\u00e9f\u00e8reraient\r\n\r\n19:41:27:17  19:41:30:17\r\n une opposition plus tranquille.\r\n\r\n19:41:30:22  19:41:35:02\r\nEn clair, le r\u00eave de F.Hollande.\r\n\r\n19:41:35:12  19:41:38:08\r\n Discours qui pla\u00eet aux militants.\r\n\r\n19:41:38:18  19:41:41:16\r\nIl dit les choses comme elles sont,\r\n\r\n19:41:41:22  19:41:46:16\r\n et ne tourne pas autour du pot.\r\n\r\n19:41:47:03  19:41:48:15\r\n        Cela convainc moins\r\n\r\n19:41:48:20  19:41:52:21\r\n  l'ancien porte-parole de l'UMP\r\n    pass\u00e9 chez les centristes.\r\n\r\n19:41:53:08  19:41:57:03\r\n     Discuter avec F.Fillon\r\n\r\n19:41:57:08  19:41:59:22\r\n       serait plus facile\r\n\r\n19:42:00:04  19:42:02:21\r\n que de discuter avec J-F.Cop\u00e9.\r\n\r\n19:42:03:02  19:42:07:15\r\n Ses positions confinent presque\r\n  \u00e0 celles de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n19:42:08:02  19:42:10:04\r\n     On conna\u00eetra demain soir\r\n\r\n19:42:10:09  19:42:13:11\r\nle nom du nouveau pr\u00e9sident de l'UMP.\r\n\r\n19:42:13:15  19:42:15:14\r\n    Son avenir restera suspendu\r\n\r\n19:42:15:19  19:42:19:18\r\n    \u00e0 la d\u00e9cision de N.Sarkozy\r\n    de se repr\u00e9senter en 2017.\r\n\r\n19:42:20:17  19:42:24:03\r\n       A Berne, les si\u00e8ges\r\n   des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux\r\n\r\n19:42:24:08  19:42:26:03\r\n   sont occup\u00e9s, ce week-end.\r\n\r\n19:42:26:08  19:42:28:23\r\n          A l'occasion\r\n    de la session des jeunes,\r\n\r\n19:42:29:04  19:42:37:15\r\n    200 politiciens en herbe\r\n ont investi le Palais f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:42:39:03  19:42:45:23\r\n  200 jeunes Suisses participent \r\n \u00e0 la session annuelle des jeunes.\r\n\r\n19:42:46:04  19:42:50:05\r\n  Le fils du Vert'lib\u00e9ral Laurent\r\n             Seydoux,\r\n\r\n19:42:50:10  19:42:53:11\r\nattendait ce moment depuis longtemps.\r\n\r\n19:42:53:21  19:42:56:10\r\nQu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 venir ?\r\n\r\n19:42:56:14  19:42:58:11\r\n  Se retrouver avec des jeunes\r\n\r\n19:42:58:17  19:43:00:09\r\n       de toute la Suisse,\r\n\r\n19:43:00:13  19:43:03:20\r\n  qui partagent la m\u00eame passion\r\n       pour la politique.\r\n\r\n19:43:04:01  19:43:05:21\r\n   Et surtout de se retrouver\r\n\r\n19:43:06:02  19:43:09:23\r\n         au Palais f\u00e9d\u00e9ral,\r\nlieu sacr\u00e9 pour la politique suisse.\r\n\r\n19:43:10:04  19:43:13:13\r\n     C'est une grande fiert\u00e9\r\n     et beaucoup d'\u00e9motions.\r\n\r\n19:43:14:00  19:43:17:18\r\n     Les politiciens en herbe\r\n  ont \u00e9labor\u00e9 12 revendications.\r\n\r\n19:43:17:23  19:43:22:07\r\n Le Genevois exige un financement\r\n   des partis plus transparent.\r\n\r\n19:43:22:12  19:43:26:12\r\n      et un soutien plus fort\r\n    aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n19:43:26:23  19:43:29:11\r\n Je ne sais pas ce qui arrivera.\r\n\r\n19:43:29:15  19:43:34:05\r\nJe prends cette occasion, peut-\u00eatre\r\n    la derni\u00e8re, peut-\u00eatre non.\r\n\r\n19:43:34:15  19:43:39:13\r\n   A.Berset a trouv\u00e9 les bons mots\r\npour lui donner envie de pers\u00e9v\u00e9rer.\r\n\r\n19:43:39:18  19:43:43:02\r\n  Il a publi\u00e9 un tweet en direct.\r\n\r\n19:43:43:07  19:43:48:06\r\n Je l'ai pr\u00e9par\u00e9 tout \u00e0 l'heure,\r\n je vais tweeter tout de suite.\r\n\r\n19:43:48:11  19:43:53:17\r\n      Je vous laisse faire\r\n       des commentaires.\r\n\r\n19:43:53:22  19:43:57:12\r\n          \"Engagez-vous,\r\nou vos adversaires auront raison\".\r\n\r\n19:43:57:18  19:44:00:04\r\n  Le message a s\u00e9duit les jeunes.\r\n\r\n19:44:00:09  19:44:03:19\r\n         A.Berset promet\r\n qu'il lira leurs revendications.\r\n\r\n19:44:04:05  19:44:06:05\r\n    C'est int\u00e9ressant de voir\r\n\r\n19:44:06:10  19:44:09:01\r\ncomment ils aborderont ces d\u00e9bats.\r\n\r\n19:44:09:11  19:44:13:05\r\n      Mais les jeunes savent\r\n   que pour avoir une influence,\r\n\r\n19:44:13:10  19:44:23:10\r\n    ils devront participer \u00e0 de\r\n nombreuses assembl\u00e9es politiques.\r\n\r\n19:44:24:14  19:44:29:06\r\n    Ce serait la cons\u00e9quence\r\n  du r\u00e9chauffement climatique.\r\n\r\n19:44:29:11  19:44:32:06\r\n     Le Rh\u00f4ne se r\u00e9chauffe.\r\n\r\n19:44:32:11  19:44:36:06\r\nLa temp\u00e9rature moyenne du fleuve,\r\n      \u00e0 sa sortie du L\u00e9man,\r\n\r\n19:44:36:11  19:44:39:13\r\nest pass\u00e9e de 20 \u00e0 22 degr\u00e9s l'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:44:39:18  19:44:43:14\r\n           En Valais,\r\nle constat est un peu diff\u00e9rent.\r\n\r\n19:44:45:17  19:44:48:12\r\n  D\u00fb au r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:44:48:17  19:44:51:19\r\n       le Rh\u00f4ne se r\u00e9chauffe\r\n       \u00e0 sa sortie du L\u00e9man.\r\n\r\n19:44:52:00  19:44:54:15\r\n  Plus deux degr\u00e9s en trente ans.\r\n\r\n19:44:55:02  19:44:56:07\r\n        Le Rh\u00f4ne fran\u00e7ais\r\n\r\n19:44:56:11  19:44:58:05\r\n      subit des influences\r\n\r\n19:44:58:10  19:45:03:00\r\n plus marqu\u00e9es de la temp\u00e9rature\r\n      de l'air et du L\u00e9man.\r\n\r\n19:45:03:05  19:45:08:03\r\n  Et des centrales nucl\u00e9aires \r\n qui rejettent de l'eau chaude.\r\n\r\n19:45:08:13  19:45:14:21\r\n    En Suisse, le r\u00e9chauffement\r\ndes cours d'eau a aussi \u00e9t\u00e9 \u00e9tudi\u00e9.\r\n\r\n19:45:15:07  19:45:19:06\r\n         L'\u00e9tude montre\r\n    une corr\u00e9lation parall\u00e8le\r\n\r\n19:45:19:11  19:45:25:08\r\nentre la hausse de la temp\u00e9rature\r\nde l'air et de l'eau, en plaine.\r\n\r\n19:45:25:18  19:45:27:14\r\n           C\u00f4t\u00e9 suisse,\r\n\r\n19:45:27:19  19:45:35:19\r\nla hausse de la temp\u00e9rature de l'eau\r\n est moins importante qu'en France.\r\n\r\n19:45:36:06  19:45:38:16\r\nEn Valais, le Rh\u00f4ne est court et\r\n\r\n19:45:38:21  19:45:42:14\r\naliment\u00e9 par des rivi\u00e8res courtes.\r\n\r\n19:45:42:20  19:45:49:09\r\n    Cela tamponne l'\u00e9volution\r\n de la temp\u00e9rature li\u00e9e \u00e0 l'air.\r\n\r\n19:45:49:13  19:45:56:18\r\n    En plus, ici, la rapidit\u00e9 du\r\ncours d'eau r\u00e9duit le r\u00e9chauffement.\r\n\r\n19:45:57:05  19:45:59:16\r\n            Mais avec\r\n   le r\u00e9chauffement climatique,\r\n\r\n19:45:59:21  19:46:04:15\r\n    les r\u00e9serves se tarissent.\r\n\r\n19:46:05:02  19:46:08:18\r\n      Nos glaciers fondent\r\n      et la neige remonte.\r\n\r\n19:46:08:23  19:46:13:14\r\nLe stock d'eau potable diminuera.\r\n\r\n19:46:14:00  19:46:17:16\r\n         L'\u00e9tude fran\u00e7aise\r\n       table sur -10 \u00e0 -50 %\r\n\r\n19:46:17:21  19:46:21:19\r\n       de la dur\u00e9e annuelle\r\n d'enneigement, \u00e0 l'horizon 2030.\r\n\r\n19:46:22:00  19:46:25:00\r\n           Cons\u00e9quence:\r\n   un ass\u00e8chement des affluents.\r\n\r\n19:46:25:22  19:46:28:03\r\n  Dans la suite de ce journal,\r\n\r\n19:46:28:08  19:46:31:09\r\n        une petite b\u00eate,\r\n   cauchemar des agriculteurs.\r\n\r\n19:46:31:13  19:46:34:04\r\n         Les campagnols\r\n    ont envahi les prairies.\r\n\r\n19:46:34:09  19:46:37:06\r\n          A Neuch\u00e2tel,\r\n  on utilise les grands moyens.\r\n\r\n19:46:37:11  19:46:40:05\r\nPuis la d\u00e9couverte d'un art \u00e9tonnant\r\n\r\n19:46:40:10  19:46:44:09\r\n        dans un spectacle\r\nde passage \u00e0 Gen\u00e8ve, la nanodanse.\r\n\r\n19:46:45:12  19:46:49:00\r\n     C'est devenu un enfer \r\n     pour les agriculteurs,\r\n\r\n19:46:49:06  19:46:51:23\r\n    les campagnols ont envahi\r\n          les prairies.\r\n\r\n19:46:52:05  19:46:58:11\r\n Le poison que Neuch\u00e2tel utilise\r\n      n'est plus efficace.\r\n\r\n19:46:59:19  19:47:03:05\r\n       La Chaux-du-Milieu:\r\n     moins 3 degr\u00e9s ce matin.\r\n\r\n19:47:03:11  19:47:06:23\r\n       Pas assez froid pour\r\n        tuer un campagnol.\r\n\r\n19:47:07:04  19:47:10:19\r\n      Pour parler d'invasion,\r\n    il en faut 150 \u00e0 l'hectare.\r\n\r\n19:47:11:01  19:47:14:06\r\n    Ici, c'est 400 \u00e0 l'hectare.\r\n\r\n19:47:14:11  19:47:17:10\r\n1'000 dans les Franches-Montagnes.\r\n\r\n19:47:17:14  19:47:22:08\r\n  Un cauchemar: qui dit taupe dit\r\n   fourrage de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n19:47:22:19  19:47:24:17\r\n    Voil\u00e0 ce que je retrouve\r\n\r\n19:47:24:23  19:47:28:10\r\ntous les jours dans mes cr\u00e8ches.\r\n\r\n19:47:28:14  19:47:31:20\r\nIl y a de grosses mottes de terre.\r\n\r\n19:47:32:01  19:47:36:15\r\n         Il peut y avoir\r\n    des bact\u00e9ries butiriques.\r\n\r\n19:47:36:21  19:47:40:21\r\nUn souci pour la qualit\u00e9 du lait.\r\n\r\n19:47:41:08  19:47:48:17\r\n    Une solution: le poison, la\r\nbromadiolone, autoris\u00e9 \u00e0 Neuch\u00e2tel.\r\n\r\n19:47:49:04  19:47:52:00\r\n   On a un probl\u00e8me de dosage.\r\n\r\n19:47:52:05  19:47:55:07\r\nDans les autorisations accord\u00e9es,\r\n\r\n19:47:55:11  19:47:57:10\r\n         on tient compte\r\n\r\n19:47:57:14  19:48:00:13\r\n     de la densit\u00e9 maximale\r\n         de campagnols.\r\n\r\n19:48:00:18  19:48:04:03\r\n       Une fois d\u00e9pass\u00e9e,\r\n    plus possible de traiter.\r\n\r\n19:48:04:13  19:48:08:12\r\n   A.Haldimann n'a jamais voulu \r\n   utiliser de produits toxiques\r\n\r\n19:48:08:17  19:48:10:20\r\n         comme \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:48:11:07  19:48:13:20\r\nIls d\u00e9posaient des petites boules\r\n\r\n19:48:14:02  19:48:16:02\r\n         dans la terre.\r\n\r\n19:48:16:07  19:48:20:07\r\n      Apr\u00e8s, les renards,\r\n   les buses, tout y passait.\r\n\r\n19:48:20:16  19:48:26:05\r\n   Reste la chasse \u00e0 l'explosif.\r\n\r\n19:48:26:11  19:48:28:16\r\n Ca leur fait p\u00e9ter les tympans,\r\n\r\n19:48:28:22  19:48:30:21\r\n          les poumons.\r\n\r\n19:48:31:02  19:48:35:20\r\nUn gaz se r\u00e9pand et les anesth\u00e9sie.\r\n\r\n19:48:36:01  19:48:38:15\r\n          D\u00e9monstration.\r\n\r\n19:48:38:20  19:48:44:16\r\n     Elle a pas \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e,\r\n elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e instantan\u00e9ment.\r\n\r\n19:48:44:21  19:48:49:11\r\n Tous les six ans, les campagnols\r\n   disparaissent naturellement.\r\n\r\n19:48:49:16  19:48:53:02\r\nCet hiver serait leur dernier No\u00ebl.\r\n\r\n19:48:54:02  19:48:58:21\r\n   Les Suisses se prononcent\r\n sur la loi sur les \u00e9pizooties.\r\n\r\n19:48:59:02  19:49:02:14\r\n   Les milieux de la m\u00e9decine\r\n      naturelle al\u00e9manique\r\n\r\n19:49:02:19  19:49:09:14\r\nont r\u00e9colt\u00e9 les 50'000 signatures\r\n       pour le r\u00e9f\u00e9rendum.\r\n\r\n19:49:16:03  19:49:19:05\r\n            D.Burgmann\r\n  est une th\u00e9rapeute sp\u00e9cialis\u00e9e\r\n\r\n19:49:19:11  19:49:21:18\r\n  dans le traitement des animaux.\r\n\r\n19:49:21:23  19:49:24:13\r\nSon arme: les pilules hom\u00e9opathiques.\r\n\r\n19:49:24:18  19:49:29:20\r\nDans l'est de la Suisse, les paysans\r\nqui font appel \u00e0 elle sont nombreux.\r\n\r\n19:49:30:01  19:49:32:11\r\nLa m\u00e9decine naturelle est en vogue,\r\n\r\n19:49:32:16  19:49:36:06\r\n   ainsi qu'un franc scepticisme\r\n      face aux vaccinations.\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:40:10\r\nBeaucoup s'opposent \u00e0 la nouvelle loi\r\n         sur les \u00e9pizooties,\r\n\r\n19:49:40:14  19:49:44:15\r\nqui permet d'imposer la vaccination\r\n     en cas d'\u00e9pid\u00e9mie grave.\r\n\r\n19:49:44:21  19:49:48:21\r\n Cas de figure pr\u00e9sent\u00e9 lors de la\r\n    maladie de la langue bleue.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:52:11\r\nElle a laiss\u00e9 de mauvais souvenirs\r\n         \u00e0 la th\u00e9rapeute.\r\n\r\n19:49:52:22  19:49:54:06\r\n      Des veaux sont morts\r\n\r\n19:49:54:11  19:49:56:11\r\n  dans le ventre de leur m\u00e8re.\r\n\r\n19:49:56:16  19:49:59:21\r\n    Certains \u00e9taient malades\r\n        \u00e0 la naissance.\r\n\r\n19:50:00:02  19:50:05:19\r\n    C'est une cons\u00e9quence de la\r\nvaccination contre la langue bleue.\r\n\r\n19:50:06:06  19:50:09:18\r\n    Le paysan n'est pas oppos\u00e9\r\n        \u00e0 la vaccination.\r\n\r\n19:50:09:23  19:50:15:15\r\n Il refusera aussi la nouvelle loi\r\n car il ne veut pas d'obligation.\r\n\r\n19:50:16:02  19:50:18:11\r\n      Il y a des situations\r\n\r\n19:50:18:16  19:50:21:08\r\no\u00f9 la vaccination est n\u00e9cessaire.\r\n\r\n19:50:21:12  19:50:25:06\r\n     Mais il y en a d'autres\r\n     o\u00f9 \u00e7a n'a servi \u00e0 rien.\r\n\r\n19:50:25:11  19:50:29:14\r\n Ca a surtout permis \u00e0 certaines\r\n    personnes de s'enrichir.\r\n\r\n19:50:30:01  19:50:34:12\r\n    Comme beaucoup d'opposants,\r\nle pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire\r\n\r\n19:50:34:18  19:50:38:13\r\n          vient du milieu\r\n     de la m\u00e9decine naturelle.\r\n\r\n19:50:39:01  19:50:41:06\r\n        Ce qui nous g\u00eane,\r\n\r\n19:50:41:11  19:50:43:08\r\n     c'est la concentration\r\n\r\n19:50:43:12  19:50:45:23\r\n du pouvoir de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n19:50:46:04  19:50:50:20\r\n   Elle peut prendre des mesures\r\nqui seront contraignantes pour tous.\r\n\r\n19:50:51:02  19:50:54:01\r\n    La nouvelle loi n'oblige\r\n      pas la Conf\u00e9d\u00e9ration\r\n\r\n19:50:54:06  19:50:57:11\r\n\u00e0 prouver l'efficacit\u00e9 des vaccins.\r\n\r\n19:50:57:17  19:51:01:16\r\n      Elle peut se contenter\r\nde ce qu'en disent les fabricants.\r\n\r\n19:51:02:04  19:51:08:07\r\n    Reste \u00e0 voir si ce discours\r\n   convaincra en Suisse romande.\r\n\r\n19:51:09:07  19:51:13:06\r\n     Les \u00e9tudiants \u00e9trangers\r\n  sont de plus en plus nombreux\r\n\r\n19:51:13:11  19:51:16:00\r\ndans les Hautes \u00e9coles en Suisse.\r\n\r\n19:51:16:06  19:51:21:01\r\n   Un engouement expliqu\u00e9 par des\r\nconditions financi\u00e8res avantageuses.\r\n\r\n19:51:21:06  19:51:23:20\r\nCe qui peut poser des probl\u00e8mes.\r\n\r\n19:51:24:01  19:51:26:17\r\n   A la Haute \u00e9cole de musique\r\n           de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:51:26:22  19:51:31:07\r\n80 % des \u00e9tudiants sont \u00e9trangers.\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:36:14\r\nLa Haute \u00e9cole de musique, \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:51:36:19  19:51:43:20\r\n         a un rayonnement\r\n    international et r\u00e9gional.\r\n\r\n19:51:44:07  19:51:46:11\r\n  Cette maison s'est d\u00e9velopp\u00e9e\r\n\r\n19:51:46:15  19:51:47:23\r\n            d\u00e8s 1835\r\n\r\n19:51:48:05  19:51:51:04\r\n autour de fortes personnalit\u00e9s.\r\n\r\n19:51:51:09  19:51:54:14\r\n Le premier professeur de piano\r\n         \u00e9tant F.Liszt,\r\n\r\n19:51:54:20  19:52:00:17\r\n  nous avons voulu conserver un\r\nstandard de qualit\u00e9 international.\r\n\r\n19:52:01:04  19:52:06:04\r\n      Une renomm\u00e9e qui attire\r\n  des \u00e9tudiants de tous horizons.\r\n\r\n19:52:06:14  19:52:08:03\r\n        Une des richesses\r\n\r\n19:52:08:08  19:52:10:15\r\n       de ce conservatoire\r\n\r\n19:52:10:20  19:52:16:02\r\n    sont les \u00e9trangers avec qui\r\non confronte nos cultures musicales.\r\n\r\n19:52:16:12  19:52:19:01\r\n     C'est une grande \u00e9cole.\r\n\r\n19:52:19:07  19:52:21:17\r\n  On peut d\u00e9velopper un r\u00e9seau\r\n\r\n19:52:21:23  19:52:25:19\r\n    au niveau international.\r\n\r\n19:52:26:05  19:52:30:04\r\n    Les \u00e9trangers repr\u00e9sentent\r\n       78 % des effectifs.\r\n\r\n19:52:30:10  19:52:35:12\r\nIls ne sont que 15 % dans l'ensemble\r\n  des hautes \u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es.\r\n\r\n19:52:35:17  19:52:45:07\r\n Les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s, 37'000 frs par an\r\npar \u00e9l\u00e8ve, fragilisent l'institution.\r\n\r\n19:52:45:16  19:52:50:11\r\nOn doit trouver des choses g\u00e9rables\r\n\r\n19:52:50:17  19:52:53:05\r\n  par rapport \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n19:52:53:15  19:52:56:07\r\n  Il faut un courage politique\r\n\r\n19:52:56:12  19:53:00:15\r\n  pour voter un investissement.\r\n\r\n19:53:00:20  19:53:07:11\r\n      Solutions: am\u00e9liorer\r\n  le pr\u00e9professionnel \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:53:07:16  19:53:10:11\r\n     Le quota est \u00e0 exclure.\r\n\r\n19:53:10:16  19:53:16:03\r\n        Avoir des accords\r\n       avec d'autres pays.\r\n\r\n19:53:16:09  19:53:20:22\r\n        Augmenter la taxe\r\n       pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n19:53:21:09  19:53:24:11\r\n       L'afflux d'\u00e9trangers\r\n      dans les hautes \u00e9coles\r\n\r\n19:53:24:15  19:53:29:15\r\nest de plus en plus per\u00e7u comme un\r\nfacteur de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires.\r\n\r\n19:53:29:20  19:53:34:11\r\n  De nouveaux mod\u00e8les de taxation\r\n          sont \u00e0 l'\u00e9tude.\r\n\r\n19:53:34:22  19:53:36:19\r\n     Nos hautes \u00e9coles sont\r\n\r\n19:53:37:00  19:53:39:05\r\n     des espaces de science,\r\n\r\n19:53:39:10  19:53:44:08\r\n          d'\u00e9changes,\r\n  d'innovation internationaux.\r\n\r\n19:53:44:12  19:53:50:05\r\nCa fait le succ\u00e8s de notre pays.\r\n\r\n19:53:50:10  19:53:54:10\r\n   C'est un acquis important\r\n pour le d\u00e9veloppement du pays.\r\n\r\n19:53:54:20  19:54:00:02\r\n Il s'agit de trouver l'\u00e9quilibre\r\n   entre imp\u00e9ratifs de qualit\u00e9,\r\n\r\n19:54:00:07  19:54:05:01\r\n            finances et\r\nrespect des accords internationaux.\r\n\r\n19:54:06:11  19:54:12:19\r\n\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:22:23\r\n       Le sport en salle\r\nn'est plus l'apanage des jeunes.\r\n\r\n19:54:27:02  19:54:32:06\r\n    Ils p\u00e9dalent, ils courent,\r\n     ils soul\u00e8vent des poids.\r\n\r\n19:54:32:11  19:54:36:16\r\n      Les papys sont toujours\r\n  plus nombreux dans les fitness.\r\n\r\n19:54:37:03  19:54:38:16\r\n      C'est pour la sant\u00e9.\r\n\r\n19:54:38:22  19:54:41:03\r\n    Vous sentez des r\u00e9sultats ?\r\n\r\n19:54:41:08  19:54:44:22\r\n  Certainement, je peux manger,\r\n         boire du vin...\r\n\r\n19:54:45:04  19:54:48:10\r\n-Je n'aime pas venir, je me force.\r\n\r\n19:54:48:14  19:54:51:05\r\n   Quelle est votre motivation ?\r\n\r\n19:54:51:11  19:54:54:23\r\n        Surtout r\u00e9guler\r\n     ma tension art\u00e9rielle.\r\n\r\n19:54:55:04  19:55:02:06\r\n      Le r\u00e9sultat est bon,\r\n j'ai pu baisser ma m\u00e9dication.\r\n\r\n19:55:02:11  19:55:05:13\r\n-Faire battre le coeur rapidement,\r\n\r\n19:55:05:18  19:55:08:11\r\n         d'apr\u00e8s ce que\r\n     le toubib m'a prescrit.\r\n\r\n19:55:08:15  19:55:11:05\r\nEt garder une certaine souplesse.\r\n\r\n19:55:11:10  19:55:15:22\r\n-J'ai envie de rester en vigueur,\r\n j'ai trois fils tr\u00e8s sportifs.\r\n\r\n19:55:16:03  19:55:19:07\r\n    Je dois faire un effort.\r\n\r\n19:55:19:11  19:55:21:15\r\n     Pourquoi vous faites \u00e7a ?\r\n\r\n19:55:21:20  19:55:24:07\r\n  Parce que je suis cantatrice.\r\n\r\n19:55:24:11  19:55:30:09\r\n   Pour bien chanter, il faut\r\navoir une musculature d\u00e9velopp\u00e9e.\r\n\r\n19:55:30:13  19:55:36:17\r\n  -J'ai toujours fait du sport,\r\n        je me sens bien.\r\n\r\n19:55:36:23  19:55:41:09\r\n Je suis un peu addict au sport.\r\n\r\n19:55:41:19  19:55:48:03\r\n  Les plus de 60 ans repr\u00e9sentent\r\n      10 \u00e0 15 % des membres.\r\n\r\n19:55:48:13  19:55:50:16\r\n  Les personnes \u00e2g\u00e9es viennent\r\n\r\n19:55:50:22  19:55:52:16\r\n      pour se sentir bien.\r\n\r\n19:55:52:22  19:55:57:07\r\nElles ont pass\u00e9 le cap de la frime.\r\n\r\n19:55:57:11  19:56:03:12\r\nElles ne sont pas dans le para\u00eetre,\r\n      mais dans le bien-\u00eatre.\r\n\r\n19:56:03:22  19:56:08:07\r\n     Le bien-\u00eatre avant tout, \r\n    mais le look compte encore.\r\n\r\n19:56:08:17  19:56:10:19\r\n    Votre pr\u00e9nom et votre \u00e2ge ?\r\n\r\n19:56:11:00  19:56:13:06\r\n   B\u00e9n\u00e9dicte, et mon \u00e2ge, 50.\r\n\r\n19:56:13:11  19:56:15:22\r\n          Vous trichez ?\r\n            Un peu.\r\n\r\n19:56:16:03  19:56:21:21\r\n Pour rester mince, me muscler,\r\n garder un physique acceptable.\r\n\r\n19:56:22:02  19:56:28:03\r\n  Je ne veux pas me transformer\r\n         en gros machin.\r\n\r\n19:56:28:08  19:56:29:12\r\n        Ca va tr\u00e8s vite.\r\n\r\n19:56:29:22  19:56:34:11\r\nGarder le look et une bonne qualit\u00e9\r\n    de vie, c'est leur espoir.\r\n\r\n19:56:38:21  19:56:40:21\r\n    Sa performance lui a valu\r\n\r\n19:56:41:02  19:56:44:11\r\n    le prix d'interpr\u00e9tation\r\n     au Festival de Cannes.\r\n\r\n19:56:44:15  19:56:48:05\r\n    Matt Mikkelsen est connu\r\n   pour avoir \u00e9t\u00e9 le Chiffre,\r\n\r\n19:56:48:10  19:56:50:04\r\n    l'un des ennemis de 007.\r\n\r\n19:56:50:09  19:56:53:08\r\n     Changement de registre\r\n       avec \"La chasse\".\r\n\r\n19:56:55:05  19:56:59:13\r\n       Son divorce dig\u00e9r\u00e9,\r\n    Marcus reconstruit sa vie.\r\n\r\n19:56:59:18  19:57:02:11\r\nIl a des amis, un nouveau travail.\r\n\r\n19:57:02:15  19:57:04:22\r\n   No\u00ebl apporte un sale cadeau,\r\n\r\n19:57:05:03  19:57:08:02\r\n            un mensonge\r\n   qui se r\u00e9pand comme un virus.\r\n\r\n19:57:08:07  19:57:11:06\r\n     Marcus est accus\u00e9 \u00e0 tort\r\n          de p\u00e9dophilie.\r\n\r\n19:57:11:11  19:57:15:11\r\n     D'abord la stupeur, puis\r\nla m\u00e9fiance, la haine, l'hyst\u00e9rie.\r\n\r\n19:57:27:22  19:57:30:08\r\n   C'est une histoire d'amour.\r\n\r\n19:57:30:13  19:57:31:19\r\n         Comment l'amour\r\n\r\n19:57:32:00  19:57:34:13\r\npeut se transformer en autre chose.\r\n\r\n19:57:34:18  19:57:41:14\r\n    Et sur un petit mensonge\r\n      qui devient \u00e9norme.\r\n\r\n19:57:49:13  19:57:55:07\r\n   D\u00e8s qu'il s'agit d'enfants,\r\n     c'est tr\u00e8s \u00e9motionnel.\r\n\r\n19:57:55:11  19:58:00:05\r\n     Les rapports civilis\u00e9s\r\n       ne marchent plus,\r\n\r\n19:58:00:10  19:58:04:17\r\n   vous r\u00e9agissez, c'est tout.\r\n\r\n19:58:04:22  19:58:08:16\r\n        C'est dramatique.\r\n\r\n19:58:09:02  19:58:14:04\r\n     Contrepoint de \"Festen\",\r\nT.Vinterberg signe un film violent,\r\n\r\n19:58:14:10  19:58:18:05\r\n        psychologiquement,\r\n   sur les ravages de la rumeur.\r\n\r\n19:58:30:01  19:58:33:20\r\n          Ils dansent\r\n  sur le bout de leurs doigts.\r\n\r\n19:58:34:02  19:58:36:20\r\n Cela s'appelle de la nanodanse.\r\n\r\n19:58:37:01  19:58:39:15\r\n Les Genevois d\u00e9couvrent cet art\r\n\r\n19:58:39:20  19:58:45:18\r\ndans un spectacle qui a fait le tour\r\n            de l'Europe.\r\n\r\n19:58:48:17  19:58:54:04\r\nSur la sc\u00e8ne est install\u00e9 un plateau\r\n  de cin\u00e9ma avec huit techniciens\r\n\r\n19:58:54:09  19:58:59:08\r\n         et deux danseurs,\r\n   plut\u00f4t des mains de danseurs.\r\n\r\n19:58:59:12  19:59:06:21\r\n        On ne voit qu'elles\r\nqui racontent une histoire d'amour.\r\n\r\n19:59:07:02  19:59:15:11\r\nA la base de cela, un couple belge,\r\n    M.De Mey et J.Van Dormael.\r\n\r\n19:59:15:22  19:59:17:21\r\n    On avait une envie forte\r\n\r\n19:59:18:02  19:59:20:22\r\n     de travailler ensemble.\r\n\r\n19:59:21:03  19:59:25:13\r\n     On voulait travailler\r\n avec des mains en grand \u00e9cran.\r\n\r\n19:59:26:00  19:59:29:03\r\n          \"Kiss and cry\"\r\n    est \u00e0 la fois un spectacle\r\n\r\n19:59:29:08  19:59:34:06\r\net un film projet\u00e9 sur grand \u00e9cran.\r\n\r\n19:59:34:11  19:59:42:18\r\n  Cette cr\u00e9ation est le r\u00e9sultat\r\n     d'un travail collectif.\r\n\r\n19:59:43:05  19:59:45:11\r\n  Le challenge \u00e9tait de trouver\r\n\r\n19:59:45:16  19:59:48:12\r\ncomment ne danser qu'avec les mains.\r\n\r\n19:59:48:17  19:59:54:09\r\nComment faire un long-m\u00e9trage qui\r\ntient sur la table de la cuisine.\r\n\r\n19:59:56:15  20:00:00:17\r\n    Faire des films de danse\r\n      est tr\u00e8s compliqu\u00e9.\r\n\r\n20:00:00:22  20:00:10:02\r\nFilmer la main, c'est un gros plan\r\n        et un plan large.\r\n\r\n20:00:13:03  20:00:17:07\r\n   La main repr\u00e9sente aussi bien\r\n    l'\u00eatre humain que l'animal.\r\n\r\n20:00:17:17  20:00:20:01\r\n   Elle est en transformation\r\n\r\n20:00:20:06  20:00:24:11\r\n et \u00e7a cr\u00e9e un nouveau langage.\r\n\r\n20:00:24:22  20:00:27:15\r\n  Ces jeux de mains en gros plan\r\n\r\n20:00:27:20  20:00:32:00\r\ndonnent au spectacle une dimension\r\n     intime et merveilleuse.\r\n\r\n20:00:32:11  20:00:34:14\r\n   Ca r\u00e9veille des sensations\r\n\r\n20:00:34:19  20:00:39:20\r\n          de l'enfance.\r\n\r\n20:00:45:00  20:00:50:11\r\nL'information du jour, de nouveaux \r\nraids sur Gaza ont vis\u00e9 les bureaux\r\n\r\n20:00:50:16  20:00:55:19\r\n du Premier ministre I.Haniyeh.\r\n\r\n20:00:56:01  20:01:11:06\r\n   Israel a autoris\u00e9 le rappel\r\n     de 75'000 r\u00e9servistes.\r\n\r\n20:01:12:11  20:01:15:10\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:15:14  20:01:18:12\r\n   Et le retour de l'\u00e9mission\r\n         \"G\u00e9n\u00e9rations\".\r\n\r\n20:01:18:17  20:01:20:15\r\n      Belle soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:20:20  20:01:26:10\r\n            A demain.\r\n\r\n20:01:26:14  20:01:34:02\r\nSOUS-TITRAGE SWISS TXT: M-C.Essade,\r\nV.Fiore-Donno, M.Kastrati, G.Quoex\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB278469\r\nDate de transcription : 21-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:42 > 0:01:45) [81%] : \r\nSi je pense, en avant, \u00e7a bouge pas, donc c'est \u00e7a le Cut.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:02:23 > 0:02:31) [83%] : \r\nBon niveau merci beaucoup \u00e0 bient\u00f4t, merci \u00e0 toi comme c'est toi, demain la de la une soir\u00e9e merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:04 > 0:03:11) [77%] : \r\nOui, mais j'ai, j'ai dit j'ai plein de petites petites comment dire dans un \u00e9dito mis en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:15 > 0:07:28) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir dans l'actualit\u00e9 de ce samedi des bombardements sur Gaza, 10 Palestiniens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s aujourd'hui et le quartier g\u00e9n\u00e9ral du Hamas totalement d\u00e9truit alors que Tsahal mobilise ses r\u00e9servistes, faisant craindre une offensive terrestre, la Ligue arabe s'est r\u00e9uni en urgence, vous verrez : notre reportage aupr\u00e8s des Palestiniens de Cisjordanie, les nouvelles t\u00eates sous la coupole f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 l'occasion de la session des jeunes 200 politiciens en herbe venus de toute la Suisse d\u00e9battent, 2 jours durant, des th\u00e8mes qui font l'actualit\u00e9 pr\u00e9sentent leurs revendications, le Rh\u00f4ne, fait de la temp\u00e9rature en \u00e9t\u00e9 2 degr\u00e9s de plus \u00e0 sa sortie du \u00e9l\u00e9ment c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, les sp\u00e9cialistes sont inquiets, ils invoquent le r\u00e9chauffement climatique mais vous verrez que, c\u00f4t\u00e9 suisse, le diagnostic n'est pas le m\u00eame, nous reviendrons sur l'histoire de Chlo\u00e9, 15 ans enlev\u00e9 il y a une semaine dans le sud de la France s'est retrouv\u00e9 presque par hasard dans le coffre d'une voiture en Allemagne vivante et en bonne sant\u00e9, l'engouement du 3\u00e8me \u00e2ge pour les clubs de remise en forme en Suisse romande, le constat est unanime, ils sont nettement plus nombreux aujourd'hui \u00e0 transpirer sur des machines ou \u00e0 soulever des poids, nous verrons quelles sont leurs motivations et puis nous vous emm\u00e8nerons dans le monde enchant\u00e9 de la Nano Danse avec qui un spectacle belge de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, on y danse sur la pointe, non pas sur la pointe des pieds, mais sur le bout des doigts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:31 > 0:07:45) [91%] : \r\nIsra\u00ebl a poursuivi aujourd'hui son op\u00e9ration sur Gaza, une dizaine de personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, ce qui porte le bilan \u00e0 40 morts c\u00f4t\u00e9 palestinien, les 20000 r\u00e9servistes de Tsahal appel\u00e9s en renforts affluent au Caire, la Ligue arabe s'est r\u00e9uni en urgence, Dominique Steiner en Hochuli.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:47 > 0:07:53) [94%] : \r\nDes sir\u00e8nes qui hurlent des armes qui parle toujours plus fort et la vie qui s'arr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:54 > 0:08:13) [91%] : \r\nLes responsables politiques, eux, se mure dans un silence assourdissant sur leurs intentions, les frappes sont-elles un pr\u00e9lude \u00e0 une intervention terrestre \u00e0 Gaza, Isra\u00ebl n'en dit rien parmi les indices tangibles, le D\u00f4me de fer install\u00e9 par l'arm\u00e9e de l'\u00c9tat h\u00e9breu autour de Tel-Aviv un bouclier qui a intercept\u00e9, cette apr\u00e8s- midi, une roquette palestinienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:16 > 0:08:26) [88%] : \r\nFait donc nous avons plus d'un 1000000 de personnes menac\u00e9es, c'est un endroit, nous devons prot\u00e9ger et c'est reparti, c'est reparti, vous voyez, il faut qu'on parte \u00e0 il faut courir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:28 > 0:08:38) [97%] : \r\nPar ailleurs, des r\u00e9servistes ont commenc\u00e9 \u00e0 converger vers la bande de Gaza, le gouvernement dit vouloir en mobiliser jusqu'\u00e0 75000 et d\u00e9j\u00e0 les chars ne sont pas loin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:42 > 0:09:01) [98%] : \r\n\u00e0 Gaza, le bilan ne cesse de s'alourdir au moins 9 personnes sont mortes aujourd'hui sous le feu des avions isra\u00e9liens, ce qui porte le bilan \u00e0 42 morts et plus de 340 bless\u00e9s le si\u00e8ge du Hamas a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit \u00e0 un tas de d\u00e9combres ce matin mais, parmi les responsables de l'organisation, la d\u00e9termination ne semble pas faiblir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:09:01 > 0:09:02) [70%] : \r\nOuais bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:09:02 > 0:09:17) [93%] : \r\nVoil\u00e0, Netanyahu Netanyahu est en train de se construire un dossier pour qu'on le tra\u00eene devant une cour internationale de justice, il doit r\u00e9pondre devant un tribunal en tant que criminel de guerre, quant \u00e0 nous, nous sommes ici pour clamer notre victoire notre ennemi va perdre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:18 > 0:09:18) [71%] : \r\nLe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:18 > 0:09:26) [93%] : \r\nSelon des journalistes sur place, des pourparlers en vue d'un cessez-le-feu serait en cours mais sur le terrain, c'est bien la guerre qui para\u00eet s'installer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:27 > 0:09:32) [90%] : \r\nOui, St\u00e9phane Amar, la question est pos\u00e9e, les Isra\u00e9liens bluffe-t-il ou cette op\u00e9ration marque-t-elle le d\u00e9but de la guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:34 > 0:10:38) [93%] : \r\nC'est difficile \u00e0 dire ce qu'on sait de fa\u00e7on certaine, ce soir, c'est que des milliers de r\u00e9servistes ont bien \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9s le chiffre exact, sont pour l'instant loin de ce qui est annonc\u00e9, \u00e0 savoir 75000 mais en tout cas, plusieurs dizaines de milliers de r\u00e9servistes sont en route ce soir vers la bande de Gaza, o\u00f9 sont d\u00e9j\u00e0 post\u00e9s dans les environs 2\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, il y a parall\u00e8lement une n\u00e9gociation tripartite vraisemblablement donc contre Isra\u00ebl, l'\u00c9gypte et la Turquie pour essayer de forcer le Hamas \u00e0 une tr\u00eave Isra\u00ebl et donc int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 obtenir une tr\u00eave 3\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il y a une vraie discussion, un vrai d\u00e9bat au sein du conseil des ministres restreint charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 puisque notamment les ministres et plus \u00e0 gauche du gouvernement sont oppos\u00e9s pour l'instant \u00e0 une intervention militaire terrestre \u00e0 Gaza pourquoi h\u00e9 bien parce qu'une intervention militaire est beaucoup plus p\u00e9rilleuse et certainement beaucoup plus co\u00fbteuse en vies humaines que des simples frappe a\u00e9rienne, donc pour l'instant, Isra\u00ebl, vraisemblablement, on n'a pas compl\u00e8tement d\u00e9cid\u00e9es mais en tout cas le fait de mobiliser les r\u00e9servistes, c'est certainement pour Isra\u00ebl, un moyen de faire pression sur le Hamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:38 > 0:10:55) [95%] : \r\nSt\u00e9phane, merci, on va se rendre \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 Ramallah, comme lors de la pr\u00e9c\u00e9dente intervention isra\u00e9lienne \u00e0 Gaza en 2008 la Cisjordanie semble se tenir \u00e0 l'\u00e9cart des combats pourtant la popularit\u00e9 du Hamas est au z\u00e9nith chez les Palestiniens, qui ne croient plus en la voie de la n\u00e9gociation, le reportage est sign\u00e9 Christelle Berlin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:10:58 > 0:11:13) [93%] : \r\nCe genre de manifestation est devenue rare \u00e0 Ramallah drapeaux palestiniens, slogans et chants nationalistes la Cisjordanie avait perdu l'habitude des grands rassemblements depuis la fin de l'Intifada, il y a 7 ans, mais la guerre \u00e0 Gaza, a raviv\u00e9 les passions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:11:13 > 0:11:25) [85%] : \r\nOne ruban Melillia moi j'encourage le Hamas \u00e0 commettre des attentats contre les sionistes parmi les civils dans les trains, partout les sionistes, rien \u00e0 faire en Palestine, il faut les jeter \u00e0 la mer, en fait, le moelle l'album.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:26 > 0:11:39) [97%] : \r\nMais la manifestation n'a rassembl\u00e9 que quelques centaines de personnes ailleurs, la vie continue, comme lors de l'op\u00e9ration Plomb fondu en 2008 2009 la Cisjordanie se tient \u00e0 l'\u00e9cart de la lutte arm\u00e9e, m\u00eame si chacun s'identifie avec les fr\u00e8res de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:39 > 0:11:43) [88%] : \r\nCe qui est de la mer, nous sommes un peuple qui ne plie pas Fatah-Hamas tous ensembles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:11:44 > 0:11:55) [94%] : \r\nIl fallait, je n'ai pas peur mais je ressens ce qu'ils vivent, nous avons tous de la famille \u00e0 Gaza et j'ai d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu des guerres l\u00e0- bas, il ne faut pas avoir peur, il faut \u00eatre unis pour affronter les Isra\u00e9liens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:11:55 > 0:12:06) [91%] : \r\nSi le Hamas est si populaire dans une Cisjordanie gouvern\u00e9e par les fr\u00e8res ennemis du Fatah, le parti la\u00efque, c'est que les Palestiniens ne voient toujours rien venir, pour beaucoup, la violence seul semble \u00eatre efficace.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:12:07 > 0:12:20) [89%] : \r\nEt demain, \u00e7a fait 15 ans qu'on parle de paix, et qu'est ce qu'on a gagn\u00e9 avec cette soi-disant on a perdu nos Terres, on a perdu nos jeunes beaucoup des n\u00f4tres sont en prison, les colonies grandissent et sur le plan \u00e9conomique, c'est une catastrophe, ressort-il de mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:12:20 > 0:12:29) [92%] : \r\nL'Autorit\u00e9 palestinienne poursuit malgr\u00e9 tout sa strat\u00e9gie diplomatique, elle va redemander une reconnaissance internationale fin novembre aux Nations-Unies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:12:29 > 0:12:35) [92%] : \r\nLes Palestiniens ne croient plus \u00e0 l'Autorit\u00e9 palestinienne pour eux, Mahmoud Abbas est le grand perdant de cette guerre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:36 > 0:12:58) [92%] : \r\nPr\u00e8s de 50 enfants \u00e2g\u00e9s de 4 \u00e0 6 ans, ont p\u00e9ri ce matin en \u00c9gypte dans une collision entre leur bus est en train, dans la province d'Assiout, tu l'employ\u00e9 qui aurait d\u00fb abaisser la barri\u00e8re d'un passage \u00e0 niveau \u00e9tait endormi au moment o\u00f9 le bus scolaire arrivait, il a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 le drame a entra\u00een\u00e9 la d\u00e9mission du ministre des Transports et des manifestations de col\u00e8re des familles, elle r\u00e9clame la peine de mort pour les responsables de l'accident.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:02 > 0:13:10) [95%] : \r\nLa France s'appr\u00eate \u00e0 accueillir un ambassadeur de la coalition de l'opposition syrienne, c'est ce qu'a annonc\u00e9 Fran\u00e7ois Hollande, ce matin, apr\u00e8s avoir re\u00e7u \u00e0 l'\u00c9lys\u00e9e, le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:13:10 > 0:13:20) [97%] : \r\nDe l'opposition syrienne, une d\u00e9claration qui intervient 4 jours apr\u00e8s la reconnaissance par la France de la nouvelle coalition comme futur gouvernement provisoire de la Syrie, une premi\u00e8re en dehors.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:13:21 > 0:13:22) [67%] : \r\nEst rapide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:23 > 0:13:41) [92%] : \r\nC'est l'histoire presque banale d'une adolescente qui dispara\u00eet, cela s'est pass\u00e9 il y a une semaine en France, dans un village du Languedoc Roussillon, Chlo\u00e9, 15 ans s'est volatilis\u00e9 alors qu'elle rentrait en scooter de chez une amie, vendredi dernier, elle a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e hier en Allemagne dans le coffre d'une voiture vivante r\u00e9cifs animaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:13:43 > 0:14:16) [93%] : \r\nVictoire le mot des habitants du petit village de Barjac montre \u00e0 quel point ils se sont battus pour retrouver Chlo\u00e9 il y a une semaine, la jeune fille de 15 ans est port\u00e9 disparu, pourtant ce ne sont pas les nombreuses fouilles men\u00e9es dans la r\u00e9gion qui ont permis de la retrouver saine et sauve, mais un accident de la route \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0, hier matin, la police allemande est appel\u00e9 pour un vol d'ordinateur, les policiers pourchassent la voiture du voleur qui percute un autre v\u00e9hicule apr\u00e8s avoir appr\u00e9hend\u00e9 le fuyard, les policiers font une d\u00e9couverte inimaginable \u00e9pauler berline c'est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:14:16 > 0:14:27) [96%] : \r\nLes policiers ont eu leur attention attir\u00e9e vers le coffre de la voiture, visiblement, il semblait y avoir quelqu'un dedans, ces policiers ont ouvert le coffre, ils ont d\u00e9couvert cette jeune fille ligot\u00e9e \u00e0 l'arri\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:27 > 0:14:38) [86%] : \r\nForme les gouttes que font ses parents une puis la retrouv\u00e9 tard hier soir \u00e0 Strasbourg des retrouvailles intimes \u00e0 l'abri des cam\u00e9ras mais partager avec le reste de la famille par t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:14:38 > 0:14:44) [84%] : \r\nElle pleurait au t\u00e9l\u00e9phone, et ce qui est normal, elle \u00e9tait heureuse de retrouver sa maman se va pas parce que, comme pour \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:14:47 > 0:14:54) [91%] : \r\nCe matin, le ravisseur de Chlo\u00e9, un Fran\u00e7ais de 32 ans, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en d\u00e9tention apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 entendu par le parquet d'une gourde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:55 > 0:15:09) [89%] : \r\nC'est quelqu'un qui a fait d\u00e9j\u00e0 l'objet de condamnations, dont la derni\u00e8re qui date de mai 2009, l'\u00e9t\u00e9, pour des faits \u00e0 la fois de de vols de, de, de menaces, mais \u00e9galement aussi d'agression sexuelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:15:09 > 0:15:18) [96%] : \r\nL'enqu\u00eate sur l'enl\u00e8vement de Chlo\u00e9 doit d\u00e9terminer ce qui s'est pass\u00e9 durant toute la semaine, la jeune fille et ses parents sont attendus \u00e0 Barjac, dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:19 > 0:15:34) [93%] : \r\nEn France encore 1er grand d\u00e9fil\u00e9 contre le mariage gay cet apr\u00e8s- midi, ils \u00e9taient des dizaines de milliers \u00e0 Paris et dans plusieurs autres grandes villes fran\u00e7aises, r\u00e9unis sous la banni\u00e8re de manif pour tous, le mouvement qui s'en prend aux projet du gouvernement d'ouvrir le mariage et la 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:34 > 0:15:46) [94%] : \r\nSi on personnes de m\u00eame sexe se veut apolitique, transe religieuse mais aussi contre l'homophobie, d'apr\u00e8s de r\u00e9cents sondages, une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais soutient le mariage homosexuel, mais pas le droit \u00e0 l'adoption pour les couples du m\u00eame sexe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:48 > 0:16:09) [94%] : \r\nEt puis c'est demain que les militants de l'UMP devront \u00e9lire leur nouveau pr\u00e9sident pour 3 ans, alors que la premi\u00e8re formation d'opposition est en plein questionnement, ils devront trancher entre l'actuel secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9 et l'ancien 1er ministre Fran\u00e7ois Fillon avec, en ligne, une ligne de mire d\u00e9j\u00e0 les primaires pour la prochaine \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, correspondance Philippe Schaller Jean-Philippe Schaller.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:10 > 0:16:30) [95%] : \r\n\u00e0 ma gauche, Fran\u00e7ois Fillon, qui veut rassembler au-del\u00e0 de l'UMP \u00e0 ma droite, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, qui met ses pas dans ceux de Nicolas Sarkozy, \u00e0 qui il a emprunt\u00e9 son th\u00e8me de la droite d\u00e9complex\u00e9e au Centre, les militants qui devront d\u00e9partager les 2 hommes et bien malin qui peut pr\u00e9tendre conna\u00eetre le r\u00e9sultat, malgr\u00e9 des sondages donnant Fillon largement vainqueur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:31 > 0:16:50) [92%] : \r\nTous ces sondages, il porte sur les sympathisants UMP, hein, c'est-\u00e0-dire ceux qui se d\u00e9clarent dans les sondages, proche du parti politique et ce ne sont pas eu du tout qui vont voter ceux qui vont voter, ce sont les adh\u00e9rents \u00e0 jour de cotisation et ils sont pas du tout la r\u00e9plique en fait des sympathisants UMP.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:50 > 0:17:01) [92%] : \r\nD\u00e9marr\u00e9 il y a 3 mois, la campagne s'est durcie ces derniers jours, accus\u00e9 d'incarner une droite molle, Fran\u00e7ois Fillon, l'\u00e9ternel num\u00e9ro 2, l\u00e2che ses coups pour montrer ses muscles de patron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:02 > 0:17:13) [94%] : \r\nGen\u00e8ve aucune le\u00e7on de fermet\u00e9 \u00e0 recevoir, je sais ce que c'est que d'affronter l'opinion et j'ai re\u00e7u plus de coups que ceux qui se pr\u00e9sentent en gladiateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:14 > 0:17:24) [94%] : \r\nLe gladiateur dont toute la campagne visait surtout \u00e0 s'adresser \u00e0 la frange dure de l'UMP avec ses saillies sur le racisme anti- blanc ou le pain au chocolat arrach\u00e9 un enfant pour cause de ramadan.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:17:24 > 0:17:34) [93%] : \r\nJ'ai bien compris que, face \u00e0 moi, certains pr\u00e9f\u00e9reraient une opposition plus tranquille, moins mordante, le r\u00eave de Fran\u00e7ois Hollande, en clair.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:35 > 0:17:37) [99%] : \r\nUn discours qui pla\u00eet aux militants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:39 > 0:17:46) [84%] : \r\nIl y est chose comme ils sont log\u00e9s et il fait pas de jour exprime devant vous, comment en qualit\u00e9 de pardon du beau, si je puis dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:17:47 > 0:17:52) [90%] : \r\nMais cela convient beaucoup moins l'ancien porte- parole de l'UMP pass\u00e9 chez les centristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:52 > 0:18:07) [93%] : \r\nIl me semble que discuter avec Fran\u00e7ois Fillon, qui est un mod\u00e9r\u00e9 ouvert responsable sera ou serait plus facile que de discuter avec Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, dont les positions r\u00e9centes confine presque \u00e0 celle de l'extr\u00eame droite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:18:07 > 0:18:19) [95%] : \r\nSi tout se passe bien, on conna\u00eetra demain soir, le nom du nouveau pr\u00e9sident de l'UMP, que ce soit, Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9, Fran\u00e7ois Fillon son ami restera suspendue \u00e0 la d\u00e9cision de Nicolas Sarkozy de se repr\u00e9senter ou pas en 2017.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:21 > 0:18:38) [93%] : \r\n\u00e0 Berne, les si\u00e8ges des parlementaires f\u00e9d\u00e9raux sont occup\u00e9s ce week- end \u00e0 l'occasion de la 21\u00e8me session des jeunes 200 politiciens en herbe, adolescents et jeunes adultes ont investi le palais f\u00e9d\u00e9ral afin d'y d\u00e9battre de th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l'actualit\u00e9, ils ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par le moins \u00e2g\u00e9s, des conseillers f\u00e9d\u00e9raux reportage Jean-Marc Heuberger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:39 > 0:18:55) [93%] : \r\n8 heures du matin, et d\u00e9j\u00e0 en chemin 200 adolescents venus de toute la Suisse participe jusqu'\u00e0 demain \u00e0 la session annuelle des jeunes \u00e2g\u00e9s de 17 ans Yves Seydoux Le fils du Vert lib\u00e9ral Genevois Laurent Seydoux attendaient ce moment depuis longtemps qu'est-ce qui vous a motiv\u00e9 \u00e0 venir ici aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:18:55 > 0:19:13) [93%] : \r\nAlors c'est c'est de se retrouver avec des jeunes de toute la Suisse qui partagent la m\u00eame passion que moi \u00e0 la politique, et puis surtout de se retrouver dans un b\u00e2timent assez impressionnant, c'est le Palais f\u00e9d\u00e9ral, c'est quand m\u00eame le lieu sacr\u00e9 pour la politique suisse et de se retrouver l\u00e0- dedans, c'est une grande fiert\u00e9 et beaucoup de beaucoup d'\u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:13 > 0:19:24) [97%] : \r\nLes politiciens en herbe ont \u00e9labor\u00e9 12 revendications le Genevois exige, lui, que les partis politiques rendent leur financement plus transparent et il d\u00e9fendra \u00e9galement un soutien plus fort aux \u00e9nergies renouvelables.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:26 > 0:19:33) [92%] : \r\nJe sais pas du tout ce qui va m'arriver par la suite, au niveau politique, donc l\u00e0 je prends, je prends cette occasion cette, ce sera la derni\u00e8re, peut-\u00eatre non.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:34 > 0:19:42) [92%] : \r\nAlain Berset a en tout cas trouver les bons mots pour lui donner envie de pers\u00e9v\u00e9rer le moins \u00e2g\u00e9es des conseillers f\u00e9d\u00e9raux, a en effet publi\u00e9 un tweet en Direct.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:19:43 > 0:19:47) [80%] : \r\nCertains viennent d'ailleurs, seront ensuite faire je vais de suite et tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:55 > 0:20:03) [94%] : \r\nEngagez-vous vos adversaires auront raison, le message a s\u00e9duit les jeunes quant \u00e0 Alain Berset il promet qu'il ira leurs revendications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:03 > 0:20:08) [88%] : \r\nJ'aurais \u00e7a peut donner un signal, c'est int\u00e9ressant de, de, de voir comment ils vont mener ce d\u00e9bat et quelles sont les conclusions qu'elles vont aboutir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:08 > 0:20:17) [93%] : \r\nMais les jeunes ne se font pas trop d'illusions, ils savent que pour avoir une v\u00e9ritable influence, ils devront encore particip\u00e9 \u00e0 de nombreuses assembl\u00e9es politiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:26 > 0:20:43) [94%] : \r\nCe serait la cons\u00e9quence directe du r\u00e9chauffement climatique, une agence fran\u00e7aise tire la sonnette d'alarme, le Rh\u00f4ne se r\u00e9chauffe, la temp\u00e9rature moyenne du fleuve, \u00e0 sa sortie du lait est pass\u00e9e de 20 \u00e0 22 degr\u00e9s en moyenne l'\u00e9t\u00e9 mais \u00e0 l'autre bout du lac en Valais, le constat est un peu diff\u00e9rent, c'est ce qu'a constat\u00e9 Claude-Olivier Volluz.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:45 > 0:20:53) [93%] : \r\nC'est l'une des cons\u00e9quences du r\u00e9chauffement climatique, l'eau du Rh\u00f4ne se r\u00e9chauffe \u00e0 sa sortie du les plus 2 degr\u00e9s en 3 d\u00e9cennies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:20:53 > 0:21:07) [86%] : \r\nLe Rh\u00f4ne fran\u00e7ais donc en aval du L\u00e9mant subit des influences beaucoup plus marqu\u00e9e de la temp\u00e9rature de l'air et \u00e9galement de la temp\u00e9rature de \u00e9l\u00e9ment et il faut rajouter associe un \u00e9l\u00e9ment beaucoup moins naturels qui sont les les centrales nucl\u00e9aires qui rejette de l'eau chaude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:08 > 0:21:15) [99%] : \r\nL'\u00e9volution climatique a une influence directe sur la temp\u00e9rature des cours d'eau en Suisse aussi ce sujet a fait l'objet d'une \u00e9tude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:21:15 > 0:21:25) [94%] : \r\nUne \u00e9tude conduite par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement a montr\u00e9 qu'il y a pratiquement une relation lin\u00e9aire, donc parall\u00e8le entre l'augmentation de la temp\u00e9rature de l'air et de l'eau pour des rivi\u00e8res de pleine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:26 > 0:21:36) [90%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 suisse, l'Euro n'est pour l'instant pr\u00e9serv\u00e9s, de m\u00eame que son biotope, la hausse de la temp\u00e9rature de l'eau est moins importante qu'en France, plus 0 2 degr\u00e9s en une quarantaine d'ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:36 > 0:21:56) [83%] : \r\nOn va aller, on a un r\u00f4le qui est relativement court et qui, aliment\u00e9 par des rivi\u00e8res lat\u00e9ral, elle aussi assez qui provient directement des d\u00e9neig\u00e9 des glaciers, donc on arrive \u00e0 accompagner finalement une une \u00e9volution de la temp\u00e9rature qui serait li\u00e9 \u00e0 l'heure par ces ces cours d'eau lat\u00e9raux ont pu, on a un cours d'eau qui est rapide : on va aller qui permet pas justement une stagnation et puis un r\u00e9chauffement trop trop grand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:21:57 > 0:22:05) [93%] : \r\nMais les r\u00e9serves se tarissent, avec le r\u00e9chauffement climatique et en Valais, on craint une diminution rapide des stocks de neige qui alimentent les affluents.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:22:05 > 0:22:14) [95%] : \r\nNos glaciers fondent la neige remonte \u00e0 tendance \u00e0 remonter, on a moins de neige en basse altitude, ce qui fait que le stock d'eau et d'eau potable notamment va va diminuer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:22:14 > 0:22:23) [97%] : \r\nL'\u00e9tude fran\u00e7aise tablent sur une diminution de 10 \u00e0 50 pourcent de la dur\u00e9e annuelle d'enneigement \u00e0 l'horizon 2030, avec comme cons\u00e9quence directe un ass\u00e8chement des affluents.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:25 > 0:22:44) [90%] : \r\n\u00e0 la suite de ce journal, nous \u00e9voquerons une petite b\u00eate, cauchemar des agriculteurs, l'enfer, ce sont les campagnols qui ont envahi les prairies \u00e0 Neuch\u00e2tel, on utilise d\u00e9sormais les grands moyens pour venir \u00e0 bout, et puis nous vous emm\u00e8nerons \u00e0 la d\u00e9couverte d'un arr\u00eat \u00e9tonnant \u00e0 l'honneur dans un spectacle de passage \u00e0 Gen\u00e8ve, la Nano, danse ou quand l'agilit\u00e9 d'\u00c9douard remplace le jeu des jambes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:22:45 > 0:22:59) [87%] : \r\nMais tout de suite, je vous le disais, c'est devenu un enfer pour les agriculteurs, les campagnols entrave ont envahi les prairies le poison que quelques cantons comme Neuch\u00e2tel utilise encore, n'est plus efficace, reportage \u00e0 la Chaux-du-Milieu avec Serge Villars maso et Thierry Cl\u00e9mence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:00 > 0:23:22) [92%] : \r\nLa Chaux-du-Milieu moins 3 degr\u00e9s ce matin au thermom\u00e8tre, pas assez froid pour tuer un campagnols les bestioles pullulent pour parler d'invasion, il en faut 150 \u00e0 l'hectare, ici il y a 400 b\u00eates \u00e0 l'hectare dans les franches montagnes il y en a, jusqu'\u00e0 1000, un vrai cauchemar pour les agriculteurs parce que qui dit au campagnols dit fourrage de mauvaise qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:22 > 0:23:41) [86%] : \r\nTous les jours, ben voil\u00e0 ce que je retrouve dans mes cr\u00e8ches toutes les, les, les vaches, ce qu'elles ont pas pu manger, donc c'est vrai, il y a des des grosses mottes de terre il y a aussi l'aspect, le probl\u00e8me avec la avec la Terre ou par des bact\u00e9ries, vous tirez plus et pour la la qualit\u00e9 du lait, ben c'est c'est vrai que \u00e7a suscite plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:41 > 0:23:49) [89%] : \r\nIl y a bien une solution : le poison, la Roma Olonne encore autoris\u00e9s \u00e0 Neuch\u00e2tel mais \u00e0 ce stade, autant se battre contre des moulins.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:23:49 > 0:24:04) [90%] : \r\nOn a un probl\u00e8me de dosage, c'est pour \u00e7a que dans les autorisations qui sont accord\u00e9es on tient compte de la densit\u00e9 maximale de campagnols, une fois que le d\u00e9passer, il est plus possible de traiter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:04 > 0:24:11) [96%] : \r\nAllez Haldimann lui n'a jamais voulu utiliser de produits toxiques, \u00e0 cause des d\u00e9g\u00e2ts collat\u00e9raux \u00e0 l'\u00e9poque, pourtant \u00e7a se faisait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:11 > 0:24:21) [84%] : \r\nIsabelle d\u00e9cennies et dans Les d\u00e9cisions dans la terre et d\u00e9poser des petites boules et puis alors apr\u00e8s il y avait les renards, les rapaces les buses tout y passait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:21 > 0:24:26) [96%] : \r\nReste le ton pied avec ces nouvelles m\u00e9thodes, la chasse \u00e0 l'explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:26 > 0:24:36) [80%] : \r\n\u00e7a leur fait p\u00e9ter les tympans, les poumons et puis il y a un gaz qui se r\u00e9pand Okuda Suzanne p\u00e9riph\u00e9rie les anesth\u00e9sies.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:36 > 0:24:37) [100%] : \r\nD\u00e9monstration.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:39 > 0:24:44) [81%] : \r\nVous voyez qu'elle \u00e9tait passe pas bless\u00e9e, elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e \u00e0 sa femme, est mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:24:44 > 0:24:53) [89%] : \r\nC'est connu, c'est un cycle tous les 6 ans les campagnols disparaissent naturellement et il semblerait que cet hiver, ce soit leur dernier No\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:54 > 0:25:10) [94%] : \r\nOn l'\u00e9voquait hier soir, les Suisses se prononcent dans une semaine sur la loi sur les \u00e9pizooties, \u00e0 l'origine de ce scrutin, essentiellement les milieux de la m\u00e9decine naturelle al\u00e9maniques qui ont r\u00e9colt\u00e9 les 50000 signatures n\u00e9cessaires au r\u00e9f\u00e9rendum, Pierre N\u00e9bel est all\u00e9 \u00e0 la rencontre de ces sceptiques de la vaccination animale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:25:17 > 0:25:49) [92%] : \r\nDenis Bergman est une th\u00e9rapeute sp\u00e9cialis\u00e9 dans le traitement des animaux son arme, les pilules hom\u00e9opathiques, ici, dans l'est de la Suisse, ils sont tr\u00e8s nombreux, les paysans qui font appel \u00e0 elle quand leurs b\u00eates sont malades, la m\u00e9decine naturelle est en vogue, ainsi qu'en France, scepticisme face aux vaccinations et c'est pourquoi beaucoup s'oppose \u00e0 la nouvelle loi sur les \u00e9pizooties qui, comme l'ancienne permet d'imposer la vaccination en cas d'\u00e9pid\u00e9mie grave, un cas de figure, qui s'est d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sent\u00e9 lors de la maladie de la langue bleue il y a quelques ann\u00e9es, et elle a laiss\u00e9 de mauvais souvenirs \u00e0 la th\u00e9rapeute.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:49 > 0:26:06) [91%] : \r\nQuand filet apporter beaucoup de choses qui sont morts dans le ventre de leur m\u00e8re, certains \u00e9taient malades \u00e0 la naissance, avec des probl\u00e8mes du syst\u00e8me nerveux central, certains sont morts, 2 jours apr\u00e8s, je suis absolument convaincu que c'est une cons\u00e9quence de la vaccination contre la langue bleue apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:07 > 0:26:15) [94%] : \r\nLe paysan lui n'est pas fondamentalement oppos\u00e9s \u00e0 la vaccination, mais lui aussi refusera la nouvelle loi, car il ne veut pas d'obligation de vacciner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:17 > 0:26:29) [93%] : \r\nCe qui est petit, Jos\u00e9 Padilla certainement des situations o\u00f9 une vaccination est n\u00e9cessaire, mais il y en a d'autres, comme pour la langue bleue, on a vu que \u00e7a n'a servi \u00e0 rien, et que finalement \u00e7a a surtout permis \u00e0 certaines personnes de s'en mettre plein les poches.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:26:30 > 0:26:39) [95%] : \r\nPas tr\u00e8s loin, habite le pr\u00e9sident du comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire comme beaucoup des opposants, il vient du milieu de la m\u00e9decine naturelle et mettent en doute l'efficacit\u00e9 de la vaccination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:26:39 > 0:27:01) [88%] : \r\nEt c'est ce match qui marque Kenzi nitrates c'est on ce qui nous g\u00eane ce la concentration du pouvoir de la Conf\u00e9d\u00e9ration qui peut prendre des mesures qui seront contraignantes pour tous, que ce soit pour les animaux de ferme o\u00f9 les animaux domestiques, un guide et puis la nouvelle loi n'oblige pas la Conf\u00e9d\u00e9ration a prouv\u00e9 l'efficacit\u00e9 des vaccins au moyen d'\u00e9tudes ind\u00e9pendantes peut se contenter de ce qu'en disent les fabricants c'\u00e9tait toutes sir\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:01 > 0:27:07) [90%] : \r\nReste \u00e0 voir si ce discours convaincra en Suisse romande, o\u00f9 le scepticisme face aux vaccins est nettement moins r\u00e9pandu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:10 > 0:27:32) [95%] : \r\nLes \u00e9tudiants \u00e9trangers sont de plus en plus nombreux dans les hautes \u00e9coles en Suisse, un engouement qui s'explique par leur r\u00e9putation d'excellence mais aussi par des conditions financi\u00e8res particuli\u00e8rement avantageuses, ce qui suscite la controverse et peut m\u00eame poser des probl\u00e8mes \u00e0 la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve par exemple peut pr\u00e8s de 80 pourcent des \u00e9tudiants sont \u00e9trangers, le reportage \u00e0 Nice Von Bergen et Jean-Michel l\u00e2che.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:27:33 > 0:27:42) [94%] : \r\nLa Haute \u00e9cole de musique, une v\u00e9ritable institution \u00e0 Gen\u00e8ve au rayonnement international mais aussi solidement implant\u00e9 dans la vie culturelle r\u00e9gionale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:27:44 > 0:28:01) [86%] : \r\nCette maison s'est d\u00e9velopp\u00e9e \u00e0 partir 18 135 autour de tr\u00e8s fortes personnalit\u00e9 1er, professeur de piano \u00e9tait Franz Liszt, noblesse oblige, et je pense que mes pr\u00e9d\u00e9cesseurs et moi- m\u00eame, du reste, avons eu \u00e0 coeur de conserver un standard de qualit\u00e9 qui soit v\u00e9ritablement international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:01 > 0:28:06) [96%] : \r\nUne renomm\u00e9e qui attire des \u00e9tudiants de tous horizons, ils sont plus de 600 aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:28:07 > 0:28:14) [88%] : \r\nUne des richesses de de ces conservatoire ce qui li\u00e9 \u00e9norm\u00e9ment d'\u00e9trangers qu'on puisse confronter nos cultures musicales et autres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:28:17 > 0:28:25) [80%] : \r\nC'est gains l'\u00e9cole \u00e7a danse id\u00e9e des possibilit\u00e9s de d\u00e9velopper un un r\u00e9seau qui va devenir un vaisseau professionnel au niveau international.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:28:26 > 0:28:40) [95%] : \r\nLes \u00e9tudiants \u00e9trangers repr\u00e9sentent ici 78 pourcent des effectifs alors qu'ils ne sont que 15 pourcent de la Haute \u00e9cole sp\u00e9cialis\u00e9e de Suisse occidentale si les taxes d'\u00e9colage sont les m\u00eames pour tous les co\u00fbts \u00e9lev\u00e9s 37000 par \u00e9l\u00e8ve et par ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:28:40 > 0:28:43) [89%] : \r\nFragilise l'institution qui suscite le d\u00e9bat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:28:46 > 0:28:53) [92%] : \r\nSi on veut que cette \u00e9cole continue \u00e0 vivre, il faut pouvoir trouver des choses qui soit g\u00e9rable par rapport \u00e0 la concurrence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:28:53 > 0:29:01) [90%] : \r\nProche lorsque vous avez une institution qui a-t-elle taux d'\u00e9trangers, il faut avoir un courage politique pour voter un investissement surtout par les temps qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:01 > 0:29:05) [85%] : \r\nPour, donc il faut trouver des solutions, quelles sont ces solutions c'est d'abord fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:05 > 0:29:11) [86%] : \r\nSimon d'am\u00e9liorer l'tr\u00e8s professionnel \u00e0 Gen\u00e8ve quota est \u00e0 exclure, parce qu'on baisserait le niveau de qualit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:29:11 > 0:29:16) [87%] : \r\nAvoir des accords avec d'autres pays, c'est possible, mais \u00e7a me mettre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:16 > 0:29:21) [90%] : \r\n\u00e9norm\u00e9ment de temps, une autre une science, c'est d'augmenter la taxe d\u00e9collage pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:21 > 0:29:35) [94%] : \r\nL'afflux d'\u00e9tudiants \u00e9trangers dans les hautes \u00e9coles et de plus en plus per\u00e7ue comme un facteur de co\u00fbts suppl\u00e9mentaires, la grogne se fait sentir des nouveaux mod\u00e8les de taxation sont \u00e0 l'\u00e9tude, mais \u00e0 la t\u00eate de l'Instruction publique, on reste prudent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS29 (0:29:35 > 0:29:54) [92%] : \r\nNous hautes \u00e9coles sont des espaces de science des espaces d'\u00e9changes, des espaces d'innovation international important, c'est ce qui fait aussi le succ\u00e8s de notre pays, il ne faut pas remettre en jeu trop facilement un acquis important pour le d\u00e9veloppement du pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS28 (0:29:55 > 0:30:05) [93%] : \r\nPour l'heure, cette question reste d\u00e9licate, il s'agira de trouver le bon \u00e9quilibre entre imp\u00e9ratifs de qualit\u00e9 pr\u00e9occupations financi\u00e8res ou encore respect des accords internationaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:06 > 0:30:21) [94%] : \r\nLe sport en salle n'est plus l'apanage des jeunes en Suisse romande, les centres de remise en forme, enregistre toutes le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, les personnes \u00e2g\u00e9es sont de plus en plus nombreux \u00e0 arpenter les tapis de course et a t\u00e2t\u00e9 de la fonte Pierre-Alain Dupuis a tent\u00e9 de savoir quelles \u00e9taient leurs motivations.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:27 > 0:30:34) [81%] : \r\nDalles court il soul\u00e8ve des poids dans les fitness, les papys toujours plus nombreux, font de la r\u00e9sistance.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:36 > 0:30:37) [74%] : \r\nPour la sant\u00e9, messieurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:30:39 > 0:31:00) [90%] : \r\nEt vous sentez des r\u00e9sultats certainement je peux manger je peux prendre la diva, j'aime pas venir, je me force mais pourtant vous \u00eates l\u00e0, quelle est votre motivation bien surtout \u00e0 r\u00e9gler ma tension art\u00e9rielle, je dois dire que le r\u00e9sultat est assez important, j'ai pu baisser ma m\u00e9dication dans ce domaine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:02 > 0:31:09) [96%] : \r\nFaire battre le coeur rapidement, d'apr\u00e8s ce que le toubib m'a prescrit et puis garder une certaine souplesse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:11 > 0:31:18) [91%] : \r\nOui, et de rester en vigueur chez ses 3 fils tr\u00e8s sportif, alors il faut que je fais un effort.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:31:20 > 0:31:31) [86%] : \r\nPourquoi vous faites \u00e7a parce que je suis une tentatrice et pull Vert gauche bien chanter et soutenir les il faut avoir une musculature tr\u00e8s vieille de l'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:31:35 > 0:31:48) [85%] : \r\nJ'aurais fait du sport, puis je sens bien, je suis un peu addict moi si vous la dire monsieur a dit qu'au sport, les plus de 60 ans sont de plus en plus nombreux, ils repr\u00e9sentent 10 \u00e0 15 pourcent de l'ensemble des membres explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:31:48 > 0:32:01) [88%] : \r\nEt les personnes \u00e2g\u00e9es viennent vraiment pour se sentir bien, elles ont pass\u00e9 le cap, o\u00f9 on, on, quand on sort, on a besoin de date bien de frimer un peu sans vraiment dans se sentir bien, non pas dans le para\u00eetre, mais dans l'\u00eatre bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:09 > 0:32:10) [91%] : \r\nVotre pr\u00e9nom et votre \u00e2ge Madame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:32:10 > 0:32:15) [82%] : \r\nB\u00e9n\u00e9dicte c'est mon \u00e2ge, je dirais 50, tricher je triche un peu, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:16 > 0:32:21) [81%] : \r\nPour rester mince pour avoir pour \u00eatre un peu muscl\u00e9e pour la musique, disons, acceptable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:32:21 > 0:32:34) [87%] : \r\n\u00e7a compte, je me transformer en grosse l'on machin oui \u00e7a va tr\u00e8s vite, garder le look mais surtout maintenir une bonne qualit\u00e9 de vie gr\u00e2ce au sport, c'est l'espoir de nos a\u00een\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:36 > 0:32:53) [92%] : \r\nSa performance lui a valu le prix d'interpr\u00e9tation au dernier Festival de Cannes, le danois Matts Mikkelsen est connu des amateurs de James Bond pour avoir \u00e9t\u00e9 le chiffre l'des ennemis de 007, changement de registre avec la chasse en ce moment sur les \u00e9crans romands, l'histoire d'un homme faussement accus\u00e9 de p\u00e9dophilie, Laurence Mirmont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:32:54 > 0:33:13) [93%] : \r\nUne histoire qui commence bien son divorce un peu dig\u00e9rer Marcus reconstruit sa vie il a des amis, un nouveau travail, No\u00ebl approche, avec un tr\u00e8s sale cadeau un mensonge qui se r\u00e9pand comme le pire des virus Marcus est accus\u00e9 \u00e0 tort de p\u00e9dophilie : d'abord la stupeur, puis la m\u00e9fiance, la haine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:33:14 > 0:33:25) [72%] : \r\nCe qui ne nous donne qui qui est courrier un an, la plus petite que je suis rouge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:28 > 0:33:41) [88%] : \r\nJe pense que \u00e7a peut celui d'histoire d'amour et comment l'amour peut se transformer en autre chose, et aussi sur ce petit mensonge de vous qui en est \u00e0 peine 1 au d\u00e9but et qui finalement devient quelque chose d'\u00e9norme, je peux gagner quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:41 > 0:33:44) [68%] : \r\nCe Mail, faire des devoirs, elle est toujours vous parlez-nous c'est \u00e0 Helsinki.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:33:46 > 0:33:49) [74%] : \r\nMais enfin de drogue qui No\u00ebl est.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:33:50 > 0:34:08) [86%] : \r\n\u00e0 l'enseigne de je ne pense pas qu'ils vont trop loin, mais d\u00e8s qu'il s'agit d'enfants qui nous mais qui \u00e9tait extr\u00eamement \u00e9motionnel du si vous sur les rapports civilis\u00e9s, \u00e7a ne marche plus, vous r\u00e9agissez, c'est tout, on est oui \u00e0 \u00e0 5, \u00e7a ne va pas trop loin, mais c'est dramatique pour les Slovaques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:34:10 > 0:34:18) [90%] : \r\nContrepoint de Festen, le film qui l'a fait conna\u00eetre, Thomas Vinterberg signe un film d'une grande violence psychologique sur les ravages de la rumeur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:34:19 > 0:34:20) [82%] : \r\nC'est ce qu'on lui ou non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:34:30 > 0:34:46) [84%] : \r\nDans ce non pas sur la pointe de leur pieds mais sur le bout de leurs doigts, cela s'appelle de la Nano dans et gr\u00e2ce \u00e0 un couple belge les Genevois d\u00e9couvrent c'est tard dans un spectacle qui fait le tour de l'Europe depuis sa cr\u00e9ation, qui se ne croyait, c'est son nom, Dominique De Weck et Anne Marcel nous en disent plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:49 > 0:35:26) [90%] : \r\nSur la sc\u00e8ne de th\u00e9\u00e2tre est install\u00e9 un plateau de cin\u00e9ma avec diff\u00e9rents d\u00e9cors 8 cam\u00e9ras, 8 techniciens et de danseurs, pardon je voudrais demain de danseurs car on ne voit quelqu'un qui raconte une histoire dr\u00f4le et triste comme toutes les histoires d'amour, en ce temps- l\u00e0, la vie \u00e9tait plus belle \u00e0 la base de tout \u00e7a, un couple d'artistes belges, la chor\u00e9graphe Mich\u00e8le Anne demain et le cin\u00e9aste Jaco Van Dormael, on avait d'abord une envie forte de travailler ensemble, on savait qu'on vous laisse travailler avec des mains que Jacques le les films qu'on leur remette en grand \u00e9cran Sorensen.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:35:27 > 0:35:30) [76%] : \r\nQui sonne 3, il est \u00e0 la fois un spectacle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:35:30 > 0:35:42) [92%] : \r\nC'est un film tourn\u00e9 et projet\u00e9 en Direct sur grand \u00e9cran, m\u00e9lange de technique de cin\u00e9ma, de th\u00e9\u00e2tre et de danse, cette cr\u00e9ation est le r\u00e9sultat d'un travail collectif, commencer par des improvisations sur une table de cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:43 > 0:35:51) [88%] : \r\nPour Mich\u00e8le Anne Challenge c'\u00e9tait comment dedans, c'est qu'avec les mains et pour moi c'\u00e9tait comment faire un long m\u00e9trage qui tient sur la table de la cuisine.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:35:57 > 0:36:07) [84%] : \r\nFaire des films disons, c'est une des choses les plus compliqu\u00e9es qu'\u00e0 faire, alors que film\u00e9e la main, c'est \u00e0 la fois gros plan est un plan large, \u00e0 la fois on a, on a l'enti\u00e8ret\u00e9, \u00e0 la fois a le d\u00e9tail.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS30 (0:36:11 > 0:36:32) [87%] : \r\nAu coeur de cette Nano danse la main repr\u00e9sente aussi bien l'\u00eatre humain que l'animal, elle est en fait tout le temps en transformation et dans des \u00e9chelles diff\u00e9rentes et et \u00e7a, \u00e7a cr\u00e9e un nouveau langage ces Jeux demain en gros plan \u00e0 la fois expressif et d\u00e9licat donnent au spectacle une dimension tr\u00e8s intime et merveilleuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:36:32 > 0:36:38) [89%] : \r\n\u00e7a r\u00e9veille des sensations de l'enfance parce que ce qu'on fait l\u00e0, c'est : on joue avec le m\u00eame s\u00e9rieux que vous les enfants.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:36:45 > 0:37:11) [95%] : \r\nAvant de vous quitter, je vous rappelle l'une des principales informations de ce journal de nouveaux raids sur Gaza ont vis\u00e9 aujourd'hui le si\u00e8ge du Hamas 22000 r\u00e9servistes isra\u00e9liens ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9s en renfort, et demain, le gouvernement pourrait approuver la mobilisation de plus de 50000 soldats suppl\u00e9mentaires, on entendait tout \u00e0 l'heure, notre correspondant \u00e0 J\u00e9rusalem, certains y voient le signe qu'une offensive terrestre se pr\u00e9pare d'autres une manoeuvre d'intimidation, alors que des pourparlers en vue d'une tr\u00eave serait en cours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:37:12 > 0:37:21) [91%] : \r\nDans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Lionel Fontannaz, juste avant le grand retour de l'\u00e9mission G\u00e9n\u00e9ration tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 tous sur et le plaisir de vous retrouver demain midi 45 au m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:37:37 > 0:37:40) [82%] : \r\nL'information en continu, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:37:45 > 0:37:55) [80%] : \r\n\u00e7a aurait mis merci bonjour c'est ann\u00e9e non effectivement Denis, vous faites le week- end plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:06 > 0:38:12) [87%] : \r\nNon, parce que j'ai jamais fait le week- end, en fait, est ce que je pourrais avoir l'\u00e9cran au maximum.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:23 > 0:38:27) [83%] : \r\nTu peux plus faire c'est vraiment Max l\u00e0 c'est bien merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:38:28 > 0:38:34) [86%] : \r\nVoil\u00e0, avec une petite pub qui se fout un peu de la part des m\u00e9t\u00e9orologues c'est sympa.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:00 > 0:39:08) [84%] : \r\nEst ce que je pourrai voir voil\u00e0 je pense c'est Leben \u00e7a pouvait tourner juste ah oui, il y aura la s\u00e9quence mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:10 > 0:39:12) [98%] : \r\nVoil\u00e0 c'est parfait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:19 > 0:39:25) [88%] : \r\nEnfin, la France qu'apr\u00e8s c'est la bonne suite en fait parce que c'est le 1er clip peut-\u00eatre, peut-\u00eatre le 2\u00e8me clip, c'est encore le temps de l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:28 > 0:39:32) [75%] : \r\nNon qu'il a, on verra, c'est pas le bon improvis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:36 > 0:39:37) [89%] : \r\nCe sera le bon, je suis s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:51 > 0:39:53) [82%] : \r\nMadame si messieurs bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:39:55 > 0:39:59) [96%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir la situation d'autres pressions va se maintenir avec de la grisaille sur le plateau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS32 (0:40:56 > 0:43:58) [90%] : \r\nMesdames et messieurs bonsoir la situation d'oppression automnal avec des grisaille sur le plateau du soleil au-dessus dans les autres r\u00e9gions va se maintenir avec toutefois demain des passages nuageux voici tout d'abord une image visible haute r\u00e9solution de satellites Eumetsat nous avions un ciel d\u00e9gag\u00e9 sur l'ensemble de la Suisse avec toutefois toujours ce brouillard sur le plateau un brouillard qui s'est dissip\u00e9 r\u00e9gionalement, notamment sur la r\u00e9gion du Gros-de-Vaud, la r\u00e9gion lausannoise et puis largement dissip\u00e9 sur la r\u00e9gion z\u00fcrichoises sur l'libations satellites \u00e0 plus grande \u00e9chelle, la situation a peu \u00e9volu\u00e9, nous avons toujours un ciel bien d\u00e9gag\u00e9 sur l'Europe centrale sous cette haute pression et puis une perturbation on approche, l'approche tr\u00e8s lentement, elle donnera d\u00e9j\u00e0 cette nuit, quelques passages nuageux quelques voiles de nuages cette perturbation demain va se rapprocher, mais cela va venir butter compte \u00e0 haute pression, chez nous, elle donnera seulement des passages nuageux, le gros de la perturbation va partir en M\u00e9diterran\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'elle donnera des passages nuageux plus marqu\u00e9es sur le sud des Alpes donc au Tessin, cette nuit, le brouillard va se r\u00e9former sur le plateau, au-dessus, nous aurons un ciel \u00e9toil\u00e9 de ses toiles qui seront parfois voil\u00e9 par des nuages altitude demain le brouillard sera compact sur l'ensemble du plateau avec un sommet vers 700 m\u00e8tres au-dessus, nous aurons encore un temps ensoleill\u00e9 assez ensoleill\u00e9, avec des passages nuageux d'altitude ces passages nuageux donc seront plus nombreux au sud des Alpes, notamment sur le Tessin dans l'apr\u00e8s- midi, le brouillard va se dissiper r\u00e9gionalement peut-\u00eatre aujourd'hui comme aujourd'hui sur le Nord Vaudois, le Gros-de-Vaud et puis au-dessus, nous aurons un temps ensoleill\u00e9, avec des passages nuageux, passages nuageux, toujours plus nombreux, au sud, les temp\u00e9ratures demain matin seront comprises entre 1 et 6 degr\u00e9s sur le plateau pour les endroits d\u00e9gag\u00e9s comme en Valais durera du gel avec des minima aux alentours de moins en moins de degr\u00e9s et puis sous le stratus les maxima vont aux alentours des 7 8 degr\u00e9s au soleil, nous pourront atteint 11 degr\u00e9s notamment en Valais, les demain seront orient\u00e9s au sud- ouest seront faibles et puis vent faible et variable en r\u00e9gion de plaine, ces prochains jours, nous allons donc garder une situation de haute pression avec des grisailles tout au long de la semaine sur le plateau, dessus il y aura du soleil, la limite du stratus va se situer vers 1000 m\u00e8tres lundi, elle va s'abaisser vers 800 m\u00e8tres, mardi, mercredi, nous pourrions avoir des passages nuageux, assez important, il ne devrait pas donner en tout cas pour l'instant de gouttes sur l'ouest du pays, Valais, nous aurons un temps assez ensoleill\u00e9, avec par moments des passages nuageux, assez dense dans les autres r\u00e9gions, pratiquement la m\u00eame \u00e9volution avec, dans l'Est, toujours des grisaille du sur le plateau, tout au long de la semaine, nous allons retrouver ses passages nuageux plus important pendant la journ\u00e9e de mercredi au Tessin donc partiellement ensoleill\u00e9 lundi plus de soleil mardi et mercredi et puis jeudi des nuages plus \u00e9pais qui pourrait donner les premi\u00e8res pr\u00e9cipitations voil\u00e0 pour ce temps automnal, si vous le pouvez demain profiter du soleil en moyenne montagne et de la qualit\u00e9 de l'air qui est particuli\u00e8rement excellente en r\u00e9gion de montagne, voici l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride pour demain \u00e0 toutes et \u00e0 tous tr\u00e8s bonne soir\u00e9e sur la RTS.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2013-11-18T01:50:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1211349313", "durationSec": 115, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20121117, les campagnols prolif\u00e8rent et font d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts dans les p\u00e2turages. Les agriculteurs et les taupiers emploient donc les grand moyens pour les \u00e9liminer.", "remarks": "BERNAUD, Kristell : CORRESPONDANT", "contributors": [{"function": "Son", "name": "VILLARMARZO, Sergio", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "RULLIER, Patrice", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "CLEMENCE, Thierry", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["CAMPAGNOL"], "sequenceIds": ["1336516", "1336517"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349314", "durationSec": 102, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Valais : 20121117, l'eau du Rh\u00f4ne se r\u00e9chauffe en France plus que du c\u00f4t\u00e9 valaisan. Du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais la temp\u00e9rature de l'eau est mont\u00e9e de 2 degr\u00e9 \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique alors que les rivi\u00e8res de montagne qui alimentent le fleuve en Valais lui conserve sa fraicheur.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RHONE", "VALAIS"], "thematicThemes": ["COURS D'EAU", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "sequenceIds": ["1336518"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349315", "durationSec": 111, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Berne-ville : 20121117, le membre des Jeunes Verts lib\u00e9raux genevois SEYDOUX J\u00e9r\u00e9my a particip\u00e9 \u00e0 la session des jeunes au Palais f\u00e9d\u00e9ral en pr\u00e9sence du conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur BERSET Alain.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "HEUBERGER, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "sequenceIds": ["1336519"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349316", "durationSec": 100, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Ramallah : 20121117, la population de Cisjordanie suit de loin l'intervention isra\u00e9lienne \"Pilier de la d\u00e9fense\" \u00e0 Gaza et la popularit\u00e9 du Hamas augmente car les Palestiniens ne croient plus dans la n\u00e9gociation.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["RAMALLAH"], "thematicThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["HAMAS"], "sequenceIds": ["1336531"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349317", "durationSec": 132, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Paris : 20121117, l'ex-premier ministre fran\u00e7ais FILLON Fran\u00e7ois et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP COPE Jean-Fran\u00e7ois sont tous 2 candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence du parti UMP. FILLON Fran\u00e7ois est le plus centriste et COPE Jean-Fran\u00e7ois plus proche de la droite du parti.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SCHALLER, Jean-Philippe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PARIS"], "thematicThemes": ["BAIN DE FOULE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "thematicCorporations": ["UMP"], "sequenceIds": ["1336532", "1336533"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349318", "durationSec": 115, "title": "12.11.17", "excerpt": "* SUISSE : 20121117, les Suisses voteront le 20121125 sur la modification de la loi sur les \u00e9pizooties. Les milieux des m\u00e9decines naturelles, oppos\u00e9s aux vaccins pour les animaux, ont d\u00e9pos\u00e9 un r\u00e9f\u00e9rendum contre cette loi qui oblige les agriculteurs \u00e0 vacciner leur b\u00e9tail en cas de risque d'\u00e9pid\u00e9mie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "NEBEL, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["\u00c9PID\u00c9MIE", "B\u00c9TAIL", "VACCINATION"], "sequenceIds": ["1336534"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349319", "durationSec": 156, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20121117, la Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve et son Conservatoire de Musique accueillent de nombreux \u00e9tudiants \u00e9trangers. Si d'un c\u00f4t\u00e9 c'est un atout et une cons\u00e9quence du haut niveau d'enseignement, en temps de restrictions budg\u00e9taires les conditions financi\u00e8res avantageuses pour les \u00e9l\u00e8ves \u00e9trangers pourraient dispara\u00eetre.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "GOBET, Pierre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VON BERGEN, Anne-Lise", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "SCHNYDRIG, Delphine", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSERVATOIRE DE MUSIQUE", "ENSEIGNEMENT DE LA MUSIQUE"], "thematicCorporations": ["HES"], "sequenceIds": ["1336535", "1336536"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349320", "durationSec": 134, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20121117, de nombreuses personnes \u00e2g\u00e9es s'entra\u00eenent et font du sport dans des salles de fitness. Ils d\u00e9sirent am\u00e9liorer leur condition physique, leur bien \u00eatre et leur apparence.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "LEGRAIN, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "GABEREL, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["SALLE DE GYMNASTIQUE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "FITNESS"], "sequenceIds": ["1336537"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349321", "durationSec": 96, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Lieu ind\u00e9termin\u00e9 : 20121117, le film \"La chasse\" du r\u00e9alisateur danois VINTERBERG Thomas raconte l'histoire d'un homme accus\u00e9 \u00e0 tord de p\u00e9dophilie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MERMOUD, Laurence", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"], "thematicThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "sequenceIds": ["1336538"]}, {"internalArchiveId": "GE1211349322", "durationSec": 121, "title": "12.11.17", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20121117, le spectacle \"Kiss and Cry NanoDanses\" de la chor\u00e9graphe belge DE MEY Mich\u00e8le Anne et du cin\u00e9aste belge VAN DORMAEL Jaco est une performance th\u00e9\u00e2trale mettant en sc\u00e8ne dans un d\u00e9cor miniature une chor\u00e9graphie pour 2 ou 4 mains. La danse des mains est film\u00e9e et projet\u00e9e en direct sur grand \u00e9cran.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "DE WECK, Jean-Dominique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARSOL, Anne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Son", "name": "VAUCHER, Roger", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["MAIN", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"], "sequenceIds": ["1336539"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1211336517", "summary": "19:47.17\r\nLa Chaux-du-Milieu, diverses s\u00e9quences : divers plans p\u00e2turages couverts de givre avec d\u00e9g\u00e2ts d\u00fbs aux campagnols et aux taupes / itw HALDIMANN, Alain,  agriculteur (le foin pour ses vaches est de mauvaise qualit\u00e9 \u00e0 cause des  campagnols) / divers plans vaches mangeant du foin (10\") / divers plans BESSON, Jean-Pierre, taupier, pla\u00e7ant dispositif explosif pour tuer les campagnols / dispositif pour \u00e9liminer les taupes mis \u00e0 feu / itw BESSON Jean-Pierre (\"\u00e7a  leur fait p\u00e9ter les tympans et les poumons\") / BESSON Jean-Pierre montrant  campagnols morts. campagnol ", "id": "1336516", "visualThemes": ["CAMPAGNOL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL", "CHAUX-DU-MILIEU, LA"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336518", "summary": " Neuch\u00e2tel : itw POITRY, Robert, chef Office phytosanitaire (autorisation  d'utiliser des poisons pour \u00e9liminer les campagnols). campagnol.", "id": "1336517", "visualThemes": ["CAMPAGNOL"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336519", "summary": "19:45.32\r\nValais, Rh\u00f4ne, automnal : itw BEROD, Dominique, chef division hydrologie de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement (r\u00e9chauffement de la temp\u00e9rature de l'eau du Rh\u00f4ne c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais) / divers plans Rh\u00f4ne coulant (10\", 4\") / divers plans LARGEY, Thierry, charg\u00e9 d'affaire Pro Natura Valais, plongeant sa main dans  l'eau du Rh\u00f4ne / itw LARGEY, Thierry (l'eau du Rh\u00f4ne c\u00f4t\u00e9 suisse et valaisan reste plus froide). cours d'eau, r\u00e9chauffement climatique.", "id": "1336518", "visualThemes": ["COURS D'EAU", "CHANGEMENT CLIMATIQUE"], "visualGeographicals": ["RHONE", "VALAIS"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336520", "summary": "19:43.37\r\nBerne-ville : divers plans jeunes marchant en direction du Palais f\u00e9d\u00e9ral  (10\") / itw SEYDOUX, J\u00e9r\u00e9my, Jeunes Verts lib\u00e9raux genevois (se retrouver dans le Palais f\u00e9d\u00e9ral avec d'autres jeunes passionn\u00e9s de politique) / SEYDOUX,  J\u00e9r\u00e9my posant \u00e0 la tribune dans salle du Conseil national devant ses amis le photographiant / itw SEYDOUX, J\u00e9r\u00e9my (son avenir en politique) / BERSET,  Alain, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'Int\u00e9rieur  publiant un tweet sur t\u00e9l\u00e9phone depuis la tribune de la salle du parlement / itw BERSET, Alain (les jeunes peuvent donner un signal) / divers plans  SEYDOUX, J\u00e9r\u00e9my manipulant son t\u00e9l\u00e9phone portable. jeune (\u00e2ge), politique  l\u00e9gislatif national.", "id": "1336519", "visualThemes": ["JEUNE (\u00c2GE)", "POLITIQUE", "L\u00c9GISLATIF NATIONAL"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BERSET, ALAIN"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336532", "summary": "19:36.49\r\nRamallah : divers plans foule de manifestants brandissant drapeaux   palestiniens et scandant slogans nationalistes (15\", 8\") / itw manifestant (le Hamas devrait faire des attentats partout et jeter les Isra\u00e9liens \u00e0 la mer) / divers plans sc\u00e8nes de rue (12\", 7\") / itw de rue (unis contre les Isra\u00e9liens, les n\u00e9gociations ne servent \u00e0 rien) / statement. manifestation politique  Hamas.", "id": "1336531", "visualThemes": ["MANIFESTATION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["RAMALLAH"], "visualCorporations": ["HAMAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336533", "summary": "19:41.20\r\nParis : divers plans sympathisants de l'UMP brandissant drapeaux fran\u00e7ais / FILLON, Fran\u00e7ois, ex-premier ministre fran\u00e7ais et COPE, Jean-Fran\u00e7ois,  secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP, se tapant sur l'\u00e9paule (3\") / COPE,    Jean-Fran\u00e7ois prenant bain de foule au milieu de sympathisants UMP brandissant drapeaux fran\u00e7ais (8\") / itw HAEGEL, Florence, professeure Sciences Po. Paris (\u00e9lection nouveau pr\u00e9sident de l'UMP) / divers plans FILLON, Fran\u00e7ois prenant bain de foule (6\") / d\u00e9claration FILLON, Fran\u00e7ois (\"pas de le\u00e7ons de fermet\u00e9 \u00e0 recevoir\", \"j'ai re\u00e7u plus de coups que ceux qui se pr\u00e9sentent en    gladiateurs\"). bain de foule, candidat, parti politique UMP ", "id": "1336532", "visualThemes": ["BAIN DE FOULE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["COPE, JEAN-FRAN\u00c7OIS", "FILLON, FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UMP"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336534", "summary": " Paris : d\u00e9claration de COPE, Jean-Fran\u00e7ois, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'UMP  (\"certains pr\u00e9f\u00e8reraient une opposition plus tranquille, moins mordante, le  r\u00eave de Fran\u00e7ois Hollande\") / itw sympathisante UMP (\"il ne tourne pas autour du pot\") / itw PAILLE, Dominique, conseiller de BORLOO, Jean-Louis (diff\u00e9rence entre Fran\u00e7ois Fillon et Jean-Fran\u00e7ois Cop\u00e9) / statement. bain de foule   candidat, parti politique UMP.", "id": "1336533", "visualThemes": ["BAIN DE FOULE", "CANDIDAT", "PARTI POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["PARIS"], "visualPersons": ["COPE, JEAN-FRAN\u00c7OIS"], "visualCorporations": ["UMP"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336535", "summary": "19:49.20\r\nSUISSE : itw BUERGMANN, Denise, th\u00e9rapeute en hom\u00e9opathie animale (critique de la vaccination pour la maladie de la langue bleue) / BUERGMANN, Denise et ZINDEL, Urs, agriculteur, administrant un m\u00e9dicament \u00e0 une vache (10\") / itw ZINDEL, Urs (contre l'obligation de vacciner le b\u00e9tail) / itw TRAPPITSCH,  Daniel, pr\u00e9sident comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire (contre l'obligation de vacciner le  b\u00e9tail) / vaches sortant de l'\u00e9curie (6\"). vaccination, \u00e9pid\u00e9mie, b\u00e9tail.", "id": "1336534", "visualThemes": ["\u00c9PID\u00c9MIE", "B\u00c9TAIL", "VACCINATION"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336536", "summary": "19:51.40\r\nGen\u00e8ve-ville : ext b\u00e2timent du Conservatoire de Musique de Gen\u00e8ve (4\") /  divers plans professeure de piano \u00e9coutant \u00e9l\u00e8ve jouant du piano et donnant  le\u00e7on de musique (9\") / itw DINKEL, Philippe, directeur Haute \u00e9cole de musique de Gen\u00e8ve (standard international de qualit\u00e9 de la Haute \u00e9cole de musique) / itw SIFFERLE, Jeanne, \u00e9tudiante fran\u00e7aise (b\u00e9n\u00e9ficier des \u00e9changes culturels entre \u00e9tudiants) / itw PINCA, Massimo, \u00e9tudiant italien (cr\u00e9er r\u00e9seau   professionnel international) / divers plans \u00e9l\u00e8ve jouant du basson (6\") /  divers plans \u00e9l\u00e8ve jouant du hautbois (6\", 12\") / itw ABBE-DECARROUX, Fran\u00e7ois, directeur g\u00e9n\u00e9ral HES-SO Gen\u00e8ve (taux \u00e9lev\u00e9 d'\u00e9l\u00e8ves \u00e9trangers et financement de la Haute \u00e9cole de musique). conservatoire de musique, enseignement de la musique HES ", "id": "1336535", "visualThemes": ["CONSERVATOIRE DE MUSIQUE", "ENSEIGNEMENT DE LA MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336537", "summary": " SUISSE : itw CHASSOT, Isabelle, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9rence suisse des  directeurs cantonaux de l'instruction publique (les Hautes Ecoles sont des  espaces d'\u00e9changes internationaux qui contribuent au succ\u00e8s de la Suisse).  conservatoire de musique, enseignement de la musique HES.", "id": "1336536", "visualThemes": ["CONSERVATOIRE DE MUSIQUE", "ENSEIGNEMENT DE LA MUSIQUE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualPersons": ["CHASSOT, ISABELLE"], "visualCorporations": ["HES"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336538", "summary": "19:55.03\r\nGen\u00e8ve, int salle de fitness : divers plans personnes \u00e2g\u00e9es s'entra\u00eenant sur engins (10\", 8\") / itw clients \u00e2g\u00e9s (Quels b\u00e9n\u00e9fices, pour quelles raisons  faire du sport dans un fitness) / itw LUPPI, Luciano, directeur g\u00e9n\u00e9ral Fitness Harmony (bien \u00eatre) / divers plans clients salle de fitness ex\u00e9cutant   mouvements de gymnastique (12\", 10\"). salle de gymnastique, fitness   personne \u00e2g\u00e9e.", "id": "1336537", "visualThemes": ["SALLE DE GYMNASTIQUE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E", "FITNESS"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336539", "summary": "19:57.28\r\nLieu ind\u00e9termin\u00e9 : extraits du film \"La chasse\" de VINTERBERG, Thomas,  r\u00e9alisateur / itw MIKKELSEN, Mads, com\u00e9dien (le film \"La chasse\" sur la rumeur et le mensonge). oeuvre cin\u00e9matographique, p\u00e9dophilie.", "id": "1336538", "visualThemes": ["P\u00c9DOPHILIE", "OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "visualGeographicals": ["LIEU IND\u00c9TERMIN\u00c9"]}, {"internalArchiveId": "GS1211336540", "summary": "19:59.12\r\nGen\u00e8ve-ville, int B\u00e2timent des Forces Motrices (BFM) : divers plans petit  plateau de th\u00e9\u00e2tre, sc\u00e8ne miniature pour performance th\u00e9\u00e2trale film\u00e9e de  chor\u00e9graphie pour 2 ou 4 mains / extraits chor\u00e9graphie \"Kiss and Cry\" / divers plans \u00e9quipe technique et danseurs filmant spectacle de \"nanodanse\" / itw DE MEY, Mich\u00e8le Anne, chor\u00e9graphe (danser avec les mains, les filmer et projeter sur grand \u00e9cran) / divers plans chor\u00e9graphie de 2 mains projet\u00e9e sur grand  \u00e9cran / itw VAN DORMAEL, Jaco, cin\u00e9aste (comment filmer un spectacle qui tient sur la table de la cuisine). danse (art chor\u00e9graphique), main.", "id": "1336539", "visualThemes": ["MAIN", "DANSE (ART CHOR\u00c9GRAPHIQUE)"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "AMAR, Stephane", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "WUTHRICH, Agn\u00e8s", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "FONTANNAZ, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1579999", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB278469", "position": "01"}}, {"id": "564057", "comment": "TEMOIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM128998", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-E8A5729F-B2C5-4E29-9166-26A9AEA4F1E2", "internalArchiveId": "E8A5729F-B2C5-4E29-9166-26A9AEA4F1E2", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les difficult\u00e9s de la presse \u00e9crite en Suisse et en Europe demandent-elles un engagement de l'Etat? : D\u00e9bat avec G\u00e9raldine Savary, conseill\u00e8re nationale vaudoise socialiste et St\u00e9phane Garelli, pr\u00e9sident du Conseil d'administration du journal \"Le Temps\" ", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "L'Etat doit-il se porter au secours de la presse \u00e9crite ? D\u00e9bat au lendemain de l'annonce de licenciements importants au journal \"Le Temps\". la situation est grave pour le temps, pour de nombreux journaux un peu partout dans le monde. En Suisse, des politiques s'engagent \u00e0 aider les journaux, sous la forme de subventions, de soutiens, pourquoi pas de redevances.", "durationSec": 784, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["licenciement", "presse quotidienne", "publicit\u00e9"], "thematicPersons": ["Temps (Le)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-21T11:57:14Z", "speechToTexts": ["21.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [89%] :\r\nIl est 18 heures 38 dans ce forum, on va revenir sur les difficult\u00e9s de la presse \u00e9crite hier, on annon\u00e7ait ses licenciements au journal Le Temps et l\u00e0 aussi la mort de la Frankfurter Ronceau hier en faillite ce journal allemand elle Pais qui a licenci\u00e9 129 personnes, bref \u00e0 se demander si l'\u00e9tat, la presse doit impliquer que l'\u00c9tat, que les autorit\u00e9s publiques s'implique pour aider la presse \u00e9crite pour aider les journaux, c'\u00e9tait d'ailleurs le dernier moment, de se poser la question avec nous G\u00e9raldine Savary qui est rest\u00e9 conseill\u00e8re aux \u00c9tats vaudoise socialiste, restez avec nous, G\u00e9raldine Savary bien s\u00fbr rester aussi conseill\u00e8re aux \u00c9tats, vice- pr\u00e9sident du du PS vous oppose id\u00e9e sur la question, pist\u00e9 Garelli est avec nous, bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [75%] :\r\nOui, bonsoir, moi aussi je reste oui \u00e7a fait, \u00e7a fait longtemps, vous \u00eates un vous nous \u00e9coutez appliances de Fabien, d'avoir un abattage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:45) [91%] :\r\nPr\u00e9sident du du personnel du du temps St\u00e9phane Garelli peut-\u00eatre juste avant de passer au d\u00e9bat proprement dit en pr\u00e9ambule \u00e0 ce qu'on on peut pas ne pas vous poser la question St\u00e9phane Garelli les les suppressions d'emplois, vous avez des des chiffre plus pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:57) [89%] :\r\nMoi je les aime et je peux pas les communiquer parce qu'on est encore dans la p\u00e9riode de concertation qui va durer 15 jours, je crois que ce qu'il faut dire, c'est que m\u00eame s'il y avait qu'une seule suppressions d'emplois, c'est toujours un probl\u00e8me parce que du point de vue humain c'est dramatique si \u00e9tant dit c'est vrai, on n'a pas le chol\u00e9ra, on a un rhume, on essaie d'\u00e9viter que devienne une bronchite mais enfin, faut pas exag\u00e9rer non plus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:18) [90%] :\r\nDans le m\u00eame temps, \u00e0 force de licenciements St\u00e9phane Garelli n'aurait peut-\u00eatre pas le chol\u00e9ra mais restera plus, plus beau, plus grand chose \u00e0 sauver non. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:25) [90%] :\r\nNon, on n'en est pas l\u00e0, vous savez on a on par on a maintenant 144 employ\u00e9 autant il en restera toujours parce que il faut qu'on continue \u00e0 \u00e0 produire ce journal et \u00e0 le produire aussi bien sur du papier que sur du num\u00e9rique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:39) [90%] :\r\nEh bien justement \u00e0 ma 2\u00e8me question St\u00e9phane Garelli Val\u00e9rie Boagno n'excluait rien hier soir \u00e0 la directrice du temps qu'on disait ce que vous pourriez par exemple passer une formule uniquement Internet avec juste un jour par semaine \u00e9crit vous l'excluez -vous. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [90%] :\r\nBah, je sais pas, dans quoi on va \u00eatre peut-\u00eatre dans 5 ou 10 ans, pour le moment, on est dans une p\u00e9riode de transition, c'est vrai, je crois que, durant la semaine, il y aura probablement plus de num\u00e9riques et moins de papiers durant le week- end, il y aura plus de papier moi num\u00e9rique, c'est aussi une question, je crois, de g\u00e9n\u00e9ration, vous savez, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration plut\u00f4t num\u00e9rique il y a l'ancienne comme moi : les vieux schnock qui veulent encore lire du papier, on va faire les choses, tout doucement \u00e7a sera pas brutale, du jour au lendemain, on n'est pas encore, loin de l\u00e0, \u00e0 journal en tout cas le temps qui sera purement num\u00e9riques en semaine et peut-\u00eatre que du papier pendant Louis XV. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:28) [74%] :\r\nBonsoir, mais \u00e7a veut dire moins de pages le la semaine quand. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:31) [88%] :\r\nLes gens, \u00e7a sera plus, \u00e7a sera un journal, peut-\u00eatre un peu plus nerveux, un peu plus court dans ses articles, je sais pas si vous \u00eates comme moi, mais parfois c'est vrai, j'ai de la difficult\u00e9 de lire un article de fond le mardi ou le mercredi, g\u00e9n\u00e9ralement le d\u00e9coupe et on le lit pendant le week- end, h\u00e9 bien peut-\u00eatre que \u00e7a, on va essayer peut-\u00eatre de changer le rythme de lecture, je crois que c'est surtout les rythmes de lecture qui change, il y a un risque de lecture qui est adapt\u00e9 au num\u00e9rique, ce qu'on lit sur un tablette des nouvelles courtes, br\u00e8ves et puis il y en qui adapt\u00e9 au papier, c'est des articles de fond avec plus de substance, peut-\u00eatre qu'on aura plus de temps de lire pendant Louis. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:07) [80%] :\r\nMais c'est parti de l'ADN du temps des articles de fond ces longs articles, on lit la semaine l\u00e0 o\u00f9 vous \u00eates en train d'enlever justement cet ADN. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:14) [92%] :\r\nOn ne regardera, on va pas enlever tout l'ADN, mais c'est vrai que c'est de plus en plus difficile de convaincre les gens de passer ces fameuses 29 minutes. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:24) [98%] :\r\nPuisque c'est le temps moyen que les gens prennent. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:27) [86%] :\r\nPour lire le temps et parfois quand il y a un article de fond qui a lui- m\u00eame prend 29 minutes peut-\u00eatre \u00e0 lire, \u00e7a devient tr\u00e8s difficile, vous savez, les temps changent et puis notre r\u00f4le, c'est de nous adapter. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [82%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, on va venir au d\u00e9bat qui nous occupe, G\u00e9raldine Savary, peut-\u00eatre un mot sur ce que vous venez d'entendre vous les les articles longs la semaine le temps l'\u00e9crit : voulez -vous l'\u00c9lys\u00e9e, vous avez rendez- vous avec \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:03:47) [89%] :\r\nEt je trouve que le le le temps est un excellent journal, je crois qu'il est d'ailleurs reconnu dans la derni\u00e8re \u00e9tude qui a \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9e \u00e0 la presse, en Suisse, le temps est vraiment cit\u00e9 comme un journal de qualit\u00e9, il est connu aussi \u00e0 l'\u00e9tranger, c'est v\u00e9ritablement un un journal donc dans la Suisse romande a a besoin, et moi je suis pas d'accord avec monsieur Gally je crois qu'on doit aussi exiger des Lecteurs plus que sans doute que ceux qui peuvent donner, c'est aussi faire confiance \u00e0 leur Intelligence \u00e0 leur curiosit\u00e9 et si le temps le fait \u00e9tat en public, moi je, je crois pas, enfin, peut-\u00eatre, vous me direz, vous avez des chiffres plus pr\u00e9cis que moi monsieur Garelli mais je ne crois pas que le le probl\u00e8me du temps soit fondamentalement un probl\u00e8me de lectorat, c'est sans doute un probl\u00e8me de recettes publicitaires manifestement et de ce point de vue l\u00e0, je suis pas s\u00fbr que d'avoir une strat\u00e9gie sur du du cours du nerveux, soit la voil\u00e0 la plus pr\u00e8s \u00e0 privil\u00e9gier pour pour sauver sur Sourmane. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:42) [59%] :\r\nL'emporte pour conclure sur la pour la la. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:45) [94%] :\r\nD'abord, \u00e7a sera pas tout ou rien, il y aura de nouveau il y aura toujours des articles de fond, il y aura toujours des opinions etc dans le temps, \u00e7a \u00e7a ne va pas changer, il y aura une \u00e9volution qui est qui est r\u00e9el et puis on la voit cette \u00e9volution, il faut voir, par exemple, la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, demandez \u00e0 vos enfants, lesquels sont all\u00e9s r\u00e9cemment dans un kiosque, acheter un journal et pay\u00e9 pour ce journal, il y en a de moins en moins, ceci dit, c'est vrai, l'ADN du temps, c'est de fournir une sorte de journalisme pour des gens qui veulent aller un petit peu plus loin que des nouvelles br\u00e8ves c'est juste et on continuera le fait. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:19) [81%] :\r\nMais on doit aussi s'adapter aux fait. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:21) [96%] :\r\nDe plus en plus les gens lisent sur du num\u00e9ro. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:23) [89%] :\r\nMais vous voyez Monsieur par exemple sur la dans la presse al\u00e9manique, vous avez quand m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de journaux qui font du du journalisme court percutant, vous avez alors le d\u00e9veloppement croissant dans de Mad\u00e8re de de magazine du week- end qui alors fonde de du travail sur le long terme, qui d\u00e9veloppe des enqu\u00eateurs qui travaillent de fa\u00e7on beaucoup plus pointue et ils le font, pas pour les beaux yeux de de la princesse, ils le font parce que \u00e7a aussi une une r\u00e9alit\u00e9, une n\u00e9cessit\u00e9 commerciale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:55) [75%] :\r\nVous \u00eates d'accord c'est \u00e7a Garelli oui. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [89%] :\r\nC'est exactement ce que je dis, je crois que de plus en plus en on compte que c'est pendant le week- end que les gens ont le temps de consacrer, peut-\u00eatre un peu plus d'\u00e9nergie et d'attention \u00e0 des articles de fond \u00e0 \u00e0 des \u00e0 des id\u00e9es un peu plus profonde, un peu plus diff\u00e9rentes, moi je dis, c'est la diff\u00e9rence entre l'urgent qui est ce que l'on a pendant la semaine, \u00e9tait tr\u00e8s important qui est ce que l'on peut consacrer durant le week- end. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:20) [90%] :\r\nG\u00e9raldine Savary venant \u00e0 l'objet qui nous occupe, hein, c'est les difficult\u00e9s de la presse \u00e9crite et puis vous vous dites : on sent vous \u00eates attach\u00e9, comme beaucoup de politiques \u00e0 la permanence d'une certaine presse \u00e9crite en Suisse romande, un peu partout sur mon ancien m\u00e9tier aussi, vous \u00eates journaliste, il faut que l'\u00c9tat aide les journaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:36) [86%] :\r\nAlors moi, je serai, je serai sans doute favorables \u00e0 une intervention plus forte de l'\u00c9tat, le probl\u00e8me, je vois 2 probl\u00e8mes cette cette probl\u00e9matique, c'est cette question si vous voulez, d'une part, c'est que le le milieu de la presse n'en veut pas, \u00e7a c'est clair, ils l'ont dit \u00e0 2000 types reprise et puis deuxi\u00e8mement le politique aujourd'hui est plut\u00f4t en train de se d\u00e9sengager de d'une intervention indirecte vis-\u00e0-vis de la presse que l'inverse, je rappelle que aujourd'hui la Conf\u00e9d\u00e9ration offre aux consacrer 50 millions \u00e0 l'aide indirecte \u00e0 la presse par le biais de du transport de de journaux et dans les programmes d'\u00e9conomies pr\u00e9vues pour 2014, cet homme, c'est 50 millions sont aussi pris maintenant carr\u00e9ment dans leur tenez oui \u00e0 100 millions il y a quelques ann\u00e9es, on est maintenant si si on accepte cette proposition \u00e0 0, donc l'axe si vous voulez d'une intervention de l'\u00c9tat est plut\u00f4t en train de s'affaiblir, quel sans forcer. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:29) [79%] :\r\nSi on suit votre maison ne serait quel type d'intervention comme une redevance par. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:34) [83%] :\r\nMoi je pense d'une part que sur le soutien au transport des journaux ce soutien -l\u00e0 doit \u00eatre consolid\u00e9, voire, voire plus important va augmenter la poste aussi \u00e0 part proposer d'augmenter ses tarifs, donc heureusement l\u00e0 il il ralentit cette cette ambition, mais enfin, un jour ou l'autre, la Poste il c'est beaucoup trop cher pour nous les journaux donc l\u00e0, La Poste n'est plus un partenaire solide, l'\u00c9tat n'est plus un partenaire solide et l\u00e0 on devrait vraiment renforcer ce r\u00f4le, je pense qu'il y a l'\u00c9tat pourrait aussi intervenir dans la formation des journalistes, c'est de c'est r\u00e9ussi, donc la formation pour les journalistes et pris en charge par les \u00e9diteurs et par par les journalistes, m\u00eame un papier du du syndicat, \u00e7a pourrait \u00eatre une t\u00e2che de l'\u00c9tat, je vois pas pourquoi l'\u00c9tat subventionne formation de m\u00e9decins, formation de dentiste d'information de d'enseignants, elle ne ne subventionne pas la formation le journaliste alors l\u00e0 aussi, la profession dit non mais \u00e7a va pas, c'est pas possible, l'\u00c9tat n'a pas \u00e0 intervenir dans une profession qui doit justement valoriser sont dans le. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:36) [82%] :\r\nSt\u00e9phane Garelli, vous \u00eates vraiment oppos\u00e9 \u00e0 toute forme de de de soutiens l'\u00e9diteur. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:39) [91%] :\r\nIl y a, il y a 2 sortes de soutien, maintenant il y a d'abord un soutien \u00e0 la presse r\u00e9gionale et associative 27 celle dont a parl\u00e9 Madame Savary qui existe avec je crois un tirage en dessous de 40000 et avec des des conditions particuli\u00e8res, il y a l'autre soutien qui est celui de la Poste et qui effectivement est en train de s'\u00e9roder et qui devient de plus en plus difficile pour nous, ce que l'on r\u00e9clame surtout, c'est d'abord une distinction tr\u00e8s bien \u00e9tabli entre la la presse ou les m\u00e9dias qui sont publiques, hein, c'est-\u00e0-dire vous- m\u00eame la radio, la t\u00e9l\u00e9vision et on a et celle qui est priv\u00e9, on a eu pendant longtemps un d\u00e9bat pour savoir ce que la t\u00e9l\u00e9vision pouvait avoir le droit de faire de la publicit\u00e9 sur un terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:18) [88%] :\r\nL\u00e0, vous avez gagn\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:19) [93%] :\r\nL\u00e0 on a gagn\u00e9, bon, on a gagn\u00e9, on a fait valoir notre point de vue, \u00e0 mon avis c'\u00e9tait pas trop mal, ce que je voudrais dire c'est qu'il faut pas s'occuper uniquement de la presse, \u00e0 mon avis pour Madame Savary je crois que ce qui est en train de se passer, maintenant on va avoir un impact aussi en aval, par exemple, les kiosques tout le syst\u00e8me de distribution va souffrir \u00e9norm\u00e9ment, si on va dans un monde, et je crois qu'on va y aller, nombre de m\u00e9dias qui sera de plus en plus num\u00e9rique, les kiosques les petits kiosques qui sont tellement importants dans les villes pour chacun d'entre nous, risque de souffrir beaucoup, et puis c'est peut-\u00eatre cela qu'il faut. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:50) [87%] :\r\nOui mais, moi, monsieur, vous savez, moi \u00e7a m'int\u00e9resse pas, comme politicienne de comment dire de diviser ou de participer \u00e0 cette division entre les les m\u00e9dias de service public, et puis le monde de la presse, on n'a pas donn\u00e9 Alain et puis retir\u00e9 \u00e0 l'autre, je crois au contraire que que c'est des vecteurs compl\u00e9mentaires et ceux qui mon int\u00e9r\u00eat parce que c'est l'int\u00e9r\u00eat de la population d'avoir une diversit\u00e9 des opinions de pouvoir construire les les l'information d'en d\u00e9battre, etc, c'est d'avoir effectivement des vecteurs d'informations compl\u00e9mentaires et je crois, un service public solide et je crois \u00e0 une presse diversifi\u00e9e et c'est clair que si le temps est menac\u00e9e, pour moi c'est une perte oui mais terrible, terrible pour le la diversit\u00e9 de l'information et de ce point de vue -l\u00e0, il faut absolument avoir des instruments pour que que ces vecteurs de l'information garantissent leur survie, il y a une autre piste qui n'a pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 qui alors l\u00e0 est vraiment revendiqu\u00e9 par le les milieux la profession de la part des m\u00e9dias, la l'association de Presley les conditions TVA vous savez que le les journaux paye de de 5 pourcent de de TVA plus pour tout le tout le les instruments, les Lecteurs num\u00e9riques qui sont soumis \u00e0 8 pourcent de de TVA, il y aurait une possibilit\u00e9 pour donner un coup de main, alors \u00e7a le Direct, mais encore une fois, je serais favorable \u00e0 un type de subventions, soit par le biais de la formation, soit par lettre de la direction, par un soutien plus fort \u00e0 l'ATS \u00e0 la jambe, l'Agence t\u00e9l\u00e9graphique suisse, mais encore une fois la profession elle- m\u00eame est assez r\u00e9ticente \u00e0 une intervention de l'\u00c9tat, donc je j'entends aussi la la volont\u00e9 effectivement 2 des acteurs de ce de ce march\u00e9 et de ce point de vue -l\u00e0, la question de la TVA, elle doit \u00eatre pos\u00e9e et puis alors d'\u00eatre soucieux soucieuses que La Poste soit quand m\u00eame attente. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:39) [80%] :\r\nCette St\u00e9phane Garelli, on peut, on peut r\u00e9sumer en disant que vous vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 mourir s'il le faut, alors \u00e7a, \u00e7a c'est paroles prenez mais bon le le principe si vous voulez pas \u00eatre aid\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:48) [78%] :\r\nL'il ouvre une parenth\u00e8se, on est quand m\u00eame un beau pays o\u00f9 on o\u00f9 les politiciens nous propose des subventions et nous rend les roses. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:54) [73%] :\r\nIl faut, c'est-\u00e0-dire une on. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:11:55) [92%] :\r\nParticipent \u00e0 \u00e7a donc je crois qu'il faut quand m\u00eame le souligner, d'autre part on est un pays o\u00f9 la diversit\u00e9 de la presse existe, il faut pas oublier, si on prend simplement la Suisse romande en est peut-\u00eatre la partie du monde o\u00f9 il y a le plus de presse par habitant. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:12:09) [93%] :\r\nDe moins en moins. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:12:09) [85%] :\r\nOui, mais il y en a quand m\u00eame et non. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:12:11) [72%] :\r\nM\u00eame en on a cr\u00e9\u00e9, on est tr\u00e8s tr\u00e8s g\u00e2t\u00e9 par une \u00e9l\u00e8ve il y en a trop. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:12:16) [92%] :\r\nIliana pas trop mais il y en a beaucoup, si vous prenez par exemple comparer nous avec nos voisins, dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes, c'est incroyable, la diversit\u00e9, que nous avons mais pour revenir sur le probl\u00e8me qui est le n\u00f4tre, je crois d'abord, rassurez -vous, le temps va pas dispara\u00eetre, nous nous adaptons \u00e0 c'est parce que nous nous adaptons que nous n'allons pas dispara\u00eetre et je crois que le reste de la presse va le faire, le monde change, il faut s'adapter alors \u00e7a, c'est pas tout le temps de mani\u00e8re qui est tr\u00e8s agr\u00e9able, alors l\u00e0 je suis d'accord il y a un co\u00fbt humain qui n'est jamais agr\u00e9able, mais il faut que nous nous adaptions, \u00e7a c'est notre boulot, on va le faire nous-m\u00eames et puis tout ce qu'on veut, c'est des r\u00e8gles du jeu qui soient claires et puis P\u00e2ques. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:12:51) [50%] :\r\nEn jeu, public et pr\u00e9cis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:53) [84%] :\r\n\u00e0 l'Garelli, je vous remercie beaucoup d'\u00eatre venu en Direct avec nous, pr\u00e9sident du, du temps o\u00f9 cette longue vie d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:58) [73%] :\r\nOui on alors du travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:59) [82%] :\r\nSelon \u00c9douard G\u00e9raldine Savary, merci beaucoup \u00e0 vous, merci \u00e9galement, on va. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garelli, St\u00e9phane", "role": "pr\u00e9sident du Conseil d'administration du journal \"Le Temps\" ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Savary, G\u00e9raldine", "role": "conseill\u00e8re aux Etats vaudoise socialiste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-296A24B0-4895-4087-83CA-25617E1DA740", "internalArchiveId": "296A24B0-4895-4087-83CA-25617E1DA740", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La classe moyenne suisse n'a pas le moral : Commentaire de St\u00e9phane Deleury et interview de Marco Salvi, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse ", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "Selon une publication du groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral Avenir-Suisse la classe moyenne suisse voit ses revenus cro\u00eetre moins rapidement que les classes inf\u00e9rieures et sup\u00e9rieures.", "durationSec": 275, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["classe sociale", "\u00e9conomie", "pouvoir d'achat"], "thematicPersons": ["Avenir suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-06-29T13:48:24Z", "speechToTexts": ["29.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLa classe moyenne suisse n'a pas le moral, c'est une publication du groupe de r\u00e9flexion lib\u00e9ral Avenir Suisse qui le dit, si en termes absolus, elle continue \u00e0 tr\u00e8s bien se porter, notamment par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, la classe moyenne suisse voit ses revenus cro\u00eetre moins rapidement que les classes inf\u00e9rieures et sup\u00e9rieures St\u00e9phane Delaury. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:18) [91%] :\r\nLa classe moyenne entre ambition et d\u00e9sillusion, c'est le titre de l'ouvrage pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui qui questionne la notion de classe moyenne, tous les Suisses ou presque pense appartenir \u00e0 ce groupe social mais d'un point de vue \u00e9conomique, la classe moyenne c'est tout le monde, sauf les 20 pourcent de de la population qui gagnent le moins, et les 20 pourcent qui qui gagne le plus concr\u00e8tement, si vous vivez seul et que vous gagnez entre 45000 et 100000 francs, vous appartenez \u00e0 la classe moyenne si Suisse sur 10 sont dans le m\u00eame cas, on le devine, ce groupe est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:49) [98%] :\r\nEt donc cette classe moyenne a le blues. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:52) [91%] :\r\nOui, oui, parce que les salaires de cette classe moyenne augmente plus lentement que les autres, un ph\u00e9nom\u00e8ne observ\u00e9 dans tout le monde occidental pour les auteurs, les coupables se nomme globalisation et progr\u00e8s technologiques 2 tendances qui mettent les qualifications moyennes sous pression les m\u00e9tiers manuels sont par exemple remplacer peu \u00e0 peu par des machines, en clair, l'obtention du CFC ne garantit plus forc\u00e9ment une stabilit\u00e9 l'apprentissage doit devenir une porte d'entr\u00e9e vers des \u00e9tudes plus pouss\u00e9es dites encore avenir suisse, l'autre responsable du d\u00e9senchantement de la classe moyenne c'est l'\u00c9tat, la classe moyenne paye \u00e9norm\u00e9ment d'imp\u00f4ts et, paradoxalement, c'est elle qui, en m\u00eame temps, b\u00e9n\u00e9ficient le plus des redistributions via les tarifs des cr\u00e8ches ou les subsides d'assurance- maladie, par exemple, un m\u00e9canisme qui selon Avenir Suisse bloque l'ascenseur social. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:40) [94%] :\r\nMarco Salvi, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse est en ligne avec nous, bonjour monsieur, bonjour : quelles sont les solutions pour stopper cette perte relative de revenus de la classe moyenne. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:50) [88%] :\r\nBen d'abord pas de grandes strat\u00e9gies pour la classe moyenne, parce que ces strat\u00e9gies \u00e0 la fin, c'est toujours cette m\u00eame classe moyenne qui finit par les payer, vous l'avez dit, on a un Django d'aide en Suisse de subventions, participation aux frais qui sont d\u00e9pendants du revenu mais parfois de mani\u00e8re totalement non coordonn\u00e9s entre eux et \u00e7a serait bien de de mettre un peu d'ordre l\u00e0 dedans et, par exemple, donc d'emp\u00eacher que ceux qui travaillent \u00e0 temps partiel n'est plus rien, \u00e0 la fin du mois quand ils ont pay\u00e9 les imp\u00f4ts et les tarifs de cr\u00e8ches et non non plus droit au subventions de de de la caisse maladie etc parce qu'ils travaillent plus et gagnent plus. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:02:35) [75%] :\r\nTous les jours \u00e0 la fin du mois. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:37) [73%] :\r\nElle gagne, gagne moins. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:38) [83%] :\r\nOui, \u00e9videmment, St\u00e9phane Delory nous a dit, hein, on voit que la classe moyenne, finalement, est tr\u00e8s h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne, ne faudrait -il pas red\u00e9finir des classes interm\u00e9diaires pour y voir un peu plus clair. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:02:48) [84%] :\r\nBon pour, on peut toujours d\u00e9finir des des classes moyennes sup\u00e9rieures, moyennes inf\u00e9rieures, c'est pas vraiment une question de d\u00e9finition, hein, il faudrait voir d'avoir des r\u00e9sultats et pas de pas tellement des des d\u00e9finitions et donc notre et notre \u00e9tude, elle propose justement de, de, d'abandonner ce genre de prestations li\u00e9es aux revenus et de de rem\u00e8des et des taux d'imposition qu'on a maintenant de 60 \u00e0 80 pourcent pour pour certaines, pour certaines, pour certains revenus suppl\u00e9mentaires, par exemple, souvent ce sont des femmes qui travaillent enfin \u00e0 temps partiel et qui, quand elles d\u00e9cident de travailler plus longtemps, elle se retrouve \u00e0 la fin du mois, avec moins de ce qu'elle avait avant de, de, d'augmenter le leur le leur, leur le, le, comment dire, un voleur, travail \u00e0 un pourcentage de travailler. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:42) [85%] :\r\nEt pour pour que la classe moyenne en 2 mois, est -elle si finalement importante pour le fonctionnement de la Suisse. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:48) [90%] :\r\nEh bien, la Suisse, elle se d\u00e9finit souvent par rapport \u00e0 la classe moyenne, on n'est pas la France, on se d\u00e9finit pas alors par rapport \u00e0 une classe sup\u00e9rieure, mais c'est la classe moyenne qui a cr\u00e9\u00e9 la Suisse et qui est le centre de cette Suisse et donc nous, on propose de r\u00e9viser aussi certains dogmes aussi bien suisse, il y a pas que la classe moyenne et des dogmes, par exemple par rapport au \u00e0 la formation \u00e0 la \u00e0 la valeur de l'apprentissage ou on montre que le seul apprentissage ne garantit plus l'acc\u00e8s \u00e0 cette position centrale de la classe moyenne en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:26) [97%] :\r\nMarco Salvi, \u00e9conomiste chez Avenir Suisse merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de St\u00e9phane Deleury. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Salvi, Marco", "role": "\u00e9conomiste chez Avenir Suisse ", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Deleury, St\u00e9phane", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-CF5E5267-E792-49C9-BCE3-C4F36213C79E", "internalArchiveId": "CF5E5267-E792-49C9-BCE3-C4F36213C79E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Rencontre avec Boris Cyrulnik, psychiatre", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "\"Tous les vendredis, St\u00e9phane Gabioud re\u00e7oit un homme ou une femme de science pour parler de son travail, de ses recherches, mais aussi de ses passions.\r\nAujourd\u2019hui, Boris Cyrulnik est l\u2019invit\u00e9 de \"CQFD\". Psychiatre, neurologue, \u00e9thologue et psychanalyste, Boris Cyrulnik a \u00e9crit de nombreux ouvrages pour vulgariser ses connaissances sur l\u2019\u00eatre humain. \"", "durationSec": 2158, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["psychiatrie"], "thematicPersons": ["Cyrulnik, Boris"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-21T10:33:10Z", "speechToTexts": ["21.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [78%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [92%] :\r\nInvit\u00e9 de CQFD aujourd'hui Boris Cyrulnik Boris Cyrunik on le disait vous \u00eates neuro- psychiatre et directeur d'enseignement \u00e0 l'universit\u00e9 de Toulon dans Software l'avis d'appel vous raconter une histoire poignante c'est votre histoire \u00e0 5 ans votre m\u00e8re vous place \u00e0 l'assistance, la veille de son arrestation par les Allemands vous y resterez un an \u00e0 l'assistance avant d'\u00eatre recueilli par votre institutrice qui vous allez vivre quelques mois avant d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 votre tour et votre livre commence par cette phrase : je suis n\u00e9 2 fois, le 1er, la 1\u00e8re fois le 26 juillet 1937 \u00e0 Bordeaux et la seconde lors de votre arrestation d\u00e9but 44 arrestations que vous \u00e9prouvez comme une f\u00eate pour quelle raison. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:00:43)  [82%] :\r\nParce que pendant plusieurs mois avant, j'avais \u00e9t\u00e9 on disait si tu sors, tu sera d\u00e9nonc\u00e9, je me dis : d\u00e9noncer, je me dis mais d\u00e9noncer \u00e7a veut dire quoi, donc j'avais pas le droit de sortir, or les phares qui me prot\u00e9ger travailler par telle Telmat entre le soir vous savez pas lire, je savais pas \u00e9crit, pas de radio, il y avait pas de t\u00e9l\u00e9vision, donc j'\u00e9tais seul et on sait maintenant que l'isolement sensoriel, c'est une grave atteinte pour un enfant, or quand j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi revenait, je comprenais pas tr\u00e8s bien ce qui se passait, je comprenais qu'on que j'ai \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort, puisque les gens le disent et les la guest \u00e0 Pau le disait clairement : il faut \u00e9liminer ses enfants sinon il deviendra un et demi d'Hitler, ce qui finalement n'\u00e9tait pas si mal, vu que \u00e7a et quand j'ai \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 la vie revenait, il y avait des gens, il y avait de la lumi\u00e8re, il y avait du bruit, c'\u00e9tait magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [86%] :\r\nAlors vous avez \u00e9chapper \u00e0 \u00e0 la d\u00e9portation vous cachons dans les toilettes de la grande synagogue de Bordeaux, puis on est on dissimul\u00e9 sur une civi\u00e8re dans une camionnette par une infirmi\u00e8re, vous serez ensuite cach\u00e9 par un r\u00e9seau puis plac\u00e9 comme gar\u00e7on de ferme sous le nom de Jean Laborde jusqu'\u00e0 la Lib\u00e9ration, alors plus tard cette infirmi\u00e8re, vous avez la la rencontrer et confronter vos m\u00e9moires et vous avez -vous rendu compte que finalement vous avez arrang\u00e9 vos souvenirs, vous la voyez Blondel avait les cheveux noirs, \u00e7a n'\u00e9tait pas une ambulance mais une camionnette. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:02:11)  [85%] :\r\nC'est \u00e7a les souvenirs en partie \u00e9tonnamment pr\u00e9cis au d\u00e9tail pr\u00e8s, et en partie recompos\u00e9e, mais \u00e7a je crois que tout le monde peut dire \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que quand on pense \u00e0 son pass\u00e9, on ne sait pas revenir le pass\u00e9 on se repr\u00e9sente son pass\u00e9 donc on est au sur une action de construction de sa m\u00e9moire de reconstruction de sa m\u00e9moire \u00e0 partir des 2 morceaux de v\u00e9rit\u00e9 \u00e0 partir d'images de mots de situation, on arrange une repr\u00e9sentation, or je l'ai fait avec cette infirmi\u00e8re, j'\u00e9tais convaincu dans ma m\u00e9moire, qu'elle \u00e9tait Blanche voil\u00e0 voil\u00e0 blonde et quand je lui ai dit : vous savez, j'ai revu l'avait 82 ans, Julie, vous savez, vous \u00e9tiez, elle \u00e9tait encore Jolivet l'avait, cheveux blancs, alors je lui dis : vous savez, je me rappelle bien de vous, vous \u00eates vous trouvez joli et Blondel dit pas un mot, se l\u00e8ve et elle revient avec une photo d'elle on est infirmi\u00e8re de la Croix-Rouge avec les cheveux noir comme un corbeau alors c'est parce que les blondes \u00e0 la Lib\u00e9ration, c'\u00e9tait les Am\u00e9ricaines et les films am\u00e9ricains lib\u00e9rateur \u00e9tait blanc \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, l'Am\u00e9ricain \u00e9tait blond aux yeux bleus, donc pour moi une femme qui me sauve, \u00e7a pouvait \u00eatre qu'une blonde et puis comme elle \u00e9tait infirmi\u00e8re, h\u00e9 bien \u00e7a pouvait \u00eatre une camionnette h\u00e9 ben c'\u00e9tait pas \u00e7a pouvait \u00eatre une lors l'en, et c'\u00e9tait pas une ambulance, c'est une camionnette. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:37) [83%] :\r\nVous prenez l'image de la chim\u00e8re un dites -vous, tout est vrai, dont un chim\u00e8re, le tr\u00e8s bien su d'un taureau les ailes d'un aigle \u00e0 t\u00eate dans Lyon, pourtant \u00e0 l'animal \u00e0 la chim\u00e8re, \u00e7a n'existe pas ou plus exactement, \u00e7a existe dans la repr\u00e9sentation, ce qui signifie pour notre m\u00e9moire. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:03:53)  [89%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est que tout est vrai je j'ai j'ai vraiment sinc\u00e8rement essay\u00e9 de talent tire tout est vrai dans la m\u00e9moire, mais l'animal chim\u00e9rique est imaginaire, et il est coh\u00e9rent, c'est-\u00e0-dire que c'est un patchwork d'\u00e9l\u00e9ments vrais qui recompose un souvenir qu'il est pas toujours vrai alors vous m'avez invit\u00e9 \u00e0 parler l'infirmi\u00e8re blonde qui \u00e9tait br\u00fble de la, de l'ambulance qui \u00e9tait une camionnette mais par ailleurs, j'ai des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis comme grav\u00e9 dans mon cerveau de certains moments et quand j'ai rencontr\u00e9 des gens, c'est ce qu'on a eu la m\u00eame les m\u00eames souvenirs la m\u00eame confrontation, donc c'est un arrangement, c'est pas une invention c'est un arrangement de souvenirs vrais pour composer une chim\u00e8re imaginaire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:45) [87%] :\r\nPour quelle raison arrange -t-on finalement des souvenirs est -ce que c'est une fa\u00e7on de se prot\u00e9ger. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:04:50)  [84%] :\r\nOui, quand le r\u00e9el est fou, ce qui a \u00e9t\u00e9 mon cas les fonds, il faut bien lui donner une conf une une coh\u00e9rence sinon nous-m\u00eames, on est compl\u00e8tement d\u00e9sorient\u00e9, or le r\u00e9el \u00e9tait font m\u00eame famille avaient disparu, j'avais \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 6 ans et demi, j'avais bien par des hommes arm\u00e9s qui avait des lunettes noires la nuit qui avaient des armes, j'ai bien, ils ont dit clairement qu'il fallait mais \u00e9limin\u00e9, j'ai bien compris qu'on aller mourir d'ailleurs sur 1700 personnes il y a eu 2 survivants, donc j'ai bien compris tout \u00e7a, c'est c'est le r\u00e9el \u00e9tait fou et les fous, il faut lui donner une coh\u00e9rence donc je j'ai donn\u00e9 la coh\u00e9rence \u00e0 Rangoun humanise ont un peu ce qui m'avait agress\u00e9 et en me rappelant parfaitement certains \u00e9l\u00e9ments de v\u00e9rit\u00e9 et en oubliant. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:44) [91%] :\r\nBeaucoup d'autres, il y a quand m\u00eame 2 facteurs principaux qui permettent de de r\u00e9duire l'impact d'un pro et c'est ce qui vous a sans doute aid\u00e9 Boris Cyrulnik un attachement Secure avant le traumatisme et puis la parole \u00e9t\u00e9 diff\u00e9rent si vous aviez par exemple perdu vos parents avant la 2\u00e8me ann\u00e9e. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:06:04)  [88%] :\r\nOui, se cantonne ensemble perd ses parents avant la 2\u00e8me ann\u00e9e son monde sensoriel se vide, c'est-\u00e0-dire qu'il vit dans un d\u00e9sir affectif et tous ces d\u00e9veloppements s'arr\u00eate son d\u00e9veloppement biologique son d\u00e9veloppement psychologique peut il ne peut m\u00eame se laisser mourir comme on l'a vu, par exemple, apr\u00e8s les bombardements de Londres o\u00f9 les petits Anglais qui \u00e9tait sain au d\u00e9part mais qui avait \u00e9t\u00e9 pris sous les d\u00e9combres des bombardements mais n'ayant pas de de d'entourage affectif s\u00e9curisant, h\u00e9 bien, ces enfants se laisser mourir de faim, alors que leur donner \u00e0 manger et \u00e0 boire, donc avant l'\u00e2ge de 2 ans, il y a pas de deuil, il y a un d\u00e9sert affectif qui peut entra\u00eener dans la mort un enfant \u00e7a alors que si on perd ses parents plus tard on devient orphelin, c'est-\u00e0-dire que on se soumet \u00e0 une repr\u00e9sentation, les autres ont une maman moi j'en ai pas donc je vaut moins que les autres, donc c'est pas du tout le m\u00eame trauma avant de comprendre la mort avant de parler, c'est une une perte de stimulation neurologiques, on sait maintenant que les enfants isol\u00e9s pr\u00e9coce est mort dans les premiers mois de l'Asie et m\u00eame dans les derni\u00e8res semaines de la grossesse, or une alt\u00e9ration des de l'pr\u00e8s frontaux qui se sont atrophi\u00e9s et ensuite le syst\u00e8me limbique, c'est-\u00e0-dire l'anneau de la m\u00e9moire et des \u00e9motions \u00e9clatent les cellules nerveuses \u00e9clate et l\u00e0 on voit aussi l'atrophie appara\u00eetre alors que quand on perd ses parents plus tard, il n'y a pas d'alt\u00e9rations neurologiques, mais il y a une \u00e9norme alt\u00e9ration affective dans la repr\u00e9sentation de soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:44) [93%] :\r\nVous le disiez, personne ne voulait vous entendre, entendre votre r\u00e9cit, Boris Cyrulnik, c'est ce qui explique que, finalement, vous l'\u00e9crivez, vous avez plus souffert pendant la paix que pendant la guerre. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:07:56)  [87%] :\r\nAlors \u00e7a, cette phrase, je l'ai entendu au Liban, je l'entendais au Proche-Orient en Am\u00e9rique du Sud ou de travail dans les pays en guerre, les enfants apprennent \u00e0 s'adapter \u00e0 ce r\u00e9el fond et j'ai souvent entendu les gar\u00e7ons surtout dire je n'ai pas peur de la guerre, je sais o\u00f9 il faut trouver des armes o\u00f9 il faut se cacher o\u00f9 il faut trouver l'argent, j'ai peur de la paix, parce que l\u00e0 je sais pas, j'ai pas appris \u00e0 vivre en paix et donc je je je cite une phrase tr\u00e8s courant, j'ai entendu en Afrique aussi, avec les enfants soldats alors cependant, la guerre, j'\u00e9tais enfant et le le le un enfant une pens\u00e9e binaire, c'est-\u00e0-dire tout ce qui n'est pas grands et petits, tout ce qui n'est pas gros et maigres, tout ce qui n'est pas homme et femme, il faut avoir un peu d'exp\u00e9rience pour nuancer ses pens\u00e9es un peu trop cat\u00e9gorique, donc j'\u00e9tais prot\u00e9g\u00e9 parce qu'il y avait d'un c\u00f4t\u00e9, les Allemands et surtout la guest \u00e0 Pau, qui \u00e9taient mes ennemis mais de l'autre c\u00f4t\u00e9 il y avait toute une kyrielle d'une cascade de Justin qui me prot\u00e9ger et aupr\u00e8s desquels je me sentais tr\u00e8s bien je me sentez en s\u00e9curit\u00e9, ils \u00e9taient gentils qui s'occupait bien de moi, m\u00eame si on me d\u00e9m\u00e9nager la nuit je comprenais pas tr\u00e8s bien pourquoi il fallait vite partir il fallait vite changer parce que l'arm\u00e9e allemande, parce qu'un voisin avait La VDM donc je comprenais pas tr\u00e8s bien, je comprenais j'\u00e9tais pers\u00e9cut\u00e9s mais j'\u00e9tais en totale s\u00e9curit\u00e9 aupr\u00e8s des justes et \u00e7a a pas \u00e9t\u00e9 le cas, d'apr\u00e8s la guerre au large retrouv\u00e9 ce qui restait de ma famille, c'est-\u00e0-dire quelques membres, les autres ont disparu pendant la guerre et soit \u00e0 l'arm\u00e9e, soit dans la R\u00e9sistance, soit \u00e0 Auschwitz et quand j'ai retrouv\u00e9 la j'ai commenc\u00e9 \u00e0 tisser un lien et le les juges en me donnant des gardes altern\u00e9es, soit \u00e0 Paris soit \u00e0 Bordeaux soit dans une institution en 2 ans, j'ai d\u00fb faire une quinzaine d'institutions et d\u00e8s que j'ai tiss\u00e9 un lien ce lien a \u00e9t\u00e9 d\u00e9chir\u00e9 et l\u00e0 je me suis senti abandonn\u00e9 alors que j'\u00e9tais pas, j'\u00e9tais tr\u00e8s bien entour\u00e9 pendant la guerre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:03) [93%] :\r\nIl y a une image qui revient \u00e0 plusieurs reprises dans votre ouvrage, c'est celle de la crypte, vous dites que l'impossibilit\u00e9 de t\u00e9moigner, vous contraignent \u00e0 la crypte. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:10:12)  [85%] :\r\nC'est \u00e7a, mais \u00e7a c'est vrai pour tout le monde, c'est Georges P\u00e9rec, un \u00e9crivain qu'il qu'il faut lire chez pas si vous l'avez lu et vous 2, vous devez le lire et votre fr\u00e8re Dan vous disiez vous dire que Georges P\u00e9rec, vous voulez mon fr\u00e8re Dave on a \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame \u00e2ge, on a eu \u00e0 peu pr\u00e8s la m\u00eame histoire, on a \u00e9t\u00e9 \u00e0 peu pr\u00e8s dans les m\u00eames institutions et on s'est r\u00e9fugi\u00e9 tous les 2 dans la science et dans la litt\u00e9rature, il est archiviste \u00e0 l'h\u00f4pital Saint-Antoine, et il \u00e9tait sc\u00e9nariste en m\u00eame temps et il \u00e9crivait des romans qui ont eu des romans \u00e9trange des romans critique des romans de l'\u00e9nigme ou qui lui ont valu le prix Renaudot, donc on a eu \u00e0 peu pr\u00e8s le m\u00eame cheminement parce qu'on a eu la m\u00eame agression le m\u00eame trauma alors beaucoup d'enfants r\u00e9agissent comme \u00e7a lorsque une partie seulement de sa personnalit\u00e9 et entendable acceptables par l'environnement, une autre partie de ma personnalit\u00e9 ne pouvait pas \u00eatre entendu les gens ne pouvaient pas comprendre m\u00eame, ils ne me croyaient pas ou ce et ceux o\u00f9 il faut ou iriez autour comme \u00e7a : alors, as une belle imagination qui raconte de belles histoires, donc tous juste tr\u00e8s rapidement, j'ai compris que, il y avait des choses qu'on ne pouvait pas partager alors j'y penser beaucoup, j'ai pens\u00e9 souvent mais je ne pouvais pas le dire et \u00e7a organis\u00e9 dans mon \u00e2me une crypte, c'est-\u00e0-dire qu'elle une souffrance secr\u00e8te avec des fant\u00f4mes avec des souvenirs qui s'est impos\u00e9 \u00e0 moi, mais que je ne pouvais pas partager alors que tout le reste de ma personnalit\u00e9 parler ouvriers travailler et paraissait normal, mais il y avait une souffrance intime une crypte douloureuse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:11:55) [97%] :\r\nBoris Cyrulnik que faire un pr\u00eat un un traumatisme quel chemin suivre. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:12:00)  [86%] :\r\nJe pense qu'il faut analyser la reprise d'un nouveau d\u00e9veloppement apr\u00e8s un traumatisme, avant, pendant, apr\u00e8s, avant qu'est -ce que mon milieu m'avait donn\u00e9, je pense que ma m\u00e8re d\u00fbment s\u00e9curis\u00e9e puisque ma m\u00e9moire \u00e9tait vive, avant m\u00eame la parole et comme \u00e7a je peux le confirmer, je rencontrais des gens, j'aurais raconter des souvenirs de b\u00e9b\u00e9 avant la parole et m'ont dit : mais c'est incroyable que tu te rappelles, ces choses -l\u00e0, effectivement, ils avaient m\u00eame souvenir le m\u00eame t\u00e9moignage les m\u00eame d\u00e9tails et puis ma m\u00e9moire c'est \u00e9teinte quand ma m\u00e8re s'est \u00e9teinte probable, c'est-\u00e0-dire quand mon p\u00e8re est parti \u00e0 l'arm\u00e9e, o\u00f9 les femmes \u00e9taient seuls, sans aide sociale et sans travail, donc j'ai imagin\u00e9 qu'elle a d\u00fb d\u00e9prim\u00e9 et \u00e0 ce moment -l\u00e0, j'ai un \u00e9norme trou de m\u00e9moire, je me rappelle m\u00eame pas quand elle m'a mis \u00e0 l'assistance et ma m\u00e9moire est revenue quand Marco Farge mon du triste est venu me chercher et \u00e0 ce moment -l\u00e0, un lien est revenu, la lumi\u00e8re est revenue, ma m\u00e9moire est redevenue vide vive alors qu'elle \u00e9tait vide quand il y avait personne autour de moi, le tout \u00e0 l'heure, vous m'avez invit\u00e9 \u00e0 dire que quand j'\u00e9tais seul je tourner autour de la table, comme un enfant autiste, je pense que je n'\u00e9tais pas mais j'\u00e9tais comme eux, puisqu'il y avait pas d'alt\u00e9rit\u00e9, personne d'autre, et d\u00e8s que la vie est revenu, je me suis remis \u00e0 bavarder et interagir, ce que ne font pas les les enfants autistes donc et le 3\u00e8me temps c'est apr\u00e8s le trauma et apr\u00e8s le trauma le moins important c'est soutient alors l\u00e0, quand un enfant ou un adulte est adress\u00e9e si autour de lui un soutien il y a de bonnes chances de d\u00e9clencher un processus de r\u00e9silience or apr\u00e8s la guerre \u00e9taient en partie soutenue par ma tante qui \u00e9tait qui me qui m'a redonn\u00e9 la fiction qui m'a s\u00e9curis\u00e9, oui, mais j'ai pas du tout \u00e9t\u00e9 soutenus par la soci\u00e9t\u00e9 qui ne faisait taire, c'est-\u00e0-dire j'ai pas touch\u00e9 de bourse, j'ai pas alors qu'on \u00e9tait follement pauvres, j'ai pas eu d'aide sociale et, surtout, je n'avais pas eu la possibilit\u00e9 d'en parler puisque il y avait -on penser qu'un enfant ne ne souffrait pas, j'ai appris \u00e7a, m\u00eame au d\u00e9but de mes \u00e9tudes de m\u00e9decine, on peut op\u00e9rer un enfant sans anesth\u00e9sie, puisqu'il ne souffre pas \u00e7a quoi, je vous assure qu'on ne je vous assure qu'on nous a appris \u00e7a, donc maintenant on sait que c'est le contraire, mais voil\u00e0, c'\u00e9tait la m\u00e9decine de l'\u00e9poque, on nous apprenait \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:14:36) [89%] :\r\nAlors vous, vous l'avez soulign\u00e9, vous avez fait vos \u00e9tudes dans des conditions particuli\u00e8rement difficiles, des des \u00e9tudes de 2 psychiatre parce que dites -vous aussi loin que remontent votre m\u00e9moire, vous avez toujours voulu devenir psychiatre. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:14:50)  [85%] :\r\nAlors l\u00e0, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise, c'est pas ma m\u00e9moire, c'est que, un jour, j'ai \u00e9t\u00e9 chez tant que j'ai fouill\u00e9 dans le grenier et je me j'\u00e9tais d\u00e9j\u00e0 psychiatre et j'ai retrouv\u00e9, vous savez les, les, les r\u00e9dactions qu'on faisait faire aux enfants, que voulez -vous faire quand vous serez adulte, vous avez s\u00fbrement lu des r\u00e9dactions comme \u00e7a \u00e0 faire et j'ai \u00e9t\u00e9 un jury de voir que, \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans j'avais \u00e9crit quand je serai grand, je deviendrais psychiatre alors que c'\u00e9tait pas du tout dans ma m\u00e9moire, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une surprise, une d\u00e9couverte de surprises \u00e9tonnantes c'\u00e9tait pas dans ma m\u00e9moire, c'\u00e9tait bien \u00e9crit et je me suis et j'ai \u00e9crit, j'ai jeudi commenter, je disais \u00e0 l'\u00e2ge de 11 ans, il m'est arriv\u00e9 quelque chose de fou, seuls les psychiatres peuvent comprendre \u00e7a, 70 ans plus tard, je, je suis devenu psychiatre : J'ai toujours pas compris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:43) [89%] :\r\nBoris Cyrulnik, invit\u00e9 aujourd'hui de CQFD, on va marquer une pause, Boris Cyrunik, on va revenir sur cette notion de r\u00e9silience \u00e9videmment et qui aura toute une un un tout autre \u00e9cho par rapport \u00e0 fin en suivant ce que vous venez de nous raconter finalement le fil de votre vie, on comprend \u00e0 quel point la r\u00e9silience est un concept \u00e9videmment important pour vous, et \u00e0 quel point est -on beaucoup mieux comprendre pourquoi il justement pr\u00e9cis\u00e9ment a \u00e9t\u00e9 importante et on reviendra \u00e9galement sur cette notion de de parole \u00e0 tout de suite, Boris Cyrulnik, tout de suite. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:18:30) [65%] :\r\nParce qu'il \u00e9tait une fin de p\u00e9riode et bien dit \u00e0 la sc\u00e8ne parce qu'\u00e0 la Tunisie, le montant. \r\nTout et on y est oui si bon \u00e9tait en effet oui nitrate. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:42) [84%] :\r\nYael Na\u00efm sur la 1\u00e8re disant 43. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:19:45) [62%] :\r\nPrix : point de. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:49) [90%] :\r\nBoris Cyrulnik est notre invit\u00e9 ce matin dans CQFD, neurologue, psychiatre \u00e9thologue, psychanalyste fran\u00e7ais Boris Cyrunik vous raconter l'histoire de votre vie, dans votre dernier ouvrage Software l'avis d'appel publi\u00e9 aux \u00e9ditions Odile Jacob, Boris Cyrulnik, vous \u00eates connu du grand public pour vos travaux sur la r\u00e9silience, on \u00e9voquait tout \u00e0 l'heure votre Matisse d'enfance et du coup, on comprend mieux, on comprend que ce n'est \u00e9videmment pas un hasard si vous avez longuement travaill\u00e9 pr\u00e9cis\u00e9ment autour de la r\u00e9silience. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:20:18)  [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, je pense m\u00eame que m\u00eame motivation \u00e0 devenir psychiatre et du cette enfance la rage de comprendre et puis aussi quand j'\u00e9tais enfant et que je disais, je voulais devenir m\u00e9decin ou faire des \u00e9tudes, l\u00e0 encore les gens \u00e9clater de rire, je vous assure, \u00e9clater de rire et me disait : mais regarde d'o\u00f9 tu viens, comment veux -tu faire des \u00e9tudes, donc si je m'\u00e9tais soumis \u00e0 cette pression du groupe, je n'aurais rien fait d'un j'aurais \u00e9t\u00e9 entra\u00een\u00e9s vers des m\u00e9tiers que personne ne veut faire ce qui \u00e9tait le cas des orphelins, il y a pas longtemps encore, et comme j'avais au fond de moi un r\u00eave \u00e0 r\u00e9aliser, j'ai eu le leur, c'\u00e9tait m\u00eame r\u00eave insens\u00e9 et ce r\u00eave insens\u00e9 c'est-\u00e0-dire m\u00e9decine et de devenir puisqu'\u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il fallait faire les 2 sp\u00e9cialit\u00e9s, et c'est ce que j'ai fini par faire malgr\u00e9 la pression de la soci\u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:21:15) [82%] :\r\nL'importance de la parole lors on conna\u00eet un laisser- th\u00e9rapeutique de de la parole est -ce qu'on peut aujourd'hui prouver que la parole induit des modifications biologiques. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:21:23)  [87%] :\r\nAlors tout d\u00e9pend comment on parle, si on parle pour une on aggrave tout, en revanche, si on parle pour \u00e9laborer pour partager un effort de repr\u00e9sentations avec quelqu'un avec qui on se sent en confiance, alors l\u00e0, en effet, on voit que le cerveau, m\u00eame sommaire fonctionner de mani\u00e8re diff\u00e9rente et que le travail de la parole, entra\u00eene une partie ant\u00e9rieure de du circuit, indique la partie ant\u00e9rieure de leur singuli\u00e8re ant\u00e9rieurs, donc c'est un peu compliqu\u00e9, \u00e7a veut dire que c'est la partie ant\u00e9rieure d'un syst\u00e8me limbique qui int\u00e8gre la m\u00e9moire les \u00e9motions, donc quand on fait une parole \u00e9laborant Antoine et par humiliante, h\u00e9 bien on voit on entra\u00eene cette zone du cerveau \u00e0 fonctionner et \u00e0 si peu et m\u00eame s'les neurones deviennent plus gros et circule mieux et l'information circule mieux, donc on peut entra\u00eener son cerveau comme on entra\u00eene ses muscles. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:22:21) [95%] :\r\nDonc \u00e7a signifie que la parole finalement \u00e0 toute tout son r\u00f4le lorsqu'on parle de r\u00e9silience. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:22:25)  [88%] :\r\nLa parole, un r\u00f4le majeur dans la r\u00e9silience, soit pour le sujet bless\u00e9s soit autour du sujet, bless\u00e9s, et m\u00eame les r\u00e9cits d'alentour ont un r\u00f4le majeur si les r\u00e9cits d'alentour, les, les, les journalistes, les romans, les films, les st\u00e9r\u00e9otypes les pr\u00e9jug\u00e9s disent un enfant un orphelin, c'est un enfant sans valeur, le sujet est bless\u00e9e orphelins aura du mal \u00e0 parler puisque il va int\u00e9rioriser les r\u00e9cits, les discours qu'il entend autour de lui et par malheur il va dire : ben oui, je suis un enfant sans valeur parce que les autres, une famille, moi j'en ai pas les autres, une maman moi j'en ai pas, je suis \u00e0 ma place en \u00e9tant malheureux donc \u00e7a la la les paroles, celle du sujet, bless\u00e9s, celle de son environnement affectif et les paroles social convergent pour faciliter un processus de r\u00e9silience ou pour l'emp\u00eacher. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:19) [91%] :\r\n\u00e0 l'observation du du cerveau toujours plus pertinente toujours plus pr\u00e9cises gr\u00e2ce aux progr\u00e8s de la neuro- imagerie la la, on peut voir le le cerveau en activit\u00e9 sur un \u00e9cran et du coup, d'aucuns estiment que \u00e7a signe l'arr\u00eat de mort de la psychanalyse, qu'en pensez -vous. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:23:36)  [86%] :\r\nNon, non, ce pas l'arr\u00eat de mort de la psychanalyse, c'est une autre mani\u00e8re d'envisager l'homme c'est, si je me casse la jambe g\u00e9rer, voire un pl\u00e2trier je pas voir un psychanalyste mais si, par ailleurs, si par ailleurs je seule cette fracture de jambe prend pour moi une signification particuli\u00e8re, j'irai voir un psychanalyste, donc je pense que, au contraire m\u00eame, on voit que lorsque le transfert est bien fait en psychanalyse, le transfert a une fonction s\u00e9curisantes, c'est-\u00e0-dire que le psychanalyste devient de s\u00e9curit\u00e9 figure d'attachement pour le b\u00e9b\u00e9 au pour l'adulte quoi exactement ce que dit c'est la th\u00e9orie de bol bi et de la neuro- imagerie des neurologues de la t\u00e2che des th\u00e9ories de l'attachement, mais c'est aussi les th\u00e9ories psychanalyste \u00e9tait psychanalyste, c'est la th\u00e9orie du transfert dit avec d'autres mots, ni avec les mots de la neuro- imagerie d'aujourd'hui, mais c'est pas oppos\u00e9 \u00e0 la psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:24:32) [94%] :\r\nBoris Cyrulnik on a l'habitude, le vendredi de lancer un un coup de fil de passer un appel et ce matin, sur suggestion de notre invit\u00e9 en les carences vous avez sugg\u00e9r\u00e9 d'appeler Fran\u00e7ois Ansermet, chef du service de psychiatrie de de l'enfant et l'adolescent aux H\u00f4pitaux universitaires de Gen\u00e8ve, il est \u00e9galement directeur du d\u00e9partement de de psychiatrie de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve pour quelles raisons avez -vous souhait\u00e9 pouvoir proposer ce dialogue avec Fran\u00e7ois Ansermet ce matin. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:24:57)  [82%] :\r\nParce qu'il repr\u00e9sente le le la psychanalyse \u00e9volutive, la psychanalyse vivante la psychanalyse d'avenir, celles qui restent psychanalyste mais qui int\u00e8gre les donn\u00e9es et Ansermet qui est un vrai psychanalyste qui se passionne pour la neurobiologie, donc j'aime beaucoup parler avec lui, en plus de \u00e7a, il est tr\u00e8s cultiv\u00e9 et tr\u00e8s agr\u00e9able, donc vous le conseil. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:20) [90%] :\r\nBonjour, Fran\u00e7ois Ansermet. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:25:21) [84%] :\r\nBonjour, bonjour, Boris Cyrulnik, merci de ces petits mots qui me touche beaucoup \u00e0 \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:25:28) [87%] :\r\nFran\u00e7ois Ansermet pour vous aussi, hein, on le sait, le dialogue entre psychanalyste et o\u00f9 Psychanalyse et neurosciences et est possible dialogue que vous avez d'ailleurs pratiqu\u00e9e en particulier avec le neurologue Pierre magistrats \u00e9thique qui a fait l'objet d'un livre A chacun son cerveau qui est sorti il y a 8 ans, vous diriez que 8 ans plus tard, c'est encore plus vrai. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:25:46) [88%] :\r\nMais effectivement, nous avons poursuivi d'ailleurs le travail Pierre magistrate ici apr\u00e8s, \u00e0 chacun son un autre livre aux \u00e9ditions Odile Jacob sur les \u00e9nigmes du plaisir sur la question g\u00e9n\u00e9rale du du, du plaisir et, au fond, il me semble en effet que la perspective tr\u00e8s ouvert de Boris Cyrulnik est importante, la psychanalyse n'est pas un syst\u00e8me ferm\u00e9, c'est une oeuvre ouverte et la psychanalyse ne peut progresser que mon alt\u00e9rit\u00e9 en affinit\u00e9 avec d'autres champs pour que Fred, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas avec la litt\u00e9rature avec l'imp\u00f4t, le le la mythologie mais aussi la biologie et de la collaboration devrait que magistrate y est une tentative de mettre hors dialectique, la question de la neurobiologie avec celle de la psychanalyse et c'est aussi une perspective que que que soutient Boris Cyrulnik on a eu beaucoup d'\u00e9changes \u00e0 ce propos et je pense qu'aujourd'hui il est certainement important de ma\u00eetres les neurosciences enfin pourrait dire plut\u00f4t mettre la psychanalyse au programme des neurosciences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:51) [76%] :\r\nEt c'est ici. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:26:52) [81%] :\r\nIl y a des questions issues de la psychanalyse, donc ce sont des neurosciences. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:55) [88%] :\r\nEt c'est facile de faire cela, alors on sait que Pierre magistrate y assez d'ouverture envers vous est -ce que c'est facile de trouver des neuro scientifiques qui sont pr\u00eats justement \u00e0 s'ouvrir \u00e0 un disons une un dialogue plus plus avec la psychanalyse. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:27:08) [85%] :\r\nAlors je pense que pour certains, c'est encore trop t\u00f4t, mais pour d'autres c'est tr\u00e8s stimulant collabore en particulier avec une neurobiologiste appelle Kristen \u00e0 Alb\u00e9ric ni \u00e0 New-York, est en m\u00eame temps, psychanalyste et et et neuroscientifique ne cherche fondamentales et qui travaillent sur la question de la m\u00e9moire et la m\u00e9moire dynamique des le les question de ce qu'on appelle la reconsolidation, c'est-\u00e0-dire le fait que lorsqu'on \u00e9voque un item, musique, on \u00e9voque un souvenir la trace labile et susceptible de nouvelles associations et cette question- l\u00e0 c'\u00e9tait dynamique de de la m\u00e9moire est une question partager un point but\u00e9e une intersection plus qu'est la psychanalyse et et et les neurosciences et aussi d'ailleurs une question sur laquelle Boris Cyrulnik se consacre sp\u00e9cialement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:28:00) [84%] :\r\nOui, j'allais dire, Boris Cyrunik, forc\u00e9ment, tout ce que Fran\u00e7ois Ansermet nous raconte l\u00e0, \u00e7a, \u00e7a vous parle alors tr\u00e8s tr\u00e8s clairement. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:28:07)  [87%] :\r\nAbsolument \u00e0 ce que vient de dire Fran\u00e7ois Ansermet c'\u00e9tait le voeu de Freud en 1995 il avait \u00e9crit : projet pour une psychologie scientifique mais \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, la neurologie \u00e9tait balbutiant Sherco venait de lancer la s\u00e9miologie neurologique, mais il y avait pas la neuro- imagerie ni les capteurs techniques dont on dispose aujourd'hui et ce que vient de dire Ansermet sur les circuits de la de la m\u00e9moire musicale qui d'abord incertaine souffrait, il y a de plus en plus clairement, c'est la th\u00e9orie de Freud, Freud, on part dans la brousse des neurones ont fini par faire part frayer un chemin dans la brousse des neurones, or maintenant \u00e7a c'est bon, on la voit, on la photographie \u00e0 la neuro- imagerie on voit les nappes de neurom\u00e9diateurs circuler pr\u00e9f\u00e9rentiellement dans une direction et quand on entend de la musique, on l'entend partout de surtout avec son h\u00e9misph\u00e8re droit m\u00e9contents vont canton de la musique cette on voit que ce c'est l'h\u00e9misph\u00e8re gauche autour de la zone du langage qui est particuli\u00e8rement stimul\u00e9 qui consomment beaucoup d'\u00e9nergie, si bien que les pianistes ou les gens qui joue du violon l'instrument de musique, finissent par avoir un cerveau gauche autour de la zone du langage, 4 fois plus et 4 fois plus \u00e9pais que les non- instrumentistes, la musique a fa\u00e7onn\u00e9 leur cerveau gauche, comme d'ailleurs la parole fa\u00e7onne aussi le cerveau gauche si on est droitier et modifie les circuits neurologiques parler c'est modifier les circuits neurologiques quand on demande \u00e0 quelqu'un de raconter qu'avez -vous fait dimanche dernier convoi long de flottement, rien ne s'allume dans le cerveau et puis tout d'un coup on voit, c'est allumer les 2 lobes pr\u00e8s frontaux, c'est-\u00e0-dire que le sujet va rechercher anticipe son pass\u00e9, il va chercher dans son pass\u00e9, des images pour en faire un r\u00e9cit et puis on voit les 2 lots Beauxis bient\u00f4t consommer l'\u00e9nergie tant qu'il a trouv\u00e9 les images et pas pas ce moment -l\u00e0, on voit les 2 circuits limbique, c'est-\u00e0-dire les circuits des \u00e9motions et de la m\u00e9moire se mettent \u00e0 fonctionner et \u00e0 ce moment -l\u00e0 le sujet commence son r\u00e9cit, c'est-\u00e0-dire que parler m'entra\u00eener une structure c\u00e9r\u00e9brale. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:17) [88%] :\r\nDonc il y a un dialogue possible entre ces 2 mondes, mais il y a tout de m\u00eame parmi vos confr\u00e8res psychanalyste encourront obscurantiste, pardon, qui en quelque sorte d\u00e9ifi\u00e9 Friday qui ne sont pas pr\u00eats \u00e0 entrer en mati\u00e8re, croissance. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:30:32) [92%] :\r\nJe ce que je pensais que Freud a ouvert des questions tr\u00e8s tr\u00e8s importantes et qui sont encore aujourd'hui \u00e0 mettre au travail, la psychanalyse n'est pas un domaine poussi\u00e9reux inscrits dans le pass\u00e9, c'est qu'un domaine \u00e0 penser d'une fa\u00e7on nouvelle, une nouvelle psychanalyse, on pourrait dire ouvert sur l'avenir, donc je pense qu'il y a d'obscurantisme des 2 c\u00f4t\u00e9s du r\u00e9ductionnisme des 2 c\u00f4t\u00e9s mais il y a aujourd'hui une ouverture possible qui est formidable, Fred dans un fameux texte qui s'appelle au-del\u00e0 du principe de plaisir en 1920 disait que la biologie de son \u00e9poque lui permettait pas d'aller plus avant dans sa recherche de l'Irak, la psychanalyse et et des neurosciences que quitter les moyens qu'\u00e0 sa disposition n'\u00e9tait pas suffisant alors aujourd'hui il disait dans quelques d\u00e9cennies, on sera peut-\u00eatre capable de faire faire des progr\u00e8s aussi \u00e0 la psychanalyse depuis la biologie et je crois que ce moment est aujourd'hui pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:34) [88%] :\r\nIl y a encore beaucoup de travail pour vous et du coup, on l'a compris, la psychanalyse a un bel avenir devant elle, c'est ce qu'on vous souhaite merci Fran\u00e7ois Ansermet d'avoir \u00e9t\u00e9 quelques instants avec nous aujourd'hui dans CQFD au plaisir certainement de de vous accueillir plus longuement ici m\u00eame \u00e0 bient\u00f4t \u00e0 bient\u00f4t et on va terminer avec vous, Boris Cyrulnik et et se livrent donc je le rappelle, sauf -toi la vie t'appelle aujourd'hui au niveau \u00e9motionnel, o\u00f9 en \u00eates -vous par rapport \u00e0 \u00e0 ces \u00e9v\u00e9nements, avez -vous pu pardonner, o\u00f9 il y a -t-il encore de la peine chez vous. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:32:03)  [90%] :\r\nIl y a jamais eu de haine, j'ai toujours consid\u00e9r\u00e9 que les nazis souffrait d'un trouble psycho- social et plus je r\u00e9fl\u00e9chis \u00e0 la question, plus j'en suis convaincu, c'est-\u00e0-dire qu'on en travaillant avec des psycho- sociologue, on se rend compte que parler en groupe, si on veut faire un groupe, on a int\u00e9r\u00eat \u00e0 partager le m\u00eame r\u00e9cit pour en faire un militaire, \u00e7a nous permettra d'\u00eatre ensemble, \u00e7a aura une fonction d'unification et de rites, c'est-\u00e0-dire qu'on va se rencontrer r\u00e9guli\u00e8rement pour dire les m\u00eames choses prier manifester, enfin c'est la c'est la fonction de la culture, or on se rend compte que il, il arrive tr\u00e8s souvent que ces r\u00e9cits collectif soit d\u00e9tourn\u00e9e par un homme ou une poign\u00e9e d'hommes et que notre bonheur dans la soumission, fait que la majorit\u00e9 d'entre nous aiment se soumettre assez pervers, c'est-\u00e0-dire que les hommes qui les suiveurs, les moutons qui suivent et qui les perroquets qui r\u00e9cite le dogme du chef enceinte, ce sont des gens ne sont pas pervers, mais ils sont pervers type \u00e0 cause du bonheur de se soumettre la soumission et d\u00e9licieuse, dans la mesure o\u00f9 elle d\u00e9responsabilise compl\u00e8tement, on n'est pas coupable, je n'ai fait qu'ob\u00e9ir aux ordres, je n'ai pas d'angoisse du choix puisque j'ai pas de libert\u00e9, c'est mon ma\u00eetre ador\u00e9 qui me dit : oh, je dois aller comment je dois prier et ce que je dois penser et ce ph\u00e9nom\u00e8ne -l\u00e0, ce qui est un peu une perversion de la culture entra\u00eene beaucoup d'hommes et de femmes non pervers, c'est pour \u00e7a que je ne se dit que ils sont perverties et c'est un ph\u00e9nom\u00e8ne psycho- social que Michel Foucault et qu'on voit actuellement \u00e0 l'oeuvre encore dans beaucoup de pays et on est tous complices en Europe centrale, on a \u00e9t\u00e9 complice du nazisme, on a \u00e9t\u00e9 complice du communisme, on voit se remettre en place, exactement le m\u00eame ph\u00e9nom\u00e8ne, le bonheur dans la soumission qui donne le pouvoir au gourou qu'on adore et qui nous m\u00e8ne \u00e0 la trag\u00e9die. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:34:11) [93%] :\r\nLe sentiment que fr\u00e9quemment les blessures des enfants de guerre de la guerre, les enfants de la guerre, c'est une t'encore aujourd'hui, on a vraiment l'impression que les v\u00f4tres ne sonne plus. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:34:22)  [89%] :\r\nNon, je pense que on se remet pas d'un trauma il peut cesser alors vous avez d'employer la m\u00e9taphore de saigner, il est vivant, c'est pas une cicatrice quand j'entends dire on peut cicatriser un trauma je crois pas je pense qu'on peut se remettre \u00e0 vivre apr\u00e8s un trauma, c'est le principe de la r\u00e9silience et m\u00eame la d\u00e9finition de la r\u00e9silience, on peut m\u00eame revivre bien au m\u00eame tr\u00e8s bien, alors je pense que ce trauma a impr\u00e9gn\u00e9 dans notre m\u00e9moire, une sensibilit\u00e9 particuli\u00e8re et toute notre vie, on est particuli\u00e8rement touch\u00e9 par quelque chose qui \u00e9voque le trauma et m\u00eame dans la m\u00e9moire et on reste tout le temps, particuli\u00e8rement sensible \u00e0 ce qui nous est arriv\u00e9, mais on ne se soumet pas au pass\u00e9, on cherche \u00e0 faire quelque chose, comprendre, on peut devenir psychanalyste, beaucoup sont devenus, psychanalyste, on peut \u00e9crire Georges P\u00e9rec, beaucoup ont \u00e9crit par d\u00e9finition le trauma nous a d\u00e9chir\u00e9s nous a fracass\u00e9, on a perdu, on a \u00e9t\u00e9 sid\u00e9r\u00e9, on a perdu la possession de son \u00e2me, on peut la reprendre par la rage de comprendre la rage d'\u00e9crire la rage de rencontrer donc \u00e7a peut faire des biographies int\u00e9ressante mais toute sa vie, on reste sensible, on reste m\u00eame vuln\u00e9rables, ce qui nous est arriv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:35:40) [91%] :\r\nMerci pour votre message d'espoir, Boris Cyrulnik, invit\u00e9 ce matin par St\u00e9phane trop neurologue, psychiatre \u00e9thologue et psychanalyste fran\u00e7ais, je rappelle que vous signez Software l'avis d'appel publi\u00e9 donc aux \u00e9ditions Odile Jacob, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 des n\u00f4tres ce matin dans CQFD \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nCyrulnik Boris (00:35:55)  [88%] :\r\nMerci m'avoir invit\u00e9 \u00e0 bient\u00f4t. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "id": "0DCAB665-4F73-4706-B103-197C772D3E6A", "name": "CQFD"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cyrulnik, Boris", "role": "psychiatre", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "D\u00e9l\u00e9troz, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Cyrulnik, Boris", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-FAE7E381-A8BC-48C3-9829-7D3633D3C8B3", "internalArchiveId": "FAE7E381-A8BC-48C3-9829-7D3633D3C8B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Happy Culture (La chronique) : \"Time To Go\", clip musical de Wax Tailor (feat. Aloe Blacc)", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 338, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["art audiovisuel"], "thematicPersons": ["Wax Tailor"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-06T09:00:57Z", "speechToTexts": ["06.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:01) [59%] :\r\nOui parce aujourd'hui on Sind c'\u00e9tait l'\u00e9lecteur voil\u00e0 m\u00eame ou le courrier escale dans la rue mondial a dit. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:12) [86%] :\r\nEt cette semaine, l'\u00e9quipe qui met la larme \u00e0 l'oeil, c'est celui du titre th\u00e8me Togo de hoax Tailor et \u00e0 l'eau et Black Max Tailor Didier producteur fran\u00e7ais qui, en septembre dernier sortait son 4\u00e8me album de Style ce Dark sur lequel on retrouve time- to Go quant \u00e0 l'eau et Black on vous dispense des pr\u00e9sentations depuis l'immense succ\u00e8s de son tube Annie de dollars dans la vid\u00e9o de Thames to Go Back, c'\u00e9tait l'eau et Blake ont c\u00e9d\u00e9 leur place \u00e0 une pieuvre bleu une pieuvre peluche attachante et innocente, celle -ci \u00e9volue dans les bas quartiers d\u00e9serts d'une grande ville, sortant d'un sac poubelle pos\u00e9e dans un coin, abandonn\u00e9e du quartier, notre nouvel ami par la d\u00e9couverte de la cit\u00e9, elle nage dans les airs avec des m\u00e9duses en papier aussi bleu qu'un ciel d'\u00e9t\u00e9 notre pieuvre d\u00e9couvre lors de son p\u00e9riple qu'a la possibilit\u00e9 de peindre en bleu tous les objets qu'elle va toucher heureuse et curieuse Madame pieuvre voit la vie en bleu fait danser des objets s'Samus comme elle peut, h\u00e9las, un beau jour, elle d\u00e9couvrira que ce joli bleu azur, perd de son intensit\u00e9 et va m\u00eame se transformer dans un sombre, noir couleur caf\u00e9 la pieuvre triste et fatigu\u00e9, n'est plus que l'ombre d'elle- m\u00eame, la magie a disparu, tandis que le d\u00e9sespoir semble \u00e0 pr\u00e9sent l'animer, r\u00e9alis\u00e9 enti\u00e8rement Stop Moshen ce clip a n\u00e9cessit\u00e9, dixit hoax Tailor lui- m\u00eame plus de 3 mois de travail, \u00e0 6 jours par semaine dans la froideur hivernale de la ville de Melbourne, en Australie, c'est autour de 2 \u00e9quipes dirig\u00e9es par Darcis d'orgasme et si Monsieur Pillsbury que ce projet ambitieux a pu voir le jour WHAT explique que la pieuvre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 en crochet et qu'il a fallu refaire 2 pendant le tournage, le m\u00e9canisme ne fonctionnant plus, petit chef-d'oeuvre visuelle, le clip de th\u00e8mes Togo est un mix entre r\u00eaverie et m\u00e9lancolie dans lequel on retrouve l'innocence de l'enfance au travers de cette pieuvre ainsi que la triste r\u00e9alit\u00e9 de la vie avec cette banlieue morne o\u00f9 r\u00e8gne la solitude et le gris mais on sait que le bleu, c'est mieux, alors voici Etam Togo par qui Tailor et \u00e0 l'eau et Black. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:58) [64%] :\r\nEuro pour, au point de. \r\nEt moi, tout ce qui est bien s\u00fbr de trouver ce plan, qui est un point de vue devrait pour plus fou, c'\u00e9tait comme \u00e7a et tout \u00e7a est d'\u00e9tablir une \u00e7a ne veut toujours que vous travaillez Windows bien \u00e7a ne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:37) [57%] :\r\nOn a aujourd'hui de cr\u00e9er, d'oiseaux et non plus le d\u00e9lai d'eau d'on a eu des bombardements oui voil\u00e0, comme je vous demande, et bien s\u00fbr d'espoir. \r\nPourtant le faire, c'est un combat, un de plus de formateur et l'appel dans la parce que 216 Tailor Jack est une chose, donc la ce n'est pas bien. \r\nOu d'et les march\u00e9s \u00e0 propos d'un alors de ce moment au point d'un globalit\u00e9 ben \u00e7a, point de la m\u00eame taille, moi je vois une forme Espagne Jones non plus c'est c'est et, bien s\u00fbr, si le PS propose la m\u00eame toujours balanc\u00e9, donc on a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:11) [78%] :\r\nC'\u00e9tait un hoax Tailor et \u00e0 l'Black avec Times Go apiculture, il s'agit d'un extrait du 4\u00e8me album de hoax Tailor de Style Weibo ce Dark pour le sont plus, les images, c'est maintenant sur Couleur3 point CH apiculture clip de la semaine. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:26) [58%] :\r\nAurait Culture toujours Lorient samedi c'\u00e9tait l'\u00e9lecteur voil\u00e0 m\u00eame o\u00f9 vont -ils escale dans la rue mondial battu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "id": "CB7C9296-F254-4F4B-8929-C8047366FC31", "name": "Happy Culture (La chronique)"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Marquet, Micka\u00ebl", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-277E6A6A-C1A9-4992-A52C-3B56E55A0B20", "internalArchiveId": "277E6A6A-C1A9-4992-A52C-3B56E55A0B20", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Gu\u00e9rir la guerre des religions (5/5) : Changer l'homme pour changer le monde", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "L\u2019ONG \u00ab Initiative et Changement \u00bb (nouveau nom du R\u00e9armement moral), bas\u00e9e \u00e0 Caux dans les hauteurs montreusiennes, d\u00e9veloppe une m\u00e9thodologie originale pour contribuer \u00e0 pacifier les acteurs influents des r\u00e9gions tourment\u00e9es du Globe. Son id\u00e9e, inspir\u00e9e du revivalisme anglais du XIXe si\u00e8cle, consiste \u00e0 croire en la possibilit\u00e9 de changement de l\u2019\u00eatre humain. Arm\u00e9e de \u00ab success stories \u00bb et d\u2019une mani\u00e8re particuli\u00e8re de favoriser la r\u00e9flexion, le d\u00e9centrement et le dialogue, cette ONG se faufile parmi les grands de ce monde pour contribuer, \u00e0 sa mani\u00e8re, \u00e0 la r\u00e9solution de situations conflictuelles. Rencontre avec Andrew Stallybrass, son charg\u00e9 de communication, et Rainer Gude, charg\u00e9 de projet.", "durationSec": 1669, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["conflit arm\u00e9", "religion et croyances", "m\u00e9diation"], "thematicPersons": ["R\u00e9armement moral"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-10-22T05:06:53Z", "speechToTexts": ["22.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:10) [91%] :\r\nPierre-Yves Moret pour r\u00e9soudre les conflits, il faut changer l'\u00eatre humain, cette conviction repr\u00e9sentent le noyau de la d\u00e9marche de l'ONG Initiative et changement ONG que nous d\u00e9couvrons aujourd'hui avec le 5\u00e8me et dernier \u00e9pisode de notre s\u00e9rie d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la r\u00e9solution pacifique des conflits religieux une s\u00e9rie propos\u00e9e par Jean-Christophe \u00c9mery, r\u00e9alis\u00e9 par Jean-Claude Galy. \r\nMesdames et messieurs, bienvenue dans le 5\u00e8me volet de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, comment envisager un avenir pacifique lorsque le pass\u00e9 est marqu\u00e9e par les conflits, les blessures, les unes recuite, comme le dit l'expression ou par les points de vue inconciliables, c'est la question avec laquelle nous cheminons toute cette semaine, et aujourd'hui nous vous proposons avec vous Jean-Christophe aimerait bonjour Jean-Pierre, nous vous proposons de d\u00e9couvrir une ONG qui s'engage depuis plus de 60 ans sur ce terrain, Jean-Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:02) [87%] :\r\nIl s'agit donc d'Initiative et changement, elle \u00e9tait connue auparavant sous le Label le r\u00e9armement moral, c'est donc une ONG qui s'est constitu\u00e9 apr\u00e8s guerre dans une perspective tout d'abord de r\u00e9conciliation franco- allemande et puis la dimension europ\u00e9enne et puis ensuite, plus large, puisqu'aujourd'hui, elle dispose d'un r\u00e9seau international ces initi\u00e9s ont en particulier son fondateur Frank sond\u00e9s revival Histe britannique, donc des gens qui au 19\u00e8me si\u00e8cle sont dans ce vaste mouvement de conversion religieuse, ce qui explique probablement que cette ONG par sur l'id\u00e9e, il a l'intuition que pour changer le monde, il faut y aller, un individu, \u00e0 la fois et que l'exemple d'un individu qui a pu changer qui a pu en mais se convertir A\u00efssa GIPA conversion religieuse, il s'agit de se convertir \u00e0 la paix, une d\u00e9marche pacifique, mais c'est la m\u00eame id\u00e9e : l'individu qui a pu se convertir \u00e0 la paix va ensuite propag\u00e9 par la pr\u00e9dication, par l'exemple de ce qu'il a pu exp\u00e9rimenter et plus loin ce m\u00eame mouvement l\u00e0 et par capillarit\u00e9 au fond la paix peut s'installer progressivement. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:07) [88%] :\r\nEt d'ailleurs, ce mouvement, il a commenc\u00e9 tout petit et puis s'est propag\u00e9, donc quelque part il a r\u00e9ussi ont en partie son son initiative. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:13) [89%] :\r\nOn peut lire, effectivement, aujourd'hui, c'est un mouvement qui est install\u00e9 dans une soixantaine de pays qui dispose d'un r\u00e9seau international et qui chaque ann\u00e9e organise \u00e0 Caux au-dessus de Montreux, un certain nombre de rencontres, de s\u00e9minaires qui permettent \u00e0 des gens de toute la plan\u00e8te, de se rassembler, de partager leurs exp\u00e9riences \u00e0 \u00e7a, \u00e7a prend une importance assez consid\u00e9rable et puis d'\u00eatre de revenir dans leur contexte avait peut-\u00eatre un enthousiasme plus grand \u00e0 propager dans leur contexte, une d\u00e9marche pacifique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [80%] :\r\nCette arriv\u00e9 d'ailleurs qu'on parle des des rencontres ou des s\u00e9minaires organis\u00e9s par coup c'\u00e9tait et changements dans les \u00e9missions aujourd'hui vos invit\u00e9s qui sont -ils. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:48) [89%] :\r\nAlors, ils sont 2 ans d'abord on va pr\u00e9senter le jeune loup, il s'appelle Rainer Gut de c'est un Am\u00e9ricain qui travaille depuis le d\u00e9but de l'ann\u00e9e pour l'ONG, donc un, il est charg\u00e9 de mission aupr\u00e8s de l'ONU et d'autres organismes non gouvernementaux, et puis nous entendrons la voix deM. Joe Star Liberace alors lui ce sera plut\u00f4t le vieux loup de mer si vous me passez l'expression, il est d'origine britannique et, malgr\u00e9 ses nombreuses ann\u00e9es pass\u00e9es en Suisse, h\u00e9 bien lui aussi il a un axe franco- anglais qui s'entendra face \u00e0 l'pas mal de charme, il est lui- m\u00eame charg\u00e9 de la communication pour Initiative et changement et puis se d\u00e9fini comme historien amateur de mouvement, bref son dada en fait cette documenter les origines de cette ONG et puis les m\u00e9andres par lesquelles et les belles actions aussi qui ont \u00e9t\u00e9 des heures de gloire de cette ONG, on va commencer avec Rainer Gut qui va nous expliquer en quelques mots les grandes lignes de son engagement et de l'engagement d'initiative changement. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:48) [78%] :\r\nC'est pas que nous, on fait signer des trait\u00e9s de paix parce que nous, un travail sur le changement personnel, on n'en est tr\u00e8s content de travailler avec d'autres, or ce ce dont nos conf\u00e9rences de commercer avec mon projet, surtout au Burundi au maintenant aussi ensuite sur le quai en peut accompagner les personnes \u00e0 faire ces changements personnels n\u00e9cessaires pour faire les changements structurels donc ici \u00e0 Gen\u00e8ve, moi j'ai et je suis pr\u00e9sent \u00e0 des conf\u00e9rences sur on est pr\u00e9sent, conseils, un droit de l'homme \u00e0 l'ONU, et on voit comme les autres pr\u00e9sentent ce qui font, donc moi je peux pr\u00e9senter \u00e0 l'int\u00e9rieur de notre r\u00e9seau qu'est -ce qui travailler les autres qu'est -ce qui ont dit \u00e0 l'ONU qu'est -ce qui sont les mots cl\u00e9s pendant ce temps \u00e0 l'ext\u00e9rieur, je peux donner un peu notre savoir- faire, comment nous on a fait, donc des fois \u00e7a aboutit dans des partenariats et des fois c'est juste donner \u00e0 notre mani\u00e8re de faire notre exp\u00e9rience et \u00e7a, c'est un peu rest\u00e9s sur ce tr\u00e9sor \u00e0 Gen\u00e8ve, c'est \u00e0 prendre pour nous et puis si on peut aider dans quelques mani\u00e8re dans ce partenaire ou d'autres, on est content de part \u00e0 partager ce qu'on a appris. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:04:50) [94%] :\r\nVous avez Rainer Gut de prononcer cette on peut presque parler de de confession de foi, c'est-\u00e0-dire que cette id\u00e9e que le changement et la dynamique de la paix, dont la perspective d'Initiative et changement, elle vient d'abord non pas d'une structure non pas d'une d\u00e9cision peut-\u00eatre politique ou je sais pas mais d'abord de l'individu, et \u00e7a j'aimerais comprendre un peu. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:18) [80%] :\r\nDonc je crois que Andrew pourrait ajouter un peu plus de notre histoire, c'est vrai que le le le temps des formes fondation avec beaucoup moins de ce qui s'\u00e9tait vraiment dentition depuis le d\u00e9but que pour changer soit structures soit des probl\u00e8mes, il faut rendre d'abord au pouvoir en soi -m\u00eame qu'est -ce qu'on peut changer et, \u00e7a semble assez simple, on ne trouve d'ailleurs pendant tr\u00e8s l\u00e9gion des parler aussi de \u00e7a que si les gens sont appliqu\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames, \u00e7a fait toute la diff\u00e9rence et ce qui c'\u00e9tait toute exp\u00e9rience entre les Fran\u00e7ais et les Allemands accord d\u00e9but en ceux qui savaient qu'ils pouvaient pas changer apr\u00e8s des ann\u00e9es de guerre toutes les structures, toutes les douleurs, mais ce qui, on peut faire c'est c'\u00e9tait dans nos mains donc commencer par l\u00e0, c'est un peu notre histoire, on a beaucoup d'exp\u00e9rience, que \u00e7a marchait, il y a des gens qui en plus trouv\u00e9 la r\u00e9conciliation avec d'autres exemples, pardonnez, pardonnez, ils ont trouv\u00e9 donc c'est un peu votre exp\u00e9rience, on me donne librement, d'autres, mais peut-\u00eatre un groupe jeter tout \u00e7a vient. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:19) [91%] :\r\nJe dirais qu'une des maladies de notre temps, c'est le sentiment d'impuissance devant le mal le pouvoir du mal dans le monde, et s'il y a une phrase qui m'\u00e9nerve prodigieusement qu'on entend parfois chez vous les journalistes, c'est dans l'indiff\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale, quelque chose se passe en ce moment, nous vivons quotidiennement la souffrance de la Syrie, mais c'est pas dans l'indiff\u00e9rence, mais c'est dans l'impuissance, on ne sait pas que faire d'ici, et une des intuitions je crois de du mouvement, c'est que m\u00eame dans les situations qui sont nous d\u00e9passait il y a peut-\u00eatre une chose que je peux faire, moi je suis pas enti\u00e8rement impuissant, je connais un musulman, je connais un Syrien, on peut commencer l\u00e0 o\u00f9 on est le mouvement d'initiative des changements mais l'humain au centre l'individu au centre et, l\u00e0 encore souvent les m\u00e9dias s'int\u00e9ressent ou grands de ce monde, et Dieu sait s'ils ont une responsabilit\u00e9, ils peuvent changer les choses, mais dans notre histoire, souvent le d\u00e9but de quelque chose de fort d'importantes sur le plan d'un pays, \u00e7a peut d\u00e9marrer avec un individu ou quelques individus, ce qui m'int\u00e9resse moi le plus dans ce que je vis et je vois \u00e0 Caux, c'est les histoires de personnes ordinaires, entre guillemets, enfin des gens humbles qui par leurs convictions, r\u00e9ussissent \u00e0 changer la donne. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:07:57) [95%] :\r\nVous avez peut-\u00eatre un exemple en t\u00eate. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:07:59) [88%] :\r\nIl y a quelques ann\u00e9es, j'\u00e9tais dans la conf\u00e9rence et il y avait un bin\u00f4me sud- africains qui ont parl\u00e9 une femme blanche dont la fille a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e dans un attentat avant l'arriv\u00e9e de Mandela et la reine c'est au pouvoir et un noir qui en fait a commandit\u00e9 l'attentat qui a tu\u00e9 la fille de la femme blanche, \u00e0 un moment tr\u00e8s fort quand ils ont parl\u00e9 ensemble du cheminement vers la r\u00e9conciliation en Afrique du Sud, et ils ont cr\u00e9\u00e9 une fondation ensemble pour aider la r\u00e9insertion des gu\u00e9rillas noir et tout \u00e0 fait par hasard dans la salle \u00e0 manger apr\u00e8s assez \u00e9mu comme tout le monde, je me trouvais \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l'ancien milicien musulmans du Liban, elle lui dit : comment \u00e7a va, il a dit, tr\u00e8s mal, je me sens tr\u00e8s tr\u00e8s secou\u00e9 par ce que je viens d'entendre et dans les paroles de cette femme, j'ai senti la parole des maires de mes propres victimes des gens que j'ai tu\u00e9 moi et bon comment aider quelqu'un \u00e0 se lib\u00e9rer du poids du mal qu'ils ont fait de m\u00eame, alors je lui ai dit est -ce que \u00e7a t'aiderais de d'parler avec cette femme blanche, il a dit oui, alors je j'\u00e9tais juste l'interm\u00e9diaire, je les ai mis ensemble, en fait, il a pris son dernier repas Ako, avec cette femme, j'ai accompagn\u00e9 \u00e0 la gare, o\u00f9 il est rentr\u00e9 au Liban et c'\u00e9tait quelqu'un qui avait d\u00e9j\u00e0 depuis un certain temps un engagement pour la paix, mais tout \u00e0 coup, j'ai compris qu'il portait un poids de de culpabilit\u00e9 donc ils n'arrivaient pas \u00e0 se d\u00e9faire, et je ne sais pas ce qui s'est pass\u00e9 vraiment \u00e0 cette table, comptez 2 personnes une blanche chr\u00e9tienne de l'Afrique du Sud, un musulman arabes du Liban \u00e0 la fin du repas, je les ai retrouv\u00e9s et puis on a on a pri\u00e9 ensemble les 3 je me souviens plus de des mots mais des mots tr\u00e8s simples, justes et d'autres amis \u00e0 se lib\u00e9rer de ce poids de culpabilit\u00e9, mais pour moi c'\u00e9tait un bel exemple de comment des gens qui partagent d'une situation peuvent avoir une influence ont une tout autre situation et presque par hasard, enfin par un ce que j'appelle on chr\u00e9tien, le souffle de l'esprit. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:10:29) [79%] :\r\nMoi, je dirais juste pour ajouter \u00e7a serait aussi notre travail de paix pas structur\u00e9s, c'\u00e9tait vraiment un travail d'accompagner, c'\u00e9tait m\u00eame pas politiquement s'accompagner des gens \u00e0 pouvoir faire ses lib\u00e9r\u00e9s de leur pain parce que la guerre c'est quelqu'un qui prend les armes n'est jamais quelqu'un qui sent il veut attaquer ils sont qui veut se d\u00e9fendre, donc si on peut lib\u00e9rer quelqu'un de ceux qui lui sont \u00e9t\u00e9 cette peine, \u00e7a, c'est notre travail de paix et d'affiches, \u00e7a commence avec des personnes donc \u00e0 attendre peut-\u00eatre savait pas mais elle \u00e9tait quand un grand m\u00e9diateur de paix en ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:06) [94%] :\r\nCertaines situations conflictuelles mettent en jeu des discours religieux, th\u00e9ologique des pr\u00e9dications etc et d'autres pas du tout est -ce que vous faites une diff\u00e9rence d'approche dans ces 2 r\u00e9alit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:23) [77%] :\r\nVoil\u00e0 une situation int\u00e9ressante on a non, qui a, on a fait le film, l'imam Pasteur du Nigeria, il y a un autre film qui est sorti sur leur histoire kenya. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:34) [93%] :\r\nC'est donc un imam et un Pasteur qui ont travaill\u00e9 main dans la main dans une dynamique de paix alors que ils s'affronter au pr\u00e9alable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:41) [78%] :\r\nC'est vrai, ils \u00e9taient dans de milices opposante et en fait, le Pasteur a perdu sa main dans ses confrontations par leur voix personnel religieux, chacun dans sa religion avec son rapport avec Dieu \u00e0 trouver la paix en soi d'abord et \u00e0 la paix avec l'ennemi, ils ont fond\u00e9 un pour travailler aussi pour la paix, ils sont venus \u00e0 Caux, ils ont racont\u00e9 leur histoire, il y a l'id\u00e9e n\u00e9e de faire un film sur qui maintenant utilis\u00e9 pour les projets de paix conscient Initiative et changement m\u00eame, mais aussi en dehors des changements, ils \u00e9taient invit\u00e9s \u00e0 Kenya o\u00f9 il y avait un combat des tensions entre du des ethnies, donc c'\u00e9tait par les jeux, le conflit mais parce que la religion et des fois vraiment d\u00e9fini comme l'identit\u00e9 plus profonde des personnels et des ethnies ils \u00e9tait respect\u00e9 comme 2 personnes qui \u00e9taient compl\u00e8tement oppos\u00e9s, mais en fait la paix, donc s'ils \u00e9taient appel\u00e9s devenir la panique des changements faciliter ce processus et \u00e7a aboutit dans vraiment des changements personnelle des gens parce que nous, on travaille sur le changement personnel donc c'est les motivations le plus profond, mais personne pour beaucoup, c'est la religion pour d'autres c'est juste leur propre conscience ce qu'ils sont dans le m\u00eame, donc on ne fait appel \u00e0 des gens te voir qu'est -ce qu'il est ce que ce qui doivent changer un aequo quoi la motivation de plus profond, et si on peut les aider dans leur religion, de leur propre tradition en les aides avec \u00e7a, donc moi je dirais sur la surface, c'est la m\u00eame approche, regardez en soit trouv\u00e9e dans le silence ou ce qu'est ce qui Monti la personne, mais c'est en qu'on va un peu plus profond dans les racines, pour beaucoup, c'est la religion, surtout pour les gens religieux, on va jusqu'o\u00f9 il faut arriver dans les discours et on en arrive \u00e0 parler en 10. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:13:24) [72%] :\r\nEt la France et. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:13:41) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:14:10) [91%] :\r\nJ'aimerais comprendre un peu comment \u00e7a fonctionne sur le plan d'induire le changement, j'imagine qu'on peut pas forcer quelqu'un \u00e0 changer, c'est contre- productif et qu'on va essayer de mettre en place un dispositif qui permet \u00e0 l'individu tout changer, vous nous donner quelques pistes sur la mani\u00e8re dont \u00e7a fonctionne. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:28) [85%] :\r\nComme vos id\u00e9es dites \u00e0 juste titre, enfin on ne peut pas obliger l'autre a chang\u00e9 mais on peut susciter le d\u00e9sir de changer ou \u00e9voquer la possibilit\u00e9 simplement que c'est possible que ce poids de culpabilit\u00e9 dont j'ai parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure o\u00f9 le poids de la haine, je peux m'en lib\u00e9rer, j'ai m\u00eame pas comme je suis rempli de haine, j'aimerais pouvoir on est tr\u00e8s libre, mais comment et quand on entend l'histoire de quelqu'un d'autre, qui avec eu quelque chose de terrible qui a suscit\u00e9 une AMM naturel quand il partage o\u00f9 elle partage comment il ou elle a pu sont lib\u00e9r\u00e9s, \u00e7a me donne et des pistes et de l'espoir. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:15:15) [87%] :\r\nAlors on entend bien \u00e9videmment derri\u00e8re vos propos anglo- il brasse toutes le le l'enthousiasme aussi, peut-\u00eatre, qui est li\u00e9 \u00e0 certaines des exp\u00e9riences que vous avez travers\u00e9 ou des gens que vous avez c\u00f4toy\u00e9s en m\u00eame temps quand on part d'un individu \u00e0 l'autre, on a peut-\u00eatre quand m\u00eame un je sais pas des outils th\u00e9oriques, un peu d'm\u00e9thodologie \u00e0 disposition quelques \u00e9l\u00e9ments d'analyse ou ou qui se qui offrent peut-\u00eatre un cadre un peu plus th\u00e9orique d'observation, vous avez peut-\u00eatre quelque chose \u00e0 nous dire, Rainer GUD. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:15:47) [79%] :\r\nComme j'ai dit on est et une raison international des ann\u00e9es Yves local, donc vraiment on travaille toujours avec les \u00e9quipes locaux qui connaissent la r\u00e9alit\u00e9 qui savent pas ici, c'est plus religieux, c'est pas, ils ont en vous vient pas \u00e0 emporter, nos projets, nos mani\u00e8res de faire, o\u00f9 on n'est pas invit\u00e9 parce que l\u00e0, il \u00e9tait tout le travail d'c'\u00e9tait le changement international, mais il a aussi des conf\u00e9rences qui sont organis\u00e9es, partenariat avec toute la saison et la fondation Suisse qui serait la fondation de donc ces 2 r\u00e9alit\u00e9s et on travaille ensemble, il y a la la r\u00e9alit\u00e9 des conf\u00e9rences qui est peut-\u00eatre all\u00e9 tactique les exp\u00e9riences tr\u00e8s forte des gens qui peut montrer que c'est possible de pardonner m\u00eame quelqu'un qui a tu\u00e9 ma fille, voil\u00e0 on est lors du t\u00e9moignage la la la la, t\u00e9moignage \u00e7a on utilise aussi dans nos r\u00e9seaux locaux, il faut dire m\u00eame t\u00e9moignage c'est tout jambon tactique c'est mais avec nous, il y a aussi, \u00e0 la fin de \u00e7a, quelques conseils, alors il y a 3 choses qui on peut faire pour \u00eatre partenaire, il y a 4 choses qui, moi, j'ai trouv\u00e9 dans mon exp\u00e9rience qui sont utiles et apr\u00e8s on a des groupes se partagent donc si \u00e7a reste th\u00e9orique, c'est pas assez, comme on a entendu tout \u00e0 l'heure avec l'exp\u00e9rience d'Andrew quelqu'un besoin d'en parler apr\u00e8s, donc on essaie de faire aussi des des groupes de discussion donc on on a conf\u00e9rence et dans nos autres projets locaux, on a aussi d\u00e9sunie, s\u00e9minaires, des ateliers, mais il y a toujours cet aspect d'en parler, de partager ce qu'on a v\u00e9cu, mais cette question : comment \u00e7a va, de pouvoir dire que ce qui est traverse l'esprit, et pour les personnes ne pouvant pas demander qu'est -ce que \u00e7a traverse l'amener une personne apr\u00e8s, je dirais qu'un autre tactique, c'est vraiment de faire les gens rencontr\u00e9s l'an, les autres dans un niveau tr\u00e8s personnel, donc \u00e0 Caux une tactique tr\u00e8s particuli\u00e8re, c'est que les gens sont invit\u00e9s aussi \u00e0 participer \u00e0 des des services \u00e0 la maison on faire la la vaisselle ensemble l'ann\u00e9e pass\u00e9e, j'ai fait Havas de vaisselle avec une ministre des Finances d'un pays d'Afrique, \u00e7a nous a fait parler, dialoguer dans son mani\u00e8re totalement d\u00e9f\u00e9rents D ailleurs donc rencontrer les gens 11 ans des niveaux vraiment tr\u00e8s personnel, \u00e7a change tout, donc aussi sur place en projet tr\u00e8s int\u00e9ressant car on a diff\u00e9rents pays \u00e7a serait mais de paix des femmes qui se rencontrent, qui parlent entre eux, qui partagent et qui demandent de l'aide pour se faire pardonner m\u00eame et Popov, d'autres, et \u00e7a c'est tr\u00e8s simple, c'est pas un projet avec les politiciens s'avec des des formes de des francs, partie de la soci\u00e9t\u00e9 et cette partage rencontre personnel et apr\u00e8s, qu'est ce que moi je peux faire ma vie \u00e0 l'ext\u00e9rieur, la presse, h\u00e9 bien cette entr\u00e9e donc se voit plusieurs fois, donc il a sort du nouveau dans le monde et apr\u00e8s le partage des comment vont les probl\u00e8mes, donc \u00e7a c'est un peu quand m\u00eame tr\u00e8s bien la r\u00e9alit\u00e9 ou un nez quand on travaille sur place le partage vraiment le t\u00e9moignage et que les gens puissent dire ce qu'ils sont et apr\u00e8s ils sont accompagn\u00e9s, mais c'est toujours la m\u00eame travail soit avec les femmes de m\u00e9nage, soit avec des politiciens, c'est le m\u00eame travail de donner un espace \u00e0 parler cr\u00e9er de vrais rapports avec des gens, donner un vrai t\u00e9moignage de cette possible apr\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:18:56) [92%] :\r\nDans ce que vous dites l\u00e0 Jean je rel\u00e8ve notamment le l'id\u00e9e du pardon, etc, et on s'en filigrane dans votre discours que votre ONG Initiative et changement, elle est d'origine et d'ob\u00e9dience chr\u00e9tienne est -ce que cet \u00e9l\u00e9ment -l\u00e0 n'est pas un \u00e9l\u00e9ment qui va rebuter peut-\u00eatre un certain nombre d'acteurs qui sont pas dans cette m\u00eame tradition et qui vont se dire : voil\u00e0 encore des chr\u00e9tiens qui vont essayer de nous convaincre du bien- fond\u00e9 de leurs perspectives qui veut r\u00e9pondre. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:19:26) [89%] :\r\nJe crois que, qu'on vient de l\u00e0, mais on est clairement d\u00e9finies maintenant comme un mouvement spirituel mais ouvert \u00e0 tous, c'est tr\u00e8s important de d'essayer d'avoir un ce qui est compr\u00e9hensible, et qui inclut tout le monde, mais je trouve que plusieurs processus de paix dans le monde, les notamment au Moyen-Orient, je pense \u00e0 tout le processus d'Oslo, qui \u00e9tait un processus la\u00efc qui a volontairement exclu le religieux \u00e0 mes yeux, il n'y aura pas de paix au Moyen-Orient sont le religieux, \u00e7a me para\u00eet une \u00e9vidence, j'ai un ami, je ne voir qui est rabbin qui le probl\u00e8me avec les fondamentalistes, ceux qui ne sont pas au fondement, ils ne vont pas au fondement le fondement de toutes nos traditions religieuses, c'est, c'est le respect de l'humain, c'est la convivialit\u00e9, c'est le c'est l'amour et les fondamentalistes ont besoin d'\u00eatre aid\u00e9s \u00e0 comme ils vivent pas le fondement de leur foi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:30) [80%] :\r\nMoi, je peux dire que \u00e0 Caux, par exemple, cet \u00e9t\u00e9, des gens qui sont venus pour se sentir aussi \u00e0 travers les motivations vers les Jeux mais il y a aussi des, des gens qui sont venus au juste parce que et sant\u00e9 il y a entre Kimmerlin Sprite on \u00e0 tout le monde \u00e9tait au m\u00eame niveau les ambassadeurs les les \u00e9tudiants et les a\u00een\u00e9s, les jeunes sont l\u00e0 tous ensemble pour en discuter des comment changer soi -m\u00eame peut changer le monde et \u00e7a c'est esprit on trouve aussi sans le d\u00e9finir religieusement avec la religion et \u00e7a c'\u00e9tait magnifique de voir que ce soit personne religieuse soit la personne peut-\u00eatre sans r\u00e9f\u00e9rence religieuse \u00e7a sent \u00e0 la maison, accord, cette maison est vraiment une maison pour le monde et je vois aussi dans le projet sur le terrain, il a cet aspect si ce quelqu'un gratte, il veut vraiment trouver le au couple francs de ce soi -m\u00eame comment se changer, des fois, ils trouvent une plus grande aide dans la r\u00e9gion, donc il peut trouver aussi \u00e0 Caux dans le plus profond, vraiment des inspiration religieuse, mais pour ceux qui restent, seulement dans le nez, les branches de notre grande arbres de Caux et ses trouve aussi accueilli, sacr\u00e9 sans d\u00e9faut, il faut vraiment nourrir \u00e7a il faut vraiment \u00eatre attentif au langage pendant des enfin dans notre travail, que la personne r\u00e9alis\u00e9 ce sont accueillis, elles peuvent s'exprimer et aussi le persan pas mais j'ai vu que savagnin toute nouvelle g\u00e9n\u00e9ration, des gens que vous n'peut-\u00eatre avec moi cette sensibilit\u00e9 religieuse dit ah mais c'est magnifique ici, mais j'esp\u00e8re que vous perdez pas les r\u00e9ins\u00e9rer les gestes m\u00eame si moi je me sens pas en public et en \u00e7a, mais je sans : sans cette racine la maison serait pas accueillante comme il. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:22:09) [69%] :\r\nOui, Jospin et brasse. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:10) [88%] :\r\nPour moi, il y a une diff\u00e9rence fondamentale contre le pros\u00e9lytisme et le partage et nous essayons de ne jamais faire du pros\u00e9lytisme, mais je suis chr\u00e9tien, j'ai mon cheminement personnel et je peux apprendre \u00e0 partager ce que j'ai v\u00e9cu ce que je dirais : Dieu a fait pour moi \u00e0 travers moi, de telle mani\u00e8re que \u00e7a ne force pas celui qui ne partage pas mon cheminement et je dirais que l'exp\u00e9rience spirituelle plus fort que j'ai v\u00e9cu de ma vie, c'\u00e9tait avec mon fr\u00e8re, agnostique, on est que 2 fr\u00e8res croyants, agnostiques et les 2 on a accompagn\u00e9 notre maire jusqu'\u00e0 la mort, et dans ce processus d'accompagnement, j'ai vraiment appris que en ce qui me concerne, Dieu ne se pr\u00e9occupe pas des \u00e9tiquettes, s'il y a un Dieu, il voit les coeurs et cette situation, il a vu 2 fr\u00e8res qui s'aimaient et qui aimaient leur m\u00e8re et qui dans un cheminement d'accompagnement, aller jusqu'au aux fronti\u00e8res de la vie, j'ai retir\u00e9 de cette exp\u00e9rience, de ne pas moi non plus se pr\u00e9occuper du sciatique arr\u00eate de chercher \u00e0 rencontrer l'essentiel de l'Huma dans l'autre, avec l'essentiel de l'Huma pour moi ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:23:45) [85%] :\r\nLes propos de Andrew brasse et de Rainer GUD, tous 2 engag\u00e9s dans cette ONG Initiative et changement \u00e0 court d'une montre, dans le canton de Vaud Jean-Christophe aimerait nous arrivons au terme de cette semaine nous avons balay\u00e9 plusieurs questions sur la question des r\u00e9solution des conflits \u00e0 composante religieuse au fond on est un peu le sentiment qu'on est toujours sur un entre-deux, c'est-\u00e0-dire les conflits, on ne part de composantes religieuses mais ils ont toujours aussi d'autres choses, les composantes culturelles des composantes historiques contextuelles, sociale, \u00e9conomique, la r\u00e9solution du facteur religieux est -ce qu'au fond c'est une cl\u00e9 sp\u00e9cialement efficace pour r\u00e9soudre un conflit qui n'est pas que religieux, mais c'est une porte d'entr\u00e9e sp\u00e9cialement efficace. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:27) [90%] :\r\nBon, c'est une porte d'entr\u00e9e parmi d'autres, si on a une approche pragmatique, on va dire : c'est le r\u00e9sultat qui compte, quelle que soit la porte d'entr\u00e9e, il trouve que le religieux peut \u00eatre le verrou qu'on a ignor\u00e9 et tant qu'on l'ignore, ce verrou -l\u00e0, on n'arrivera pas \u00e0 trouver de solution, c'est l'hypoth\u00e8se de certains par rapport au conflit isra\u00e9lo- palestinien tant qu'on n'a pas un verrou sp\u00e9cifiquement religieux, ce qui \u00e9tait pas le cas des accords d'Oslo, par exemple, h\u00e9 ben on n'arrive pas \u00e0 trouver de solution maintenant on peut pas juste dire oui ok il y a la derni\u00e8re serrure \u00e0 ouvrir et puis ensuite, tout va se r\u00e9soudre, c'est \u00e9videmment, comme vous venez de le dire, beaucoup plus complexe, les couches se superposent via une sorte de mille-feuilles d'explication de vision du monde de compr\u00e9hension possible et en plus les les situations sont \u00e9volutives, parce que, \u00e9videmment, on l'a \u00e9voqu\u00e9 cette semaine aussi les printemps arabes et ce qui s'est pass\u00e9 au nord de l'Afrique en 2011 rebrasser consid\u00e9rablement les cartes il y a des acteurs qui \u00e9taient musel\u00e9s jusque -l\u00e0 qui arrive maintenant sur le devant de la sc\u00e8ne, il y a la perception de l'Occident, de ces gens l\u00e0 o\u00f9 ils sont d'ici, vu d'ici, tr\u00e8s rapidement, qualifi\u00e9s d'extr\u00e9miste, alors qu'\u00e0 l'interne, ils le sont pas forc\u00e9ment, au contraire, ils ont une perspective pacifique, mais elle n'est plausible que dans la logique interne et on peut pas arriver avec un front tr\u00e8s dur parce qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, on est tout de suite dans des grand \u00e9cart et la politique de la plupart des ONG et de ses acteurs, c'est de dire, on le sait, la politique des petits pas, on avance, soit une personne apr\u00e8s l'autre, comme c'\u00e9tait le cas aujourd'hui, soit une situation et un certain nombre d'acteurs les uns apr\u00e8s les autres, mais de mani\u00e8re tr\u00e8s pragmatique o\u00f9 chacun avance des signes concrets de bonne volont\u00e9 et on capitalise compl\u00e8tement dessus. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:12) [85%] :\r\nEn tout cas au vu du fait que nous l'avons mentionn\u00e9 cette semaine les diff\u00e9rents \u00e9tats internationaux prennent en compte de plus en plus ce facteur religieux dans un p\u00f4le religions sp\u00e9cifiques, comme c'est le cas en France ou des failles, et comme c'est le cas en Suisse pour travailler sur ces questions, les Jeux on entend r\u00e9guli\u00e8rement parler dans l'actualit\u00e9 Des de conflits \u00e0 composante religieuse, c'est le cas notamment au Nigeria, il est fort probable que nous revenions sur ces questions d'hommes dans les \u00e9missions prochaine Christophe. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:26:35) [91%] :\r\nAvec \u00e7a, j'en doute pas, parce qu'\u00e9videmment il y aura toujours des choses \u00e0 dire ce que j'aimerais en tout cas soulign\u00e9 c'est peut-\u00eatre pendant cette semaine, on a r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9construire un petit bout du clich\u00e9 du conflit des religions, et si c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 le cas, \u00e7a serait une belle r\u00e9ussite. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:26:48) [81%] :\r\nMerci Jean-Christophe en tout cas pour nous proposer des pistes pour cette r\u00e9ussite, je rappelle que ces \u00e9missions sont disponibles \u00e0 la r\u00e9\u00e9coute sur notre page internet RTSH. barres obliques esprit page sur laquelle vous pouvez \u00e9galement consulter les r\u00e9f\u00e9rences de cette s\u00e9rie d'\u00e9missions, vous pourrez trouver des informations tant sur l'EDF fait avec cette cellule religions ou des failles que sur la fondation Cordoue o\u00f9 l'ONG, \u00c9co- Initiatives et changement dans eau aujourd'hui je rappelle encore une fois notre page internet RTS Achbar oblique esprit merci Jean-Christophe merci \u00e0 Jean-Claude pour la r\u00e9alisation de ces \u00e9missions assis canadienne du faux et il a cette semaine dans l'assistance de production. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:27:37) [80%] :\r\nOui et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "id": "3F67476F-9C5F-4D3E-AC0D-4F9286C9881E", "name": "A vue d'esprit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Emery, Jean-Christophe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gude, Andrew", "role": "charg\u00e9 de projet de l'ONG \"Initiative et changement\"", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Stallybrass, Andrew", "role": "charg\u00e9 de communication", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Moret, Pierre-Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-A28C71E7-451F-4C86-99D2-E472FB7DCCBB", "internalArchiveId": "A28C71E7-451F-4C86-99D2-E472FB7DCCBB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La classe moyenne suisse n'a pas le moral : Interviews de Pierre-Yves Maillard, conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale (DSAS) et de Xavier Comtesse, directeur romand d'Avenir Suisse", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "Si la classe moyenne continue \u00e0 se porter relativement bien par rapport \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, elle voit toutefois son revenu cro\u00eetre moins rapidement que les personnes plus pauvres ou au contraire beaucoup plus fortun\u00e9es.", "durationSec": 524, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["\u00e9conomie", "classe sociale", "pouvoir d'achat"], "thematicPersons": ["Avenir suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-17T17:01:16Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comtesse, Xavier", "role": "directeur romand d'Avenir Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maillard, Pierre-Yves", "role": "conseiller d'Etat vaudois, chef du D\u00e9partement de la sant\u00e9 et de l'action sociale ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-19ABED7E-E969-4257-8BFE-4AE37182F1BF", "internalArchiveId": "19ABED7E-E969-4257-8BFE-4AE37182F1BF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Entretien avec Bernard Pivot, journaliste culturel, \u00e0 l'occasion de la sortie de son ouvrage \"Oui, mais quelle est la question?\" (Nil Editions)", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "\"\u00ab Apostrophe \u00bb, \u00ab Bouillon de culture \u00bb, \u00ab Double Je \u00bb, et des ann\u00e9es de chroniques litt\u00e9raires, hier \u00e0 \u00ab Lire \u00bb, aujourd\u2019hui au \u00ab Journal du Dimanche \u00bb, ont fait de Bernard Pivot un journaliste culturel aussi populaire que respect\u00e9. Tous ses livres ont rencontr\u00e9 un vif succ\u00e8s. Il est membre de l\u2019Acad\u00e9mie Goncourt. Dans \u00ab Oui, mais quelle est la question ? \u00bb publi\u00e9 chez Nil Editions, Bernard Pivot nous raconte la vie intime d\u2019un journaliste pour qui poser des questions est autant une pathologie qu\u2019un m\u00e9tier. Roman ou autobiographie ?\"", "durationSec": 3178, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["\u00e9crivain", "litt\u00e9rature", "\u00e9mission de t\u00e9l\u00e9vision"], "thematicPersons": ["Pivot, Bernard"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-07-20T13:52:41Z", "speechToTexts": ["23.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [71%] :\r\nEntre nous, souhaite dit d'M\u00e9lanie \u00e0 Lyon. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:08) [91%] :\r\nD'aller pointer \u00e0 fonder. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:15) [86%] :\r\nBonjour \u00e0 tous, bienvenue d'entre nous soit dit, si je devais vous dessinez, mon invit\u00e9 de ce journal pi\u00e8tres talents picturaux ou le reconna\u00eet trier certainement serait d'abord de sourcils broussailleux une tignasse poivre et sel l\u00e9g\u00e8rement batailler juste sous les sourcils, une paire de lunettes sur l'ar\u00eate du nez \u00e0 travers lesquels un regard p\u00e9n\u00e9trant inquisiteur mais malicieux vous scrute tr\u00e8s un regard en forme de point d'interrogation, bonjour Bernard Pivot bonjour, vous vous reconnaissez dans mon dessin. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:43) [81%] :\r\nOui, oui, tout \u00e0 fait, point d'interrogation qui est mon mon bon signe de ponctuation favori, c'est : je suis tr\u00e8s content que vous nommez, vous ne mettiez sur la figure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:54) [91%] :\r\nEt pour cause, puisque le titre de votre dernier livre, oui, mais quelle est la question avec un double point d'interrogation sur la couverture, \u00e0 l'endroit et \u00e0 l'envers, c'est l'histoire de d'Adam Hitch, qui est atteint d'une maladie \u00e9trange qui s'appelle la question dite aigu\u00eb et qui peut-\u00eatre aussi votre maladie, qui sait, vous \u00eates en Direct, en duplex de notre Studio \u00e0 Paris et vous nous faites le plaisir d'\u00eatre avec nous aujourd'hui dans cette \u00e9mission, je vous en remercie, je parlais de vos lunettes aussi ses lunettes qu'on vous voit souvent enlev\u00e9s dans les \u00e9missions culturelles, vous avez anim\u00e9 pendant nombreuses ann\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, puis ensuite vous les remettez pour fouiller dans vos notes et pour moi, ces lunettes quand je regardais ces \u00e9missions dans l'un des souvenirs tr\u00e8s pr\u00e9cis, elle faisait vraiment partie de l'intervieweur, que vous \u00e9tiez que vous \u00eates peut-\u00eatre en Corse, c'\u00e9tait quoi ses lunettes, une protection pour vous ou c'\u00e9tait simplement de lune. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:41) [82%] :\r\nNon, c'\u00e9tait une n\u00e9cessit\u00e9 rapide BFM, maintenant j'ai j'ai, je les mettais sur le bout du nez pour quand je devais lira un extrait dans un ouvrage, sinon je n'aurais pas pu tout simplement et puis \u00e0 l'\u00e9poque j'avais pas besoin pour regarder, mais le visage de mes invit\u00e9s, parce que maintenant j'ai des des lunettes \u00e0 ce qu'on appelle \u00e0 double foyer, ce que j'appelle les, les, les lunettes incestueuse parce qu'elles sont \u00e0 double foyer donc le et qui sont plut\u00f4t adult\u00e9rines, pardon, qui sont adult\u00e9rines, donc qui permet de de voir et de pr\u00e8s et de loin, mais, h\u00e9 bien, donc nous ne aujourd'hui je les enl\u00e8ve plus de, de, de l'arr\u00eat demand\u00e9 \u00e7a serait le estim\u00e9 je c'est \u00e7a, c'est plus pareil, mais avant il y avait une sorte de, de, de voltige comme \u00e7a qui faisait que les gens avaient bien me voir mais remette ses lunettes ou bien les enlever, c'\u00e9tait toute une sorte de ballet qui qui qui durait toute l'\u00e9mission. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:33) [87%] :\r\n\u00e7a faisait partie du personnage aussi aujourd'hui, vous \u00eates un autre personnage, vous \u00eates de l'autre c\u00f4t\u00e9 du miroir, Bernard Pivot, vous \u00eates l'interview et vous dites r\u00e9guli\u00e8rement que vous n'aimez pas \u00e7a d'ailleurs \u00e0 ce que vous dites dans le livre, si \u00e7a dont il ce qu'il dit mais c'est vous aussi, le pouvoir est du c\u00f4t\u00e9 du questionneur. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:50) [89%] :\r\nOui, le pouvoir, oui, c'est vous, lac, c'est vous qui l'avez l\u00e0 vous \u00eates en Suisse et c'est vous qui avez le pouvoir et celui qui doit r\u00e9pond celui qui est donc peut-\u00eatre pas soumis, mais, enfin, celui qui doit b\u00e9nir d'une certaine mani\u00e8re, c'est celui qui est en France la dans un Studio et qui doivent r\u00e9pondre \u00e0 vos caisses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [87%] :\r\nSi on en m\u00eame temps, poser des questions, vous le soulignez aussi dans c'est prendre beaucoup de risques, cit\u00e9 d'ailleurs un extrait de de votre livre, c'est dans le chapitre qui s'intitule le go\u00fbt du risque pos\u00e9 des questions, c'est prendre des risques, c'est s'exposer, se mettre en danger, c'est par exemple, r\u00e9colter des mensonges que trop souvent on ne s'est pas distingu\u00e9 de la v\u00e9rit\u00e9, de sorte que le menteur, fier de ses de ses Crocs ing\u00e9nieuse rit dans sa barbe du na\u00eff qu'il vient d'abuser satisfait de la r\u00e9ponse, celui -ci la reprend et descend de l'int\u00e9r\u00eat et pose une question qui le ridiculise un peu plus aux yeux de l'interlocuteur malhonn\u00eate, lequel se fera un plaisir d'ajouter quelque carabistouille calembredaines, billeves\u00e9es fariboles fantaisie entourloupette sornettes Koxie grues etc richesse significatif du vocabulaire du mensonge, si vous ne voulez pas qu'on vous mentent, abstenez vous poser des questions. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:03:53) [83%] :\r\nMais voil\u00e0 avertis oui oui je vers attention que tr\u00e8s attentive, j'aime beaucoup cet encha\u00eenement aussi de justement vocabulaire pour le mensonge, \u00e7a pourrait \u00eatre qu'un \u00e9l\u00e9ment d'une d'une de vos fameuses dict\u00e9es et on je serais bien emprunt\u00e9 en tout cas pour ma part, d'arriver \u00e0 \u00e0 \u00e9crire, tous ces mots correctement si on les dict\u00e9es on va. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:12) [88%] :\r\nOui, oui, oui, mais non, mais ce qui est int\u00e9ressant c'est de voir la richesse effectivement du vocabulaire du mensonge, nous avons eu une une ing\u00e9niosit\u00e9 pour inventer des mots pour pour dire que, \u00e9videmment, nous nous trichant nous nous leurrons l'adversaire, nous, nous, nous essayons de fuir et puis une puis carr\u00e9ment nous montons tout simplement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:31) [92%] :\r\nComme chez les Inuit y a je ne sais plus combien de mots pour dire neige chez nous c'est beaucoup de mots pour dire mensonge \u00e0 arr\u00eat \u00e0 m\u00e9diter Tiens, on va, on va pas m\u00e9diter l\u00e0- dessus aujourd'hui avec vous, Bernard Pivot, on va plut\u00f4t tenter de de voir qui se cache derri\u00e8re cette interview alors que vous avez \u00e9t\u00e9 pendant de nombreuses ann\u00e9es \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, celui qui nous a fait d\u00e9couvrir des dizaines et des dizaines de personnalit\u00e9s culturelles, politiques aussi Le Cl\u00e9zio Mitterrand Bukowski gros c'est impossible de tous les citer, on va \u00e9voquer donc vos souvenirs de ces ann\u00e9es- l\u00e0 et on va aussi revenir plus loin en arri\u00e8re, le tout \u00e0 travers des archives comme d'habitude d'entre nous soit dit, ce sont des surprises pour vous je vous en ai absolument rien dit au t\u00e9l\u00e9phone, en pr\u00e9parant l'\u00e9mission, c'\u00e9tait bien s\u00fbr fait expr\u00e8s et puis on entendra aussi Bernard Pivot vos choix musicaux, on va commencer tout de suite par un de vos choix musicaux, c'est une tr\u00e8s belle chanson de L\u00e9o Ferr\u00e9 Po\u00e8te, vos papiers. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:05:31) [61%] :\r\nDe faux lecteur de livres et pour faire entrer de pol\u00e9mique ni pour de Lula conflit veut grandir Bouillon de librairies Oumarou apprendre avec sa voyous d\u00e9clin\u00e9e chez les Grecs albatros \u00e0 cha\u00eene et \u00e0 4 la cigale qui claquent du bain. \r\nDe la syntaxe affaire cependant les pr\u00e9cieuses \u00e0 l'arr\u00eat, la France va pousser envoie un autre. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:14) [72%] :\r\nJ'ai fait un pas d'assistance aux adjectifs qui viennent de ce taux, elle a mal, on termine et j'ai jou\u00e9 casino les subjonctif la chemise \u00e0 quoi alors. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:06:36) [66%] :\r\n5 minutes de la solitude Musso qui d\u00e9fend recul critique s\u00e9dentaires des longitudes pourvoi soit des des dieux applique colis en souffrance \u00e0 la m\u00eame le probl\u00e8me dans la liste donnait pas humeur de la fonction urbaine dont Quichotte du Kremlin. \r\nLe dictionnaire et le Porto a d\u00e9couvert jeudi ou des moments \u00e0 longueur de journ\u00e9e, j'ai des id\u00e9aux. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:20) [70%] :\r\nCependant, donc Tzara enfourch\u00e9 le \u00e0 l'auberge \u00e0 la croissance et litt\u00e9raires, le faire \u00e9lire enfin et la r\u00e9alimente cong\u00e9, on va pouvoir po\u00e9tiser. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:41) [74%] :\r\nSp\u00e9cialiste de la mi- Stoufflet immigrants qui pisse au VISA aventuriers de la pantoufle sous la table, Nirvana meurt de faim qui bl\u00e2mer \u00e0 la rue, l'\u00e9crivain public d\u00e9cro\u00eet quand anonyme et sans tribune \u00e0 la barbe des continents po\u00e8te. \r\nLitt\u00e9rature obsc\u00e8ne \u00e0 la mi- onanisme torcher au papier de il y a partout sauf \u00e0 l'h\u00e9mistiche, mes amis et que le m\u00eame dans la ensemble Jean Gen\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:25) [65%] :\r\nLa po\u00e9tique public donc, po\u00e8te, \u00eatre le une autre entreprise, mais lui laisse faire oublier d\u00e8s l'arriv\u00e9e, bon, pas l'\u00e9tat du jeu sera \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:08:47) [66%] :\r\nCitoyen glissante, la t\u00eate papa g\u00e2teau de l'alphabet maquereau de la clarinette Rennes qui pousse des chips et \u00e7a, c'est vous, est sous les d\u00e9mences corridor pourri de l'ennui et hygi\u00e9nisme blanc romance dentaires finlandais lundi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:05) [87%] :\r\nOui, vos papiers avec la voix exceptionnelle de L\u00e9o Ferr\u00e9, ce texte absolument incroyable, Bernard Pivot, c'est votre choix, le texte est sign\u00e9 lui aussi L\u00e9o Ferr\u00e9, j'ai not\u00e9 partouze \u00e0 l'h\u00e9mistiche fallait oser quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:09:18) [90%] :\r\nEt il avait une audace incroyable dans la dans l'agencement des mots, mais \u00e7a c'est c'est un po\u00e8te, c'est un vrai po\u00e8te m\u00eame si peu et choqu\u00e9 quelques oreilles n'emp\u00eache que c'est un grand po\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:09:30) [85%] :\r\nOn va \u00e9couter une 1\u00e8re archives d'un march\u00e9 Pivot j'ai coutume de dire dans cette \u00e9mission que j'ai une machine \u00e0 remonter le temps tr\u00e8s particuli\u00e8re qui s'appelle archives justement au bout vous monter avec moi dans la machine avec plaisir : c'est parti. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:42) [55%] :\r\nPoint 2. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:09:44) [74%] :\r\nJe vous disais donc que je me disais : je n'\u00e9crivais que d\u00e9cision supr\u00eame \u00e9maner de mon meilleur ami Mbandaka comme faire se pouvait, par une lourde qui l'incendie et l'asphalte fondant et leur sur l'alt\u00e9rit\u00e9 et notre trajet VISA cette fois les coteaux du r\u00f4le leurs petits raisins s\u00e9rie sont moins d\u00e9coratif que le Picard dans magnifique de la Provence, mais la Provence, le papa transmettent aussi de ces app\u00e2ts de civils qu'est -ce que je pouvais r\u00e9clamer de la vendange Beaujolais l'une chaleur invariablement l'importance tout devait me s\u00e9parer d'une aussi rude faite, je me serais content\u00e9 du son, dont elles couvrent les collines le d\u00e9choir grin\u00e7ant sur la petite route Hollande laquelle je dormais mon sommeil du matin, les voix embrum\u00e9e fatigue matinale qui s'\u00e9veille au bout de la ville voisine qui descendait qui descendait selon le soleil j'imagine la r\u00e9colte lente et pallier plein la soif qui croit se satisfaire en mordant la grappe je le persistante \u00e9tait de l'autre c\u00f4t\u00e9 des persiennes closes du c\u00f4t\u00e9 de l'astre les mouches, les gu\u00eapes folle d\u00e9mente poussi\u00e9reuse du c\u00f4t\u00e9 o\u00f9 on voyait lui elle tr\u00e8s loin en petits morceaux miroitement de la Sa\u00f4ne, qui \u00e9tait tomb\u00e9e au loin dans un vallon. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:11:07) [99%] :\r\nPhilippe. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:10) [92%] :\r\nVous avez reconnu cette voix absolument voil\u00e0 oui cet accent bourguignon pour parler du Beaujolais. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:11:17)  [75%] :\r\n\u00e7a, c'est incroyable, d'ailleurs il y a gard\u00e9 cette accent bourguignon jusqu'\u00e0 la fin de ses jours. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:11:21) [79%] :\r\nC'\u00e9tait un 1948 une improvisation sur les vendanges dans le Beaujolais, que vous une filiale Bernard Pivot. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:11:27)  [76%] :\r\nElle a est all\u00e9e, elle est all\u00e9e \u00e0 brouiller chat au ch\u00e2teau de petits vins et l'affaire \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 handicap\u00e9 et a fait une les les vendanges, l\u00e0, il a laiss\u00e9 des des pages admirables, mais je ne connaissais pas ce ce ce document sonore et c'est une merveille 2. \r\n\r\nMouron Quentin (00:11:42)  [87%] :\r\nQue de l'entendre et moi \u00e7a m'\u00e9meut beaucoup parce que vous savez que au couvert de l'acad\u00e9mie Goncourt, elle m'a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9, je je je vous Goncourt je mange avec la fourchette et la cuill\u00e8re de de Colette et d'autres puisqu'il y a des gens jeunes aussi \u00e0 ce couvert et donc fatalement, chaque fois que je vais d\u00e9jeuner chez de Rouen bien je. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:03) [84%] :\r\nC'est moins cher que la saisine une archive qui qui qui tombe tr\u00e8s bien, il faut le dire puisque il y a Colette bien s\u00fbr et c'est couvert et puis il y a aussi Quincy en Beaujolais, vous passez une partie de votre enfance. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:12:15)  [86%] :\r\nOui, oui, oui, oui, c'est si c'est la c'est c'est le c'est bon le berceau de ma famille, de ma famille maternelle celle l\u00e0 o\u00f9 les mais j'ai pass\u00e9 toute ma jeunesse, c'est l\u00e0 o\u00f9 j'ai une maison de campagne et donc d'une maison de famille, la famille se r\u00e9unit notamment \u00e0 No\u00ebl oui c'est, c'est l\u00e0 o\u00f9 sont d\u00e9racin\u00e9s comme plut\u00f4t quand on \u00e9teint n'provincial et qu'on passe sa vie \u00e0 Paris c'est bien quand m\u00eame d'avoir des des d\u00e9racin\u00e9s de d'aller se ressourcer dans les se r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer, d'aller se pressent revitaliser dans The dans le pays qui, qui vous a vu na\u00eetre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:51) [87%] :\r\nEntre 6 et 10 ans entre l'\u00e2ge de 6 et 10 ans, vous vous y vivez carr\u00e9ment cass\u00e9 en Beaujolais avec votre m\u00e8re c'est pendant la guerre, c'est la seconde guerre mondiale, quel souvenir vous avez de cette p\u00e9riode l\u00e0 de vos 6 \u00e0 10 ans l'\u00e9cole l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:13:04) [100%] :\r\nPoint. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:13:05)  [78%] :\r\nBen c'est bien mon p\u00e8re \u00e9tant prisonnier donc j'y vais avec ma m\u00e8re et mon fr\u00e8re, qui avait 5 ans moins qui \u00e9tait vraiment tout, tout petit, lui et donc le la 1\u00e8re \u00e9cole je c'est l'\u00e9cole communale, comme vous l'avez dit, 2 questions Beaujolais o\u00f9 je suis un gar\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:13:19) [86%] :\r\nOn pas tr\u00e8s attentif, un peu. \r\n\r\nMouron Quentin (00:13:26)  [87%] :\r\nC'est bizarre, un peu menteur, d'ailleurs je j'invente des histoires invraisemblables qui qui font pleurer ma m\u00e8re, je me souviens et mais en m\u00eame temps je je je marque d\u00e9j\u00e0 de la, de l'int\u00e9r\u00eat pour pour les mots pour pour le langage parce que, dans le petit appartement dans lequel nous vivons, il n'y avait que 2 livres le le petit une vieilles \u00e9ditions du Petit Larousse des fables de La Fontaine, j'ai toujours que le go\u00fbt des mots que j'ai conserv\u00e9 toute ma vie et c'est l\u00e0, dans ce petit appartement lisant pratiquement tous les jours le Petit Larousse que que je l'ai contract\u00e9, vous la lisiez dans la non non pas du tout, non, non au hasard et puis vous savez vous pouvez jouer vous, vous pouvez jouer \u00e0 soutenir ton avec le rugby, le un dictionnaire, un mot vous envoie vers vous, vers un autre, celui -ci vous vous permettra sans contrainte et ouvrir un autre et ainsi de suite, et c'est \u00e7a qui est amusant, aujourd'hui vous lisez encore les dictionnaires oui, beaucoup oui, oui, beaucoup, beaucoup, et il n'y a pas de jours que je ne consulte le dictionnaire, ce matin encore je je je vais consulter pour Twitter et m\u00eame ses plus pour quel je j'h\u00e9sitais sur l'orthographe, je me souviens plus, j'ai dit tiens, il faut que je regarde parce que si je je commets une faute dans un tweet \u00e0 la imm\u00e9diatement la France enti\u00e8re me tombe dessus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:48) [83%] :\r\nVous disiez vous raconter des histoires qui faisait pleurer votre m\u00e8re pourquoi. \r\n\r\nMouron Quentin (00:14:52)  [83%] :\r\nBah, parce que je racontais des des blagues comme \u00e7a des blagues des je, je sais pas, j'inventais des, des, des, des, assez menteurs, mais je sais pas les menteurs pour pour me cacher quelque chose, c'est des menteurs pour pour faire l'int\u00e9ressant, c'\u00e9tait un homme, c'est bizarre, je ne sentais Nissan a \u00e9mise, vous voyez une sorte de mythomanie qui se retourne toujours contre moi ce que j'aimais bien, c'est que j'ai invent\u00e9 des un mensonge avec des mots qui, avec justement ces mots que j'aimais beaucoup et ce qui \u00e9tait formidable, c'\u00e9tait que ces mots dit disait ma v\u00e9rit\u00e9 et cette v\u00e9rit\u00e9 finalement s'imposer au bout d'un moment, j'\u00e9tais convaincu que ce n'\u00e9tait pas un mensonge puisque c'\u00e9tait tout ce que j'avais trouv\u00e9 les mots pour dire cette nouvelle v\u00e9rit\u00e9 et quand tellement mensonge \u00e9tait d\u00e9couvert, je vais bien du mal \u00e0 admettre que c'\u00e9tait que ces ne sait ce que \u00e7a n'\u00e9tait pas la v\u00e9rit\u00e9, c'est c'est \u00e9vident que, alors \u00e9videmment les mots ensuite il kiffe que je devais pour reconna\u00eetre le mal ma tromperie pour m'excuser passer difficilement dans la bouche. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:15:56) [88%] :\r\nC'est peut-\u00eatre l\u00e0 que vous avez aussi constat\u00e9, le pouvoir des mots, des mots qui peuvent faire pleurer votre m\u00e8re qui peuvent faire croire \u00e0 une histoire fausse. \r\n\r\nMouron Quentin (00:16:04)  [85%] :\r\nNon, j'irais pas jusque l\u00e0, non, je pense que c'\u00e9tait une sorte d'espi\u00e8glerie de comme \u00e7a de de c'est pas m\u00e9chant, hein, c'est pas d'un atout non, non, c'\u00e9tait un jeu sais pas du tout m\u00e9chant et apr\u00e8s j'\u00e9tais constern\u00e9 parce que s'il avait quelque chose que je d\u00e9testais, c'\u00e9tait de voir ma m\u00e8re pleurait, non, non, \u00e7a vous pom pom, pas du tout, non c'est c'est c'\u00e9tait fait na\u00efvement peu voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:24) [90%] :\r\nMais au-del\u00e0 de ce ph\u00e9nom\u00e8ne de des pleurs de votre m\u00e8re, peut-\u00eatre que vous D\u00e9couvrez \u00e0 ce moment -l\u00e0 que les mots peuvent avoir le pouvoir de de rendre vrais des choses qui n'existent pas, oui c'est \u00e7a, c'est ce. \r\n\r\nMouron Quentin (00:16:34)  [81%] :\r\nQue je viens de vous expliquer, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, c'est \u00e7a le le me suis aper\u00e7u que les mois avait un grand grand grand pouvoir, et de m\u00eame. \r\nC'est apr\u00e8s alors c'est apr\u00e8s la guerre, comme justement je c'est une des sc\u00e8nes du du livre, je me suis aper\u00e7u que le c'est o\u00f9 les, les, les questions sont vraiment sont vraiment importantes dans la vie et qu'il vaut mieux poser des questions plut\u00f4t qu'apporter des r\u00e9ponses. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:57) [91%] :\r\nOn va en parler justement mais d'ailleurs c'est vrai que dans votre livre, oui, mais quelle est la question, le bandeau du livre dit hors fiction ou autobiographie roman- autobiographie pardon, l\u00e0 aussi, on sait pas ce qui est vrai, ce qui est pas vrai vous \u00eates toujours dans la, dans cette m\u00eame habitude que vous aviez quand vous \u00e9tiez enfant, un petit peu. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:17:15)  [85%] :\r\nOui, je, je trouve \u00e7a d'amusant, mais une fois quand on \u00e9crit, je trouve que c'est bien de de m\u00e9langer la v\u00e9rit\u00e9 et l'imaginaire de m\u00e9langer les souvenirs et l'est, et les choses r\u00eaver mais du vrai dans le fond du fond dans le vrai brasser le tout et servir bien chaud, je trouve que c'est assez amusant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:17:36) [92%] :\r\nQue c'est parce qu'on fait toujours d'ailleurs, m\u00eame quand on invente de toutes pi\u00e8ces un roman. \r\n\r\nMouron Quentin (00:17:40)  [90%] :\r\nOui, ah Abel peut-\u00eatre, oui, je sais pas, comme moi, je suis quand m\u00eame pas un romancier d'exp\u00e9rience, donc je ne peux pas vous r\u00e9pondre \u00e0 \u00e7a mais l\u00e0 cette exp\u00e9rience -l\u00e0 me me donne \u00e0 penser que le que le c'est un grand plaisir que de que que de m\u00e9langer les vraies cartes avec les fausses. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:59) [93%] :\r\nOn parlait des mots, Bernard Pivot, j'ai envie de vous faire entendre la 2\u00e8me archives que je vous ai pr\u00e9par\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:18:04) [74%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:18:06) [60%] :\r\nLe d\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:18:07) [86%] :\r\nMais disons que \u00e7a fait 23 Zhang-ke je fais une \u00e9mission sur les livres sur la langue fran\u00e7aise sur l'amour il vocabulaire de la pens\u00e9e de la litt\u00e9rature, donc je suis heureux qu'\u00e9videmment, tout \u00e7a se retrouve dans une dict\u00e9e, face \u00e0 des sportifs dict\u00e9es faites par des sportifs, donc je serai simplement l'interpr\u00e8te sur ce podium et c'est tout, donc c'est une fatalement \u00e9videmment une dict\u00e9e qui est l'\u00e9loge des olympisme et du baron de Coubertin, vous vous doutez bien qu'on va pas parler de la sexologie de l'\u00e9levage des escargots en Bourgogne donc filles dict\u00e9e sur le sport et sur l'olympisme sur ce chers barbe. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:43) [82%] :\r\nDonc le titre la ronde des mots, la ronde nouveaux la ronde des mots dans toutes les langues, virgule dans toutes les langues, il y a dans toutes les langues, il y a lieu, jouer avec les mots, jouer avec les mots, donc toutes les langues, virgule, jouer avec les mots est un passe- temps fort agr\u00e9able. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:19:19) [91%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:21) [86%] :\r\nEh oui, jouer avec les mots est un passe- temps fort agr\u00e9able, c'est votre voix, Bernard Pivot, avec tout \u00e7a, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'une d'une autre archives au Mus\u00e9e olympique en 1997 vous aviez fait une autre dicter ce n'\u00e9tait pas celle -l\u00e0, \u00e7a c'est la dict\u00e9e d'Amiens, donc je me suis amus\u00e9 \u00e0 faire tout \u00e0 l'heure ce matin, j'ai fait et j'\u00e9tais assez fier de moi parce que j'avais 0 faute alors donc j'ai eu quelques d'ici quelques doutes, notamment sur les blancs-becs je savais pas s'ils les blancs-becs prenez un S \u00e0 blanc et \u00e0 bec h\u00e9 ben oui, et l\u00e0 je dois dire que oui, je suis fier de moi j'\u00e9coutez, \u00e7a m'arrive pas si souvent, il faut le dire, tout \u00e7a pour dire que les mots vous sont chers, on le disait juste \u00e0 l'instant et puis le sport aussi Bernard Pivot, c'est quelque chose qu'on sait moins, vous avez fait des chroniques sportives. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:20:06) [79%] :\r\nMerci. \r\n\r\nMouron Quentin (00:20:07)  [86%] :\r\nOh, mais d'abord, j'ai fait beaucoup de sport dans ma jeunesse et puis j'ai \u00e9t\u00e9 commentateur de de football pour France 2 et 4 Coupes du monde, les coupes du monde de du Mexique d'Espagne de dons d'Argentine, d'Espagne, du Mexique et de France donc \u00e0 France a gagn\u00e9 la Coupe du monde 1998 et donc j'ai \u00e9t\u00e9 chroniqueur parfois reporter j'\u00e9tais pour TV5 Monde et puis j'ai fait des chroniques dans France football dans l'\u00e9quipe il y a tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, oui, mais j'ai toujours eu, et vous savez, je suis presque une un journaliste demande un journaliste sportif manqu\u00e9 mais c'est d'une certaine mani\u00e8re, et quand tu c'est le hasard, je vais raconter dans un livre, si je suis devenu journaliste litt\u00e9raire, mais si on m'avait vraiment si j'avais le choix \u00e0 l'\u00e9poque, j'aurais certainement choisi le journalisme sportif. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:55) [91%] :\r\nVous lisez l'\u00e9quipe d'ailleurs passionn\u00e9ment quand on vous pose votre propre questionnaire ce fameux questionnaire de Bernard Pivot que vous posiez r\u00e9guli\u00e8re de ces questions que vous posiez r\u00e9guli\u00e8rement dans Bouillon de culture, il y a votre drogue favorite et vous r\u00e9pondez la lecture des journaux en g\u00e9n\u00e9ral et de l'\u00e9quipe en particulier oui c'est, c'est dire si vous aimez le si vous aimez le sport, vous \u00e9tiez bon dict\u00e9e \u00e0 l'\u00e9cole : Bernard Pivot. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:21:17)  [74%] :\r\nOui, c'\u00e9tait m\u00eame dict\u00e9e grammaire, c'\u00e9tait les seuls souffre m\u00eame pas les seules disciplines dans lesquelles je monterai quelques quelques r\u00e9ussites laissent pas entrer l\u00e0 c'est. \r\n\r\nMouron Quentin (00:21:30)  [85%] :\r\nLe sport non non j'ai j'ai beaucoup non non j'ai j'ai beaucoup aim\u00e9 le sport, j'ai beaucoup pratiqu\u00e9 de sport mais je peux pas dire j'ai \u00e9t\u00e9 un grand sportif que j'\u00e9tais un grand joueur de football, par exemple, non pas du tout, non, non, mais, mais c'est pas parce qu'on est moyen dans une \u00e9preuve dans un dans une quelque comp\u00e9tition que compte, on n'a pas la passion, regardez les gens qui font le marathon, que ce soit le marathon de Paris ou New-York, ils savent tr\u00e8s bien qu'ils vont pas termin\u00e9e dans les premiers, il n'emp\u00eache qu'ils sont aussi passionn\u00e9s que ceux qui vont terminer 1er et ils ne peuvent pas s'emp\u00eacher de, de, de chaque ann\u00e9e, de de s'inscrire dans cette comp\u00e9tition o\u00f9 ils termineront \u00e0 la 384 place ou eBay et parfois plus. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:08) [86%] :\r\nSans \u00eatre frustr\u00e9s, pour autant, vous vous destinez \u00e0 quoi quand vous \u00e9tiez enfant justement bon en fran\u00e7ais en grammaire, pas sur les choses. \r\n\r\nMouron Quentin (00:22:17)  [86%] :\r\nIl n'y a rien du tout, oui, me disait : j'ai pass\u00e9 le bac que tr\u00e8s difficilement et puis et puis comme je lisais beaucoup les journaux parent tr\u00e8s lointain, m'a dit un jour bon l'id\u00e9e d'un pourquoi les \u00e9critures pas donc devenir journaliste, je, je pensais que c'\u00e9tait au-dessus de mes comp\u00e9tences parce que j'\u00e9tais pas s\u00fbr de moi parce que j'\u00e9tais budg\u00e9taire peut retirer du comme \u00e7a de de de la vie, je, je, j'\u00e9tais un enfant \u00e0 la fois joyeux et en m\u00eame temps tr\u00e8s r\u00e9serv\u00e9 peu timide et en m\u00eame temps, exalt\u00e9 parfois et donc j'\u00e9tais vraiment pas s\u00fbre de moi, et puis le hasard a fait enfin pas seulement le hasard que je la je veux c'\u00e9tait ma voix et le le lyc\u00e9en m\u00e9diocre que j'\u00e9tais devenu un brillant un prix en \u00e9tudiant journaliste. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:11) [95%] :\r\n\u00e0 Paris, vous avez -vous fait des \u00e9tudes de journalisme \u00e0 Paris apr\u00e8s des \u00e9tudes de droit \u00e0 Lyon, \u00e0 ce moment -l\u00e0, pas tr\u00e8s bien. \r\n\r\nMouron Quentin (00:23:18)  [79%] :\r\nEnfin, vous avez maintenant, je ne savais pas oui le le droit, la nuit, j'ai fait une ann\u00e9e droit parce que je ne sais pas quoi faire d'autres. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:23) [86%] :\r\nMoi j'ai j'ai lu dans certaines interviews que vous vouliez \u00eatre v\u00e9t\u00e9rinaire inspecteur des imp\u00f4ts, vous aviez pas vraiment fait installer dans tous les sens. \r\n\r\nMouron Quentin (00:23:30)  [77%] :\r\nMais comme, mais comme tout le beaucoup d'enfants, je vous \u00eates v\u00e9t\u00e9rinaire, j'ai m\u00eame failli m\u00eame \u00e0 \u00eatre un moment inspecteur des Contributions vous imaginez donc voyez moi inspecteur des contribuables \u00e9tait tr\u00e8s dr\u00f4le, mais non je vous voyez bien, c'est non, mais je je voudrais raconte \u00e7a, c'est pour vous montrer les, les, l'\u00e9tat d'incertitude o\u00f9 j'\u00e9tais \u00e0 l'\u00e9poque j'\u00e9tais vraiment comme j'\u00e9tais un peu, un peu trop songeur d\u00e9phas\u00e9 et tr\u00e8s peu sur 2 mois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:55) [84%] :\r\nAu moment o\u00f9 vous vous lancez dans la, dans le domaine culturel o\u00f9 vous devenez quelqu'un de connu pour vos interviews dans le domaine de la culture est ce qu'elle soit, moi, vous vous dites encore, j'aurais d\u00fb faire des chroniques sportives, j'aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:24:07) [70%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nMouron Quentin (00:24:08)  [94%] :\r\nNon, non, non, pas du tout, non non, d\u00e8s que j'ai. \r\nDonc ce m\u00eame m\u00eame je vous dire le contraire, mais je me suis dit c'est plut\u00f4t une veine d'interviewer des \u00e9crivains plut\u00f4t que dans d'interviewer des joueurs de football ou des ou des nageurs je parce que fatalement. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:24:25)  [91%] :\r\nSylvain, c'est ce qui y a de mieux, c'est, c'est mieux que les hommes politiques, c'est mieux que le c'est c'est c'est c'est c'est pour moi, les gens les plus int\u00e9ressants, les plus intelligents, les plus les plus imaginatifs, les plus sensibles. \r\n\r\nMouron Quentin (00:24:40)  [91%] :\r\nDe du monde, donc tr\u00e8s franchement je, je, je, au contraire, j'ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s conscients de la chance que j'avais de de pouvoir d'abord dans la presse \u00e9crite et ensuite \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, la chance de pouvoir que poser des questions \u00e0 des \u00e9crivains, parfois inconnus et parfois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:59) [88%] :\r\nTr\u00e8s tr\u00e8s c\u00e9l\u00e8bres, d'ailleurs, l\u00e0, je me trouve \u00e0 \u00e0 l'autre place, on le disait tout \u00e0 l'heure dans le si\u00e8ge de l'intervieweuse face \u00e0 l'intervieweur par excellence avec une majuscule, c'est assez impressionnant, je vous le disais aussi en pr\u00e9parant l'\u00e9mission et c'est un plaisir aussi de vous interviewer vous Bernard Pivot, on va \u00e9couter de la musique, et puis on passera \u00e0 la 3\u00e8me archives, on va avancer oui dans votre parcours, je vous propose un choix de Nathalie Charles programmatrice musicale le titre ses Boys et le chanteur c'est Michael qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:10) [79%] :\r\nAh oui, alors qu'on dit non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:26:15) [96%] :\r\nAh. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:26:16) [72%] :\r\nDe \u00e7a. \r\nSavoir d'la mauvaise oui ben je vois pour l'Ouest, et pointe \u00e0 l'sont pas point par qui sont pas pas \u00e0 la pointe et pointe \u00e0 rien, oui, oui oui tout \u00e7a. \r\nLa gr\u00e8ve, et d'essayer Oui mais absolument pour. \r\n\u00e0 la Brink d'Prague \u00e7a l'voil\u00e0 la s\u00fbret\u00e9, la Turquie de 15 points vague et Zawahiri voil\u00e0, c'est \u00e7a le au point \u00e0 sa volont\u00e9, comme les humains \u00e0 Ouidah. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:29:08) [53%] :\r\nSur voil\u00e0 c'est aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:12) [89%] :\r\nBon, c'est le titre de ce morceau en anglais cette fois, nous parlons la langue fran\u00e7aise, Bernard Pivot et voil\u00e0, c'\u00e9tait une r\u00e9elle. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:29:18)  [84%] :\r\nC'est tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, j'ai beaucoup et pas appr\u00e9ci\u00e9 ce morceau. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:21) [82%] :\r\nSaint-Maur surtout la fin de 2012, on pourrait dire qui date des ann\u00e9es 60 mais non dans la d\u00e9couverte quelques mois. \r\n\r\nMouron Quentin (00:29:27)  [82%] :\r\nEt le technicien de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la ville pourra vous confirmez que de la t\u00eate et des \u00e9paules, je dansais semonc\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:34) [84%] :\r\nUn joli demanderaient apr\u00e8s l'\u00e9mission, c'est magnifique et j'aimerais bien pouvoir \u00eatre en votre compagnie, \u00e0 Paris, vous \u00eates en Direct, c'est la base plus dans Sciences en ben voil\u00e0, la prochaine fois j'aimerais je vous le promets, Bernard Pivot, parce qu'avec des promesses pareil plus devient tout de suite j'ai envie de vous faire \u00e9couter une 3\u00e8me archives David David Chapuis qui est ici en r\u00e9gie avec moi, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette archive et moi, on se demande, on est tr\u00e8s curieux d'entendre votre r\u00e9action \u00e0 cette archive l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:30:07) [89%] :\r\nSalut aujourd'hui apostrophe f\u00eate ses 50 ans d'existence, h\u00e9 oui c'est pour \u00e7a qu'il y aura une super Fiesta \u00e0 Bercy, avec des tas de groupes sexy, groovy et que l\u00e0, monsieur, ce pays et tout \u00e7a, c'est pour c\u00e9l\u00e9brer un petit peu mon grand- p\u00e8re, Bernard Pivot, qu'il faut bien le dire, a \u00e9t\u00e9 l'instigateur de c'\u00e9tait mission quand m\u00eame au d\u00e9part. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:30:26) [89%] :\r\nOui, bonsoir \u00e0 tous, voici donc la 700 24\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9mission d'Apostrophes, la 1\u00e8re ayant il lieu il y a 15 ans et demi le 10 janvier 1975 donc c'est la derni\u00e8re \u00e9mission et intense d'une 1\u00e8re parce que c'est la 1\u00e8re fois qu'elle est programm\u00e9e aussi t\u00f4t dans la soir\u00e9e, \u00e9mission exceptionnelle par sa dur\u00e9e, plus de 2 heures par le nombre de ses invit\u00e9s, plus de 95, \u00e9crivain et par la profusion des documents tir\u00e9s de la m\u00e9moire d'apostrophe, je ne voudrais surtout pas que ce soit, a eu une \u00e9mission de nostalgie, j'esp\u00e8re au contraire que ce sera la rencontre heureuse du pass\u00e9 et du pr\u00e9sent, d'un rendez- vous hebdomadaire autour du libre, ce qui \u00e9tait apostrophe apostrophe 700 24\u00e8me \u00e9mission la derni\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:06) [79%] :\r\nEt puis on continue tout de suite, voulait tout ce qui, certainement, c'est le prix Goncourt le et la moulinette nucl\u00e9aire \u00e7a c'est fabuleux, a ouvert grand superbe domaine vraiment du g\u00e9nie, enfin vraiment non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:31:22) [77%] :\r\nVoil\u00e0 l'UE et la moulinette Pierre, \u00e7a vous dit quelque chose il. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:31:25)  [84%] :\r\nOui, alors vous avez fait un joli montage parce que c'est vrai que je connais ce sketch oui c'est que cette fois -ci bien connus et les inconnus, oui, c'est le cas des inconnus et de les m\u00e9langer avec la avec ma pr\u00e9sentation de la derni\u00e8re \u00e9mission d'Apostrophe, c'\u00e9tait, c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi et c'est c'est assez amusant veulent ce qu'elle jette irr\u00e9sistible. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:31:42) [79%] :\r\nAh mais d'un oui, on a beaucoup aim\u00e9 moi il faut le f\u00e9liciter, lui parce que c'est lui qui a fait ce montage ah c'est g\u00e9nial de le dire, on a le fond, petit-fils et le vrai Bernard oui avec cette secte ces musiques over pour f\u00eater les 50 ans et. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:31:58) [86%] :\r\nPuis votre derni\u00e8re 1990 c'\u00e9tait le 22 juin on sent dans votre voix, pas mal d'\u00e9motion avant que ce soit moi qui qui reconstitue a posteriori. \r\n\r\nMouron Quentin (00:32:09)  [83%] :\r\nJ'aurais qu'une certaine \u00e9motion oui il va y en avoir une, mais pas, pas autant que \u00e7a va ben non parce. \r\nJe suis quand une une \u00e9motion est programm\u00e9e, je trouve que je la je la domine assez facilement quand une \u00e9mission quand une pardon une \u00e9motion est fortuite et vous tombe dessus, d'un seul coup, et vous y attendait pas du tout l\u00e0, je suis l\u00e0 je je suis moins ma\u00eetre de moi pour la peau, pour bien la la la ressentir et et la dompter, donc l\u00e0 c'\u00e9tait quand m\u00eame c'\u00e9tait pr\u00e9vu d'organiser, donc non je j'ai finalement j'\u00e9tais assez s\u00fbr et vous avez d'autres projets, puisqu'ensuite Bouillon de culture, mais simplement dans instant voil\u00e0 j'avais pas de projets non encore pas de projet non non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:32:51) [84%] :\r\nOui, mais il y en aura, il y a, il y a, Bouillon de culture, donc 10 1900 n'entend de puis double jeu 2002 \u00e0 2005, donc la t\u00e9l\u00e9vision, c'\u00e9tait pas la fin pour vous \u00e0 ce moment -l\u00e0, je me demandais, Bernard Pivot, comment se sont pass\u00e9s vos d\u00e9buts \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 justement et pourquoi. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:33:06)  [86%] :\r\nMais les d\u00e9buts je vais d'abord journaliste de presse \u00e9crite, puisque je suis rest\u00e9e 15 ans au Figaro litt\u00e9raire, d'abord et ensuite au Figaro et puis apr\u00e8s je suis pass\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, mais je ne voulais pas faire de la t\u00e9l\u00e9vision, enfin je veux dire, c'\u00e9tait pas une id\u00e9e qui nous trottait dans la t\u00eate, c'\u00e9tait : on est venu me chercher, Jacqueline Baudrier, \u00e0 l'\u00e9poque, qui dirigeait la 1\u00e8re cha\u00eene chercher quelqu'un pour contrer une \u00e9mission de litt\u00e9raires de la 2\u00e8me, cha\u00eene qui s'appelle italiques et qui marchait bien, donc elle voulait quelqu'un de jeune qui connaissait le milieu litt\u00e9raire, il y a un peu de, un peu de connaissances litt\u00e9raires et un peu d'humour, voil\u00e0 c'est comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 choisi et et j'ai racont\u00e9 d'ailleurs que le j'ai fait la 1\u00e8re \u00e9mission Elsa titulaire, ouvrez les guillemets, c'\u00e9tait en en avril 73 et je l'ai fait 100. \r\n\r\nMouron Quentin (00:33:52)  [88%] :\r\nPr\u00e9paration sans sans maquette sans son num\u00e9ro 2 de comme \u00e7a de de r\u00e9p\u00e9tition sans rien du tout, on m'a balanc\u00e9 comme \u00e7a en Direct \u00e0 21 heures 30 et CHF, donc j'avais pas un poil de sec et puis voil\u00e0 7 ans gr\u00e2ce \u00e0 terre, voil\u00e0 oui et le le miracle s'est produit, c'est-\u00e0-dire qu'au bout de 2 minutes, alors que j'\u00e9tais en sueur, j'avais froid, je me demandais ce que je foutais l\u00e0 sur ce fauteuil devant des gens qui me qui m'\u00e9coutaient et le de minutes peu pr\u00e8s j'ai oubli\u00e9 que j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, j'ai fait exactement ce que Claude Barma, le r\u00e9alisateur de la 1\u00e8re \u00e9mission m'avait demand\u00e9 : voil\u00e0, \u00e7a s'est pass\u00e9 comme \u00e7a et le lendemain, Jacqueline Baudrier m'a appel\u00e9 en disant : \u00e9coutez, j'ai regard\u00e9 votre 1\u00e8re \u00e9mission alors premi\u00e8rement, elle n'\u00e9tait pas bonne, mais \u00e7a c'est normal puisque c'\u00e9tait la 1\u00e8re seconde chose vous remettez plus cette Vespa, vous avez les jeunes gar\u00e7ons de caf\u00e9, je sais pas trop pourquoi, mais pas les gar\u00e7ons de caf\u00e9, entrave, troisi\u00e8mement, je peux vous dire que vous \u00eates fait pour la t\u00e9l\u00e9vision et vous r\u00e9ussirez \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:53) [87%] :\r\nEnfin, un compliment, vous \u00e9tiez avec qui, pour cette 1\u00e8re \u00e9mission. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:34:58)  [77%] :\r\nOh ben, il y avait des il y avait des des maquettistes notamment il avait je me souviens tr\u00e8s bien, Massa qui, qui vous aider, c'\u00e9tait le metteur en page des, des, des guides Gallimard, je me suis un plus exactement, il y avait une sont priv\u00e9s, voire Christine de Rivoire aussi fois je me souviens plus tr\u00e8s bien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:20) [90%] :\r\nEt qui, finalement, parce que c'est ce que vous avez fait un peu Toulon ce ce cette chose que vous expliquez -vous, vous, vous nous oubliez que vous \u00eates \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision quand on regarde Bouillon de Culture ou Apostrophe, on a l'impression que vous \u00eates l\u00e0, face \u00e0 la personne et que vous \u00eates en train de discuter avec elle et que nous nous sommes des voyeurs en train de vous regarder discuter. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:37) [79%] :\r\nAbsolument. \r\n\r\nMouron Quentin (00:35:38)  [87%] :\r\nOui, mais c'est \u00e7a, bon moi je pense que c'est plut\u00f4t une r\u00e9ussite ta tombe dit \u00e7a, je trouve que c'est bien, voil\u00e0, on est entre nous, heureusement, le gouvernement n'oublie les cam\u00e9ras et et l'essentiel c'est pas seulement que l'animateur cam\u00e9ra mais c'est que les ses invit\u00e9s les les les aussi et qu'ils se sentent \u00e0 l'aise au fond j'aimais bien quand on disait apr\u00e8s l'\u00e9mission d'\u00e9couter voil\u00e0 j'ai je craignais le pire et puis finalement j'\u00e9tais assez bien dans mon dans mon fauteuil, je, je, je, c'\u00e9tait agr\u00e9able et je Georges regarderaient le meilleur souvenir, moi \u00e7a me \u00e7a me fait toujours et aujourd'hui, je rencontre beaucoup d'\u00e9crivains qui sont pass\u00e9s plusieurs fois qui me disent toujours oui, finalement, c'\u00e9tait je redoutais les le, le moment et puis, puis, finalement, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, Jean-Louis gard\u00e9 un tr\u00e8s bon souvenez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:22) [88%] :\r\nOn passe un bon moment, il y a aussi toutes ces questions que vous avez pos\u00e9e et qui qui reviennent, j'ai l'impression aussi dans dans votre livre, oui, mais quelle est la question, il g\u00e8le, je me suis amus\u00e9 d'ailleurs \u00e0 relever toutes les questions qui viennent en titre de chapitre Loria combien c'\u00e9tait bien, qui sont -ils, tu tires ou du pointes \u00e0 quoi tu penses alors et puis, la derni\u00e8re est peut-\u00eatre la pire du m\u00eame. \r\n\r\nMouron Quentin (00:36:47)  [85%] :\r\nOui, \u00e7a c'est une question, \u00e7a c'est la dans les couples, c'est, c'est la question essentielle, hein, c'est du m\u00eame alors au d\u00e9but, \u00e9videmment, \u00e7a va de soi, on la pose m\u00eame pas, au d\u00e9but, et puis apr\u00e8s on o\u00f9 commencent \u00e0 la poser et puis, puis apr\u00e8s on la pose de moins en moins c'est c'est un peu dommage mais est -ce que j'explique dans l'c'est que la question du m\u00eame en v\u00e9rit\u00e9 c'est une caisse c'est une d\u00e9claration d'amour, \u00e7a veut dire je t'aime et toi, c'est \u00e7a ce que \u00e7a veut dire du m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:37:13) [81%] :\r\nC'est ce que dire si Roland Barth\u00e8s, si je me trompe pas en disant oui m\u00eame n'est pas une question. \r\n\r\nMouron Quentin (00:37:18)  [87%] :\r\nHumaine n'est pas une question non, et c'est une affirmation et et le livre est en partie une sorte de de r\u00e9flexion sur du bon usage de la conversation \u00e0 l'int\u00e9rieur des couples c\u00e9l\u00e8bres, on n'y pense jamais, mais vous savez, les coupes ces fait de questions et de r\u00e9ponses et il faut surtout au d\u00e9but et puis, et puis il faut toujours que continuer de poser les questions, les r\u00e9ponses parce que il y a rien de pire que les couples qui n'ont plus rien Nasir, donc il ne ne songe m\u00eame plus \u00e0 se poser des questions parce qu'ils n'ont pas au plus aucune que citer l'un pour l'autre, et \u00e7a c'est terrible, donc voil\u00e0, donc j'essaye de, de parler avec eux de, de, de recenser avec bonne humeur et humour, je l'esp\u00e8re les, les diff\u00e9rentes des diff\u00e9rentes phases de la conversation amour. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:38:04) [83%] :\r\nOui, alors c'est tr\u00e8s dr\u00f4le parce qu'il a \u00e0 dont le le h\u00e9ros qui qui est atteint de cette questionner qui poser des questions vraiment \u00e0 tout bout de Champ, au point que parfois les couple qu'il forme enfin r\u00e9guli\u00e8rement les couples qu'il forme avec diff\u00e9rentes femmes se casse la figure, il y a cette conversation cette cette ce dialogue tr\u00e8s rapide avec une femme \u00e0 qui il parle d'une machine \u00e0 caf\u00e9 qu'elle a chang\u00e9, c'est une suite des questions mais ininterrompue commun un interrogatoire policier sans aucun but en plus puisque le montant de la vendeuse, elle \u00e9tait comment elle \u00e9tait comp\u00e9tente voil\u00e0. \r\n\r\nMouron Quentin (00:38:35)  [83%] :\r\nOui, ben oui, je m'oui mais il faut qu'ils posent des questions, il est toujours en train de poser des questions, alors il pose des questions banales : des questions, vous savez, on en pose beaucoup \u00e0 nous de nous tous des questions banales, comment tu vas, \u00e7a va, tu arrives \u00e0 quelle heure ce \u00e7a quoi, je trouve \u00e7a Steinmetz s'arr\u00eate pas et mais lui va beaucoup plus loin, lui, c'\u00e9tait une sorte de maniaques de la CIA a une addiction aux questions donc il faut qu'ils les posent alors \u00e7a c'est des questions un peu b\u00e9b\u00eate et puis alors, il est beaucoup plus redoutable parce qu'il sait admirablement poser des questions et beaucoup plus redoutable quand il essaye de de tirer de, de, de, de la personne avec qui il vivait ses secrets les plus intimes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:15) [86%] :\r\nIl y a aussi cette sc\u00e8ne magnifique au confessionnal, c'est finalement la qu'ils r\u00e9alisent que la question a -t-elle pouvoir o\u00f9 il retourne compl\u00e8tement la situation et se fait, questionn\u00e9 par le pr\u00eatre, il va se confesser et finalement c'est lui qui pose des questions aux pr\u00eatre qui est compl\u00e8tement d\u00e9complex\u00e9s, pourquoi. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:39:31)  [89%] :\r\nOui, alors \u00e7a c'est une \u00e7a mais \u00e7a m'est arriv\u00e9, pas tout \u00e0 fait de la m\u00eame fa\u00e7on que je raconte, mais c'est \u00e7a, \u00e7a m'est arriv\u00e9, c'est-\u00e0-dire que c'est. \r\n\r\nMouron Quentin (00:39:40)  [83%] :\r\nUne confession, comme \u00e7a que j'ai \u00e9t\u00e9 le fait dans un pensionnat religieux, pas une confession pas une confession, comme \u00e7a, vous savez du samedi soir au hein, \u00e7a durait 3 minutes et puis il y avait le suivant qui vous prenez votre place dans c'\u00e9tait une vraie confession avant la accord avant la 1\u00e8re communion avant la confirmation donc l\u00e0 vous savez, c'est les confessions sont longues, le pr\u00eat de vos passive de l'au gant de crin, donc, et l\u00e0 c'est c'est pas tr\u00e8s agr\u00e9able et donc je me, je me suis je sais pas comment \u00e7a c'est pass\u00e9 mais j'essaye de le restituer dans la sc\u00e8ne o\u00f9 l'c'est moi qui qui retourne la situation et c'est moi qui vais poser des questions et et trouver du plaisir au d\u00e9but, il s'est mis \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, et c'\u00e9tait assez amusant, surtout vous dans un confessionnal, non parce que je ne voyais, je voyais un peu le bout de son nez, mais je voyais m\u00eame pas ses yeux alors que lui ne voyait \u00e7a c'est l'Avantage des extraordinaire, c'est le pr\u00eate, vous, ce que vous voyez tr\u00e8s mal le pr\u00eat. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:32) [85%] :\r\nPas comme nous aujourd'hui, o\u00f9 nous nous voyons ni l'un ni l'autre, voil\u00e0 oui, Bernard Pivot, j'ai envie de vous faire \u00e9couter de la musique, c'est votre musique, on va \u00e9couter maintenant le jazz et la java. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:40:50) [69%] :\r\nQuand c'est quand le jazz est l\u00e0, la java sont c'est un passant pas il y a de l'orage dans les de l'eau dans le gaz entre le jazz et la jeune femme chaque jour un peu, il a fallu Jasmine m\u00eame s'installer de la rage au coeur de la java c'est la majorit\u00e9, c'est plus de fa\u00e7on Patrice ou s'agit tout, du tout telle \u00e9crase Sakho doit son va donc d'un truc comme de dire c'est quand peut dire. \r\nLa Java la en passant pas il y a de l'orage dans l'air, il y a de l'eau dans le ventre, au point qu'\u00e0 son tour le jazz et la. \r\nJ'\u00e9coute le B\u00e9a solo de batterie, voil\u00e0 la Japad vous non, la patrie, mais quand j'\u00e9cris beaucoup voil\u00e0, quand le minist\u00e8re c'est bien seulement le moteur \u00e0 \u00e9cran devant assister \u00e0 quand je dire c'est comme de jazz l\u00e0 la java sans rel\u00e2che, \u00e7a va savoir. \r\nPoint il y a de l'orage dans l'air, il y a de l'eau dans le niveau a donc gagn\u00e9 son autorit\u00e9 d\u00e9j\u00e0 c'est la voil\u00e0. \r\nPour moi, car c'est jamais assez connu oui, les Roumains, alors je me trouvais \u00e0 la et moi aussi par un relais, l'on \u00e9tait assez jeune, le font comme quand, pour ceux qui commettent la java du Concorde, mais comme je avec comme le jazz est l\u00e0. \r\nC'est la Java-Centre, en passant par il y a de l'orage dans l'air, il y a 2 jours dans le Poitou, gare aux entretiens ces agents pas jadis les jardins comme \u00e7a pourquoi, pour pouvoir se faire pour qu'il en soit ainsi, qui ont je partage son fr\u00e8re je donne ce m\u00e9tier pour marquer son permis pour demander, je donne ma jardin mais, mais, pour le bas de son dos et qui se cependant dans l'achat par les pour le bas de son corps. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:06) [81%] :\r\nOn m'a dit que vous chantiez pendant la chanson Bernard Pivot et vous avez bien vu je sais presque par coeur pas fondamentaux. \r\n\r\nMouron Quentin (00:43:12)  [84%] :\r\nOui ben c'est admirable, chansons de Claude Nougaro, et d'une chanson qui unit l'Am\u00e9rique et la France le Saint-Germain-des-Pr\u00e9s Pigalle avec Pigalle et Montmartre et les intellos avec les, les ouvriers, les employ\u00e9es et les les Carabins et les peintres c'est formidable. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:28) [90%] :\r\nOui, c'est votre choix, Bernard Pivot, votre choix musical 2\u00e8me choix musical de 7 heures d'\u00e9missions que nous avons le plaisir que j'ai le plaisir en tout cas de passer avec vous, il me reste une toute derni\u00e8re archives \u00e0 vous faire \u00e9couter, c'est le moment parce que l'\u00e9mission est bient\u00f4t finie d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:43:43) [81%] :\r\nD\u00e9but. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:43:44) [85%] :\r\nDe tous les ouvrages que j'ai fait et journ\u00e9e fait une dizaine en langue russe dans l'exil et 4 romans en anglais en Am\u00e9rique c'est bien Lolita qui est mon enfant pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, j'ai travaill\u00e9 pendant 8 ann\u00e9es l'ouvrage mal caus\u00e9 beaucoup de soucis artistique, je ne doute pas un certain succ\u00e8s de scandale, comment on dit Nedved et l'du rire mais je n'y pensais pas en l'\u00e9crivant apr\u00e8s une oeuvre d'instiller une forme particuli\u00e8rement audacieux comme le litas, que pensez -vous que le public attend de vous, et comment comptez -vous le satisfaire, franchement, je ne pense jamais au public en pr\u00e9parant une heure, le public n'existe pas avant l'heure, ou bien si vous voulez mon public c'est moi l'artiste son public, le lecteur et de des personnages de livre \u00e0 l'heure n'est -ce pas quand vous me demandez ce que je pense que le public attend de moi, tout ce que je peux r\u00e9pondre, c'est que je ne pense jamais aux Lecteurs avant de l'avoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:54) [70%] :\r\nJulie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:55) [92%] :\r\nMagnifique Vladimir Nabokov en 1961 que vous avez la chance Bernard Pivot de rencontrer d'interviewer. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:45:02) [97%] :\r\nBonjour. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:45:02)  [83%] :\r\nOui \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, s'\u00e9tait en 1975 voil\u00e0 une heure 10, \u00e9tait venu en Direct sur plateau de d'Apostrophes, j'\u00e9tais venu \u00e0 dans le vieux palace de Lausanne pour le non, pas de Lausanne devait Palace de de montres pour le web, rel\u00e8ve pour pour le d\u00e9cider o\u00f9 il habitait l\u00e0 pour le d\u00e9cider \u00e0 venir et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tout le monde avait dit : tu as aucune chance et puis finalement il a accept\u00e9, il est venu, mais vous savez, dans l'\u00e9cole et dans quelles conditions, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 souvent racont\u00e9 parce qu'il a fallu que je je je suis \u00e9crivent les les questions que je poserais lui a d'\u00e9crire lui- m\u00eame les r\u00e9ponses qu'il a lu \u00e0 l'antenne, mais il \u00e9tait tellement extraordinaire dans sa mani\u00e8re de lire qu'il ne s'est d\u00e9gag\u00e9 aucun ennui de cette \u00e9mission, c'\u00e9tait un plaisir de l'entendre, vous savez, il savourait ses mots avec son l\u00e9ger accent russe. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:52) [92%] :\r\nD\u00e9licieux d'o\u00f9, peut-\u00eatre je ne sais pas si c'est de l\u00e0 que vous est venue l'id\u00e9e de double jeu mais en tout cas vous avez cette sensibilit\u00e9 dans l'\u00e9mission Double je vous parlez \u00e0 des gens qui ont choisi d'adopter le fran\u00e7ais comme langue d'adoption, c'est le cas justement Nabokov. \r\n\r\nMouron Quentin (00:46:05)  [88%] :\r\nMais oui, mais moi j'ai toujours une tr\u00e8s grande admiration pour des gens qui sont loin de moi, c'est-\u00e0-dire qu'il est, par exemple, tous ces gens qui ont de culture 3 3 cultures comme \u00e7a, Nabokov, il en avait 3 il y avait la rue mais l'Am\u00e9ricaine et et la Fran\u00e7aise et donc j'ai une admiration extraordinaire pour tous ces gens qui bouge qui ont plusieurs cultures qui sont n\u00e9s de 2 fleuves de 2 pays de 2 continents et et qui s'installe un jour dans Zone langue ou une culture qui ne sont pas leur langue et leur culture maternelle et qui cr\u00e9ent des Oeuvres qui qui s'y \u00e9panouissent moi je suis absolument sid\u00e9r\u00e9 devant ces gens -l\u00e0, parce que je ne je n'aurais jamais pu faire \u00e7a, j'ai aucune des qualit\u00e9s pour avoir un destin pareil, donc, comment ne pas les admirer, comment ne pas avoir envie des interview\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:50) [83%] :\r\nCe serait infini d'\u00e9num\u00e9rer toutes, toutes les personnalit\u00e9s litt\u00e9raires que vous avez interview\u00e9 litt\u00e9raire et politique, d'ailleurs je me souviens d'une interview de Mitterrand j'avais diffus\u00e9es un de mes invit\u00e9s Nicolas Rey, qui \u00e9voquait dans un de ses souvenirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:47:02) [86%] :\r\nPoint. \r\n\r\nMouron Quentin (00:47:03)  [82%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait les hommes politiques, les invit\u00e9s pour parle non pas de politique, mais pour qui parle de de de litt\u00e9rature ou de cin\u00e9ma ou de je m'appelle Raymond Barre j'ai invit\u00e9 Raymond Barre pour qui parle de Western jambes est pas c'\u00e9tait un fou de Western fait des dons que Giscard d'Estaing \u00e9tait venu parler de Maupassant et Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e9tait venu parler de ses lectures. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:24) [79%] :\r\nCe qui les auteurs Bernard Pivot qui ont chang\u00e9 votre vie \u00e0 la lecture, \u00e0 la rencontre. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:47:29) [75%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nMouron Quentin (00:47:30)  [89%] :\r\nNon, non, je peux pas dire \u00e7a, \u00e7a je je mentirais si je disais \u00e7a, non je, je, je pense que les \u00e9crivains ont eu sur moi et parlons par leur pr\u00e9sence dans Mise \u00e9mission commune comme la une action, une action lente, une action exactement comme. \r\nCommunaux qu'qui qui qui s'\u00e9coule sans cesse sur un rocher qui finit par le creuser, je pense que \u00e7a \u00e7a pas \u00e9t\u00e9 comme \u00e7a de dans la violence que j'ai \u00e9t\u00e9 mais je mais dans la douceur et dans, et dans la patience. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:01) [91%] :\r\nEt en g\u00e9n\u00e9ral par tous, toutes ces personnes, y en a pas une en particulier qui vous a chang\u00e9. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:07)  [83%] :\r\nNon changer non mais mais mais qui me ce qu'il y a des gens qui m'en voulait dire quoi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:48:14) [92%] :\r\nQuelqu'un qui vous a particuli\u00e8rement marqu\u00e9 Maria Nabokov, c'est vrai, j'ai l'impression qu'ils. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:48:18)  [61%] :\r\nOui a Balougo via ce g\u00e9n\u00e9ticien il y a, Duras et il y a, il y a. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:23) [93%] :\r\nSimenon. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:25)  [83%] :\r\nIl y a plein de gens comme \u00e7a \u00e0 mes d\u00e9buts, puis au d'autres, d'autres auteurs qui sont, qui sont moins moins moins connu que ciment aux \u00e9crivains qui parfois ont eu une action Club. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:36) [88%] :\r\nSur ces sur sur moi comme. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:40)  [97%] :\r\nJe suis pas comme aussi bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:48:43) [80%] :\r\nLe. \r\n\r\nMouron Quentin (00:48:44)  [82%] :\r\nVincenot le le bourguignon bien, je suis plus fait je, je, je, c'est-\u00e0-dire la du num\u00e9rique, des gens, mais tout cela serait trop long, oui, bien s\u00fbr, ce serait trop long, pas du tout, c'est parce qu'ils \u00e9taient nombreux, c'est parce qu'ils \u00e9taient nombreux et que souvent ils \u00e9taient et qu'ils \u00e9taient \u00e9loquents et qui s'\u00e9tait admirable ou bien, ou parfois parce qu'ils \u00e9taient vuln\u00e9rables aussi que qu'ils m'ont modifi\u00e9 profond\u00e9ment peut-\u00eatre m\u00eame est tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s lentement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:10) [92%] :\r\nJe parlais tout \u00e0 l'heure de ce fameux questionnaire de Bernard Pivot qui apparaissait Bouillon de culture, il y a une des questions \u00e0 laquelle j'ai pas trouv\u00e9 votre r\u00e9ponse est la seule o\u00f9 manque la r\u00e9ponse le son, le bruit que vous d\u00e9testez alors celui que vous aimez, c'est son tr\u00e8s discret des pages que je tourne en lisant un livre ou le son aussi discret mais stylo sur la feuille, mais celui que vous d\u00e9testez. \r\n\r\nMouron Quentin (00:49:28)  [94%] :\r\nC'est la rumeur, la rumeur malveillante la rumeur insidieuse, la rumeur qui veut faire mal la la rumeur qui veut tuer aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:39) [86%] :\r\n\u00e7a je d\u00e9teste vous signez, oui, mais quelle est la question, c'est aux \u00e9ditions Nil, c'est votre 2\u00e8me roman, vous disiez tout \u00e0 l'heure des missions que que vous ne est un novice en mati\u00e8re de roman, et c'est vrai, vous en avez publi\u00e9 un un en 1959 l'amour en vogue et celui -ci, voil\u00e0 pourquoi ce monde. \r\n\r\nMouron Quentin (00:49:59)  [88%] :\r\nBah, parce que, entre- temps j'ai \u00e9t\u00e9 un journaliste litt\u00e9raire et que vraiment je me je m'interdisait d'\u00e9crire non seulement des romans, mais m\u00eame de de toute ouvrage sur l\u00e8ve de ce qu'on appelle la litt\u00e9rature g\u00e9n\u00e9rale, je trouvais que c'\u00e9tait pas un un, parce que c'\u00e9tait pas bien de d'invit\u00e9s de \u00e7a aurait pas \u00e9t\u00e9 bien et d'inviter les auteurs et d'avoir publi\u00e9 des livres qui ont \u00e9t\u00e9 les concurrents le concurrent d\u00e8s lors \u00e0 la devanture des librairies de parce que j'avais par le temps veut \u00e9troit parce que finalement, je me serais peut-\u00eatre mis en difficult\u00e9 en \u00e9crivant moi- m\u00eame des romans me trouvant devant un \u00e9crivain, un \u00e9crivain que j'aurais critiqu\u00e9 qui m'auraient dit mais \u00e9coutez, vous avez lu votre roman, il est nul, donc j'ai franchement non, il valait mieux m'abstenir donc et il y a maintenant pris ma retraite des \u00e9missions litt\u00e9raires, je je puis en toute libert\u00e9 faire ce que je veux. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:50:45) [83%] :\r\nVous auriez d\u00fb vous interviewer vous- m\u00eame souhait\u00e9 qu'on peut. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:48) [65%] :\r\nAh oui. \r\n\r\nBarazzone Guillaume (00:50:51)  [77%] :\r\nOui, je me rappelle, Jean-Edern Hallier, l'avait fait feu dans, il avait fait une \u00e9mission litt\u00e9raire o\u00f9 il s'est interview\u00e9 lui- m\u00eame je me je pense pas que je me je serais all\u00e9 jusque -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:00) [84%] :\r\nOn peut esp\u00e9rer d'autres remonte vous Bernard Pivot. \r\n\r\nMouron Quentin (00:51:04)  [81%] :\r\nAh non, non, non, non, non, il y a pas d'autre mot, non vous allez vraiment car peut-\u00eatre je sais pas, oui, oui, alors \u00e9coutez, si Dieu me pr\u00eate vie, pour le moment, \u00e7a va, je veux donc sur derri\u00e8re la t\u00eate marche \u00e0 peu pr\u00e8s, donc oui si, pourquoi pas, je sais pas, j'en sais rien du. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:20) [76%] :\r\nOn n'avait pas de projet encore c'est comme Nam Nabokov r\u00e9pond je cr\u00e9erai mon lecteur moment je cr\u00e9erai c'est \u00e7a. \r\n\r\nMouron Quentin (00:51:26)  [79%] :\r\nOui, c'est \u00e7a vous toujours vid\u00e9o moi je cr\u00e9e mon mon livre au moment o\u00f9 je serai convaincu de l'unit\u00e9, \u00e9viter de l'\u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:51:35) [92%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:51:36) [86%] :\r\nCe sera le le mot de la fin et ce n'est pas une question je suis surprise grimpeur Pivot c'est le titre, c'est oui, mais quelle est la question s'est inspir\u00e9 de Woody Allen, que vous citez aussi en exergue du livre c'est paru aux \u00e9ditions Nil et je vous recommande de lire parce qu'il y a des des sc\u00e8nes tout \u00e0 fait cocasse et tout \u00e0 fait d\u00e9licieuse merci beaucoup Bernard Bernard Pivot d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, c'est moi qui vous remercie vous c'est toujours tr\u00e8s veulent merci, merci beaucoup et \u00e0 bient\u00f4t pour le prochain roman conviendrait. \r\nVoil\u00e0 c'est la fin de cette \u00e9mission, c'est la fin de la semaine aussi demain 16 heures vous pourrez r\u00e9entendre l'interview que j'ai fait avec Philippe Risoli, qui \u00e9tait pass\u00e9 il y a quelques jours, d'entre nous soit dit, juste apr\u00e8s les infos, c'est avec son \u00e9mission passag\u00e8re une reste encore \u00e0 remercier toute l'\u00e9quipe, David Chapuis et Alexandre lumi\u00e8re notamment pour la technique, Monique Cortesi, assistant de production Nathalie pour les musiques l'\u00e9mission tr\u00e8s bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de la 1\u00e8re il est 15 heures. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:52:56) [79%] :\r\nIl y avait pas la. "], "program": {"href": "/programs/29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "id": "29D22AA7-5BC7-4B3E-86F1-4860CF883DE8", "name": "Entre nous soit dit"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pivot, Bernard", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Croubalian, M\u00e9lanie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D680E825-85E2-4159-9107-EA90B40EAE64", "internalArchiveId": "D680E825-85E2-4159-9107-EA90B40EAE64", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le dada de la semaine: temps froid sur la presse. Une fantaisie sonore de Nicolas Julliard", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 198, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["presse", "crise \u00e9conomique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:51Z", "speechToTexts": ["31.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nLou doillon d\u00e9ficiente, vous \u00e9coutez Vertigo, vous \u00eates sur la 1\u00e8re vous n'\u00eates pas sans savoir que la presse va mal, la presse quotidienne en Europe ne se porte pas tr\u00e8s bien, c'\u00e9tait d'ailleurs l'un des sujets que nous avons trait\u00e9s dans cette \u00e9mission il y a de cela quelques jours et vous savez que chaque fin de semaine ou si vous ne le savez pas, nous allons tout vous expliquer chaque fin de semaine, Vertigo se penche sur l'\u00e9v\u00e9nement de la semaine, celui qui a fait le plus de bruit m\u00e9diatique et vous en propose une sorte de, comment dire, d'interpr\u00e9tation plut\u00f4t po\u00e9tico- musicales, cette semaine, c'est Nicolas Julliard qui s'y colle, il s'est int\u00e9ress\u00e9 donc effectivement la chute de la presse quotidienne. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:41) [88%] :\r\nJe ne sais pas C\u00e9saire marqu\u00e9 mais les journaux semblent aller de plus en plus mal, on raconte l'histoire. \r\nD\u00e9but mars, la France soit chaque mois ou presque, des mesures d'\u00e9conomies sont annonc\u00e9s au sein des r\u00e9dactions les licenciements collectifs ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es au journal Le Temps, vite, on le cr\u00e9puscule de la presse traditionnelle de la presse papier, elle passe en tout cas des jours tr\u00e8s difficiles dans leur affaire Borrel quoi c'est tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:04) [77%] :\r\nVoulez -vous Fran\u00e7ois Perrier pourrait finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:09) [78%] :\r\nCalendrier Le Figaro litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:16) [61%] :\r\nJ'entends l\u00e0 la presse va mal pourquoi ma ben alors UE \u00e9ternel peut \u00eatre pleinement et monsieur. \r\n\r\nLocuteur MT4 (00:01:23) [72%] :\r\nC'est ce qui compte, ce sont les conclusions, alors j'ai continuera en cadeau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:28) [81%] :\r\nJe parle sur un l'ordinateur le fait sourire : il des banques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:34) [85%] :\r\nFran\u00e7ois Paris presse la mort. \r\nDemandez -le Figaro lui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:44) [82%] :\r\nEst ce que tu lis le journal Le Monde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:48) [90%] :\r\nOui, mais \u00e7a la presse quotidienne, c'est le poumon des agendas d\u00e9mocratique, on a une fragilit\u00e9 plus grande de la presse quotidienne, parce que elle a \u00e9t\u00e9 souvent avec moins de pr\u00e9occupations capitalistique, je pense que ce dont le journal a besoin, c'est beaucoup d'argent, \u00e7a sera la solution de facilit\u00e9, c'est pourquoi je m'y attarde. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:07) [60%] :\r\nPas tellement Fran\u00e7ois Paris presse notamment demander le Figaro litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:24) [72%] :\r\nMais avec Madame Gladys, chacun doit toujours l'\u00c9tat birman ont battu ou l'envie de penser comme \u00e7a oui Digitalism donc, l\u00e0 o\u00f9 le conservateur et nos concurrents et nous ce qu'on a aussi pour la nourriture, elle repr\u00e9sente en mati\u00e8re de communication. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:40) [74%] :\r\nTellement un soir Paris pourrait d'un mort. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:02:53) [78%] :\r\nLe march\u00e9 qui va d\u00e9cider. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [89%] :\r\nL'\u00e9tat catastrophique de la presse quotidienne europ\u00e9enne n'est pas seulement \u00e7a se passe pas tr\u00e8s bien \u00e9galement en Am\u00e9rique du Nord voici bah c'\u00e9tait Ricet Barrier utilis\u00e9e par Nicolas Julliard avec cette chanson le crieur de journaux pour d\u00e9crire, politiquement, il faut bien le dire, ce triste \u00e9tat de cette presse, on va se quitter avec \u00c9milie, sant\u00e9. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-8CB912E8-CD29-4AFE-B759-5EBC33FDABC3", "internalArchiveId": "8CB912E8-CD29-4AFE-B759-5EBC33FDABC3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Les vampires au cin\u00e9ma (5/5): \u00abNosferatu \u00e0 Venise\u00bb, les coulisses d\u2019un d\u00e9sastre", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "\"En 1987, Mario Caiano entreprend de tourner une suite au \u00abNosferatu\u00bb de Werner Herzog (1979), toujours avec Klaus Kinski dans le r\u00f4le-titre. Tr\u00e8s vite, les caprices de la star, qui cong\u00e9die le cin\u00e9aste, menacent le tournage. Luigi Cozzi, r\u00e9alisateur, est appel\u00e9 \u00e0 la rescousse pour tourner certaines sc\u00e8nes et g\u00e9rer l\u2019acteur. Il nous raconte comment Kinski, qui avait beaucoup d\u2019id\u00e9es de mise en sc\u00e8ne, a exig\u00e9, par exemple, que le film se tourne \u00e0 l\u2019aube\u2026 Par Rapha\u00eble Bouchet.\"", "durationSec": 303, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["cin\u00e9ma", "personnage de fiction", "vampire", "com\u00e9dien", "histoire"], "thematicPersons": ["Kinski, Klaus"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-11-05T10:31:51Z", "speechToTexts": ["26.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [86%] :\r\nBonjour, Rapha\u00eble Bouchet Jean-Pierre Philippe, on va parler vous de Klaus Kinski cet acteur allemand tr\u00e8s, tr\u00e8s grand acteur, qui a notamment marqu\u00e9 l'histoire des vampires, avec son r\u00f4le dans l'Nosferatu de Werner Herzog finalement 1979 c'est \u00e9galement un homme qui tourn\u00e9 140 films alors des nanars quand m\u00eame il faut le dire, et puis des chefs-d'oeuvre elle avec vous en parlez d'chefs-d'oeuvre. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:22) [76%] :\r\nOui, Nosferatu, enfin en tout cas, bon pour la 1\u00e8re partie de mon introduction, apr\u00e8s ce sera plut\u00f4t un nanar mais c'est vrai que Klaus Kinski dans dans le film ne sera tout de Werner Herzog il est voil\u00e0 il est g\u00e9nial, il est particuli\u00e8rement effrayant, c'est pas si vous vous souvenez la le temps blafard, il y a le de tr\u00e8s grandes oreilles les shows les incisives pointues \u00e0 pas l'Equanil vraiment les uns saisi les de banques devront mais comme c'est un vampire triste et romantique, \u00e7a le rend vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s attachant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [79%] :\r\nL'homme est pas il y a des choses plus horribles que la mort, ce que vous imaginez ce que c'est que la dur\u00e9e des gens qui a \u00e9t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:00) [86%] :\r\nJe reprends 150 Werner Herzog, c'\u00e9tait en 1979 et 8 ans plus tard, un cin\u00e9aste italien en 87 Mario Kaya souhaite tourner une suite au Nosferatu de Werner toujours avec la hausse Kinski dans le dans le r\u00f4le-titre, alors \u00e9lu mais les m\u00eames donc devant mais on lui met des cheveux, il a une chevelure hirsute, le film s'appellera Nosferatu ou \u00e0 Venise, il a pas boucl\u00e9 centaines se positionner cin\u00e9aste que Kinski ne passait pas pour \u00eatre un acteur arrive particuli\u00e8rement commode 1er jour de tournage Kinski se brouille d\u00e9finitivement avec le cin\u00e9aste, il refuse de tourner avec lui et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que Luidgi ce que j'ai rencontr\u00e9 qui travaillait \u00e0 l'\u00e9poque, juste sur les effets sp\u00e9ciaux du film, il est appel\u00e9 par la production \u00e0 la rescousse pour tourner quelques sc\u00e8nes avec l'acteur et surtout pour le neutraliser. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:46) [81%] :\r\nS'il s'\u00e0 Kinski a demand\u00e9 de tourner \u00e0 l'aube, comme Murena ou Dreyer l'avait fait pour leur film de vampire. \r\n\u00e7a voulait dire qu'on devrait se lever \u00e0 4 heures du matin, c'est peut-\u00eatre plus que je vais rester l\u00e0, mais ce n'\u00e9tait pas possible de le faire avec le reste de l'\u00e9quipe, il y avait d'autres sc\u00e8nes \u00e0 tourner. \r\nEt c'est l\u00e0 que le r\u00e9alisateur m'a appel\u00e9 et m'a demand\u00e9 de l'aider. \r\nAlors on a commenc\u00e9 \u00e0 tourner Kinski et moi ces sc\u00e8nes \u00e0 l'aube, tous les matins pendant un mois, on n'avait pas de sc\u00e9nario et Kinski disait : j'aime bien cet endroit, c'est l\u00e0 que je veux travailler et il marchait dans la lumi\u00e8re de la brume, c'\u00e9tait tr\u00e8s beau, mais j'ai dit \u00e0 la production, je ne vois pas comment vous allez int\u00e9grer ces sc\u00e8nes au montage, elle \u00e9dite listings les mauvais de minimiser qu'est -ce que \u00e7a ne voulait rien dire imaginez Kinski qui marche, qui marche et on ne peut pas faire un film sur Kinski qui marche pendant des heures. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:39) [69%] :\r\nC'est absurde, Val\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [86%] :\r\nJ'y est nous ont demand\u00e9 de continuer parce que c'\u00e9tait le seul moyen de le tenir tranquille, vous savez, Kinski est un type super mais 10 minutes plus tard, il devenait fou. \r\nDonc faut je pourrais parler des heures, par exemple, il refusait de tourner plus d'une prison quoi. \r\nOui, non, je vous assure, je ne plaisante pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:07) [55%] :\r\nOn a magnifique pour la et une partie il y a plus place oui, non, non, constate Razzoli Kadhafi Metz nomin\u00e9 mais point. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:20) [76%] :\r\nDisait : vous avez une bonne prise OK jeune la refait pas une rupture. \r\nOui, oui, alors dans la Hesse a Lifetime Soyouz, on avait aussi des sc\u00e8nes importantes de nuit avec beaucoup de lumi\u00e8re, \u00e7a nous prenait des heures de pr\u00e9parer les \u00e9clairages, comme il disait, on l'appelait, on nous disait que l'argent s'il te pla\u00eet, montre -nous comment tu vas te d\u00e9placer dans cette sc\u00e8ne et ont pass\u00e9 2 heures \u00e0 installer les lumi\u00e8res, moment de tourner, il allait dans la direction inverse qu'on lui disait mais que la hausse qu'est -ce que tu fais, il disait : j'ai chang\u00e9 d'avis, pr\u00e9texte waoua tout suite la on lui disait mais \u00e7a nous prend des heures pour changer les \u00e9clairages disait je m'en fiche, je m'affiche chang\u00e9 les lumi\u00e8res, tout cela, j'ai aussi tourner quelques sc\u00e8nes de meurtres avec lui devait tuer une fille, puis une autre devenait fou, je le disais Stop Stop Stop Stop mais quand il sautait sur une fille ne s'arr\u00eatait pas, jusqu'\u00e0 ce qu'elles soient mieux et des il existe des Gauloises, mais que les actrices s'enfuit en courant, elle pleurait et le trait\u00e9 de monstre ah ils soit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:37) [84%] :\r\nLe dit cosy Cody pardon cosy oui vraiment l'audit Cody avec vous, Rapha\u00eble Bouchet pour parler des coulisses du tournage de Nosferatu \u00e0 Venise avec la hausse Kinski et c'\u00e9tait la derni\u00e8re de notre s\u00e9rie sur les vampires, je vous signale quand m\u00eame, parce que nous avons des demandes que vous pourrez retrouver les 5 \u00e9pisodes sur notre site internet voici c'est injuste, merci Bruno pour la r\u00e9alisation, oui, mais voil\u00e0 c'est fait, voici Marie- Paule Belle Nosferatu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "id": "4E4BF516-6E86-4D02-968A-8E8BCF566C07", "name": "Vertigo"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Cadert, Pierre Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bouchet, Raphaele", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cozzi, Luigi", "role": "cin\u00e9aste", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B50697B5-05AA-4111-9088-4547C9D2CCBF", "internalArchiveId": "B50697B5-05AA-4111-9088-4547C9D2CCBF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La SSR va se s\u00e9parer de WRS et le Conseil d'Etat va envoyer un courrier \u00e0 la SSR pour exiger le sauvetage de la radio anglophone : Interview de Pierre Maudet, conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "La SSR dira le 14 d\u00e9cembre quel dossier elle soutiendra. Mais WRS ne sera pas sauv\u00e9e pour autant, puisqu'il faudra encore que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral d\u00e9cident de l'octroi ou non d'une concession priv\u00e9e. Or, toutes les concessions de radios ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es pour 10 ans: l'un des derniers espoirs des d\u00e9fenseurs de WRS est d'obtenir un soutien officiel du monde politique. Selon nos informations, le Conseil d'Etat genevois va envoyer un courrier \u00e0 la SSR pour exiger le sauvetage de WRS. ", "durationSec": 169, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["langue anglaise", "radio"], "thematicPersons": ["WRS", "SSR"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-09-19T13:49:53Z", "speechToTexts": ["19.09.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [91%] :\r\nAutant parler, un autre m\u00e9diateur oui, on a parl\u00e9 de WRS Worldwide JO suite sur dans l'c'est la SSR va se s\u00e9parer de cette radio anglophone bas\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs repreneurs se sont d\u00e9clar\u00e9s pour la reprendre la SSR, dira le 14 d\u00e9cembre prochain quel dossier soutiendra mais WRS ne sera pas sauv\u00e9 pour autant puisqu'il faudra encore que l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la communication et le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, d\u00e9cident de l'octroi ou non d'une concession priv\u00e9e, or toutes les concessions des radios ont \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es pour 10 ans, du coup, l'un des derniers espoirs des d\u00e9fenseurs de WRS et d'obtenir un soutien officiel du monde politique, un soutien qui vient aujourd'hui de Gen\u00e8ve, selon nos informations, le Conseil d'\u00c9tat va envoyer un courrier \u00e0 la SSR pour exiger le sauvetage de WRS nous avons pu joindre tout \u00e0 l'heure Pierre Maudet le ministre charge la s\u00e9curit\u00e9 et de la Gen\u00e8ve internationale nous confirme l'envoi de la lettre, il en d\u00e9crit le contenu. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:48) [87%] :\r\nPeut-\u00eatre r\u00e9affirme le soutien du gouvernement cantonal au principe d'une radio anglophone \u00e0 sa dimension de service public, selon nous, et si d'aventure le Conseil fassions de la SSR devaient d\u00e9cider de confirmer une option consistant \u00e0 la la privatisation de de de cette radio, h\u00e9 bien de veiller \u00e0 ce que celle -ci se passe dans les meilleures conditions possibles pour ne pas la tuer, mais lui permettre une transition favorable. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:14) [93%] :\r\nC'est-\u00e0-dire l'octroi d'une concession de la part de du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de la. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:18) [84%] :\r\nPriv\u00e9, c'est-\u00e0-dire tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment l'octroi d'une concession priv\u00e9e la capacit\u00e9 puisque c'est en main uniquement la SSR et on n'a pas plus d'informations, l'\u00e9tudier tr\u00e8s s\u00e9rieusement les les offres de reprise s'il y en a, je crois savoir qu'il y en a, et puis le de veiller \u00e0 la p\u00e9rennit\u00e9 de de cette radio parce qu'on consid\u00e8re que \u00e7a fait partie de ce qu'on appellerait les conditions cadres aussi de de la jeunesse internationale qui d\u00e9borde ailleurs de Street cantons de Gen\u00e8ve qui l'ensemble de la Suisse romande. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:44) [83%] :\r\n\u00e7a ira jusqu'au ce soutien Pierre Maudet financi\u00e8rement, vous pourriez de la la future radio. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:48) [89%] :\r\nAlors cette pr\u00e9matur\u00e9 de le dire parce que pr\u00e9cis\u00e9ment on sait pas quelles sont les conditions de l'offre, a priori c'est plut\u00f4t n\u00e9gatif dans la mesure o\u00f9 il n'y aurait pas la situation budg\u00e9taire du canton de Gen\u00e8ve, on n'est pas exactement une situation, on cherche des charges suppl\u00e9mentaires, tout d\u00e9pend apr\u00e8s de de qui, pour combien, quoi, comment, etc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:07) [82%] :\r\nOui, vous savez, \u00e7a va \u00eatre difficile d'obtenir une concession Doris la et tarde qui, finalement, en charge de ce dossier, disait le 10 septembre dernier, personne ne conna\u00eet cette radio est -ce qu'une simple lettre va suffire p\u00e8re mod\u00e8le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:19) [88%] :\r\nAlors l'occurrence notre \u00eatre inscrit dans un ovin cadre plus g\u00e9n\u00e9ral avec quand m\u00eame des des chiffres qui sont sortis des statistiques, les taux d'\u00e9coute, on partage pas cette appr\u00e9ciation s'il devait \u00eatre confirm\u00e9 par le le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, mais on va se battre pour \u00e7a \u00e7a \u00e7a fait partie du d\u00e9bat qu'on a en ce moment sur sur la Gen\u00e8ve internationale la jeune international qui b\u00e9n\u00e9ficiait ensemble, de la Suisse. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Maudet, Pierre", "role": "conseiller d'Etat genevois, chef du D\u00e9partement de la s\u00e9curit\u00e9", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-25C9C8D4-301D-423D-B241-39C9C1673B9C", "internalArchiveId": "25C9C8D4-301D-423D-B241-39C9C1673B9C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Rencontre avec le Tchiki duo. - 2. Comment marche la musique : Commentaire sur le livre de David Byrne \"How Music Works\" (Ed. McSweeney's). - 3. Le Pierrot lunaire et la cantatrice dansante : Interview de Nicolas Farine, directeur de la Jeune Op\u00e9ra Compagnie, Stephan Gr\u00f6gler, metteur en sc\u00e8ne et de Julia Migenes, soprano", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "1. Les variations Goldberg de Bach ou une composition de Piazzola n\u2019ont plus de secrets pour les marimbas de Nicolas Sutter et Jacques Hostettler. Les deux percussionnistes lausannois du Tchiki duo jouent aux quatre coins du monde et ils seront ce dimanche 18 novembre 2012 au Th\u00e9\u00e2tre Benno Besson \u00e0 Yverdon-les-Bains. Les musicens nous offre une performance en direct du studio 15 de la RTS. - 2. Le musicien new-yorkais David Byrne publie un nouveau livre baptis\u00e9 \u00abHow Music Works\u00bb. Nicolas Julliard s\u2019est plong\u00e9 dans cette somme passionnante, \u00e0 la fois autobiographie illustr\u00e9e, th\u00e8se sur la cr\u00e9ation musicale et guide pratique du musicien contemporain. - 3. Une star internationale \u00e0 La Chaux-de-Fonds, dans un cadre splendide, avec une mise en sc\u00e8ne brillante, le tout au service d\u2019une \u0153uvre-phare\u2026 le Pierrot Lunaire d\u2019Arnold Sch\u00f6nberg, qui f\u00eate ses 100 ans en fanfare, se donne ce soir et demain au Th\u00e9\u00e2tre de la Chaux-de-Fonds. Entretien avec ses artisans, Nicolas Farine, qui dirige Jeune Op\u00e9ra Compagnie, Stephan Gr\u00f6gler, metteur en sc\u00e8ne d\u2019op\u00e9ra, et enfin Julia Migenes, la c\u00e9l\u00e8bre \u00ab Carmen \u00bb du film-op\u00e9ra.", "durationSec": 3203, "genres": ["DIV", "Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["La Chaux-de-Fonds"], "thematicThemes": ["compositeur", "instrument \u00e0 percussion", "instrumentiste", "mise en sc\u00e8ne", "op\u00e9ra (oeuvre)", "musique contemporaine"], "thematicPersons": ["Tchiki Duo", "Migenes, Julia", "Byrne, David"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-09-22T06:52:56Z", "speechToTexts": ["22.09.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS26 (00:00:19) [84%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:20) [86%] :\r\nOn est content de vous accueillir aujourd'hui en Direct du Studio 15 comme tous les vendredis un Studio qui est suffisamment grand pour accueillir les instruments de nos invit\u00e9s qui ne jouent pas de l'harmonica, vous l'aurez tout de suite compris les 2 Mba du Tchiki duo sont install\u00e9 juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de moi, c'est assez impressionnant d'ailleurs des voix Tchiki duo c'est Nicolas sous terre, Jacques Hostettler, vous les connaissez certainement \u00e7a fait plusieurs ann\u00e9es maintenant, qu'il tourne avec un grand succ\u00e8s, on est tr\u00e8s content de les accueillir, de morceaux en Direct tout \u00e0 l'heure avant le le concert qu'ils vont donner ce dimanche au terme Benno Besson \u00e0 Yverdon, ce sera \u00e0 11 heures du matin juste apr\u00e8s la messe, on va partir \u00e0 la Chaux-de-Fonds ensuite la Chaux-de-Fonds qui invite une Star d\u00e9cisif des sc\u00e8nes lyriques, y a mis Ken, la c\u00e9l\u00e8bre Carmen du film- op\u00e9ra, vous en souvenez certainement \u00e0 la Roll Yannick Haenel s'interpr\u00e8te une musique assez lointaine de celle de Biset le Pierrot lunaire d'Arnold Sch\u00f6nberg, c'est ce soir et demain au Th\u00e9\u00e2tre de la Chaux-de-Fonds Isabelle car c'est l\u00e0 sa relie Amiga naissent on entendra \u00e9galement Nicolas Farine qui dirige Jeune Op\u00e9ra Compagnie puis St\u00e9phane Gr\u00e9goire qui le metteur en sc\u00e8ne de ce spectacle, on a \u00e9videmment des extraits de du Pierrot lunaire de Schoenberg en fin d'\u00e9mission, Nicolas Julliard nous pr\u00e9sente un livre au titre prometteur, c'est moi qu'on puisse dire comment marche la musique Rao Music Works, on le doit aux New-Yorkais David Burn, qui est le chanteur d'un groupe mythique des ann\u00e9es 80 les taux qui, d'une somme passionnante, selon Nicolas Julia vont nous en parler \u00e0 la fois autobiographie illustr\u00e9e th\u00e8se sur la cr\u00e9ation musicale guide pratique du musicien contemporain, c'est-\u00e0-dire au et Thierry galoches, qui r\u00e9alise l'\u00e9mission soyez tous tous nos biens. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:54) [92%] :\r\nEt on va commencer, en envoyant nos chaleureuses f\u00e9licitations \u00e0 un jeune homme de 20 ans qui s'est r\u00e9veill\u00e9 ce matin avec un bel avenir devant lui un avenir fait de concert de tourner dans j'Istres prestigieux, il est fran\u00e7ais, il s'appelle Lorenzo sous laisse et il a brillamment remport\u00e9 le 1er prix du Concours de Gen\u00e8ve un petit retour en arri\u00e8re, c'\u00e9tait hier soir aux alentours de 22 heures 30 sur Espace 2 c'est la fin du 2\u00e8me concerto de Brahms avec l'OSR John Axelrod de \u00e0 la baguette et au piano, Lorenzo Solex. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:17) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, c'\u00e9tait donc hier soir en Direct sur Espace de la finale du Concours de Gen\u00e8ve, vous venez d'entendre le le jeune, le laur\u00e9at de ce concours Lorenzo sous laisse le fran\u00e7ais, il a 20 ans je vous annonce \u00e9galement le 2\u00e8me prix qui \u00e9tait d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 Mikha\u00efl sport of russe de 28 ans et la Japonaise ah il y a, Matsushita remporte le 3\u00e8me prix : 28 ans \u00e9galement, on va retourner au directement dans le grand plaisir d'avoir dans le. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:41) [83%] :\r\nStudio 15, les 2 membres du Tchiki, duo Nicolas Sautter et Jacques Hostettler, ils sont en concert ce dimanche \u00e0 11 heures du matin ont vot\u00e9 \u00e0 Benno Besson d'Yverdon-les-Bains ils interpr\u00e8tent pour vous en Direct une 1\u00e8re oeuvre musique de Keiko B le souffle de l'arbre de bluff Hochdeutsch en Direct. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:24) [80%] :\r\nL'on n'y arrive, il a lanc\u00e9 l'intervenant, le voil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:07:43) [68%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:07:56) [62%] :\r\nPourquoi point d'\u00e9viter toute l'tout \u00e0 point d'\u00e9voquer les personnages explique tout comprendre \u00e0 Alstom Transport qui sort. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:08:21) [73%] :\r\nEt d'abord de l'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:08:29) [78%] :\r\nBlues \u00e0 pois ou non. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:08:39) [81%] :\r\nl'point pour. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:43) [92%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:08:44) [72%] :\r\nOh. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:08:50) [83%] :\r\nDonc d'a. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:08:59) [92%] :\r\nD'un point d'. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:09:10) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:09:17) [97%] :\r\nPoint. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:09:28) [65%] :\r\nPoint de m\u00eame des tests de d'de d'artistes et une partie d'du donc point d'point. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:09:51) [89%] :\r\nVoil\u00e0, voil\u00e0, point c'est fini. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:10:02) [97%] :\r\nPourquoi. \r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS17 (00:10:11) [71%] :\r\nL'eau et donc, et donc on pourrait pr\u00e9senter pour point du RPR qui v\u00e9ridiques. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:10:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:10:31) [69%] :\r\nPoint maison n'avait pas Ille-et-Vilaine \u00e0 la fin de l'Allemagne de la. \r\n\r\nLocuteur FS10 (00:10:44) [71%] :\r\nDe ne pas passer, on parlait pas point d'y. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:11:10) [60%] :\r\nIl est l'enfant de leur de aujourd'hui lors de leur demande \u00e9norm\u00e9ment de noms, des noms de longues, longues, longues et lourdes l'de long du monument il y la demande de bombardements ah. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:11:24) [76%] :\r\nPoint, nous ferons le nom de la demande point. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:11:49) [84%] :\r\nMagnifique, merci, merci infiniment Nicolas Lesseaux Jacques Hostettler chacun derri\u00e8re son mari Mba en Direct pour vos auditeurs de magma et d'espace, de le Tchiki, duo je vous laisse nous rejoindre autour de la table, prendre un des 3 micros, vous \u00eates 2, il y a 3 micros il y a un peu de choix bonjour bonjour bonjour et bienvenue et Jacques Hostettler Nicolas vient de vous entendre, moi je viens de vous voir \u00e9galement, l'un n'en face de l'autre, c'est toujours comme \u00e7a que que vous jouez, vous \u00eates toujours en vis-\u00e0-vis. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:12:17) [77%] :\r\nAlors, pas toujours, en fait, car pour l'audience, il est pr\u00e9f\u00e9rable qu'on soit de face de mari, un instrument qui, selon les cas, projette de mani\u00e8re plut\u00f4t directionnel, en face, donc c'est pr\u00e9f\u00e9rable d'\u00eatre en fait aligner et dans notre cas, en fait un petit compromis dehors, on appelle \u00e7a un V bien ouvert, donc on est quasi align\u00e9s comme type quand m\u00eame pour se s'apercevoir comme \u00e7a n\u00e9cessaire. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:12:43) [86%] :\r\nNicu Nicolas sous terre apr\u00e8s toutes ces ann\u00e9es de collaboration a besoin encore de changer des regards pendant le concert, vous regardez souvent. \r\nAu-del\u00e0, l\u00e0, on avait l'impression d'un automatisme en tout cas, il y a eu quelques regards jet\u00e9s mais vous \u00e9tiez vraiment bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:12:56) [80%] :\r\nC'est l'habitude en se regarde de temps en temps, plut\u00f4t \u00e0 la fin des morceaux ce sourire int\u00e9rieur. \r\nEn principe, c'est vrai, la respiration se fait naturellement, on apprend de moins en moins besoin de se regarder. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:09) [79%] :\r\nOui, nous entendrons ans en Direct et interpr\u00e9ter une musique compos\u00e9e par Keiko AB tu programment qu'on peut consid\u00e9rer comme une des plus grandes joueuses de Marine bas et compositrice et \u00e9galement parce que le grand public les conna\u00eet peut-\u00eatre pas encore. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:13:24) [85%] :\r\nJe dirais que Keiko c'est on explique, c'est un peu la grand- m\u00e8re de tous les Marines, c'\u00e9tait la 1\u00e8re \u00e0 avoir d\u00e9velopp\u00e9 l'instrument que vous avez devant vous ce qu'on appelle le grand Marienbad marimba, Saint-Quentin, elle a aujourd'hui 75 ans. \r\nEt c'est elle qui a inspir\u00e9, c'est la 1\u00e8re \u00e0 avoir fait un concert de marimba solo d'avoir amen\u00e9 cet instrument sur une sc\u00e8ne, elle a plus de 300 Oeuvres command\u00e9es, donc elle a d\u00e9velopp\u00e9 tout un r\u00e9pertoire pour cet instrument, elle a inspir\u00e9, on peut dire toutes les g\u00e9n\u00e9rations de Marine pistes qui ont suivi. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:13:57) [84%] :\r\nDonc, vous jouez sur un mod\u00e8le qui a vraiment \u00e9t\u00e9 d\u00e9velopp\u00e9e par un calicot calicots AB et une musique compos\u00e9e par elle est une rencontre \u00e9galement ce quelqu'un qui a vraiment compt\u00e9 dans votre, dans votre parcours, j'imagine quand on se lance dans une carri\u00e8re au au mari qu'on ne vous y pensiez avant de la rencontrer, vous la connaissiez Proment de noms de musique, vous vous souvenez de la rencontre avec cette, cette grande dame du du Marine ben. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:14:18) [86%] :\r\nJacques a certainement alors dans un 1er temps c'\u00e9tait effectivement une d\u00e9couverte sur ses disques 2\u00e8me temps d'aller la voir en concert, \u00e7a c'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 il y a une vingtaine d'ann\u00e9es, pour ce qui me concerne et finalement la rencontre pour de vrai, \u00e7a, c'\u00e9tait en duo, il y a 5 ans, nous nous sommes rendus lors d'une acad\u00e9mie de Marie Mba qui avait lieu en Europe lors de laquelle web est invit\u00e9, donc c'\u00e9tait l'occasion, on n'a pas voulu rater d'aller enfin se pr\u00e9senter \u00e0 quoi B et c'\u00e9tait une rencontre ma foi qui qui s'est fort bien pass\u00e9 la elle a \u00e9t\u00e9 je crois touch\u00e9e par par le duo par les musiciens qui nous sommes et nous a invit\u00e9s \u00e0 poursuivre l'enseignement enfin poursuivre son apprentissage sous son aile sud. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:15:01) [86%] :\r\nVu un un compte rendu d'un concert 2009 de tr\u00e8s modeste, hein, les 2 compte-rendu dans lequel qui quoi mais disait qu'elle avait exp\u00e9riment\u00e9 un des 5 plus beaux concerts de de sa vie, donc, la rencontre a \u00e9t\u00e9 aussi tr\u00e8s agr\u00e9able de de secours son c\u00f4t\u00e9 \u00e0 elle et puis on va rester encore avec avait un moment parce que il y a une acad\u00e9mie tout un projet p\u00e9dagogique qui est, qui est n\u00e9e en fait de cette, de cette rencontre et de cette collaboration. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:15:22) [85%] :\r\nC'est un peu la vision que le Tchiki, duo a eu un an en arrivant dans cette, comment on l'appelle la surface internationale si on veut, on a qu'on a d\u00e9couvert relativement tard, on avait d\u00e9j\u00e0 fini nos \u00e9tudes, on a des petits suisses et des petits lausannois comment nous dit et d'avoir voyag\u00e9 comme \u00e7a d'acad\u00e9mie en acad\u00e9mie, la rencontre avec sa philosophie, le personnage, la musicienne qui \u00e9tait, qui est une grande inspiratrice pour on on dit quand on joue dans proche de son aura et puis quelque chose se passe, nous a senti, on a senti et en parlant avec elle, Hans rendait compte que L \u00e0 encore, quelque chose d'unique et on sait d\u00e8s lors attach\u00e9 \u00e0 cette id\u00e9e d'essayer de transmettre ce que ce qu'on a senti de Keiko aux nouvelles g\u00e9n\u00e9rations de Marine Beast un peu refaire le lien avec la grande dame et c'est pour \u00e7a qu'on lui a expos\u00e9 on \u00e9t\u00e9 au Japon en 2010 pour lui lui exposer ce qu'on pensait d'elle et comment le transmettre, elle enthousiaste, nous a dit : bah, on va essayer d'installer le mon acad\u00e9mie et un centre de de d'enseignement ici \u00e0 Lausanne et c'est ce qui a eu lieu effectivement l'ann\u00e9e pass\u00e9e avec la 1\u00e8re \u00e9dition de la Kalima la Keiko Lausanne Intl Marine Masson. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:41) [71%] :\r\nIl y croit, pas peu gr\u00e2ce \u00e0 vous quand m\u00eame un peu dire on Hostettler avant d'aller travailler le plus et finalement cette cette, cette nuit, vous avez dit des marques Beast un jeune g\u00e9n\u00e9ration de Marie bis sont alors Higgins mais percussionnistes, donc \u00e7a veut dire que les 2, vous vous \u00eates rencontr\u00e9s dans les cours pour de de percussions avec le m\u00eame int\u00e9r\u00eat, donc pour la partie m\u00e9lodique, 10 ans de la de la de la percussion, c'est venu tr\u00e8s t\u00f4t chez chez vous de certains percussionnistes finissent batteur, un exemple, ce n'est pas ce qui va votre cas. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:09) [84%] :\r\nLa percussion, attendant qu'une grande famille d'instruments, il y a facilement des affinit\u00e9 qui se dessine chez chacun, c'\u00e9tait le cas pour nous donner effectivement pour le mari ne pas acheter encore davantage que les instrument m\u00e9lodique, je crois que c'est ce sont bois qui nous a beaucoup touch\u00e9s, donner envie de de continuer de se sp\u00e9cialiser un peu alors c'\u00e9tait pas un but d\u00e8s le d\u00e9part, c'\u00e9tait juste un plaisir qu'on avait de jouer au dehors de l'orchestre de la musique de chambre du r\u00e9pertoire de Marine sp\u00e9cifique, et puis c'est le le chemin faisant du duo, qui nous a amen\u00e9s \u00e0 un site consacr\u00e9 toujours plus. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:17:43) [78%] :\r\nR\u00e9pertoire du mari Mba sp\u00e9cifique qui peut para\u00eetre \u00e9norme, non plus, \u00e0 l'origine, beaucoup de compositeurs pour le mari ma. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:17:50) [89%] :\r\nRelativement peu encore, je crois que c'est aussi d\u00fb au jeune \u00e2ge de l'instrument des gens sous sa forme moderne un petit rappel, c'est un instrument bien s\u00fbr tr\u00e8s anciens sous sa forme folle. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:18:00) [81%] :\r\nTh\u00e9oriquement, oui, faisant un petit, une petite parenth\u00e8se organes logique volontiers parce qu'on pourrait penser que c'est vrai, xylophone un vibraphone, pas du tout. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:18:06) [80%] :\r\nSi oui, alors nous \u00e9crit, bref on est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que le le mari me baladant qui telle quelle, nomm\u00e9 ainsi vient donc de l'Am\u00e9rique centrale Guatemala Mexique notamment, et on est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que sans les balafons africains, il n'aurait pas vu le jour sous sa forme vraiment exact, syst\u00e8me qui a une sorte de partage de connaissances \u00e0 un moment donn\u00e9 et je les histoires comme \u00e7a qu'on a, on a retrouv\u00e9, mais toujours avec un petit \u00e0 petit, si on ne sait pas vraiment et donc le mari Mba Mexico quoi Tech et ensuite a \u00e9t\u00e9 repris par les les Am\u00e9ricains plut\u00f4t c\u00f4t\u00e9 ouest bien s\u00fbr g\u00e9ographiquement, tout proche, qui ont d\u00e9velopp\u00e9 cet instrument donc et lui ont donn\u00e9 un son, disons plus pur, sachant que le \u00e0 l'origine de la l'instrument mexicain, il y a ce ph\u00e9nom\u00e8ne du mirliton qui qui se place au du tuyau qui donne son un peu Gr\u00e9sillons comme \u00e7a, ce qui facilite le jeu en pleine mer et ensuite on s'est aper\u00e7u que cet instrument qui sonne tr\u00e8s bien dans les acoustique g\u00e9n\u00e9reuse mais alors \u00e0 ce moment, on n'a plus besoin de se se sont du mirliton, donc, on retrouve le son du bois purs tels que on a maintenant une petite. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:19:13) [79%] :\r\nL'acoustique du CIO 15 et g\u00e9n\u00e9reuse, en tout cas \u00e7a sonnait tr\u00e8s bien, pas du tout \u00e0 l'heure et Nicolas sous terre Jacquot Hostettler le r\u00e9pertoire \u00e9videmment c'est on vit une \u00e9poque aujourd'hui o\u00f9 les orchestres symphoniques ou l'orchestre de chambre se renouvelle propose des programmes originaux, on a Piazzola qui conquis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:19:30) [85%] :\r\nS'y c\u00f4toient Jean-S\u00e9bastien barre par exemple, c'est assez r\u00e9cent dans les orgues symphoniques mais vous, vous avez d\u00fb vous y mettre assez vite, probablement \u00e0 vos spectacles depuis longtemps font se croiser des compositeurs, anciens, modernes et compositions originales, c'est quoi les crit\u00e8res par exemple pour une oeuvre de Jean-S\u00e9bastien barre qu'est -ce qui fait qu'on peut la transposer au Marina tout tout peut passer, ou vous avez quand m\u00eame un peu des, des, des esp\u00e8ces de, de, justement, de crit\u00e8res de s\u00e9lection \u00e7a va sonner, mieux \u00e7a va sonner moins bien. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:19:54) [85%] :\r\nJ'ai l'impression sans pr\u00e9tention que on s'est appel\u00e9s par exemple pour la musique de qui \u00e9taient \u00e9crites pour clavecin et aujourd'hui, la musique de barrer presque admise comme original au piano, m\u00eame si \u00e7a reste une transcription pour le piano, les pianistes le savent, c'est-\u00e0-dire qu'il y a une esp\u00e8ce d'adaptation qu'on doit faire par rapport \u00e0 aux sp\u00e9cificit\u00e9s de l'instrument, en l'occurrence le le marine se pr\u00eatent par rapport au clavecin \u00e0 bien des \u00e9gards, justement, ce qui est pas le cas du r\u00e9pertoire de piano qui est beaucoup plus d\u00e9licat \u00e0 arranger pour Marine ben parce que le piano \u00e0 att\u00e9nuant surtout alors le les fait \u00e9galement alors les nuances le piano et le marimba ont cela en commun, je crois, c'est le, la possibilit\u00e9 de faire des nuances, ce que le caf\u00e9, le classement n'a pas, mais \u00e0 l'inverse, le piano qui ne p\u00e9nale et soutenu que le mari Mbama n'a pas, donc je crois qu'on a on essayait CFC, une partie du succ\u00e8s des arrangements du Tchiki duo par rapport alors l\u00e0 on parle de de la du petit monde du mari Mba c'est cette attention port\u00e9e par Jean-Louis et moi dans la mesure de nos possibilit\u00e9s, c'est-\u00e0-dire de, de, d'essayer de trouver dans le r\u00e9pertoire, ce qui ne va pas d\u00e9truire l'original, on essaie de faire passer \u00e7a aupr\u00e8s du filtre des clavecinistes ou des pianistes, on essaie de s'approcher des des interpr\u00e8tes originaux, 2 de ses Oeuvres pour savoir s'il y a une chance d'arranger telle Rachmaninov ou Mozart reste une tuile pour nous c'est trop bien \u00e9crit pour un c'est vrai, on va d\u00e9truire Mozart s'Alfero marimba et h\u00e9las c'est pas il y a trop de Marie, mais ceux qui n'ont pas cette d\u00e9licatesse ou cette attention face \u00e0 l'original, et c'est aussi l\u00e0 o\u00f9 on essaie d'y travailler, \u00e0 travers cette acad\u00e9mie au sein cette des essayer de sensibiliser ces marines Beast qui sont n\u00e9s tous \u00e0 la recherche d'un r\u00e9pertoire de d'une augmentation de r\u00e9pertoire, c'est \u00e9vident que \u00e7a fait une trentaine d'ann\u00e9es 50 ans, disons que le qu'on \u00e9crit pour se marient Mba moderne de plus en plus holistique et il y a eu du vrai massacre par rapport \u00e0 des Oeuvres originales et donc c'est un peu une nouvelle pause ce qu'on essaie de faire pousser c'est joli \u00e7a sur le sur l'arbre de du du r\u00e9pertoire du marimba pour satisfaire un public de m\u00e9lomanes et pas uniquement \u00e0 un public de sp\u00e9cialistes. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:22:14) [86%] :\r\nEt Jacques Hostettler, Nicolas, \u00e0 ce qu'on est tent\u00e9 ce qu'on va lorgner aussi du c\u00f4t\u00e9 du du jazz, pas tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s anciens et puis le peut-\u00eatre pas le mari si Gary Burton pr\u00e9sents le jour du du mari bah moi je pense \u00e0 Lionel la Milt Jackson au vibraphoniste est -ce que dans votre formation, on est, voil\u00e0, \u00e7a, \u00e7a participe \u00e9galement de votre construction musicale est -ce que \u00e7a se traduit ensuite par des moments d'improvisation, par exemple, donc aussi dans dans vos concerts. \r\n\r\nLocuteur MS21 (00:22:38) [81%] :\r\nAlors, assez rarement en fait c'est dans quelques quand il y a une petite part d'improvisation, on a eu rencontrer \u00e7a dans certaines pi\u00e8ces, mais les en rapport \u00e0 l'information que nous avons eu, c'est-\u00e0-dire pas vraiment consacr\u00e9 \u00e0 l'improvisation, type Jones, on a juste pas les outils en fait pour pour improviser comme il se doit alors le plaisir ben dommage Gary Burton ah j'ai assez peu entendu oh Marine base d'un monde auquel Fabrice vibraphoniste justement \u00e9videmment voil\u00e0 mais c'est vrai que c'est un instrument aussi dans le jazz, rock, on a retrouv\u00e9 avec plaisir, c'est un petit une petite touche exotique comme \u00e7a, mais c'est clair qu'a eu derri\u00e8re, il faut le musicien faut improvisateur et que nous ne sommes pas dans ce dans ce Style. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:23:17) [89%] :\r\nEn tout cas, vous allez nous faire r\u00eaver encore un moment que j'ai beaucoup appr\u00e9ci\u00e9 ce 1er, moment de musique, vous allez nous offrira un 2\u00e8me Jacques Hostettler, Nicolas Tchiki, duo donc vous \u00eates en concert ce dimanche 1 \u00e0 11 heures Benno Besson \u00e0 Yverdon les tourn\u00e9es sont nombreuses, allez donc faire un tour sur le site internet, vous l'avez mis \u00e0 jour ce site internet. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:37) [80%] :\r\nIl va sans \u00e0 voil\u00e0 parce qu'il sent que j'ai fait une petite visite, ce matin, il concerne dimanche n'est pas annonc\u00e9e, je vous laisse, je vous remercie en tout cas merci beaucoup pour cette visite, merci de nous laisser passer place derri\u00e8re vous, vos instruments Jacques Hostettler Nicolas sous terre Tchiki duo, qui nous font le plaisir d'une visite d'un magma et d'une performance en Direct la 2\u00e8me Music de dehors, Maurice Ravel, cette fois -ci, on vous \u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:24:08) [70%] :\r\nPub il. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:16) [68%] :\r\nAu point de la. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:24:19) [95%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:24:23) [82%] :\r\nVoil\u00e0 point. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:29) [49%] :\r\nLa nouvelle, mais pas \u00e0 des comptes donc plus pas et de points l'de. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:43) [86%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS24 (00:24:47) [61%] :\r\nPoint de presse point demain de Colombie. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:24:53) [76%] :\r\nDe qui l'Europe de demain. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:24:58) [58%] :\r\nIl a peur de l'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:05) [75%] :\r\nL'\u00e0 l'\u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:25:12) [71%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:25:16) [81%] :\r\nEt et et et d'. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:25:27) [98%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS25 (00:25:31) [92%] :\r\nPoint com. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:25:44) [71%] :\r\nPour de pour la point. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:25:50) [85%] :\r\nBonjour \u00e0 tous les 2 et puis demain. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:25:56) [70%] :\r\nD'o\u00f9 la de moi d'op\u00e9ra d'. \r\n\r\nLocuteur FS23 (00:26:12) [65%] :\r\nNon pas pas pas pas pas pas au contact pas non. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:26:23) [87%] :\r\nPoint le point tout le monde et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:28) [85%] :\r\nEt point d'de l'. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:26:39) [74%] :\r\nEt et. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:43) [84%] :\r\nEt point et donc de. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:03) [73%] :\r\nL'de de. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:27:11) [99%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:27:18) [84%] :\r\nMerci infiniment, nous ne sommes pas tr\u00e8s nombreux dans le Studio, mais il y a des gens derri\u00e8re leur poste de radio, merci beaucoup, c'est quelque chose, vous entendez vous voir \u00e9galement Nicolas Sautter, Jacques Hostettler, magnifique musique de Maurice Ravel, en l'occurrence Al-Baradei gracieuse ici au mari concert du Tchiki duo Alesi on vous conseille vraiment d'y aller, \u00e7a 11 heures du matin au Tchad, Benno Besson et divers dont on va continuer et c'\u00e9tait mission avec Isabelle car c'est on va, comme souvent dans le magma d'ailleurs proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un changement assez radical de Style. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:27:46) [73%] :\r\nVoil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:27:47) [81%] :\r\nJe voudrais qu'il serait difficile parce que il n'y a aucune repart, aucun, aucun rep\u00e8re pour le chanteuse, on ne sait pas o\u00f9 on est et si on n'apprend pas vraiment cette musique on p\u00e9riode alors c'est un travail fou. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:28:05) [68%] :\r\nBible comme \u00e7a, \u00e7a c'est tr\u00e8s dur, parce que si on note au \u00e0 la. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:28:16) [84%] :\r\nVoil\u00e0 la voix, la voix ici d'une d'une Star lyrique \u00e0 la chanteuse Kolya et puis un extrait du Pierrot lunaire Isabelle car S\u00e9lestat \u00e0 La Chaux-de-Fonds, que le spectacle est \u00e0 voir le cadre splendide, la mise en sc\u00e8ne brillante \u00e9galement oeuvre- phare, hein, vous nous parlez de du concert qui sera donn\u00e9, donc le Pierrot lunaire qui f\u00eate ses 100 ans cette ann\u00e9e et pour l'occasion, vous avez rencontr\u00e9 l'\u00e9quipe cr\u00e9ative, hein, \u00e0 l'heure donc, amis lyonnais soit qu'on on une petite phrase, on aura quelques extraits suppl\u00e9mentaires tout \u00e0 l'heure \u00e9galement Nicolas Farine qui dirige Jeune Op\u00e9ra Compagnie St\u00e9phan Gr\u00f6gler, le metteur en sc\u00e8ne et donc on y a mis, c\u00e9l\u00e8bre Carmen du film- op\u00e9ra donc peut-\u00eatre, on va commencer par renouera un petit peu Lebrun quelques, quelques mots, c'est pour nous pr\u00e9senter ce ce chef-d'Oeuvres d'Arnold Sch\u00f6nberg Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:01) [88%] :\r\nOui, alors au d\u00e9part ce sont 21 po\u00e8mes en fran\u00e7ais du po\u00e8te belge Albert Giraud 21 po\u00e8mes onirique, cruelle grotesque provocateur macabre, le compositeur Arnold Sch\u00f6nberg leur tisse un cocon musical avec un petit ensemble 5 instrument, piano, fl\u00fbte, clarinette, violon, violoncelle en 1912 la forme choisie et l'utilisation des 12 sont de la gamme chromatique vont frapper les esprits et il faut ajouter que la voix qui est g\u00e9n\u00e9ralement celle d'une femme utilise de chanter, parler le je pr\u00eache que zinc, l'oeuvre est donn\u00e9e habituellement sous forme de concert, mais ici, \u00e0 la Chaudefond la superbe salle de th\u00e9\u00e2tre \u00e0 l'italienne va accueillir une version mise en. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:29:42) [85%] :\r\nCette mise en sc\u00e8ne qui va donc mettre en valeur les multiples talents de de la Star au lien. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:29:47) [87%] :\r\nExactement, c'est \u00e7a l'id\u00e9e, elles ne sont pas si nombreuses ann\u00e9es cantatrice qui savent danser les dans ce ceux qui savent jouer les musiciennes capable d'aborder, \u00e0 peu pr\u00e8s tous les styles musicaux de l'Op\u00e9ra \u00e0 la pop, en passant par le jazz Nicolas Farine, qui est directeur artistique ne de ce projet sont f\u00e9licit\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:04) [84%] :\r\nEntend d'ailleurs avec \u00e9galement le metteur en sc\u00e8ne St\u00e9phane Glas et bien s\u00fbr on y a mis des. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:30:08) [88%] :\r\nLe spectacle s'articule autour d'elle aussi autant qu'il s'articule autour de Pierrot et avec St\u00e9phan Gr\u00f6gler on a eu envie de concevoir avec Julia aussi bien s\u00fbr un spectacle qui int\u00e8gre aussi des pi\u00e8ces de cabaret, c'est-\u00e0-dire le moment dans lequel les les lieux dans lequel le 7 Oeuvres de Pierrot lunaire a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, sachant que, justement, que Julia, tr\u00e8s \u00e0 l'aise aussi dans ce genre de r\u00e9pertoire donc bouger sur sc\u00e8ne danser voil\u00e0 Pierrot lunaire, je dirais que c'est une oeuvre, musique contemporaine, m\u00eame si elle a d\u00e9j\u00e0 juste un si\u00e8cle, c'est un mot extr\u00eamement difficiles \u00e0 manipuler, musique contemporaine sans galvaude le mot puisqu'effectivement, cette oeuvre a tout juste 100 ans, donc c'est pratiquement d\u00e9j\u00e0 un classique, pour lui, les gens du monde de la musique pour les compositeurs pour les musiciens, c'est un grand classique, c'est une des r\u00e9f\u00e9rences 9 de base, mais c'est vrai que pour le public, \u00e7a sonne encore comme une tr\u00e8s moderne parce qu'il y a eu au XXe si\u00e8cle une grande dichotomie entre la musique dite \u00e0 tort parfois savante qui s'est d\u00e9tach\u00e9, un peu du public et puis les musiques nouvelles, et \u00e0 qui est comme la musique rock, musique pop et qui elle touche un public plus jeune, avec des bases musicales tr\u00e8s traditionnelle est relativement simple niveau harmonique et m\u00e9lodique, donc en face de quoi une oeuvre comme ce Pierrot lunaire peut sonner extr\u00eamement nouveau. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:31:36) [83%] :\r\nLes bless\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:31:48) [66%] :\r\nLa moi non. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:31:50) [90%] :\r\nNouveau et difficile d'acc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:31:52) [87%] :\r\nAlors \u00e7a, je ne crois pas, comme toute musique contemporaine, monsieur le repr\u00e9sentant des de la Soci\u00e9t\u00e9 suisse de musique contemporaine et chaque ann\u00e9e un festival le Wall New Music, je reviens de 10 jours en Belgique, 3 concerts par jour 95 Oeuvres de compositeurs vivants et des salles pleines partout et le seul concert oui moi non, c'est le concert de leur que symphonique qui jouait aussi enfin la la Symphonie en r\u00e9 de C\u00e9sar Franck, donc c'est \u00e0 se poser des questions parfois non pas pas difficile d'acc\u00e8s quand on pr\u00e9sente un cadre juste quand peut-\u00eatre parfois, on explique une ou 2 choses et surtout quant le public est pr\u00eat \u00e0 se laisser aller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:32:36) [85%] :\r\nEt voil\u00e0, la voix de Nicolas Farine \u00e0 votre micro Isabelle car c'est donc le directeur artistique de ce Pierrot lunaire qui est \u00e0 voir \u00e0 \u00e0 La Chaux-de-Fonds, mais on a entendu \u00e9galement quelques extraits dans l'interview, alors le public, il a eu 100 ans pour s'acclimater \u00e0 cette heure, mais on peut encore dire qu'il s'agit peut-\u00eatre encore de, de, de, de, de musique et pas forc\u00e9ment tr\u00e8s accessible, Isabelle. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:54) [78%] :\r\nDu point de vue sonores, voyez donc, le metteur en sc\u00e8ne St\u00e9phan Gr\u00f6gler Air s'est attaqu\u00e9 \u00e0 la mani\u00e8re de rendre ces 21 petites pi\u00e8ces toutes traitent tr\u00e8s diff\u00e9rentes entre autres difficult\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:33:05) [87%] :\r\nIl y a pas vraiment d'histoire, c'est vrai, il y a plein d'ambiances diff\u00e9rentes, il y a quand m\u00eame qui peut 3 blocs, les 3 fois cette chanson qu'on peut qui peut regrouper, d'une certaine mani\u00e8re, et puis l\u00e0 aussi on se disant un petit peu comment faire pour que le public soit pas envahi par trop d'chose dense, complexe et riche, comment faire pour un tout petit peu, tout \u00e7a est -ce qu'il y a pas quelque chose \u00e0 trouver une mani\u00e8re peut-\u00eatre justement de revenir un petit peu \u00e0 l'id\u00e9e originale, qui \u00e9tait le c'\u00e9tait \u00e9crit pour un gabarit. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:33:44) [63%] :\r\nEt l'id\u00e9e de \u00e0, bonjour la m\u00eame vie quoi, moi, c'est vrai qu'il y a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:52) [83%] :\r\nIl y avait des messes, vous avez d\u00e9j\u00e0 chant\u00e9 Pierrot lunaire, c'est vrai ce que vous connaissez d\u00e9j\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:33:56) [68%] :\r\nOui, oui, j'ai, j'suis je chant\u00e9 \u00e0 New York. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:00) [76%] :\r\nC'est une affaire qui vous parle beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:34:02) [77%] :\r\nJ'adore tous ces et de musique en f\u00eate et comme je disais \u00e0 Vienne cet ensemble comme jeune chanteuse et l\u00e0 je suis plong\u00e9 dans tout le Music autrichiens et allemands, et j'ai chant\u00e9 tout et, pour moi, j'adore baroque et aussi Sch\u00f6nberg quand j'adore quelque chose et un g\u00e8ne de la pub. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:34:30) [70%] :\r\n\u00e9pilepsie. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:34:46) [81%] :\r\nC'est une musique qui s'chanter qui se joue aussi. \r\n\r\nLocuteur FS26 (00:34:49) [89%] :\r\nJe pense qu'il faut, parce que comme je comprends tr\u00e8s bien ce Style de jeu pr\u00e9cis pesant quand on a vu \u00e0 Vienne, les pi\u00e8ces de th\u00e9\u00e2tre Nestor soudain les les acteurs, on commence \u00e0 chanter, parler avec beaucoup de force avec la p\u00eache arr\u00eatez aussi c'\u00e9tait un Style que j'ai trouv\u00e9, c'est le m\u00eame Style, \u00e0 peu pr\u00e8s pour Sch\u00f6nberg, il faut faire cette m\u00eame attaqu\u00e9 cette m\u00eame compl\u00e8te lyc\u00e9e merci il y a oui et donne \u00e0 la texte qui est tr\u00e8s important. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:42) [82%] :\r\nQuelques mots sur le chanter, parler Nicolas Farine. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:35:45) [87%] :\r\nOui, on en a beaucoup parl\u00e9, Sch\u00f6nberg a donn\u00e9 quelques pr\u00e9cisions parce que montrant aussi par l\u00e0 que c'est un langage tout \u00e0 fait nouveau, enfin c'\u00e9tait la c'\u00e9tait pas un langage nouveau \u00e7a, m\u00eame dans des formes tr\u00e8s ancienne, il y en avait, et puis le Cabaret pour lequel il \u00e9tait destin\u00e9, la directrice de ce cabaret Madame Thyssen mais avait pour habitude de r\u00e9citer des po\u00e8mes par dessus des pi\u00e8ces de Chopin en g\u00e9n\u00e9ral au piano et puis dans sa fa\u00e7on de r\u00e9citer le faisait que beaucoup d'emphase comme un peu les acteurs du d\u00e9but du si\u00e8cle et donc d\u00e9j\u00e0 dans une fa\u00e7on un peu chanter et parler avec la voix qui monte la voix qui suit le texte et je pense que Sch\u00f6nberg r\u00e9pondant \u00e0 cette commande \u00e9crire pour ce th\u00e9\u00e2tre- l\u00e0 a eu envie de codifier cette fa\u00e7on de faire qui est tr\u00e8s improvis\u00e9 qui est tr\u00e8s naturel et il a eu envie de la codifi\u00e9e de mani\u00e8re tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9cises parce que \u00e9tant un musicien tr\u00e8s savant, tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 la th\u00e9orie musicale, il pouvait pas laisser trop d'initiatives personnelles l\u00e0- dedans et c'est ce qui rend la chose quand m\u00eame assez complexe que les rythmes sont tr\u00e8s pr\u00e9cis, il faut respecter tout \u00e0 fait les rythmes et il \u00e9crit, auteur de notes, en principe, d\u00e8s qu'on atteint \u00e0 hauteur de la note, on la l\u00e2che pour faire un discours qui soit moins artificiel que le chant est plus proche du texte plus proche du du spectateur. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:37:02) [57%] :\r\nOn ne peut \u00e7a ne. \r\nOui, il est manipul\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:37:13) [91%] :\r\nAlors maintenant par contre dans cette fa\u00e7on de g\u00e9rer et de d'interpr\u00e9ter, il y a diff\u00e9rents courants, il y a des chanteuses qui vont \u00eatre tr\u00e8s proche du chanter et d'autres qui vont \u00eatre plus proche du c\u00f4t\u00e9 parler que \u00e7a donne, c'est un juste \u00e9quilibre tr\u00e8s difficile \u00e0 \u00e0 trouver et malgr\u00e9 l'explication d'Sch\u00f6nberg, il est quand m\u00eame pas \u00e9vident de savoir dans les d\u00e9tails, ce qu'ils voulaient puisqu'on n'a pas d'enregistrement P\u00e9on et donc je me pose de quand m\u00eame de s\u00e9rieuses questions comment cette femme la f\u00eate \u00e0 la cr\u00e9ation, puisque c'\u00e9tait quand m\u00eame avant tout une actrice et non pas une musicienne. \r\n\r\nLocuteur FS27 (00:38:10) [65%] :\r\nUn monde pourra en Gustafson. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:38:21) [55%] :\r\nAvait \u00e0 dire non, mais au terme maladie. \r\nC'est Rosetti je voudrais. \r\nIl a menti sur lui pas oui, vous \u00eates sur une impasse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:14) [85%] :\r\nEt on a donc entendue Nicolas Farine, directeur artistique de Jeune Op\u00e9ra Compagnie \u00e9galement le metteur en sc\u00e8ne St\u00e9phan Gr\u00f6gler \u00e9galement la cantatrice naissent \u00e0 votre micro Isabelle car laisse donc vous pouvez aller voir ce soir et demain au Th\u00e9\u00e2tre de la Chaux-de-Fonds le Pierrot lunaire de Schoenberg Isabelle juste une indication les les la version qu'on a entendu en illustration des des int\u00e9r\u00eats. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:34) [78%] :\r\nOui, alors c'est une version historique, on n'a pas de version enregistr\u00e9e par Julien Minet c'est l\u00e0 c'\u00e9tait Helga pile Artikel qui chantait dirig\u00e9 par Boulez. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:39:41) [82%] :\r\nEt moi, j'ajoute que Julia Migenes mais vous vouliez parler un peu plus longtemps que \u00e7a, il y a un portrait en r\u00e9alisations, vous pouvez l'entendre pendant la grille des f\u00eates dans Magma merci beaucoup Isabelle car laisse, il est 12 heures et 47 minutes bient\u00f4t \u00e7a poser cette question : comment \u00e7a marche, la musique et c'est avec vous qu'on va le d\u00e9couvrir Nicolas Julliard \u00e0 l'aide de ce gros livre que vous avez pos\u00e9 sur la table, a au mieux et que Works fra\u00eechement publi\u00e9 donc en anglais, aux \u00e9ditions c'est sign\u00e9 d'un certain David Burn \u00e0 au worse comment \u00e7a marche la musique un peu pr\u00e9tentieux Nicole. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:40:15) [92%] :\r\nOui, c'est vrai, du Style : je vous explique le monde, \u00e0 mon avis, m\u00eame si le livre parle effectivement de cela comment la musique marche, il faut dire une certaine ironie ou en tout cas un point d'interrogation, m\u00eame s'il ne figure pas sur la couverture \u00e0 aux musiques Works comment marche la musique, la question c'est : qui est -ce David Burton pour oser pr\u00e9tendre nous expliquer la musique, c'est vrai, peut -on faire confiance \u00e0 un type qui a fait ses premi\u00e8res armes au sein de Talking Heads, un des groupes rock les plus audacieux du d\u00e9but des ann\u00e9es 80. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:40:44) [59%] :\r\nIl \u00e7a \u00e7a un d\u00e9bat cette question de mieux, c'est \u00e7a : pourquoi la salsa, donc je vais bien s\u00fbr donc d'c'est-\u00e0-dire donc, mais c'est la parce que beaucoup lui. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:19) [88%] :\r\nVoil\u00e0 des leaders dans les \u00e9tau qui jette mais peut -on vraiment faire confiance \u00e0 un type qui en solo, a \u00e9crit une com\u00e9die musicale sur l'\u00e9pouse du dictateur des Philippines Imelda Marcos s'et s'est aventur\u00e9 \u00e0 chanter du Georges Bizet. \r\nNon mais franchement, peut -on faire confiance \u00e0 un type qui a fait revenir sur son Label, la musique du g\u00e9nial bricoleur br\u00e9silien d'hommes et. \r\nMais peut -on faire confiance \u00e0 un type qui a propos\u00e9 au public de faire retentir les sons d'un entrep\u00f4t \u00e0 partir d'un clavier d'orgue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:43:01) [79%] :\r\nDe donner une r\u00e9ponse \u00e0 toutes ces questions \u00e0 la mienne, \u00e7a serait, j'ai pas, elle a vot\u00e9 oui clairement Nicolas Julliard. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:06) [90%] :\r\nBen oui, non seulement parce que des rites dans les tout cela et bien plus encore, il est ce qu'on appelle un naissance m\u00eame un homme de la Renaissance, dou\u00e9 pour les arts, au sens large, mais \u00e9galement parce qu'il sait \u00e9crire n'est pas \u00e0 son coup d'essai, il \u00e9crit bien, c'est tr\u00e8s agr\u00e9able de le suivre et ce qu'il \u00e9crit est \u00e0 la fois tr\u00e8s \u00e9rudit et tr\u00e8s ludique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:43:24) [85%] :\r\nAlors d'accord on va lui faire confiance \u00e0 David Burn, pour nous expliquer donc comment marche la musique par le biais de de se livrer \u00e0 au oui je l'ai sous les yeux, se dire : c'est vrai que c'est pas un livre typique d'une Start-Up Croque avec plein de photocopies des souvenirs des, des, des verres de whisky \u00e0 moiti\u00e9 vide, il y a \u00e7a \u00e7a \u00e7a me fait penser un peu \u00e0 une sorte d'\u00e9tudes universitaires qui para\u00eet peut-\u00eatre un peu dans, dans tous les sens quand m\u00eame Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:43:43) [88%] :\r\nAlors oui, ben oui, y a \u00e7a, alors comment \u00e7a marche la musique h\u00e9 bien premi\u00e8res choses que j'ai compris en lisant David Ben, c'est \u00e0 quel point la cr\u00e9ation est assujetti au contexte dans lequel elle prend forme oubli\u00e9 le mythe de l'artiste g\u00e9nial qui transforme l'histoire de la musique en inventant quelque chose de totalement nouveau, sous le coup de l'\u00e9motion, sans se pr\u00e9occuper du reste ce que nous, d'id\u00e9es, les bonnes c'est concret, toujours en fonction d'un contexte et que la marge de libert\u00e9 dans la cr\u00e9ation et beaucoup plus r\u00e9duite que ce qu'on imagine cr\u00e9er, c'est avant tout adopter une attitude tr\u00e8s pragmatique et savoir s'adapter pour surveiller. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:44:14) [72%] :\r\nAlors il y a le mieux \u00e9crit politique comme \u00e7a vous est un exemple de ce que cette attitude Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:44:18) [89%] :\r\nBon exemple connu, par exemple, le standard de la chanson pop, 3, 4 minutes, on le sait, \u00e7a c'est un sondage qui s'est impos\u00e9, simplement parce que c'est ce type de dur\u00e9e qu'on pouvait grav\u00e9e sur un disque tout un chapitre du livre est consacr\u00e9e \u00e0 la fa\u00e7on dont la technologie fa\u00e7onne transforme r\u00e9guli\u00e8rement la cr\u00e9ation musicale, c'est tr\u00e8s passionnant de suite dans ce dans ce chapitre et puis dans un m\u00eame endiguer on comprend avec pourquoi des percussions tr\u00e8s complexe, on court dans les veines dans les villages africains en plein air, alors que dans les cath\u00e9drales gothiques d'Europe, on a d\u00e9velopp\u00e9 une musique lente aux harmonies Simple forc\u00e9ment essayer de faire jouer des percussions africaines dans une \u00e9glise et vous confond, vous comprendrez pourquoi \u00e7a marche pas, donc, l'environnement, la fa\u00e7on dont la musique va sonner dans telle ou telle espace joue un r\u00f4le fondamental dans l'acte de cr\u00e9ation et dans ce qui fait qu'une musique marche ou ne marche pas, l\u00e0, je cite le g\u00e9nie nous dit David Brown appara\u00eet quand l'heure est parfaitement en phase avec son contexte, fin de citation et pas du tout, comme on le croit souvent quand le cr\u00e9ateur fait un bras d'honneur au syst\u00e8me et refuse toutes les r\u00e8gles du jeu, la phrase qui r\u00e9sume peut-\u00eatre le mieux, le propos de ce livre, c'est celle -ci, on ne fait pas la musique, c'est elle qui nous fait. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:45:22) [78%] :\r\nDonc \u00e7a, c'est le message de je repense Pierrot lunaire de Schoenberg avait quand m\u00eame un petit c\u00f4t\u00e9 bras dans le commerce dans l'\u00e9cole de de 2\u00e8me et donc c'est ce livre a oblig\u00e9 quoi j'imagine que David Burn \u00e9tait ces ces affirmations, avec son exp\u00e9rience \u00e9videmment de de musiciens chanteurs. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:45:36) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, c'est ce qui fait de ce livre, une sorte d'autobiographie sur le parcours du musicien ses rapports \u00e0 la sc\u00e8ne \u00e0 l'industrie musicale, ces r\u00e9flexions sur la fa\u00e7on de pr\u00e9senter son arr\u00eat de le faire \u00e9voluer, tout part de son observation personnelle mais avec toujours une fa\u00e7on plut\u00f4t rare de ne pas tout ramener \u00e0 lui, mais plut\u00f4t de faire rayonner \u00e0 partir de son exp\u00e9rience en s'appuyant sur de nombreuses r\u00e9f\u00e9rences scientifiques musicologique sociologique, ethnologique, on apprend \u00e9norm\u00e9ment d'chose \u00e0 la lecture de ce livre, et pas seulement sur la vie et l'oeuvre de l'ex- Talking Heads et puis surtout, on d\u00e9couvre un musicien tr\u00e8s \u00e0 l'\u00e9coute du monde au sens large, pr\u00eat \u00e0 trouver l'inspiration, partout o\u00f9 elle se trouve par exemple dans un chapitre consacr\u00e9 \u00e0 la sc\u00e8ne, David Bell, nous explique comment il a d\u00e9velopp\u00e9 diff\u00e9rentes fa\u00e7ons de capter l'attention du public en s'inspirant notamment des pr\u00e9dicateurs noir am\u00e9ricain qui l'a enregistr\u00e9e pour en d\u00e9cortiquer l'intonation, la rh\u00e9torique, il y en a m\u00eame fait des objets musicaux dans une c\u00e9l\u00e8bre collaboration avec Brian Hinault en 1980. \r\n\r\nLocuteur FT32 (00:46:35) [61%] :\r\nJean-Christophe consciencieusement, donc j'y avoir confiance sur la Corse qui beaucoup, donc \u00e7a fait longtemps, donc \u00e7a fait longtemps, donc le bon sens, c'est donc pour \u00e7a peut nous pensons qu'il le temps si on fait quoi. \r\n\r\nLocuteur FT33 (00:46:48) [62%] :\r\nQue ne peux pas refuser cette rue de Poitiers, pourquoi est sup\u00e9rieur au point. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:46:56) [65%] :\r\nDonc tous poils ou plut\u00f4t point donc de l'auto, donc c'est pas beaucoup, donc de l'auto. \r\n\r\nLocuteur MT33 (00:47:06) [68%] :\r\nQuand m\u00eame, parfois entass\u00e9s dans l'opinion, donc Bruno de combattants, \u00e7a sert surtout \u00e0 cette beaucoup des entreprises, c'est l'esprit merci beaucoup et donc pourtant et pourquoi pas donc. \r\n\r\nLocuteur FS34 (00:47:23) [66%] :\r\nPoint, donc \u00e7a fait pointer les combattants point. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:47:46) [85%] :\r\nVoil\u00e0 David Vernes ici avec Brian et nos 1981 et des voies de pr\u00e9dicateur am\u00e9ricain qu'on entend l\u00e0 derri\u00e8re, on est dans la entre la pop Music et des d\u00e9marches un peu plus exp\u00e9rimental, mais la toile de fond quand m\u00eame bien avec et donc il n'y a donc ce de David Bernard Music Works parle essentiellement de, de, de la pop Music. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:03) [90%] :\r\nNon pas seulement parce qu'il est question de musique au sens large, en homme de culture, David Brown \u00e9voque toutes sortes d'expression musicale, musique classique, jazz, musique du monde, pour comprendre comment la musique en g\u00e9n\u00e9ral s'ins\u00e8re dans diff\u00e9rents contextes culturels, \u00e7a c'est la partie \u00e7a va entendre guillemets du livre et puis l'autre aspect qui est tout aussi passionnant, c'est une sorte de vade-mecum du musicien contemporain, comment s'en sortir pour \u00e9crire, faire de la sc\u00e8ne, sortir des disques et peut-\u00eatre m\u00eame qui sait vivre de son art tout un chapitre est consacr\u00e9 aux rouages de l'industrie musicale et l\u00e0, chapeau \u00e0 David Ben qui fait ce que peu de musiciens de son calibre sont capables de faire, il d\u00e9taille par le menu tous les frais et les recettes d'un de ses albums pour expliquer qui paie quoi : qui gagne quoi et combien au final un disque qui a plut\u00f4t bien march\u00e9, lui, un rapport. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:48:46) [83%] :\r\nC'est ce qu'on un peu de la transparence, alors \u00e7a Zumikon Julia on a une grande honn\u00eatet\u00e9 de la part de l'auteur, un c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s guide pratique, vous allez finir par nous donner envie de l'acheter au mieux quoi mais oui parce. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:48:55) [86%] :\r\n\u00e7a fait plaisir de rencontrer par l'\u00e9crit, un musicien qui est une Star internationale et qui pourtant ne se la raconte pas une cherche pas alimenter le myst\u00e8re de la cr\u00e9ation, l'aura magique dont serait entour\u00e9 les cr\u00e9ateurs non il ouvre le capot nous montre comment la machine fonctionne et rassurez -vous, \u00e7a n'enl\u00e8ve rien au plaisir d'\u00e9couter, s'amuse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:13) [84%] :\r\nEst -ce qu'on va faire tout de suite d'ailleurs parce que David Burnett, pas encore un musicien \u00e0 la retraite qui \u00e9crit des dans ce qu', m\u00eame une fois dans son dans sa maison secondaire, il vient de publier un disque en fait en collaboration avec une jeune chanteuse am\u00e9ricaine qui s'appelle, \u00e7a s'appelle sc\u00e8ne 27. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:50:21) [62%] :\r\nM\u00eame temps la RDC donc d'Pascal Elb\u00e9 pour compl\u00e9ter tendancieux qui sont et. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:50:45) [75%] :\r\nVoil\u00e0, tout \u00e7a, il est toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:51:17) [78%] :\r\nDis donc, Pascal n'est -il point bien s\u00fbr le prix social d'accord r\u00e9alis\u00e9. \r\nJ'me suis le m\u00eame pour tous d'ici chez nous, n'a pas. \r\nIl est -ce qu'elle p\u00e8se non non, c'est de, avenir de la chose que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:52:30) [89%] :\r\nEt voil\u00e0M. mais David venant duo avec la chanteuse Saint-Vincent ici donc le extrait de son dernier disque \u00e0 David donne et puis il y a ce livre qu'on \u00e9crit par le le m\u00eame chanteur Music Works publi\u00e9 en anglais, aux \u00e9ditions Canongate que vous nous conseillez Nicolas merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:52:49) [86%] :\r\nMerci \u00e9galement \u00e0 Thierry qui a l\u00e2ch\u00e9, qui a sign\u00e9 l'excellente prise de son petit tout \u00e0 l'heure avec nos invit\u00e9s du Tchiki duo Didier Rossa r\u00e9alise magma aujourd'hui C\u00e9cile qui s'occupe de l'assistance de production, je rappelle que nous avons un site internet une page \u00e0 laquelle vous acceptez en passant par le site de la RTS vous pouvez r\u00e9\u00e9couter t\u00e9l\u00e9charger et les chroniques \u00e9galement une adresse magma arobase RTS Point CH vous et des questions des commentaires \u00e0 faire sur la mission ajoute vous retrouver lundi en Direct \u00e0 partir de midi, les 13 heures sur Espace 2 c'est le journal avec Karine va Sarine. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "id": "2EDEC7C9-7210-45C4-ACB7-D8ED3116AA5F", "name": "Magma"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Rossat, Didier", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Galochet, Thierry", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Farine, Nicolas", "role": "directeur de la Jeune Op\u00e9ra Compagnie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Carc\u00e9l\u00e8s, Isabelle", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gr\u00f6gler, Stefan", "role": "metteur en sc\u00e8ne d'op\u00e9ra ", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Bron, Yves", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sutter, Nicolas", "role": "percussionniste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Migenes, Julia", "role": "soprano", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Hostettler, Jacques", "role": "percutionniste", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Julliard, Nicolas", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Sutter, Nicolas", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Hostettler, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9665B312-C9CC-4D15-AA6E-3C8AAA688B4D", "internalArchiveId": "9665B312-C9CC-4D15-AA6E-3C8AAA688B4D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vit-on le cr\u00e9puscule de la presse traditionnelle sur papier? : Interview de Edwy Plenel, pr\u00e9sident et co-fondateur de Mediapart, site d'information en ligne", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "La presse traditionnelle sur papier passe des jours difficiles. Des licenciements annonc\u00e9s au \"Temps\", quotidien romand,  El Pais, quotidien espagnol supprime pr\u00e8s de 150 emplois. \"Newsweek\", magazine am\u00e9ricain, passe au tout num\u00e9rique. Doit-on y voir un affaiblissement ou un changement de paradigme? Quels sont les enjeux, les risques de cette grande mutation vers le num\u00e9rique?", "durationSec": 1318, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["presse", "journalisme", "num\u00e9risation"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-01-17T11:30:31Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Commentateur/trice", "name": "Le Fort, Patrick", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Matthey-Doret, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Plenel, Edwy", "role": "pr\u00e9sident et co-fondateur de Mediapart, site d'information en ligne", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Corthay, Simon", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F95E69C8-99F2-4F02-AFC1-A1A8F375CA95", "internalArchiveId": "F95E69C8-99F2-4F02-AFC1-A1A8F375CA95", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : Le survivalisme", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 158, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-03-04T08:17:08Z", "speechToTexts": ["04.03.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nLe c'est une un survival alors comme vous le savez tr\u00e8s certainement la fin du monde est plus proche de nous que le d\u00e9but du monde, c'est pour cette raison que des gens se pr\u00e9pare \u00e0 ton aucun, ce serait vraiment trop la merde dont longue je pardon mais c'est paniquant quand m\u00eame \u00e0 cette fin du monde, bref on appelle ce mouvement le survival isme divers sur d\u00e9valis\u00e9s, non c'est pas \u00e7a, et maintenant surveiller voil\u00e0 c'est plus \u00e7a, et les personnes qui pratiquent cela sur hobby, h\u00e9 ben c'est des Survival Istat, alors il faut savoir qu'il y en a de plusieurs sortes : il y a qui ont peur d'une catastrophe nucl\u00e9aire, ceci a qui craignent une nouvelle guerre mondiale, une 4\u00e8me et puis il y a aussi les gens qui croient qu'on va tous mourir \u00e0 cause du r\u00e9chauffement climatique mais attends pas c'est pas 3 degr\u00e9s de plus qui va nous tuer quoi bon parlons des diff\u00e9rentes activit\u00e9s du survive, bah le mec qui commence souvent par contre l'homme, pardon, l'homme oui alors il commence souvent par construire un abri anti- anatomique dans son jardin, ce qui nous indique qu'en cas de r\u00e9el danger tous les gens qui vivent en appartement nourriront les premiers mourront OM mourront mais c'est terrible quand m\u00eame ensuite survival il apprend \u00e9galement \u00e0 construire des pi\u00e8ges pour attraper genre des lapins et \u00e0 se nourrir en milieu sauvage bah parce qu'enfin \u00e0 tapas d'assiettes ni trouv\u00e8rent donc faut s'exercer quoi oui enfin il doit surtout \u00eatre capable de rep\u00e9rer ce qui est comestible, et ce qui est au contraire dangereuse aussi o\u00f9 il y a \u00e9pic\u00e9a assez pas du tout \u00e9vident dans la nature parce que sur les l\u00e9gumes et les fruits il y a pas de micro Data, on est oblig\u00e9 d'y aller \u00e0 l'instinct, alors ces gens qui font du survival isme il esp\u00e8re qu'un jour on forme des sortes de communaut\u00e9s ou ce qu'on vivra tous ensemble, voyez un peu comme les hippies dans les ann\u00e9es 60 mais avec plus de MST, bon, perso, je ne vois pas trop planter des l\u00e9gumes ni construire des armes en taillant des bouts de bois, quoi, c'est pour \u00e7a que moi je proposerais de cr\u00e9er un d\u00e9partement sa cha\u00eene ben oui plus de magazines f\u00e9minins dites clips vid\u00e9os dans l'avenir, faudra bien que quelqu'un dit que la mode, pas assez, pas parce que c'est la fin du monde qu'on doit s'habiller comme des beaufs, non plus, je sons qui va nous \u00eatre tr\u00e8s utile en cas de catastrophe naturelle ah ben c'est clair 6 clarinette m\u00eame je suis trop \u00e0 la atout du futur quoi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5E03D9A1-0E79-4C1C-8F28-A176EA7237B6", "internalArchiveId": "5E03D9A1-0E79-4C1C-8F28-A176EA7237B6", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'amour du disque : Les lions (5/5). One Day As A Lion : \"One Day As A Lion\"", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 345, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["musique"], "thematicPersons": ["One Day As A Lion"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-02-08T13:30:45Z", "speechToTexts": ["08.02.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [74%] :\r\nNuit jour les jours. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:08) [81%] :\r\nLe mieux est. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [86%] :\r\nSi vous \u00e9tiez en Lion est -ce que vous d\u00e9vorent les plus faibles ou les plus m\u00e9chants, voil\u00e0 la question \u00e0 laquelle r\u00e9pondent aux Rwandais Zelaya dans leur titre. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:23) [78%] :\r\nJe du travail et oui c'est grave. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:44) [87%] :\r\nD\u00e9j\u00e0 du temps de Louis James de machines, le chanteur Zack De La Roque avait le physique de l'emploi, une masse de cheveux cr\u00e9pus et de rues comme une crini\u00e8re de lion l'image id\u00e9ale pour son \u00e9nergie sur sc\u00e8ne le groupe californien a consacr\u00e9 sa carri\u00e8re \u00e0 d\u00e9noncer les injustices et \u00e0 protester contre le syst\u00e8me, alors quand il se s\u00e9pare chacun garde une certaine \u00e9thique Tom Morello devient demain, Watchmen en projet qui l'am\u00e8nera r\u00e9cemment a compos\u00e9 l'hymne du mouvement Occupy Wall situ\u00e9 Jacques de La Rocca s'associe lui \u00e0 John Th\u00e9odore l'ancien au 20 heures de Mars Volta pour former rwandais Zelaya selon un graffiti des ann\u00e9es 70, il vaut mieux vivre une ann\u00e9e comment Lion que Milan comme agneau surtout au milieu d'une population carnivore pourrait -on ajouter maintenant et John sont les rois de la savane, il d\u00e9cide de motiver leur sujet avec une arme terrible la v\u00e9rit\u00e9 lorsque leur 1er repr\u00e9 rwandais Zelaya ne en \u00e9t\u00e9 2008, leur discours d'investiture se trouve sur le titre dans One et de la Ion le groupe. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:46) [85%] :\r\nLe la terre que tu appelles maison ferm\u00e9e Diom\u00e8de de dort pas on arrive comme l'arm\u00e9e du peuple pour les gens qui n'ont rien \u00e0 manger, pour ceux qui travaillent sans dormir, pour les enfants sans chaussures \u00e0 leur pendant la nuit, la ville est un fusible, un jour, aujourd'hui comme \u00e0 Lyon et condol\u00e9ances grandi, on vous montrera \u00e0 quoi sert la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:09) [84%] :\r\nDepuis cet \u00e9t\u00e9, en 2008 One Day Zelaya n'a fait que promettre un album complet qui ne sait pas encore mat\u00e9rialis\u00e9e mais peut-\u00eatre que Jacques de la requ\u00eate \u00e0 quelques probl\u00e8mes avec sa nouvelle image, ce n'est pas facile de regarder en Lion quand on est v\u00e9g\u00e9tarien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:30) [74%] :\r\nC'est et Robin Touboul, c'est l'apr\u00e8s- demain soir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "id": "4907F0DF-0812-4C96-AEDC-39BC23EAFAA1", "name": "L'amour du disque"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Mudry, Claire", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-9C9705AB-80FD-4572-BA9A-45D76CFCD778", "internalArchiveId": "9C9705AB-80FD-4572-BA9A-45D76CFCD778", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview avec Lionel Duroy, \u00e9crivain : A propos de son ouvrage \"L'Hiver des hommes\" (Ed. Julliard, 2012)", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "summary": "Dans son dernier roman, Lionel Duroy enqu\u00eate sur le suicide de la fille du \"boucher des Balkans\", le g\u00e9n\u00e9ral Ratko Mladic. L\u2019\u00e9crivain et son double parcourent la R\u00e9publique serbe de Bosnie et recueillent la parole de ceux pour qui Ratko Mladic est demeur\u00e9 un h\u00e9ros national. De roman en roman vrai, Lionel Duroy s'approche au plus pr\u00e8s du coeur des hommes. De tous les hommes, m\u00eame des plus l\u00e2ches, des plus salauds, des plus perdus. Sans morale, mais avec l'avidit\u00e9 de comprendre et l'empathie de celui qui sait se regarder d'un oeil critique. Dans ce dernier ouvrage, Lionel Duroy et son double, Marc, partent sur les traces de la fille de Mladic qui s'est suicid\u00e9e 16 ans plut\u00f4t, et se retrouvent face aux acteurs du conflit en ex-Yougoslavie, dans la toute petite R\u00e9publique serbe de Bosnie. Des hommes et des femmes leur racontent les atrocit\u00e9s qu'ils ont parfois commises, leur haine des musulmans et leur crainte de se voir arr\u00eat\u00e9s, tel le \"boucher des Balkans\", pour crimes contre l'humanit\u00e9. ", "durationSec": 3208, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["Bosnie-Herz\u00e9govine"], "thematicThemes": ["suicide", "litt\u00e9rature", "conflit yougoslave", "\u00e9crivain", "journaliste"], "thematicPersons": ["Mladic, Ana", "Mladic, Ratko"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-01T15:39:22Z", "speechToTexts": ["01.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0 zzcorrig\u00e9\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [93%] :\r\nPoint com. \r\nLe groupe autrichien point. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:12) [52%] :\r\nAnnick exc\u00e8s. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:13) [74%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:16) [91%] :\r\nBienvenue \u00e0 vous, nous recevons Lionel Duroy, ancien journaliste au quotidien Le Monde publie Lib\u00e9ration \u00e9crivain depuis 1990 et la parution de priez pour nous 11 romans et quelques essais plus tard, voici l'hiver des hommes, son dernier opus, paru en cette rentr\u00e9e litt\u00e9raire chez Julliard particularit\u00e9 de Lionel Duroy si roman se tisse au plus pr\u00e8s de sa vie et cr\u00e9er un univers dont le h\u00e9ros, n'a pas toujours le m\u00eame pr\u00e9nom mais derri\u00e8re lequel l'\u00e9lecteur ne s'y trompe pas, il y a Lionel l'hiver des hommes nous emm\u00e8ne du c\u00f4t\u00e9 des Balkans, les cons\u00e9quences de la guerre pr\u00e9sente encore nous retrouvons Lionel Duroy tout de suite apr\u00e8s la carte sonore sign\u00e9e Alexandre d'avoine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:03) [91%] :\r\nL'aggravation inqui\u00e9tante de la situation en Bosnie alors que le Conseil de l'Otan, r\u00e9unis aujourd'hui \u00e0 Bruxelles, assez pour \u00e0 condamner fermement la prise de l'enclave musulmane de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 \u00e7a par les milices Serbes bosniaques. \r\nLe commandant Mladic a diriger lui- m\u00eame l'offensive sur la ville, parti quand les rescap\u00e9s sont terroris\u00e9s par les Serbes. \r\nAffoler la population s'enfuit \u00e0 travers des champs de mines \u00e0 ceux qui sont arr\u00eat\u00e9s sont s\u00e9par\u00e9s en 2 groupes : les hommes sont ex\u00e9cut\u00e9s les femmes viol\u00e9es, les Serbes semble pr\u00e9parer une nouvelle \u00e9puration ethnique, c'est la pire tuerie en Europe depuis la Seconde Guerre mondiale. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:51) [90%] :\r\nLionel Duroy bonjour, bonjour, il y a 20 ans, vous publiez il ne m'est rien arriv\u00e9 r\u00e9cit issu de votre confrontation en tant que journaliste, quoi que vous aviez d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, vous \u00e9tiez d\u00e9j\u00e0 \u00e9crivain confrontation donc \u00e0 la guerre de Bosnie aujourd'hui, retour dans les Balkans, et plus pr\u00e9cis\u00e9ment en R\u00e9publique serbe de Bosnie, quelle est l'origine de cette envie d'\u00e9crire sur ce petit territoire et sur les hommes et les femmes qui l'habitent. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:02:21)  [92%] :\r\nTout \u00e0 fait \u00e0 l'origine, c'est vraiment le suicide de la fille du g\u00e9n\u00e9ral Mladic qui me ram\u00e8ne l\u00e0- bas parce que lorsque j'ai \u00e9crit mon 1er livre je suis effectivement d\u00e9j\u00e0 \u00e9crivain je veux passer plusieurs mois dans cette guerre et je publie je je rentre en France d\u00e9but 94 pour \u00e9crire \u00e9crire, il ne m'est rien arriv\u00e9 et alors que je suis en train de commencer \u00e0 \u00e9crire ce livre, la fille du g\u00e9n\u00e9ral Mladic se tire une balle dans la t\u00eate, or durant la guerre, j'ai j'ai fr\u00e9quent\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral, je savais qu'il avait une fille, je savais qu'elle \u00e9tait \u00e9tudiante en m\u00e9decine, et je savais qu'elle voulait servir sur le front, le fait qu'elle se suicide alors que je viens de rentrer en France me bouleverse beaucoup parce que tout d'un coup, \u00e7a me ram\u00e8ne \u00e0 une th\u00e9matique qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente dans tout mon travail, qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sentes dans mon 1er roman, priez pour nous, c'est comment lorsqu'on a 20 ans, on parvient \u00e0 se construire contre ses parents et le suicide de la fille du g\u00e9n\u00e9ral Mladic, qui \u00e0 l'\u00e9poque \u00e9tait au fa\u00eete de sa victoire de la gloire puisqu'il il est en train de matraquer Sarajevo de tenir le si\u00e8ge qui sait presque auto- g\u00e9n\u00e9ral que les chefs d'\u00c9tat, l'appelle au t\u00e9l\u00e9phone, il est devenu un homme internationalement reconnue, un monstre et va bient\u00f4t \u00e9videmment \u00eatre accus\u00e9 de g\u00e9nocide, le fait que sa fille se tire une balle dans la t\u00eate avec le pistolet de collection pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e de son p\u00e8re a un sens tr\u00e8s fort pour moi, c'est-\u00e0-dire que, aussit\u00f4t, et je me dis qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 dans la t\u00eate de cette jeune femme de 23 ans et je repense \u00e0 tout le travail que je fais depuis donc tant sur les enfants de criminels de guerre nazi, etc, comment on parvient \u00e0 conduire dans ces conditions -l\u00e0, voil\u00e0 et donc 18 ans apr\u00e8s lorsque je d\u00e9cide de retourner en Serbie sur le terrain de la guerre, c'est beaucoup beaucoup en pensant aux enfants comment les enfants de tous ces hommes qui ont voulu cette guerre qui sont devenus des criminels de guerre qui se cachent, pour la plupart aujourd'hui comment ces enfants- l\u00e0 sont parvenus \u00e0 grandir dans ce climat effrayant, voil\u00e0, c'est \u00e7a qui me ram\u00e8ne l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:40) [89%] :\r\nAnna Mladic qui apparemment adorait son p\u00e8re pendant longtemps, en tout cas, donc c'est vrai qu'on a envie de, de r\u00e9fl\u00e9chir, de comprendre son geste un geste tr\u00e8s particulier puisqu'il se passe au moment o\u00f9 vous le disiez, ou la guerre bat son plein, o\u00f9 son p\u00e8re est au fa\u00eete de sa gloire d'autres enfants de criminels ont r\u00e9agi de fa\u00e7on fort diverses, je pense aux criminels pendant la la 2\u00e8me Guerre mondiale aux criminels nazis ont r\u00e9agi, mais plut\u00f4t apr\u00e8s le fait que ce ce suicide se passe au moment m\u00eame, enfin, c'est un v\u00e9ritable message pour le p\u00e8re. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:05:15)  [90%] :\r\nOui, et le le le message est d'autant plus troublante qu'elle ne laisse rien d'\u00e9crit, elle, elle choisit pour se tirer une balle dans la t\u00eate, un pistolet et que le p\u00e8re a re\u00e7u, \u00e0 sa sortie de l'acad\u00e9mie militaire et dont il avait dit la 1\u00e8re fois contiendra en l'air avec ce pistolet c'est lorsque Ana me donnera un petit-enfant lorsque je serai grand- p\u00e8re pour la 1\u00e8re fois donc la violence du message, elle se tue avec cette arme -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:05:41) [95%] :\r\nEt elle tue la possibilit\u00e9 pour son p\u00e8re d'avoir une descendance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:05:45) [79%] :\r\nVoil\u00e0, ne le le son, son jeune fr\u00e8re Darcos donnera 2 petits-enfants au g\u00e9n\u00e9ral, moi je connais Darcos hein je ai rencontr\u00e9 donc le g\u00e9n\u00e9ral Mladic est aujourd'hui grand-p\u00e8re, effectivement, est aussi en prison, mais le le le le le suicide de chef du jeune femme m'. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:06:04)  [88%] :\r\nMe trouble \u00e9norm\u00e9ment parce qu'en fait c'est c'est cette question de savoir est -ce que je vais m'opposer \u00e0 mon p\u00e8re est entr\u00e9 dans l'opposition, et donc le trahir ou est -ce que je vais cautionner ce qu'il fait et en fait, ne pouvant pas choisir, elle d\u00e9cide de situer ce qui ce qui me para\u00eet en fait dans la vie, la chose la plus triste et la plus \u00e9pouvantable parce que je, je crois que fondamentalement chacun poss\u00e8de sa vie et doit faire quelque chose avec et donc c'est c'est c'est vraiment terrible d'en arriver \u00e0 \u00eatre oblig\u00e9 de se tuer, alors qu'elle avait devant elle, probablement destin particulier qui est le destin, par exemple, de des des enfants de criminels nazis aujourd'hui certains comme ni classe Franck le le l'enfant de 2 ans de \u00e9tait gouverneur de la Pologne dans le Benjamin Bayala voil\u00e0 le boucher polonais respect requis qui s'est reconnu lui- m\u00eame responsable de la mort de 3 millions de juifs, h\u00e9 bien 10 classes Franck le 5\u00e8me enfant de Hans Frank aura pratiquement consacr\u00e9 l'ensemble de son oeuvre d'\u00e9crivain de journalistes etc \u00e0 d\u00e9truire l'image de son p\u00e8re, donc je pense que dans toutes les situations, on doit faire quelque chose de ce qui nous est arriv\u00e9, on doit faire avec sa vie quelque chose en tirer des cons\u00e9quences, c'est un destin douloureux, s\u00fbrement, mais on doit en faire quelque chose et donc \u00e7a \u00e7a me plonge en fait dans un tr\u00e8s profond chagrin que que cette jeune femme se soient supprim\u00e9s sans qu'on on que quelqu'un et puis lui expliquer h\u00e9 ben voil\u00e0, c'est ce c'est c'est peut-\u00eatre ton destin effectivement d'\u00eatre dans l'opposition \u00e0 cet homme qui est un monstre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:48) [83%] :\r\nEn plus, elle \u00e9tait professeur, \u00e9tudiante en m\u00e9decine et assez brillante, vous parlez de du fils donc Franck ni classe Franck qui a donc saccag\u00e9 la m\u00e9moire, enfin qui s'est appliqu\u00e9e \u00e0 saccager la m\u00e9moire de son p\u00e8re, il s'est n\u00e9anmoins plus ou moins suicid\u00e9e ou je me trompe hein non ce son fr\u00e8re r\u00e9dacteur qui s'est suicid\u00e9e voil\u00e0, oui, oui, d'une mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:08:12)  [85%] :\r\nIl s'est suicid\u00e9 d'une mani\u00e8re tr\u00e8s particuli\u00e8re, le fr\u00e8re extr\u00eamement int\u00e9ressant qui s'est suicid\u00e9e en buvant du lait jusqu'\u00e0 devenir absolument ob\u00e8se et l\u00e0, le m\u00e9decin lui a dit que s'il continue \u00e0 boire du lait, il allait mourir, il a continu\u00e9 \u00e0 boire du lait, il est mort et c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant psychanalytique, parce que c'est, c'est, si vous voulez, c'est, c'est comme un retour au sein de la mer, \u00e0 cette p\u00e9riode o\u00f9 on est tout petit et o\u00f9 o\u00f9 on on est nourri essentiellement par sa m\u00e8re ou le p\u00e8re n'existe pas encore, il n'est pas encore revenu de \u00e0 l'int\u00e9rieur du couple et c'est cet homme, donc de 37 ans, 38 ans, mais qui se suicide, le fils de l'un des fils de Hans Frank, en fait, dans cette fa\u00e7on de se suicider, il n'il existence du p\u00e8re, il l'oreille de sa vie, voil\u00e0, il fait comme s'il n'avait eu que 2 mois et il meurt du lait, du lait, du qui de la les l'esp\u00e8ce de symbole de la puret\u00e9 de la mer comme \u00e7a et en niant le p\u00e8re et et ni classe Franck dont on parlait l\u00e0 l'\u00e9crivain et journaliste dire \u00e0 mon fr\u00e8re il est mort du p\u00e8re, c'est voil\u00e0 il est mort de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:13) [87%] :\r\nLionel Duroy Adam il ne m'est rien arriv\u00e9 r\u00e9cit publi\u00e9 donc en 1994 vous dites je vous raconter \u00e0 la 1\u00e8re personne, pourquoi avoir choisi pour ce livre- l\u00e0, l'hiver, des hommes qui vient de para\u00eetre, la forme du roman. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:09:29)  [90%] :\r\nJe vais vous dire parce que j'ai un grand regret, en fait, dans dans le pour le 1er r\u00e9cit qui avait fait sur la guerre, il ne m'est rien arriv\u00e9 de pas mettre donner cette libert\u00e9 d'une part parce que il y a des choses tr\u00e8s psychique \u00e0 l'int\u00e9rieur des gens pris dans la guerre au prix dans le chagrin de la guerre, ce qui est le cas de tous les hommes que j'ai retrouv\u00e9, qui sont en fait des criminels de guerre qui se cachent, pour la plupart aujourd'hui je parle des Serbes de Bosnie il y a des choses que vous ne pouvez rendre notamment le chagrin intime int\u00e9rieur que gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9criture romanesque parce qu'ils ne vont pas vous le dire, vous le constatez, je passe des nuits \u00e0 parler avec des hommes qui ont particip\u00e9 au massacre de Srebrenica ou \u00e0 d'autres massacres comme \u00e7a, vous les voyez s'effondrer, vous les voyez en fait pleurer int\u00e9rieurement, vous vous voyez dans dans quelle impasse et et dans quel d\u00e9sespoir, ils vivent aujourd'hui et ces choses -l\u00e0 pour les traduire, il n'y a que la litt\u00e9rature, vous n'allez pas avoir des mots de journaliste ou des mots de t\u00e9moignages pour le dire, ces c'est-\u00e0-dire qu'en fait c'est c'est c'est ce qu'on sait tout ce que la litt\u00e9rature Tolsto\u00ef, Dosto\u00efevski Vassili Grossman nous disent beaucoup plus de choses sur la guerre sur la Russie sur l'\u00e9tat du monde, que des livres journalistique cens\u00e9s \u00eatre objectifs et en fait je me suis donn\u00e9 cette libert\u00e9 de camper tous mes personnages, m\u00eame s'ils sont tous inspir\u00e9s de personnages rencontr\u00e9s, je me suis donn\u00e9 cette libert\u00e9 parce que je voulais parvenir \u00e0 traduire le climat de ces villes enfouie sous la neige, le climat de ce d\u00e9sespoir dans ces restaurants vides de ces gens qui n'ont rien \u00e0 manger, et en m\u00eame temps ce discours effrayant qu'ils me tiennent tous, nous avons gagn\u00e9 la guerre, nous sommes parvenus \u00e0 \u00e9tablir une r\u00e9publique ethniquement pures et aujourd'hui, gr\u00e2ce \u00e0 \u00e7a, gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, nous allons pouvoir faire grandir nos enfants loin des musulmans et des Croates, il faut les entendre dire \u00e7a pour mesurer l'\u00e9tat de leur d\u00e9sespoir et dans quelle impasse ils sont puisqu'\u00e9videmment qui Devos oui, ils vont, ils vont tous mourir de de \u00e7a de cet isolement. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:11:51) [88%] :\r\nEn exergue de de m\u00e9fiez -vous des \u00e9crivains vous citez John Stahl ben que Steinbeck, il y a des gens qui vous diront que ce compte est un mensonge, mais quelque chose qui n'est pas arriv\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment un mensonge vous prenez \u00e7a pour votre vrai aussi. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:12:08)  [88%] :\r\nVoil\u00e0, c'est : c'est bien que vous avez retrouv\u00e9 cette phrase \u00e7a dort cette phrase oui, quelque chose qui n'est pas arriv\u00e9 n'est pas forc\u00e9ment un monceau c'est ce m\u00eame la plupart du temps, la v\u00e9rit\u00e9 est bien mieux dit en f\u00eate ses c'est-\u00e0-dire que j'ai dans dans L'Hiver des hommes par exemple, il y a certaines sc\u00e8nes que j'ai pu recomposer avec des \u00e9v\u00e9nements qui avaient vu durant la guerre, en 93 94 mais c'est exactement \u00e7a, c'est exactement ce que ce que traduit si bien Stan Beck c'est \u00e7a cette ann\u00e9e, c'est-\u00e0-dire que la la force de la litt\u00e9rature, la force du roman en fait, c'est de vous faire rentrer dans l'\u00e2me des gens que vous rencontrez, donc vous pouvez pas dire si c'est arriv\u00e9 vraiment exactement de cette fa\u00e7on -l\u00e0, mais vous dites bien plus justement l'\u00e2me de la personne qui vous parle, que si vous essayez de traduire son discours, vous savez bien comme le discours est faux, vous savez bien comme on oriente une conversation avec des questions, vous le savez bien, tous les interviews sont partiellement faux partiellement mensonger, donc la v\u00e9rit\u00e9, elle est tellement plus subtil, plus, plus difficile \u00e0 aller chercher, voil\u00e0, il faut vraiment passer par la litt\u00e9rature par le regard int\u00e9rieur que vous pouvez avoir sur ces personnes. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:25) [89%] :\r\nJe pensais \u00e0 Marc qui est votre double et pas seulement dans ce livre- l\u00e0 l'hiver des hommes li\u00e9s \u00e0 Lionel Duroy, on le retrouve ailleurs, notamment dans dans Col\u00e8re le livre pr\u00e9c\u00e9dent, un double des romans parce qu'il y a aussi une oeuvre litt\u00e9raire que vous construisez au fil de votre propre vie. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:13:44)  [94%] :\r\nOui, comment vous dire \u00e7a \u00e7a \u00e7a vient probablement de de ce que j'ai v\u00e9cu, enfant. \r\nJe, je, comment je pourrais vous expliquer \u00e7a, je me suis tr\u00e8s t\u00f4t senti \u00e9tranger \u00e0 la vie, j'ai tr\u00e8s t\u00f4t compris vers 16 17 ans que tout ce que j'avais v\u00e9cu enfant ne m\u00e9ritait pas d'\u00eatre v\u00e9cue, je me suis tr\u00e8s t\u00f4t trouv\u00e9, c'est pour \u00e7a que je parlais tout \u00e0 l'heure des enfants de criminel de guerre ou des des enfants qui grandissent dans l'opposition aux parents j'ai tr\u00e8s t\u00f4t compris que je, je, je ne pouvais pas accepter tout ce que m'avait montr\u00e9 mes parents, je, je, c'est c'est c'\u00e9tait impossible, vous savez, je je vous ai d\u00e9j\u00e0 dit dans des \u00e9missions pr\u00e9c\u00e9dentes, \u00e0 quel point mes parents \u00e9taient \u00e0 la fois antis\u00e9mite, raciste et porteur d'un discours qui \u00e9tait v\u00e9ritablement naus\u00e9eux, donc vous vous retrouvez vers 16 17 ans comme \u00e7a avec tout \u00e7a sur le sur le coeur sur la comme \u00e7a et en vous disant : c'est pas moi c'est c'est pas moi, je, je ne peux pas accepter des choses comme \u00e7a, je ne peux pas accepter qu'on parle dans ces termes -l\u00e0 des Alg\u00e9riens, etc, \u00e0 partir de ce moment -l\u00e0 il se qui se passe \u00e0 l'int\u00e9rieur de un \u00e9norme travail de reconstruction, je pense que je suis devenu \u00e9crivain pour \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que, de tout \u00e7a, je me suis dit je, je peux pas entrer dans la vie avec \u00e7a \u00e0 l'int\u00e9rieur de moi et donc je dois, d'une certaine fa\u00e7on tout r\u00e9apprendre et r\u00e9fl\u00e9chir sur ce que c'est que vivre, c'est pour \u00e7a que, il y a une ann\u00e9e fondamentale dans ma vie, c'est c'est mon ann\u00e9e de philosophie puisque je, je pense que j'ai d\u00e9couvert et compris tout \u00e7a, mais v\u00e9ritablement compris l'ann\u00e9e de mes 17 et 18 ans et c'est, et c'est l\u00e0 que j'ai d\u00e9cid\u00e9 que j'allais \u00e9crire, donc voyez \u00e7a remonte tr\u00e8s loin, je suis devenu journaliste pratiquement par accident parce que c'est difficile de publier \u00e0 18 ou 19 ans, mais j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire, \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, donc, oui, j'ai effectivement toute une oeuvre qui est construite autour de choses tr\u00e8s intime et tr\u00e8s personnel et mon souci \u00e7a a \u00e9t\u00e9, \u00e0 travers ce que je pouvais \u00e9crire ou dire de tenir un propos universel sur ce qui \u00e9tait la vie, voil\u00e0 parce que mon interrogation fondamentale comme \u00e9crivain c'est qu'est -ce qu'on fait l\u00e0 qu'est -ce que \u00e7a veut dire vivre et qu'est -ce qu'on va faire de cette vie qu'est -ce qu'on comment on va inventer sa propre vie, voil\u00e0 et je pense que la fa\u00e7on la plus int\u00e9ressante, la la plus curieuse d'inventer sa vie, c'est effectivement d'\u00e9crire, jour apr\u00e8s jour sur ce que c'est que vivre et donc mes livres, d'une certaine fa\u00e7on, sont comme \u00e7a des pierres qui construisent Anne \u00e9difices sur sur ce qu'est la vie ce ce voil\u00e0 qu'est -ce qu'on fait sur terre et qu'est -ce qu'on fait c'est de de toutes ces d\u00e9cennies o\u00f9 on va vivre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:16:42) [95%] :\r\n\u00e9crire, jour apr\u00e8s jour, Lionel Duroy, il faut vous prendre au pied de la lettre, c'est tous les jours. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:16:48)  [87%] :\r\nOui, oui, oui, j'ai, j'ai fait, je viens de fait f\u00e9d\u00e9ral Yves Lagier, fini le week- end dernier et \u00e7a savez 13 mois que j'\u00e9crivais tous les jours, tous les jours l\u00e0, donc je suis en roue libre depuis quelques jours, mais je vais tr\u00e8s vite me remettre \u00e0 \u00e9crire l'\u00e9criture, c'est-\u00e0-dire la la la r\u00e9flexion quotidienne sur ce que c'est que vivent pour qu'on se r\u00e9veille le matin et qu'est -ce qu'on fait de de ce qui nous est donn\u00e9e, c'est ce qui nous porte l'\u00e9criture je, je, je pense que j'\u00e9crirai pas je je m'effondreraient dans une esp\u00e8ce d'absurdit\u00e9 et c'est presque \u00e7a, j'ai jamais eu vraiment de m\u00e9tier \u00e0 part journaliste \u00e7a aurait pu m'amuser de piloter des avions de conduire des trains de, de, de faire des tas d'chose comme \u00e7a, de construire des ponts, et en fait fondamentalement j'ai j'ai pas voulu faire parce que \u00e7a m'aurait distrait de cette chose -l\u00e0, donc c'est vrai que l'\u00e9criture m'accompagnent au quotidien, oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:42) [91%] :\r\nEst ce qu'il y a quelque chose de de la r\u00e9paration aussi dans votre \u00e9criture dans la gu\u00e9rison, \u00e9videmment on pense \u00e0 \u00e7a, on pense \u00e0 la psychanalyse, j'ai l'impression que l'on met de la r\u00e9paration peut-\u00eatre. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:17:55)  [91%] :\r\nDe la r\u00e9paration oui surtout du du contenu \u00e0 donner \u00e0 aider des interrogations qu'on peut se poser au fil des ann\u00e9es j'ai j'ai j'adore la vie pour \u00e7a parce que je trouve que plus on avance dans la vie, plus on creuse et plus il y a \u00e0 d\u00e9couvrir Schmauch pens\u00e9 quand j'ai commenc\u00e9 \u00e0 \u00e9crire comme \u00e7a vers 35 ans 36 ans, comprendre assez rapidement et je m'aper\u00e7ois en fait, par exemple, quand j'ai \u00e9crit le chagrin donc bien bien longtemps apr\u00e8s l'ann\u00e9e de mes 50 et des poussi\u00e8res, 58 59 ans, et je me, je me suis aper\u00e7u qu'en fait la vie m\u00e9rite d'\u00eatre creus\u00e9e en permanence et que plus on vieillit, plus on d\u00e9couvre des choses plus c'est int\u00e9ressant et chaque fois il faut continuer \u00e0 trouver des r\u00e9ponses \u00e0 des choses qui nous ont boulevers\u00e9s qui nous paraissent invraisemblables bon et lorsque je vais me retrouver les Serbes en Bosnie, lorsque je m'int\u00e9resse aux guerres, c'est parce que le lait, les guerres sont sont un moment un terrain d'observation extr\u00eamement int\u00e9ressant pour nous, les femmes et les hommes, pas parce que c'est l'endroit o\u00f9 nous sommes mis en danger, et donc d'un seul coup dans ces dans ces endroits effrayant, quoi, qui sont que sont les guerres, il n'y a plus de faux- semblants du tout, il n'y a plus rien de, de l'ordre de la biens\u00e9ance de il faut appara\u00eetre comme ci ou comme \u00e7a, on voit les gens dans cette esp\u00e8ce de, de, de profondeur et de d\u00e9sespoir et dans dans un espace o\u00f9 il faut parvenir \u00e0 survivre et \u00e7a, \u00e7a me touche \u00e9norm\u00e9ment, c'est-\u00e0-dire que les je je je m'approche de guerre pour rapprocher les gens au plus pr\u00e8s et moi- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire je me mets en situation de danger dans une guerre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:19:41) [89%] :\r\nNon seulement, vous mettez en situation danger dans une guerre, Lionel Duroy mais vous mettez en situation danger tout le temps vos vos romans ne plaisent pas toujours, et en particulier \u00e0 votre famille, si l'on en croit vos vos personnages, vous \u00eates brouill\u00e9 avec \u00e0 peu pr\u00e8s tout le monde, un mot encore, avant d'aller en R\u00e9publique serbe de Bosnie avec vous sur le le fil rouge, effectivement je j'avais envie de vous demander quel \u00e9tait le fil rouge de votre oeuvre et de votre travail, y compris dans les et \u00e7a je crois que vous nous avez r\u00e9pondu, ce qui est int\u00e9ressant c'est pass\u00e9 que ce fil rouge ne traverse pas seulement les romans mais traverse aussi tout ce qui vous int\u00e9resse dans oui, je sais pas si le mot juste, mais par exemple survivre avec les loups, la v\u00e9ritable histoire de Misha car on se souvient de cette histoire compl\u00e8tement invent\u00e9 par par une femme, donc qui est qui aurait \u00eatre qui a racont\u00e9 avoir travers\u00e9 par un 2\u00e8me guerre mondiale si mes souvenirs sont bons, toute la for\u00eat \u00e0 avoir surv\u00e9cu avec les loups et on s'est rendu compte, bien des ann\u00e9es plus tard qu'elle a invent\u00e9 tout cela de AZ alors l\u00e0 aussi on se dit que ce qui vous a int\u00e9ress\u00e9, c'est non pas de juger \u00e0 la limite m\u00eame pas de comprendre c'est vraiment vous frotter \u00e0 l'int\u00e9rieur de ces personnages, savoir, h\u00e9 bien ce qui les animent et qui se qui parfois les les d\u00e9truit. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:20:52)  [88%] :\r\nMais vous voyez \u00e0 quel point le recoupe mes th\u00e8mes Fonseka oui, c'est-\u00e0-dire que son enfance et si violente puisqu'en fait la la la v\u00e9rit\u00e9 de son histoire, c'est que son p\u00e8re, arr\u00eat\u00e9 par la guest \u00e0 Pau va collaborer avec la pour pour faire arr\u00eater tout son r\u00e9seau et que, et que, et que, ne pouvant fait survivra \u00e0 tellement de violence, c'est-\u00e0-dire ne pouvant se construire contre l'image de son p\u00e8re, elle va finalement invent\u00e9 une fable qui est celle de l'enfant, elle fasse vieillir pour \u00e7a d'une enfant de 9 10 ans traversant toute l'Europe pour retrouver des parents pr\u00e9tendument en juif et donc injustement arr\u00eat\u00e9s donc elle va inventer une fable qui lui permet de survivre \u00e0 sa v\u00e9ritable histoire et c'est tr\u00e8s fort parce que \u00e7a \u00e7a recoupe effectivement tous les th\u00e8mes qui m'int\u00e9resse et c'est tellement dommage que d'une certaine fa\u00e7on, elle n'est plus accept\u00e9 de cette v\u00e9rit\u00e9 qu'\u00e0 70 ans pass\u00e9s, c'est ce que je lui dit : quand on travaille ensemble, jeudi, c'est tellement dommage en fait qu'on vous ait pas aid\u00e9 \u00e0 accepter ce qui a \u00e9t\u00e9 v\u00e9ritablement votre p\u00e8re d\u00e8s l'\u00e2ge de 25 ans ou de 30 ans, parce qu'\u00e0 ce moment l\u00e0, vous auriez pu faire quelque chose de votre vie, alors que finalement, vous avez d\u00fb construire toute votre vie sur une affabulation. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:08) [85%] :\r\nPage 170 de l'hiver, des hommes, vous avez une r\u00e9ponse, une d\u00e9finition pardon ses marques \u00e0 votre double acquis 10 oui et je trouve que \u00e7a d\u00e9finie tr\u00e8s bien ce que ce qui vous int\u00e9resse c'est, je cite, donc \u00e9coutez la petite musique qui nous occupe et qu'il y a en chacun d'entre nous, seule cette musique l\u00e0 rend compte de ce que nous sommes donc c'est m\u00eame au-del\u00e0 des mots. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:22:31)  [88%] :\r\nOui, je crois que chacun \u00e0 \u00e7a, \u00e0 l'int\u00e9rieur de soi, vous vous disiez tout \u00e0 l'heure qu'effectivement Mehdi je me mettre en danger que Monsieur brouill\u00e9 avec tous mes fr\u00e8res et soeurs, oui c'est vrai m\u00e9lismes mettent en danger parce que je suis tr\u00e8s attentif \u00e0 cette musique int\u00e9rieure que Gilles que nous avons tous et que mettre des mots sur cette musique- l\u00e0, en fait, c'est parfois tr\u00e8s violents, c'est-\u00e0-dire \u00e7a heurte les convenances, \u00e7a heurte des tas d'chose mais mais c'est la v\u00e9rit\u00e9, c'est notre v\u00e9rit\u00e9, donc en fait, l'\u00e9criture me permet, et doit, je trouve toujours essay\u00e9 d'approcher notre v\u00e9rit\u00e9 le plus pr\u00e8s possible et le plus profond\u00e9ment possible pour \u00eatre dans la sinc\u00e9rit\u00e9, et je pense qu'il y a un prix \u00e0 payer pour \u00e7a effectivement parce que d'un seul coup, vous dites des choses qui sont pratiquement in entendable ou qu'en tout cas l'vos proches n'ont pas envie d'entendre. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:25) [87%] :\r\nLe Grand entretien, nous sommes en compagnie de Lionel Duroy qui, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Julliard L'Hiver des hommes l'hiver des hommes Lionel Duroy, mais l'avis de marque votre double donc d\u00e9stabilis\u00e9e par l'\u00e9loignement de sa femme, H\u00e9l\u00e8ne et la rupture avec son fils cela cette vie et puis la qu\u00eate en R\u00e9publique serbe de Bosnie, alors c'est d'abord au au journaliste plut\u00f4t que je vais, je vais m'adresser des prions, une carte de g\u00e9ographie, quel est ce territoire que vous avez travers\u00e9 o\u00f9 se trouve -t-il et surtout quelle en est la nature. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:24:01)  [90%] :\r\nAlors ce stade territoire qui est \u00e0 peu pr\u00e8s grand comme la Bretagne fran\u00e7aise au terme des accords qui avait mis fin \u00e0 l'\u00e9tat \u00e0 cette guerre, les accords de Da \u00e9tonne on avait constitu\u00e9 ce qu'on appelle la Bosnie qui \u00e9tait constitu\u00e9 de 3 peuples de de Bosnie qui \u00e9taient les Serbes de Bosnie, les Croates de Bosnie et les musulmans de Bosnie, qu'il ne faut pas confondre avec les Serbes de Serbie avec les Croates de la Croatie, les musulmans vivaient d\u00e9j\u00e0 en Bosnie on a constitu\u00e9 donc une petite entit\u00e9 dans la capitale, devait \u00eatre et Sarajevo et qui \u00e9tait constitu\u00e9 des 3 peuples qui vivait en Bosnie avant \u00e0 peu pr\u00e8s ans en bonne communaut\u00e9 qui \u00e9tait donc les Serbes de Bosnie, les Croates et les musulmans, et seuls les Serbes de Bosnie ont refus\u00e9 de respecter cet accord et ont refus\u00e9 de consid\u00e9rer que Sarajevo \u00e9tait leur capital parce que \u00e7a serait pass\u00e9 par une r\u00e9conciliation avec les musulmans et les Croates donc les Serbes de Bosnie, d'une certaine fa\u00e7on, ont constitu\u00e9 pas d'une certaine fa\u00e7on s\u00fbrement ont constitu\u00e9 une petite r\u00e9publique ind\u00e9pendante qui s'appelle la R\u00e9publique serbe s'car la R\u00e9publique serbe de Bosnie, donc je disais \u00e0 peu pr\u00e8s, grande comme la Bretagne, ils ont r\u00e9tabli des fronti\u00e8res, donc ils ont une fronti\u00e8re avec les Serbes de Serbie, ce qu'il n'aime pas du tout parce que les Serbes de Serbie veulent entrer dans l'Europe, or, eux, les Serbes de Bosnie, refuse l'id\u00e9e europ\u00e9enne et ils se sont constitu\u00e9s une r\u00e9publique ethniquement purs disent, c'est-\u00e0-dire qu'ils ont chass\u00e9 les derniers Croates et les musulmans qui y habitaient encore et ils ne sont qu'entre Serbes, ils ont un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui est en fait un petit dictateur qui s'appelle Dodik qui a \u00e9tabli sa capitale dans la ville de Bani Lucas et ce ce petit peuple je trouve au vif et et comme v\u00e9ritablement un cancer \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'Europe, personne ne s'en approchent, parce que je crois qu'au fond, \u00e7a fait peur d'entendre telle discours d'antan de d'entendre parler des musulmans dans des termes absolument insultant et surtout d'entendre seulement l'expression ethniquement Turin, c'est-\u00e0-dire \u00e7a rappelle quand m\u00eame la Seconde Guerre mondiale et les nazis sont des discours effrayant et \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette petite r\u00e9publique, ils tiennent ce discours, moi j'ai rencontr\u00e9 quelques musulmans et quelques Croates qui se cachent encore \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette r\u00e9publique parce que ce sont des gens qui ont \u00e9pous\u00e9 souvent acerbes et c'\u00e9tait frayeur, c'est vraiment effrayant, voil\u00e0 et c'est, c'est c'est aupr\u00e8s de ces gens -l\u00e0 que je suis all\u00e9 passer l'hiver pour comprendre dans quel \u00e9tat ils \u00e9taient pour les \u00e9couter parler parce que tout \u00e7a n'est pas tomb\u00e9 du ciel, il y a toute une histoire, si vous voulez, il y a, il y a une forme de fatalit\u00e9, c'est-\u00e0-dire que les tous les Serbes de cette petite r\u00e9publique, ce sont des gens dont l'essentiel de la famille a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite durant la Seconde Guerre mondiale par les oustachis Croates qui \u00e9taient les alli\u00e9s des nazis ou par les musulmans, donc, si ces gens sont enferm\u00e9s dans une forme de fatalit\u00e9 guerri\u00e8re qui se prolonge au fil des d\u00e9cennies. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:27:28) [90%] :\r\nCe qu'il ressort tr\u00e8s fort de de votre r\u00e9cit et puis d'ailleurs de ce que vous nous dites : on imagine cette petite r\u00e9publique par des des fronti\u00e8res parfois les fronti\u00e8res s'ouvrent, l\u00e0, elle ne s'ouvre pas vers l'ext\u00e9rieur, c'est d'une prison de ce territoire. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:27:43)  [87%] :\r\nSi c'est une prison et personne n'a de travail, c'est-\u00e0-dire c'est c'est vraiment c'est affolant le j'\u00e9tais \u00e0 Pal\u00e9 vous savez pas les 7 au-dessus de Sarajevo, c'est l\u00e0 que pendant la guerre Karadjic et le g\u00e9n\u00e9ral Mladic avaient leur quartier g\u00e9n\u00e9ral, palais, c'est aujourd'hui une ville de 30 35000 habitants, j'ai beaucoup parl\u00e9 avec le maire et le maire tr\u00e8s naturellement me dit il y a, on a 98 pourcent de de personnes au ch\u00f4mage, c'est-\u00e0-dire sans emploi \u00e9videmment pas indemnis\u00e9, c'est bien, il n'y a ce cette petite r\u00e9publique dictatoriale n'ouvre pas ses fronti\u00e8res et ne avec personne, voyez, elle \u00e9tait absolument ferm\u00e9e sur elle- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:28:22) [90%] :\r\nVous avez intitul\u00e9 votre livre L'Hiver des hommes parce que vous avez choisi d'abord de ces journ\u00e9es, quelle dr\u00f4le d'id\u00e9e d'ailleurs Lionel Duroy pendant l'hiver, vous avez longuement d'ailleurs dans dans R\u00e9publique serbe de Bosnie pendant le froid, la neige, mais c'est aussi ce qui ressort tr\u00e8s fortement de ce roman- enqu\u00eate parce que le gris \u00e0 la glace semble s'\u00eatre v\u00e9ritablement saisi des des habitants, donc vous les avez trouv\u00e9s dans en fait vous ont -ils bien accueillie puisqu'il ne voit pas grand monde. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:28:51) [84%] :\r\nHinault, tr\u00e8s bien accueilli, il me met vraiment tr\u00e8s bien, ils \u00e9taient \u00e0 la fois fier et heureux : un \u00e9crivain fran\u00e7ais viennent les voir gr\u00e2ce \u00e0 Internet, ils peuvent voir tr\u00e8s facilement et je suis \u00e9crivain, m\u00eame si lisse pas le fran\u00e7ais, il suffit de taper mon nom comme \u00e7a, alors il faut aller, photos, j'ai publi\u00e9 des livres tout \u00e7a, c'est une bonne garde histoires \u00e9crivain nous nous aimons, ou je, je le dis \u00e0 peine mais ils veulent voir qui vit et qui leur rend visite et il se trouve que j'avais rencontr\u00e9 l'\u00e9pouse du g\u00e9n\u00e9ral Mladic que j'\u00e9tais d'une certaine fa\u00e7on, \u00e0 la suite, comme \u00e7a, de rencontre, de malentendus, j'ai fait \u00e0 \u00e0 Belgrade avant de de gagner la R\u00e9publique serbe de Bosnie, et donc ils m'ont accueilli comme quelqu'un qui s'int\u00e9resser v\u00e9ritablement \u00e0 leur destin et c'est c'est 13 et effrayant d'arriver dans un pays comme \u00e7a parce que ils vous disent : on va vous r\u00e9servez un h\u00f4tel mais il y a pas bonne r\u00e9serve un h\u00f4tel tous les h\u00f4tels sont vides, les restaurants sont vides, rien ne marche, donc vous arrivez en fait dans une esp\u00e8ce de d\u00e9sert o\u00f9 les gens sont extr\u00eamement triste et malheureuse, mais ils m'ont tr\u00e8s bien re\u00e7u, j'ai, j'ai vu passer des jours et des nuits en fait \u00e0 parler avec eux, ils m'ont emmen\u00e9 en voiture dans la montagne, je suis all\u00e9 dans le village natal du g\u00e9n\u00e9ral Mladic j'ai approch\u00e9 je crois tout le monde j'ai j'ai j'ai j'ai \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement boulevers\u00e9s, intrigu\u00e9s, curieux partout par ce que je d\u00e9couvrais aupr\u00e8s de ces gens j'ai j'ai pas envie de les juger parce que je, je trouve qu'ils sont pas enferm\u00e9s dans une logique tr\u00e8s effrayante et que \u00e7a n'a aucun int\u00e9r\u00eat dans ces cas -l\u00e0 de dire. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:30:29)  [91%] :\r\nMais vous savez que votre discours est -il entendable c'est impossible de parler comme \u00e7a, \u00e7a, \u00e7a ne rime \u00e0 rien parce que si vous jugez vous emp\u00eacher les gens de parler donc, je suis beaucoup plus dans une position o\u00f9 je suis l\u00e0, presque sans poser des questions, \u00e0 les \u00e9couter me d\u00e9crire leur vie. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:30:45) [91%] :\r\nD'o\u00f9 les malentendus, parfois vous avez prononc\u00e9 le mot tout \u00e0 l'heure, c'est parce qu'au fond, peut-\u00eatre peuvent -ils prendre votre, disons 2006 pour un un acquiescement \u00e0 leur propos, bien s\u00fbr. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:30:57)  [88%] :\r\nBien s\u00fbr, \u00e7a vous g\u00eane pas \u00e7a, je pense qu'il y a plein de malentendus \u00e9coutez, lorsqu'on a parl\u00e9 de Srebrenica, j'ai dit la la v\u00e9rit\u00e9 historique, c'est-\u00e0-dire j'ai dit non \u00e0 Srebrenica, vous \u00eates consid\u00e9rez -vous les Serbes comme responsable et il y a eu 8000 morts et alors ils me disent : non, on va vous donner les livres qui vont vous prouver qu'\u00e0 Srebrenica, il y a pas eu tant de morts et que d'autre part, ce n'est pas, ce ne sont pas les Serbes qui sont responsables des morts de la m\u00eame fa\u00e7on pour le march\u00e9 de bombard\u00e9e par les Serbes et me disent : non, non, enfin Sarajevo vraiment voil\u00e0 \u00e0 Sarajevo, selon les musulmans fait qui ont tir\u00e9 sur leur propre march\u00e9 de fa\u00e7on \u00e0 avoir le soutien de la communaut\u00e9 internationale, donc lorsque les v\u00e9rit\u00e9s historiques comme \u00e7a sont de toute \u00e9vidence, jeudi, je ne crois pas, et il me dit : si, si, on va vous donner les Live qui va vous montrez que vous vous trompez et j'\u00e9coute apr\u00e8s c'est tout \u00e7a, cette je, je, je, je suis pas dans une situation, je ne suis pas juge, je me suis trouv\u00e9 \u00e0 un moment, dans un tout petit village en montagne, parlant avec un homme qui avait perdu ses 2 jambes \u00e0 la guerre, dans une situation tr\u00e8s dur, tr\u00e8s il souffrait \u00e9norm\u00e9ment etc et sa femme \u00e9taient persuad\u00e9s que j'\u00e9tais envoy\u00e9 par l\u00e0 et par le tribunal de La Haye pour le faire arr\u00eater bien il y a une esp\u00e8ce de suspicion, comme \u00e7a, d\u00e8s qu'ils voient un \u00e9tranger, il pense qu'en fait on est l\u00e0 pour les arr\u00eater. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:32:22) [87%] :\r\nOu une suspicion, mais peut-\u00eatre pour de de bonnes raisons, d'abord, ils soutiennent, d'apr\u00e8s ce que j'ai compris \u00e0 travers votre livre, ils restent fid\u00e8les \u00e0 leur h\u00e9ros Mladic qui est donc Mladic qui est enferm\u00e9 dans une prison de de La Haye, en attendant de son son jugement et et puis eux- m\u00eames, m\u00eame s'il s'en d\u00e9fende, ont quand m\u00eame, comment dire, probablement, je trouve pas le beau r\u00f4le et des choses \u00e0 se reprocher, parce que cette peur parano\u00efaque qu'ils ont d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9 pour crimes de guerre, elle ne sort pas de n'importe o\u00f9. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:32:53)  [88%] :\r\nAh non, bien s\u00fbr, non mais ce ce sont des criminels de guerre, la, la, beaucoup de ce que j'ai rencontr\u00e9s sont recherch\u00e9s, mais comme expliquait le pr\u00e9sident de du tribunal international nous n'arr\u00eatons que la pointe de la pyramide, l'extr\u00eame pointe comme \u00e7a c'\u00e9tait pass\u00e9 au durant la Seconde Guerre mondiale, nous n'avons arr\u00eat\u00e9 chez les nazis que la pointe de la pyramide, l'ensemble de l'administration allemande est rest\u00e9e g\u00e9r\u00e9 par d'anciens nazis jusqu'\u00e0 aujourd'hui, il y a un sauf qu'ils sont morts, mais, mais si vous voulez, c'est la r\u00e8gle, on ne peut pas arr\u00eat\u00e9 tous les criminels de guerre apr\u00e8s une guerre aussi \u00e9pouvantables o\u00f9 on arr\u00eaterait presque l'ensemble des hommes, donc on arr\u00eate l\u00e0 point on arr\u00eate effectivement la pointe de la pyramide, les hommes que j'ai rencontr\u00e9 certains c'\u00e9tait des g\u00e9n\u00e9raux et des colonels, je sais qu'ils sont recherch\u00e9s par la et beaucoup d'autres \u00e9taient des capitaines des commandants etc qui ne seront jamais inqui\u00e9t\u00e9s mais c'est ce que vous avez raison de dire que c'est pas de la parano\u00efa et il s'ils ont effectivement commis des crimes de guerre, voil\u00e0 et donc il m\u00e9riterait d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:01) [91%] :\r\nVous parlez des des livres auquel il se r\u00e9f\u00e8re donc j'imagine qu'il y a des livres qui r\u00e9\u00e9crivent l'histoire qui existe apparemment il y a un discours commun, c'est-\u00e0-dire ce n'est pas notre faute \u00e0 nous serbe, c'est les Croates et les musulmans, surtout les musulmans qui ont voulu la la guerre ce ce cette petite population combien ils sont tous en R\u00e9publique serbe de de Bosnie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:24) [72%] :\r\nOn est devait un 1000000 et demi \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:34:25) [93%] :\r\nOn ne sait pas si petit que \u00e7a en tout cas au regard de la Suisse romande cette bact\u00e9rie si petit que \u00e7a est ce qu'il y a l\u00e0 un v\u00e9ritable danger le ferment de quelque chose. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:36) [90%] :\r\nOui, oui, je, je, je pense qu'il y a, j'ai rencontr\u00e9 il y a 3 semaines, le g\u00e9n\u00e9ral qui avait command\u00e9 l'arm\u00e9e musulmane durant le si\u00e8ge de Sarajevo, il vit toujours \u00e0 sa r\u00e9alit\u00e9 Sarajevo cet homme et il partage avec moi cette. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:34:52)  [90%] :\r\nDe conviction et que, et qu'il y a un danger de retour \u00e0 une guerre ethnique, parce que les haines sont demeur\u00e9s absolument intacte et que aucune r\u00e9conciliation n'est possible, ou que aucun geste de r\u00e9conciliation ne peut \u00eatre entam\u00e9e, vous savez, comme la, la France a su se r\u00e9concilier avec l'Allemagne, et on sait combien d'ann\u00e9es \u00e7a a pris a la la poign\u00e9e de main, Kohl, Mitterrand etc Adenauer, De Gaulle etc, actuellement, du fait sans doute de l'enfermement des Serbes de Bosnie, qui entretiennent un discours de haine \u00e0 l'\u00e9gard des musulmans et des Croates mais aussi du fait que les musulmans de Sarajevo estime qu'on ne leur a pas rendu justice du fait aussi du retour d'un nationalisme croate assez violents dans les termes, il y a l\u00e0 le ferment quand m\u00eame d'un retour \u00e0 quelque chose qui pourrait \u00eatre assez peut-\u00eatre pas le le la la m\u00eame violence que la guerre qu'on a connu mais je le lait, la, la paix n'est pas \u00e9tablie, elle est \u00e9tablie sur les papiers par les accords de Dayton mais mais je vous assure qu'apr\u00e8s avoir pass\u00e9 un hiver avec eux, je me dis mais mais comment il faut faire comme comme ils vont faire pour se pour se retrouver un jour ensemble effectivement dans la m\u00eame ville, ils ne vont jamais \u00e0 Sarajevo, les Serbes, alors que c'est cens\u00e9 \u00eatre leur capital, ils ont cr\u00e9\u00e9 une esp\u00e8ce de capital en banlieue, \u00e0 Sarajevo, dans lequel d'un seul coup retour on, on, on retrouve les l'\u00e9criture en cyrillique etc, voyez c'est c'est tr\u00e8s ils sont, ils sont vraiment claquemur\u00e9 dans un nationalisme plein de haine et de ressentiment. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:36:41) [84%] :\r\nOui, mais il y a des Serbes \u00e0 Sarajevo. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:43) [90%] :\r\nOn a tr\u00e8s tr\u00e8s peu, on a tr\u00e8s peu, il y a, il y a, il y a quelques m\u00e9decins et j'ai, j'ai rencontr\u00e9 un de ses m\u00e9decins Serbes et et les Serbes de de R\u00e9publique serbe de Bosnie par le de ces sommes en disant : ce sont des tra\u00eetres ou alors il il reste sur place pour gagner de l'argent, mais ils sont vraiment expuls\u00e9s de leur communaut\u00e9, vous voyez. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:11) [87%] :\r\nVous nous entra\u00eenez Lionel Duroy dans L'Hiver des hommes dans un monde tr\u00e8s sombre \u00e9touffant l'a compris, ferm\u00e9 sur lui- m\u00eame, sur ses obsessions, ses ressentiments \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s ou \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de votre double Marc il y a cependant une petite lumi\u00e8re cette petite lumi\u00e8re s'appelle Boris c'est un jeune homme il est serbe non, si je me trompe pas, justement, non. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:37:31) [71%] :\r\nEt il est serbe de Belgrade. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:37:33) [87%] :\r\nAlors il est serbe de Belgrade, c'est vrai que la situation est complexe donc serbe de Belgrade, il n'a pas 30 ans, c'est un po\u00e8te, il traduit \u00c9luard et il vous sert d'interpr\u00e8te alors, lui, est \u00e0 Berlin, sa particularit\u00e9, c'est qu'il n'est pas du tout nationaliste, il r\u00eave d'un pays ouvert, d'ailleurs, s'il le pouvait, il quitterait d'ailleurs ce pays pour aller ailleurs et il a une r\u00e9action assez saine par rapport \u00e0 votre enfin, me semble -t-il et vous me pardonnerez, Lionel Duroy par rapport \u00e0 \u00e0, comment dire, \u00e0 \u00e0, \u00e0 ces hommes et ces femmes qui, vous vous intrigue vous interpelle et parfois vous \u00e9meuvent lui les trouve tout simplement cingl\u00e9e, ils sont fous, dit -il. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:10) [88%] :\r\nOui, oui, ben oui, Boris, donc, de son vrai nom Boy Anne, c'est \u00e0 lui que j'ai d\u00e9di\u00e9 le livre oui oui absolument, c'est un jeune \u00e9crivain enfin de 28 29 ans, qui a \u00e9t\u00e9 vraiment formidable parce que il a compris mon projet, je lui dis : moi je peux pas te payer un traducteur \u00e0 l'heure, mais j'ai besoin de quelqu'un avec moi tout le temps, comme si je parlais le le serbe, il a compris, et il a pass\u00e9 tout ce temps- l\u00e0 aupr\u00e8s de moi, je les paye \u00e9videmment et c'est \u00e7a a \u00e9t\u00e9 vraiment formidable pour moi, mais bon, il y a n'est repr\u00e9sent\u00e9. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:38:49)  [89%] :\r\nTant si vous voulez d'une minorit\u00e9 de la jeunesse serbe de Belgrade qui n'en peut plus de cette guerre et qui n'a aucun d\u00e9sir, en fait, c'est de quitter la Serbie pour venir vivre soit \u00e0 Paris soit \u00e0 Londres, soit \u00e0 Berlin voil\u00e0 mais c'est c'est vraiment juste une minorit\u00e9, ce sont des jeunes intellectuels qui en ont marre, mais au-del\u00e0 de marde c'est haine entre les communaut\u00e9s, leurs parents ont \u00e9t\u00e9 en partie d\u00e9truit leur jeunesse a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s ab\u00eem\u00e9s par cette guerre, ils \u00e9taient tous tr\u00e8s petit, il y a un beau Yann, lui il est, il est n\u00e9 pratiquement pendant la guerre, voyez, il a des souvenirs de ses parents, terroris\u00e9s par les bombardements, des choses comme \u00e7a, mais il \u00e9tait vraiment enfant et alors et et ils ont cette ouverture d'esprit parce que Brian pardon par par parfaitement bien le fran\u00e7ais ils ont acc\u00e8s \u00e0 la culture allemande, fran\u00e7aise ou anglaise et et ils se disent mais, mais dans quel pays on vit et on est encore au moyen- \u00e2ge, je crois, et, et ils ont envie de partager ce qu'on vit, nous, dans le dans l'Europe ouverte, mais c'est une minorit\u00e9, vraiment une minorit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:39:58) [88%] :\r\nOui, vous dites que c'est un des seuls serbe \u00e0 ne pas \u00eatre contamin\u00e9 par la la peur de de l'autre et se brise ailleurs tranche, on l'a compris, avec les autres personnages du roman, ils sont assez nombreux, vous avez rencontr\u00e9 pas mal de monde par exemple, le colonel, je vous la la logique c'est \u00e7a ce qu'on lance comme \u00e7a, je pense \u00e0 voil\u00e0 qui lui a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 par les Croates, qui voit un psy mais qui affirme : je peux \u00eatre soign\u00e9 mais je ne peux \u00eatre gu\u00e9ri et qui pose cette question terrible est -ce que je suis vivant, je ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:31) [88%] :\r\nLa, la Lovric est un homme extr\u00eamement int\u00e9ressant qui m'a beaucoup, beaucoup touch\u00e9 c'est le cousin Germain du g\u00e9n\u00e9ral Mladic, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 avec lui, Mladic, vous savez, a eu son p\u00e8re tu\u00e9 par les Croates en 42 ou 43 donc, alors qu'il \u00e9tait et qui venait de na\u00eetre ces est d'ailleurs int\u00e9ressant parce que c'est tr\u00e8s tr\u00e8s repr\u00e9sentatives des familles Serbes de la bas, c'est-\u00e0-dire dont les parents ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s par les oustachis Croates et la logique. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:41:03)  [86%] :\r\nIl dit quelque chose d'extr\u00eamement fort sur cette guerre, il dit au d\u00e9part, je savais m\u00eame pas que j'\u00e9tais sinc\u00e8re quand la guerre a \u00e9clat\u00e9, j'\u00e9tais colonel, j'\u00e9tais en garnison dans ce qui va advenir la Croatie ind\u00e9pendante et au 2\u00e8me, au 3\u00e8me jour des hostilit\u00e9s mes propres hommes qui \u00e9taient des Croates m'ont arr\u00eat\u00e9 les montants enferm\u00e9 en prison, vous imaginez le choc que c'est pour un homme qui est colonel qui commande une caserne de se faire emprisonner par ses hommes puis tortur\u00e9 par des hommes qui \u00e9taient sous son commandement, \u00e7a dit bien ce qu'a \u00e9t\u00e9 le le d\u00e9part de cette guerre, la Lovric se disait absolument yougoslave, il est oblig\u00e9 de se d\u00e9terminer, donc de dire finalement je suis serbe et ses sous- officiers et les soldats qui commande, qui \u00e9tait Croates le l'emprisonne le torture et le torture, \u00e0 telle point d'ailleurs qui va, qui va passer l'essentiel de la guerre ensuite dans un h\u00f4pital psychiatrique, et c'est un homme d\u00e9truit aujourd'hui compl\u00e8tement d\u00e9truit, \u00e7a se voit et et lorsqu'il dit : je ne pourrais pas gu\u00e9rir, on le voit, on le croit, c'est un homme qui tremble et qui a \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9 de d'une fa\u00e7on absolument \u00e9pouvantable. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:42:18) [86%] :\r\nAutre personnage qui m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est pas plus qu'au vice- Covic s'il habite Palais- donc il \u00e9dite une revue foresti\u00e8re, si j'ai bien compris : il fut ministre de l'information sous Chapuis, il est, il a poursuivi \u00e0 lors de la scission Karadzic Mali Mladic et j'ai de la peine avec la prononciation oui la vache va dire excusez -moi, voil\u00e0 et cet homme d\u00e9railler un peu quand il parle des Serbes et qu'il parle de de la guerre, alors on retrouve on vous retrouve tellement Lionel Duroy, cet homme qui est un peu terrifiant quand m\u00eame, il r\u00e9ussit \u00e0 vous, \u00e0 vous \u00e9mouvoir qu'est -ce qui se passe en vous pour que cet homme arrive \u00e0 \u00e0 \u00e0 vous touchez l\u00e0 on retrouve tous les th\u00e8mes qui vous occupe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:06) [89%] :\r\n\u00e9coutez ce qui est ce qui me touche tellement c'est qui se retrouve exactement les hommes de l'extr\u00eame- droite que fr\u00e9quentait mon p\u00e8re quand j'\u00e9tais enfant, je retrouve en fait tout \u00e0 l'heure, je parlais de de cette enfance j'ai pas voulu donc je je veux rien gard\u00e9 tellement je trouve le le discours naus\u00e9eux et je retrouve chez cet homme, donc \u00e7a me ram\u00e8ne 40 ou 50 ans en arri\u00e8re, je retrouve exactement la m\u00eame fa\u00e7on de parler, vous savez, ce sont des gens qui vous parlent toujours de d\u00e9cadence de l'honneur des peuples de de combat, etc, de, de, de, de drapeaux d'hymne national et et cet homme est comme \u00e7a et il me rappelle beaucoup cette \u00e9poque de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, de l'OAS tr\u00e8s exalt\u00e9 et c'est un th\u00e9oricien de la puret\u00e9 des Serbes et alors \u00e7a \u00e7a types qui qui me qui me bouleverse en m\u00eame temps parce cette esp\u00e8ce de d\u00e9sarroi la la foi en ce qu'il dit, qui \u00e9crit des livres, effectivement il est \u00e9crivain, \u00e9diteur il s'auto- \u00e9ditent et et et vraiment il est tellement repr\u00e9sentatif de ces hommes qu'on croise dans ce type de combat compl\u00e8tement d\u00e9pass\u00e9 aujourd'hui, mais que j'ai retrouv\u00e9 l\u00e0- bas, ce sont 2 des gens dangereux, hein, je ne doute pas une seconde qu'ils sont dangereux, mais vous voyez, c'est, c'est \u00e7a que qui mettent reste aussi et c'est pour \u00e7a que je passe par le roman, on ne va jamais sur des endroits comme \u00e7a par hasard on nous ne sommes pas \u00e9mu par hasard on est \u00e9mu en rencontrant ces hommes parce qu'on a v\u00e9cu enfant certaines choses, etc, et donc il faut toujours dire d'o\u00f9 on parle. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:44:47) [87%] :\r\nOui, parce que marque votre double a une m\u00e9moire \u00e0 fleur de peau et qui fonctionne par associations et vous, vous utilisez des formules r\u00e9currentes telles qu'il me revient, je me rappelle oui absolument, mais leur \u00eatre \u00e9crivain, romancier m\u00eame j'ai de la peine dire romancier mais \u00e9crivain, \u00e7a c'est certain, romancier, parce que je vous pose d'ailleurs les questions en vous disant vous vous jeu dans entend je je me marque mais cela vous permet aussi peut-\u00eatre de, de, de ne pas juger justement et de ne pas faire de morale si vous \u00e9criviez en tant que journaliste probablement transpirait un jugement dans dans ce que vous faites parce que vous le dites c'est c'est c'est grave, c'est c'est faux, enfin ce qu'ils disent et puis c'est dangereux, donc le le roman permet justement d'approcher ces gens vraiment sans, sans faire de la morale \u00e0 chacun, \u00e0 chaque lecteur peut-\u00eatre de, non pas de juger l'de r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:42) [89%] :\r\nOui, je, je, je pense au film d'Ang\u00e9lina Jolie, qui a eu aucun succ\u00e8s en France, alors c'est un film formidable : Ang\u00e9lina Jolie a fait ce film sur le le si\u00e8ge de Sarajevo qui moi m'a beaucoup touch\u00e9e elle tourn\u00e9 pendant que j'\u00e9tais l\u00e0- bas, elle passe par la fiction pour dire une v\u00e9rit\u00e9 et je je pense que j'ai fait la m\u00eame chose quand j'\u00e9cris l'hiver des hommes je je. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:46:10)  [89%] :\r\nComment rendre compte de l'\u00e9tat de d\u00e9tresse, d'hommes qui tiennent un discours aussi naus\u00e9eux aussi in entendable si vous \u00eates journaliste, c'est exactement ce que vous venez de dire, c'est-\u00e0-dire que vous \u00eates oblig\u00e9 de vous positionner presque en tant que juge parce que vous allez faire, vous allez faire entendre dans les colonnes de votre journal, des choses qui pratiquement tomberait sous le coup de la justice, donc vous allez vous aussit\u00f4t vous \u00e9riger en juge en disant : non, vous ne pouvez pas parler de de telle et telle fa\u00e7on des musulmans ou des Croates, donc la seule fa\u00e7on de rendre compte de leur d\u00e9sespoir, j'ai fait expr\u00e8s d'employer le mot d\u00e9sespoir plut\u00f4t que de leur attitude insultante, parce qu'en fait c'est du d\u00e9sespoir tr\u00e8s profond, la seule fa\u00e7on de faire entendre l'immensit\u00e9 de leur d\u00e9sespoir, en fait, c'est, c'est c'est de les faire entrer dans un roman de comme Tolsto\u00ef le frais comme Dosto\u00efevski de frais, vous les faites entrer dans un roman, donc vous pouvez faire entendre leur discours sans qu'il y a un jugement, ils existent, il dit \u00e7a, il pense \u00e7a, donc il y \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a m'int\u00e9resse de haut dans cette Europe qu'on construit aujourd'hui de faire entendre leur voix, de faire entendre qu'ils sont et chez les jeunes, je ne pourrais pas le faire comme journaliste, c'est impossible, c'est : c'est trop, c'est : c'est trop profond cesser ce sont des ressorts psychiques trop trop hop donc je je passe effectivement par la litt\u00e9rature. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:47:43) [89%] :\r\nEt votre travail et en g\u00e9n\u00e9ral saluer celui -l\u00e0 : l'hiver des hommes par la presse, vous avez eu des tr\u00e8s bons papiers, comme on dit, notamment dans dans le monde et je crois aussi, Lib\u00e9ration qui a titr\u00e9 enfant de salaud son son \u00e0 son article Lionel Duroy le monde voil\u00e0 alors ces ces personnages, vous le disiez r\u00e9\u00e9crivent l'histoire j'aimerais citer encore probablement, vous l'avez entendu cette phrase d'un de vos d'une de vos rencontres un homme vous dit on ne peut que mentir pourcent remettre oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:48:15) [89%] :\r\nJ'en reviens pas cliquer Melissa mais il m'a dit \u00e7a, je l'ai fait r\u00e9p\u00e9ter 2 fois par brillamment traducteur c'est \u00e7a y est \u00e7a : J'ai d'un colonel qui a particip\u00e9 au massacre de Srebrenica, je vois tr\u00e8s bien dans quel \u00e9tat de d\u00e9tresse et de il est, c'est-\u00e0-dire sa femme dit il fait des syncopes il ne dort plus depuis 20 ans et il dit cette phrase incroyable : on ne peut que se mentir pour s'en remettre aux que mentir pour s'en remettre, j'\u00e9coute et je lui fais r\u00e9p\u00e9ter et je crois qu'effectivement, c'est vrai, c'est vrai, il est oblig\u00e9 de mentir et donc le le long r\u00e9cit qu'il me fait de ce massacre de Srebrenica et et et perl\u00e9s comme \u00e7a de mensonges que je rel\u00e8ve de temps en temps, je lui dis mais vous m'aviez dit qu'il s'\u00e9tait h\u00e9las dans ce que vous me racontez l\u00e0 tout de suite, ils \u00e9taient pas arm\u00e9s lorsque vous avez commenc\u00e9 \u00e0 leur tirer dessus. \r\n\r\nFreysinger Oskar (00:49:12)  [91%] :\r\nEt c'est le c'est et c'est en \u00e9cho \u00e0 ce que je dis qu'\u00e0 un moment, il dit cette phrase, on ne peut plus mentir pour s'en remettre pour survivre et c'est oui oui effectivement je, je, je, je pense qu'ils sont tous tous oblig\u00e9s de se mentir et le plus gros des mensonges qu'ils me font tout au long du travail que je fais avec eux, c'est de me dire qu'ils n'ont pas voulu cette guerre et que ce sont les musulmans qui les ont forc\u00e9s \u00e0 entrer en guerre, alors que la v\u00e9rit\u00e9 historique oblige \u00e0 dire que cette guerre a \u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9r\u00e9e par les Serbes. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:49:47) [90%] :\r\nLionel Duroy je je vous remercie et dire aux auditeurs, encore que votre livre, ils le d\u00e9couvriront se termine quand m\u00eame sur un espoir, une autre petite lumi\u00e8re, peut-\u00eatre un mot encore juste, retrouvons -nous dans votre prochain roman. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:06) [93%] :\r\nOui, mais j'ai chang\u00e9 son pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:08) [76%] :\r\n\u00e0 un peu et vous pourriez les pistes mais c'est toujours vous. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:12) [77%] :\r\nDe l\u00e0, oui, c'est toujours moi d'accoucher, envie de prendre d'une autre distance ou de me placer ailleurs relais donc ce d\u00e9cide de les appeler autrement et \u00e0 ce que marque va mieux parce que Marc mieux parce que marre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:25) [82%] :\r\nBien s\u00fbr, ce livre ah il y a un peu d\u00e9stabilis\u00e9 lui- m\u00eame par sa vie, comment dire, familiale, amoureuse par oui parce que ce que ma. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:35) [90%] :\r\nC'est c'est \u00e9coutez, c'est une question que j'\u00e9vite de me poser, je me dis que ce qui est important dans la vie, c'est de continuer \u00e0 \u00eatre tr\u00e8s curieux de ce qui se passe et de continuer donc \u00e0 aller voir et de ce quelle ann\u00e9e voil\u00e0 et de continuer \u00e0 \u00e9crire. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:50:51) [91%] :\r\nEt nous allons continuer \u00e0 vous lire, Lionel Duroy et donc ce dernier livre L'Hiver des hommes, un roman paru chez Julliard merci de nous avoir consacr\u00e9 cette cette heure merci Lionel Duroy notre invitation au revoir, au revoir. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:51:06) [72%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:53:00) [88%] :\r\nLe Grand entretien s'ach\u00e8ve et vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Anik juin avec Nicole corps pataud, Alexandre Davoine Alexandre Lemierre et Jean-Claude de Gailly rendez- vous vendredi prochain je recevrai Jean-Claude Ameisen, m\u00e9decin et chercheur en immunologie, Jean-Claude Ameisen, qui s'est int\u00e9ress\u00e9e au temps et \u00e0 la m\u00e9moire dans un ouvrage intitul\u00e9 sur les \u00e9paules de Darwin nous y c\u00f4toieront des scientifiques mais aussi des po\u00e8tes dont l'intuition confirme les travaux des chercheurs \u00e0 vendredi prochain. "], "program": {"href": "/programs/44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "id": "44164FD0-C19B-473F-8DCB-B72757CE155E", "name": "Grand entretien"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Duroy, Lionel", "role": "\u00e9crivain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-552E8F2A-C4E5-4286-B390-9841969BBAC0", "internalArchiveId": "552E8F2A-C4E5-4286-B390-9841969BBAC0", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : Les mendiants ne pourront plus \u00eatre accompagn\u00e9s d'enfants dans le canton de Vaud. Kalia Raducanu, mendiante dans les rues de Lausanne, commente la d\u00e9cision du Grand Conseil vaudois d'interdire la mendicit\u00e9 en compagnie d'enfants", "publicationDate": "2012-11-16T00:00:00Z", "durationSec": 175, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-08-11T09:16:30Z", "speechToTexts": ["23.06.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:04) [83%] :\r\nInvit\u00e9 de la r\u00e9daction Le Grand Conseil Vaudois d\u00e9cid\u00e9 cette semaine, il sera bient\u00f4t interdit aux mendiants du comptons d'\u00eatre accompagn\u00e9s d'enfants, la sanction de 90 jours amende que risque d\u00e9j\u00e0 ceux qui envoient des enfants mendier seul sera d\u00e9sormais aussi applicable aux Mondiaux qui tendent la main avec des mineurs \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, on en parle avec vous ce matin, il vous pla\u00eet, car il y a un de Kano bonjour vous si vous appartenez \u00e0 la communaut\u00e9 rom et vous \u00eates \u00e9tabli \u00e0 Lausanne oui beaucoup. \r\nSi, si, si, je vous donne \u00e7a, vous \u00eates d'accord, pas pendant la question Bob alors je disais : vous appartenez \u00e0 la communaut\u00e9 rom et vous pratiquez la mendicit\u00e9 dans les rues de Lausanne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:47) [80%] :\r\nOui, place P\u00e9pinet important, pr\u00e8s de la place de la gare tous les jours 7 heures 21 heures avec Ponce 12 heures 15 13 heures 30 et \u00e7a vous est d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 de mendier avec des enfants, oui \u00e9videmment Business plan, de montrer qu'un enfant, chiffre d'affaires 35 pourcent matin matin 25 pourcent l'apr\u00e8s- midi, toll\u00e9, vous avez un Business plan, oui oui Business plan \u00eatre \u00e9labor\u00e9 par le si\u00e8ge social \u00e0 Bouzey Roman\u00e9e il y a quelques il y a d'autres dans ce Business plan uniforme, coiffure, maquillage Blessures fausse pour bo\u00eetes et tout \u00e7a est d\u00e9taill\u00e9 dans votre Business plan \u00e0 Times. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:26) [64%] :\r\nSylvain pour la notice, m\u00eame si pour l'heure, il est plus s'il vous pla\u00eet non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:34) [91%] :\r\nTenez, tenez, tenez je disais donc tous ces \u00e9l\u00e9ments, dont les m\u00e9thodes \u00e0 adopter pour boiter figure dans votre Business. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:41) [67%] :\r\nOui, oui nous suivre aux secourir Roman et Paul boitait plus efficacement, c'est-\u00e0-dire que. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:48) [98%] :\r\nEt alors comment vous r\u00e9agissez \u00e0 cette future interdiction pour vous demandiez en compagnie d'enfants. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:52) [76%] :\r\n\u00e0 nous de voir envisager restructuration pour maintenir objectifs finaux structuration mais de quel type \u00e0 nos bo\u00eetes et plus pleurer plus fort suivraient passant partout dans la rue. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [91%] :\r\nOui, et \u00e7a devrait vous permettre de maintenir vos objectifs financiers oui qui qui sont de quel ordre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [85%] :\r\nObjectif quotidien 20 Frau dans moiti\u00e9 \u00e0 conseil d'administration Abouza Roumanie \u00e7a vous laisse 10 francs c'est pas beaucoup, bon \u00e7a va nous avoir existence modeste nous beaucoup travailler tous les jours, pas beaucoup de temps pour le loisir, d'accord, en r\u00e9sum\u00e9, donc on peut dire que vous n'\u00eates pas trop inqui\u00e8te par cette d\u00e9cision du Grand Conseil on doit non avoir habitude emb\u00fbches administratives. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:33) [87%] :\r\nTr\u00e8s bien quel Yara de Cannes o\u00f9 on vous remercie en tout cas d'\u00eatre venu nous dire quelques mots sur votre activit\u00e9 ce matin et on vous souhaite une bonne journ\u00e9e, vous allez retourner mendier. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:41) [91%] :\r\nNon non du jour. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:44) [54%] :\r\nParce qu'a avec les magasins socialement et. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 800, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer Dxvr74WViqiZv7ucxjlPrZ0EXUTg"}]