[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=2900&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=2925&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=2875&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "asset-265676", "internalArchiveId": "GE1208265677", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.08.08", "publicationDate": "2012-08-08T00:00:00Z", "durationSec": 1918, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4188079", "imageURL": "http://www.rts.ch/4188090.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "19:30 Le Journal", "Le journal", "Vingt activistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des frappes a\u00e9riennes \u00e9gyptiennes au mont Sina\u00ef", "VD / S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers la Suisse romande: les chambres d'h\u00f4tes rencontrent un succ\u00e8s grandissant", "Ren\u00e9 Pr\u00eatre au CHUV: entretien avec le c\u00e9l\u00e8bre chirurgien depuis Lausanne", "JO 2012: portrait de Swan Oberson, nageuse suisse du 10km en eau libre", "JO 2012: Bassecourt (JU) f\u00eate son m\u00e9daill\u00e9 d'or olympique en \u00e9quitation Steve Guerdat", "Syrie: le r\u00e9gime iranien aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9 sur place des troupes d'\u00e9lite pour aider l'arm\u00e9e syrienne", "Mali: depuis plusieurs mois les islamistes contr\u00f4lent le nord du pays et font r\u00e9gner la terreur", "Apr\u00e8s le minitel et les sites internet, voici les applications smartphone et le GPS pour faire des rencontres", "Le c\u00e9l\u00e8bre chirurgien cardiaque Ren\u00e9 Pr\u00eatre revient en Suisse romande apr\u00e8s quatorze ans pass\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital de l'enfance de Zurich", "JO 2012: Steve Guerdat a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or en saut d'obstacles, l'analyse d'Alain Meury", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Depuis l'attentat qui avait touch\u00e9 un poste-fronti\u00e8re, le pr\u00e9sident Mohamed Morsi est sous pression pour reprendre le contr\u00f4le de cette r\u00e9gion d\u00e9militaris\u00e9e.", "Il existe d\u00e9sormais des bed and breakfast haut de gamme.", "La chute de Bachar el-Assad aurait des cons\u00e9quences majeures pour T\u00e9h\u00e9ran, notamment dans le bras de fer qui l'oppose \u00e0 Isra\u00ebl et aux pays occidentaux.", "Ils veulent imposer la charia, la loi islamique, dans la r\u00e9gion. Mais pour la premi\u00e8re fois, les habitants de Gao ont commenc\u00e9 \u00e0 se rebeller.", "La technologie multiplie les possibilit\u00e9s, mais d\u00e8s qu'on a commenc\u00e9 il semble difficile de d\u00e9crocher.", "Il reprend en main le CHUV \u00e0 Lausanne, qui compte sur la r\u00e9putation du chirurgien pour d\u00e9velopper la chirurgie cardiaque."], "variantIds": ["ece-4101075", "ece-4101072"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-21T00:30:14Z", "subTitles": ["19:30:01:02  19:30:14:20\r\n...\r\n\r\n19:30:15:01  19:30:17:12\r\n        Bonsoir \u00e0 tous,\r\n   bienvenue dans ce journal.\r\n\r\n19:30:17:17  19:30:19:01\r\n        Voici les titres.\r\n\r\n19:30:19:12  19:30:21:11\r\n   L'\u00e9motion de Steve Guerdat,\r\n\r\n19:30:21:15  19:30:25:01\r\n       champion olympique\r\n en saut d'obstacles individuel.\r\n\r\n19:30:25:06  19:30:27:14\r\n           Le cavalier\r\net son cheval Nino des Buissonnets\r\n\r\n19:30:27:19  19:30:29:21\r\nr\u00e9alisent un parcours sans faute.\r\n\r\n19:30:30:02  19:30:34:07\r\n       Premier grand titre\r\n       pour le Jurassien.\r\n\r\n19:30:34:17  19:30:37:17\r\n       Premi\u00e8re op\u00e9ration\r\n    au CHUV pour Ren\u00e9 Pr\u00eatre.\r\n\r\n19:30:37:22  19:30:39:15\r\n     Apr\u00e8s 14 ans \u00e0 Zurich,\r\n\r\n19:30:39:20  19:30:43:02\r\n      sa venue \u00e0 Lausanne\r\n   s'inscrit dans la bataille\r\n\r\n19:30:43:07  19:30:48:18\r\n    des grands h\u00f4pitaux dans le\r\ndomaine de la m\u00e9decine sp\u00e9cialis\u00e9e.\r\n\r\n19:30:49:05  19:30:51:02\r\n      Nous verrons ce soir\r\n\r\n19:30:51:07  19:30:54:14\r\n   quel est le r\u00f4le de l'Iran\r\n    dans le conflit syrien.\r\n\r\n19:30:54:19  19:30:58:00\r\n      T\u00e9h\u00e9ran aurait envoy\u00e9\r\n       des troupes \u00e0 Damas\r\n\r\n19:30:58:05  19:31:01:01\r\npour \u00e9viter la chute de B.el-Assad.\r\n\r\n19:31:01:11  19:31:04:14\r\n   Les nouvelles applications\r\n      smartphone et le GPS\r\n\r\n19:31:04:19  19:31:07:21\r\n         pour multiplier\r\n  les possibilit\u00e9s de rencontre\r\n\r\n19:31:08:02  19:31:11:07\r\n      n'ont plus de secret\r\n  pour les athl\u00e8tes olympiques.\r\n\r\n19:31:11:17  19:31:14:02\r\n        Succ\u00e8s croissant\r\n      des chambres d'h\u00f4tes\r\n\r\n19:31:14:07  19:31:16:05\r\n avec un cr\u00e9neau en plein essor.\r\n\r\n19:31:16:11  19:31:20:11\r\nDes chambres 5 \u00e9toiles au milieu\r\n  des vignes \u00e9quip\u00e9es de spa.\r\n\r\n19:31:20:16  19:31:22:08\r\n  Reportage en Suisse romande.\r\n\r\n19:31:23:02  19:31:26:01\r\n    Il voulait une m\u00e9daille,\r\n       il remporte l'or.\r\n\r\n19:31:26:06  19:31:29:08\r\n          Steve Guerdat\r\net son cheval Nino des Buissonnets\r\n\r\n19:31:29:12  19:31:33:20\r\n    n'ont commis aucune faute\r\nsur les deux parcours du concours.\r\n\r\n19:31:34:01  19:31:38:05\r\n     Un premier grand titre\r\n       pour le Jurassien.\r\n\r\n19:31:38:21  19:31:43:21\r\n         La m\u00e9daille d'or,\r\n\r\n19:31:44:02  19:31:50:11\r\n         l'hymne national.\r\n\r\n19:31:50:23  19:31:53:21\r\n       Et le tour d'honneur\r\n        \u00e0 Greenwich Park.\r\n\r\n19:31:54:02  19:31:59:14\r\n   La totale pour Steve Guerdat\r\n          et son cheval.\r\n\r\n19:31:59:19  19:32:06:00\r\n      Le fils prodige, Steve,\r\nvient embrasser son p\u00e8re, Philippe.\r\n\r\n19:32:06:06  19:32:10:02\r\n   Le dernier rival du Jurassien\r\n        vient de commettre\r\n\r\n19:32:10:07  19:32:14:13\r\n          sa seule faute\r\n   de tous les Jeux olympiques.\r\n\r\n19:32:14:19  19:32:21:13\r\n       La faute est cruelle.\r\n\r\n19:32:21:18  19:32:26:20\r\nMais ce n'est pas le fruit du hasard:\r\n      S.Guerdat \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9.\r\n\r\n19:32:27:01  19:32:31:03\r\n  Un premier parcours sans faute,\r\n      qui le place \u00e0 \u00e9galit\u00e9\r\n\r\n19:32:31:08  19:32:34:20\r\n        avec des champions\r\n    allemands et britanniques.\r\n\r\n19:32:35:01  19:32:49:02\r\n S.Guerdat et son cheval de 11 ans\r\n  ont fait la paire comme jamais.\r\n\r\n19:32:51:12  19:32:54:20\r\nUne m\u00e9daille d'or sans discussion,\r\n          ils ont r\u00e9ussi\r\n\r\n19:32:55:02  19:32:57:21\r\nle seul sans-faute de cette journ\u00e9e.\r\n\r\n19:32:58:03  19:33:01:10\r\n    Le fan club est aux anges:\r\n     S.Guerdat et son cheval\r\n\r\n19:33:01:14  19:33:03:13\r\n  n'ont pas fini de nous \u00e9pater.\r\n\r\n19:33:04:05  19:33:05:20\r\nC'est un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:33:10:03  19:33:12:11\r\nC'est un r\u00eave qui devient r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:33:12:17  19:33:16:14\r\nOn travaille tous depuis longtemps\r\n     pour accomplir ce r\u00eave.\r\n\r\n19:33:16:19  19:33:21:00\r\n J'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 travailler plus\r\n    pour y arriver un jour.\r\n\r\n19:33:21:06  19:33:24:15\r\n   Mais \u00e7a arrive maintenant,\r\n     c'est extraordinaire.\r\n\r\n19:33:24:21  19:33:26:18\r\n    C'est un accomplissement.\r\n\r\n19:33:26:23  19:33:29:22\r\n   Il n'y a rien de plus grand\r\n         dans le sport.\r\n\r\n19:33:30:03  19:33:33:18\r\n Je suis fier d'avoir faire cela\r\n     pour toute mon \u00e9quipe.\r\n\r\n19:33:34:00  19:33:37:21\r\n   Les propri\u00e9taires qui sont\r\n  derri\u00e8re moi, les chevaux...\r\n\r\n19:33:38:02  19:33:40:15\r\nC'est du bonheur pour nous tous.\r\n\r\n19:33:40:20  19:33:42:17\r\n  Si vous n'\u00eates pas cavalier,\r\n\r\n19:33:42:22  19:33:47:15\r\n     vous pouvez pas savoir\r\nce que les chevaux repr\u00e9sentent.\r\n\r\n19:33:47:20  19:33:51:20\r\n        C'est un feeling\r\n      qui est inexplicable.\r\n\r\n19:33:52:01  19:33:54:19\r\n    C'est mes meilleurs amis.\r\n\r\n19:33:55:00  19:33:58:07\r\nToute ma famille est derri\u00e8re moi.\r\n\r\n19:33:58:12  19:34:03:00\r\n Nino fait partie de la famille.\r\n\r\n19:34:03:05  19:34:07:11\r\n       Une grande famille\r\n      a gagn\u00e9 aujourd'hui.\r\n\r\n19:34:08:22  19:34:15:06\r\n   Alain Meury, Steve Guerdat\r\n    croyait en ses chances ?\r\n\r\n19:34:15:06  19:34:18:16\r\n            Bien s\u00fbr.\r\n\r\n19:34:18:18  19:34:23:14\r\n    Il n'est pas pr\u00e9tentieux,\r\n\r\n19:34:23:16  19:34:30:02\r\nmais il y a 6 mois il disait qu'il\r\n        avait ses chances.\r\n\r\n19:34:30:04  19:34:35:07\r\nHier encore, il disait qu'il sentait\r\n          bien son cheval.\r\n\r\n19:34:35:09  19:34:39:15\r\n Il disait qu'une m\u00e9daille \u00e9tait\r\n           r\u00e9alisable.\r\n\r\n19:34:39:17  19:34:43:21\r\n  Que pouvez-vous dire de lui ?\r\n\r\n19:34:43:23  19:34:46:00\r\n Il a une excellente \u00e9ducation.\r\n\r\n19:34:46:02  19:34:49:10\r\n         Il est r\u00e9serv\u00e9.\r\n\r\n19:34:49:11  19:34:53:23\r\n   \u00c0 la limite de la timidit\u00e9.\r\n\r\n19:34:54:01  19:34:59:09\r\nIl a une passion d\u00e9vorante pour le\r\n             cheval.\r\n\r\n19:34:59:11  19:35:03:01\r\nIl est amoureux des chevaux et il\r\n        n'en d\u00e9mord pas.\r\n\r\n19:35:03:03  19:35:05:08\r\nIl est en osmose avec ses chevaux.\r\n\r\n19:35:05:10  19:35:07:13\r\n       C'est fantastique.\r\n\r\n19:35:07:15  19:35:09:04\r\n             Merci.\r\n\r\n19:35:09:07  19:35:13:12\r\n Les Vaudois se prononceront sur \r\nle projet de leur futur parlement.\r\n\r\n19:35:13:18  19:35:16:12\r\n         Le r\u00e9f\u00e9rendum\r\n    contre Rosebud a abouti.\r\n\r\n19:35:16:17  19:35:20:23\r\nLe comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a recueilli\r\n    plus de 17'000 signatures.\r\n\r\n19:35:21:04  19:35:29:19\r\n Le vote aura probablement lieu\r\n dans le courant de l'automne.\r\n\r\n19:35:30:20  19:35:34:00\r\n    Du nouveau dans l'affaire\r\n        Christian Varone.\r\n\r\n19:35:34:05  19:35:36:21\r\n    En Turquie, des experts \r\n   vont chercher \u00e0 d\u00e9terminer\r\n\r\n19:35:37:02  19:35:40:23\r\nla valeur de la pierre \u00e0 l'origine\r\n  de l'arrestation de C.Varone.\r\n\r\n19:35:41:04  19:35:45:05\r\n  Le comit\u00e9 devrait \u00eatre form\u00e9\r\nd'arch\u00e9ologues et de professeurs.\r\n\r\n19:35:45:10  19:35:48:15\r\n     Si la valeur historique\r\n    de la pierre se confirme,\r\n\r\n19:35:48:21  19:35:51:00\r\nle comit\u00e9 devra aussi d\u00e9terminer\r\n\r\n19:35:51:05  19:35:58:12\r\n     si elle aurait d\u00fb \u00eatre\r\n    identifi\u00e9e par C.Varone.\r\n\r\n19:35:59:12  19:36:04:11\r\nNous avons pu filmer la premi\u00e8re \r\nop\u00e9ration de Ren\u00e9 Pr\u00eatre au CHUV.\r\n\r\n19:36:04:16  19:36:08:04\r\n     Le chirurgien cardiaque\r\n    revient en Suisse romande\r\n\r\n19:36:08:10  19:36:10:15\r\n  apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s \u00e0 Zurich.\r\n\r\n19:36:10:21  19:36:14:00\r\n      Il nous dira comment\r\n      il compte d\u00e9velopper\r\n\r\n19:36:14:05  19:36:19:09\r\n     le service de chirurgie\r\n       cardiaque du CHUV.\r\n\r\n19:36:26:11  19:36:30:10\r\n           Depuis hier,\r\n    Ren\u00e9 Pr\u00eatre op\u00e8re au CHUV.\r\n\r\n19:36:30:14  19:36:36:00\r\n     Il pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 plusieurs\r\n   interventions \u00e0 coeur ouvert.\r\n\r\n19:36:36:05  19:36:41:13\r\n       Dans quelques heures,\r\n       ce sera sa premi\u00e8re.\r\n\r\n19:36:42:00  19:36:44:04\r\n    J'avais d\u00e9j\u00e0 pris contact\r\n\r\n19:36:44:09  19:36:46:13\r\n    avec le bloc op\u00e9ratoire,\r\n\r\n19:36:46:18  19:36:50:02\r\net j'ai fait venir mes instruments.\r\n\r\n19:36:50:07  19:36:53:13\r\n       Je vais commencer\r\n par un cas pas trop difficile,\r\n\r\n19:36:53:18  19:36:56:11\r\n  avec du personnel exp\u00e9riment\u00e9\r\n       qui peut me guider.\r\n\r\n19:36:56:21  19:36:59:16\r\n         Une intervention\r\n   sur un jeune enfant l'attend.\r\n\r\n19:36:59:21  19:37:02:20\r\n       L'op\u00e9ration va durer\r\n        plus de 4 heures.\r\n\r\n19:37:04:21  19:37:08:05\r\n          A chaque fois,\r\n    c'est un travail d'orf\u00e8vre.\r\n\r\n19:37:08:15  19:37:11:05\r\nQuand je r\u00e9ins\u00e8re une coronaire,\r\n\r\n19:37:11:10  19:37:13:02\r\n        si mon fil casse,\r\n\r\n19:37:13:08  19:37:15:22\r\n\u00e7a peut \u00eatre le d\u00e9but de la fin.\r\n\r\n19:37:16:03  19:37:19:06\r\n          L'expression\r\n  \"la vie ne tient qu'\u00e0 un fil\"\r\n\r\n19:37:19:11  19:37:22:07\r\nm'est souvent pass\u00e9e par la t\u00eate.\r\n\r\n19:37:22:18  19:37:26:10\r\n    A Zurich, R.Pr\u00eatre op\u00e9rait \r\n    plus de 300 enfants par an.\r\n\r\n19:37:26:14  19:37:28:21\r\nA Lausanne, le CHUV compte sur lui\r\n\r\n19:37:29:02  19:37:33:07\r\n          pour d\u00e9velopper\r\n      la chirurgie cardiaque.\r\n\r\n19:37:33:22  19:37:36:08\r\nJ'ai d\u00e9j\u00e0 des patients de Zurich\r\n\r\n19:37:36:12  19:37:39:14\r\nqui m'ont dit qu'ils viendraient.\r\n\r\n19:37:39:19  19:37:42:09\r\n        Ca va nous amener\r\n      des patients en plus.\r\n\r\n19:37:42:19  19:37:47:09\r\nSon arriv\u00e9e pourrait faire du CHUV\r\n un nouveau p\u00f4le de comp\u00e9tences.\r\n\r\n19:37:47:13  19:37:55:14\r\n    R.Pr\u00eatre va aussi enseigner\r\n\u00e0 l'universit\u00e9 et former la rel\u00e8ve.\r\n\r\n19:37:56:05  19:37:58:07\r\n   Les chirurgiens ont besoin\r\n\r\n19:37:58:11  19:38:00:19\r\n     d'\u00eatre beaucoup form\u00e9s,\r\n\r\n19:38:01:00  19:38:03:11\r\n      car le c\u00f4t\u00e9 technique\r\n       est tr\u00e8s important.\r\n\r\n19:38:03:15  19:38:06:11\r\n  Il faut travailler 10 heures\r\n    par jour pendant 10 ans.\r\n\r\n19:38:06:20  19:38:09:04\r\n        Un sujet qui reste\r\n       magnifique pour lui.\r\n\r\n19:38:09:09  19:38:12:05\r\n         Sur ces images,\r\n   l'un des plus beaux moments,\r\n\r\n19:38:12:10  19:38:14:11\r\n       le coeur d'un enfant\r\n      qui se remet \u00e0 battre.\r\n\r\n19:38:15:11  19:38:16:21\r\n      Ren\u00e9 Pr\u00eatre, bonsoir.\r\n\r\n19:38:17:02  19:38:21:06\r\n Vous voulez augmenter le nombre\r\n d'op\u00e9rations cardiaques au CHUV\r\n\r\n19:38:21:11  19:38:27:14\r\n      pour maintenir Lausanne\r\ndans la comp\u00e9tition entre h\u00f4pitaux ?\r\n\r\n19:38:35:23  19:38:39:23\r\nVous \u00eates oblig\u00e9s d'avoir des bons\r\n  m\u00e9decins pour avoir une bonne\r\n\r\n19:38:40:01  19:38:47:03\r\n           exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:38:47:05  19:38:51:16\r\n    Qu'est-ce que vous pouvez\r\n           apporter ?\r\n\r\n19:38:51:18  19:39:00:07\r\n     D'abord mon exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:39:00:09  19:39:07:07\r\n  J'ai travaill\u00e9 dans l'un des\r\n      meilleurs h\u00f4pitaux.\r\n\r\n19:39:07:09  19:39:12:11\r\n    J'ai une exp\u00e9rience dans la\r\nreconstruction de certaines valves.\r\n\r\n19:39:12:13  19:39:25:15\r\n Je me r\u00e9jouis d'apporter cette\r\n          exp\u00e9rience.\r\n\r\n19:39:25:17  19:39:36:02\r\nEst-ce que le CHUV peut pr\u00e9tendre\r\n  aux m\u00eames choses que Zurich ?\r\n\r\n19:39:36:04  19:39:41:02\r\nZurich a un drainage beaucoup plus\r\n     important que Lausanne.\r\n\r\n19:39:41:04  19:39:52:13\r\n Mais on sera quasiment au m\u00eame\r\n            niveau.\r\n\r\n19:39:52:15  19:39:58:23\r\nEst-ce que le CHUV pourra conserver\r\n  son centre de transplantation ?\r\n\r\n19:39:59:01  19:40:04:14\r\n  C'est une d\u00e9cision politique.\r\n\r\n19:40:04:16  19:40:13:16\r\nJe peux apporter mon exp\u00e9rience dans\r\n       les transplantations.\r\n\r\n19:40:13:18  19:40:17:14\r\n Je suis s\u00fbr que nos exp\u00e9riences\r\n combin\u00e9es peuvent apporter des\r\n\r\n19:40:17:16  19:40:20:11\r\n       r\u00e9sultats. Merci.\r\n\r\n19:40:20:11  19:40:24:22\r\n  La r\u00e9plique de l'Egypte contre\r\ndes militants islamistes au Sina\u00ef,\r\n\r\n19:40:25:03  19:40:28:03\r\n    apr\u00e8s une attaque contre\r\n      un poste-fronti\u00e8re.\r\n\r\n19:40:28:08  19:40:32:01\r\n   Vingt activistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\r\npar des frappes a\u00e9riennes ce matin.\r\n\r\n19:40:32:06  19:40:34:21\r\n   Le pr\u00e9sident Mohamed Morsi\r\n       est sous pression,\r\n\r\n19:40:35:02  19:40:40:04\r\n     contraint de s'entendre\r\n     avec l'arm\u00e9e et Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:40:41:00  19:40:45:22\r\n  L'arm\u00e9e \u00e9gyptienne a lanc\u00e9 une\r\nop\u00e9ration militaire dans le Sina\u00ef.\r\n\r\n19:40:46:03  19:40:50:04\r\n          L'arm\u00e9e visait\r\n    des activistes islamistes.\r\n\r\n19:40:50:09  19:40:55:16\r\n  Le gouvernement avait promis de\r\n  venger ses 16 gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:00:13\r\ntu\u00e9s lors d'un raid des islamistes.\r\n\r\n19:41:00:18  19:41:02:16\r\n   Depuis la chute de Moubarak,\r\n\r\n19:41:02:21  19:41:07:12\r\n      les extr\u00e9mistes tentent\r\n     de s'infiltrer en Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:41:07:18  19:41:13:15\r\nLa r\u00e9gion du Sina\u00ef est d\u00e9militaris\u00e9e\r\n    depuis des accords de 1979.\r\n\r\n19:41:13:20  19:41:17:16\r\n     L'Egypte pourrait revenir\r\n    sur ces accords avec Isra\u00ebl\r\n\r\n19:41:17:21  19:41:22:10\r\npour lutter contre les islamistes.\r\n\r\n19:41:22:14  19:41:27:13\r\n        M.Morsi fait face\r\n \u00e0 sa premi\u00e8re crise s\u00e9curitaire.\r\n\r\n19:41:27:18  19:41:32:12\r\nIl va devoir s'entendre avec l'arm\u00e9e.\r\n\r\n19:41:32:18  19:41:37:01\r\n       L'attaque de ce matin\r\n       a raviv\u00e9 les tensions\r\n\r\n19:41:37:07  19:41:40:19\r\n       entre les militaires\r\n       et le gouvernement.\r\n\r\n19:41:41:00  19:41:45:02\r\n          Pour se prot\u00e9ger,\r\nl'Egypte a ferm\u00e9 le passage de Rafah,\r\n\r\n19:41:45:07  19:41:49:07\r\n l'unique passage vers l'ext\u00e9rieur\r\n    de l'enclave palestinienne\r\n\r\n19:41:49:11  19:41:51:06\r\nqui ne soit pas contr\u00f4l\u00e9 par Isra\u00ebl.\r\n\r\n19:41:51:22  19:41:54:20\r\n  En Syrie, encore une journ\u00e9e\r\n      de violents combats,\r\n\r\n19:41:55:01  19:41:55:19\r\n         surtout \u00e0 Alep.\r\n\r\n19:41:56:00  19:41:59:00\r\n     L'arm\u00e9e tente toujours\r\n    de reprendre le contr\u00f4le\r\n\r\n19:41:59:05  19:42:01:09\r\n       des quartiers tenus\r\n        par les rebelles.\r\n\r\n19:42:01:13  19:42:04:12\r\n    Les d\u00e9g\u00e2ts dans la ville\r\n     sont tr\u00e8s importants.\r\n\r\n19:42:04:17  19:42:10:18\r\n      82 personnes au moins\r\n auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es aujourd'hui.\r\n\r\n19:42:11:11  19:42:14:09\r\n        Dans ce conflit,\r\n    l'Iran joue un r\u00f4le cl\u00e9.\r\n\r\n19:42:14:13  19:42:16:11\r\n   La chute de Bachar el-Assad\r\n\r\n19:42:16:16  19:42:19:18\r\naurait des cons\u00e9quences majeures\r\n         pour T\u00e9h\u00e9ran,\r\n\r\n19:42:19:23  19:42:23:08\r\n   notamment dans son conflit\r\n   avec Isra\u00ebl et l'Occident.\r\n\r\n19:42:23:12  19:42:26:03\r\n   L'Iran aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9\r\n     sur place des troupes\r\n\r\n19:42:26:09  19:42:27:21\r\n  pour aider l'arm\u00e9e syrienne.\r\n\r\n19:42:28:11  19:42:30:12\r\n       Une image symbolique.\r\n\r\n19:42:30:18  19:42:33:01\r\n    48 Iraniens enlev\u00e9s \u00e0 Damas\r\n\r\n19:42:33:06  19:42:37:09\r\n     et accus\u00e9s par les rebelles\r\nd'\u00eatre des Gardiens de la r\u00e9volution.\r\n\r\n19:42:37:13  19:42:41:09\r\n     T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9ment et envoie\r\n\u00e9missaire aupr\u00e8s de Bachar el-Assad\r\n\r\n19:42:41:13  19:42:43:06\r\n pour lui r\u00e9affirmer son soutien.\r\n\r\n19:42:43:11  19:42:45:17\r\nL'Iran chiite porte le r\u00e9gime syrien\r\n\r\n19:42:45:22  19:42:49:02\r\n ainsi que son satellite libanais,\r\n           le Hezbollah.\r\n\r\n19:42:49:08  19:42:51:22\r\n            La Turquie,\r\n   l'Arabie saoudite et le Qatar\r\n\r\n19:42:52:04  19:42:54:11\r\nont choisi l'insurrection sunnite.\r\n\r\n19:42:54:16  19:42:58:04\r\n        Ce soutien iranien,\r\n     c'est la division Al Qods\r\n\r\n19:42:58:09  19:43:01:03\r\n   des Gardiens de la r\u00e9volution\r\n          qui l'apporte.\r\n\r\n19:43:01:09  19:43:07:16\r\n      Son chef aurait \u00e9t\u00e9 vu\r\n    \u00e0 Damas ces derniers mois.\r\n\r\n19:43:08:03  19:43:09:16\r\n      S'il y a une division\r\n\r\n19:43:09:21  19:43:11:21\r\n  des Gardiens de la r\u00e9volution\r\n\r\n19:43:12:02  19:43:17:04\r\n    \u00e0 Damas, c'est celle-l\u00e0.\r\n\r\n19:43:17:09  19:43:21:07\r\n  Elle est sp\u00e9cialis\u00e9e dans les\r\ninterventions en dehors de l'Iran.\r\n\r\n19:43:21:11  19:43:28:00\r\n    Elle est intervenue en Iraq\r\net intervient probablement en Syrie.\r\n\r\n19:43:28:16  19:43:31:12\r\nL'Iran et la Syrie se sont rapproch\u00e9s\r\n\r\n19:43:31:17  19:43:35:16\r\n      d\u00e8s la prise de pouvoir\r\n      des Ayatollahs en 1979.\r\n\r\n19:43:35:22  19:43:45:22\r\n  En 1998, les deux pays signent\r\nun accord de coop\u00e9ration militaire.\r\n\r\n19:43:46:11  19:43:49:10\r\n      S'il y a effondrement\r\n        du r\u00e9gime syrien,\r\n\r\n19:43:49:15  19:43:52:07\r\nc'est une perte \u00e9norme pour l'Iran.\r\n\r\n19:43:52:11  19:43:56:11\r\n  L'Iran investit depuis 30 ans\r\n dans une politique en direction\r\n\r\n19:43:56:15  19:44:00:13\r\n    de la Syrie et du Liban.\r\n\r\n19:44:00:18  19:44:08:09\r\n     C'est aussi un acteur\r\n  du probl\u00e8me arabo-isra\u00e9lien.\r\n\r\n19:44:08:20  19:44:12:21\r\n    Les cons\u00e9quences pourraient\r\n    \u00eatre internes pour T\u00e9h\u00e9ran.\r\n\r\n19:44:13:02  19:44:17:20\r\n    Les Iraniens se rappellent\r\n    la brutalit\u00e9 avec laquelle\r\n\r\n19:44:18:01  19:44:23:02\r\n   leurs dirigeants ont r\u00e9prim\u00e9,\r\nil y a 3 ans, une r\u00e9volte populaire.\r\n\r\n19:44:23:16  19:44:26:02\r\n  Au Mali, voil\u00e0 plusieurs mois\r\n\r\n19:44:26:07  19:44:29:14\r\n       que les islamistes\r\n   contr\u00f4lent le nord du pays.\r\n\r\n19:44:29:19  19:44:32:22\r\n       Ils veulent imposer\r\n    la charia dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n19:44:33:03  19:44:39:21\r\nPour la premi\u00e8re fois, les habitants\r\n de Gao ont commenc\u00e9 \u00e0 se rebeller.\r\n\r\n19:44:40:12  19:44:45:15\r\n Malik Maiga est un journaliste de \r\nradio Ko\u00efma, la radio locale de Gao.\r\n\r\n19:44:45:20  19:44:50:01\r\n   Dimanche, des hommes viennent\r\n  le chercher derri\u00e8re son micro.\r\n\r\n19:44:50:06  19:44:53:04\r\n    Il est tabass\u00e9 et abandonn\u00e9\r\n         devant l'h\u00f4pital.\r\n\r\n19:44:53:09  19:44:56:09\r\n          Ses agresseurs\r\n sont des combattants djihadistes,\r\n\r\n19:44:56:14  19:44:58:20\r\nmen\u00e9s par la police islamique de Gao.\r\n\r\n19:45:09:14  19:45:11:20\r\n La raison de ce passage \u00e0 tabac ?\r\n\r\n19:45:12:01  19:45:15:05\r\n       Le r\u00e9cit \u00e0 la radio \r\n       de ce rassemblement.\r\n\r\n19:45:15:10  19:45:21:07\r\n Les djihadistes voulaient couper \r\n la main d'un homme accus\u00e9 de vol.\r\n\r\n19:45:21:11  19:45:25:07\r\n  Des dizaines de jeunes chantent\r\n         l'hymne national,\r\n\r\n19:45:25:12  19:45:31:23\r\n     obligeant les djiadistes\r\n     \u00e0 reporter leur action.\r\n\r\n19:45:32:11  19:45:34:09\r\n      Ici, c'est chez nous.\r\n\r\n19:45:34:13  19:45:37:01\r\n     La place, c'est \u00e0 nous.\r\n\r\n19:45:37:06  19:45:40:06\r\nS'ils viennent couper la main ici,\r\n\r\n19:45:40:11  19:45:45:23\r\n          \u00e7a veut dire\r\n   que les gens sont d'accord.\r\n\r\n19:45:46:12  19:45:50:13\r\n   La r\u00e9sistance aurait commenc\u00e9\r\n       deux jours plus t\u00f4t.\r\n\r\n19:45:50:18  19:45:58:15\r\n    Sur ces images, on voit les\r\n  islamistes agresser des femmes.\r\n\r\n19:45:59:04  19:46:02:20\r\n       On ne comprend pas\r\n  pourquoi ils nous agressent.\r\n\r\n19:46:03:01  19:46:07:19\r\n        Dans la panique,\r\n mes petits-fils se sont \u00e9gar\u00e9s.\r\n\r\n19:46:08:07  19:46:11:20\r\n         L'un des gar\u00e7ons\r\n     aurait \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 noy\u00e9.\r\n\r\n19:46:12:01  19:46:14:21\r\n        De quoi amplifier\r\n     la col\u00e8re des habitants.\r\n\r\n19:46:15:03  19:46:19:11\r\n       Mais les djihadistes\r\n souhaitent apaiser la situation.\r\n\r\n19:46:19:16  19:46:26:14\r\nFait in\u00e9dit, le chef des islamistes\r\n  de Gao a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses.\r\n\r\n19:46:27:05  19:46:30:08\r\n     Retour sur la m\u00e9daille\r\n       d'or de S.Guerdat,\r\n\r\n19:46:30:12  19:46:32:14\r\n   c'est la page sp\u00e9ciale JO.\r\n\r\n19:46:37:04  19:46:40:23\r\n     Marie-Laure Viola, c'est\r\nla troisi\u00e8me m\u00e9daille des ces Jeux\r\n\r\n19:46:41:04  19:46:42:07\r\n     et la premi\u00e8re romande.\r\n\r\n19:46:43:00  19:46:45:15\r\nLundi, Steve Guerdat \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u\r\n\r\n19:46:45:20  19:46:48:20\r\n   d'avoir manqu\u00e9 la m\u00e9daille\r\n           en \u00e9quipe.\r\n\r\n19:46:49:01  19:46:52:11\r\n          Aujourd'hui,\r\n  dans l'\u00e9preuve individuelle,\r\n\r\n19:46:52:16  19:46:56:21\r\n    le Jurassien a \u00e9t\u00e9 le seul\r\n\u00e0 proposer deux parcours sans faute\r\n\r\n19:46:57:02  19:46:59:20\r\n          pour s'offrir\r\n   un premier titre olympique.\r\n\r\n19:47:00:01  19:47:09:11\r\n   On \u00e9coute le h\u00e9ros du jour.\r\n\r\n19:47:10:14  19:47:14:09\r\n    Le gouvernement jurassien\r\n    a f\u00e9licit\u00e9 Steve Guerdat.\r\n\r\n19:47:14:13  19:47:17:10\r\n       \"C'est une fiert\u00e9\r\n   pour la r\u00e9gion jurassienne\r\n\r\n19:47:17:14  19:47:20:12\r\n   et pour le sport \u00e9questre\",\r\n       dit le communiqu\u00e9.\r\n\r\n19:47:20:17  19:47:23:07\r\nUne joie particuli\u00e8rement ressentie\r\n\r\n19:47:23:11  19:47:26:21\r\n    dans le village d'origine\r\n          du champion.\r\n\r\n19:47:27:12  19:47:31:15\r\n A 82 ans, Serge Guerdat est pass\u00e9\r\n     par toutes les \u00e9motions.\r\n\r\n19:47:31:20  19:47:36:19\r\n Une m\u00e9daille d'or, le grand-p\u00e8re\r\nde Steve a de la peine \u00e0 y croire.\r\n\r\n19:47:37:06  19:47:40:14\r\n      J'en pleure de joie !\r\n\r\n19:47:40:20  19:47:43:03\r\n    C'est bien pour le gosse,\r\n\r\n19:47:43:08  19:47:47:00\r\n      \u00e7a le remercie aussi\r\npour tout le travail qu'il fait.\r\n\r\n19:47:47:06  19:47:49:16\r\nIl commence \u00e0 06h00 tous les matins.\r\n\r\n19:47:50:03  19:47:52:19\r\n        L'\u00e9motion est vive \r\n       pour Roger Bourquard,\r\n\r\n19:47:53:00  19:47:56:21\r\n premier entra\u00eeneur de S.Guerdat.\r\n\r\n19:47:57:11  19:48:00:06\r\nPlus beau que \u00e7a, on ne peut pas.\r\n\r\n19:48:00:11  19:48:04:19\r\nUn champion olympique de Bassecourt,\r\n         c'est fantastique.\r\n\r\n19:48:05:00  19:48:09:06\r\n      C'est inimaginable.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:12:08\r\n    J'ai les larmes aux yeux.\r\n\r\n19:48:12:12  19:48:14:05\r\n    Je suis content pour lui.\r\n\r\n19:48:14:15  19:48:16:23\r\n     Pour Yannick, son fr\u00e8re,\r\n\r\n19:48:17:04  19:48:19:21\r\n Steve a toujours eu une relation\r\n  particuli\u00e8re avec ses chevaux.\r\n\r\n19:48:20:08  19:48:22:23\r\n   Il a une entente incroyable\r\n        avec ses chevaux.\r\n\r\n19:48:23:04  19:48:25:19\r\n    Il ressent les \u00e9motions.\r\n\r\n19:48:26:17  19:48:29:18\r\n    Cette m\u00e9daille fait plaisir\r\n          aux Jurassiens.\r\n\r\n19:48:29:23  19:48:32:09\r\n      La ministre des Sports \r\n     ne boude pas son plaisir.\r\n\r\n19:48:32:19  19:48:45:05\r\n      Merci \u00e0 Steve Guerdat\r\nqui est un magnifique ambassadeur.\r\n\r\n19:48:45:05  19:48:49:00\r\nIl a toujours montr\u00e9 un attachement\r\n          \u00e0 cette r\u00e9gion.\r\n\r\n19:48:49:02  19:48:51:16\r\n  C'est une belle personnalit\u00e9.\r\n\r\n19:48:51:18  19:48:52:19\r\n         Il est mature.\r\n\r\n19:48:53:17  19:48:55:11\r\n   Ce soir, beaucoup vont f\u00eater\r\n\r\n19:48:55:16  19:48:58:12\r\nla premi\u00e8re m\u00e9daille d'or olympique\r\n    de l'histoire jurassienne.\r\n\r\n19:48:59:02  19:49:02:22\r\n  Dans les sports collectifs, une\r\ndouble confrontation France-Espagne.\r\n\r\n19:49:07:19  19:49:10:11\r\n  Dans les sports collectifs, une\r\ndouble confrontation France-Espagne.\r\n\r\n19:49:11:02  19:49:14:08\r\n         En basketball,\r\n    match sous haute tension.\r\n\r\n19:49:14:12  19:49:18:13\r\n    L'Espagne s'est qualifi\u00e9e\r\n   en battant la France 66-59.\r\n\r\n19:49:18:18  19:49:23:05\r\n   En handball, tout s'est jou\u00e9\r\ndans les trois derni\u00e8res secondes.\r\n\r\n19:49:23:11  19:49:25:12\r\n    L'Espagne a souvent men\u00e9,\r\n\r\n19:49:25:18  19:49:29:04\r\n         mais la France\r\n   est inexorablement revenue.\r\n\r\n19:49:29:10  19:49:33:12\r\n     Un premier tir fran\u00e7ais\r\n renvoy\u00e9 par le portier espagnol\r\n\r\n19:49:33:17  19:49:36:07\r\n      sur le h\u00e9ros du jour,\r\n        William Accambray\r\n\r\n19:49:36:11  19:49:39:17\r\nqui marque son 7\u00e8me but du match.\r\n\r\n19:49:39:22  19:49:48:10\r\n          Les Fran\u00e7ais\r\n      sont en demi-finales.\r\n\r\n19:49:49:02  19:49:55:05\r\n  J-M.Aellen nous d\u00e9cline cette\r\n13\u00e8me journ\u00e9e des Jeux au f\u00e9minin.\r\n\r\n19:49:55:10  19:49:59:17\r\n       Il y en a qui n'ont\r\n      pas eu la vie facile.\r\n\r\n19:50:01:03  19:50:04:20\r\n         Un grand sourire\r\n     pour un 800 m historique.\r\n\r\n19:50:05:01  19:50:10:07\r\nA 19 ans, Sarah Attar est la premi\u00e8re\r\n  Saoudienne \u00e0 participer aux Jeux.\r\n\r\n19:50:10:12  19:50:16:08\r\n     Elle termine 43 secondes\r\n     derri\u00e8re les premi\u00e8res,\r\n\r\n19:50:16:13  19:50:21:00\r\n    mais le public a appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n19:50:21:06  19:50:26:08\r\n        Un gabarit imposant\r\n   pour faire taire les rumeurs.\r\n\r\n19:50:26:12  19:50:32:10\r\n    Caster Semenya a d\u00fb prouver\r\n     qu'elle \u00e9tait une femme.\r\n\r\n19:50:32:14  19:50:37:09\r\n En 2009, elle avait \u00e9t\u00e9 suspendue\r\n   avant de prouver sa f\u00e9minit\u00e9.\r\n\r\n19:50:37:13  19:50:42:11\r\n        Une m\u00e9daille serait\r\n        une belle revanche.\r\n\r\n19:50:42:16  19:50:46:18\r\n     Une gauche pour prouver\r\nqu'une femme sait aussi se battre.\r\n\r\n19:50:46:23  19:50:52:21\r\n    Depuis cette ann\u00e9e, la boxe\r\n  n'est plus r\u00e9serv\u00e9e aux hommes.\r\n\r\n19:50:53:12  19:50:56:15\r\n  Une grande soif de victoire...\r\n\r\n19:50:56:20  19:51:01:20\r\n     Pour une grosse gamelle.\r\n\r\n19:51:02:02  19:51:06:11\r\n     L'Am\u00e9ricaine s'est faite\r\n une grosse frayeur sur la piste.\r\n\r\n19:51:06:15  19:51:11:20\r\nA priori, plus de peur que de mal.\r\n\r\n19:51:12:20  19:51:15:19\r\n   Demain, c'est le grand jour\r\n       pour Swan Oberson.\r\n\r\n19:51:16:11  19:51:19:19\r\nIl faudra une bonne dose de courage\r\n\r\n19:51:20:01  19:51:25:14\r\npour disputer les 10 km en eau libre\r\n     avec une eau tr\u00e8s fra\u00eeche.\r\n\r\n19:51:25:19  19:51:27:12\r\n     Swan Oberson est pr\u00eate.\r\n\r\n19:51:27:18  19:51:33:05\r\n       Championne du monde\r\n        en 2011 sur 5 km,\r\n\r\n19:51:33:10  19:51:39:07\r\nla Genevoise esp\u00e8re r\u00e9ussir demain.\r\n\r\n19:51:40:08  19:51:43:17\r\n    Pr\u00e8s de 100 km de natation,\r\n\r\n19:51:43:22  19:51:47:14\r\n      c'est l'entra\u00eenement de\r\n   Swann Oberson chaque semaine.\r\n\r\n19:51:47:19  19:51:54:14\r\n    L'unique moyen pour viser\r\n un podium aux 10 km eaux libres.\r\n\r\n19:51:55:01  19:51:58:03\r\n       Rigueur et discipline\r\n        pour la Genevoise.\r\n\r\n19:51:58:14  19:51:59:18\r\n         Je me sens bien\r\n\r\n19:51:59:23  19:52:02:12\r\n   et je me r\u00e9jouis de jeudi.\r\n\r\n19:52:02:17  19:52:06:15\r\n    Je ne peux plus attendre.\r\n\r\n19:52:06:20  19:52:10:17\r\n Ca fait 4 ans qu'on pr\u00e9pare \u00e7a\r\n    et le moment est arriv\u00e9.\r\n\r\n19:52:10:22  19:52:12:11\r\n     Je me r\u00e9jouis beaucoup.\r\n\r\n19:52:12:22  19:52:16:11\r\n C'est dans le bassin de Hyde Park\r\n       que tout va se jouer.\r\n\r\n19:52:16:16  19:52:19:19\r\n  L'eau est glaciale: 16 degr\u00e9s.\r\n\r\n19:52:20:00  19:52:23:16\r\n        S.Oberson a adapt\u00e9\r\nson entra\u00eenement \u00e0 ces temp\u00e9ratures\r\n\r\n19:52:23:21  19:52:25:18\r\n    qui ne lui conviennent pas.\r\n\r\n19:52:26:05  19:52:32:00\r\n   En mai, j'arrivais \u00e0 rester 3\r\nou 4 km et apr\u00e8s, je devais sortir.\r\n\r\n19:52:32:05  19:52:38:10\r\n      A la fin, j'arrivais\r\n \u00e0 tenir \u00e0 chaque entra\u00eenement.\r\n\r\n19:52:38:20  19:52:43:01\r\n S.Oberson esp\u00e8re faire aussi bien\r\n       qu'aux derniers Jeux,\r\n\r\n19:52:43:07  19:52:49:23\r\n sixi\u00e8me \u00e0 P\u00e9kin, et pourquoi pas\r\n     d\u00e9crocher une m\u00e9daille.\r\n\r\n19:52:50:15  19:52:53:05\r\n    Marie-Laure Viola, merci.\r\n\r\n19:52:54:04  19:52:58:09\r\n  Les Britanniques f\u00eatent d\u00e9j\u00e0\r\n  le succ\u00e8s de leurs athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:52:58:13  19:53:01:16\r\nUne moisson de m\u00e9dailles historique.\r\n\r\n19:53:02:07  19:53:07:02\r\n      Une pluie de m\u00e9dailles\r\n       s'abat sur Londres.\r\n\r\n19:53:07:07  19:53:14:21\r\n     Hier, la Grande-Bretagne\r\nen a r\u00e9colt\u00e9 neuf, dont six en or.\r\n\r\n19:53:15:02  19:53:23:06\r\n Hier, au v\u00e9lodrome, le prince Harry\r\net l'ancien Premier ministre, J.Major\r\n\r\n19:53:23:11  19:53:27:02\r\n     \u00e9taient l\u00e0 pour c\u00e9l\u00e9brer \r\n    la victoire de Laura Trott.\r\n\r\n19:53:27:07  19:53:30:12\r\n       Les V.I.P. manquent\r\n   pour c\u00e9l\u00e9brer les victoires.\r\n\r\n19:53:30:17  19:53:34:15\r\n   Surtout quand elles frappent\r\n   l\u00e0 o\u00f9 on ne les attend pas.\r\n\r\n19:53:34:20  19:53:40:04\r\n       Comme en \u00e9quitation.\r\n\r\n19:53:40:16  19:53:43:06\r\n   Le public a \u00e9t\u00e9 incroyable.\r\n\r\n19:53:43:11  19:53:47:20\r\n    Cela nous aide vraiment.\r\n\r\n19:53:48:10  19:53:51:00\r\n  A la fin de la premi\u00e8re manche,\r\n\r\n19:53:51:05  19:53:57:19\r\n    tout \u00e9tait encore possible\r\n      pour les Britanniques.\r\n\r\n19:53:58:06  19:54:00:17\r\n J'ai failli avoir des ennuis !\r\n\r\n19:54:00:22  19:54:03:13\r\nJe criais, un cameraman m'a demand\u00e9\r\n\r\n19:54:03:18  19:54:08:02\r\n       de sortir du champ\r\n mais on venait de gagner l'or !\r\n\r\n19:54:08:13  19:54:14:15\r\n   M\u00eame ferveur dans le public, \r\n  m\u00eame pour les non-connaisseurs.\r\n\r\n19:54:15:03  19:54:16:21\r\n      Ce n'est pas exag\u00e9r\u00e9 ?\r\n\r\n19:54:17:03  19:54:24:08\r\n         Non, pas quand\r\n   c'est l'\u00e9quipe britannique.\r\n\r\n19:54:24:20  19:54:29:05\r\n  L'autre jour, ils se sont mis\r\n   \u00e0 taper du pied par terre.\r\n\r\n19:54:29:10  19:54:31:19\r\n   On aurait dit le tonnerre !\r\n\r\n19:54:32:00  19:54:38:21\r\n     Ca faisait un peu peur \r\n    mais c'\u00e9tait fantastique.\r\n\r\n19:54:39:09  19:54:42:02\r\nIl y a toujours du monde \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:54:42:08  19:54:47:00\r\n   Mais c'est rare que les gens\r\nse parlent comme c'est le cas ici.\r\n\r\n19:54:47:06  19:54:53:05\r\n       C'est exceptionnel.\r\n\r\n19:54:53:15  19:54:56:08\r\n           Aujourd'hui,\r\n    les supporters britanniques\r\n\r\n19:54:56:12  19:55:00:14\r\n   n'auront pas pes\u00e9 plus lourd\r\n    que les quelques Suisses.\r\n\r\n19:55:00:19  19:55:07:18\r\n  L'euphorie de masse ne fait pas\r\n     gagner \u00e0 tous les coups !\r\n\r\n19:55:08:14  19:55:11:19\r\n    On apprend la disparition\r\n        de Charly Hertig,\r\n\r\n19:55:12:00  19:55:14:18\r\n      l'ancien footballeur\r\n     et entra\u00eeneur vaudois,\r\n\r\n19:55:14:23  19:55:17:03\r\ndes suites d'une longue maladie.\r\n\r\n19:55:17:08  19:55:19:09\r\n Il avait men\u00e9 le Lausanne Sport\r\n\r\n19:55:19:13  19:55:22:02\r\n         \u00e0 la victoire\r\n de la Coupe de Suisse en 1981.\r\n\r\n19:55:22:08  19:55:24:11\r\n       Joueur embl\u00e9matique\r\n         du club vaudois\r\n\r\n19:55:24:16  19:55:30:22\r\n  il a fait partie de l'\u00e9quipe,\r\n  championne de Suisse en 1965.\r\n\r\n19:55:31:23  19:55:33:11\r\n       Aux Jeux de Londres,\r\n\r\n19:55:33:15  19:55:37:09\r\n     la technologie d\u00e9cuple\r\n les possibilit\u00e9s de rencontres.\r\n\r\n19:55:37:13  19:55:42:01\r\n    Apr\u00e8s Internet, voici les\r\napplications smartphone et le GPS.\r\n\r\n19:55:43:02  19:55:48:20\r\n  Les Jeux de Londres, La Mecque\r\ndu sport mais aussi celle du flirt.\r\n\r\n19:55:49:02  19:55:53:16\r\n  150'000 pr\u00e9servatifs vont \u00eatre\r\n     distribu\u00e9s aux athl\u00e8tes.\r\n\r\n19:55:53:22  19:55:57:17\r\n    Des athl\u00e8tes aussi adeptes \r\n   des applications de rencontre\r\n\r\n19:55:57:22  19:56:00:16\r\n sur smartphone utilisant le GPS.\r\n\r\n19:56:00:22  19:56:05:13\r\nL'une d'elle a \u00e9t\u00e9 victime de son \r\nsucc\u00e8s d\u00e8s l'arriv\u00e9e des sportifs.\r\n\r\n19:56:05:18  19:56:09:11\r\n    Une panne de 24 heures due\r\n     \u00e0 un probl\u00e8me technique.\r\n\r\n19:56:09:16  19:56:16:10\r\n   Cette histoire met en lumi\u00e8re\r\n  le d\u00e9veloppement de ces outils.\r\n\r\n19:56:17:00  19:56:23:13\r\n  C'est \u00e0 plus ou moins 1 km,\r\nle plus proche, il est \u00e0 1,7 km.\r\n\r\n19:56:23:18  19:56:29:00\r\n  Le plus \u00e9loign\u00e9 est \u00e0 46 km.\r\n\r\n19:56:29:13  19:56:32:20\r\n          Cet utilisateur\r\n   ne souhaite pas \u00eatre reconnu.\r\n\r\n19:56:33:02  19:56:35:18\r\n             A 45 ans,\r\n   il utilise la g\u00e9olocalisation\r\n\r\n19:56:35:23  19:56:38:08\r\n pour rencontrer d'autres hommes.\r\n\r\n19:56:38:20  19:56:42:21\r\nA l'\u00e9poque, c'\u00e9tait autre chose.\r\n\r\n19:56:43:02  19:56:47:02\r\n  Il y avait une cour \u00e0 faire.\r\n\r\n19:56:47:08  19:56:54:07\r\n        Il fallait charmer,\r\nil y avait son petit num\u00e9ro \u00e0 faire\r\n\r\n19:56:54:11  19:56:56:12\r\n     avant de passer au lit.\r\n\r\n19:56:56:17  19:57:02:11\r\n   Maintenant, on passe au lit\r\n       et puis c'est fini.\r\n\r\n19:57:03:01  19:57:05:23\r\n       Et les h\u00e9t\u00e9rosexuels \r\n       ne sont pas en reste.\r\n\r\n19:57:06:04  19:57:09:08\r\n      Des services similaires\r\n     leur sont aussi destin\u00e9s.\r\n\r\n19:57:09:19  19:57:10:21\r\n        Dans le contexte\r\n\r\n19:57:11:02  19:57:12:15\r\n    de ces g\u00e9olocalisations,\r\n\r\n19:57:12:20  19:57:17:09\r\n  on a un opportunisme li\u00e9 \u00e0 la\r\nproximit\u00e9 et \u00e0 un moindre effort.\r\n\r\n19:57:17:14  19:57:21:14\r\n  C'est un moindre investissement\r\nde ceux qui recherchent l'\u00e2me soeur.\r\n\r\n19:57:22:00  19:57:24:18\r\n       Mais le plus souvent\r\n     une rencontre d'un soir.\r\n\r\n19:57:25:06  19:57:26:13\r\n      Il y a une addiction ?\r\n\r\n19:57:26:18  19:57:28:14\r\n          Tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:57:28:19  19:57:35:21\r\nC'est comme une drogue, on est accro\r\n      et il faut faire gaffe.\r\n\r\n19:57:36:14  19:57:40:02\r\n       La demande est l\u00e0 et\r\n  l'offre ne cesse de s'\u00e9toffer.\r\n\r\n19:57:40:07  19:57:45:01\r\nLes applications les plus populaires\r\n  comptent 4 mios d'utilisateurs.\r\n\r\n19:57:45:18  19:57:47:13\r\n     Dans notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:57:47:18  19:57:51:22\r\n      le succ\u00e8s grandissant\r\n  des chambres d'h\u00f4tes suisses.\r\n\r\n19:57:52:03  19:57:56:13\r\n          Zian Marro,\r\n   vous \u00eates \u00e0 Genolier (VD).\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:02:01\r\n      Cette somptueuse villa\r\n        n'est pas un h\u00f4tel\r\n\r\n19:58:02:07  19:58:04:19\r\n  mais bien un bed and breakfast.\r\n\r\n19:58:05:00  19:58:08:06\r\n Piscine chauff\u00e9e, garage, wifi...\r\n\r\n19:58:08:11  19:58:11:13\r\n         Avec des tarifs\r\n     jusqu'\u00e0 340 frs la nuit.\r\n\r\n19:58:11:19  19:58:15:19\r\n       Selon l'organisation\r\n  Bead and Breakfast Switzerland,\r\n\r\n19:58:16:00  19:58:21:04\r\n    les nuit\u00e9es sont en hausse\r\n     de 10 % depuis deux ans.\r\n\r\n19:58:21:09  19:58:26:18\r\n  Les chambres d'h\u00f4tes 5 \u00e9toiles\r\n  sont toujours plus nombreuses.\r\n\r\n19:58:27:10  19:58:30:20\r\n      Bienvenue chez nous !\r\n\r\n19:58:31:01  19:58:35:22\r\nIci, avant, c'\u00e9tait des \u00e9curies,\r\n\r\n19:58:36:03  19:58:38:19\r\n   nous les avons transform\u00e9es\r\n      en chambres d'h\u00f4tes.\r\n\r\n19:58:39:06  19:58:43:12\r\nA Cuarnens, dans le canton de Vaud,\r\n   Sandrine et Fabien ont ouvert\r\n\r\n19:58:43:18  19:58:46:09\r\n leur bed and breakfast 5 \u00e9toiles\r\n             en 2008.\r\n\r\n19:58:46:19  19:58:50:23\r\nIl y a 3 terrasses \u00e0 disposition\r\n    et on a mis une piscine.\r\n\r\n19:58:51:04  19:58:54:13\r\n      Et on a aussi un spa.\r\n\r\n19:58:55:02  19:58:58:02\r\n Le couple a investi 200'000 frs.\r\n\r\n19:58:58:14  19:59:01:18\r\nJe vous dirais que c'est rentable,\r\n\r\n19:59:02:00  19:59:04:14\r\navec les int\u00e9r\u00eats et amortissements,\r\n\r\n19:59:04:19  19:59:08:19\r\n   on sort 1'200 frs par mois.\r\n\r\n19:59:09:00  19:59:14:16\r\n       Ce qui est en plus,\r\n  c'est du bonus pour la ferme.\r\n\r\n19:59:15:10  19:59:20:07\r\n     Fr\u00e9d\u00e9rique vient de Lyon\r\n        pour son travail.\r\n\r\n19:59:20:22  19:59:22:06\r\n      C'est comme chez vous ?\r\n\r\n19:59:22:11  19:59:24:10\r\nC'est chez moi, une deuxi\u00e8me maison.\r\n\r\n19:59:24:20  19:59:27:13\r\n           A Grandvaux,\r\nce couple vit une retraite active.\r\n\r\n19:59:28:00  19:59:29:10\r\n      Bonjour et bienvenue.\r\n\r\n19:59:29:20  19:59:34:15\r\n Dans leur demeure, cinq chambres\r\n    d'h\u00f4tes \u00e0 240 frs la nuit.\r\n\r\n19:59:35:02  19:59:38:12\r\n Ici, c'est une pi\u00e8ce familiale.\r\n\r\n19:59:38:23  19:59:42:03\r\n       En un an, ils ont vu \r\n      plus de mille touristes\r\n\r\n19:59:42:08  19:59:44:05\r\n   mais pas n'importe lesquels.\r\n\r\n19:59:44:14  19:59:46:14\r\n   Parfois, on doit se battre\r\n\r\n19:59:46:19  19:59:48:01\r\n          contre l'id\u00e9e\r\n\r\n19:59:48:07  19:59:51:15\r\n    que les chambres d'h\u00f4tes,\r\n         c'est routard.\r\n\r\n19:59:51:20  19:59:55:10\r\n   Je crois qu'on a bien vis\u00e9\r\n        en construisant\r\n\r\n19:59:55:14  20:00:02:02\r\n       pour une client\u00e8le\r\n   qui veut du haut de gamme.\r\n\r\n20:00:02:12  20:00:07:19\r\n   Ce soir, on affiche complet.\r\n\r\n20:00:08:07  20:00:10:12\r\n     C'est la convivialit\u00e9,\r\n\r\n20:00:10:18  20:00:13:21\r\n      le contact avec ceux\r\n        qui nous logent.\r\n\r\n20:00:14:10  20:00:16:18\r\nD'autres ont mis\u00e9 sur l'originalit\u00e9.\r\n\r\n20:00:17:00  20:00:21:11\r\nAu Locle, les cabanes suspendues de\r\nce menuisier ne d\u00e9semplissent pas.\r\n\r\n20:00:21:22  20:00:23:19\r\n   En ao\u00fbt, il reste une date.\r\n\r\n20:00:24:00  20:00:26:16\r\n      Ensuite septembre...\r\n\r\n20:00:26:21  20:00:32:05\r\n            Sonnerie\r\n       Encore un client !\r\n\r\n20:00:32:16  20:00:37:10\r\n     Ces cabanes sont ouvertes\r\n          toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n20:00:37:22  20:00:40:02\r\n     On est \u00e0 la fois le but\r\n\r\n20:00:40:07  20:00:41:16\r\n        et l'h\u00e9bergement,\r\n\r\n20:00:41:21  20:00:46:01\r\n    contrairement \u00e0 d'autres\r\n  bed and breakfast ou h\u00f4tels.\r\n\r\n20:00:46:06  20:00:48:16\r\n    Nous, c'est l'emplacement\r\n          o\u00f9 ils logent\r\n\r\n20:00:48:21  20:00:52:21\r\n qui est le but de la promenade.\r\n\r\n20:00:53:10  20:01:00:04\r\n     On d\u00e9nombre plus de 1'000\r\n     \u00e9tablissements en Suisse.\r\n\r\n20:01:00:21  20:01:03:23\r\nEt l'information principale du jour:\r\n\r\n20:01:04:04  20:01:07:13\r\n   l'exploit de Steve Guerdat\r\n      aux Jeux de Londres.\r\n\r\n20:01:07:18  20:01:12:03\r\n  Le Jurassien a remport\u00e9 l'or \r\n au concours de saut d'obstacles\r\n\r\n20:01:12:08  20:01:17:00\r\n     au terme d'un parcours\r\n   d'une incroyable intensit\u00e9.\r\n\r\n20:01:17:05  20:01:26:00\r\nLe champion olympique s'est aussit\u00f4t\r\n  jet\u00e9 dans les bras de son p\u00e8re.\r\n\r\n20:01:26:21  20:01:30:12\r\n   C'est la fin de ce journal,\r\n     merci de l'avoir suivi.\r\n\r\n20:01:30:17  20:01:34:06\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o \r\n   de C.M\u00e9lanjoie-dit-Savoie.\r\n\r\n20:01:34:11  20:01:37:05\r\n    Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:37:11  20:01:42:19\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nC.Berthet, J.Deffaugt, M.De Piante,\r\n V.Fiore Donno, E.Gattlen, M.Rais\r\n\r\n20:01:43:01  20:01:52:02\r\n PROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n           20h00 M\u00e9t\u00e9o\r\n     20h10 \"Le Doc de l'\u00e9t\u00e9\"\r\n\r\n20:01:52:07  20:01:52:08\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux:\r\n   22h45 \"Le journal des jeux\"\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB276040\r\nDate de transcription : 17-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:06 > 0:00:09) [92%] : \r\nDonc la r\u00e9action flamand c'est apr\u00e8s le sujet Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:16 > 0:00:17) [84%] : \r\nApr\u00e8s le sujet burger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:00:19 > 0:00:21) [85%] : \r\nEt on \u00e9coute la mise Guerdat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:23 > 0:00:25) [84%] : \r\nOn \u00e9coute m\u00e9daill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:27 > 0:03:33) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de cette \u00e9dition, l'\u00e9motion de Steve Guerdat, champion olympique en saut d'obstacles individuel, le cavalier et son cheval Nino des Buissonnets r\u00e9alise un parcours sans faute \u00e0 Londres 1er grand tri tr\u00e8s pour le Jurassien nous reviendrons largement sur cette 2\u00e8me, m\u00e9daille d'or pour la Suisse, la premi\u00e8re op\u00e9ration chute pour la Star de la chirurgie cardiaque Ren\u00e9 Pr\u00eatre apr\u00e8s 14 ans \u00e0 Z\u00fcrich, sa venue \u00e0 Lausanne s'inscrit dans la bataille qui oppose les grands h\u00f4pitaux dans le domaine de la m\u00e9decine hautement sp\u00e9cialis\u00e9s Ren\u00e9 Pr\u00eatre sera notre invit\u00e9 alors que la bataille d'Alep se poursuit en Syrie, nous verrons ce soir quel r\u00f4le l'Iran joue dans ce conflit, le r\u00e9gime iranien aurait envoy\u00e9 des troupes des Gardiens de la r\u00e9volution \u00e0 Damas pour \u00e9viter la chute de Bachar El-Assad dans ce journal aussi les nouvelles applications smartphone et le GPS pour multiplier les possibilit\u00e9s de rencontre une technologie qui n'a plus de secret pour les athl\u00e8tes du village olympique et puis le succ\u00e8s croissant des chambres d'h\u00f4tes avec un cr\u00e9neau en plein essor des chambres 5 \u00e9toiles au milieu des vignes \u00e0 la campagne, \u00e9quip\u00e9s de piscines, Spa et terrasse reportage en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:35 > 0:03:50) [90%] : \r\nIl voulait une m\u00e9daille, elle remporte l'or Steve Guerdat et son cheval Nino des Buissonnets n'ont pas commis la moindre faute sur les 2 peu parcours du concours cet apr\u00e8s- midi, un 1er grand titre pour le Jurassien, 4 ans apr\u00e8s la m\u00e9daille de bronze par \u00e9quipe de la Suisse aux Jeux de P\u00e9kin, Nicolas Burgy.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:02 > 0:04:10) [95%] : \r\nEt le tour d'honneur \u00e0 Greenwich Park la totale pour Steve Guerdat, qui vit un v\u00e9ritable r\u00eave avec son cheval, Nino des Buissonnets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:11 > 0:04:21) [91%] : \r\nRegardez cette image, c'est le fils prodige Steve qui vient embrasser son p\u00e8re le grand cavalier, Philippe Guerdat, le dernier rival du Jurassien pour la m\u00e9daille d'or, l'Anglais Nick.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:21 > 0:04:27) [94%] : \r\nSkelton vient de commettre sa seule faute de tous les Jeux olympiques en hippisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:27 > 0:04:30) [98%] : \r\nLe suspense est total car la faute cruel.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:33 > 0:04:38) [91%] : \r\nMais \u00e7a n'est pas non plus le fruit du hasard, loin de l\u00e0, aujourd'hui, Steve Guerdat 30 ans \u00e9tait pr\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:39 > 0:04:58) [89%] : \r\nParis a gagn\u00e9 d\u00e9j\u00e0 un 1er parcours sans faute qui le place \u00e0 \u00e9galit\u00e9 pour la 2\u00e8me manche avec 6 champions dont l'Allemand Marcus Henning et 2 britanniques, d\u00e9j\u00e0 champion par \u00e9quipe devant leur public, mais Guerdat gr\u00e2ce aussi \u00e0 Nino des Buissonnets de 11 ans on fait la paire comme jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:05:03 > 0:05:14) [93%] : \r\nM\u00e9daille d'or, sans discussion, puisqu'ils ont r\u00e9ussi le seul sans faute sur les 2 parcours de cette journ\u00e9e, le fan-club est aux anges, Steve Guerdat et Nino des Buissonnets n'ont pas fini de nous \u00e9pater.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:05:15 > 0:05:18) [92%] : \r\nOn \u00e9coute maintenant le m\u00e9daill\u00e9s du jour Steve Guerdat au micro de Jean-Baptiste Flamand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:19 > 0:06:19) [83%] : \r\nOui, c'est un r\u00eave qui viendra \u00e0 l'\u00e9tait vraiment, on travaille tous tr\u00e8s dure depuis depuis tr\u00e8s longtemps pour pour accomplir ses r\u00eaves, j'\u00e9tais pr\u00eat \u00e0 travailler beaucoup d'un d'ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires encore pour y arriver, un jour, \u00e7a arrive maintenant c'est : c'est extraordinaire, c'est un accomplissement, c'est oui, c'est quelque chose, je pense qu'il y a rien de plus grand dans le sport, tellement faire tellement fier d'avoir r\u00e9ussi \u00e7a pourra pour toute mon \u00e9quipe qui a vraiment extraordinaire, ce soir, Thomas, propri\u00e9taire de tous les gens qui sont derri\u00e8re moi et mes trouve fantastique et tout \u00e7a, c'est, c'est beaucoup de beaucoup de bonheur pour nous tous, si vous \u00eates pas cavalier, vous pouvez pas vous imaginer ce que ce que ces animaux repr\u00e9sentent c'est c'est avec eux qu'on passe plus de temps de notre vie, c'est un feeling qui est qui est inexplicable, je pense, c'est le meilleurs amis, \u00e7a je crois qu'un mon grand- p\u00e8re qui a commenc\u00e9 ma m\u00e8re qui a ici, mon fr\u00e8re, c'est toute la famille qui qui est derri\u00e8re moi, qui me soutient toujours et je pense que Ninon fait partie de la famille Mc vous marier Thomas mon entra\u00eeneur, \u00e7a c'est une grande famille, quand \u00e7a gagner aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:20 > 0:06:24) [93%] : \r\nAlain Meury, Steve Guerdat voulait cette m\u00e9daille, il croyait en ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:24 > 0:06:42) [85%] : \r\nAh bien s\u00fbr, ils reviendront ses chances, il est pas pr\u00e9tentieux, donc il est pas dit qu'ils seraient champion olympique mais hier encore, mais il y a 6 mois d\u00e9j\u00e0, il disait qu'avec Nino, des Buissonnets, tous les r\u00eaves \u00e9taient possibles et hier encore, il disait, telle que je sens mon cheval, actuellement, je pense que prendre une m\u00e9daille est quelque chose de parfaitement r\u00e9aliste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:42 > 0:06:48) [88%] : \r\nAlain Meury, vous connaissez bien ce champion mais beaucoup de Suisse le d\u00e8s le d\u00e9couvre aujourd'hui que pouvez-vous dire sa personnalit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:48 > 0:07:15) [92%] : \r\nAlors d'abord, je dirais que Steve Guerdat est un gar\u00e7on qui a re\u00e7u une excellente \u00e9ducation c'est un gar\u00e7on intelligent, il a un peu r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 la limite du timide et ce qu'il a de plus marquant chez lui, c'est une une passion absolument d\u00e9vorante pour le cheval, il est amoureux des chevaux, depuis qu'il a 10 ans et il n'en d\u00e9mord pas, donc il a pr\u00e9par\u00e9 ces Jeux olympiques en n'osmose avec ses chevaux et le r\u00e9sultat qu'il obtient aujourd'hui, h\u00e9 bien c'est quelque chose de tout simplement fantastique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:15 > 0:07:41) [92%] : \r\n\u00e0 la mairie, revient sur cet exploit dans notre page olympiques dans l'actualit\u00e9 en Suisse les Vaudois pourront se prononcer sur le projet du futur parlement Vaudois le r\u00e9f\u00e9rendum contre Ross, le nom de ce projet architectural controvers\u00e9 a abouti le comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire a recueilli plus de 17000 signatures alors que 12000 \u00e9taient n\u00e9cessaires, les signatures ont \u00e9t\u00e9 remises aux communes vaudoises pour contr\u00f4le, le vote aura probablement lieu dans le courant de l'Automne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:42 > 0:08:09) [91%] : \r\nEt du nouveau dans l'affaire Christian Varone en Turquie, un comit\u00e9 d'experts va chercher \u00e0 d\u00e9terminer pr\u00e9cis\u00e9ment la valeur de la Pierre, \u00e0 l'origine de l'arrestation du commandant de la police valaisanne, c'est ce que nous r\u00e9v\u00e8le une source polici\u00e8re turque, ce comit\u00e9 sera vraisemblablement, form\u00e9e de 4 \u00e0 5 experts des arch\u00e9ologues, des professeurs d'universit\u00e9 tous mandat\u00e9 par le tribunal d'Antalya, c'est la valeur historique de la Pierre se confirme, le comit\u00e9 devra \u00e9galement d\u00e9terminer si elle aurait d\u00fb \u00eatre identifi\u00e9s comme tels par Christian Varone.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:11 > 0:08:30) [96%] : \r\nC'est un reportage exclusif : l'une de nos \u00e9quipes a pu filmer la premi\u00e8re op\u00e9ration de Ren\u00e9 Pr\u00eatre au CHUV le c\u00e9l\u00e8bre chirurgien cardiaque revient en Suisse romande, apr\u00e8s 14 ans pass\u00e9s \u00e0 l'h\u00f4pital de l'enfance de Z\u00fcrich, il va nous dire dans un instant comment il compte d\u00e9velopper le service de chirurgie cardiaque du CHUV voyez d'abord ce reportage d'Ehud Goren et Jessica Renaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:37 > 0:08:52) [92%] : \r\nJe vais r\u00e9parer l'art\u00e8re pulmonaire, l'homme aux mains d'argent depuis hier Ren\u00e9 Pr\u00eatre au CHUV \u00e0 peine arriv\u00e9, il pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 plusieurs interventions \u00e0 coeur ouvert avec son \u00e9quipe, dans quelques heures ce sera sa premi\u00e8re mais cela ne l'effraye.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:52 > 0:09:06) [89%] : \r\nPas, j'avais d\u00e9j\u00e0 pris contact avec le bloc op\u00e9ratoire fait venir un certain nombre de mes instruments, bien entendu, commencer par un car pas tr\u00e8s difficile avec beaucoup de monde qui a d\u00e9j\u00e0 beaucoup travaill\u00e9 ici, qui peut me guider aussi \u00e0 certains moments.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:06 > 0:09:13) [96%] : \r\nCe matin, c'est une intervention sur un tr\u00e8s jeune enfant qui attend le chirurgien, l'op\u00e9ration va durer plus de 4 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:09:13 > 0:09:16) [98%] : \r\nOn y va et on descend \u00e0 32 peut-\u00eatre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:16 > 0:09:19) [95%] : \r\nEt \u00e0 chaque fois, c'est un travail d'orf\u00e8vre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:19 > 0:09:33) [80%] : \r\nAnja r\u00e9ins\u00e9rer une coronaire \u00e0 un endroit donn\u00e9, je sais que si mon fils un c'est peut, \u00eatre, d\u00e9but de la fin et l'expression, mais la vie ne tient qu'\u00e0 un film, et a pass\u00e9 mythique Tizen 2 fois \u00e0 travers la t\u00eate que lorsque je cette op\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:33 > 0:09:44) [94%] : \r\n\u00e0 Z\u00fcrich, Ren\u00e9 Pr\u00eatre op\u00e9rait plus de 300 enfants par ann\u00e9e \u00e0 Lausanne le CHUV compte sur la r\u00e9putation du chirurgien pour d\u00e9velopper la chirurgie cardiaque, notamment chez les tout-petits.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:44 > 0:09:53) [91%] : \r\nJe sais qu'en quittant Z\u00fcrich, j'ai beaucoup de patients qui m'ont signal\u00e9 qu'il viendrait aussi se faire op\u00e9rer ensuite \u00e0 Lausanne, alors c'est s\u00fbr que \u00e7a va nous amener seulement des patients en plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:53 > 0:10:05) [91%] : \r\nSon arriv\u00e9e pourrait faire du CHUV un nouveau p\u00f4le de comp\u00e9tences car Ren\u00e9 Pr\u00eatre ne va pas seulement op\u00e9r\u00e9, il va aussi enseign\u00e9 \u00e0 l'universit\u00e9 et surtout former la rel\u00e8ve une de ses priorit\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:10:06 > 0:10:15) [90%] : \r\nLes chirurgiens ont besoin d'aide beaucoup form\u00e9 sur le c\u00f4t\u00e9 technique extr\u00eamement important, il faut travailler quasiment 12 heures par jour pendant une dizaine d'ann\u00e9es pour ma\u00eetriser le chef.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:15 > 0:10:23) [97%] : \r\nUn sujet qui reste magnifique pour lui sur ces images, l'un des plus beaux moments le coeur d'un enfant qui se remet \u00e0 bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:25 > 0:10:36) [95%] : \r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre bonsoir bonsoir, alors vous allez \u00eatre tr\u00e8s sollicit\u00e9 \u00e0 Lausanne, \u00e7a tombe bien puisque votre objectif, c'est d'augmenter le nombre d'op\u00e9rations cardiaques pratiqu\u00e9s au CHUV c'est essentiel pour maintenir Lausanne dans la comp\u00e9tition entre les grands h\u00f4pitaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:37 > 0:10:48) [87%] : \r\n\u00e9coutez, vous \u00eates oblig\u00e9 d'avoir des masses critiques pour avoir des bons r\u00e9sultats pour avoir une bonne exp\u00e9rience et bien entendu le le CHUV va jouer d'tr\u00e8s importante, en particulier l'ann\u00e9e prochaine avec la transplantation cardiaque par exemple.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:48 > 0:10:52) [91%] : \r\nQu'est-ce que concr\u00e8tement, vous pouvez apporter au CHUV dans votre exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:10:52 > 0:11:19) [91%] : \r\nJ'esp\u00e8re beaucoup trop et mais au prix, premi\u00e8re chose, c'est mon exp\u00e9rience on pas oublier que j'ai travaill\u00e9 pendant des ann\u00e9es dans un centre qui non seulement \u00e9tait dans la championne la chirurgie cardiaque, mais aussi avait le luxe d'avoir une masse critique dans tous les secteurs et l'exp\u00e9rience que j'ai accumul\u00e9e dans les secteurs de pointe comme la transplantation, la chirurgie cardiaque des enfants ou m\u00eame la reconstruction de certaines valves et est incommensurable et je suis extr\u00eamement je me r\u00e9jouis drapeau d'apporter cette exp\u00e9rience \u00e0 Lausanne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:11:19 > 0:11:24) [87%] : \r\nAlors justement, Z\u00fcrich est mondialement connu sur le plan cardiaque est ce que le CHUV peut pr\u00e9tendre aux m\u00eames ambitions que Z\u00fcrich.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:25 > 0:11:44) [87%] : \r\nJ'aimerais bien, mais il y a quand m\u00eame un ph\u00e9nom\u00e8ne important, c'est la masse des patients que vous aurez de nouveau pour maintenir cette cette excellence et bien s\u00fbr, et C\u00e9dric, un volume un freinage beaucoup plus grand que Lausanne mais \u00e7a n'emp\u00eache, je suis persuad\u00e9 qu'on arrivera \u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s haut et qu'on sera \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec les Z\u00fcrichois de pratiquement tous les domaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:44 > 0:11:56) [85%] : \r\nAlors il y a une bataille importante qui se joue ces mois-ci entre Z\u00fcrich, Berne Lausanne dans le domaine de la transplantation cardiaque, seuls 2 h\u00f4pitaux seront d\u00e9sign\u00e9s fin 2013 est ce que le CHUV pourra conserver, selon vous, son centre de transplantation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:57 > 0:12:25) [88%] : \r\nAlors c'est une d\u00e9cision politique, mais bien s\u00fbr non peut influencer cette d\u00e9cision en amenant par exemple d'excellents r\u00e9sultats, alors le CHUV a des bons r\u00e9sultats en transplantation moi j'emm\u00e8nerai \u00e9galement ce cette exp\u00e9rience que j'ai acquise en transplantation en particulier dans les malformations qui est la plus difficile et je suis persuad\u00e9 que nos exp\u00e9riences combin\u00e9 r\u00e9ussiront \u00e0 convaincre ses politiques mais sur la base des chiffres que la place de Lausanne doit \u00eatre conserv\u00e9 et c'est pas simplement la place de Lausanne, pour moi, c'est la place de la toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:25 > 0:12:28) [90%] : \r\nRen\u00e9 Pr\u00eatre, merci d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 notre invitation si vous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:12:30 > 0:12:51) [92%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la r\u00e9plique de l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne contre des militants islamistes dans le Sina\u00ef apr\u00e8s l'attaque de dimanche contre un poste fronti\u00e8re 20 activistes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par des frappes a\u00e9riennes, ce matin, depuis l'attentat, le pr\u00e9sident Mohamed Morsi est sous pression pour reprendre le contr\u00f4le du Sina\u00ef, un pr\u00e9sident issu des Fr\u00e8res musulmans contraints aujourd'hui de s'entendre avec l'arm\u00e9e et avec Isra\u00ebl, Aur\u00e9lia Frey c\u00e2line.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:12:52 > 0:13:44) [96%] : \r\nAlors ce matin, l'arm\u00e9e \u00e9gyptienne a lanc\u00e9 la plus importante op\u00e9ration militaire dans le Sina\u00ef depuis des d\u00e9cennies l'arm\u00e9e visait des activistes islamistes, 20 d'entre eux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s le gouvernement \u00e9gyptien avait promis de venger ses 16 gardes- fronti\u00e8res tu\u00e9s dimanche dernier lors d'un raid des islamistes contre une position fortifi\u00e9e depuis la chute d'Hosni Moubarak, les extr\u00e9mistes multiplient les attaques depuis le Sina\u00ef pour tenter de s'infiltrer en Isra\u00ebl le Sina\u00ef une r\u00e9gion d\u00e9militaris\u00e9e depuis les accords de Camp David de 1979 mais l'\u00c9gypte pourrait revenir sur ces accords avec Isra\u00ebl pour mieux lutter contre les radicaux \u00e9tabli en force dans la r\u00e9gion depuis un an, Mohamed Morsi, en fonction depuis fin juin fait face \u00e0 sa premi\u00e8re crise s\u00e9curitaire grave et il va devoir s'entendre avec l'arm\u00e9e engag\u00e9e dans une op\u00e9ration de longue dur\u00e9e dans la r\u00e9gion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:13:47 > 0:14:01) [95%] : \r\nL'attaque de ce matin, a d'ailleurs raviv\u00e9 les tensions entre le militaires et le gouvernement pour se prot\u00e9ger, l'\u00c9gypte a d\u00e9cid\u00e9 de fermer le passage de Rafah l'unique fen\u00eatre vers l'ext\u00e9rieur de l'enclave palestinienne qui n'est pas contr\u00f4l\u00e9 par Isra\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:02 > 0:14:20) [95%] : \r\nEn Syrie, nouvelle journ\u00e9e de combats violents, principalement dans la ville d'Alep, l'arm\u00e9e tente toujours de reprendre le contr\u00f4le des quartiers tenus par les rebelles, les habitations sont pilonn\u00e9s par l'aviation du gouvernement les d\u00e9g\u00e2ts dans la ville sont tr\u00e8s importants, selon l'Observatoire syrien des droits de l'homme 82 personnes au moins ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es durant cette seule journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:14:21 > 0:14:22) [53%] : \r\nBon pendant dans la for\u00eat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:23 > 0:14:38) [93%] : \r\nEt dans ce conflit, l'Iran joue un r\u00f4le crucial, la chute de Bachar El-Assad, aurait des cons\u00e9quences majeures pour T\u00e9h\u00e9ran, notamment dans le bras de fer qui l'oppose \u00e0 Isra\u00ebl au pays des occidentaux, le r\u00e9gime iranien aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9ploy\u00e9s sur place des troupes d'\u00e9lite pour aider l'arm\u00e9e syrienne Marc Aldebert.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:40 > 0:15:18) [92%] : \r\nL'image est symbolique, 48 Iraniens enlev\u00e9s samedi \u00e0 Damas que la r\u00e9bellion accuse d'\u00eatre des Gardiens de la r\u00e9volution T\u00e9h\u00e9ran d\u00e9ment et envoie aussit\u00f4t un \u00e9missaire aupr\u00e8s de Bachar El-Assad pour lui r\u00e9affirmer son soutien l'Iran chiite porte le r\u00e9gime syrien chiite lui aussi \u00e0 bout de bras, ainsi que son satellite libanais, le Hezbollah face \u00e0 eux, la Turquie, l'Arabie Saoudite et le Qatar ont choisi l'insurrection sunnite ce soutien iranien, ce sont les redoutables Gardiens de la r\u00e9volution qu'il apporte notamment la division Al-Qods, selon des sources am\u00e9ricaines, son chef Qassem Souleimani aurait \u00e9t\u00e9 aper\u00e7ue \u00e0 Damas ces derniers mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:19 > 0:15:39) [89%] : \r\nSi il y a une division des Gardiens de la r\u00e9volution pr\u00e9sents en Syrie, c'est certainement cette division \u00e0 Rolls qui \u00e9tait sp\u00e9cialis\u00e9e dans les interventions \u00e0 l'ext\u00e9rieur de l'Iran dans le pass\u00e9 et cette division est intervenu en Irak et aujourd'hui probablement, elle intervient \u00e0 un directement et de fa\u00e7on tr\u00e8s discr\u00e8te en Syrie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:15:40 > 0:15:57) [94%] : \r\nL'Iran th\u00e9ocratique et la Syrie la\u00efcs se sont rapproch\u00e9s d\u00e8s la prise de pouvoir des ayatollahs en 1979 un rapprochement concr\u00e9tis\u00e9 en 1998 lorsque Hafez El-Assad, le p\u00e8re de l'actuel dirigeant syrien signent un accord de coop\u00e9ration militaire avec la R\u00e9publique islamique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:15:57 > 0:16:21) [92%] : \r\nSi il y a effondrement du r\u00e9gime de \u00e7a, c'est une perte \u00e9norme, c'est-\u00e0-dire c'est une perte \u00e9norme pour l'Iran qui a investi depuis 30 ans dans une politique active en direction de la s\u00e9rie, mais \u00e0 travers la Syrie en direction du Liban, par l'interm\u00e9diaire du Hezbollah et aussi en tant qu'acteur, dans le contexte du du probl\u00e8me arabo- isra\u00e9lien barre code.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:16:21 > 0:16:33) [94%] : \r\nMais les cons\u00e9quences pourraient aussi \u00eatre interne pour T\u00e9h\u00e9ran car les Iraniens suivent les \u00e9v\u00e9nements en Syrie et beaucoup se rappellent avec quelle brutalit\u00e9 leurs propres dirigeants ont r\u00e9prim\u00e9, il y a 3 ans, une r\u00e9volte populaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:16:33 > 0:16:35) [84%] : \r\nNon, non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:35 > 0:16:50) [94%] : \r\nAu Mali, cela fait maintenant plusieurs mois que les islamistes contr\u00f4lent le nord du pays, et font r\u00e9gner la terreur, ils veulent imposer la charia, la loi islamique dans la r\u00e9gion, mais pour la premi\u00e8re fois les habitants de Gao ont commenc\u00e9 \u00e0 se rebeller, c'est un reportage d'une \u00e9quipe de TV5 Monde, comment\u00e9e par Mario P.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:16:52 > 0:17:08) [93%] : \r\nMalick Ma\u00efga est un journaliste de radio com \u00e0 la radio locale de Gao dimanche en pleine \u00e9mission des hommes viennent chercher derri\u00e8re son micro, il est violemment tabass\u00e9 et abandonn\u00e9 devant l'h\u00f4pital, ses agresseurs des combattants jihadistes men\u00e9e par la police islamique de la ville.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:21 > 0:17:43) [91%] : \r\nLa raison de ce passage \u00e0 tabac le r\u00e9cit \u00e0 la radio de ce rassemblement, plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, en plein centre- ville, les djihadistes doivent ex\u00e9cuter en public une peine selon la charia, une main coup\u00e9e pour un homme accus\u00e9 de vol, des dizaines de jeunes Maliens sont rassembl\u00e9s, mais au lieu d'acclamer les djihadistes, il se met \u00e0 chanter l'hymne national, obligeant les bourreaux \u00e0 reporter leurs sanctions.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:43 > 0:17:57) [72%] : \r\nIci c'est chez nous, c'est ici la place est un moulage fait un ou les futur mais c'est pas \u00e0 eux de nous couper Sylviane la mais d'ici \u00e0 la page pendant \u00e7a veut dire le mot sur le le moins d'inquiets que nous sommes des sont d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:17:58 > 0:18:37) [93%] : \r\n\u00e0 Gao, la r\u00e9sistance d'une partie de la population aurait commenc\u00e9 2 jours plus t\u00f4t autour du fleuve Niger sur ces images, on voit les islamistes arriv\u00e9s sur une pirogue et poursuivent des femmes et des enfants, on ne comprend pas pourquoi ils poursuivent des enfants qui sont venus avec leurs parents, certains ont re\u00e7u des coups de fouet et dans la panique, mais 2 petits-fils se sont \u00e9gar\u00e9s, selon nos informations, l'un des 2 jeunes gar\u00e7ons auraient \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s noy\u00e9s de quoi amplifier la col\u00e8re des habitants de Gao, conscient des tensions avec la population, les djihadistes souhaite d\u00e9sormais apaiser la situation, pour la premi\u00e8re fois le chef des islamistes de Gao a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses, en Direct \u00e0 la radio.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:39 > 0:18:43) [98%] : \r\nEt retour maintenant sur la m\u00e9daille d'or de Steve Guerdat c'est notre page sp\u00e9ciale Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:49 > 0:18:52) [89%] : \r\nMarie- Laure Viola, c'est la 3\u00e8me, m\u00e9daille pour la Suisse, mais la premi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:18:52 > 0:19:07) [89%] : \r\nRomande elle compte c'est celle-l\u00e0 effectivement lundi Steve Guerdat \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u d'avoir manqu\u00e9 pour rien pour 2 points seulement la m\u00e9daille dans le concours par \u00e9quipes aujourd'hui dans l'\u00e9preuve individuelle, le Jurassien et son cheval Nino des Buissonnets.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:19:07 > 0:19:20) [91%] : \r\nOn \u00e9tait les seuls et \u00e7a c'est un exploit \u00e0 proposer 2 parcours sans faute sur un trac\u00e9 tr\u00e8s exigeant pour s'offrir donc un 1er titre olympique Steve Guerdat que 30 ans, chapeau \u00e0 lui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:21 > 0:19:25) [94%] : \r\nEt dans la foul\u00e9e de cette victoire, le gouvernement jurassien a imm\u00e9diatement salu\u00e9 cette m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:19:25 > 0:19:38) [94%] : \r\nC'est une fiert\u00e9 pour la r\u00e9gion jurassienne et pour le sport \u00e9questre, dit le communiqu\u00e9 publi\u00e9 dans la foul\u00e9e de la victoire, une joie particuli\u00e8rement ressenti \u00e0 basse-cour, le village d'origine du nouveau champion olympique, le reportage d'Olivier Guerdat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:19:39 > 0:19:47) [87%] : \r\n\u00e0 82 ans, Serge Guerdat est pass\u00e9 par toutes les \u00e9motions, cet apr\u00e8s- midi, m\u00e9daille d'or olympique, le grand- p\u00e8re de Steve a encore de la paix et.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:19:47 > 0:19:59) [80%] : \r\nJe crois, j'en pleure de joie, puis j'ai pas fini donc on la regarder, mais c'est bien pour la gauche, Schaller aussi pour tout le travail qui est fait et comment ils \u00e0 6 heures tous les matins, Deezer toll\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:00 > 0:20:06) [94%] : \r\nL'\u00e9motion est vive \u00e9galement pour Roger car le 1er entra\u00eeneur de Steve Guerdat, qui a toujours cru en ses chances.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:20:06 > 0:20:23) [84%] : \r\nBon \u00e7a on peut pas, je crois que dans un tr\u00e8s beau jour pour nous un champion de olympiques basse-cour qui a \u00e9t\u00e9 dans la musique et tout, je trouve que c'est fantastique, c'est quelque chose que inimaginable, je suis un peu comme un grand pas, j'ai les larmes aux yeux, et puis voil\u00e0, je suis content.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:23 > 0:20:30) [97%] : \r\nLe fr\u00e8re du champion Yannick suit de tr\u00e8s pr\u00e8s sa carri\u00e8re pour lui, Steve a toujours eu une relation tr\u00e8s particuli\u00e8re avec ses chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:20:30 > 0:20:37) [89%] : \r\nIl a une entente incroyable avec ses chevaux, il ressent les \u00e9motions, c'est presque, c'est de l'amour en fait qu'il a, c'est vraiment une histoire d'amour qui leur avec chacun de ses chevaux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:20:37 > 0:20:42) [93%] : \r\nLa ministre des Sports jurassienne, elle non plus ne boude pas son plaisir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:20:42 > 0:21:02) [87%] : \r\n1000 bravos et 1000 merci et plus \u00e0 Steve Guerdat qui a un magnifique ambassadeur hier aujourd'hui demain parce que, comme je le disais, il a toujours montr\u00e9 un attachement, une affection \u00e0 cette r\u00e9gion, il est loin du Jura, tout en \u00e9tant tr\u00e8s proches, il est pas ingrat, je veux dire c'est vraiment une belle personnalit\u00e9 mature et puis l\u00e0, ben j'entends c'est c'est juste et c'est bon, c'est magnifique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:21:02 > 0:21:07) [98%] : \r\nCe soir, beaucoup vont f\u00eater cette premi\u00e8re m\u00e9daille olympique de l'histoire du canton du Jura.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:09 > 0:21:19) [88%] : \r\nUne f\u00eate aussi \u00e0 Londres, Steve Guerdat sera re\u00e7u ce soir \u00e0 la Maison suisse, ce sera \u00e0 suivre sur RTS deux \u00e0 23 heures Marie- Laure, on passe au sport collectif avec une double confrontation France- Espagne aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:19 > 0:21:35) [90%] : \r\nEntre ces 2 nations, c'est un peu je th\u00e8me moi non plus, on en est la preuve sur le parquet de basket- ball, quart de finale avec finalement la victoire de l'Espagne sur la France, 66 \u00e0 59 et en m'en handball, \u00e7a s'est jou\u00e9 dans les toutes derni\u00e8res secondes de ce quart de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:21:35 > 0:21:57) [94%] : \r\nL'Espagne a souvent men\u00e9 m\u00eame de 5 buts, mais la France est inexorablement revenu 22 \u00e0 22 et puis ce but magique intervient dans les derni\u00e8res secondes, le h\u00e9ros du jour se nomme William Accambray, il marque son 7\u00e8me but mais le plus important dans les derni\u00e8res secondes, ce sont les champions olympiques, ils \u00e9taient 4 ans les voici maintenant les experts, c'est comme \u00e7a qu'on les appelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:21:57 > 0:22:10) [93%] : \r\nEn demi- finale et 5 mois jour apr\u00e8s jour, apr\u00e8s la journ\u00e9e de la femme Jean-Marc H\u00e9l\u00e8ne a d\u00e9cid\u00e9 de nous d\u00e9cliner pour cette 13\u00e8me journ\u00e9e des Jeux olympiques, cette journ\u00e9e au f\u00e9minin, il faut dire qu'il n'y en a qui n'ont pas la vie facile.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:12 > 0:22:31) [85%] : \r\nUn grand sourire pour un 800 m\u00e8tres historique, \u00e0 19 ans, Sarah Attar est devenue la premi\u00e8re saoudienne \u00e0 participer aux Jeux olympiques en athl\u00e9tisme, sa tenue est un peu plus longue que celle de ses adversaires, son temps aussi 43 secondes de plus que les premi\u00e8res, peu importe, le public a appr\u00e9ci\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:33 > 0:22:51) [93%] : \r\nUn gabarit imposant pour faire taire les rumeurs pour participer au 800 m\u00e8tres f\u00e9minin la Sud-africaine Kaster ces a d\u00fb prouver qu'elle \u00e9tait une femme en 2009, elle avait m\u00eame \u00e9t\u00e9 suspendu plusieurs mois avant de r\u00e9ussir \u00e0 prouver sa f\u00e9minit\u00e9 une m\u00e9daille samedi en finale lui offrirait une belle revanche.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:22:53 > 0:23:07) [92%] : \r\nUne bonne gauche pour prouver qu'une femme, c'est aussi se battre depuis cette ann\u00e9e, la boxe n'est plus r\u00e9serv\u00e9 aux hommes, la douceur et la Gr\u00e8ce, a priori, ce n'est pas pour elle une grande soif de victoire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:23:10 > 0:23:21) [90%] : \r\nPour une grosse gamelle groupe craignent s'est fait une belle frayeur sur la piste de BMX, l'Am\u00e9ricaine aurait aussi plus proche de son v\u00e9lo sur la t\u00eate, mais a priori plus de peur que de mal.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:23:23 > 0:23:50) [92%] : \r\nOn a mal pour elle, demain c'est le grand jour pour Swann Auberson et l\u00e0 aussi il va falloir une bonne dose de courage, non pas \u00e0 cause de la chute, mais surtout parce que la temp\u00e9rature \u00e0 Londres est tr\u00e8s fra\u00eeche et pour ses 10 kilom\u00e8tres en eau libre Swann Auberson est pr\u00eate pour relever ce d\u00e9fi, il faut dire que l'ann\u00e9e pass\u00e9e, \u00e0 la surprise g\u00e9n\u00e9rale, elle avait remport\u00e9 le titre sur 5 km au championnat du monde, du coup la Genevoise a beaucoup d'ambition pour demain, le reportage de Fran\u00e7ois Ruchti et Marylin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:23:53 > 0:24:03) [92%] : \r\nPr\u00e8s de 100 kilom\u00e8tres de natation c'est l'entra\u00eenement marathon de Swann Oberson chaque semaine l'unique moyen pour viser un podium ou 10 kilom\u00e8tres au libre-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:04 > 0:24:08) [76%] : \r\nDans l'on bassin rigueur et discipline pour la Genevoise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:09 > 0:24:22) [94%] : \r\nJe me sens bien et c'est vrai que je me r\u00e9jouis vraiment de jeudi, parce que plus \u00e7a s'approche plus ouais je peux plus attendre en fait et voil\u00e0, \u00e7a fait 4 ans qu'on pr\u00e9pare \u00e7a et le moment est arriv\u00e9, donc c'est vrai que je me r\u00e9jouis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:23 > 0:24:36) [89%] : \r\nC'est ici que tout va se jouer le bassin de Hyde Park et son nom glaciale, \u00e0 peine 16 degr\u00e9s soit berceau a d\u00fb adapter son entra\u00eenement \u00e0 ces temp\u00e9ratures anglaise qui ne lui conviennent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:24:36 > 0:24:48) [89%] : \r\nJ'ai pouss\u00e9 mes limites aux entra\u00eenements beaucoup de fois, c'est vrai qu'au tout d\u00e9but en mai qu'on a commenc\u00e9, j'arrivais \u00e0 rester 3 ou 4 kilom\u00e8tres et apr\u00e8s je devais sortir et c'est vrai qu'\u00e0 la France, j'arrivais \u00e0 tenir tous les entra\u00eenements pas son probl\u00e8me, mais \u00e7a allait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:49 > 0:24:59) [92%] : \r\nAvec cette pr\u00e9paration sp\u00e9cifique Swann Oberson esp\u00e8re faire aussi bien qu'aux derniers jeux olympiques 6\u00e8me \u00e0 P\u00e9kin, et pourquoi pas d\u00e9crocher une m\u00e9daille.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:25:02 > 0:25:12) [94%] : \r\nMarie- Laure Viola, merci, on vous retrouve demain et pour clore cette page avant m\u00eame la fin des Jeux olympiques, les Britanniques f\u00eate d\u00e9j\u00e0 le succ\u00e8s de leurs athl\u00e8tes une moisson de m\u00e9dailles historique \u00c9tienne Duval.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:16 > 0:25:31) [92%] : \r\nC'est une v\u00e9ritable pluie de m\u00e9dailles qui s'abat sur Londres depuis quelques jours, pr\u00e9vient qu'hier, la Grande-Bretagne, on a r\u00e9colt\u00e9 9, dont 6 en or, les supporters ne savent plus o\u00f9 donner de la t\u00eate hier au V\u00e9lodrome pour c\u00e9l\u00e9brer la victoire de Laura Trott, il y avait dans la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:25:33 > 0:25:45) [92%] : \r\nSa tante, la princesse Anne, et l'ancien 1er ministre John Major, mais on commence \u00e0 manquer de VIP pour c\u00e9l\u00e9brer les victoires, surtout quand l'alchimie olympiques frappe l\u00e0 o\u00f9 on ne l'attend pas, comment d'\u00e9quitation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:25:52 > 0:26:09) [90%] : \r\nAvec le public \u00e9tait incroyable, je n'ai jamais rien entendu de tels lorsque je rentre en piste, je crois que cela ne nous aide vraiment bien savez me soigner, c'\u00e9tait la fin de la premi\u00e8re manche pour les Britanniques, tout \u00e9tait encore possible, m\u00eame la journaliste de la BBC se permettait un nuage d'enthousiasme dans son commentaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:09 > 0:26:17) [83%] : \r\nAlors une fois approuv\u00e9 \u00e0 l'ETA, j'ai failli avoir des amis de l'autre jour, je criais en cam\u00e9ra m\u00eame \u00e0 dix hors du Champ, j'ai r\u00e9pondu : on vient de gagner l'or oui tout ce moment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:17 > 0:26:28) [95%] : \r\nQuand m\u00eame ferveur dans le public, m\u00eame celui qui n'avait encore jamais assist\u00e9 \u00e0 une \u00e9preuve de saut d'obstacles, \u00e7a ne vous para\u00eet pas un peu exag\u00e9r\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:26:29 > 0:26:34) [83%] : \r\nNon, c'est une vie pas quand il s'agit, l'\u00e9quipe tannique absolument pas, c'est un peu mais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:26:34 > 0:27:03) [78%] : \r\nMais la mani\u00e8re de dire l'autre jour, ils se sont mis \u00e0 taper du pied par terre, cela, on aurait dit le tonnerre oui le tonnerre absolue, femme de, comme vous dites, \u00e7a faisait m\u00eame un peu peur, c'\u00e9tait fantastique qui \u00e7a et qui r\u00e9gulariser pr\u00e9coce femme azt\u00e8que London, The way, c'est pareil : AS batave, il y a toujours beaucoup de monde \u00e0 Londres, mais c'est rare que les gens se parlent, qu'ils rient et comme cela se fait ici depuis nous la semaine oui c'est exceptionnel raret\u00e9 ou est-ce pour \u00e7a et ex- absolument.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:27:04 > 0:27:18) [92%] : \r\nEn l'occurrence aujourd'hui cette jovial, il l'Union Jack, l'Europe a pes\u00e9 plus lourd que la poign\u00e9e de supporters suisses perdus dans la foule, l'euphorie de masse ne fait pas gagner \u00e0 tous les coups, heureusement pour les \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:20 > 0:27:26) [95%] : \r\nOn a appris aujourd'hui la disparition de Charly Hertig, l'ancien footballeur et entra\u00eeneur Vaudois, mort lundi \u00e0 la suite d'une longue maladie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:27:27 > 0:27:31) [95%] : \r\nIl avait men\u00e9 le Lausanne- Sport, la victoire de la Coupe de Suisse en 1981.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:31 > 0:27:41) [97%] : \r\nJoueur embl\u00e9matique du club Vaudois \u00e9galement, il a fait partie de la l\u00e9gendaire \u00e9quipe sacr\u00e9e championne de Suisse en 1965 Charly Hertig avait 72.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:27:41 > 0:27:43) [73%] : \r\nOn peut pas beaucoup n'ont pas la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:27:44 > 0:27:53) [87%] : \r\nAux Jeux de Londres aussi la technologie d\u00e9cuple les possibilit\u00e9s de rencontrent apr\u00e8s le Minitel et le site internet, voici les applications smartphone et le GPS Simon Pittet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:27:55 > 0:28:28) [91%] : \r\nLes Jeux olympiques de Londres, la Mecque du sport mais aussi celle du flirt, voire plus si entente 150000 pr\u00e9servatifs devraient \u00eatre distribu\u00e9s aux athl\u00e8tes durant la quinzaine les athl\u00e8tes aussi adepte des nouvelles applications de rencontre sur smartphones utilisant le GPS, l'une d'elles auraient m\u00eame \u00e9t\u00e9 victime de son succ\u00e8s d\u00e8s l'arriv\u00e9e des premiers sportifs, une panne de presque 24 heures probl\u00e8me technique ou surcharge du service, la question reste ouverte, mais l'histoire met en lumi\u00e8re le d\u00e9veloppement fulgurant de ces nouveaux outils de rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:28 > 0:28:40) [83%] : \r\nD'abord, ce sera plus ou moins \u00e0 peu pr\u00e8s un kilom\u00e8tre, il y a celui-l\u00e0 le plus proche, insectes mais \u00e7a peut \u00eatre 300 m\u00e8tres, \u00e7a fait 100 m\u00e8tres et le dernier \u00e9tat 40 kilom\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:28:40 > 0:28:49) [92%] : \r\nCet utilisateur ne souhaite pas \u00eatre reconnu, \u00e2g\u00e9 de 45 ans, il utilise plusieurs applications de g\u00e9olocalisation pour faire des rencontres avec d'autres hommes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:28:49 > 0:29:13) [85%] : \r\n\u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 mon \u00e9poque, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait autre chose, d'abord il y avait, il y avait toute une cour \u00e0 faire, il avait fallu armer, il fallait on offrait un verre, une danse, enfin, il y avait un petit son petit num\u00e9ro \u00e0 faire avant de passer au donc jusque maintenant on passe au lit et puis et puis c'est fini.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:13 > 0:29:19) [90%] : \r\nEt les h\u00e9t\u00e9rosexuels ne sont pas en reste, de nombreux services similaires leur sont aussi destin\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:29:19 > 0:29:31) [90%] : \r\nLa dans le contexte de ces g\u00e9olocalisation on a plut\u00f4t des formes d'opportunisme min\u00e9 justement \u00e0 la proximit\u00e9 \u00e0 la facilit\u00e9 et \u00e0 un moindre effort \u00e0 moindre co\u00fbt un moindre investissement de la part de ceux qui recherchent la mise.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:29:31 > 0:29:37) [91%] : \r\nL'\u00e2me soeur, mais le plus souvent une rencontre d'un soir et ce qu'il y a pas une accoutumance et une forme d'addiction.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:37 > 0:29:37) [98%] : \r\nTout \u00e0 fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:29:39 > 0:29:46) [87%] : \r\nCompl\u00e8tement, c'est comme une drogue qu'on ira et il faut faire gaffe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:29:47 > 0:29:56) [94%] : \r\nLa demande est l\u00e0 et l'offre, elle ne cesse de s'\u00e9toffer les applications les plus populaires, compte aujourd'hui plus de 4 millions d'utilisateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:57 > 0:30:06) [92%] : \r\nDans notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 le succ\u00e8s grandissant des chambres d'h\u00f4tes en Suisse, on s'int\u00e9resse ce soir au bed and breakfast de luxe Diane Marro, vous \u00eates \u00e0 Genolier dans le canton de Vaud.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:30:09 > 0:30:37) [92%] : \r\nOui, tout \u00e0 fait, Malika, nous sommes juste au-dessus de Nyon et cette magnifique villa derri\u00e8re moi, c'est un bed and breakfast tout confort, piscine chauff\u00e9e WiFi dans les chambres, garage pour les v\u00e9hicules avec des tarifs jusqu'\u00e0 340 francs la nuit selon breakfast Switzer Land, l'organisation qui chapeaute ces \u00e9tablissements, les nuit\u00e9es sont en hausse de pr\u00e8s de 10 pourcent depuis 2 ans dans les chambres d'h\u00f4tes et les 5 \u00e9toiles sont toujours plus nombreux, comme vous allez le voir dans ce reportage.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:40 > 0:30:48) [88%] : \r\nBienvenue chez nous ici vous vous trouvez en fait dans l'espace, avant c'\u00e9tait des \u00e9curies, nous avons transform\u00e9 en 2 chambres d'h\u00f4tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:30:48 > 0:30:56) [88%] : \r\nCoire non dans le canton de Vaud apr\u00e8s 3 ans de travaux Sandrine n'est pas bien ont ouvert leur bedaine breakfast 5 \u00e9toiles en 2008.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:30:56 > 0:31:06) [90%] : \r\nDonc il y a 3 \u00e0 \u00e0 sa disposition pour nous autres, on a mis une piscine aussi pour te rafra\u00eechir et puis alors on a mis un Spa au bord de la Venoge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:06 > 0:31:08) [98%] : \r\nLe couple a investi plus de 200000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:31:08 > 0:31:24) [88%] : \r\nJe vous dirais que c'est rentable dans le sens qu'on paye int\u00e9r\u00eats amortissement facilement tous les mois, on doit sortir environ 1000 1200 francs par mois et on les sort donc tout ce qui, en plus, c'est quand m\u00eame, hein, c'est du bonus pour nous qu'on r\u00e9injecte dans la ferme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:24 > 0:31:28) [93%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric vient de Lyon, elle passe ici plusieurs semaines pour son travail.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:31:28 > 0:31:32) [84%] : \r\nVous \u00eates un peu comme chez vous, ici c'est chez moi soumettre devenu fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:33 > 0:31:37) [86%] : \r\nChangement accord \u00e0 Grandvaux, ce couple a d\u00e9cid\u00e9 de vivre une retraite active.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:31:37 > 0:31:41) [81%] : \r\nBonjour Nathalie Armand bonjour short bienvenue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:41 > 0:31:46) [90%] : \r\nDans leur demeure flambant neuve, 5 chambres d'h\u00f4tes 210 \u00e0 240 francs la nuit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:31:46 > 0:31:50) [83%] : \r\nEt voil\u00e0, et si nous avons une pi\u00e8ce plut\u00f4t familial.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:31:50 > 0:31:54) [96%] : \r\nEn une ann\u00e9e, ils ont vu passer plus d'un millier de touristes, mais pas n'importe lesquels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:31:54 > 0:32:13) [91%] : \r\nParfois, on doit se battre un petit peu contre cette id\u00e9e que que les chambres d'h\u00f4tes un bras, c'est plut\u00f4t au backgammon routard alors je crois qu'on a bien vis\u00e9 le si on peut parler de march\u00e9, on a bien vis\u00e9 en construisant en fonction d'une client\u00e8le qui veut du haut de gamme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:13 > 0:32:18) [91%] : \r\nCe soir, on affiche complet, une dizaine d'Isra\u00e9liens et cette famille de Toulouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:32:18 > 0:32:25) [88%] : \r\nAbaisser le la convivialit\u00e9 et sous le le contact qu'on peut avoir avec les, les personnes qui nous loge.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:25 > 0:32:32) [96%] : \r\nD'autres ont mis\u00e9 sur l'originalit\u00e9 au Locle les 4 cabanes suspendues de cet ancien menuisier ne d\u00e9semplissent pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:32 > 0:32:34) [81%] : \r\nC'est un et ao\u00fbt il reste une date.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:36 > 0:32:37) [80%] : \r\nEnsuite, cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:32:40 > 0:32:43) [83%] : \r\nEncore un client, un futur client.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:32:43 > 0:32:48) [89%] : \r\nCuisine, salle de Bains et chauffage les cabanes de Jean-Paul sont ouvertes toute l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:32:48 > 0:33:04) [87%] : \r\nEn fait, ici, on est \u00e0 la fois le but et l'h\u00e9bergement, contrairement \u00e0 d'autres qui ont peut-\u00eatre un bel Inde Breakfast ou un h\u00f4tel o\u00f9 les gens vont dans la r\u00e9gion et doivent trouver une place o\u00f9 se loger, tandis que nous, nos placements o\u00f9 ils ont d\u00e9sir\u00e9 se loger, qui est en m\u00eame temps, le but de la promenade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:33:04 > 0:33:11) [84%] : \r\nBeh donne Breakfast Irlande d\u00e9nombre plus de 1000 \u00e9tablissements en Suisse 20 pourcent sont class\u00e9es 4 et 5 \u00e9toiles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:12 > 0:33:34) [95%] : \r\nEt avant de terminer ce journal, je vous rappelle l'information principale de la journ\u00e9e, l'exploit de Steve Guerdat aux Jeux de Londres, le Jurassien est mont\u00e9 sur la plus haute marche du podium dans le concours de saut d'obstacles individuel au terme d'un parcours sans faute, parcours d'une incroyable intensit\u00e9, le champion olympique s'est aussit\u00f4t jet\u00e9 dans les bras de son p\u00e8re Philippe ici au centre du terrain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:33:38 > 0:33:47) [90%] : \r\nC'est la fin de ce journal, au nom de toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous de l'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Claudia m\u00e9lange Ouadih sa voix demain, vous retrouverez Olivier Dominik tr\u00e8s bonne soir\u00e9e \u00e0 tous.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:34:03 > 0:34:06) [72%] : \r\nL'information en continue, c'est sur RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:34:20 > 0:34:33) [79%] : \r\nSalut Roland je te dis bonjour ou pas, c'est pas moi, dans ma t\u00eate, 1000 po\u00e8mes aussi int\u00e9ressant, bon ben voil\u00e0, c'est l'essentiel, Charles, bonne soir\u00e9e, Malika, une petite essayer de voir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:34:37 > 0:35:08) [93%] : \r\nOui, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas fait prier aujourd'hui la bonne nouvelle c'est qu'il devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 dimanche, ceci gr\u00e2ce au haute pression, qui ont repris le dessus et qui vont donc nous prot\u00e9ger des perturbations qui vont passer en marge de la Suisse, la p\u00e9riode sera tr\u00e8s s\u00e8che, mais il pourrait y avoir de la pluie entre dimanche et lundi, ce qui devrait quelque peu rafra\u00eechir l'atmosph\u00e8re selon Marianne Giroud et patati et patata.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:08 > 0:35:09) [70%] : \r\nCarty.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:11 > 0:35:15) [75%] : \r\nLe jeu v\u00e9rifi\u00e9, c'est bon, oui, il va le faire hein, ah oui, bien s\u00fbr.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:35:16 > 0:35:20) [87%] : \r\nEt patati et patata, bon l\u00e0, je serai en bien \u00e9videmment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:35:27 > 0:35:35) [82%] : \r\nJ'ai pas le droit de me d\u00e9placer, on est donc, oui, tout \u00e0 fait appel maintenant tu laisses dans les morts, on marre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:35:41 > 0:35:49) [92%] : \r\nDonc je disais, selon Marianne Giroud de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain quelques passages quelques voiles de nuages.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:49 > 0:35:53) [57%] : \r\nVoici ce des avant le g\u00e9n\u00e9rique eu SoiTec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:35:56 > 0:36:04) [74%] : \r\nEt puis apr\u00e8s tout \u00e0 Saudoy la revue internationale le jeu le g\u00e9n\u00e9rique m\u00e9ritants, gr\u00e2ce \u00e0 c'est ce qui \u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:09 > 0:36:12) [91%] : \r\nJe crois que vous faites pas des comptes pour les g\u00e9n\u00e9riques, on fait ci ou bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:36:13 > 0:36:16) [84%] : \r\nNon, une minute, je fais juste une bombe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:36:17 > 0:36:20) [73%] : \r\nPas dire non, non.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:36:26 > 0:36:41) [80%] : \r\nDans les march\u00e9s, bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, le soleil ne s'est pas dans la rue, le soleil \u00e7a attend \u00e7a Trade d'enlever le super je non, c'est pas grave.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:36:41 > 0:36:49) [88%] : \r\nLe soleil ne s'est pas fait prier aujourd'hui \u00e0 la bonne nouvelle c'est qu'nous accompagnera encore jusqu'\u00e0 dimanche, ceci gr\u00e2ce au haute pression, qui ont repris le 2.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:37:19 > 0:39:33) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ravi de vous retrouver le soleil ne s'est pas fait prier aujourd'hui la bonne nouvelle c'est qu'il devrait nous accompagner jusqu'\u00e0 dimanche, ceci gr\u00e2ce au haute pression, qui ont repris le dessus et qui vont donc nous prot\u00e9ger des perturbations qui vont passer en marge de la Suisse est la p\u00e9riode sera tr\u00e8s s\u00e8che, il pourrait tout de m\u00eame y avoir de la pluie entre dimanche et lundi, ce qui devrait quelque peu rafra\u00eechir l'atmosph\u00e8re ce moyen de Giroud de M\u00e9t\u00e9oSuisse demain matin quelques voiles de nuages \u00e9lev\u00e9s sur le nord de la Suisse du \u00e0 un front qui passe justement sur le nord de l'Europe, quelques petits cumulus ici ou l\u00e0 sur les reliefs, sinon un soleil d\u00e9j\u00e0 bien pr\u00e9sents autour du limon en Valais et autres et sans, au fil de la matin\u00e9e, ces nuages \u00e9lev\u00e9s c\u00e9deront leur place \u00e0 un temps ensoleill\u00e9 \u00e0 souhait en toutes r\u00e9gions avec toujours des cumulus purement inoffensif et d\u00e9coratif sur les reliefs c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin un maximum de 15 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine, l'apr\u00e8s- midi jusqu'\u00e0 27 degr\u00e9s sur le plateau, ce sera le maximum sur le plateau, souhaite un degr\u00e9 de plus qu'aujourd'hui 28 ans valait 30 au sud 22 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres avec une petite bise qui va continuer de souffler sur le plateau et le Jura, mais elle devrait quelque peu faiblir par rapport \u00e0 aujourd'hui et puis toujours des petits vont du nord en montagne qui ne d\u00e9passeront pas 25 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure pour la suite, donc vendredi et samedi, le temps sera estival \u00e0 souhait, avec des temp\u00e9ratures en poil au-dessus des normes de saison, une petite bise va continuer de souffler vendredi et samedi, elle devrait tomber dimanche et puis dimanche instabilit\u00e9 va augmenter au fil de la journ\u00e9e, ce qui va favoriser la formation des orages dans le courant de la soir\u00e9e des pr\u00e9cipitations r\u00e9siduelles lundi, mais les pressions vont reprendre l'ascenseur \u00e0 un rythme vertigineux et donc encore nous prot\u00e9ger en d\u00e9but de semaine prochaine, m\u00eame type de temps \u00e0 l'est et au sud, restera en marge, dimanche et lundi, avec un temps stable et donc pas de pr\u00e9cipitation, en principe, dimanche et lundi, vous savez tout, demain, les Romains seront \u00e0 la f\u00eate, c'est Nathalie Sba\u00ef qui aura le plaisir de vous retrouver dans quelques instants, les Docks de l'\u00e9t\u00e9, tr\u00e8s tr\u00e8s belle soir\u00e9e \u00e0 toutes et \u00e0 tous, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-08-11T00:37:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "AA1208034256", "durationSec": 71, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Londres : 20120808, la nageuse suisse OBERSON Swann s'appr\u00eate \u00e0 disputer la finale du marathon 10 km dames dans le cadre des \u00e9preuves de natation des jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2012. Elle esp\u00e8re am\u00e9liorer sa performance par rapport aux Jeux Olympiques d'\u00e9t\u00e9 2008 de P\u00e9kin o\u00f9 elle avait termin\u00e9 6e.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RUCHTI, Fran\u00e7ois", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "COURSE (NATATION)"], "sequenceIds": ["1331667"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347646", "durationSec": 92, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Bassecourt : 20120808, la famille du cavalier suisse GUERDAT Steve a imm\u00e9diatement f\u00eat\u00e9 sa m\u00e9daille d'or aux Jeux olympiques de Londres. La conseill\u00e8re d'Etat jurassienne cheffe des Sport BAUME-SCHNEIDER Elisabeth \u00e9tait \u00e9galement pr\u00e9sente.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Son", "name": "MONTINI, Carryl", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUERDAT, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BASSECOURT"], "thematicThemes": ["M\u00c9DAILLE", "F\u00caTE"], "thematicPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"], "sequenceIds": ["1331611"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347647", "durationSec": 65, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Lausanne : 20120808 et archives, la r\u00e9colte de signatures pour le r\u00e9f\u00e9rendum contre le projet du parlement vaudois le Rosebud a abouti. Les habitants du canton devront se prononcer sur cet objet.", "remarks": "RESTRICTIONS", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "ARCHITECTURE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "sequenceIds": ["1331655"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347648", "durationSec": 85, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Londres : 20120808, le cavalier suisse GUERDAT Steve a remport\u00e9 la m\u00e9daille d'or au concours du saut d'obstacles d'\u00e9quitation lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2012. GUERDAT Steve s'impose devant le N\u00e9erlandais SCHRODER, Gerco et l'Irlandais O'CONNOR, Cian.", "remarks": "IL EXISTE DES IMAGES THEMATIQUES DE L'OPERATION SUR ZT006788/01", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BURGY, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "M\u00c9DAILLE", "SAUT D'OBSTACLES"], "thematicPersons": ["GUERDAT, STEVE"], "sequenceIds": ["1331663"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347649", "durationSec": 60, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Lausanne : 20120808, le chirurgien cardiaque PRETRE Ren\u00e9 a op\u00e9r\u00e9 son premier patient au CHUV apr\u00e8s avoir exerc\u00e9 14 ans \u00e0 Zurich. L'h\u00f4pital universitaire compte sur sa r\u00e9putation pour d\u00e9velopper la chirurgie cardiaque.", "remarks": "ADAPTATION D'UN SUJET TV5", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "FLAMAND, Jean-Baptiste", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1208347650", "durationSec": 23, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20120808 et archives, interview du politologue sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient DJALILI Mohammad-Reza sur le r\u00f4le jou\u00e9 par l'Iran dans la guerre civile syrienne. L'Iran est en effet un alli\u00e9 important du r\u00e9gime El Assad.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1208347651", "durationSec": 73, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Gao : 20120808, les islamistes contr\u00f4lent le nord du Mali et veulent y imposer la charia, la loi islamique. Mais pour la 1\u00e8re fois, des habitants manifestent pour s'opposer aux islamistes et se rebellent.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "AELLEN, Jean-Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1208347652", "durationSec": 115, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120808, les applications pour t\u00e9l\u00e9phones intelligents pour faire des rencontres se d\u00e9veloppent et changent ainsi les techniques de s\u00e9duction.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "GOREN, Ehud", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "DUFAUX, Connie", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "RENAUD, Jessica", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["CHIRURGIEN"], "thematicPersons": ["PRETRE, REN\u00c9"], "thematicCorporations": ["CHUV"], "sequenceIds": ["1331722"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347653", "durationSec": 117, "title": "12.08.08", "excerpt": "* Vaud, Grandvaux, Le Locle : 20120808, les chambres d'h\u00f4tes connaissent un succ\u00e8s grandissant en Suisse. La client\u00e8le haut de gamme est d\u00e9sormais vis\u00e9e.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BJORGVINSSON, Jon", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ALLGOEWER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE"], "thematicThemes": ["GUERRE CIVILE", "R\u00c9GIME POLITIQUE"], "sequenceIds": ["1331962"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347654", "durationSec": 108, "title": "12.08.08", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BUGNON, Alexandre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "HAUPAIS, Marie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GAO"], "thematicThemes": ["ISLAM", "CONFLIT RELIGIEUX"], "sequenceIds": ["1331965"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347655", "durationSec": 123, "title": "12.08.08", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "MORY, Philippe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PENTUCCI, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOULIN, Cyril", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PITTET, Simon", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "S\u00c9DUCTION", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "sequenceIds": ["1331972"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347656", "durationSec": 155, "title": "12.08.08", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "NOTARO, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCLE, LE", "VAUD", "GRANDVAUX"], "thematicThemes": ["CHAMBRE D'H\u00d4TE", "H\u00d4TELLERIE"], "sequenceIds": ["1331974", "1331975", "1331976"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1208904461", "summary": "DUPLEX LAUSANNE :\r\nPRETRE, Ren\u00e9, chirurgien cardiaque suisse au CHUV (perspectives au CHUV,  apporte de l'exp\u00e9rience au CHUV, nombreux patients \u00e0 Zurich, centre de   transplantation au CHUV).", "id": "904460"}, {"internalArchiveId": "GS1208331612", "summary": "19:50.26\r\nBassecourt : divers plans famille GUERDAT se congratulant / itw GUERDAT,  Serge, grand-p\u00e8re de Steve (\"pas fini d'en pleurer\", \u00e9norme travail de Steve) / manchettes du journal \"Le Quotidien jurassien\" relatant exploits de GUERDAT, Steve, cavalier suisse, accroch\u00e9es au mur / itw BOURQUARD, Roger, ex-entra\u00eeneur de GUERDAT, Steve (grand bonheur) / itw GUERDAT, Yannick, fr\u00e8re de GUERDAT,  Steve (relation de Steve Guerdat avec ses chevaux) / divers plans famille  GUERDAT et BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth, conseill\u00e8re d'Etat jurassienne cheffe des Sports, trinquant devant \u00e9curie / itw d BAUME-SCHNEIDER, Elisabeth   (affection de Steve Guerdat pour le Jura). m\u00e9daille, f\u00eate.", "id": "1331611", "visualThemes": ["M\u00c9DAILLE", "F\u00caTE"], "visualGeographicals": ["BASSECOURT"], "visualPersons": ["BAUME-SCHNEIDER, ELISABETH"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331656", "summary": "12:55.49\r\nLausanne : divers plans habitants signant r\u00e9f\u00e9rendum (15\") / itw SCHALLER, Graziella, copr\u00e9sidente comit\u00e9 r\u00e9f\u00e9rendaire (difficult\u00e9 de la r\u00e9colte de  signatures, mauvais go\u00fbt architectural) / divers plans SCHALLER, Graziella,  apportant signatures \u00e0 chancellerie. b\u00e2timent public, architecture.", "id": "1331655", "visualThemes": ["B\u00c2TIMENT PUBLIC", "ARCHITECTURE", "R\u00c9F\u00c9RENDUM"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331664", "summary": "19:35.42\r\nLondres, Greenwich Park : podium, GUERDAT, Steve avec sa m\u00e9daille d'or lors hymne national suisse / tour d'honneur de GUERDAT, Steve, cavalier suisse / de loin GEURDAT, Steve embrassant GUERDAT, Philippe, son p\u00e8re / parcours de saut d'obstacles SKELTON, Nick, cavalier britannique ratant un obstacle / parcours de la 1ere manche de GUERDAT, Steve sans faute sur son cheval Nino des   Buissonnets. saut d'obstacles, m\u00e9daille, Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.", "id": "1331663", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "M\u00c9DAILLE", "SAUT D'OBSTACLES"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["GUERDAT, STEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331668", "summary": "19:54.14\r\nLondres : itw OBERSON, Swann, nageuse suisse (ses objectifs aux Jeux   Olympiques) entrecoup\u00e9e d'archives de OBERSON, Swann aux jeux olympiques de  P\u00e9kin 2008. jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, course (natation), dames.", "id": "1331667", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "COURSE (NATATION)"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331723", "summary": "19:39.04\r\nLausanne, int CHUV : divers plans PRETRE, Ren\u00e9, chirurgien cardiaque  suisse au CHUV, op\u00e9rant coeur d'un enfant avec son \u00e9quipe m\u00e9dicale (7\", 8\",  19\", 9\") / divers plans PRETRE, Ren\u00e9, faisant visite dans chambre h\u00f4pital  avec son \u00e9quipe m\u00e9dicale (12\") / itw PRETRE, Ren\u00e9 (pr\u00e9paration 1\u00e8re op\u00e9ration au CHUV, risque \u00e9norme de l'op\u00e9ration, ex-patients de Zurich viendront se faire op\u00e9rer au CHUV, formation technique des chirurgiens)/ divers plans PRETRE,  Ren\u00e9, se pr\u00e9parant \u00e0 op\u00e9rer en se lavant les mains et en enfilant blouse (7\"). chirurgien.", "id": "1331722", "visualThemes": ["CHIRURGIEN"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["PRETRE, REN\u00c9"], "visualCorporations": ["CHUV"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331963", "summary": "19:43.53\r\nGen\u00e8ve : itw DJALILI, Mohammad-Reza, politologue sp\u00e9cialiste du Moyen-Orient (militaires iraniens pr\u00e9sents en Syrie, perte du r\u00e9gime El Assad comme perte \u00e9norme pour l'Iran). r\u00e9gime politique, guerre civile.", "id": "1331962", "visualThemes": ["GUERRE CIVILE", "R\u00c9GIME POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331966", "summary": "19:48.08\r\nGao : int h\u00f4pital, divers plans MAIGA, Malik, journaliste de radio Ko\u00efma,  alit\u00e9 et diminu\u00e9 / itw MAIGA, Malik (les islamistes) / Place de l'Ind\u00e9pendance, divers plans habitants r\u00e9unis pour chanter l'hymne national face aux islamistes (23\") / itw manifestant (contre les islamistes) / divers plans jihadistes  arrivant sur la plage / itw m\u00e8re (disparition enfants) / divers plans v\u00e9hicules circulant sur route. conflit religieux, islam.\r", "id": "1331965", "visualThemes": ["ISLAM", "CONFLIT RELIGIEUX"], "visualGeographicals": ["GAO"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331973", "summary": "19:58.20\r\nGen\u00e8ve-ville : itw anonyme (fonctionnalit\u00e9 des r\u00e9seaux de rencontre,   rencontres directes d'aujourd'hui, accoutumance \u00e0 cette application) / itw  AMEY, Patrick, sociologue \u00e0 l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (moyens facilit\u00e9s) / logos d'applications pour t\u00e9l\u00e9phone intelligent d\u00e9filant. r\u00e9seau social    s\u00e9duction.", "id": "1331972", "visualThemes": ["R\u00c9SEAU SOCIAL", "S\u00c9DUCTION", "T\u00c9L\u00c9PHONE INTELLIGENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331975", "summary": "20:00.30\nCuarnens : divers plans CHAPPUIS, Sandrine, propri\u00e9taire de chambre d'h\u00f4te H2\u00f4tes pr\u00e9sentant sa maison / itw CHAPPUIS, Sandrine (maison   transform\u00e9e en chambres d'h\u00f4tes, piscine et spa) / divers plans ext maison H2\u00f4tes / itw CHAPPUIS, Fabien, agriculteur et propri\u00e9taire de H2\u00f4tes (affaire rentable) / divers plans int salle de bain de H2h\u00f4tes. h\u00f4tellerie", "id": "1331974", "visualThemes": ["CHAMBRE D'H\u00d4TE", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["CUARNENS"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331976", "summary": " Grandvaux : divers plans ext et int des chambres d'h\u00f4tes de la \"Villa Lavaux\" / itw DEUVAERT, Lael et DEUVAERT, Armand, propri\u00e9taires de la Villa Lavaux  (recherche de la client\u00e8le haut de gamme) / itw h\u00f4te (convivialit\u00e9). chambre d'h\u00f4te, h\u00f4tellerie ", "id": "1331975", "visualThemes": ["CHAMBRE D'H\u00d4TE", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["GRANDVAUX"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331977", "summary": " Le Locle : divers plans ext cabanes suspendues sur les arbres \"Les Nids\" / divers plans int cabanes / itw VUILLEUMIER, Jean-Paul, propri\u00e9taires \"Les Nids\" (chambres d'h\u00f4tes int\u00e9gr\u00e9es \u00e0 la promenade). chambre d'h\u00f4te, h\u00f4tellerie.", "id": "1331976", "visualThemes": ["CHAMBRE D'H\u00d4TE", "H\u00d4TELLERIE"], "visualGeographicals": ["LOCLE, LE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "MEURY, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "VIOLA, Marie-Laure", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "MELANJOIE-DIT-SAVOIE, Claudia", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1569118", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB276040", "position": "01"}}, {"id": "561468", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127904", "position": "01"}}]}, {"id": "ece-7862042", "source": "escenic", "mediaType": "video", "title": "Steve Guerdat", "publicationDate": "2012-08-07T23:00:00Z", "summary": "Londres 2012: Il vient de remporter le concours individuel de saut des Jeux olympiques.", "durationSec": 60, "mediaURL": "http://www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/7862042", "articleURL": "http://www.rts.ch/article/7862042", "imageURL": "http://www.rts.ch/7862148.image", "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2016-07-06T13:05:00Z", "webPublicationDate": "2016-08-17T15:00:00Z"}, {"id": "sound-E3DBB248-322F-46F3-AC8D-0761FD0D5005", "internalArchiveId": "E3DBB248-322F-46F3-AC8D-0761FD0D5005", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En 2011, pr\u00e8s de 1500 exploitations agricoles ont disparu en Suisse, un mouvement qui touche essentiellement les petites et moyennes exploitations : Interview de Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC vaudois", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "Jean-Pierre Grin : \"C'est un mouvement naturel mais si cela augmente trop, on va vers un d\u00e9mant\u00e8lement de la multifonctionnalit\u00e9 de l'agriculture suisse, plus les parcelles sont grandes moins il y a de diversification des cultures et paysages\".", "durationSec": 86, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["agriculture", "ferme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-11-08T16:00:23Z", "speechToTexts": ["08.11.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [92%] :\r\nPr\u00e8s de 1000 500 exploitations agricoles ont donc disparu l'an dernier en Suisse 1450 exactement, \u00e7a repr\u00e9sente 2 pourcent du du nombre total d'exploitations que compte la Suisse 57600 fin 2011 les cantons les plus concern\u00e9s par ce recul sont le Valais Fribourg Berne et Saint-Gall, alors que les Grisons, eux, sont 1er de classe pour l'agriculture biologique en Suisse d'ailleurs une exploitation sur 10 d\u00e9sormais se consacrer \u00e0 cette agriculture -l\u00e0 mais ce qui est int\u00e9ressant \u00e0 constater, c'est que ce sont les petites et moyennes structures qui disparaissent, alors que les grandes exploitations, elles augmentent puisque la surface cultivable, elle reste la m\u00eame, d'une ann\u00e9e sur l'autre, on assiste donc \u00e0 une r\u00e9elle concentration ces domaines agricoles, ce qui n'est pas sans danger, en tout cas c'est l'avis de Jean-Pierre Grin, conseiller national UDC Vaudois. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:45) [88%] :\r\nC'est un mouvement qui est naturel, mais au moment o\u00f9 on serait \u00e0 plus de 2 pourcent la la diminution, h\u00e9 bien je pense que on va vers un certain d\u00e9mant\u00e8lement de ce des structures d'exploitation, surtout pour la multifonctionnalit\u00e9 de l'agriculture suisse parce que l'exploitation est grande, h\u00e9 bien on a de plus grande parcelle etc et la diversification du paysage, voire des cultures les moins bonnes. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:17) [82%] :\r\nDes propos recueillis par Romain qui. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Grin, Jean-Pierre", "role": "conseiller national vaudois UDC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-99BEAB77-1124-4F11-BED7-FC5C2AE70F0C", "internalArchiveId": "99BEAB77-1124-4F11-BED7-FC5C2AE70F0C", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "D\u00e9c\u00e8s de Michel Polac, journaliste, critique et producteur de radio-t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e2ge de 82 ans : Interview de J\u00e9r\u00f4me Garcin, critique litt\u00e9raire \u00ab au Nouvel Observateur \u00bb et animateur de l'\u00e9mission \"Le masque et la plume\" sur France Inter", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "Au cours d'une longue carri\u00e8re, il a notamment cr\u00e9\u00e9 \"Le Masque et la Plume\" en 1955, \u00e9mission de critique cin\u00e9matographique, litt\u00e9raire et th\u00e9\u00e2trale qu'il a anim\u00e9e jusqu'en 1970 et qui existe toujours sur la radio France Inter. Pr\u00e9sentateur de plusieurs \u00e9missions litt\u00e9raires \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, il a \u00e9galement produit et r\u00e9alis\u00e9 des documentaires, notamment sur C\u00e9line. Auteur d'une quinzaine d'ouvrages et d'autant de films, il avait cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9v\u00e9nement en \u00e9tant renvoy\u00e9 de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision TF1 apr\u00e8s sa privatisation en 1986 \u00e0 la suite en 1986  d'une ultime \u00e9dition de sa m\u00e9morable \u00e9mission \"Droit de R\u00e9ponse\" cr\u00e9\u00e9e en 1981.", "durationSec": 199, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["journaliste", "mort (biologie)"], "thematicPersons": ["Polac, Michel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-04-02T23:18:53Z", "speechToTexts": ["03.04.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [83%] :\r\nOn apprend cette nouvelle, journaliste et \u00e9crivain fran\u00e7ais Michel Polac est mort, il avait 80 2 ans il \u00e9tait \u00e9galement cin\u00e9aste et critique et on se souvient du Masque et la plume on a l'producteur du Masque et la plume avec nous J\u00e9r\u00f4me Garcin bonsoir, oui, bonsoir, c'est aussi celle de la culture au Nouvel Observateur, Michel Polac qu'est -ce qu'est ce qu'il a port\u00e9, c'est ce en si difficile mais qu'est -ce que vous retiendrez de de son apport \u00e0 Michel Polac pour la culture en France pour sa d\u00e9mocratisation aussi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:26) [86%] :\r\nEn tout cas pour en ce qui me concerne, je retiendrai quand m\u00eame qu'il y a effectivement le le cofondateur avec Fran\u00e7ois Gibert du Masque et la plume, qui est la plus ancienne \u00e9mission de radio puisqu'il cr\u00e9\u00e9 ensemble, en 1955 donc, vous voyez, \u00e7a fait un bail et cette \u00e9mission que j'anime depuis maintenant 23 ans, il lui a donn\u00e9 son son souffle, son ton, c'est-\u00e0-dire en fait pour aller vite, une libert\u00e9 totale de parole qu'on a retrouv\u00e9 ensuite dans l'\u00e9mission qu'il animait avec beaucoup de d'ailleurs de cran et de courage. \r\nSur TF1, qui s'appelle Droit de r\u00e9ponse, c'est-\u00e0-dire la la possibilit\u00e9 \u00e0 la radio comme \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 de tout dire, y compris des choses qui ne plaisent pas \u00e0 l'ensemble des des gens alors ce commentaire de lui c'est difficile parce que lui- m\u00eame le disait : je suis un touche-\u00e0-tout, vous l'avez rappel\u00e9, il a \u00e9crit des livres, c'est bien, il m'anim\u00e9e beaucoup d'\u00e9missions \u00e0 la radio, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision et je pense qu'\u00e9videmment son r\u00eave secret, et c'\u00e9tait un ami, donc je peux, je peux le dire aujourd'hui, son r\u00eave secret aura \u00e9t\u00e9 d'\u00eatre v\u00e9ritablement un \u00e9crivain et je pense que je pense que c'\u00e9tait un peu le regret de sa vie, il a publi\u00e9 2 livres et compris d'ailleurs un volumineux Journal au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, mais je pense que \u00e7a restera quand m\u00eame son grand son grand regret malgr\u00e9 tout ce qu'il a apport\u00e9 pendant votre question c'est, je crois, c'est \u00e7a, c'est un temps de libert\u00e9 qui est tr\u00e8s fran\u00e7ais, d'ailleurs je trouve ce qui lui a valu d'ailleurs. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:58) [57%] :\r\nAlors il mod\u00e9r\u00e9s de terre j'peu et limog\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:01) [87%] :\r\nPourcent d'\u00eatre pris \u00e0 son propre \u00e0 son propre patron, c'\u00e9tait Bouygues, c'est quelqu'un qui allait jusqu'au bout de ses de ses de ses id\u00e9es et je pense que voil\u00e0, on est tous un tout petit peu les les. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:14) [66%] :\r\nAlors bon, mais. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:15) [84%] :\r\nLes enfants, les orphelins, les h\u00e9ritiers de cette libert\u00e9 qui qui fait encore, \u00e0 mon avis, d\u00e9fauts parfois \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, \u00e0 la radio, et voil\u00e0, donc c'est ce que je, je dirais, il a, il avait pour un dictionnaire, j'avais fait autrefois qui s'appelait la un autre audit du S\u00e9nat o\u00f9 les \u00e9crivains suisses r\u00e9diger leur propre n\u00e9crologie, il avait fait la sienne et et m'avait \u00e9crit cette chose assez assez juste sur lui, qui \u00e9tait touche-\u00e0-tout, il a fini par toucher terre dans ce d\u00e9calage, il est l\u00e0, il s'imaginait mourir en 2022, bon moi c'\u00e9tait 10 ans disons plut\u00f4t que \u00e7a s'est pass\u00e9, merci, mais voil\u00e0, c'est un peu l'image que je retiens en tout cas de de Michel qui \u00e9tait vraiment \u00e0, \u00e0 mon avis, sous son air un peu bourru un peu est un peu ours qui \u00e9tait d'une d'une attendrait ce dimanche est d'une finesse aussi faut faut quand m\u00eame le rappeler, comme critique litt\u00e9raire pendant une dizaine d'ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:08) [66%] :\r\nC'est tout oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:09) [87%] :\r\nL'\u00e9v\u00e9nement du jeudi, il \u00e9tait formidable. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:11) [79%] :\r\nBonjour, merci beaucoup rendu hommage ce soir, J\u00e9r\u00f4me Garcin Michel Polac Jean prie, mort \u00e0 82 ans, bonne soir\u00e9e, J\u00e9r\u00f4me Garcin. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [85%] :\r\nBravo aussi merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Garcin, J\u00e9r\u00f4me", "role": "critique litt\u00e9raire \u00ab au Nouvel Observateur \u00bb et animateur de l'\u00e9mission \"Le masque et la plume\" sur France Inter", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4F0F3896-FD5F-47D7-83C2-3E166B30344E", "internalArchiveId": "4F0F3896-FD5F-47D7-83C2-3E166B30344E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'\u00e9nergie au service du bien-\u00eatre", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "\"Poursuivant notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 sur les m\u00e9thodes de bien-\u00eatre, Henry Buxant vous propose de chercher au fond de vous-m\u00eame une histoire ancienne, un pass\u00e9 ou quelque chose qui vous bloque dans votre vie d'aujourd'hui. La praticienne Lorena Rossetti vous emm\u00e8ne dans cet univers, celui des soins \u00e9nerg\u00e9tiques. \"", "durationSec": 402, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["psychologie appliqu\u00e9e", "th\u00e9rapeutique"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T23:49:56Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nPremi\u00e8res suite maintenant de notre s\u00e9rie \u00e0 la d\u00e9couverte de th\u00e9rapie insolites ou m\u00e9connus parfois \u00e9trange, quasi mystique, ce sera d'ailleurs le cas aujourd'hui, puisqu'on va faire la connaissance d'une th\u00e9rapeutique qui va chercher au fond de vous une histoire ancienne, a pass\u00e9 quelque chose qui, qui vous bloque dans votre vie aujourd'hui, mais \u00e7a n'est pas de la psychoth\u00e9rapie a m\u00eame si, dit comme \u00e7a, \u00e7a y ressemble, \u00e7a s'appelle les soins \u00e9nerg\u00e9tiques alors attention cart\u00e9siens s'abstenir Lorena Rossetti vous emm\u00e8ne dans son univers, le corbeille du jour n'est autre qu'Henri qui n'a pas eu d'autre choix que de se faire tutoyer et d\u00e9voil\u00e9 ses Chakra. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:38) [77%] :\r\nEt puis faire un petit contr\u00f4le au niveau du chapitre qui va me donner une ligne directrice pour le sang, en imposant le c'\u00e9tait diff\u00e9rents chapitres et surtout voir, c'est qu'on une \u00e9nergie qui un peu plus faible plus forte et, ensuite, on va essayer comprendre pourquoi il y a combien chaque fois. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:57) [63%] :\r\nEt on a signal\u00e9 7 remis chaque cr\u00e8che tr\u00e8s Sunset, rue chaque r\u00eave. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:01) [81%] :\r\nApr\u00e8s donc l'information que j'ai suivi, on dit que c'est qui ont jusqu'\u00e0 donc l\u00e0 on on dans le silence, voil\u00e0 maintenant c'est parti, ce que je suis dans leur sant\u00e9, je pr\u00e9f\u00e8re, et en ce qui \u00e9tait en place \u00e0 la vraie partie des. \r\nOn a d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9, je pense, pas mal, \u00e7a le soutient ses craintes et il est ferm\u00e9, et d\u00e9j\u00e0 les directrices parce que toi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:37) [84%] :\r\n3\u00e8me chaque fois que le plexus solaire qui est en fait je suis il y a une lutte int\u00e9rieure, donc quand je dis luttes ant\u00e9rieures, c'est qu'il y a un conflit, quoi, il y a une part de toi qui est pas tout \u00e0 fait \u00e0 l'aise, donc on va aller regarder ce qui a -t-elle 6\u00e8me chaque craint que l'intuition, ce qu'on appelle le 3\u00e8me est compl\u00e8tement ferm\u00e9, donc l\u00e0 on essaye aussi de de l'ouvrir un peu, je pense que peut-\u00eatre \u00e0 beaucoup pour la suite, cet avis et puis le 7\u00e8me Chakra qui en fait la connexion avec ce qu'on appelle l'univers avec le spirituel, qui est aussi \u00e0 ouvrir un peu plus les autres Chakra vont bien, dont le le 5\u00e8me qui la communication qui va tr\u00e8s bien, donc je crois que choisir un bon m\u00e9tier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:30) [73%] :\r\nDonc faire un saut \u00e9nerg\u00e9tique s'est d\u00e9bloqu\u00e9 les \u00e9nergies ou lib\u00e9rer les \u00e9nergies au nettoyer, purifier les \u00e9nergies, \u00e7a sert \u00e0 quoi, parce que lib\u00e9r\u00e9 des \u00e9nergies nettoyer d\u00e9bloquer des Chakra, une personne qui a ce blocage comment allez- qu'est -ce qu'elle vit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:48) [86%] :\r\nElle est pas forc\u00e9ment dans un, elle se sent pas bien, \u00e7a peut \u00eatre des soucis psychologiques, \u00e7a peut \u00eatre ma vie elle a pas de sens, je sais pas o\u00f9 je vais, je sais pas pourquoi je suis l\u00e0, \u00e0 quoi \u00e7a sert, je, je vois pas le but de ma vie en amour, \u00e7a marche pas quoi c'est c'est plein de questionnements que la personne peut voir et, en fait, en venant, soins, on peut aller voir qu'est -ce qui fait que la personne ne se sont pas \u00e9panoui, ce sont pas bien. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:19) [89%] :\r\nUne fois que vous avez \u00e9valu\u00e9 c'est \u00e7a craque, vous avez capt\u00e9 des \u00e9nergies ou pas capter une \u00e9nergie du tout qu'est -ce que vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:27) [86%] :\r\nMais \u00e0 partir de l\u00e0, le personnel, donc elle se retrouve couch\u00e9 sur un canap\u00e9 et apr\u00e8s, c'est un travail qu'on fait en discutant, donc on on va aller petit \u00e0 petit dans une direction amen\u00e9 sur une situation ou un \u00e9v\u00e9nement ou une croyance que la personne a et qui en fait n'a pas besoin d'\u00eatre l\u00e0 et c'est un parasite pour elle jusqu'\u00e0 ce qu'elle prenne conscience de de ce point- l\u00e0, on pourra pas la lib\u00e9rer, donc je dois l'amener, par diff\u00e9rents moyens, \u00e0 ce qu'elle prenne conscience que cette chose -l\u00e0 qu'elle a en elle ne l'\u00eates pas ce qu'on peut prendre un exemple concret, alors par exemple j'ai un un judoka que mieux me trouver, on a enfin un grand grand travaillent ensemble, c'\u00e9tait quelqu'un qui avait \u00e9t\u00e9 professionnel en judo, sa carri\u00e8re s'est termin\u00e9e \u00e0 la fin, je souhaite terminer sa carri\u00e8re mais il ne voyait plus de but dans sa vie, donc pour lui, il \u00e9tait compl\u00e8tement perdu pensez rendu compte au fil du travail ensemble au niveau du plexus solaire, c'\u00e9tait compl\u00e8tement ferm\u00e9 donc c'est quelqu'un qui \u00e9tait tr\u00e8s fort au niveau du judo, mais tout le reste de sa vie c'\u00e9tait blocage total, donc on a travaill\u00e9 \u00e0 ceux qui prennent confiance \u00e0 ceux qui prennent sa place, il l'a fait, ce qui bien s\u00fbr voil\u00e0 et il va beaucoup mieux, c'est quelqu'un qui, qui arrivait pas y travaillait pas, il savait pas quoi faire, a tout derni\u00e8rement, il m'a appris qu'il a trouv\u00e9 un centre- qui va ouvrir et il va donner des cours de judo. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:00) [79%] :\r\nEt est ce qu'il faut faire plusieurs soins. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:03) [79%] :\r\n\u00e7a peut aller de 4 \u00e0 5 soins apr\u00e8s j'ai dit : personne, \u00e7a fait 2 ans qu'il y a un an chinois, mais tout d\u00e9pend de ce qu'on recherche, et jusqu'o\u00f9 on a envie d'aller \u00e7a c'est, c'est c'est un un univers comme moi j'compl\u00e8tement fascin\u00e9 sans fin, on a toujours un qui cherche quelque chose \u00e0 d\u00e9couvrir sur soi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:23) [91%] :\r\nComme on disait \u00e7a sent tr\u00e8s abstrait, donc on pourrait vous croire que vous puisez dans la cr\u00e9dulit\u00e9 des gens cette mani\u00e8re de fonctionner se diront : voil\u00e0, moi je pense que j'ai eu un de rond et puis je l'utilise pour faire croire aux gens que je peux les aider, c'est peut-\u00eatre un peu \u00e7a qu'on peut percevoir quand on parle de ce genre de th\u00e9rapie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:40) [86%] :\r\nOui, tr\u00e8s conscience parce que j'ai eu moi- m\u00eame eu affaire \u00e0 des personnes, je sentais que voil\u00e0, il y a, il y avait rien, en fait je fais tr\u00e8s, tr\u00e8s attention avec \u00e7a et j'essaie de rester le plus dans l'humilit\u00e9, de faire comprendre aux personnes qu'elles doivent pas d\u00e9pend de moi que ce que je transmets en fait, \u00e7a vient de moi, j'ai besoin que la personne ne se sente \u00e0 l'aise que les confiance que se rend compte, pas en train de la manipuler au-del\u00e0 Bernier ou je sais pas quoi, pour moi, c'est vraiment quelque chose d'accessoires que je fais parce que je, je me suis rendu compte que \u00e7a aide vraiment tout ce que je veux, c'est que les personnels ressortent qu'elle se sente bien et c'est le seul objectif que j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:26) [81%] :\r\nLes soins \u00e9nerg\u00e9tiques de Lorena Rossetti vu exp\u00e9riment\u00e9e par Henri Buc, sans soins qui co\u00fbte 100 francs par s\u00e9ance et la s\u00e9ance dure de une heure et demie \u00e0 2 heures la semaine prochaine \u00e0 nouveau soins une nouvelle th\u00e9rapie Fr\u00e9d\u00e9rique Volry nous fera d\u00e9couvrir une forme d'auto- massages le dos in. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossetti, Lorena", "role": "praticienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Buxant, Henry", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-939EF189-D794-4798-8EE7-CCC7CF6EF7F7", "internalArchiveId": "939EF189-D794-4798-8EE7-CCC7CF6EF7F7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La sur\u00e9l\u00e9vation d'immeuble qui allie patrimoine et modernit\u00e9 pour r\u00e9pondre \u00e0 la p\u00e9nurie de logement, dans le quartier Saint-Jean \u00e0 Gen\u00e8ve : Interview d'Ugo Brunoni, architecte", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "Gen\u00e8ve subit une s\u00e9v\u00e8re p\u00e9nurie de logements. Pour r\u00e9pondre \u00e0 la densification urbaine, une des solutions consiste \u00e0 sur\u00e9lever les immeubles. Depuis 2008, une loi autorise ce type de constructions. Pas forc\u00e9ment simple et co\u00fbteuse, la sur\u00e9l\u00e9vation permet aussi de pr\u00e9server un patrimoine. La rupture entre l'ancien et le nouveau constitue une signature de l'architecture contemporaine. Lorence Milasevic vous propose une visite \u00e0 la rue des D\u00e9lices.", "durationSec": 238, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["architecture", "urbanisme", "b\u00e2timent locatif"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-09-27T09:36:08Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Milasevic, Lorence", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Brunoni, Ugo", "role": "architecte", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-257D29D6-138F-4C0D-8141-B93605075194", "internalArchiveId": "257D29D6-138F-4C0D-8141-B93605075194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'islamisme revisit\u00e9. Entretien avec Fran\u00e7ois Burgat, directeur de l'Institut fran\u00e7ais du Proche-Orient \u00e0 Beyrouth, auteur de \"L'Islamisme \u00e0 l'heure d'Al-Qa\u00efda. Reislamisation, modernisation, radicalisations\" (Ed. La D\u00e9couverte, 2010)", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "durationSec": 3186, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Pays arabes", "Proche-Orient"], "thematicThemes": ["g\u00e9opolitique", "islam", "terrorisme"], "thematicPersons": ["Al-Qa\u00efda"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-02-09T04:38:49Z", "speechToTexts": ["09.02.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [79%] :\r\nPoint com, l'homme de g\u00e9opolitique point l'envers du monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:11) [89%] :\r\nJ'ai trouv\u00e9 quand m\u00eame point. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [88%] :\r\nBonjour et bienvenue dans G\u00e9opolis l'lui est un pays ingouvernable mais les Italiens sont astucieux, ils sont tellement astucieux qu'ils s'en sortent toujours les Fran\u00e7ais sont des gros flemmards, prot\u00e9g\u00e9s par leur \u00c9tat-providence mais tout de m\u00eame la France, quel grand p\u00e8re, les Britanniques n'en feront jamais qu'\u00e0 leur t\u00eate parce qu'ils ont trop orgueilleux, mais l\u00e0 aussi, quel grand pays que la Grande-Bretagne a tout de m\u00eame, voil\u00e0 les id\u00e9es simples qui court les esprits, on cherche d\u00e9j\u00e0 \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:56) [93%] :\r\nComprendre ce qui se passe chez nous et donc les images faciles pour ce qui se passe ailleurs nous arrange bien, en v\u00e9rit\u00e9, nous savons tous que ces images sont plus ou moins fausses, mais elles sont si commode si reposante qu'on continue \u00e0 l'\u00e9gard des retraites. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:14) [91%] :\r\nCe ph\u00e9nom\u00e8ne a jou\u00e9 \u00e0 plein avec le printemps arabe avec l'apparition aussit\u00f4t de la crainte de l'islamisme, la r\u00e9volution iranienne, avec ses personnages totalement invraisemblable, de notre point de vue, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 70 nous avait stup\u00e9fait, et puis bien s\u00fbr, il y a eu le 11 septembre et il y a eu encore ces choses qui nous ont choqu\u00e9s des femmes voil\u00e9es, de plus en plus nombreuses, au sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, des r\u00e8gles qui nous paraissent moyen\u00e2geux oui sans aucun doute l'islamisme fait peur et, en ce moment, il r\u00e9appara\u00eet avec nettet\u00e9, en \u00c9gypte, en Tunisie, un peu partout, au sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, h\u00e9 bien cette vieille crainte nous para\u00eet subitement, toute la question est pourtant d'y voir clair. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:10) [91%] :\r\nEst ce qu'il avait bel et bien disparu au moment des r\u00e9volutions arabes cet islamisme qu'est ce qu'il veut vraiment dire dans ces pays o\u00f9, apr\u00e8s tout, toute vie d\u00e9mocratique classique avait disparu depuis des d\u00e9cennies, ce sera notre sujet du jeu. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:58) [62%] :\r\nS\u00e9bastien, j'ai dit la j'. \r\nLa Syrie, j'ai aim\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:06:34) [91%] :\r\nEn v\u00e9rit\u00e9, les choses se sont pass\u00e9es en plusieurs temps, au moment des r\u00e9volutions arabes d'abord l'\u00e9merveillement, ils sont comme nous, on va voir des r\u00e9gimes comme les n\u00f4tres s'installer au sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, c'est ce que nous avons pens\u00e9, il faut dire que de voir des peuples \u00e9cras\u00e9s par une dictature subitement se r\u00e9volter \u00e9tait si fort, si beau, si je souhaite qu'on en \u00e9tait presque \u00e9bloui et dans le monde dans lequel nous vivons et o\u00f9 les questions d'image sont si importantes, on est presque passer du noir au blanc d'une opinion totalement n\u00e9gative \u00e0 une vision id\u00e9alis\u00e9e de ces pays du sud de la M\u00e9diterran\u00e9e, Touria qui abaisse, chercheuse \u00e0 l'universit\u00e9 de Clermont-Ferrand, c'est une sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, donc des images qui circulent et elle a bien observ\u00e9 le ph\u00e9nom\u00e8ne. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:07:31) [78%] :\r\nEt ce qu'a port\u00e9 le printemps arabe, \u00e0 mon sens, c'est le regard que les Occidentaux ont de l'opinion publique arabe c'est-\u00e0-dire que du jour la main. \r\nOn s'est mis \u00e0 avoir des gens vers des revendications qui nous semble. \r\nCompl\u00e8tement l\u00e9gitime qui sont : libert\u00e9 d'expression ben des femmes aussi qui sont apparus des on a vu qu'il y a des femmes pouvaient \u00eatre actrice de leur destin et qu'elle pouvait \u00eatre m\u00eame leader dans son dans bon il y a beaucoup de blogueuses qui se sont fait conna\u00eetre, y compris des blogueuses, on a vu des revendications donc des revendications d'ordre \u00e9conomique et social dans politique tout \u00e0 fait l\u00e9gitimes et qui ont presque donn\u00e9 lieu \u00e0 d'autres r\u00e9volutions, y compris en Occident, donc on s'est dit tiens aux flamands et un face \u00e0 face, Orient Occident pour dire les choses rapidement o\u00f9 finalement on n'a pas vu les r\u00e9volutionnaires arabes, on a vu notre propre regard finalement une correction de leur propre regard, on s'est dit que finalement, ben ils sont comme nous, on a eu tendance \u00e0 penser que c'\u00e9tait une bande d'islamistes un peu fou avec des femmes compl\u00e8tement domin\u00e9 par les hommes etc mais bon, il y a des gens qui pensent et qui ont une r\u00e9flexion assez abouti sur la leur situation et qui ont un regard compl\u00e8tement apais\u00e9e sur Robin sur l'Occident sur la g\u00e9opolitique compl\u00e8tement obs\u00e9d\u00e9 par le par le conflit isra\u00e9lo- palestinien, leurs propres pr\u00e9occupations, elles sont avant tout nationale etc, donc \u00e7a je pense que c'est en tout cas un apport d\u00e9j\u00e0 imm\u00e9diat j'ose esp\u00e9rer du printemps arabe. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:05) [90%] :\r\nMais tr\u00e8s vite, on a eu de la peine \u00e0 croire \u00e0 cette belle histoire, \u00e7a n'\u00e9tait pas possible les masques allait tomber et les islamistes allait surgir le complot \u00e9claterait orange et du reste du coup les \u00e9volutions toute r\u00e9cente que l'on voit en ce moment n'\u00c9gypte, en Tunisie, toute cela nous donne d'une certaine mani\u00e8re, satisfaction, on l'avait bien dit : s'il y a quelqu'un qui conna\u00eet bien \u00e7a et qui a vu en quelques sortes se construire tr\u00e8s t\u00f4t une image un peu biais\u00e9 des r\u00e9volutions arabes, c'est Fran\u00e7ois Burgat il vit \u00e0 Beyrouth, il a v\u00e9cu \u00e0 Damas, il a m\u00eame \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de s'enfuir de Damas au moment des \u00e9v\u00e9nements et il a v\u00e9cu avant cela oh il y a m\u00eame, il passe tout son temps dans cette partie du monde, il est le directeur d'une d'un organisme important respecter l'Institut fran\u00e7ais du Proche-Orient qui, justement, se trouve \u00e0 Beyrouth, il figure donc dans la liste des meilleurs connaisseurs du sud de la M\u00e9diterran\u00e9e et s'il y en a un qui se m\u00e9fie des \u00e9tiquettes coll\u00e9es \u00e0 la va-vite, c'est bien. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:23) [75%] :\r\nDonc, il a beaucoup parl\u00e9, beaucoup plus poisson et pour. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:30) [93%] :\r\nIl faut d'abord rappeler que c'est en quelque sorte, gr\u00e2ce \u00e0 l'\u00e9pouvantail islamiste que cette longue s\u00e9quence autoritariste qui a fabriqu\u00e9 tant de d\u00e9sespoir dans la r\u00e9gion, a pu perdurer, c'est parce que les les r\u00e9gimes en place sont parvenus \u00e0 nous convaincre qu'il n'existait pas d'alternative \u00e0 leur pouvoir autre que. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:57) [72%] :\r\nL'. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:10:58) [89%] :\r\nPlus excessive encore qu'ils ne l'\u00e9taient que nous avons ferm\u00e9 les yeux et que pour prendre un exemple particuli\u00e8rement embl\u00e9matique, la diplomatie fran\u00e7aise a jusqu'\u00e0 la derni\u00e8re seconde soutenu et leaders tels que signale Abidine Ben Ali ou Moubarak sans \u00eatre particuli\u00e8rement masochistes, il faut rappeler que nous les avons non seulement soutenu mais que ce sont des personnalit\u00e9s du paysage, ce que nous avons cautionner sans r\u00e9serves puisque successivement le pr\u00e9sident Zine el-Abidine Ben Ali en 1987, le pr\u00e9sident Moubarak en 1990 le pr\u00e9sident Bouteflika en Alg\u00e9rie ont re\u00e7u des mains de personnalit\u00e9s fran\u00e7aises de 1er rang le prix Louise-Michel de la d\u00e9mocratie et des droits de l'homme, alors le 1er angle de perception du r\u00f4le de l'Islam politique, c'est le fait que il a permis la donner son assise id\u00e9ologique \u00e0 cet autoritarisme qui a perdur\u00e9 parce qu'on avait le sentiment que de toute fa\u00e7on \u00e7a serait pire que \u00e7a. \r\nLa 2\u00e8me rencontre entre Islam politique et printemps arabe beaucoup plus paradoxal. \r\nLes barbus pour reprendre l'expression populaire vont en quelque sorte dispara\u00eetre des \u00e9crans radar de la perception politique y compris acad\u00e9mique pendant toutes les premi\u00e8res semaines des printemps arabes, c'est tr\u00e8s int\u00e9ressant pendant plusieurs semaines, nous allons percevoir des printemps arabes qu'une trajectoire monolithique simplificatrice id\u00e9ales en quelque sorte qui fait \u00e9merger des acteurs, je dirais, des acteurs et les actrices politique arabes qui sont \u00e0 bien des \u00e9gards la de toutes les scories de leur appartenance au politique orientale, ils sont jeunes, ils manient Internet : il ne s'en prennent pas \u00e0 l'Occident, il ne s'en prennent m\u00eame pas vieux ennemis traditionnels que sont l'\u00c9tat h\u00e9breu. \r\nEt, en apparence au moins sont absents du corps social en mouvement ces forces politiques qui nous avait pendant tant d'ann\u00e9es, je l'ai ou emp\u00each\u00e9s de tout mouvement de sympathie \u00e0 l'\u00e9gard des protestations des soci\u00e9t\u00e9s soumises \u00e0 l'autoritarisme, je prends souvent l'exemple un peu ironique, en commentant le l'affiche qui a sorti le Parti communiste fran\u00e7ais en septembre 2011 pour c\u00e9l\u00e9brer c\u00e9l\u00e9brer les printemps arabes, le Parti communiste n'est pas la France mais dans ce domaine -l\u00e0, je dirais que l'affiche qui la sortie \u00e9tait tr\u00e8s r\u00e9v\u00e9latrice de ce volontarisme ou de ce : week- Phulpin King avec lequel nous avions vu na\u00eetre en individus politique nouveau, qui allait balayer toutes les tensions \u00e9taient difficult\u00e9s que nous avions eue avec cette r\u00e9gion du monde, alors \u00e9videmment, cet acteur qui est repr\u00e9sent\u00e9 sur l'affiche c'est pas monsieur, c'est une dame, il faut prendre le temps de noter que nous avons une tendance en tout cas, tout particuli\u00e8rement en France dans la construction de l'alt\u00e9rit\u00e9 musulmane a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 la femme de l'autre \u00e0 l'autre, lui- m\u00eame, le mal musulmans, \u00e7a reste quand m\u00eame l'ennemi, son \u00e9pouse qui est malmen\u00e9e, c'est, c'est quand m\u00eame un acc\u00e8s plus facile \u00e0 la construction d'une relation avec le Sud musulman, alors c'\u00e9tait bien s\u00fbr une une femme, c'\u00e9tait bien s\u00fbr une jeune femme, puisque nous avons cru qu'\u00e9mergeait une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration politique, oui, bien s\u00fbr, mais pas sur les ruines de tous ceux qui avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 et cette jeune femme, je vous laisse le soin de deviner que il va de soi qu'elle n'avait pas sur la t\u00eate, une de ses coiffures qui affirme de fa\u00e7on ostentatoire de l'appartenance \u00e0 la culture musulmane et elle avait bien s\u00fbr de splendides cheveux longs et entrem\u00eal\u00e9es de tresses et l\u00e0 ce but not least, pour d\u00e9corer ses tresses, il y avait une guirlande de drapeaux et bien \u00e9videmment dans ces drapeaux qui faisait le tour de la M\u00e9diterran\u00e9e, mais c'est surtout pas absents le drapeau de l'\u00c9tat h\u00e9breu, ce qui signifiait donc en quelque sorte que les printemps arabes avait accouch\u00e9 d'une g\u00e9n\u00e9ration d'acteurs politiques qui nous mettait \u00e0 l'abri de tous ceux qui avaient frein\u00e9 rendu pacifier la communication avec la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e et, bien s\u00fbr, le r\u00e9veil va \u00eatre tr\u00e8s dur hein alors pourquoi d'abord il y a -t-il eu ce cette difficult\u00e9 de perception, les blogueurs ceux \u00e0 qui nous avons cru que le destin. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:15:41) [90%] :\r\nPolitique du monde arabe tout entier \u00e9tait d\u00e9sormais confi\u00e9e n'\u00e9taient qu'une poign\u00e9e d'individus dont le r\u00f4le a \u00e9t\u00e9 tout sauf n\u00e9gligeable mais qui n'ont fait en quelque sorte que mettre en synergie les tiroirs de m\u00e9contentement qui avaient leur historicit\u00e9 propre qui avaient leur ancrage social propre et qui ne nie pas l'existence des familles politiques traditionnelles, mais il faut bien comprendre. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:16:04) [87%] :\r\nQue lorsque se produisent des printemps arabes, il n'y a plus d'expression institutionnelle, fonctionnelle permettant \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 d'exprimer son m\u00e9contentement, les partis politiques utiles les forces politiques r\u00e9elles \u00e9taient interdites d'exister existait des forces politiques cosm\u00e9tique qui permettait aux dictateurs de jouer devant les cam\u00e9ras occidentales, le jeu du pluralisme et qui n'\u00e9tait pas fonctionnel, un dans la dans la mobilisation du sentiment profond des populations donc les blogueurs. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:16:40) [86%] :\r\nExistaient mais n'\u00e9tait pas un substitut de la soci\u00e9t\u00e9 politique, deuxi\u00e8mement, on n'a pas dit o\u00f9 regarder, la gauche a disparu dans le monde arabe puisqu'elle n'\u00e9tait pas l\u00e0 avec ses drapeaux rouges dans les manifestations, on a seulement dit cela des islamistes, et \u00e7a, c'est peut-\u00eatre une sorte de oui Poutine qui n'en a dit oh mon Dieu, le miracle s'est produit, ces jeunes gens propres sur eux, avec leurs petits ordinateurs ne sont pas barbu, donc il y a plus de barbus, donc on vous va vous expliquer pourquoi il y a plus de barbus et bon sans cruaut\u00e9 aucune pour certains de mes coll\u00e8gues, je pense qu'il est assez int\u00e9ressant de reprendre ce floril\u00e8ge de d\u00e9clarations des mois de de mars, avril, mai 2011 ou du sommet des acad\u00e9mique et plus respect\u00e9, on nous a expliqu\u00e9 non seulement qu'il n'y avait plus d'islamistes mais pourquoi il y en avait plus ce qui monte quand m\u00eame une certaine fragilit\u00e9 conceptuel, \u00e9videmment, le r\u00e9veil a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s dur le r\u00e9veil, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 l'affirmation des forces politiques traditionnelles, et bien \u00e9videmment premi\u00e8res nouveaut\u00e9s : l'irruption dans les sc\u00e8nes \u00e9lectoral de ces forces politiques qui avaient \u00e9t\u00e9 interdite d'y entrer pendant 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:18:16) [73%] :\r\nPar les ann\u00e9es, la voici la chanson du bonheur, elle est pass\u00e9e par ici, je l'ai vu toute seule elle des partie oui je ne cesse au si je la trouve aujourd'hui je le prouve \u00e0 l'extr\u00eame, la voici la chanson sur l'acteur, celle qui nous la mienne mais l'accord c'est comme histoire, cet homme qui n'a jamais dit oui, j'ai absolument pas voir son Sodeb bizarre non. \r\nIl n'a pas la vie facile \u00e0 pr\u00e9sent d'avoir \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s comme un sac en bas de l'escalier pour \u00eatre encore maintenant point malmen\u00e9 par la peau, sur le trottoir, comme un clochard perso pendant ce temps, dans la ville, les monuments sont il prend la main de la fuir la sur lui, \u00e7a fait des heures et des heures que si a eu 5 ou 6. \r\nLe troupeau sauvage mais bon cela. \r\n\r\nLocuteur FS12 (00:20:26) [89%] :\r\nDonc point elle de poids. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:20:36) [99%] :\r\nLe jour se l\u00e8ve enfin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:21:04) [76%] :\r\nFranck g\u00e9opolitique c'est l'envers du monde Jacques Nicolas. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:21:10) [89%] :\r\nPoint il diminue Philippe. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:21:21) [91%] :\r\nLes islamistes occupent donc d\u00e9sormais une belle place sur la sc\u00e8ne des pays arabes, il y a un instant Fran\u00e7ois Burgat nous disait qu'en fait il avait toujours occup\u00e9 et qu'on n'avait pas vraiment su les voir parce que c'est un monde qui nous est tr\u00e8s \u00e9tranger 13 insaisissable, d'ailleurs, la situation est un peu plus compliqu\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:21:45) [89%] :\r\nOn a tendance \u00e0 le voir, ils sont tous au gouvernement depuis des ann\u00e9es et au Liban en Tunisie, o\u00f9 ils ont obtenu la majorit\u00e9 aux \u00e9lections l\u00e9gislatives il cohabite avec un pr\u00e9sident qui \u00e9tait tr\u00e8s la\u00efque et ce sont bien ces islamistes qui ont envoy\u00e9 la troupe contre des manifestants, qui \u00e9tait \u00e9galement islamiste, cela n'emp\u00eache pas qu'ils provoquent sur place et ici de fameuses crises d'urticaire. \r\nUn exemple avec l'\u00e9crivain marocain tard Benjelloun il est t\u00eate au micro de Manuela Salvi dans Haute d\u00e9finition le 11 d\u00e9cembre 2000. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:22:29) [85%] :\r\nMoi, je n'ai aucune confiance dans les plus courts du religieux et peut me raconter tout ce qu'il veut et peut dire qu'il y a une forme d'qui a invent\u00e9 le croirais pas, je pense que l\u00e0, vous auriez des raisons de la ne pas le croire, oui, non mais voil\u00e0, je reste persuad\u00e9 d'une chose que je n'ai aucune confiance partout dans le monde dans la religion, qui prend le pouvoir politique, moi pour moi la religion ne doit absolument pas se m\u00ealer de la cit\u00e9 se m\u00ealent des coeurs des consciences des gens mais pas du tout du tout de l'exercice du pouvoir politique, moi cela m'doit rester dans les mosqu\u00e9es, les absolument l'Islam doit rester dans les coeurs et dans les mosqu\u00e9es, comme il a \u00e9t\u00e9 d'ailleurs au Maroc jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment, et les Marocains ont toujours \u00e9t\u00e9 des musulmans \u00e0 l'\u00e9poque on disait pas qu'ils \u00e9taient mod\u00e9r\u00e9s, ni fanatique des id\u00e9es musulmans surtout, c'est-\u00e0-dire que je sais pas moi en Espagne, ce qu'on dit que les espagnols sont les catholiques mod\u00e9r\u00e9s, les catholiques qui croient qui croient qui vont \u00e0 la messe, d'autres pas, donc c'est \u00e7a ce que je recherche moi une s\u00e9paration de la religion et politique, et puis la libert\u00e9 de conscience avec libert\u00e9 de croyance \u00e0 Libert\u00e9 qui consiste justement \u00e0 ce que aucune et biologie politique ne Vienne me dicter ce que je dois faire. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:23:40) [83%] :\r\nDonc l'Islam et politique mariage impossible et pourtant les islamistes sont au pouvoir, ils sont confront\u00e9s aujourd'hui au d\u00e9fi p\u00e9rilleux du pouvoir, l'autre peut \u00e9galement au Maroc, il se rendant du Maroc d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:23:51) [86%] :\r\nEt ils vont \u00eatre nos un pouvoir, mais \u00e0 mon avis oui il est un pouvoir qui sera surveill\u00e9, donc c'est pas vraiment le pouvoir, moi ce que je crains le plus \u00e9ligible parce que l'\u00c9gypte a une tradition, une tradition beaucoup plus ancr\u00e9e beaucoup plus forte qui date depuis 1928 et que c'est un mouvement qui est pass\u00e9 par plusieurs \u00e9tapes plusieurs crises par une r\u00e9pression f\u00e9roce sous Nasser par des attentats par \u00e9crit, les Fr\u00e8res musulmans, c'est un mouvement assez grave, c'est pas l\u00e9ger, l\u00e9ger, alors ce que je ne comprends pas, c'est comment \u00e7a se fait que. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:35) [85%] :\r\nPendant les moments de r\u00e9volte, les Fr\u00e8res musulmans ont \u00e9t\u00e9 totalement absent de la r\u00e9volte et que maintenant il veut r\u00e9cup\u00e9rer les b\u00e9n\u00e9fices cette r\u00e9volte et \u00e7a, c'est que. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:45) [91%] :\r\nLes choses n'\u00e9taient pas tout \u00e0 fait absent sur la place Tahrir en \u00c9gypte et. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:24:48) [79%] :\r\nOui non plus : oh non, non, au d\u00e9but, on ne sait pas parler je pas. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:24:51) [72%] :\r\nExemple : les trains en marche. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:24:52) [89%] :\r\nGilles : ils ont pris le train, vraiment, vraiment pas le dernier wagon en marche, ils ont \u00e9t\u00e9 plus critiqu\u00e9 et surtout, ils ont \u00e9t\u00e9 victimes des dissensions \u00e0 l'int\u00e9rieur de leurs propres rangs parce que les jeunes qui s'entend pas avec les vieux, et puis il y a des conflits d'int\u00e9r\u00eat, donc l'\u00c9gypte me para\u00eet beaucoup plus en danger que la Tunisie ou le Maroc et je ne compte pas sur l'islamisme pour instaurer un \u00c9tat de droit, ils vont instaurer plut\u00f4t un \u00e9tat religieux qui leur ressemblent, avec les fermetures d'esprit avec une identit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:25:32) [77%] :\r\nIslamo- \u00e0 arabes qui va exclure les coptes qui va exclure les incroyants qui exclure et les la\u00efcs c'est. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:25:46) [90%] :\r\nEst -ce qu'au fond on n'a pas perdu un peu de bon sens, \u00e0 savoir que lorsqu'il y a plus rien, h\u00e9 bien l\u00e0 ce chose \u00e0 laquelle on peut se raccrocher, c'est ce qui \u00e9tait l\u00e0 depuis toute \u00e9ternit\u00e9 \u00e0 savoir, en effet, une r\u00e9f\u00e9rence religieuse qui est tout \u00e0 fait banal dans la vie quotidienne et que, au fond, il faut peut-\u00eatre pas non plus surinterpr\u00e9t\u00e9, le fait que beaucoup de gens se soient report\u00e9e sur les islamistes, puisque apr\u00e8s tout, en l'absence d'une exp\u00e9rience longue d\u00e9mocratique ben moi Dieu que connaissent, ils connaissent, en effet, ce \u00e0 quoi ils sont fid\u00e8les par leur foi. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:26:19) [88%] :\r\nAlors je ne suis pas tout \u00e0 fait d'accord, parce que les islamistes \u00e9taient \u00e0 mon sens sont d\u00e9j\u00e0 bien au del\u00e0 de la mobilisation seulement du sacr\u00e9 : d'abord la conception que j'ai essay\u00e9 de d\u00e9fendre, c'est que la force de mobilisation de la r\u00e9f\u00e9rence islamique dans cette conjoncture historique, ce n'est pas son caract\u00e8re sacr\u00e9, c'est son caract\u00e8re endog\u00e8ne, c'est son caract\u00e8re Romed les islamistes \u00e9thique au fond patriotique, oui, bien s\u00fbr, patriotique et et patriotique, au-del\u00e0 m\u00eame de l'appartement, cin\u00e9aste \u00e9troite h\u00e9rit\u00e9e de la p\u00e9riode coloniale patriotique, oui, au sens tr\u00e8s large. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:26:53) [91%] :\r\nDe la nation dont les cat\u00e9gories symboliques se sont trouv\u00e9s marginalis\u00e9s par la trop bonne sant\u00e9 des cat\u00e9gories occidentale pendant toute la p\u00e9riode coloniale, et au lendemain de la p\u00e9riode coloniale par cette p\u00e9riode triomphante de je vais employer un mot des hu\u00e9es l'imp\u00e9rialisme am\u00e9ricain, qui a pris le relais de la pr\u00e9sence coloniale, alors je ne pense pas que les islamistes sont seulement les d\u00e9positaires du sacr\u00e9, et je pense qu'ils sont inscrits dans la trajectoire nationaliste le repositionnement de ses soci\u00e9t\u00e9s vis-\u00e0-vis du monde occidental dont ils avaient v\u00e9cu une overdose en quelque sorte pendant la p\u00e9riode coloniale, il se fait en 3. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:27:28) [89%] :\r\nPhase qui ne sont pas strictement chronologique, mais disons on a d'abord remis \u00e0 distance l'Occident sur le plan strictement politique et cela a donn\u00e9 lieu aux ind\u00e9pendances un mon pays, je vends un drapeau diff\u00e9rents ce processus qui nous a fait r\u00e9agir de fa\u00e7on \u00e9motionnelle que nous n'avons pas accept\u00e9, il s'\u00e9tait ensuite transport\u00e9 sur le terrain \u00e9conomique et il a donn\u00e9 lieu aux nationalisations et l\u00e0 encore, souvenez -vous de notre r\u00e9action \u00e0 la nationalisation du p\u00e9trole alg\u00e9rien ou au canal de Suez, nous avons r\u00e9agi avec \u00e9motion et passion et nous avons d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 Nasser pour son geste horrible h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:28:06) [89%] :\r\nLe contexte dans lequel, \u00e0 mes yeux, naissent les islamistes, c'est le d\u00e9placement de ce terrain de remise \u00e0 distance de l'Occident sur le terrain symbolique sur le terrain id\u00e9ologique, nous employons pour exprimer nos besoins et pour fabriquer de la norme \u00e0 l'int\u00e9rieur de nos soci\u00e9t\u00e9s ou sur la sc\u00e8ne r\u00e9gionale et internationale lexique dans la 1\u00e8re des qualit\u00e9s n'est pas tant d'\u00eatre sacr\u00e9, certes il est sacr\u00e9 face \u00e0 un Occident mat\u00e9rialiste, mais il est surtout Romed il est surtout inscrit dans une trace historique qui nous permet de fermer la parenth\u00e8se de la fracture coloniale, cette p\u00e9riode o\u00f9 les cat\u00e9gories symboliques de la culture de l'Occident avait pris le pas sur les cat\u00e9gories symboliques issus de notre propre Patrimoine. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:28:49) [87%] :\r\nDans un texte nous porte la contradiction sur un point, justement, on a peu entendu dans ces r\u00e9volutions arabes dans les d\u00e9clarations de Russie, on peut dire quelque chose qui apparaissait comme anti- occidental, un peu comme si au fond, ce th\u00e8me \u00e9tait pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:07) [94%] :\r\nAlors, c'est tr\u00e8s important ce que vous faites remarquer parce que c'est ce qui nous a conduit \u00e0 penser que les islamistes et leur capacit\u00e9 \u00e0 mobiliser sur les bases que je viens d'\u00e9voquer avait disparu du paysage, il faut simplement rappeler que ce n'\u00e9tait pas la 1\u00e8re fois que les islamistes faisait de la politique. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:29:25) [90%] :\r\nSans employer le lexique islamique qui leur est propre ce lexique permet d'exprimer toutes les demandes politiques, y compris les plus universels les plus banales, le respect, la redistribution de la richesse, la d\u00e9mocratie, m\u00eame si le mot lui- m\u00eame n'appara\u00eet pas en t\u00eate de gondole, on lui pr\u00e9f\u00e8re une expression li\u00e9s au Patrimoine musulman, c'est loin d'\u00eatre la 1\u00e8re fois que des islamistes, faisait de la politique au sens moderne et universel du terme sans employer leur lexique prenant tr\u00e8s vite, quelques petits exemples. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:29:55) [82%] :\r\nO\u00f9 il y a m\u00eame, depuis 2006 le Forum commun lire quand Mushtarak r\u00e9unit les socialistes et les islamistes, c'est une alliance socialiste islamiste qui se mobilisent contre le pouvoir d'Ali Abdallah Saleh est au Liban depuis. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:30:09) [92%] :\r\nPlusieurs ann\u00e9es maintenant, le Hezbollah chiite et est quand m\u00eame bien alli\u00e9 \u00e0 la moiti\u00e9 de la communaut\u00e9 maronite, on fait donc du politique sans se servir du lexique de la culture musulmane est -ce \u00e0 dire que ce qui fait la force identitaire de cette affirmation a disparu, personnellement, je ne pense pas, beaucoup se sont pos\u00e9 la question par exemple de du conflit palestinien, on a dit : oh ben il n'y a pas eu non plus de d\u00e9clarations anti- isra\u00e9liennes. \r\nPrenons le temps de constater que pour les populations arabes au cours des 20 derni\u00e8res ann\u00e9es, les rares fois o\u00f9 vous aviez le droit de descendre dans la rue, l\u00e9galement et l\u00e9gitimement, c'\u00e9tait pour critiquer le voisin isra\u00e9lien, l'autre isra\u00e9lien, il \u00e9tait \u00e9vident que la revendication isra\u00e9lienne avait perdu un petit peu pour des Syriens, pour ne citer que cette virginit\u00e9 oppositionnel qu'ils avaient besoin d'exprimer \u00e0 l'\u00e9gard de leur r\u00e9gime parce que quand on criait \u00e0 bas Isra\u00ebl, \u00e7a voulait dire vive Bachar El Assad et \u00e7a voulait dire quelque part, vive le pouvoir qui nous autorise \u00e0 descendre criaient \u00e0 bas Isra\u00ebl, donc c'est vrai que la revendication anti- isra\u00e9lienne n'a pas pris le devant de la sc\u00e8ne de la revendication contre les r\u00e9gimes, attention de ne pas en tirer des conclusions trop rapides. \r\nEst- ce \u00e0 dire que les forces politiques qui \u00e9merge des urnes arabes aujourd'hui sont pr\u00eates \u00e0 se jeter dans les bras de l'\u00c9tat h\u00e9breu et et d'accepter les dimensions les plus radicales de sa politique nationale ou \u00e9trang\u00e8re non je ne pense pas, et cela nous a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e, ne serait -ce que par les ajustements de la politique \u00e9gyptienne dans les premiers mois du printemps, m\u00eame si, encore une fois, en \u00c9gypte, on ne sait pas qui est exactement au pouvoir, mais les forces politiques qui ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 s'exprimer, sortant des urnes ont bien montr\u00e9 que le dossier isra\u00e9lien seraient g\u00e9r\u00e9es avec les m\u00eames crit\u00e8res, et que les exigences r\u00e9gionales de l'\u00c9tat h\u00e9breu restait inacceptable pour une large partie de la population dans dans cette r\u00e9gion du monde. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:32:26) [92%] :\r\nSi je vous et donc bien entendu Fran\u00e7ois Burgat, nous nous sommes construits un printemps arabe dans nos t\u00eates d'occidentaux, doit -on comprendre par cons\u00e9quent qui serait beaucoup plus prudent que surtout nous nous tenions \u00e0 distance pour \u00e9viter de perturber la suite du film. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:32:42) [83%] :\r\nAttention tout de m\u00eame \u00e0 l'id\u00e9e que la perception id\u00e9alis\u00e9e de ces individus jeunes moderne et n'ayant de demandes qu'universel serait fausse, il lui demande des acteurs r\u00e9els des printemps arabes de ceux de la 1\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration m\u00e9diatique et ceux du fond des urnes sont \u00e0 mes yeux les demandes parfaitement universel est parfaitement compatible avec ce que nous percevons comme des valeurs universelles. \r\nMais elles font le d\u00e9tour par ici et l\u00e0, l'usage d'un vocabulaire qui nous appara\u00eet encore contradictoire avec l'expression des valeurs universelles, le probl\u00e8me, probl\u00e8me occidentale, c'est de faire la m\u00eame b\u00eatise caf\u00e9 Atat\u00fcrk Atat\u00fcrk a cru qu'on ne pouvait pas p\u00e9n\u00e9trer la modernit\u00e9, si on n'avait pas une casquette \u00e0 visi\u00e8re nous avons quelque part un petit probl\u00e8me, accepter que la soci\u00e9t\u00e9 civile dans le monde arabe puisse englober des jeunes filles qui ont un foulard sur la t\u00eate et \u00e7a c'est tr\u00e8s fran\u00e7ais, les Britanniques lorsqu'on leur a demand\u00e9 est -ce qu'on individus portant la barbe et un turban peut devenir policier de sa majest\u00e9, ils ont h\u00e9sit\u00e9 quelques dizaines de secondes et ils ont r\u00e9pondu oui, les Fran\u00e7ais, nous, nous avons r\u00e9pondu non et c'est l\u00e0 dessus qu'il faut r\u00e9fl\u00e9chir, donc oui, c'est vrai, nous avons eu tendance \u00e0 \u00e0 consid\u00e9rer les printemps arabes comme la preuve absolue que nous avions eu raison de nous opposer au vilain barbu dans une perception extr\u00eamement simplificatrice alors de ce point de vue l\u00e0 nous allons devoir reconstruire, nous allons devoir enfin construire une perception un petit peu plus rationnelle du ph\u00e9nom\u00e8ne de l'Islam politique pour voir que c'est une affirmation \u00e0 mon sens, essentiellement identitaires, beaucoup plus qu'une r\u00e9surgence du sacr\u00e9 dans le langage politique, \u00e7a n'est pas antinomique avec un ph\u00e9nom\u00e8ne de s\u00e9cularisation comme \u00e7a n'est pas antinomique avec un ph\u00e9nom\u00e8ne de d'ouverture d\u00e9mocratique en ce sens pour emprunter la conclusion \u00e0 quelqu'un qui est gravement compromis au regard des plus intol\u00e9rants des Fran\u00e7ais, je dirais, le pr\u00e9sident tunisien Moncef Marceau qui accus\u00e9 de collaborer avec les Villains int\u00e9griste, je veux dire avec lui, ce n'est pas une victoire de l'islamisme, qui se d\u00e9roule sous nos yeux en Tunisie, c'est bel et bien une victoire de la d\u00e9mocratie. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:34:55) [87%] :\r\nPour autant Fran\u00e7ois Burgat est -ce que les mouvements islamiques classiques n'ont pas \u00e9t\u00e9 un peu secou\u00e9e, vous avez rappel\u00e9 il y a un instant qui n'\u00e9tait pas au d\u00e9part n'ont pas allum\u00e9 la m\u00e8che, pour dire les choses simplement, le surgissement m\u00eame marginal d'une modernit\u00e9 qui a quand m\u00eame fait beaucoup de bruit, avec en effet Internet, t\u00e9l\u00e9vision etc est -ce que \u00e7a les a pas fait un peu chang\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:35:21) [85%] :\r\nUne id\u00e9e centrale de base essentielle elle inalt\u00e9rable, mouvement islamiste chance bien s\u00fbr s'sont compos\u00e9s de femmes et d'hommes soumis aux tensions de l'environnement, quand bien m\u00eame le coeur de leurs dispositifs rh\u00e9toriques serait de dire : nous nous sommes accroch\u00e9s \u00e0 un texte intemporel, dont nous faisons la lecture au service des besoins de la soci\u00e9t\u00e9, on s'en fout, \u00e7a c'est le discours de l'acteur, les islamistes, femmes et hommes change, ils \u00e9voluent, il change d'avis, donc \u00e7a c'est une \u00e9vidence, quels sont les secousses qu'ils ont re\u00e7ue avec les printemps arabe. \r\nElles sont de plusieurs natures, rappelons tout de m\u00eame que s'ils ne sont pas aux avant- gardes la r\u00e9action enfin s'il n'y a pas d'expression institutionnelle de leur existence au moment des printemps c'est que la la torture et la r\u00e9pression sont pass\u00e9s par l\u00e0, pendant 20 ans, faut quand m\u00eame prendre le temps de le dire, en Tunisie, il n'y a plus d'appareils partisans, on est condamn\u00e9 \u00e0 mourir de faim si on est identifi\u00e9, un proche de Nardin faut prendre le temps de le dire, en \u00c9gypte, ils sont l\u00e0, recroquevill\u00e9, je me suis parfois m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:36:21) [90%] :\r\nMoquer m\u00e9chamment des Fr\u00e8res musulmans en paraphrasant une couverture qu'avait faite le quotidien fran\u00e7ais Lib\u00e9ration \u00e0 propos du Soviet supr\u00eame de l'URSS vous pr\u00e9sente ses meilleurs vieux c'est vrai que les fr\u00e8res sp\u00e9cialement \u00e9gyptiens ont mal g\u00e9r\u00e9 leur probl\u00e8me g\u00e9n\u00e9rationnel et que le Leadership actuel au moment des des printemps \u00e9t\u00e9 \u00e9tait recroquevill\u00e9 sur une posture de prudence extr\u00eame, souvenez -vous que la 1\u00e8re semaine du printemps \u00e9gyptien, les autorit\u00e9s \u00e9gyptiennes vont tenter de faire porter la responsabilit\u00e9 aux Fr\u00e8res musulmans, on les d\u00e9signe comme coupable, donc bien s\u00fbr dans cette conjoncture qui ne vont pas se mettre en avant et se positionner, alors qu'on ne sait pas du tout o\u00f9 en est le rapport de force comme les leaders, ils vont \u00eatre de ce fait tr\u00e8s vite d\u00e9bord\u00e9s par la jeune g\u00e9n\u00e9ration des Fr\u00e8res musulmans qui va contre le gr\u00e9 de la vieille garde entr\u00e9s massivement dans le dispositif protestataire et le rapport de force qui s'est d\u00e9gag\u00e9 sur la place Tahrir n'aurait pas \u00e9t\u00e9 ce qu'il a \u00e9t\u00e9, sans les dizaines sans doute 100000 participants aux Fr\u00e8res musulmans apr\u00e8s qu'est -ce que \u00e7a leur fait les printemps arabes, \u00e7a leur fait \u00e9norm\u00e9ment de choses, \u00e7a leur donne un acc\u00e8s ouvert \u00e0 une sc\u00e8ne politique dont ils \u00e9taient exclus o\u00f9 il n'avait acc\u00e8s que par un labyrinthe de conditions juridiques en \u00c9gypte, o\u00f9 ils \u00e9taient totalement exclu en Tunisie, donc bien s\u00fbr c'est une transformation absolument essentiel, prenons le temps de dire que quand on ouvre l'ar\u00e8ne politique compl\u00e8tement qu'entre le corps social qui avait \u00e9t\u00e9 exclu dans toutes ses composantes et compris ces extr\u00eames, donc il va y avoir les Fr\u00e8res musulmans, le courant central des fr\u00e8res musulmans mais il va y avoir aussi une g\u00e9n\u00e9ration pour qui les Fr\u00e8res musulmans ont perdu leur virginit\u00e9 oppositionnelle on fait trop de concessions \u00e0 l'environnement occidental trop de concessions au pouvoir et eux, ils veulent un langage r\u00e9actif sectaire de rupture, \u00e7a va nous donner cette pr\u00e9sence des salafistes et avec des comportements qui sont des comportements de ruptures provocatrices dont il faut prendre le temps tout de m\u00eame de souligner qu'on leur donne une superficie qui est disproportionn\u00e9e avec la r\u00e9alit\u00e9 de leur ancrage num\u00e9rique dans la soci\u00e9t\u00e9, ce qui est important c'est Ennahda en Tunisie, c'est pas la frange bruyante et salafistes que on nous met en avant sans arr\u00eat en esp\u00e9rant qu'on va s'en servir pour discr\u00e9diter la totalit\u00e9 du courant islamiste, alors oui, bien s\u00fbr, les courants islamistes les dynamiques de transformation qui n'ont cess\u00e9, historiquement, de les traverser s'acc\u00e9l\u00e9rer au moment o\u00f9 il doit faire face \u00e0 des \u00e9ch\u00e9ances qui sont extr\u00eamement d\u00e9rangeante puisque assumer le pouvoir, c'est pas la m\u00eame chose qu'\u00eatre dans la contestation. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:39:03) [77%] :\r\nLe pr\u00e9fet s'est pass\u00e9 point. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:10) [89%] :\r\nPour clore cette s\u00e9quence, nous retrouvons tard Ben Jelloun qui lui est beaucoup plus suspicieux. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:39:17) [86%] :\r\n\u00e7a fait le pronostic du tout simplement que l'islamisme, il a un logiciel, c'est justement ce que j'ai \u00e9crit Islam c'est p\u00e9rim\u00e9, c'est-\u00e0-dire que leur discours ne correspond plus \u00e0 la demande g\u00e9n\u00e9rale du peuple, \u00e0 preuve c'est que ils ont \u00e9t\u00e9 totalement d\u00e9pass\u00e9s par les r\u00e9voltes, je maintiens \u00e7a c'est maintenant que lors des \u00e9lections techniques et non pas d\u00e9mocratique ou bien durer encore non parce que la d\u00e9mocratie c'est pas uniquement le fait d'aller voter parce que dans ce cas -l\u00e0, tous les d\u00e9mocratique, non \u00e0 la d\u00e9mocratie, c'est une culture et il faut que l'\u00c9tat de droit, c'est sport dans les mentalit\u00e9s des gens sinon on peut m\u00eame dans un r\u00e9gime fasciste, on peut trouver la poursuite de voter, le vote n'est pas le signe r\u00e9el de la d\u00e9mocratie, d\u00e9mocratie, c'est plut\u00f4t une p\u00e9dagogie et une philosophie et un \u00e9tat d'esprit qu'il faut acqu\u00e9rir avec le temps et avec la culture, donc pour le moment, nous avons pas d\u00e9mocratie \u00e9mis au Maroc, n\u00e9 en Tunisie et en \u00c9gypte, on nous avons une technique d\u00e9mocratique c'est tout. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:40:15) [86%] :\r\nEt le logiciel des islamistes pour la d\u00e9mocratie serait -il l\u00e0 aussi p\u00e9rim\u00e9e absolument de fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:40:20) [88%] :\r\nEt ne reconnaissent pas l'un des 2 du Nord connaissent pas la libert\u00e9 d'opinion ne reconnaissent pas la libert\u00e9 de conscience. \r\nEt et \u00e7a, forc\u00e9ment, fermeture. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:40:33) [85%] :\r\nL'\u00e9mergence de l'individu, je continue de croire, parce que ce \u00e0 quoi on va assister dans le monde musulman en g\u00e9n\u00e9ral, c'est une lutte entre les religieux et les la\u00efcs la\u00efques qui peuvent tout \u00e0 fait de tr\u00e8s beau musulmans mais qui ne veulent pas que la religion se mettent au pouvoir, le probl\u00e8me h\u00e9las dans tout \u00e7a, c'est que les la\u00efcs ne sont pas outill\u00e9s avec un parti politique ou avec une et biologie politique disons une social- d\u00e9mocratie ou un socialisme \u00e0 visage humain que disent donc forc\u00e9ment qu'est -ce qu'ils vont proposer \u00e0 ce peuple \u00e0 ces cha\u00eenes, seul probl\u00e8me : il va y avoir un d\u00e9ficit de programmes. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:41:18) [98%] :\r\nDonc c'est autant la victoire des islamistes que la d\u00e9faite des partis traditionnels. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:41:22) [87%] :\r\n\u00e7a, c'est s\u00fbr, et en m\u00eame temps c'est lundi, budget et les messages, la preuve c'est que nous avons des manifestations tout le jour m\u00eame, on Tunisie contre l'islamisme c'est pas m\u00eame si il y a une partie du peuple qui a applaudi et qui a vot\u00e9 pour les islamistes, \u00e7a veut pas dire que tout le monde est d'accord avec eux parce que le jour o\u00f9 les islamistes vont commencer \u00e0 s'immiscer dans leur vie priv\u00e9e, les gens vont se rendent compte que trop c'est trop et vont refuser et je crois m\u00eame au Maroc o\u00f9 c'est s\u00fbr, au Maroc, l'exercice du pouvoir par les islamistes vall\u00e9e il est situ\u00e9 dans une exigence qui ne pourront pas tenir et il va tellement d\u00e9cevoir les gens. \r\n\r\nLocuteur MS15 (00:42:03) [84%] :\r\nQue ils vont tomber de m\u00eame parce qu'il n'a pas de miracle \u00e0 r\u00e9aliser, il leur programme, il est beaucoup plus un programme de morale d'hygi\u00e8ne morale vous voulez bon, il faut \u00eatre bon, il faut \u00eatre, il faut faire la l'homme mais il faut pas vol\u00e9, il faut encore en plus assez bien mais n'est -ce que \u00e7a va donner du travail aux jeunes je crois pas. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:42:39) [64%] :\r\nOn avait les moyens, c'est aussi \u00e0 l'incidence que \u00e7a c'est au Seuil, parler avec messieurs c'est pas \u00e9ternel. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:43:35) [55%] :\r\nMerci et parce elle voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 voil\u00e0 ce qu'on appelle fermentescibles et notamment ceux qui ont essentiellement en figure pas mal du tout exactement un faux que pointe dans tous les sens qu'oui. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:44:47) [67%] :\r\nPoint donc, vous \u00eates d'une probable les moyens d'Istanbul pour les salari\u00e9s, donc on surveille \u00e7a environnementale \u00e9thique \u00e7a se Marie Guiraud r\u00e9alit\u00e9 ce que les probl\u00e8mes beaucoup. \r\n\r\nLocuteur FS19 (00:45:16) [68%] :\r\nDe plus, pour prendre un bon c'est-\u00e0-dire point donc je crois que \u00e7a l'pourront pourront parce qui est tout \u00e0 fait. \r\n\r\nLocuteur FS17 (00:45:39) [98%] :\r\nG\u00e9opolis 15 heures 16 heures sur la 1\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:43) [79%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:45:44) [92%] :\r\nJ'aimerais changer un petit peu de sujets parce qu'il me semble qu'il y a un aspect dont on parle vraiment extraordinairement peu c'est la dimension \u00e9conomique et sociale de ces pays, donc je j'ai l'impression que, au fond, on n'a pas tout \u00e0 fait la mesure de la tension de la gr\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:46:04) [89%] :\r\nC'est exact, disons qu'il y a eu une \u00e0 mon sens une mais o\u00f9 une sur- utilisation de la variable \u00e9conomique et social quand on s'en servait pour expliquer pourquoi il y avait des islamistes, il y avait des islamistes parce que il y avait des gens qui avait la jambe \u00e9conomique et \u00e7a, je me suis mobilis\u00e9e contre pour dire non, vous pouvez verser tout lorsque vous voulez vous aurez moins d'opposants, vous aurez des opposants moins radicaux, mais l'usage du lexique musulman n'est pas g\u00e9n\u00e9r\u00e9 par une perturbation \u00e9conomique ou alors comme expliquer pourquoi, dans le m\u00eame temps, les m\u00eames nous explique que l'Arabie Saoudite et le pays qui fabrique islamisme alors que c'est le plus riche de la r\u00e9gion, donc on voit bien que la corr\u00e9lation usage du lexique musulmans stress \u00e9conomique n'est pas la bonne, une fois qu'on a dit \u00e7a, oui, bien s\u00fbr, les islamistes sont des acteurs politiques comme les autres, si ils sont priv\u00e9s de manger, ils vont se radicaliser les les m\u00e9canismes protestataires vont se rallier qu'Aliz\u00e9e lorsque le stress \u00e9conomique appara\u00eet et l'\u00e9tat va pouvoir contr\u00f4ler le mouvement protestataire, c'est le cas du golf, c'est le cas de l'Arabie solide, c'est le cas de l'Alg\u00e9rie en d\u00e9versant des 1000 millions de dollars sur le corps social pour pour r\u00e9sorber l'\u00e9tat d'insatisfaction, alors \u00e7a, oui, c'est une barri\u00e8re, bon maintenant dans les printemps arabes quelles cons\u00e9quences a eu sur le plan \u00e9conomique, je dirais que c'est en 2 temps, elle est d'abord extr\u00eamement n\u00e9gative. \r\nToutes les p\u00e9riodes de transformation politique acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e sont perturbantes pour le fonctionnement financier les investissements, et donc nous avons bien s\u00fbr l'effondrement du secteur touristique en Tunisie et en \u00c9gypte nous avons l'effondrement de l'\u00e9conomie et des \u00e9changes internationaux en Syrie, nous avons. \r\nL'effondrement mais tout \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 effondr\u00e9 au Y\u00e9men, nous avons une situation de stress \u00e9conomique particuli\u00e8rement grave, vous y am\u00e8ne \u00e7a c'est le le 1er temps variable de l'effondrement d'un certain nombre de secteurs li\u00e9s \u00e0 l'aggravation des tensions s\u00e9curitaires, maintenant, tout n'est pas noir, je dirais que si on se rappelle bien dans quel \u00e9tat \u00e9conomique \u00e9taient la Tunisie d'en Tunisie avait certains grands investisseurs internationaux qui ne voulait pas, ils mettent les pieds tellement la corruption avait atteint un niveau de pr\u00e9dation des investissements locaux \u00e0 alors tout particuli\u00e8rement, mais m\u00eame internationaux oui il y a de grandes bo\u00eetes \u00e9trang\u00e8res qui ne voulait plus mettent les pieds en Tunisie, donc le fait de restaurer des syst\u00e8mes \u00e9conomiques cr\u00e9dible pour une fois, sur l'immigration, \u00e7a peut avoir de genre, de fait, on a eu ces gestes odieux de notre ministre de l'Int\u00e9rieur courant \u00e0 la fronti\u00e8re italienne pour stopper le flux des des r\u00e9fugi\u00e9s tunisiens, c'est une des pages noires je pense de notre histoire contemporaine, h\u00e9 bien il faut se souvenir qu'il peut y avoir aussi une dynamique inverse moi dans le m\u00eame temps, j'ai encore dans les oreilles, ce cri d'un d'un grand intellectuel tunisien qui me disait au t\u00e9l\u00e9phone Fran\u00e7ois je rentre, c'est-\u00e0-dire il y a des flux invers\u00e9s et des gens qui lisent mon pays est redevenu fr\u00e9quentable, je peux maintenant, allez -y faire ce que je n'aurais pas pens\u00e9 y faire sous l'\u00e9tat de la dictature de Ben Ali, donc je pense que nous avons \u00e0 court terme tr\u00e8s difficile qui va in\u00e9vitablement les forces politiques qui sont au pouvoir, qui va \u00eatre le challenge des islamistes, chaque fois qu'ils assument une part de responsabilit\u00e9 mais nous avons \u00e0 moyen terme des horizons un peu moins bouch\u00e9 qui ne pouvaient l'\u00eatre auparavant. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:49:36) [68%] :\r\nLes Chinois ne sont pas \u00e9ternels, un astre au soleil, le tour du monde, \u00e7a je sais faire, qui ont, si vous \u00eates dit : c'est la Malaterre dont les couleurs sont peu s\u00e9v\u00e8res oui, ici, il y a du soleil, il suffit de tous les jours, tout dans le nouveau sous la lumi\u00e8re, elle se fait angle sous la mer se m\u00e9langent je vous porte au ch\u00e2teau pour ce qui. \r\n\r\nLocuteur MS20 (00:50:36) [62%] :\r\nDisait l\u00e0 seul, il tourne en rond, c'est pas myst\u00e8re qui depuis tout juste pour je disais un l'univers, donc nous allons voir est une interview avec ici il y a encore du soleil F\u00e9lix. \r\n\r\nLocuteur FS20 (00:51:51) [70%] :\r\nC'est un astre solaire \u00e0 le tour du monde, \u00e7a je sais faire depuis tous les jours pour qui nous disait la ligne Malaterre dont les couleurs sont bless\u00e9s vers et il y a beaucoup de soleil et s'il y a de tout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:28) [87%] :\r\nCette Isabelle Barth, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette \u00e9mission aujourd'hui, vous pouvez retrouver sur notre site internet RTS point CH barres obliques G\u00e9opolis l'ensemble des sommaire de notre \u00e9mission tout au long de ce mois, puis vous pouvez nous \u00e9crire, du reste, G\u00e9opolis d'RTS Point CH, demain nous parlerons du Qatar, un petit \u00c9tat de cette r\u00e9gion du monde de cette r\u00e9gion arabe qui intrigue \u00e9norm\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9chelle du monde bonne apr\u00e8s- midi \u00e0 l'\u00e9coute de nos programmes, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures \u00e0. \r\n"], "program": {"href": "/programs/AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "id": "AC991A83-B9AB-4EC6-9F22-F24C16CEADC5", "name": "G\u00e9opolis"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Burgat, Fran\u00e7ois", "role": "directeur de l'Institut fran\u00e7ais du Proche-Orient \u00e0 Beyrouth", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Mouriquand, Jacques", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B6A2DACE-D613-4522-B538-58EE7C4FC022", "internalArchiveId": "B6A2DACE-D613-4522-B538-58EE7C4FC022", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Eveline Widmer-Schlumpf a invit\u00e9 le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois Hollande, pr\u00e9sident fran\u00e7ais, pour une visite officielle en Suisse, sans que la date soit encore arr\u00eat\u00e9e : Commentaire de Romain Clivaz et interviews de Fran\u00e7ois Nordmann, ancien ambassadeur de Suisse et de Pascal Couchepin, ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral. - 2. Eveline Widmer-Schlumpf a tir\u00e9 le bilan de ses 6 premiers mois de pr\u00e9sidence : Interview d'Eveline Widmer-Schlumpf, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration et commentaire de Romain Clivaz", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "1. Cela pourrait \u00eatre la bonne surprise de la seconde partie de mandat de la pr\u00e9sidence d'Eveline Widmer Schlumpf: elle devrait rencontrer le nouveau pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7ais Fran\u00e7ois Hollande. La conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9ral du Parti bourgeois d\u00e9mocratique a transmis son invitation au 1er ministre fran\u00e7ais Jean-Marc Ayrault \u00e0 l'occasion des Jeux Olympiques de Londres. Ni l'endroit ni la date n'ont \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s, mais la Grisonne annonce que la rencontre devrait avoir lieu ces deux prochains mois. C'est une \u00e9tape importante. - 2. La pr\u00e9sidente a livr\u00e9 la liste exhaustive de tous ses d\u00e9placements \u00e0 l'\u00e9tranger et de toutes ses rencontres sur le plan international. Comme pour mieux r\u00e9pondre aux nombreuses critiques de parlementaires, estimant qu'elle s'est laiss\u00e9 \u00e9touffer par ses dossiers et qu'elle n'a pas profit\u00e9 de sa pr\u00e9sidence pour faire rayonner la Suisse sur la sc\u00e8ne internationale.", "durationSec": 1057, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "France"], "thematicThemes": ["conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "relations internationales"], "thematicPersons": ["Widmer-Schlumpf, Eveline"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-09-28T07:05:07Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Nordmann, Fran\u00e7ois", "role": "ancien ambassadeur de Suisse", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Widmer-Schlumpf, Eveline", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, pr\u00e9sidente de la COnf\u00e9d\u00e9ration", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Favre, Christian", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Clivaz, Romain", "role": "correspondant RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Couchepin, Pascal", "role": "ancien conseiller f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5ED3F1BC-752B-484D-B81F-3D6777BC8B96", "internalArchiveId": "5ED3F1BC-752B-484D-B81F-3D6777BC8B96", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Cambriolage: en cas de porte forc\u00e9e, qui paie?", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "\"Germaine M\u00fcller a men\u00e9 l'enqu\u00eate sur cette \u00e9pineuse question et r\u00e9colt\u00e9 l'avis de sp\u00e9cialistes pour s\u00e9curiser une porte d'entr\u00e9e. Invit\u00e9s: Yuksel Terme, serrurier \u00e0 Lausanne, et Philippe Berlie, membre du comit\u00e9 de la section vaudoise de l\u2019USPI (Union Suisse des professionnels de l\u2019Immobilier).\"", "durationSec": 608, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vol (criminalit\u00e9)", "assurance des choses", "d\u00e9pannage", "cambriolage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-09T00:58:49Z", "speechToTexts": ["09.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [79%] :\r\nSi la porte l\u00e0- pas une rosace de s\u00e9curit\u00e9, la 1\u00e8re chose Yvon Castel cylindre et apr\u00e8s ils vont y aller avec un tournevis assez fort ou le pied des biches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:10) [86%] :\r\nEh ben oui, c'est ainsi que s'ils prennent bon nombre de cambrioleurs ailleurs, on esp\u00e8re que ce n'est pas en train de vous arrivez pendant vos vacances, donc \u00e7a ne vous est pas arriv\u00e9 cambriolage donc avec, au final, Germaine M\u00fcller une porte d'entr\u00e9e, souvent en 1000 morceaux, ou presque. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:24) [88%] :\r\nOui \u00e0 leurs portes endommag\u00e9es ou fen\u00eatre priv\u00e9s et comme vous le disiez, c'est la mauvaise surprise qui peut nous attendent quand enfin de de vacances alors, lorsque la facture de leur apparition bien la question est de savoir qui paye les d\u00e9g\u00e2ts, le locataire ou le propri\u00e9taire, la r\u00e9ponse de Philibert Elie il est membre du comit\u00e9 de la section vaudoise de l'USPI, l'Union suisse des professionnels de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:48) [87%] :\r\nAlors, au niveau des frais de r\u00e9paration si locataire a une assurance vol ce sera son assurance qui va rentrer en ligne de compte et qui va prendre ces frais \u00e0 sa charge, donc si le locataire ne dispose pas d'assurance vol le locataire s'adressera aupr\u00e8s de sa g\u00e9rance qui ferait le n\u00e9cessaire aux frais du propri\u00e9taire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [87%] :\r\nVoil\u00e0 r\u00e9gler cette question de l'assurance, mais pour dissuader les cambrioleurs quand m\u00eame le mieux, \u00e7a, c'est que cette s\u00e9curiser sa porte d'entr\u00e9e, en tout cas d'avoir une porte d'entr\u00e9e, solidement arrim\u00e9e solidement voil\u00e0 pourquoi germaine, vous \u00eates all\u00e9 chez un serrurier. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [88%] :\r\nOui, pour voir les diff\u00e9rents mod\u00e8les de serrures je parler plut\u00f4t des mod\u00e8les courants et combien il co\u00fbte surtout alors c'est Yuksel Terme qui m'a re\u00e7u, il est serrurier \u00e0 Lausanne et c'est lui que d'ailleurs que nous entendions d\u00e9crivent le mode de faire le plus fr\u00e9quent des cambrioleurs l\u00e0 en d\u00e9but de sujet, il m'a montr\u00e9 plusieurs syst\u00e8mes, \u00e0 commencer par le plus simple, la rosace de s\u00e9curit\u00e9 Yuksel Terme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:48) [80%] :\r\nC'est une rosace de s\u00e9curit\u00e9 qui s'installe sur le cylindre existant pour emp\u00eacher casser le sien. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:54) [86%] :\r\nVous avez montr\u00e9 l\u00e0 tout \u00e0 l'heure, on peut peut-\u00eatre prendre \u00e7a, voil\u00e0, donc \u00e7a c'est une serrure le cylindr\u00e9e il est pro\u00e9minent et alors ce petit objet. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:05) [89%] :\r\nCe qui est objet \u00e7a vient par dessus le cylindre qui s\u00e9vissent depuis l'int\u00e9rieur et comme \u00e7a on n'a pas une prise depuis l'ext\u00e9rieur pour casser le s\u00e9nateur oui il y a aucun outil qui peut tenir la pi\u00e8ce parce que il est en inox, il est Poli, donc il y a aucun prise pour le pour le tenir. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:24) [90%] :\r\nEt \u00e7a, \u00e7a co\u00fbte combien environ, il est install\u00e9 pour 150 francs, donc \u00e7a c'est vraiment le syst\u00e8me le plus simple, encore faut -il avoir un cylindre de cette sorte -l\u00e0 voil\u00e0 sur la Une vieille porte l\u00e0 c'est pas pose. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:39) [84%] :\r\nAu g\u00e9n\u00e9ral, 90 pourcent des des portes, ils ont le m\u00eame genre de Sealand. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:42) [77%] :\r\nAlors c'est rosace de s\u00e9curit\u00e9, ce sont des esp\u00e8ces de qui arrondissent un peu les bourses et \u00e7a voil\u00e0 ris\u00e9e finalement disent. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [88%] :\r\nIl y a aucune prise pour un outil quelconque on et on peut l'installer soi -m\u00eame se trop cette rosace si vous \u00eates bricoleur et vous avez une bonne perceuse, pourquoi pas, mais pour la rosace, comme pour les autres syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, mieux vaut faire appel \u00e0 un professionnel, donc apr\u00e8s la rosace Yuksel Terme nous pr\u00e9sente le verrou. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:09) [83%] :\r\nDonc c'est un verrou de s\u00e9curit\u00e9 2\u00e8me protection \u00e7a s'ajoute \u00e0 ce qui est existant, voil\u00e0, \u00e7a fait une 2\u00e8me s\u00e9curit\u00e9, donc \u00e7a se rajoute un peu plus haut cylindre existant pour fermer un peu mieux que celle qui existe en donc il a 2 points de fermeture votre porte comme c'est du donc il est difficile \u00e0 casser. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:03:34) [79%] :\r\nVoil\u00e0, alors c'est vraiment d\u00e9j\u00e0 du robuste, voil\u00e0, et l\u00e0 on est en environ dans quel. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:41) [82%] :\r\nLes Verts, o\u00f9 ils sont et \u00e7a commence de 130 francs voil\u00e0 il faut une bonne installation donc le g\u00e2chis, il faut que \u00e7a soit bien viss\u00e9 avec des tympans avec Davis central donc Sylvie central, il est pas bien install\u00e9e avec une des bijoux, on arrive \u00e0 forc\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:58) [86%] :\r\nOui, parce que c'est bien beau d'avoir un verre ou encore faut -il qu'ils tiennent \u00e0 alors, plus on avance, Germaine, et plus on va vers du costaud. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:04) [90%] :\r\nOui, par exemple avec cette serrure qui mesure environ 20 centim\u00e8tres sur 20 centim\u00e8tres, c'est pas \u00e7a le le plus impressionnant, mais ce sont, c'est 5 peines. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:13) [79%] :\r\nDes 5 pannes qui avance de 30 millim\u00e8tres, c'est une tige de 12000 millim\u00e8tres Pasteur plane et donc les cambriolage il force il peut pas bouger beaucoup la porte, et pour \u00e7a, que c'est une bonne s\u00e9curit\u00e9 il est un peu plus cher que les autres, mais \u00e7a reste dans les s\u00e9curit\u00e9s plus que moyen et. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:04:39) [85%] :\r\nCette serrure, l\u00e0, elle se met plut\u00f4t en roue plut\u00f4t en bas de la porte. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:44) [78%] :\r\nC'est apporte \u00e7a peut changer donc les anciens porte, on arrive \u00e0 mettre dans le milieu, mais les portes standard en principe en 30 centim\u00e8tres plus haut qui a eu une s\u00e9rie existants, il est avec un mouton \u00e0 l'int\u00e9rieur avec une cl\u00e9 \u00e0 l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:01) [65%] :\r\nPas et s'est montr\u00e9 tr\u00e8s sp\u00e9cial. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:05) [84%] :\r\nOui, c'est une clef \u00e0 pour, on appelle \u00e7a donc c'est assez difficile \u00e0 copier une cl\u00e9 comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:14) [96%] :\r\nVoil\u00e0 et si les 5 peines de la serrure ne suffisent pas, h\u00e9 bien il existe un mod\u00e8le qui ferme aussi \u00e0 la verticale. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [84%] :\r\nHorizontal plus ah, on est en bas, avec des tringles du 16 millim\u00e8tres qui avance au sol et au haut de la porte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:31) [88%] :\r\nDonc \u00e7a veut dire que c'est tringles qui vont s'embo\u00eeter dans le sol ou dans le plafond, mais il faut les installer, il faut y aller trop en faire. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [86%] :\r\nIl y a 2 3 affaires au sol avec une balle qui vient expr\u00e8s et au la porte, il faut voir sur le c\u00e2ble, si on a la place, on va pas remonter jusqu'au plafond, mais sur le cadre, elle- m\u00eame, on va installer comme il faut. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:53) [79%] :\r\nMais \u00e7a devient de de plus en plus sophistiqu\u00e9s, alors l\u00e0, on \u00e9tait parti avec les Verts ou dans une gamme de prix qui commencent \u00e0 230 francs la sont situ\u00e9s \u00e0 combien. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:01) [84%] :\r\nEnviron 1250 1300 francs avait \u00e7a grimpe, l\u00e0, \u00e7a grimpe, oui, mais il faut compter avec la pose, hein, mais l\u00e0 maintenant on passe au au mod\u00e8le sup\u00e9rieur qui vous entendrez comporte un aspect surprenant. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:14) [76%] :\r\nEt plus costauds c'est les barres de s\u00e9curit\u00e9 qui ferme la porte de c\u00f4t\u00e9 ouverture et c\u00f4t\u00e9 fixe avec 2 tours de fermeture et l\u00e0, on est moins cher avec les barbes transversal, moins cher, comme \u00e7a se fait signe, concept qui est moins cher, il est \u00e7a commence de 600 francs et \u00e7a peut varier selon l'\u00e9paisseur de porte ou largeur de porte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:06:37) [86%] :\r\nEt l\u00e0 est -ce que c'est moins cher, parce que l'installation est plus simple, le mat\u00e9riel est moins cher, voil\u00e0 mais tout aussi solides. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:47) [81%] :\r\nBien moins cher, mais tout aussi solide, peut-\u00eatre un peu moins esth\u00e9tique, hein, les bars. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:53) [87%] :\r\nOui effectivement c'est tr\u00e8s visible, oui, et les cha\u00eenes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:57) [73%] :\r\nCeux de s\u00e9curit\u00e9 ces petites cha\u00eenettes qui retiennent la porte on, on qui permettent juste d'entrouvrir la porte mais qui la bloque est -ce qu'elles sont encore utiles. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:05) [90%] :\r\nAlors j'ai si on veut voir qui arrive chez soi, pourquoi pas, mais en tout cas il faut pas compter l\u00e0- dessus pour s\u00e9curiser une porte, une fois entrouverte, il suffit d'un coup de pied dans la porte pour briser la cha\u00eenette non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:16) [91%] :\r\nEt puis les cl\u00e9s parce qu'on a, on entendait justement votre serrurier qui parlait des des cl\u00e9s qui sont un petit peu sp\u00e9cial en suivant le suivant le verrou si on est si on les perd qu'est -ce que \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a \u00e7a va nous co\u00fbter quelque chose de de lait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:29) [88%] :\r\nFaire refaire vous alors oui \u00e7a co\u00fbte, mais beaucoup moins cher que ceux que j'aime, j'imaginais parce qu'effectivement la cl\u00e9 que je d\u00e9crivais tout \u00e0 l'heure qui est qui ressemble \u00e0 une petite fourche, h\u00e9 bien ce mod\u00e8le -l\u00e0, comme d'autres, h\u00e9 bien co\u00fbte entre 10 et 35 francs pi\u00e8ce pour les refaire, donc \u00e7a varie assez courant assez courant est tout \u00e0 fait, donc si je r\u00e9sume, il faut compter entre 150 et 1500 francs grosso-modo pour s\u00e9curiser une porte et alors la facture de ses serrures suppl\u00e9mentaires, direz -vous, qui va les payer quand on est locataire, h\u00e9 bien Philippe Berry vous r\u00e9pond il, membre du comit\u00e9 de la section vaudoise de l'USPI, l'Union suisse des professionnels de l'immobilier. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [82%] :\r\nAlors ce sera effectivement la charge du locataire qui doit en faire la demande \u00e0 la g\u00e9rance au propri\u00e9taire, et puis il devra remette les lieux en \u00e9tat lorsqu'il part c'est-\u00e0-dire ou locataires suivant reprend cette installation ou autrement, ben il devra la d\u00e9poser un ma\u00eetre met \u00e0 la porte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:27) [96%] :\r\nEt si le nouveau locataire n'en veut pas de cette installation. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:30) [87%] :\r\nEh bien, c'est ennuyeux parce que l\u00e0, des installations d'une serrure compl\u00e9ment d'suppl\u00e9mentaire peut avoir un certain co\u00fbt si on l'en croit notre serrurier Yuksel Terme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:40) [85%] :\r\nIl peut le d\u00e9sinstaller mais le coup apr\u00e8s pour le des installations, \u00e7a co\u00fbte plus cher qu'\u00e0 la donc on conseille de laisser la serrure sur place, c'est parce que il faut reboucher les trous, refaire la peinture et tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:52) [90%] :\r\nVous voil\u00e0 avertis et puis la porte blind\u00e9e finalement vous y avez pens\u00e9 aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:08:56) [84%] :\r\nNon, je n'ai pas pens\u00e9 va c'est-\u00e0-dire je, je me suis arr\u00eat\u00e9e au mod\u00e8le courant, mais je peux vous dire Philippe que parmi les mod\u00e8les sophistiqu\u00e9s, il y a la serrure biom\u00e9triques par exemple vous poser simplement votre doigt sur sa reconna\u00eet les empreintes digitales, les empreintes digitales, comme dans les films et puis il y a aussi, alors j'ai d\u00e9couvert ce matin une autre un autre mod\u00e8le de serrures dites intelligentes et elle cette serrure elle identifie les veines ah tiens ben oui les veines les veines du poignet les veines du cou et de la main du poignet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:27) [82%] :\r\nDonc, si on a subi une perfusion, il reconna\u00eet plus arriver \u00e0 rentrer chez soi, ah ben faudrait la technologie a \u00e7a aussi c'est c'est un revers, j'esp\u00e8re que \u00e7a marche bien en tout cas j'ai jamais je serais curieux de tester le pont- levis, vous avez pas essay\u00e9 la Star c'est d\u00e9j\u00e0 telle une fosse devant chez soi, enfin voil\u00e0 diff\u00e9rentes un petit catalogue en fait un petit aper\u00e7u de ce qu'il existe en mati\u00e8re de verrou et de serrure pour s\u00e9curiser ses portes, je voulais faire de m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:53) [87%] :\r\nDisait que j'ai pr\u00e9par\u00e9 ce sujet en collaboration avec David Marine. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:09:57) [78%] :\r\nDavid la reine qu'on remercie notre recherchiste quelle serrure pour s\u00e9curiser une porte \u00e0 une chronique dans Germaine M\u00fcller \u00e0 r\u00e9\u00e9couter sans verrou sur d'autres sites RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "M\u00fcller, Germaine", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Terme, Yuksel", "role": "serrurier", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Berlie, Philippe", "role": "membre de l'USPI", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D216ABBB-1EF8-4617-B851-6C20C8F59A2D", "internalArchiveId": "D216ABBB-1EF8-4617-B851-6C20C8F59A2D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Franz Weber soutient l'initiative Ecopop qui veut stopper l'immigration en Suisse : D\u00e9bat avec Philippe Roch, ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement et Philippe Bender, historien ", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "Selon la Tribune de Gen\u00e8ve, Franz Weber soutient l'initiative Ecopop qui veut stopper l'immigration en Suisse: voil\u00e0 qui \u00e9claire peut-\u00eatre les motivations philosophiques de ses combats, souvent victorieux. \"L'appartement est plein\", dit-il en parlant de la Suisse. On disait \"la barque est pleine\", a certaines heures de la Seconde guerre mondiale.", "durationSec": 638, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["surpopulation", "initiative populaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-09-28T09:16:17Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Bender, Philippe", "role": "historien", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Roch, Philippe", "role": "ancien directeur de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-33A7947E-C5BE-49D0-86F8-C228C16E418B", "internalArchiveId": "33A7947E-C5BE-49D0-86F8-C228C16E418B", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "En Suisse, 10 \u00e0 20 % seulement des femmes qui travaillent d\u00e9crochent des postes de cadres : Interview de Fran\u00e7oise Piron, directrice de l'Association professionnelle \"Pacte\", auteure d'un ouvrage intitul\u00e9 \"Le fruit de la mixit\u00e9, pour un meilleur \u00e9quilibre homme/femme dans l'entreprise\" (Ed. Xenia, 2012)", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "Malgr\u00e9 toutes les mesures mises en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les entreprises, les employ\u00e9es continuent \u00e0 se heurter au plafond de verre. Et ce n'est pas forc\u00e9ment seulement de la faute de leurs employeurs.", "durationSec": 350, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["femme cadre"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T22:53:37Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nEn Suisse, 10 \u00e0 20 pourcent seulement seulement des femmes qui travaillent d\u00e9crochent des postes de cadres, malgr\u00e9 toutes les mesures mises en place ces derni\u00e8res ann\u00e9es par les entreprises, les employ\u00e9es femmes continuent \u00e0 se heurter au plafond de verre, et ce n'est pas forc\u00e9ment seulement de la faute de leurs employeurs, c'est le constat que vous dressez Fran\u00e7oise Piron, bonjour, bonjour, vous \u00eates la directrice de l'association professionnelle Pacte qui a pour objectif de promouvoir les femmes dans l'\u00e9conomie et vous \u00eates l'auteur d'un ouvrage intitul\u00e9 Le fruit de la mixit\u00e9 pour un meilleur \u00e9quilibre hommes- femmes dans l'entreprise, alors 1er constat : les entreprises n'exclut pas forc\u00e9ment volontairement les femmes un des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 mais elle se heurte un refus des employ\u00e9es elles-m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:37) [84%] :\r\nOui, \u00e7a c'est les \u00e9tonne beaucoup les managers, j'ai souvent des questions du Style, mais je lui ai propos\u00e9 tels postes et puis c'est elle qui a refus\u00e9 et dans leur si vous voulez dans leur type de raisonnement \u00e0 cet \u00e2ge -l\u00e0, dans cette fonction, ils auraient pas refuser, donc je voulais \u00e9crire ce livre aussi pour les hommes et les managers, pour qu'ils se mettent dans la t\u00eate de comment comment une femme r\u00e9fl\u00e9chi sa carri\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:58) [86%] :\r\nOui, puis qui se met dans la t\u00eate d'une femme \u00e9galement qu'il adopte un nouveau langage, c'est ce que vous dites, une nouvelle mani\u00e8re de de s'adresser aux femmes 1. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:06) [86%] :\r\nAlors c'est pas oui, c'est-\u00e0-dire que, il faut savoir que les femmes entrent \u00e9videmment entre 30 et 40 ans, elles ont un projet professionnel, sans doute, quand elles ont vraiment fait des des \u00e9tudes pour cela mais ensuite elles ont aussi un d\u00e9sir d'enfant, elles ont, elles, ont des enfants, elles ont n'ont pas, se pose la question donc je le dis ce pays et je le r\u00e9p\u00e8te assez souvent dans les entreprises, elles ont ces 2 projets en parall\u00e8le et le la la difficult\u00e9 du choix parce que ceux -ci imaginent encore qu'il faut c'est c'est \u00e7a ou \u00e7a, et \u00e7a fait que vous pouvez pas vous \u00eates un homme, vous vous dites : bon voil\u00e0, j'ai ce poste, on propose \u00e0 Givet, je fonce alors apr\u00e8s, vers 50 ans quand on a des remises en question professionnelles, \u00e7a c'est autre chose, mais dans l'\u00e2ge de 30 \u00e0 40 ans, c'est vraiment les moments ont fait carri\u00e8re normalement dans les entreprises, et c'est le moment o\u00f9 les femmes ne raisonne pas comme les hommes, et ne font pas les m\u00eames choix et \u00e7a, \u00e7a peut \u00eatre mal per\u00e7u par le le le le management int\u00e9rieure, qui dit avoir vu cette femme, elle a pas envie l\u00e0 pas d'ambition, mais c'est pas une question demandant mission c'est simplement parce que c'est pas le bon moment pour elle par rapport \u00e0 son projet de vie, et vous dites vous dites \u00e9galement que l'esprit faire carri\u00e8re, ce n'est pas tr\u00e8s f\u00e9minin non plus \u00e0 c'est presque un gros mot pour les femmes, \u00e7a elle se d\u00e9testent le mot ambition carri\u00e8re elle d\u00e9teste n\u00e9gocier leur salaire enfin alors oui, on est un peu trop gentil, en tant que femme, je sais pas si on est, on n'est pas disons, on n'a pas cette on n'est pas programm\u00e9 comme \u00e7a, disons, si on revient l'image Cendrillon, prince charmant cette variation qui allons d\u00e9marrer le dragon, voyez, c'est pas nous qui, voil\u00e0, les femmes ont elles font, il faut qu'elle soit belle, intelligente et mis enfin bon voil\u00e0, donc on a ce ce c\u00f4t\u00e9 -l\u00e0 qui fait qu'on nous a pas suffisamment appris l'agressivit\u00e9 et compter les femmes deviennent agressives, alors elles sont tellement agressive en milieu professionnel que \u00e7a devient des esp\u00e8ces de tyran, donc \u00e7a va pas non plus, donc, c'est trouver un juste milieu, il y a aussi un probl\u00e8me de confiance en soi, vous dites, alors \u00e7a, on retrouve beaucoup cela chez les femmes, c'est un conte, un probl\u00e8me de confiance en elle, elle se pose 36000 questions, elle voudrait parfaite, j'entends souvent des femmes dire moi je prendrai ce poste quand j'aurai d\u00e9j\u00e0 je saurai bient\u00f4t, \u00e7a c'est une raison de fond tout ce qu'il faut bon d\u00e9j\u00e0 l'essentiel sans stress le perfectionnisme \u00e0 outrance comme postuler que quand on a 80 ans, en tout cas 80 pourcent du du profileur dans l'annonce, c'est, c'est une erreur dans la mesure o\u00f9 on a toujours quelque chose qu'on va apprendre et puis on va d\u00e9l\u00e9guer et surtout dans les postes de management on sait pas tout faire et on peut pas avoir tout tout tester avant de faire et de de se lancer. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:34) [83%] :\r\nCe que vous dites au directeur de l'entreprise, c'est de valoriser les femmes de de les aider finalement \u00e0 avoir confiance en elle et puis une autre Suisse, une autre solution que vous mettez dans votre lyc\u00e9e, c'est ce bas\u00e9 sur un mod\u00e8le, un mod\u00e8le de femme qui qui finalement r\u00e9ussi qui ne culpabilise pas forc\u00e9ment non plus en savent l'ami qui pas un homme \u00e0 la mission n'a pas de mod\u00e8le, c'est quoi alors. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:56) [90%] :\r\nOn a un manque de mod\u00e8le et je pense que toute toute la difficult\u00e9 et on le voit \u00e0 la base, d\u00e9j\u00e0 dans les choix de carri\u00e8re d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s tr\u00e8s t\u00f4t et dans les choix \u00e0 l'\u00e9cole des fili\u00e8res scientifiques pas scientifique etc c'est que depuis tr\u00e8s t\u00f4t, on manque de mod\u00e8les et \u00e7a, \u00e7a expliquerait le fait que, encore apr\u00e8s 20 ans de campagne dans les \u00e9coles, les filles et les gar\u00e7ons face, toujours les m\u00eames choix professionnel, et je crois, de formation qui am\u00e8ne au m\u00eame type de carri\u00e8re et au m\u00eame type de position ensuite dans l'entreprise, c'est-\u00e0-dire toujours \u00e0 des fonctions de support pour les femmes, donc marketing et ressources humaines, pas des fonctions production et donc pas du top management. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:04:30) [90%] :\r\nVous le dites si on simplifie la oui le le cursus et \u00e7a, mais quand m\u00eame il y a des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises dans les entreprises pour aider les femmes \u00e0 mener leur carri\u00e8re et puis \u00e9galement \u00eatre une bonne m\u00e8re, avec des temps partiels tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:42) [89%] :\r\nC'est pourquoi, Sonia, l'am\u00e9nagement du temps de travail qui a \u00e9t\u00e9 fait, on a beaucoup ax\u00e9 l\u00e0- dessus et moi je le dis et le r\u00e9p\u00e8te souvent, on a, on a oubli\u00e9 l'\u00e9motionnel f\u00e9minin, on a oubli\u00e9 la pression sociale que subissent les femmes surtout en Suisse romande et en Suisse, en g\u00e9n\u00e9ral, ou une femme qui a 3 enfants, comme j'entendais une fermi\u00e8re maudire dans le bureau de Pacte voil\u00e0 j'ai 3 enfants, je travaille \u00e0 presqu'\u00e0 plein temps et on m'a dit : mais vous allez vous en occuper quand etc, donc on a encore beaucoup, ces projets par rapport au reste de des pays de l'Europe, sa vie de femme dans les voil\u00e0, donc \u00e7a c'est d\u00e9j\u00e0 extr\u00eamement forant en Suisse par rapport \u00e0 d'autres pays et donc on a l'impression qu'on a une mauvaise merci, on a aussi un peu d'ambition et \u00e7a c'est quelque chose qu'on a n\u00e9glig\u00e9, on a pens\u00e9 que, en am\u00e9nageant l'entreprise comme il fallait, on avait suffisamment fait pour les femmes et le fait que \u00e7a stagne, \u00e7a progresse pas fait qu'on se on doit aller chercher d'autres pistes. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:05:37) [86%] :\r\nConstat : solution de votre ouvrage aux \u00e9ditions \u00e0 le fruit de la mixit\u00e9 pour un meilleur \u00e9quilibre hommes- femmes dans l'entreprise, merci Fran\u00e7oise Piron, d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 l'invitation de Sandrine revers, bonne journ\u00e9e \u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Piron, Fran\u00e7oise", "role": "directrice de l'Association professionnelle \"Pacte\", auteure d'un ouvrage intitul\u00e9 \"Le fruit de la mixit\u00e9, pour un meilleur \u00e9quilibre homme/femme dans l'entreprise\" (Ed. Xenia, 2012)", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5F3E2F8F-A7B9-49F4-B88C-947D29BD3194", "internalArchiveId": "5F3E2F8F-A7B9-49F4-B88C-947D29BD3194", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "La pierre devenue personnage : Rencontre avec Yves Dana, sculpteur", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "N\u00e9 le 25 juin 1959 \u00e0 Alexandrie, il vit \u00e0 Lausanne o\u00f9 il a grandi. Ce lieu de naissance est peut-\u00eatre bien le signe d\u2019influences multiples travaillant en lui et s\u2019exprimant en ces formes vari\u00e9es, que ses bronzes et pierres prennent sous sa main. Tr\u00e8s t\u00f4t, \u00e0 20 ans, il ouvre son premier atelier de sculpture et d\u00e9cide de se consacrer exclusivement \u00e0 son art. Habile autant dans des formes monumentales que dans des formes plus simples, rappelant parfois les anciennes tables d\u2019\u00e9criture, il prendra son temps avant de se consacrer uniquement \u00e0 la taille de pierre, laissant en chemin son travail avec le fer. Comme une remont\u00e9e dans les \u00e2ges de l\u2019humanit\u00e9, il semble passer du tumulte de l\u2019\u00e2ge du fer \u00e0 une certaine douceur de l\u2019\u00e2ge de la pierre, comme cette s\u00e9rie en calcaire blanc du Sina\u00ef et en marbre blanc de Turquie, o\u00f9 la pierre s\u2019effile et se nomme \"m\u00e9moire des pierres\", \"traces des temps\" ou \"pierre de lumi\u00e8re\". Le soleil semble alors \u00e9clater et faire r\u00e9sonner la blancheur des pierres, donnant \u00e0 son travail une saveur m\u00e9diterran\u00e9enne et riante.", "durationSec": 3176, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["sculpture"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-10-15T06:42:01Z", "program": {"href": "/programs/BDA1021E-FA58-4CCF-9384-455556518C79", "id": "BDA1021E-FA58-4CCF-9384-455556518C79", "name": "J'ai rendez-vous avec vous"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dana, Yves", "role": "sculpteur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Falcombello, Jean-Marc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-87F4428F-666E-4ED5-9499-8CF74132A2DE", "internalArchiveId": "87F4428F-666E-4ED5-9499-8CF74132A2DE", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Un nouveau label pour le poisson chez Migros et Coop", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": " \"Migros et Coop s\u2019appr\u00eatent \u00e0 vendre du poisson muni d\u2019un nouveau label ASC. Fr\u00e9d\u00e9rique Volery d\u00e9voile ce qui se cache derri\u00e8re ce logo et questionne sa fiabilit\u00e9. \r\nLes consommateurs connaissent bien le label MSC. Ce petit logo en forme de poisson assorti d\u2019un vu est la cible de nombreuses critiques. Dor\u00e9navant, un nouveau label fait son apparition sur le march\u00e9 suisse. Philippe Cury, directeur de recherche au Centre de recherche halieutique m\u00e9diterran\u00e9enne et tropicale \u00e0 S\u00e8te, dresse un bilan critique de ce label ASC.", "durationSec": 609, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["poisson (aliment)"], "thematicPersons": ["Coop", "Migros"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T16:52:37Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [88%] :\r\nMigros et Coop s'appr\u00eate \u00e0 vendre du poisson muni d'un nouveau Label, le Label a et \u00e7a c'est alors quel type de p\u00eache se cache derri\u00e8re ce Label peut densifier, vous vous posez la question ce matin : Fr\u00e9d\u00e9rique Volry. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [92%] :\r\nOui, les consommateurs connaissent bien le grand fr\u00e8re de ce Label MSC, ce petit logo en forme de poisson, assorti d'un vu un Label \u00e0 ces critiques et d'ailleurs on vous en avait parl\u00e9 il y a un peu plus d'une ann\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:23) [96%] :\r\n\u00e7a fait un un petit bout de temps, vous nous rappelez peut-\u00eatre les raisons de de ces critiques. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [89%] :\r\nOui, alors Daniel Pauly expert mondialement reconnu en sciences halieutiques, c'est-\u00e0-dire toutes les ressources vivantes aquatiques et bien Daniel Pauly, d\u00e9noncer les d\u00e9rives de ce Label, ce qu'il faut savoir c'est que Daniel Pauly a particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation du Label MSC lanc\u00e9e en 1997 par le VVF, le groupe industriel vieux Unilever, donc vraiment il croyait \u00e0 cette conciliation entre activit\u00e9s industrielles, des produits de la mer et \u00e9cologie, le probl\u00e8me c'est que ce Label est ensuite devenu ind\u00e9pendant et que certaines p\u00eacheries ont obtenu le Label malgr\u00e9 une technique de p\u00eache non durables selon lui. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:05) [93%] :\r\nDonc techniques de p\u00eache controvers\u00e9, vous avez un exemple. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:08) [81%] :\r\nOui, alors certaines p\u00eacheries labellis\u00e9e p\u00eache au chalut les chaluts, vous savez, c'est cette \u00e9norme filet en forme d'entonnoirs tract\u00e9s des fois Martin, voire m\u00eame de navires qui ramasse tout, il ramasse tout le fond de l'eau, donc tout ce qui, tout ce qui tra\u00eene au fond de l'eau, du coup, ce n'est pas tr\u00e8s \u00e9cologique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:24) [83%] :\r\nVoil\u00e0 pour le Label MSC alors ce nouveau Label \u00e0 Essen quel poisson et quelle techniques de p\u00eache concerne -t-il. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:31) [88%] :\r\nAlors cette fois -ci il s'agit de certifier la p\u00eache Delva \u00e2ge comme les fruits de mer, les hu\u00eetres, les moules mais aussi les poissons tels que le saumon, la daurade il est tilapia et le pont gaz juste un poisson aux conditions d'\u00e9levage, souvent d\u00e9cri\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:47) [84%] :\r\nOui, le Champ gazier c'est Henri Buc sans nous en avait parl\u00e9 en janvier un poisson hyper- stimul\u00e9s trait\u00e9s aux antibiotiques et et qui vit dans des bassins c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:55) [95%] :\r\nOui, c'est bien \u00e7a, d'o\u00f9 l'int\u00e9r\u00eat de proposer un poisson \u00e9lev\u00e9 dans de meilleures conditions. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:00) [82%] :\r\nEst ce qu'on appelle de meilleures conditions, Fr\u00e9d\u00e9ric. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:02) [88%] :\r\nEh bien selon le Label ASC les piscicultures labellis\u00e9s ne doivent pas nuire \u00e0 l'\u00e9cosyst\u00e8me qui les entourent, la densit\u00e9 de poisson et r\u00e9glement\u00e9 l'administration de m\u00e9dicaments \u00e0 titre pr\u00e9ventif est interdite et puis les salaires des employes doivent \u00eatre \u00e9quitables donc un Label qui a de quoi s\u00e9duire le consommateur alors je sais pas vous Philippe, mais moi j'ai d\u00e9j\u00e0 la de la peine \u00e0 retenir le nom des poissons en plus, on les voit rarement entiers dans les barquettes sont souvent sous vide sous forme de filets, donc s'il faut encore savoir de quoi ils se nourrissait comment ils sont p\u00each\u00e9s moi Label Sam simplifie la vie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:36) [83%] :\r\nEffectivement c'est c'est tr\u00e8s pratique, c'est aussi tr\u00e8s vendeur, c'est certain, alors on comprend bien la terre et commercial de cr\u00e9er un Label, mais les experts en sciences halieutiques, c'est-\u00e0-dire les les experts en p\u00eache est ce qu'il pense de ce nouveau Label de. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:49) [94%] :\r\nEh bien Daniel Pauly, d\u00e9plore la m\u00eame d\u00e9rive que pour le Label MSC, un avis partag\u00e9 par Philippe Cury, directeur de recherche au Centre de recherche halieutique m\u00e9diterran\u00e9enne et tropicale \u00e0 S\u00e8te, dans le sud de la France, il nous fait part des dessous de l'aquaculture. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:05) [84%] :\r\nAlors il y a 2 types d'aquaculture une aquaculture qui, comme la production d'hu\u00eetres de moules dingue etc qui est autonome, je dirais qu'il n'a pas besoin de beaucoup d'intrants, si ce n'est de capter l'\u00e9nergie solaire et de se nourrir, \u00e0 partir du plancton donc cette aquaculture l\u00e0, elle est pleine de promesses, puisqu'elle est je dirais allez elle gu\u00e9rie viable et durable, alors il y a une autre type d'aquaculture qui une aquaculture qui sur sur des aliments des intrants et ces intrants c'est quoi, c'est la farine de poisson et les huiles de poisson et c'est poisson c'est des poissons qui viennent du milieu marin, donc c'est ce qu'on appelle des poisson fourrage on p\u00eache \u00e0 peu pr\u00e8s 35 35 millions de tonnes de poissons fourrage c'\u00e9tait \u00e0 sardines, anchois un sprint etc qui sont int\u00e9gralement transform\u00e9 en farines et en huile de poisson et ces tuiles sert \u00e0 nourrir nos poisson d'aquaculture qui se s'agisse ben, \u00e7a peut \u00eatre que le saumon, \u00e7a peut \u00eatre la daurade, \u00e7a peut \u00eatre le thon rouge, \u00e7a peut \u00eatre, donc vous voyez cette aquaculture l\u00e0 elle d\u00e9pend compl\u00e8tement de la p\u00eache ce qui se produit \u00e0 l'heure actuelle, c'\u00e9tait une pression absolument \u00e9norme sur ces poissons- fourrage pour op\u00e9rer, c'\u00e9tait \u00e9norme, d\u00e9veloppement de l'aquaculture, donc ce sont 2 secteurs qui sont intrins\u00e8quement associ\u00e9e et et l'aquaculture de poissons pr\u00e9dateurs ne peut se faire qu'au d\u00e9pend des planchers, il y a une pression absolument \u00e9norme. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:31) [94%] :\r\nEt c'est justement cet aspect -l\u00e0 qui est mal pris en compte par le Label ASC selon Philippe Cury les p\u00eacheries labellis\u00e9e ne tiennent pas compte de la totalit\u00e9 de l'\u00e9cosyst\u00e8me, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:04:42) [84%] :\r\nCes ressources -l\u00e0 nourrissent les oiseaux, les mammif\u00e8res marins, les autres poisson, donc il faut finalement laiss\u00e9 dans l'ann\u00e9e un certain quantit\u00e9 de ces poisson pour faire fonctionner l'\u00e9cosyst\u00e8me et les \u00e9tudes r\u00e9centes, je vous le disais, montre qu'il faut laisser \u00e0 peu pr\u00e8s 40 pourcent de de la biomasse une abondance un peu maximale observ\u00e9e en l'absence de p\u00eache, donc \u00e7a, \u00e7a repr\u00e9sente une grosse quantit\u00e9 pour l'instant, tous ces Label -l\u00e0 n'ont pas int\u00e9gr\u00e9 ces r\u00e9sultats r\u00e9cents et il devrait le faire, parce que si on va avoir une aquaculture durable, il faudra avoir une p\u00eache durable d'un point de vue \u00e9co- syst\u00e9mique de ces esp\u00e8ces. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:21) [90%] :\r\nEt donc il faudrait laisser d'apr\u00e8s Philippe Cury 40 pourcent de de de ces petits poissons, ces poissons fourrages les laisser donc dans la mer pour assurer la reproduction des esp\u00e8ces mais Fr\u00e9d\u00e9ric est -ce qu'est -ce qu'on conna\u00eet le quota dans la mer actuellement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:34) [86%] :\r\nOui, ce quota est estim\u00e9e \u00e0 20 pourcent c'est c'est du moins la conclusion d'une \u00e9tude de la Fondation Lance est faite par 13 experts internationaux sur 3 ans d\u00e9duction, bon il faudra, on le sait, le double exactement et si vous doutez encore de l'impact de cette surp\u00eache sur la nature, lisez plut\u00f4t l'article sign\u00e9 par Philippe Cury, dans la revue scientifique Science de f\u00e9vrier, voici son r\u00e9sum\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:05:57) [86%] :\r\nAvec 14 auteurs, on s'est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 la question suivante : combien faut -il laisser de poissons dans la mer pour nourrir les oiseaux marins, donc si vous savez ces poissons- fourrage donc comme lundi, les sardines, harengs il anchois, etc, sont des aliments tout \u00e0 fait important pour la survie des oiseaux marins aujourd'hui l'image oiseaux marins, il y en a 26 pourcent qui qui en sont en danger d'extinction, donc c'est vraiment des animaux extr\u00eamement fragile, parce que bon, il y a qui perdent leurs habitats c\u00f4tiers et notamment qui sont en comp\u00e9tition avec l'homme pour ses ressources dans ce qu'on a fait dans cette \u00e9tude -l\u00e0 on a quantifi\u00e9 la quantit\u00e9 qu'il fallait laisser dans la mer pour maintenir ce qu'on appelle le succ\u00e8s de reproduction de ces oiseaux baraquements de nombreuses populations sont en difficult\u00e9 et on a, avec des donn\u00e9es et donc on a, on a r\u00e9colt\u00e9 toutes les donn\u00e9es qu'on avait au niveau mondial, on les a mis dans un m\u00eame jeu donn\u00e9, on les a mis, m\u00eame sur un m\u00eame grave et on s'aper\u00e7ut qu'il avait une grande coh\u00e9rence entre tous les \u00e9cosyst\u00e8mes, on a \u00e9tudi\u00e9 14 esp\u00e8ces d'oiseaux dans 7 \u00e9cosyst\u00e8mes diff\u00e9rents, il y a beaucoup de talent n'avait 450 ann\u00e9es donn\u00e9es o\u00f9 on a pu quantifier, \u00e0 la fois la quantit\u00e9 de poissons dans la mer et le succ\u00e8s de reproduction et on s'aper\u00e7ut une chose tr\u00e8s consistant dans tous les jeux, c'est que, en dessous d'un tiers de l'abondance maximale du poisson, le succ\u00e8s de reproduction de chuter drastiquement donc \u00e7a vous voyez c'est un indicateur extr\u00eamement important, c'est que les animaux marins, ils ont besoin d'une certaine quantit\u00e9 de leurs proies dans le milieu marin et \u00e7a, il faudra en tenir compte, les p\u00eacheries il faudra pas simplement s'int\u00e9resser \u00e0 nos captures capture que qu'on fait dans la p\u00eache mais aussi combien il faut laisser dans la mer de de poisson pour que ces pr\u00e9dateurs puisse survivre. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:50) [92%] :\r\nFr\u00e9d\u00e9rique Volry c'est bien joli tout \u00e7a, on nous propose du saumon d'\u00e9levage, parce que le saumon sauvage est menac\u00e9, mais en m\u00eame temps, vous nous dites ce matin que le poisson d'\u00e9levage, bah c'est pas si \u00e9colo que \u00e7a non plus ce qu'il faut alors carr\u00e9ment arr\u00eat\u00e9 de manger du poisson. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:04) [83%] :\r\nNon revenons et d'ailleurs, il existe une solution au lieu de p\u00eacher un tous ces petits poissons pour nourrir de plus gros poisson h\u00e9 bien mangeons -les Philippe Cury. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:15) [84%] :\r\nSi on fait le pendant, milieu terrestre, un saumon \u00e7a ressemblerait \u00e0 un haut niveau Trophy qu'un lion et puis une sardine \u00e7a ressemblerait \u00e0 une vache ou une gazelle donc voil\u00e0, il y a des produits \u00e9nerg\u00e9tiques qui font que ces ressources de peur poisson fourrage sont tr\u00e8s abondantes, c'est vrai puisque je voulais dire, pr\u00e9sente 37 pourcent des des captures mondiales et sont tr\u00e8s abondantes et il faudrait peut-\u00eatre les utiliser dans le futur un peu plus haut et m\u00eame beaucoup plus pour l'alimentation humaine et un peu moins pour l'alimentation animale et en Fr\u00e9d\u00e9rique un \u00e9nerg\u00e9tique absolument consid\u00e9rable. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:51) [93%] :\r\nDonc au niveau des qualit\u00e9s nutritionnelles, \u00e7a revient \u00e0 peu pr\u00e8s au m\u00eame de manger du saumon par rapport \u00e0 la sardine par exemple. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:00) [89%] :\r\nIl y a une grande diff\u00e9rence de manger du poisson d'\u00e9levage du poisson sauvage, pas du tout les m\u00eames qualit\u00e9s qui r\u00e9ellement en terme d'om\u00e9ga 3 en terme de Gr\u00e8ce c'est pas du tout les m\u00eames quantit\u00e9s les m\u00eames qualit\u00e9s, il vaut mieux, il est \u00e9vident, manger un poisson sauvage. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:15) [90%] :\r\nDonc, r\u00e9habilitons la sardine. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:17) [84%] :\r\nEh oui, et d'ailleurs, plusieurs grands chefs p\u00e9ruvien s'y sont mis et propose des petits poissons tels que la sardine dans leurs menus et puis si vous aussi vous voulez vous r\u00e9concilier avec ce petit poisson, j'ai mis en lien 3 recettes \u00e0 base de sardines provenant du site picard Signate Danic Jean-Mairet avec sa vo\u00fbte pris vous r\u00e9galer ne peut pas oblig\u00e9 d'aller au bureau, non on est pas oblig\u00e9 d'aller au P\u00e9rou et puis en plus, c'est le gros Avantage, c'est que ces petits poissons ne sont pas tr\u00e8s cher contrairement aux plus gros poissons voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:46) [86%] :\r\nDonc vive la sardine, vive l'anchois, moi je pr\u00e9f\u00e8re l'anchois bien personnellement ah le maquereau aussi Didier parmi les petits poissons et fascinant les gens qui collectionne les bo\u00eetes de sardines, donc, pour l'opinion, on est dans un autre registre, merci beaucoup, Fr\u00e9d\u00e9rique Volry, si vous voulez r\u00e9\u00e9couter donc ce sujet sur le LabelA.S. et vous pouvez le faire sur notre site en tout temps RTS Point CH barre oblique, on en parle. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Cury, Philippe", "role": "directeur de recherche, CRHMT", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Volery, Fr\u00e9d\u00e9rique", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6547110E-E0EB-4E4F-A755-6A5DFD46B53E", "internalArchiveId": "6547110E-E0EB-4E4F-A755-6A5DFD46B53E", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Dans 100 ans il n'y aura plus qu'une monnaie \u00e0 l'\u00e9chelle plan\u00e9taire, r\u00e9aliste ou pas? : Interviews de Sergio Rossi, professeur de macro-\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg et de Paul Dembinski, professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "durationSec": 291, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["monnaie", "futurisme"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-09-27T15:31:09Z", "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Marchetti, Jo\u00ebl", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Rossi, Sergio", "role": "professeur de macro-\u00e9conomie mon\u00e9taire \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Dembinski, Paul", "role": "professeur d'\u00e9conomie \u00e0 l'Universit\u00e9 de Fribourg", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Schiau, Nicolae", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-268357", "internalArchiveId": "GE1307268358", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "APRES-MIDI OLYMPIQUE LUTTE GRECO-ROMAINE QUALIFICATIONS MESSIEURS 66 KILOS ET\n96 KILOS - LONDRES 2012 - 12.08.07", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "* Londres : 20120807, d\u00e9faite du lutteur suisse STREBEL Pascal qui a perdu face au G\u00e9orgien TSKHADAIA Manuchar lors du 1er tour de lutte gr\u00e9co-romaine 66 kg des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012.", "durationSec": 10171, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["RTS 2"], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "LUTTE GR\u00c9CO-ROMAINE"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS \r\nZCM01 : MATELAS A (79'09\"); \r\nZCM02 : MATELAS B (169'31\"); \r\nZCM03 : MATELAS C (98'26\") \r\nPARTIELLEMENT DECRIT", "lastModifiedDate": "2014-12-18T12:04:46Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1307911178", "summary": "ZCM02 :\r\n14:21.45\r\nLondres, ExCel, North Arena : combat entre STREBEL, Pascal, lutteur suisse et TSKHADAIA, Manuchar, lutteur g\u00e9orgien en lutte gr\u00e9co-romaine 66 kg / TSKHADAIA, Manuchar d\u00e9clar\u00e9 vainqueur par l'arbitre. jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, lutte  gr\u00e9co-romaine.", "id": "911177", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "LUTTE GR\u00c9CO-ROMAINE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "BRUGGER, Marc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Consultant", "name": "CORMINBOEUF, Fred", "type": "Personne physique"}, {"name": "CIO", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "34816", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 3, "medium": {"id": "ZC003606", "position": "1"}}, {"id": "34813", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZC003603", "position": "1"}}, {"id": "34812", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZC003602", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-266056", "internalArchiveId": "GE1209266057", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "MIDI OLYMPIQUE TRIATHLON MESSIEURS - LONDRES 2012 - 12.08.07", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "summary": "* Londres : 20120807, victoire de l'athl\u00e8te britannique BROWNLEE Alistair qui a remport\u00e9 le triathlon messieurs des jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012, devant l'athl\u00e8te espagnol GOMEZ Javier ainsi que son fr\u00e8re BROWNLEE Jonathan. Le Suisse RIEDERER Sven a termin\u00e9 \u00e0 la 8e place.", "durationSec": 9283, "genres": ["Retransmissions en direct"], "publicationChannelNames": ["TSR"], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TRIATHLON", "MESSIEURS"], "isOnline": false, "remarks": "RESTRICTIONS \r\nZCM01 : COURSE (154'43\"); \r\nZCM02 : REMISE DES MEDAILLES (15'22\")", "lastModifiedDate": "2015-04-13T11:31:50Z", "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1307911173", "summary": "ZCM01 :\r\n14:16.20\r\nLondres, Hyde Park : arriv\u00e9e victorieuse de BROWNLEE, Alistair, athl\u00e8te  britannique, suivi par GOMEZ, Javier, athl\u00e8te espagnol, et BROWNLEE, Jonathan, athl\u00e8te britannique. triathlon, messieurs, jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 ", "id": "911172", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TRIATHLON", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1307911174", "summary": "14:17.40\r\nLondres, Hyde Park : arriv\u00e9e \u00e0 la 8e place de RIEDERER, Sven, athl\u00e8te  suisse. triathlon, messieurs, jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 ", "id": "911173", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TRIATHLON", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["RIEDERER, SVEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1307911175", "summary": "ZCM02 :\r\n15:30.15\r\nLondres, Hyde Park : c\u00e9r\u00e9monie de la remise des m\u00e9dailles \u00e0 BROWNLEE,   Alistair, athl\u00e8te britannique, GOMEZ, Javier, athl\u00e8te espagnol, et BROWNLEE, Jonathan, athl\u00e8te britannique. jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9, m\u00e9daille, triathlon  messieurs.", "id": "911174", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "M\u00c9DAILLE", "TRIATHLON", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/847", "id": "847", "name": "Jeux olympiques"}, "contributors": [{"function": "Commentateur", "name": "RINALDI, St\u00e9phane", "type": "Personne physique"}], "medias": [{"id": "34809", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 2, "medium": {"id": "ZC003601", "position": "1"}}, {"id": "34808", "isColor": false, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CM fra / ITR und", "version": 1, "medium": {"id": "ZC003600", "position": "1"}}]}, {"id": "asset-265673", "internalArchiveId": "GE1208265674", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.08.07", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "durationSec": 1887, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4185079", "imageURL": "http://www.rts.ch/4185084.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Eveline Widmer-Schlumpf a d\u00fb r\u00e9pondre ce mardi matin aux questions sur la transmission des noms d'employ\u00e9s de banques suisses aux Etats-Unis", "Michel Polac, figure majeure des m\u00e9dias fran\u00e7ais, s'est \u00e9teint \u00e0 l'\u00e2ge de quatre-vingt-deux ans", "19:30 le journal", "Le journal", "Les sp\u00e9culations quant \u00e0 une \u00e9ventuelle sortie de la Gr\u00e8ce de la zone euro sont relanc\u00e9es suite aux d\u00e9clarations de Jean-Claude Junker", "Transmission des noms d'employ\u00e9s de banques suisses aux Etats-Unis: les pr\u00e9cisions d'Alain Rebetez depuis Berne", "Le public s'est bouscul\u00e9 au Festival de Locarno ce mardi pour voir Lara Gut dans son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma", "S\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9 \u00e0 travers la Suisse romande: ce mardi soir, \u00e9tape au poste-fronti\u00e8re de Bardonnex (GE)", "Syrie: alors que le conflit s'enlise, le nombre de victimes civiles ne fait qu'augmenter", "En Suisse, la formation des apprentis souffre d'un probl\u00e8me d'image vis-\u00e0-vis des parcours acad\u00e9miques", "Chez les souris, l'amour n'est pas seulement une question d'attirance", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Une affaire qui embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral et qui prend de l'ampleur depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9.", "Homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9crivain et critique, il avait fond\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission \"le Masque et la Plume\" sur France Inter en 1955.", "Le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe a affirm\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lors d'un entretien \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision allemande, qu'une sortie de la Gr\u00e8ce serait \"g\u00e9rable\".", "La skieuse joue dans un film tessinois qui relate les heurts et malheurs de trois jeunes adultes.", "Un lieu de passage qui conna\u00eet une forte fr\u00e9quentation toute l'ann\u00e9e, mais encore plus en p\u00e9riode de vacances.", "Les bless\u00e9s les plus gri\u00e8vement atteints sont transport\u00e9s vers la Turquie. Parmi eux, les h\u00f4pitaux accueillent de plus en plus d'enfants.", "Cette semaine encore, deux mille places d'apprentissages sont toujours disponibles en Suisse romande, alors que la rentr\u00e9e approche.", "Leur comportement sexuel est dirig\u00e9 par leur g\u00e8ne. Quand on modifie un certain g\u00e8ne chez Madame souris, Monsieur souris subit, selon une \u00e9tude publi\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve."], "variantIds": ["ece-4101143", "ece-4101141"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-22T22:10:09Z", "subTitles": ["19:30:01:06  19:30:13:21\r\n...\r\n\r\n19:30:14:08  19:30:15:13\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:15:18  19:30:18:08\r\nVoici les titres de cette \u00e9dition.\r\n\r\n19:30:18:18  19:30:21:14\r\n    La prudence et l'embarras\r\n       d'E.Widmer-Schlumpf\r\n\r\n19:30:21:19  19:30:25:20\r\ndans l'affaire des noms d'employ\u00e9s\r\n    de banque livr\u00e9s aux USA.\r\n\r\n19:30:26:02  19:30:31:07\r\nElle refuse de porter un jugement\r\n    sans conna\u00eetre les faits.\r\n\r\n19:30:31:17  19:30:35:13\r\n      Le nombre de ch\u00f4meurs\r\n    augmente chez les jeunes,\r\n\r\n19:30:35:18  19:30:41:11\r\n mais 2'000 places d'apprentissage\r\nrestent vacantes en Suisse romande.\r\n\r\n19:30:41:20  19:30:46:21\r\n  Les civils sont les premi\u00e8res\r\n  victimes du conflit en Syrie.\r\n\r\n19:30:47:02  19:30:51:11\r\nReportage en Turquie o\u00f9 sont soign\u00e9s\r\n    les bless\u00e9s les plus graves.\r\n\r\n19:30:51:21  19:30:55:19\r\nExpliquer les comportements sexuels\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique,\r\n\r\n19:30:56:00  19:31:00:03\r\n   c'est l'objet d'une \u00e9tude \r\n   de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:31:00:08  19:31:05:08\r\nIls sont partout en uniforme violet:\r\n     des milliers de b\u00e9n\u00e9voles\r\n\r\n19:31:05:12  19:31:10:04\r\nvenus de toute la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:31:10:16  19:31:14:09\r\n Une star inattendue \u00e0 Locarno:\r\n           Lara Gut.\r\n\r\n19:31:14:14  19:31:18:08\r\n   La skieuse est \u00e0 l'affiche\r\n      d'un film tessinois.\r\n\r\n19:31:18:12  19:31:20:19\r\nC'est son premier r\u00f4le au cin\u00e9ma.\r\n\r\n19:31:21:11  19:31:24:13\r\n     Eveline Widmer-Schlumpf\r\n      a convoqu\u00e9 la presse\r\n\r\n19:31:24:18  19:31:27:22\r\n       pour tirer le bilan\r\n de ses sept mois de pr\u00e9sidence.\r\n\r\n19:31:28:03  19:31:31:14\r\n  Mais elle a aussi d\u00fb r\u00e9pondre\r\naux questions sur la transmission\r\n\r\n19:31:31:19  19:31:37:12\r\ndes noms de milliers d'employ\u00e9s \r\naux USA par les banques suisses.\r\n\r\n19:31:38:18  19:31:41:20\r\n      Eveline Widmer-Schlumpf\r\n          \u00e9tait attendue.\r\n\r\n19:31:42:01  19:31:45:05\r\n   Plusieurs employ\u00e9s de banque\r\n        se sentent l\u00e2ch\u00e9s\r\n\r\n19:31:45:10  19:31:47:05\r\n      par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n19:31:47:10  19:31:50:11\r\n    En avril, celui-ci a permis\r\n          \u00e0 cinq banques\r\n\r\n19:31:50:15  19:31:56:03\r\n   de livrer aux USA des donn\u00e9es\r\n  personnelles de leurs employ\u00e9s.\r\n\r\n19:31:56:13  19:32:00:09\r\n     L'autorisation d\u00e9livr\u00e9e\r\n\r\n19:32:00:13  19:32:03:07\r\n   doit permettre aux banques\r\n\r\n19:32:03:11  19:32:06:02\r\n d'assurer leur propre d\u00e9fense.\r\n\r\n19:32:06:07  19:32:12:19\r\n  Mais elles doivent respecter\r\n   la protection des donn\u00e9es.\r\n\r\n19:32:13:22  19:32:18:07\r\nDurant l'\u00e9t\u00e9, des employ\u00e9s de banque\r\n    apprennent que leur identit\u00e9\r\n\r\n19:32:18:12  19:32:21:19\r\n   a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e aux Etats-Unis.\r\n\r\n19:32:22:01  19:32:25:13\r\n     Ils n'osent plus voyager\r\n     de peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s.\r\n\r\n19:32:25:18  19:32:29:07\r\n      Les premi\u00e8res plaintes\r\n    contre les banques tombent.\r\n\r\n19:32:29:11  19:32:32:22\r\n        E.Widmer-Schlumpf\r\n   exige aujourd'hui des faits.\r\n\r\n19:32:33:03  19:32:38:17\r\n      N'est-elle pas choqu\u00e9e\r\npar le traitement de ces employ\u00e9s ?\r\n\r\n19:32:39:21  19:32:45:11\r\n         Je dois savoir\r\n     avant d'\u00eatre choqu\u00e9e !\r\n\r\n19:32:47:03  19:32:48:21\r\n    Elle se d\u00e9fend d'avoir c\u00e9d\u00e9\r\n\r\n19:32:49:02  19:32:53:21\r\n     aux pressions am\u00e9ricaines\r\n         trop facilement.\r\n\r\n19:32:55:12  19:32:58:13\r\n         On doit essayer\r\n\r\n19:32:58:18  19:33:02:12\r\n     de calmer la situation.\r\n\r\n19:33:02:17  19:33:08:20\r\n         L'alternative\r\n aurait pu donner une situation\r\n\r\n19:33:09:01  19:33:13:08\r\n     comme celle de Wegelin.\r\n\r\n19:33:13:18  19:33:21:03\r\nAutrement dit le risque d'une plainte\r\n  des USA contre une banque suisse.\r\n\r\n19:33:22:14  19:33:24:14\r\n     Alain Rebetez, bonsoir.\r\n\r\n19:33:24:20  19:33:28:12\r\nOn a l'impression que le Conseil\r\n  f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas r\u00e9alis\u00e9\r\n\r\n19:33:28:17  19:33:31:19\r\n    la port\u00e9e de sa d\u00e9cision\r\n   en autorisant cinq banques\r\n\r\n19:33:32:00  19:33:41:07\r\n     \u00e0 transmettre des noms\r\n       au fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n19:33:45:20  19:33:49:22\r\n C'est vrai que ce matin, Eveline \r\n Widmer-Schlumpf n'avait pas cette\r\n\r\n19:33:50:00  19:33:54:23\r\n    s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'on lui conna\u00eet.\r\n\r\n19:33:55:01  19:33:59:03\r\nIl fallait transmettre ces donn\u00e9es,\r\n  sinon les banques auraient \u00e9t\u00e9\r\n\r\n19:33:59:05  19:34:03:23\r\n             menac\u00e9es.\r\n\r\n19:34:04:01  19:34:15:13\r\n  Il fallait favoriser un accord\r\n             global.\r\n\r\n19:34:15:15  19:34:29:00\r\nMais on a l'impression qu'on n'a pas\r\n      calculer les retomb\u00e9es.\r\n\r\n19:34:29:02  19:34:42:11\r\nEst-ce que la la pr\u00e9sidente peut\r\n      encore temporiser ?\r\n\r\n19:34:42:13  19:34:50:05\r\nElle a compris aujourd'hui que le\r\n          Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n\r\n19:34:50:07  19:34:55:21\r\n  \u00e9tait devenu coresponsable en \r\n  donnant son feu vert en avril.\r\n\r\n19:34:55:21  19:34:59:19\r\n  Le taux de ch\u00f4mage en Suisse\r\n    reste stable en juillet\r\n\r\n19:35:00:00  19:35:02:14\r\n      et pour le troisi\u00e8me\r\n        mois cons\u00e9cutif.\r\n\r\n19:35:02:19  19:35:06:07\r\n 2,7 % de la population active,\r\n    soit 116'000 personnes,\r\n\r\n19:35:06:11  19:35:10:00\r\nsont inscrites aupr\u00e8s des Offices\r\n     r\u00e9gionaux de placement.\r\n\r\n19:35:10:05  19:35:12:19\r\n    Mais chez les 15-24 ans,\r\n      leur nombre augmente\r\n\r\n19:35:13:00  19:35:16:14\r\n       en raison de la fin\r\n   de la p\u00e9riode de formation.\r\n\r\n19:35:17:14  19:35:21:07\r\n   La Suisse conna\u00eet pourtant\r\n    une p\u00e9nurie d'apprentis.\r\n\r\n19:35:21:11  19:35:25:06\r\n   2'000 places sont toujours\r\n disponibles en Suisse romande.\r\n\r\n19:35:25:11  19:35:30:21\r\n      La formation souffre\r\n     d'un probl\u00e8me d'image.\r\n\r\n19:35:32:08  19:35:37:08\r\nDans cette entreprise, on fabrique \r\net on r\u00e9pare des pi\u00e8ces m\u00e9caniques.\r\n\r\n19:35:37:13  19:35:42:09\r\n      Le patron est toujours\r\n    \u00e0 la recherche d'apprentis.\r\n\r\n19:35:43:23  19:35:46:16\r\n   Il nous manque deux jeunes.\r\n\r\n19:35:46:22  19:35:48:14\r\n        Des m\u00e9caniciens.\r\n\r\n19:35:48:20  19:35:55:14\r\n Actuellement, c'est la p\u00e9nurie.\r\n\r\n19:35:57:04  19:36:04:23\r\n    Une p\u00e9nurie, car les jeunes\r\n      ne sont pas convaincus.\r\n\r\n19:36:05:15  19:36:08:19\r\nD'abord, je voulais aller \u00e0 l'\u00e9cole.\r\n\r\n19:36:09:00  19:36:11:04\r\n      Je pouvais soit faire\r\n\r\n19:36:11:09  19:36:14:15\r\n       un apprentissage,\r\n     soit aller au coll\u00e8ge.\r\n\r\n19:36:14:20  19:36:19:09\r\n  J'ai choisi l'apprentissage.\r\n\r\n19:36:19:21  19:36:22:23\r\n     En 2012, les entreprises\r\n        suisses proposent\r\n\r\n19:36:23:04  19:36:25:16\r\n  80'000 places d'apprentissages.\r\n\r\n19:36:25:22  19:36:28:19\r\n           72'000 jeunes\r\n    ont choisi cette formation.\r\n\r\n19:36:29:00  19:36:32:11\r\n          L'offre d\u00e9passe\r\n    la demande de 8'000 places.\r\n\r\n19:36:32:15  19:36:36:05\r\n      En juin, 22'000 places\r\n   \u00e9taient toujours disponibles.\r\n\r\n19:36:36:11  19:36:39:09\r\n           15'000 jeunes\r\n    \u00e0 la recherche d'un emploi.\r\n\r\n19:36:39:13  19:36:42:05\r\n O\u00f9 sont les apprentis en Suisse ?\r\n\r\n19:36:42:11  19:36:46:12\r\n     Le facteur d\u00e9mographique\r\n  n'est pas la raison principale.\r\n\r\n19:36:46:23  19:36:49:15\r\n  On a cru que l'apprentissage\r\n\r\n19:36:49:20  19:36:51:22\r\n     \u00e9tait moins valorisant\r\n\r\n19:36:52:04  19:36:55:11\r\n     que la voie acad\u00e9mique.\r\n\r\n19:36:55:16  19:36:59:18\r\n       Ca fait des ann\u00e9es\r\n    qu'on entend ce discours.\r\n\r\n19:37:00:00  19:37:04:03\r\n  Mais ce n'est pas la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n19:37:04:13  19:37:08:14\r\n     Les secteurs de la vente\r\n   et de la sant\u00e9 sont \u00e9pargn\u00e9s.\r\n\r\n19:37:08:20  19:37:12:13\r\nMais pas les professions techniques.\r\n\r\n19:37:13:01  19:37:15:14\r\n      Le milieu industriel\r\n\r\n19:37:15:20  19:37:19:16\r\n      est devenu abstrait.\r\n\r\n19:37:19:21  19:37:24:00\r\nOn ne se tourne plus naturellement\r\n        vers ces m\u00e9tiers.\r\n\r\n19:37:24:11  19:37:28:17\r\n Les milieux concern\u00e9s ont mis en\r\n place des campagnes de s\u00e9duction\r\n\r\n19:37:28:22  19:37:31:19\r\naupr\u00e8s des jeunes de Suisse romande.\r\n\r\n19:37:32:15  19:37:37:10\r\n Plus de 400 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 \r\nce midi, dans les rues de Lausanne.\r\n\r\n19:37:37:14  19:37:41:11\r\n Une marche qui rendait hommage\r\n  \u00e0 un jeune homme de 32 ans,\r\n\r\n19:37:41:16  19:37:45:21\r\n   mort samedi sous les coups\r\nde couteau d'un Suisse de 19 ans.\r\n\r\n19:37:46:03  19:37:49:15\r\n   Les manifestants voulaient\r\n   sensibiliser la population\r\n\r\n19:37:49:20  19:37:52:14\r\n           et les \u00e9lus\r\n sur la question de la violence.\r\n\r\n19:37:53:09  19:37:56:15\r\n  La commune de Collombey-Muraz\r\n        va porter plainte\r\n\r\n19:37:56:21  19:38:01:05\r\nsuite \u00e0 l'occupation d'un terrain\r\nagricole par des gens du voyage.\r\n\r\n19:38:01:10  19:38:05:02\r\n    Une occupation qualifi\u00e9e\r\n \"d'inadmissible et choquante\".\r\n\r\n19:38:05:07  19:38:09:17\r\n    Le propri\u00e9taire du champ\r\nva aussi poursuivre l'entreprise\r\n\r\n19:38:09:22  19:38:16:06\r\n          qui a install\u00e9\r\nle chapiteau du mariage des gitans.\r\n\r\n19:38:17:11  19:38:20:09\r\nLe pr\u00e9sident syrien Bachar al-Assad\r\n\r\n19:38:20:13  19:38:23:12\r\n    est r\u00e9apparu aujourd'hui\r\n        \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:38:23:18  19:38:28:05\r\nIl n'avait plus fait d'apparition\r\n publique depuis le 22 juillet.\r\n\r\n19:38:28:10  19:38:32:01\r\n       L'\u00e9missaire iranien\r\nqu'il rencontrait \u00e0 cette occasion\r\n\r\n19:38:32:07  19:38:36:08\r\ns'est dit oppos\u00e9 \u00e0 l'intervention\r\n     de forces ext\u00e9rieures.\r\n\r\n19:38:37:08  19:38:41:14\r\n      Le conflit syrien fait\r\ntoujours plus de victimes civiles.\r\n\r\n19:38:41:19  19:38:45:12\r\n      Le nombre de bless\u00e9s\r\n   transport\u00e9s vers la Turquie\r\n\r\n19:38:45:17  19:38:48:07\r\n a tripl\u00e9 en l'espace d'un mois.\r\n\r\n19:38:48:12  19:38:52:06\r\n Parmi eux, beaucoup d'enfants.\r\n\r\n19:38:53:19  19:38:57:12\r\n     Des enfances confisqu\u00e9es\r\n       et des vies bris\u00e9es.\r\n\r\n19:38:57:17  19:39:00:16\r\n         Toute l'horreur\r\n      des \u00e9v\u00e9nements syriens\r\n\r\n19:39:00:21  19:39:03:12\r\n   dans cette chambre d'h\u00f4pital\r\n           en Turquie.\r\n\r\n19:39:03:17  19:39:07:13\r\n     Shaima a perdu une jambe\r\n       dans un bombardement\r\n\r\n19:39:07:19  19:39:10:12\r\n      qui a frapp\u00e9 sa maison.\r\n\r\n19:39:10:17  19:39:15:00\r\n          Seuls son p\u00e8re\r\n et une de ses soeurs ont surv\u00e9cu.\r\n\r\n19:39:17:07  19:39:20:08\r\nOn \u00e9tait assis devant la maison.\r\n\r\n19:39:20:12  19:39:22:18\r\n      Une demi-heure apr\u00e8s,\r\n\r\n19:39:22:23  19:39:27:02\r\n      ma cousine est venue.\r\n\r\n19:39:27:07  19:39:34:08\r\n    Quand elle s'est assise,\r\n un missile est venu de la rue.\r\n\r\n19:39:34:12  19:39:45:10\r\nMa m\u00e8re et mes cousins sont morts.\r\n\r\n19:39:46:05  19:39:51:05\r\n      Sur l'autre lit, Diana\r\n    a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par un sniper.\r\n\r\n19:39:51:10  19:39:54:13\r\n    Elle ne remarchera jamais.\r\n\r\n19:39:54:23  19:39:58:01\r\nDiana est sortie pendant la nuit.\r\n\r\n19:39:58:07  19:40:02:12\r\n  Un sniper lui a tir\u00e9 dessus.\r\n\r\n19:40:02:17  19:40:13:07\r\nSa colonne vert\u00e9brale a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e,\r\n        elle est handicap\u00e9e.\r\n\r\n19:40:15:04  19:40:19:23\r\n    Diana et Shaima sont victimes\r\nd'un conflit qui dure depuis 16 mois.\r\n\r\n19:40:20:04  19:40:25:04\r\n Des dizaines de bless\u00e9s affluent\r\n     chaque jour en Turquie.\r\n\r\n19:40:26:10  19:40:31:14\r\n  Le procureur de Moscou a requis\r\n3 ans de prison contre 3 chanteuses\r\n\r\n19:40:31:19  19:40:36:11\r\naccus\u00e9es d'avoir chant\u00e9 une \"pri\u00e8re\r\n  punk\" anti-Poutine en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:40:36:16  19:40:47:11\r\nElles sont jug\u00e9es pour hooliganisme\r\net incitation \u00e0 la haine religieuse.\r\n\r\n19:40:50:01  19:40:55:17\r\n Les sp\u00e9culations sur une sortie de\r\nla Gr\u00e8ce de la zone euro reprennent.\r\n\r\n19:40:55:22  19:41:01:00\r\n      J-C.Junker a affirm\u00e9\r\n  sur une t\u00e9l\u00e9vision allemande\r\n\r\n19:41:01:05  19:41:05:04\r\n    qu'une sortie de la Gr\u00e8ce\r\n        serait \"g\u00e9rable\".\r\n\r\n19:41:05:09  19:41:06:11\r\n          On l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:41:07:08  19:41:11:00\r\nLa sortie de la Gr\u00e8ce de l'Europe\r\n\r\n19:41:11:05  19:41:15:05\r\n    pourrait \u00eatre ma\u00eetris\u00e9e.\r\n\r\n19:41:15:10  19:41:23:10\r\nMais une sortie serait tr\u00e8s risqu\u00e9e,\r\n      surtout pour les Grecs.\r\n\r\n19:41:23:15  19:41:30:18\r\n  On peut dire que c'est \u00e9gal, \r\n ce qui arrive aux petites gens.\r\n\r\n19:41:30:23  19:41:36:19\r\n         Mais pas \u00e0 moi.\r\n\r\n19:41:37:01  19:41:40:11\r\n        La Gr\u00e8ce pourrait\r\n     sortir dans deux jours ?\r\n\r\n19:41:40:16  19:41:44:02\r\n              Non.\r\n\r\n19:41:44:07  19:41:47:08\r\n      Vous \u00eates cat\u00e9gorique ?\r\n\r\n19:41:47:12  19:41:53:15\r\n  Pas avant la fin de l'automne\r\n            ni apr\u00e8s.\r\n\r\n19:41:53:21  19:41:56:20\r\n       Vous savez des choses\r\n        qu'on ne sait pas ?\r\n\r\n19:41:57:01  19:41:58:02\r\n              Oui.\r\n\r\n19:41:58:21  19:42:02:12\r\n   L'amour n'est pas seulement\r\n    une question d'attirance.\r\n\r\n19:42:02:17  19:42:07:02\r\nLe comportement sexuel des souris\r\n   est dirig\u00e9 par leurs g\u00e8nes.\r\n\r\n19:42:07:07  19:42:11:23\r\n   C'est le constat d'une \u00e9tude\r\npubli\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:42:12:23  19:42:18:14\r\n Le code g\u00e9n\u00e9tique de ce mammif\u00e8re \r\nressemble \u00e0 98 % \u00e0 celui de l'homme.\r\n\r\n19:42:18:19  19:42:22:05\r\n      En 2005, des chercheurs\r\n     de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve\r\n\r\n19:42:22:11  19:42:26:01\r\n       tentent de reproduire\r\n       des souris mutantes.\r\n\r\n19:42:26:06  19:42:31:02\r\n          Mais les souris\r\n      ne se reproduisent pas.\r\n\r\n19:42:31:12  19:42:33:19\r\n      Les femelles mutantes\r\n\r\n19:42:34:01  19:42:37:04\r\n amputent les parties g\u00e9nitales\r\n\r\n19:42:37:09  19:42:39:07\r\n       externes des m\u00e2les.\r\n\r\n19:42:39:12  19:42:43:11\r\n   On le voit sur ces images.\r\n\r\n19:42:43:15  19:42:46:13\r\n      Ici, un m\u00e2le normal.\r\n\r\n19:42:46:18  19:42:52:11\r\n          Et un autre,\r\n    qui a subi des morsures.\r\n\r\n19:42:53:01  19:42:58:02\r\n   Les scientifiques d\u00e9couvrent\r\n     l'origine des blessures.\r\n\r\n19:42:58:08  19:43:03:09\r\n    Les femelles se comportent\r\n    en pr\u00e9datrices sexuelles.\r\n\r\n19:43:03:13  19:43:07:10\r\nElles mordent leurs parties intimes.\r\n\r\n19:43:07:14  19:43:12:20\r\n Ce comportement in\u00e9dit est caus\u00e9\r\n  par la pr\u00e9sence du g\u00e8ne HoxD10\r\n\r\n19:43:13:01  19:43:18:01\r\n   dans des r\u00e9gions du cerveau\r\n o\u00f9 il ne devrait pas se trouver.\r\n\r\n19:43:18:06  19:43:21:17\r\n          Chez les souris\r\n  qui n'ont subi aucune mutation,\r\n\r\n19:43:21:23  19:43:26:13\r\n    ce g\u00e8ne dicte aux femelles\r\n     comment s\u00e9duire le m\u00e2le.\r\n\r\n19:43:28:07  19:43:31:10\r\n  On peut avoir des influences\r\n\r\n19:43:31:14  19:43:34:18\r\n   g\u00e9n\u00e9tiques du comportement\r\n\r\n19:43:34:23  19:43:42:23\r\n  de s\u00e9duction chez les femmes\r\n qui d\u00e9pendent de ce m\u00e9canisme.\r\n\r\n19:43:43:11  19:43:47:14\r\nExpliquer les comportements sexuels\r\n       gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique,\r\n\r\n19:43:47:19  19:43:52:05\r\ncela suscite des r\u00e9actions nuanc\u00e9es\r\n   de la part des sp\u00e9cialistes.\r\n\r\n19:43:52:10  19:43:58:05\r\n   Pour G.Abraham, la g\u00e9n\u00e9tique\r\n   ne peut pas tout expliquer.\r\n\r\n19:43:59:11  19:44:01:10\r\n     Ca me semble p\u00e9rilleux.\r\n\r\n19:44:01:15  19:44:04:10\r\nCa nous d\u00e9tourne d'une recherche\r\n\r\n19:44:04:14  19:44:09:09\r\nplus complexe et multidisciplinaire.\r\n\r\n19:44:09:13  19:44:13:21\r\n      La sexualit\u00e9 humaine\r\n       reste myst\u00e9rieuse.\r\n\r\n19:44:14:02  19:44:19:11\r\n   Cela devrait nous stimuler.\r\n\r\n19:44:19:23  19:44:22:10\r\n      Cette d\u00e9couverte montre\r\n\r\n19:44:22:15  19:44:26:20\r\n       que le comportement\r\npeut \u00eatre sous contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9tique.\r\n\r\n19:44:27:01  19:44:32:19\r\nMais son expression est conditionn\u00e9e\r\n par l'environnement et la culture.\r\n\r\n19:44:33:20  19:44:36:02\r\n    A suivre dans ce journal,\r\n\r\n19:44:36:07  19:44:40:14\r\n        la skieuse Lara Gut\r\nest \u00e0 l'affiche d'un film tessinois.\r\n\r\n19:44:41:01  19:44:43:11\r\nEt la disparition de Michel Polac,\r\n\r\n19:44:43:15  19:44:47:05\r\n    le c\u00e9l\u00e8bre homme de radio\r\n        et de t\u00e9l\u00e9vision.\r\n\r\n19:44:48:08  19:44:52:01\r\n  On ouvre notre page sp\u00e9ciale\r\n        Jeux Olympiques.\r\n\r\n19:45:05:20  19:45:10:12\r\nMarie-Laure Viola, pas de miracle\r\npour Sven Riederer, en triathlon.\r\n\r\n19:45:13:08  19:45:16:03\r\nOn en reste ce soir \u00e0 deux m\u00e9dailles\r\n        dans le camp suisse.\r\n\r\n19:45:16:08  19:45:19:11\r\n  mais les fr\u00e8res britanniques\r\n  Brownlee \u00e9taient trop forts.\r\n\r\n19:45:20:10  19:45:23:10\r\n             C'est une\r\n des plus belles histoires des JO.\r\n\r\n19:45:23:14  19:45:27:14\r\n  Alistair et Jonathan Brownlee, \r\n  deux fr\u00e8res en or et en bronze.\r\n\r\n19:45:27:19  19:45:31:21\r\n   Le duo a parfaitement r\u00e9pondu\r\naux attentes des fans britanniques.\r\n\r\n19:45:32:02  19:45:36:16\r\n          D\u00e8s la natation,\r\nils se positionnent aux avant-postes.\r\n\r\n19:45:36:21  19:45:43:17\r\n       A v\u00e9lo, ils prennent\r\n   la direction des op\u00e9rations.\r\n\r\n19:45:43:22  19:45:47:08\r\n          Leur rivalit\u00e9\r\n  s'est mu\u00e9e en esprit d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:45:47:12  19:45:51:23\r\n         Ils se relayent\r\n     et durcissent la course.\r\n\r\n19:45:52:04  19:45:55:19\r\n       Le peloton s'\u00e9tire,\r\n    c'est le sc\u00e9nario parfait.\r\n\r\n19:45:56:00  19:46:00:18\r\n      Sur la course \u00e0 pied, \r\n     Alistair dicte le rythme,\r\n\r\n19:46:00:23  19:46:08:14\r\n    alors qu'il s'\u00e9tait rompu\r\n  le talon d'Achille en f\u00e9vrier.\r\n\r\n19:46:08:19  19:46:11:03\r\n    Pas de doubl\u00e9 des Brownlee.\r\n\r\n19:46:11:09  19:46:17:18\r\n P\u00e9nalis\u00e9 de 15 s, le cadet l\u00e2che\r\n prise et se satisfait du bronze.\r\n\r\n19:46:17:23  19:46:22:01\r\n         Devant, Alistair\r\n     s'impose devant J.Gomez.\r\n\r\n19:46:22:06  19:46:26:07\r\nA 24 ans, il a deux titres mondiaux\r\n         et un olympique.\r\n\r\n19:46:26:11  19:46:31:06\r\n       Le r\u00e8gne des Brownlee\r\n        promet d'\u00eatre long.\r\n\r\n19:46:31:11  19:46:38:12\r\nLe Suisse S.Riederer termine 8\u00e8me,\r\n8 ans apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n19:46:39:13  19:46:43:17\r\nEn athl\u00e9tisme, chute spectaculaire\r\n    du favori du 110 m haies.\r\n\r\n19:46:44:16  19:46:47:20\r\n       Liu Xiang, 29 ans,\r\n   a connu une journ\u00e9e noire.\r\n\r\n19:46:48:01  19:46:59:09\r\n Cela rappelle le cauchemar qu'il\r\navait v\u00e9cu il y a quatre ans d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n19:47:01:20  19:47:05:22\r\nLa poisse colle \u00e0 son talon de verre.\r\n\r\n19:47:06:03  19:47:10:03\r\n        Le Chinois Liu Xiang\r\nse fracasse sur le premier obstacle.\r\n\r\n19:47:10:08  19:47:16:19\r\n           Et avec lui,\r\n  les r\u00eaves de toute une nation.\r\n\r\n19:47:17:15  19:47:21:09\r\n    Le h\u00e9ros chinois se coltine\r\n        un talon d'Achille.\r\n\r\n19:47:21:13  19:47:27:01\r\n  En 2008, il participe aux Jeux\r\nmalgr\u00e9 une blessure \u00e0 la cheville.\r\n\r\n19:47:27:06  19:47:32:13\r\n      Il ne franchira jamais\r\n        la premi\u00e8re haie.\r\n\r\n19:47:32:18  19:47:41:13\r\n      Sa d\u00e9fection est v\u00e9cue\r\n     comme un drame national.\r\n\r\n19:47:44:14  19:47:47:16\r\n       Liu Xiang est maudit.\r\n\r\n19:47:47:21  19:47:53:13\r\n      Pourtant, il est devenu\r\n   champion olympique \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n19:47:53:19  19:48:03:03\r\n  Il bat m\u00eame le record du monde\r\n     \u00e0 Lausanne, en 12,88 s.\r\n\r\n19:48:03:08  19:48:09:06\r\nCette ann\u00e9e, l'athl\u00e8te se pr\u00e9serve.\r\n\r\n19:48:09:11  19:48:14:16\r\n  Apr\u00e8s sa chute, il va embrasser\r\n      les anneaux olympiques.\r\n\r\n19:48:14:22  19:48:20:16\r\n         Tout un symbole.\r\n\r\n19:48:21:16  19:48:26:03\r\n  Usain Bolt a fait son retour\r\ndans le stade olympique ce matin.\r\n\r\n19:48:26:08  19:48:29:06\r\nQualification facile dans le 200 m.\r\n\r\n19:48:31:08  19:48:36:00\r\n-Usain Bolt veut tenter de devenir \r\ndouble champion olympique du 200 m.\r\n\r\n19:48:36:06  19:48:39:04\r\nTous les favoris se sont qualifi\u00e9s\r\n         pour la finale,\r\n\r\n19:48:39:09  19:48:41:11\r\nde m\u00eame que le Suisse Alex Wilson.\r\n\r\n19:48:42:10  19:48:46:00\r\n   Ce matin, il faisait frisquet\r\n        pour un Jama\u00efcain.\r\n\r\n19:48:46:06  19:48:48:12\r\n      U.Bolt a fait le show.\r\n\r\n19:48:48:17  19:48:51:09\r\n Le 200 m est sa course pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n19:48:51:13  19:48:54:17\r\n      Il compte y d\u00e9crocher \r\n      sa 2\u00e8me m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n19:48:54:22  19:48:59:03\r\n     En s\u00e9ries, il n'a pas eu\r\n       \u00e0 forcer son talent.\r\n\r\n19:48:59:08  19:49:08:16\r\n        Le Suisse A.Wilson\r\n rate la 3\u00e8me place qualificative,\r\n\r\n19:49:08:21  19:49:20:13\r\n        mais il est rep\u00each\u00e9\r\n    avec son chrono de 20,57 s.\r\n\r\n19:49:20:18  19:49:26:01\r\n            C.Lemaitre\r\n     a fait son entr\u00e9e aux JO.\r\n\r\n19:49:26:06  19:49:30:08\r\nIl avait fait l'impasse sur le 100 m.\r\n\r\n19:49:30:12  19:49:33:20\r\nIl voulait tout miser sur le 200 m.\r\n\r\n19:49:34:01  19:49:38:12\r\n     Il se qualifie facilement\r\n      pour les demi-finales.\r\n\r\n19:49:45:10  19:49:48:00\r\n    La finale est accessible.\r\n\r\n19:49:48:05  19:49:51:05\r\nMon but est de faire une m\u00e9daille,\r\n\r\n19:49:51:10  19:49:55:12\r\n         je devrai donc\r\nfaire une tr\u00e8s bonne demi-finale.\r\n\r\n19:49:55:22  19:49:58:19\r\n         Les demi-finales\r\n       ont lieu demain soir.\r\n\r\n19:49:59:00  19:50:01:11\r\n         La finale, jeudi.\r\n\r\n19:50:02:11  19:50:06:12\r\n      L'autre Suisse engag\u00e9,\r\nAmaru Schenkel, a lui \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9.\r\n\r\n19:50:06:17  19:50:09:02\r\nIl a pris la 7\u00e8me place de sa s\u00e9rie.\r\n\r\n19:50:10:09  19:50:14:13\r\n   -Sept athl\u00e8tes camerounais\r\nont disparu du village olympique.\r\n\r\n19:50:14:19  19:50:19:17\r\nIls pourraient avoir l'intention de\r\ndemander asile \u00e0 la Grande-Bretagne.\r\n\r\n19:50:19:23  19:50:25:11\r\n La police londonienne a d\u00e9clar\u00e9 ne\r\npas avoir d'informations \u00e0 ce sujet.\r\n\r\n19:50:27:08  19:50:29:13\r\n-Hier, on parlait de \"jour sans\".\r\n\r\n19:50:29:18  19:50:33:16\r\n Aujourd'hui, on salue le niveau\r\n  exceptionnel en gymnastique,\r\n\r\n19:50:33:21  19:50:35:00\r\n        \u00e0 la barre fixe.\r\n\r\n19:50:36:06  19:50:39:03\r\n     -La finale de cet engin\r\n        \u00e9tait somptueuse.\r\n\r\n19:50:39:08  19:50:43:01\r\n  Les quatre premiers terminent\r\n   au-dessus de 16'000 points.\r\n\r\n19:50:43:07  19:50:45:14\r\n           Le meilleur\r\n    se nomme Epke Zonderland.\r\n\r\n19:50:45:20  19:50:51:21\r\n On le surnomme le \"Hollandais \r\nvolant\", ce n'est pas pour rien.\r\n\r\n19:50:54:03  19:51:01:16\r\nIl a surtout propos\u00e9 un encha\u00eenement\r\n in\u00e9dit de trois l\u00e2chers de suite.\r\n\r\n19:51:01:21  19:51:08:10\r\n      Le public est combl\u00e9.\r\n\r\n19:51:12:19  19:51:14:15\r\n       Merci, Marie-Laure.\r\n\r\n19:51:14:20  19:51:16:14\r\n    On vous retrouve demain.\r\n\r\n19:51:17:20  19:51:20:04\r\nIls sont des dizaines de milliers\r\n\r\n19:51:20:09  19:51:23:00\r\n   \u00e0 porter l'uniforme violet\r\n         des b\u00e9n\u00e9voles.\r\n\r\n19:51:23:06  19:51:24:22\r\n    Leur r\u00f4le est essentiel.\r\n\r\n19:51:25:03  19:51:27:13\r\n         Etienne Duval\r\n    en a suivi quelques-uns.\r\n\r\n19:51:28:09  19:51:32:22\r\n      Struan est venu de loin\r\n      pour collaborer aux JO.\r\n\r\n19:51:33:03  19:51:39:00\r\n    Cet Ecossais s'est inscrit\r\n comme volontaire d\u00e8s qu'il a pu.\r\n\r\n19:51:39:05  19:51:46:18\r\n        Il est fier d'aider\r\n        d'autres visiteurs.\r\n\r\n19:51:47:05  19:51:49:22\r\nNous invitons le monde \u00e0 Londres.\r\n\r\n19:51:50:03  19:51:53:15\r\n  Avoir la possibilit\u00e9 d'aider\r\n\r\n19:51:53:20  19:51:57:11\r\n     les gens \u00e0 se retrouver\r\n dans la ville, leur communiquer\r\n\r\n19:51:57:17  19:52:00:21\r\ndes choses qu'ils ne savent pas.\r\n\r\n19:52:01:02  19:52:03:21\r\nCes volontaires sont enthousiastes.\r\n\r\n19:52:04:02  19:52:07:15\r\nIl y en a 70'000 sur tout le site.\r\n\r\n19:52:09:02  19:52:13:23\r\n       Ces faiseurs de jeux\r\n    sont une arm\u00e9e silencieuse.\r\n\r\n19:52:14:04  19:52:17:17\r\n       Nick est inspecteur \r\n      de police \u00e0 Liverpool.\r\n\r\n19:52:17:23  19:52:24:23\r\nIl a pris cong\u00e9 pour joindre l'\u00e9quipe\r\nluttant contre la publicit\u00e9 sauvage.\r\n\r\n19:52:25:12  19:52:27:23\r\n      Il y a eu un incident\r\n\r\n19:52:28:05  19:52:30:09\r\n    dans l'ar\u00e8ne de handball.\r\n\r\n19:52:30:14  19:52:35:00\r\nDes gens distribuent un claquoir\r\n   en forme de croix orange.\r\n\r\n19:52:35:05  19:52:40:01\r\nC'est peut-\u00eatre un assureur danois.\r\n\r\n19:52:43:17  19:52:45:18\r\n        La foule est dense.\r\n\r\n19:52:45:23  19:52:50:12\r\n  Les suspects ont d\u00e9j\u00e0 disparu.\r\n\r\n19:52:50:17  19:52:54:10\r\n       Le r\u00f4le de volontaire\r\n       a ses contreparties.\r\n\r\n19:52:54:14  19:52:59:06\r\n      Roy, fan d'athl\u00e9tisme, \r\n     a eu la chance de sa vie.\r\n\r\n19:52:59:20  19:53:02:15\r\n         J'ai pu sortir\r\n\r\n19:53:02:21  19:53:06:11\r\npour regarder la finale du 100 m.\r\n\r\n19:53:06:15  19:53:12:10\r\n       Je n'aurais pas d\u00fb,\r\n    mais j'ai pu me faufiler.\r\n\r\n19:53:12:21  19:53:18:22\r\n  Ils ont \u00e9t\u00e9 plusieurs centaines\r\n     \u00e0 avoir la m\u00eame \u00e9motion.\r\n\r\n19:53:19:03  19:53:25:22\r\n  Mais eux ont vu un compatriote\r\n         remporter l'or.\r\n\r\n19:53:29:03  19:53:33:20\r\n     Le festival de Locarno\r\n     a accueilli Lara Gut.\r\n\r\n19:53:34:01  19:53:38:12\r\nLa skieuse tient son premier r\u00f4le\r\nau cin\u00e9ma dans un film tessinois\r\n\r\n19:53:38:17  19:53:43:20\r\nqui relate les heurts et malheurs\r\n    de trois jeunes adultes.\r\n\r\n19:53:44:17  19:53:49:05\r\n Beaucoup de monde dans une salle\r\n  trop petite pour l'\u00e9v\u00e8nement:\r\n\r\n19:53:49:11  19:53:54:19\r\n   un film tessinois \u00e0 Locarno,\r\n  avec une star du cirque blanc.\r\n\r\n19:53:57:14  19:54:01:04\r\n  J'ai accept\u00e9 de jouer Chiara\r\n\r\n19:54:01:10  19:54:03:19\r\n      pour faire comprendre\r\n\r\n19:54:04:00  19:54:10:07\r\n que la vie d'un athl\u00e8te, c'est \r\nplus compliqu\u00e9 que gagner ou pas.\r\n\r\n19:54:10:21  19:54:15:23\r\n  Lara Gut dans son propre r\u00f4le,\r\n   inspiration du r\u00e9alisateur.\r\n\r\n19:54:16:22  19:54:19:01\r\n       Elle s'est ouverte.\r\n\r\n19:54:19:06  19:54:22:18\r\nElle m'a beaucoup parl\u00e9 d'elle-m\u00eame.\r\n\r\n19:54:22:23  19:54:27:19\r\n  Au d\u00e9but elle ne voulait pas,\r\n    puis je l'ai convaincue.\r\n\r\n19:54:28:00  19:54:32:12\r\nElle \u00e9tait parfaite pour ce r\u00f4le.\r\n\r\n19:54:40:09  19:54:43:00\r\n Ce sont deux mondes diff\u00e9rents.\r\n\r\n19:54:43:05  19:54:45:22\r\n Le cin\u00e9ma est une vie d'\u00e9quipe.\r\n\r\n19:54:46:03  19:54:55:08\r\n     Dans la vie d'athl\u00e8te,\r\n   on est beaucoup plus seul.\r\n\r\n19:55:02:20  19:55:05:23\r\n    C'est la vie de n'importe\r\n          quel athl\u00e8te.\r\n\r\n19:55:06:04  19:55:12:14\r\nLe r\u00f4le d'une skieuse \u00e9tait mieux\r\npour moi que celui d'une nageuse.\r\n\r\n19:55:13:16  19:55:16:20\r\n            A la s\u00e9ance\r\n  photo, toute l'\u00e9quipe \u00e9tait l\u00e0,\r\n\r\n19:55:17:01  19:55:23:08\r\n            sauf L.Gut,\r\n    d\u00e9j\u00e0 repartie pour Zermatt.\r\n\r\n19:55:25:22  19:55:28:11\r\n D\u00e9c\u00e8s de Michel Polac \u00e0 82 ans.\r\n\r\n19:55:28:16  19:55:32:10\r\nHomme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision,\r\n     \u00e9crivain et critique,\r\n\r\n19:55:32:14  19:55:36:13\r\nil avait fond\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission\r\n     \"Le masque et la plume\"\r\n\r\n19:55:36:18  19:55:38:16\r\n    sur France Inter en 1955.\r\n\r\n19:55:38:21  19:55:43:03\r\n  Il s'est fait conna\u00eetre comme\r\n animateur de d\u00e9bats pol\u00e9miques,\r\n\r\n19:55:43:09  19:55:45:13\r\n  notamment \"Droit de R\u00e9ponse\".\r\n\r\n19:55:45:18  19:55:50:05\r\n       En 2009, Michel Polac\r\navait accord\u00e9 une interview \u00e0 la RTS\r\n\r\n19:55:50:10  19:55:55:02\r\n   dans le cadre de l'\u00e9mission\r\n        \"Tard pour Bar\".\r\n\r\n19:55:57:21  19:55:59:21\r\n     On a dit: \"on va faire\r\n\r\n19:56:00:02  19:56:02:07\r\n     un espace de libert\u00e9\",\r\n\r\n19:56:02:11  19:56:05:01\r\n           sans savoir\r\n    ce que serait cet espace.\r\n\r\n19:56:05:07  19:56:08:14\r\n        On verrait bien,\r\n     c'\u00e9tait \u00e0 ce point-l\u00e0.\r\n\r\n19:56:08:20  19:56:12:08\r\n   A la premi\u00e8re \u00e9mission, \u00e7a\r\n   s'est tout de suite engag\u00e9\r\n\r\n19:56:12:13  19:56:16:17\r\n dans quelque chose de violent.\r\n\r\n19:56:16:23  19:56:24:11\r\n    J'invitais des gens qu'on\r\nn'invitait pas beaucoup \u00e0 la t\u00e9l\u00e9.\r\n\r\n19:56:24:15  19:56:32:00\r\n      Il y avait Depardieu\r\n    qui \u00e9tait un peu bourr\u00e9,\r\n\r\n19:56:32:05  19:56:36:15\r\n    Coluche avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9\r\n       au dernier moment.\r\n\r\n19:56:36:20  19:56:44:09\r\n  D'autres invit\u00e9s ont provoqu\u00e9\r\n  un scandale d\u00e8s la premi\u00e8re.\r\n\r\n19:56:44:13  19:56:52:12\r\nIl y avait Sin\u00e9 de Charlie Hebdo, \u00e7a\r\nne pouvait que cr\u00e9er des \u00e9tincelles.\r\n\r\n19:56:53:10  19:56:58:13\r\nEmma et Gabriel sont les pr\u00e9noms les\r\n plus attribu\u00e9s en Suisse romande.\r\n\r\n19:56:58:18  19:57:01:09\r\n      Devant Chlo\u00e9 et Lara\r\n        pour les filles\r\n\r\n19:57:01:14  19:57:05:06\r\net Noah et Nathan pour les gar\u00e7ons.\r\n\r\n19:57:05:11  19:57:09:03\r\n   Cela selon l'Office f\u00e9d\u00e9ral\r\n       de la statistique.\r\n\r\n19:57:10:04  19:57:13:03\r\nVoici la suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9.\r\n\r\n19:57:13:08  19:57:17:13\r\n    Etape au poste-fronti\u00e8re de\r\nBardonnex, dans le canton de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:17:18  19:57:20:11\r\n         Le lieu conna\u00eet\r\n     une forte fr\u00e9quentation\r\n\r\n19:57:20:15  19:57:22:01\r\n     en p\u00e9riode de vacances.\r\n\r\n19:57:22:06  19:57:27:19\r\n  Jo\u00ebl Boissard s'y est rendu.\r\n\r\n19:57:36:12  19:57:41:08\r\n  C'est un endroit bien connu des\r\n             Suisses.\r\n\r\n19:57:41:10  19:57:44:00\r\n    C'est un lieu bien vivant.\r\n\r\n19:57:44:00  19:57:47:12\r\n           Cinq heures\r\n  du matin, douane de Bardonnex.\r\n\r\n19:57:47:17  19:57:51:14\r\nSeul poste de la fronti\u00e8re genevoise\r\n         gard\u00e9 24 h sur 24.\r\n\r\n19:57:51:19  19:57:54:11\r\n      Ici, transitent 44'000\r\n       v\u00e9hicules par jour,\r\n\r\n19:57:54:17  19:57:57:09\r\ndont un grand nombre de pendulaires.\r\n\r\n19:57:57:18  19:58:01:15\r\n   Bonjour madame, vous avez \r\n  des marchandises avec vous ?\r\n\r\n19:58:02:09  19:58:06:23\r\nRep\u00e9rer les fraudeurs en garantissant\r\n       le fluidit\u00e9 du trafic,\r\n\r\n19:58:07:04  19:58:11:20\r\n pour les aspirants en formation,\r\n     c'est un coup \u00e0 prendre.\r\n\r\n19:58:12:07  19:58:14:18\r\nOn essaye de poser des questions,\r\n\r\n19:58:15:00  19:58:16:18\r\n   s'ils ont des marchandises.\r\n\r\n19:58:17:00  19:58:21:16\r\n   On demande leur destination\r\net de l\u00e0 on commence le contr\u00f4le.\r\n\r\n19:58:25:12  19:58:28:19\r\n               En \u00e9t\u00e9,\r\nle trafic pendulaire est moins dense,\r\n\r\n19:58:29:00  19:58:31:12\r\n       mais il est compens\u00e9\r\n        par les touristes.\r\n\r\n19:58:31:17  19:58:36:03\r\nMobilisation d'un grand contingent\r\n   pour le contr\u00f4le de ce bus:\r\n\r\n19:58:36:09  19:58:42:11\r\n         une ligne r\u00e9guli\u00e8re\r\nqui part de Hollande jusqu'en Italie.\r\n\r\n19:58:43:17  19:58:47:23\r\n   Ce sera un contr\u00f4le complet:\r\n       papiers d'identit\u00e9,\r\n\r\n19:58:48:04  19:58:53:00\r\nrecherche de drogue sur les mains\r\n   des passagers et chauffeurs.\r\n\r\n19:58:53:05  19:58:56:07\r\n       Puis certains bagages\r\n          sont fouill\u00e9s.\r\n\r\n19:58:56:11  19:59:00:11\r\n    Et l'intervention du chien\r\n qui permet aux gardes-fronti\u00e8res\r\n\r\n19:59:00:16  19:59:03:07\r\n de faire une premi\u00e8re d\u00e9couverte:\r\n\r\n19:59:03:11  19:59:06:23\r\n     une boulette de haschich\r\n        et deux barrettes.\r\n\r\n19:59:07:05  19:59:10:11\r\n        Reste \u00e0 identifier\r\n       leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n19:59:10:21  19:59:14:04\r\n      C'est de toute fa\u00e7on\r\n        un des trois l\u00e0.\r\n\r\n19:59:14:20  19:59:18:20\r\n         Une rapide enqu\u00eate\r\net c'est la d\u00e9couverte d'une anomalie\r\n\r\n19:59:19:01  19:59:21:12\r\n dans une chaussure d'un suspect.\r\n\r\n19:59:21:22  19:59:25:02\r\n      Il y a quelque chose\r\n      dans une chaussure ?\r\n\r\n19:59:25:07  19:59:28:16\r\n      -Non, je l'ai achet\u00e9e\r\n   \u00e0 Barcelone un mois apr\u00e8s !\r\n\r\n19:59:29:02  19:59:32:11\r\n      Impossible de prouver\r\n  que la drogue \u00e9tait cach\u00e9e l\u00e0.\r\n\r\n19:59:32:16  19:59:34:16\r\n            Le suspect\r\n      peut rejoindre le bus.\r\n\r\n19:59:34:21  19:59:37:03\r\nSeul un passager ne repartira pas:\r\n\r\n19:59:37:08  19:59:39:21\r\n             il avait\r\n  une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 modifi\u00e9e.\r\n\r\n19:59:40:02  19:59:43:14\r\n  Ils ont retrouv\u00e9 son v\u00e9ritable\r\n   passeport dans ses bagages,\r\n\r\n19:59:43:19  19:59:45:12\r\n    il sera refoul\u00e9 en France.\r\n\r\n19:59:45:17  19:59:48:17\r\n     Une fois le car reparti,\r\n     la journ\u00e9e se poursuit,\r\n\r\n19:59:48:23  19:59:50:12\r\n    avec des contr\u00f4les cibl\u00e9s.\r\n\r\n19:59:50:17  19:59:55:10\r\nC'est la partie visible d'un m\u00e9tier\r\n  plus complexe qu'il n'y para\u00eet.\r\n\r\n19:59:55:19  19:59:58:02\r\n J'\u00e9tais dans le commerce avant.\r\n\r\n19:59:58:08  20:00:00:17\r\n Puis j'ai eu envie de changer.\r\n\r\n20:00:00:22  20:00:07:11\r\nJe me rends compte que je ne savais\r\npas ce que faisaient les douaniers.\r\n\r\n20:00:07:21  20:00:11:12\r\n   Sans compter ce qui se passe\r\n     ailleurs qu'\u00e0 Bardonnex.\r\n\r\n20:00:11:23  20:00:15:02\r\n   Nous avons les patrouilles\r\n     combin\u00e9es et mobiles,\r\n\r\n20:00:15:07  20:00:17:12\r\ndu personnel engag\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport,\r\n\r\n20:00:17:18  20:00:20:12\r\npuis le trafic ferroviaire aussi.\r\n\r\n20:00:20:23  20:00:24:20\r\n      La journ\u00e9e se termine,\r\nune autre \u00e9quipe a pris le relais.\r\n\r\n20:00:25:01  20:00:28:16\r\n       Au total, l'effectif\r\ndu territoire du canton de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:00:28:21  20:00:34:14\r\n se monte \u00e0 environ 330 personnes \r\n pour plus de 100 km de fronti\u00e8re.\r\n\r\n20:00:35:22  20:00:41:08\r\n   E.Widmer-Schlumpf a r\u00e9pondu\r\n\u00e0 la col\u00e8re des employ\u00e9s de banque\r\n\r\n20:00:41:13  20:00:46:19\r\n      qui se sentent l\u00e2ch\u00e9s\r\n     par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n20:00:47:00  20:00:50:09\r\nCelui-ci avait autoris\u00e9 la livraison\r\n\r\n20:00:50:13  20:00:55:00\r\n    de donn\u00e9es personnelles \r\n   aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n20:00:55:06  20:00:57:10\r\n         Mais pour elle,\r\n       cela doit respecter\r\n\r\n20:00:57:15  20:01:01:03\r\n    la protection des donn\u00e9es\r\n   et les droits des employ\u00e9s.\r\n\r\n20:01:01:20  20:01:03:22\r\n   C'est la fin de ce journal.\r\n\r\n20:01:04:03  20:01:05:22\r\n   Dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n20:01:06:03  20:01:08:09\r\n Tr\u00e8s bonne soir\u00e9e et \u00e0 demain.\r\n\r\n20:01:09:00  20:01:12:00\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n     J.Deffaugt, T.Dello Buono,\r\nV.Fiore-Donno, V.Gerber, M.Kastrati,\r\n    Y.Methenitis, C.Sanguinetti\r\n\r\n20:01:12:11  20:01:15:00\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Un:\r\n20h05 M\u00e9t\u00e9o\r\n20h10 Com\u00e9die: A 10 min de la plage\r\n\r\n20:01:15:05  20:01:18:11\r\nPROCHAINS PROGRAMMES SURRTS Deux:\r\n20h00 Jeux Olympiques\r\n22h45 Le journal des Jeux\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB274197\r\nDate de transcription : 19-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:00:00 > 0:00:05) [91%] : \r\nUne Widmer-Schlumpf dans l'affaire de la livraison des noms d'employ\u00e9 de banque aux \u00c9tats-Unis, mis sous pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:00:07 > 0:00:15) [86%] : \r\nFait et puis pendant teasing, je demanderai \u00e0 la journaliste porte les explications de nos correspondants \u00e0 Berne, les apprentis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:00:15 > 0:00:30) [91%] : \r\nSi le nombre de ch\u00f4meurs augmente chez les jeunes, mais 2000 places d'apprentissage restent vacantes en Suisse romande, la formation souffre d'un probl\u00e8me d'image, les sites d'un probl\u00e8me d'image, il y a formation merci beaucoup super tr\u00e8s bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:00:47 > 0:01:02) [84%] : \r\nAlors est-ce que tu m'entends, oui, oui, \u00e7a va bien alors Alain Sussel on n'a qu'une minute, une minute, c'est donc si tu fais trop long Wizman perdirent lanc\u00e9 pompant cucul ATT.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:04 > 0:01:07) [69%] : \r\nApr\u00e8s malformation sur l'apr\u00e8s- midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:07 > 0:01:57) [93%] : \r\nLes civils, premi\u00e8res victimes du conflit en Syrie, les enfants ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s, reportage en Turquie o\u00f9 sont soign\u00e9s les bless\u00e9s les plus graves, expliquer les comportements sexuels gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, c'est l'objet d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve effectu\u00e9s sur une lign\u00e9e de souris mutantes effectu\u00e9s sur une lign\u00e9e de souris mutantes explications dans ce journal, sans eux, pas de jeux olympiques, ils sont partout en uniforme, viol\u00e9 des dizaines de milliers de b\u00e9n\u00e9voles venus de toute la Grande-Bretagne pour vivre l'\u00e9v\u00e9nement, reportage de notre correspondant \u00e0 Londres est une Star du cirque blanc \u00e0 Locarno, Lara Gut \u00e0 l'affiche d'un film tessinois dans son propre r\u00f4le dans son propre r\u00f4le dans son propre r\u00f4le dans son propre r\u00f4le sur le difficile passage de l'adolescence, avait convoqu\u00e9 la presse ce matin pour tirer un bilan apr\u00e8s 7 mois de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il a aussi d\u00fb r\u00e9pondre aux questions sur la transmission des noms de milliers d'employ\u00e9e par les banques suisses aux \u00c9tats-Unis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:02:22 > 0:02:49) [87%] : \r\nPrudence et l'embarras d'Eveline Widmer-Schlumpf dans l'appareil, la prudence et l'embarras d'Eveline Widmer-Schlumpf l'affaire de la livraison des nombreux foyers propos\u00e9 par la pr\u00e9sence et l'embarras d'Eveline Widmer-Schlumpf dans l'affaire de la livraison des noms d'employer la prudence et l'embarras d'Eveline Widmer-Schlumpf dans l'affaire de la livraison des noms d'employ\u00e9 de banque aux \u00c9tats-Unis la pr\u00e9sence l'embarras d'Eveline Widmer-Schlumpf dans les de la livraison des noms d'employer donc aux \u00c9tats-Unis, mis sous pression la poser.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:50 > 0:02:53) [73%] : \r\nOui, Jo\u00ebl montant tu Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:59 > 0:03:01) [82%] : \r\nEst-ce que Nicole est encore l\u00e0 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:03 > 0:03:08) [81%] : \r\nEt est-ce que tu peux voir c'est la coiffeuse est toujours largement sur, je crois que le royaume, laquelle un peu ce truc, \u00e7a va tomber.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:10 > 0:03:14) [74%] : \r\nOui, je le je l'appelle Jo\u00ebl Jo\u00ebl 20 ans tu Jo\u00ebl.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:18 > 0:03:23) [79%] : \r\nJo\u00ebl qui vont en ce je monte, il faudrait pas tout petit peu laquelle on n'a peut-\u00eatre pas l'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:23 > 0:03:26) [82%] : \r\nDonc un tout petit peu le le dos.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:30 > 0:03:33) [84%] : \r\nDonc, c'\u00e9tait juste \u00e7a nous suffit, voil\u00e0 c'est bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:33 > 0:03:36) [94%] : \r\n\u00e7a va, merci beaucoup, heureusement que de la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:03:40 > 0:03:44) [79%] : \r\nJohn Hume a r\u00e9pondu : je ne sais pas d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:44 > 0:04:01) [83%] : \r\nLa pr\u00e9sence \u00e0 l'embarras d'Eveline Widmer-Schlumpf dans l'affaire de la livraison des noms d'employes et donc aux \u00c9tats-Unis, sous pression, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale refuse de porter un jugement avant de conna\u00eetre les explications de notre correspondante Berne, o\u00f9 sont les apprentis, le nombre de ch\u00f4meurs augmente les jeunes les en mission qui souffrent de probl\u00e8mes qui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:04:30 > 0:04:33) [91%] : \r\nOui, d'accord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:05:37 > 0:06:42) [91%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans ce journal, voici les titres de cette \u00e9dition, la prudence et l'embarras d'Eveline Widmer-Schlumpf dans l'affaire de la livraison des noms d'employ\u00e9 de banque vous \u00c9tats-Unis sous pression, la conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale refuse de porter un jugement avant de conna\u00eetre les faits, les explications de nos correspondants \u00e0 Berne, o\u00f9 sont les apprentis, le nombre de ch\u00f4meurs augmente chez les jeunes, mais 2000 places d'apprentissage restent vacantes en Suisse romande, la formation souffre d'un probl\u00e8me d'image, les civils, premi\u00e8res victimes du conflit en Syrie, les enfants ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s, reportage en Turquie o\u00f9 sont soign\u00e9s les bless\u00e9s les plus graves, expliquer les comportements sexuels gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, c'est l'objet d'une \u00e9tude de l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve effectu\u00e9 sur une lign\u00e9e de souris mutantes explications dans ce journal, sans eux, pas de jeux olympiques, ils sont partout en uniforme, viol\u00e9 des dizaines de milliers de b\u00e9n\u00e9voles venus de toute la Grande-Bretagne pour vivre l'\u00e9v\u00e9nement, reportage de notre correspondant \u00e0 Londres est une Star du cirque blanc \u00e0 Locarno, la radio, \u00e0 l'affiche d'un film tessinois donc son propre r\u00f4le sur le difficile passage de l'adolescence \u00e0 l'\u00e2ge adulte.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:06:44 > 0:07:01) [96%] : \r\nEveline Widmer-Schlumpf avait convoqu\u00e9 la presse ce matin pour tirer un bilan apr\u00e8s 7 mois de pr\u00e9sidence de la Conf\u00e9d\u00e9ration mais il a aussi d\u00fb r\u00e9pondre aux questions sur la transmission des noms de milliers d'employ\u00e9e par les banques suisses aux \u00c9tats-Unis, une affaire qui prend de l'ampleur depuis le d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 et qui embarrasse le Conseil f\u00e9d\u00e9ral David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:02 > 0:07:18) [93%] : \r\nTr\u00e8s attendu Eveline Widmer-Schlumpf pour r\u00e9pondre \u00e0 une angoisse et une col\u00e8re, celle d'employ\u00e9 de banque qui se sont class\u00e9s par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral depuis que celui-ci, en avril, a donn\u00e9 son feu Vert \u00e0 5 banques pour la livraison de donn\u00e9es personnelles de leurs collaborateurs aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:19 > 0:07:36) [88%] : \r\nJ'ai Bundesrat \u00e9tait m\u00eame pas des b\u00e9b\u00e9s, les conqu\u00eates \u00e0 l'autorisation d\u00e9livr\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit permettre aux banques d'assurer leur propre d\u00e9fense mais il est clair qu'elles doivent le faire dans le respect de la protection des donn\u00e9es et du droit du travail, c'est faux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:37 > 0:08:01) [87%] : \r\nL'\u00e9t\u00e9 a cristallis\u00e9 les peurs des employ\u00e9 de banque, apprennent que leur identit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9 aux \u00c9tats-Unis seront ensuite \u00e0 la communication opaque de leur employeur il n'osent plus voyager de peur d'\u00eatre arr\u00eat\u00e9s, les premi\u00e8res plaintes contre les banques tombe Eveline Widmer-Schlumpf exige aujourd'hui des f\u00eates, elle affirme ne pas conna\u00eetre le nombre de donn\u00e9es personnelles transmises n'est-elle pas choqu\u00e9 par le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux employ\u00e9es par leur banque.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:01 > 0:08:02) [65%] : \r\nAi les jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:03 > 0:08:09) [80%] : \r\nEt ce mot \u00e7a, mais je dois d'abord savoir ce qui s'est vraiment pass\u00e9, avant d'\u00eatre choqu\u00e9 y a Odette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:10 > 0:08:17) [95%] : \r\nLa pr\u00e9sidente se d\u00e9fend de c\u00e9der trop facilement aux pressions am\u00e9ricaines, l'alternative \u00e0 la livraison de donn\u00e9es aurait pu cr\u00e9er d'\u00e9normes d\u00e9g\u00e2ts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:08:18 > 0:08:36) [84%] : \r\nCiss\u00e9 c'est en ligne avec le droit Antoine Antoine essayer de calmer la situation et alternatif \u00e0 cette cette autorisation, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait peut-\u00eatre une une situation comme on a eu avec la banque Michielin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:36 > 0:08:43) [95%] : \r\nUn sc\u00e9nario \u00e0 la Weigel in, autrement dit le risque d'une plainte des \u00c9tats-Unis contre une banque suisse et la mise en danger de centaines d'emplois.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:08:45 > 0:08:54) [91%] : \r\nAlors on peut et on a l'impression que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral n'avait pas r\u00e9alis\u00e9 la port\u00e9e de sa d\u00e9cision en avril lorsqu'il a autoris\u00e9 5 banques \u00e0 transmettre des noms d'employer au Fisc am\u00e9ricain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:08:55 > 0:09:34) [90%] : \r\nOui, c'est vrai que ce matin Eveline Widmer-Schlumpf ne n'avait pas cette solidit\u00e9, cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 qu'on lui conna\u00eet habituellement, alors vous avez entendu son argumentation, il fallait transmettre ces donn\u00e9es, sinon des banques aussi important par exemple que le la Banque cantonale de Z\u00fcrich aurait pu \u00eatre menac\u00e9e, au fond, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en livrant ses donn\u00e9es voulait apaiser les \u00c9tats-Unis et favoriser un accord global, mais comme vous l'avez dit, on n'a vraiment pas l'impression qu'il a mesur\u00e9 l'ampleur des cons\u00e9quences l'avalanche de questions juridiques que poserait c'est ces transmissions donn\u00e9es c'est seulement aujourd'hui, 4 mois plus tard face finalement \u00e0 la vague de protestation que la pr\u00e9sidente dit je peux savoir ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:09:34 > 0:09:38) [91%] : \r\nAlors est-ce que la pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration peut encore temporiser comme \u00e7a pendant longtemps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:09:38 > 0:10:15) [92%] : \r\nNon, non, elle ne pourra plus continuer \u00e0 dire comme elle l'a fait jusqu'\u00e0 maintenant, c'est le probl\u00e8me des banques, c'est \u00e0 elle de v\u00e9rifier qu'elle respecte la loi et leurs obligations d'employeurs non Eveline Widmer-Schlumpf a compris aujourd'hui, elle a d'ailleurs promis qu'elle allait rencontrer tout prochainement les employ\u00e9 de banque et leurs repr\u00e9sentants pour clarifier les choses, elle a compris, au fond, enfin, que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral en donnant son feu Vert au mois d'avril \u00e9tait devenu coresponsable de ses livraisons de donn\u00e9es personnelles et maintenant on attend ses explications, elle aura compris ce qui se passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:10:15 > 0:10:54) [93%] : \r\nAlain Rebetez, merci le temps du ch\u00f4mage en Suisse reste stable en juillet pour le 3\u00e8me mois cons\u00e9cutif 2 7 pourcent de la population active, ce qui repr\u00e9sente 116000 personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement chez les 15 24 ans revanche le nombre de ch\u00f4meurs augmente, notamment en raison de la fin de la p\u00e9riode de formation plus 11 8 pourcent par rapport au mois de juin, c'est 9,1 pourcent de plus que l'an dernier la Suisse conna\u00eet pourtant une p\u00e9nurie d'apprentis cette semaine encore 2000 places d'apprentissage sont toujours disponibles en Suisse romande, alors que la rentr\u00e9e approche, la formation, souffrent d'un probl\u00e8me d'image face au parcours acad\u00e9mique, Claudine Gaillard Torrance Carole Pantet et Jennifer Covo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:56 > 0:11:04) [91%] : \r\nDans cette entreprise familiale en fabrique, on r\u00e9pare des pi\u00e8ces m\u00e9caniques, seulement voil\u00e0 2 semaines de la rentr\u00e9e, le patron est toujours \u00e0 la recherche d'apprentis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:11:06 > 0:11:18) [92%] : \r\nIl nous manque 2 jeunes le nous souhaitons des m\u00e9canicien de formation des jeunes qui vont pouvoir travailler dans notre entreprise en tant que praticien et actuellement c'est c'est la p\u00e9nurie dans notre dans notre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:20 > 0:11:26) [93%] : \r\nUne p\u00e9nurie, car les jeunes ne sont pas tous convaincus, comme Marc apprenti dans la m\u00e9canique depuis 2 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:11:28 > 0:11:42) [85%] : \r\nAu d\u00e9but je voulais partir dans les \u00e9coles et puis pour les Jeux pour l'\u00e9chauffement, j'avais o\u00f9 le choix de l'apprentissage bien employes passait par le coll\u00e8ge, j'ai pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire l'apprentissage pr\u00e9f\u00e8re voir travailler que rester assis derri\u00e8re moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:42 > 0:12:09) [91%] : \r\nEn 2012, les entreprises suisses proposant en tout 80000 places d'apprentissage, septembre 2000 jeunes ont choisi cette formation, l'offre d\u00e9passe la demande de 8000 places et en juin dernier 22000 places \u00e9tait toujours disponible 15000 jeunes encore \u00e0 la recherche d'un contrat, il y a donc plus de place que d'apprentis, o\u00f9 sont les apprentis de Suisse, le facteur d\u00e9mographique est une explication, mais de loin pas la principale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:12:09 > 0:12:26) [92%] : \r\nIl y a eu dans le subconscient collectif l'impression, \u00e0 un moment donn\u00e9 que la voie de l'apprentissage moins valorisant professionnellement, socialement, \u00e9conomiquement, la voie acad\u00e9mique c'est \u00e7a tout simplement c'est \u00e7a et \u00e7a fait quand m\u00eame des ann\u00e9es qu'on a eu ce genre de discours, alors on les fait montre que c'est pas du tout le cas en r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:27 > 0:12:35) [91%] : \r\nLes secteurs de la vente et de la sant\u00e9 sont un peu \u00e9pargn\u00e9, ce sont les professions techniques qui ont le plus de mal \u00e0 recruter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:12:35 > 0:12:46) [89%] : \r\nLe milieu industriel, l'usine, le milieu production est quelque chose qui est devenu abstrait aujourd'hui et donc, effectivement, les gens se tournent pas naturellement vers ces gens confession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:12:46 > 0:12:54) [96%] : \r\nAujourd'hui les milieux concern\u00e9s sont inquiets des campagnes de s\u00e9duction aupr\u00e8s des jeunes, ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mises en place dans toute la Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:12:54 > 0:13:14) [96%] : \r\nPlus de 400 personnes ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Lausanne en hommage au jeune homme mort samedi matin dans le quartier du Flon sous les coups de couteau d'un Suisse de 19 ans qui aurait agi sous l'effet de la coca\u00efne et de l'alcool dans le cort\u00e8ge, la femme et les 2 enfants de la victime, les manifestants ont d\u00e9fil\u00e9 jusqu'au si\u00e8ge du gouvernement Vaudois pour sensibiliser la population et les \u00e9lus au probl\u00e8me de la violence.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:15 > 0:14:15) [92%] : \r\nLa commune de Collombey-Muraz a d\u00e9cid\u00e9 d'entreprendre une action judiciaire en Valais, suite \u00e0 l'occupation d'un terrain agricole par des gens du voyage, il y a une dizaine de jours une occupation que la commune qualifie d'ill\u00e9gale inadmissible et choquante, le propri\u00e9taire du Champ et son g\u00e9rant vont aussi saisir la justice pour poursuivre l'entreprise qui install\u00e9 l'attente en vue du mariage, organis\u00e9 par les gitans, leur avocat demander que cette tente soit plac\u00e9 sous s\u00e9questre \u00e0 l'\u00e9tranger, le pr\u00e9sident syrien Bachar El-Assad est r\u00e9apparu aujourd'hui \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision \u00e0 l'occasion de la visite d'un envoy\u00e9 iranien sa premi\u00e8re apparition publique depuis le 22 juillet l'\u00e9missaire iranien s'est dit oppos\u00e9 \u00e0 l'intervention de forces ext\u00e9rieures, pour mettre fin \u00e0 la crise, le pr\u00e9sident syrien lui a r\u00e9affirm\u00e9 qu'il voulait purger le pays des terroristes et alors que le conflit s'enlise, le nombre de victimes civiles ne fait qu'augmenter les bless\u00e9s les plus gri\u00e8vement atteints sont transport\u00e9s de la Turquie en un mois, leur nombre a tripl\u00e9 dans les h\u00f4pitaux turcs, parmi les victimes de plus en plus d'enfants, voyez le reportage de Kadir d'\u00c9mir et Assia Shihab.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:14:17 > 0:14:37) [91%] : \r\nDes enfants se et des vies qui veulent en \u00e9clats toute l'horreur de ce qui se d\u00e9roule en s\u00e9rie et concentr\u00e9 dans cette chambre d'h\u00f4pital en Turquie, China est originaire de la province d'Idlib, la fillette de 9 ans a perdu une jambe dans un bombardement qui a touch\u00e9 la maison familiale, seul son p\u00e8re est l'une de ses soeurs ont surv\u00e9cu \u00e0 l'explosion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:41 > 0:14:49) [86%] : \r\nOn \u00e9tait assign\u00e9 devant la maison, une demi- heure apr\u00e8s Sakina est venu, c'est ma cousine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:51 > 0:14:55) [85%] : \r\nApr\u00e8s, que ce soit ainsi un ou s'il est venu de la rue.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:14:58 > 0:15:00) [68%] : \r\nMa m\u00e8re n'et cousins sont morts.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:15:02 > 0:15:03) [66%] : \r\nCet homme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:09 > 0:15:16) [92%] : \r\nSur l'autre, la petite Diana, 4 ans et demi a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par un slider dans la m\u00eame ville, elle ne pourra plus jamais remarcher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:15:17 > 0:15:36) [90%] : \r\nMais \u00e0 notre Diana est sorti \u00e0 la tomb\u00e9e de la nuit, elle est all\u00e9e acheter du pain, pr\u00e8s de la maison de son grand- p\u00e8re, un sniper lui a tir\u00e9 dessus, la balle est entr\u00e9 sous l'\u00e9paule et elle est ressortie par derri\u00e8re sa colonne vert\u00e9brale, a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, elle est handicap\u00e9e maintenant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS17 (0:15:38 > 0:15:48) [94%] : \r\nDiana et Cha\u00efma sont les victimes d'un conflit qui dure depuis plus de 16 mois comme elle, des dizaines de bless\u00e9s sont transport\u00e9s chaque jour en Turquie pour y \u00eatre soign\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:50 > 0:16:10) [96%] : \r\nEn Russie, le procureur de Moscou a requis 3 ans de camp contre 3 chanteuses, elles sont accus\u00e9es d'avoir chant\u00e9 une pri\u00e8re punk anti- Poutine dans une cath\u00e9drale de la capitale, juste avant la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident russe en f\u00e9vrier dernier lors de ce concert, les chanteuses avait d\u00e9nonc\u00e9 le soutien de l'\u00e9glise \u00e0 l'\u00c9tat, elles sont jug\u00e9es pour hooliganisme et incitation \u00e0 la religion.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:16:13 > 0:16:29) [93%] : \r\nUne petite phrase l\u00e2ch\u00e9e par Jean Claude Junker relance les sp\u00e9culations quant \u00e0 compte \u00e0 une \u00e9ventuelle sortie de la Gr\u00e8ce de la zone Euro, le pr\u00e9sident de l'Eurogroupe affirm\u00e9 pour la premi\u00e8re fois, lors d'un entretien \u00e0 une t\u00e9l\u00e9vision allemande qu'une sortie de la Gr\u00e8ce serait, je cite g\u00e9rable, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:29 > 0:16:32) [59%] : \r\nFaire ensemble qui aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:32 > 0:16:45) [91%] : \r\nVu d'aujourd'hui, une sortie de la Gr\u00e8ce de la zone Euro serait un processus qui pourrait \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 mais ce n'est pas encore un processus souhaitable parce qu'une sortie serait tr\u00e8s risqu\u00e9, surtout pour la population \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:46 > 0:16:48) [72%] : \r\n\u00e7a se maintient \u00e0 9 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:16:49 > 0:16:57) [76%] : \r\nIl est maintenant, on pourrait dire que c'\u00e9tait quand m\u00eame, ce qui pourrait arriver aux Grecs, aux petites gens, mais \u00e7a c'est bien, moi \u00e7a ne m'est pas \u00e9gal ce qui perdent arriver aux paysans se monter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:16:58 > 0:16:59) [77%] : \r\nP\u00e8re par la direction pour.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:00 > 0:17:03) [82%] : \r\nC'est au rythme o\u00f9 la Gr\u00e8ce pourrait-elle sortir dans 2 jours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:17:04 > 0:17:06) [98%] : \r\nNon, cela n'arrivera pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:07 > 0:17:09) [87%] : \r\nEt je vous \u00eates cat\u00e9gorique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:10 > 0:17:14) [88%] : \r\nIl y a une force dans tous les cas pas avant la fin de l'Automne, apr\u00e8s non plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:17:16 > 0:17:19) [98%] : \r\nVous savez des choses que nous ne savons pas oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:17:20 > 0:17:34) [85%] : \r\nL'amour n'est pas seulement une question d'attirance, du moins chez les souris leur comportement sexuel et dirig\u00e9e par leurs g\u00e8nes et quand on modifie un certain g\u00e8ne chez Madame souris c'est monsieur souris qui subit, constate une \u00e9tude publi\u00e9e par l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve Marc Gaillard donne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:17:35 > 0:17:53) [94%] : \r\nLe code g\u00e9n\u00e9tique de ce petit mammif\u00e8re \u00e0 poils turbulents ressemble \u00e0 98 pourcent \u00e0 celui de l'\u00eatre humain en 2005, une \u00e9quipe de chercheurs de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve tente de reproduire une lign\u00e9e de souris mutantes dont la g\u00e9n\u00e9tique a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 et l\u00e0, surprise, rien ne se passe, les souris ne se reproduise pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:17:54 > 0:18:05) [74%] : \r\nOn a trouv\u00e9 que les femmes mutant en fait ampute les p\u00e2t\u00e9s Genethon externes des mal, non c'est cette image- l\u00e0 soit assez bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:05 > 0:18:08) [65%] : \r\nR\u00e9gion tant l'ext\u00e9rieur \u00e9galement anormal.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:09 > 0:18:15) [90%] : \r\nEt l'autre 2 qui ont subi des morsures par la femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:18:16 > 0:18:49) [88%] : \r\nEn surveillant les rongeurs, avec des cam\u00e9ras, les scientifiques d\u00e9couvrent l'origine des blessures, les femelles mutante en chaleur se comportent en v\u00e9ritables pr\u00e9datrice sexuelle pourchasse les m\u00e2les sans r\u00e9pit, tout en explorant les parties intimes qu'elle finisse par mordre ce comportement sexuel extr\u00eame in\u00e9dit et caus\u00e9e par la pr\u00e9sence du g\u00e8ne EXT 10 dans des r\u00e9gions du cerveau de la souris o\u00f9 il ne devrait pas se trouver une anomalie provoqu\u00e9e par la mutation chez les souris qui n'ont subi aucune mutation se g\u00eaner celui qui dicte aux femelles, les attitudes qui permettent de s\u00e9duire le m\u00e2le avant de s'accoupler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:51 > 0:18:53) [98%] : \r\nIl y a une possibilit\u00e9 d'avoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:18:54 > 0:18:58) [81%] : \r\nD. influenc\u00e9 g\u00e9n\u00e9tique du comportement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS22 (0:19:00 > 0:19:06) [80%] : \r\nDe s\u00e9duction chez les femmes qui d\u00e9pendent de ce type des g\u00e8nes de cette bien Cannes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:06 > 0:19:21) [92%] : \r\nExpliquer les comportements sexuels gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9tique, une id\u00e9e s\u00e9duisante qui suscite des r\u00e9actions nuanc\u00e9es de la part des sp\u00e9cialistes de la m\u00e9decine pour Georges Abraham et r\u00e9f\u00e9rences internationales en sexologie, la g\u00e9n\u00e9tique ne peut pas tout expliquer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:19:21 > 0:19:42) [81%] : \r\n\u00e7a me semble un peu les gens Perry puisque \u00e7a nous d\u00e9tour a, d'une n\u00e9cessit\u00e9 d'une recherche plus complet, c'est plus multidisciplinaire, la sexualit\u00e9 humaine reste fondamentalement myst\u00e9rieuse, je dirais qu'au lieu de se d\u00e9courager, c'est l'art devrait justement nous stimuler.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:19:43 > 0:19:55) [92%] : \r\nLa d\u00e9couverte de l'universit\u00e9 de Gen\u00e8ve montre que le comportement peut-\u00eatre sous contr\u00f4le g\u00e9n\u00e9tique, l'expression de ces comportements restent n\u00e9anmoins conditionn\u00e9e par l'environnement, la culture et l'exp\u00e9rience.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:19:57 > 0:20:13) [94%] : \r\nASUS dans ce journal, une Star du cirque blanc sur grand \u00e9cran, Lara Gut au Festival de Locarno \u00e0 l'affiche d'un film tessinois et la disparition de Michel Polack, le c\u00e9l\u00e8bre homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, il avait notamment cr\u00e9\u00e9 l'\u00e9mission Droit de r\u00e9ponse dans les ann\u00e9es 80 et on ouvre notre page sp\u00e9ciale Jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:20:20 > 0:20:24) [86%] : \r\nMarie- Laure Viola, bonsoir, bonsoir, pas de miracle pour Sven Ryder en triathlon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:20:24 > 0:20:37) [83%] : \r\nBen oui, on en resta 2 m\u00e9dailles dans le consensus, hein, aujourd'hui Sven Riederer a donn\u00e9 tout ce qu'il avait finalement aujourd'hui, mais ce n'\u00e9tait pas suffisant : les fr\u00e8res britannique Brownlee \u00e9tait juste trop fort John Nicolas.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:39 > 0:20:45) [84%] : \r\nC'est sans doute l'une des plus belles histoires des Jeux \u00e0 l'estomac Jonathann Brownlee, 2 fr\u00e8res en aurait en bronze.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:47 > 0:20:52) [97%] : \r\nGrand favori du triathlon le duo du West Yorkshire a parfaitement r\u00e9pondu \u00e0 l'immense attente des fans britanniques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:20:54 > 0:20:59) [84%] : \r\nD\u00e8s la natation, les fr\u00e8res Brownlee prennent leurs responsabilit\u00e9s et se positionne, nous avons peur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:21:00 > 0:22:01) [92%] : \r\nMais c'est un v\u00e9lo qu'il prenne v\u00e9ritablement la direction des op\u00e9rations, la rivalit\u00e9 de leur jeunesse s'est mu\u00e9 en esprit d'\u00e9quipe, avec le soutien de leurs co\u00e9quipiers et ils se relayaient durcissent la course le peloton, c'est-\u00e0-dire le sc\u00e9nario est parfait, il ne reste plus qu'\u00e0 parachever l'oeuvre sur les 10 kilom\u00e8tres de course \u00e0 pied, port\u00e9s par un public en folie, Alistair dicte le rythme, difficile de croire qu'on f\u00e9vrier il a \u00e9t\u00e9 victime d'une rupture du tendon d'Achille, mais il n'y aura pas de doubler des Brownlee p\u00e9nalis\u00e9 de 15 secondes pour monter sur son v\u00e9lo dans la zone de transition, le cadet l\u00e2che prise et se satisfera du bronze devant Alistair s'impose avec 11 secondes d'avance sur l'espagnol Javier Gomez, \u00e0 24 ans, le Britannique compte d\u00e9j\u00e0 2 titres mondiaux et une m\u00e9daille d'or aux Jeux, c'est une certitude, le r\u00e8gne des Brownlee promet d'\u00eatre tr\u00e8s longue moustache au vent, le Suisse m\u00eame Riederer termine 8\u00e8me il accroche un dipl\u00f4me plus que satisfaisant, 8 ans apr\u00e8s sa m\u00e9daille de bronze.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:22:02 > 0:22:06) [93%] : \r\nEn athl\u00e9tisme, la surprise du jour La chute spectaculaire du favori du 110 m\u00e8tres haies.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:22:06 > 0:22:23) [88%] : \r\nOui, Louis-Charles du 29 ans, a connu une journ\u00e9e noire qui nous rappelle curieusement est fortement ce qu'il avait v\u00e9cu le cauchemar qu'il a v\u00e9cu il y a 4 ans, \u00e0 P\u00e9kin, et comble de l'ironie, il porte aujourd'hui le m\u00eame num\u00e9ro, dossard 13056 qu'il y a 4 ans, C\u00e9cilia m\u00eame de \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:25 > 0:22:36) [93%] : \r\nLa poisse colle \u00e0 son talent de verre, le Chinois Liu Xiang, un des grands favoris du 110 m\u00e8tres haies se fracasse sur le 1er obstacle et avec lui les r\u00eaves de toute une nation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:22:39 > 0:23:04) [90%] : \r\nIl faut dire que le h\u00e9ros chinois de 29 ans se coltiner un v\u00e9ritable talon d'Achille depuis plusieurs ann\u00e9es, en 2008 d\u00e9j\u00e0 chez lui, \u00e0 P\u00e9kin, il s'en-t\u00eate \u00e0 participer aux Jeux malgr\u00e9 une blessure au tendon de sa cheville droite, mais il ne franchira jamais la premi\u00e8re haie, souffrant d\u00e9j\u00e0 le martyr apr\u00e8s 3 foul\u00e9es lors d'un faux d\u00e9part, sa d\u00e9fection est v\u00e9cue comme un v\u00e9ritable drame national, \u00e0 l'image des sanglots de son entra\u00eeneur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS25 (0:23:08 > 0:23:15) [91%] : \r\nYouTube du maudit des yeux et pourtant il y a 8 ans, pour sa premi\u00e8re participation, il devient champion olympique \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:23:19 > 0:23:39) [93%] : \r\nLa m\u00e9gastar atteint m\u00eame son z\u00e9nith, 2 ans plus tard, \u00e0 Lausanne, il va le record du monde en 12 secondes 90 c'est ann\u00e9e \u00e0 l'entra\u00eenement, l'athl\u00e8te fragile se pr\u00e9serve pour justement assurer la reconqu\u00eate de son titre olympique apr\u00e8s sa chute, ce matin, il va quand m\u00eame aller au bout du couloir pour embrasser les anneaux olympiques sur la derni\u00e8re, tout un symbole.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:23:45 > 0:23:49) [95%] : \r\nHouston, Bolt a fait son retour ce matin dans le stade olympique qualification facile pour le 200 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:23:49 > 0:24:01) [94%] : \r\nLe double champion olympique du 100 m\u00e8tres veut r\u00e9ussir le doubl\u00e9 et devenir \u00e9galement double champion olympique du 200 m\u00e8tres, vous l'avez dit qualification facile comme tous les favoris, la belle surprise vient du Suisse Alex Wilson Jean-Marc.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:24:04 > 0:24:07) [88%] : \r\nIl faisait frisquet ce matin \u00e0 Londres, en tout cas pour un Jama\u00efcain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:09 > 0:24:16) [89%] : \r\nHussein Bolt a tout de m\u00eame fait le show le 200 m\u00e8tres c'est sa course pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e et il compte bien il y accrocher accroch\u00e9 sa 2\u00e8me, m\u00e9daille d'or des Jeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:17 > 0:24:21) [97%] : \r\nLe Jama\u00efcain n'a pas eu \u00e0 forcer son talent pour s'extirper des s\u00e9ries.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:23 > 0:24:40) [92%] : \r\nUne fin de course au petit trot, le Suisse Alex Wilson au couloir 3 lui a su tirer profit de ce li\u00e8vre de luxe, il avait atteint la 3\u00e8me place qualificative n'a rien mais il est rep\u00each\u00e9 pour les demi- finales gr\u00e2ce \u00e0 son programme de 20 57, un exploit qui valait bien une petite accolade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:24:43 > 0:24:59) [93%] : \r\nLe ma\u00eetre Christophe de son pr\u00e9nom, a, lui, fait ses premiers pas dans ces Jeux olympiques, le Fran\u00e7ais avait fait l'impasse sur le 100 m\u00e8tres estime ou n'avoir aucune chance de m\u00e9daille, il voulait tout miser sur le 200 m\u00e8tres Christophe Lema\u00eetre obtient lui aussi facilement son ticket pour les demi-.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:25:08 > 0:25:17) [81%] : \r\nLargement accessible apr\u00e8s beau but c'\u00e9tait la m\u00e9daille donc pour \u00e7a il faudra que \u00e7a c'est une tr\u00e8s bonne demi- pour avoir le Bertoua possible pourrait bien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS27 (0:25:18 > 0:25:23) [95%] : \r\nLes demi- finales auront lieu demain soir, la grande finale, ce sera pour jeudi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:25 > 0:25:30) [83%] : \r\nEt l'autre Suisse engag\u00e9 Amaouche et qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9e il y a termin\u00e9 7\u00e8me de sa s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:30 > 0:25:48) [91%] : \r\nEt puis dans l'insolite du jour 7 athl\u00e8tes camerounais ont disparu en du village olympique \u00e0 Londres, il pourrait avoir l'intention de demander l'asile \u00e0 la Grande-Bretagne, il dispose de VISA temporaire, valable jusqu'\u00e0, jusqu'\u00e0 novembre la police londonienne a de son c\u00f4t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 ne pas avoir d'informations, un sujet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:25:49 > 0:25:55) [90%] : \r\nMarie- Laure, hier on parlait des jours sans, chez les athl\u00e8tes, aujourd'hui, on salue le niveau exceptionnel des gymnastes \u00e0 la barre fixe.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:25:55 > 0:26:13) [88%] : \r\nLa finale de de cet engin, cet apr\u00e8s- midi tout simplement somptueuses puisque les 4 premiers termine au-dessus des 16000 points, c'est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile \u00e0 terme les 15000 donc sensibiliser 16000 c'est exceptionnel, le meilleur aujourd'hui, c'est un homme qui est Zonderland et on le surnomme le Hollandais volant vous allez comprendre pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:26:34 > 0:26:49) [90%] : \r\nC'est un record Marie- Laure Viola, merci, on vous retrouve demain et on cl\u00f4t cette page olympiques avec les anonymes des Jeux, ils sont des dizaines de milliers \u00e0 porter l'uniforme violet, des b\u00e9n\u00e9voles, leur r\u00f4le est essentiel \u00c9tienne Duval on a suivi quelques-uns pour tenter de comprendre leur motivation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:26:50 > 0:27:00) [90%] : \r\nTrou est venue de loin pour apporter sa modeste contribution au grand spectacle de Julio, originaire du nord de l'Ecosse, il s'est inscrit comme volontaire d\u00e8s qu'il a pu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:02 > 0:27:09) [99%] : \r\nM\u00eame s'il conna\u00eet mal les rues de la capitale, il est fier d'aider d'autres visiteurs et de vanter les m\u00e9rites de son pays.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:10 > 0:27:22) [90%] : \r\nNous invitons le monde entier \u00e0 Londres avoir la possibilit\u00e9 technique les gens \u00e0 se retrouver dans la ville, avoir la meilleure exp\u00e9rience possible leur communiquer des choses qui ne savaient pas et que je viens d'apprendre, moi- m\u00eame, tout cela vaut largement la peine de venir ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:27:24 > 0:27:31) [95%] : \r\nCes volontaires sont enthousiastes, ils sont nombreuses, il y en a environ 70000 sur l'ensemble des sites olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:27:31 > 0:27:48) [92%] : \r\nCes faiseurs de jeu comme on les appelle officiellement sont une arm\u00e9e silencieuse b\u00e9n\u00e9vole est tr\u00e8s diverse normalement mais est inspecteur de police \u00e0 Liverpool mais il a pris 15 jours de cong\u00e9s pour rejoindre l'\u00e9quipe charg\u00e9e d'emp\u00eacher la publicit\u00e9 sauvage, on vient de lui confier une nouvelle mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:27:48 > 0:28:06) [86%] : \r\nPh\u00e9nom\u00e8ne c'\u00e9tait il y a eu un incident dans l'ar\u00e8ne de hand- ball, il y a des gens qui distribuent l'esp\u00e8ce de claques Coire en forme de croix Orange nous pensions que c'est le signe d'un assureur danois sur le terrain, j'ai une charge compl\u00e8te, c'est \u00e7a : un assureur ou un groupe financier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:07 > 0:28:12) [92%] : \r\nLa foule est dense, Mike et sa coll\u00e8gue tente de retrouver les suspects, ils ont d\u00e9j\u00e0 disparu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS29 (0:28:14 > 0:28:22) [92%] : \r\nHeureusement, le r\u00f4le de volontaires \u00e0 ces contreparties comme sa femme est un fanatique d'athl\u00e9tisme, dimanche soir, il a eu la chance de sa vie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:28:22 > 0:28:35) [86%] : \r\nAvec laquelle Arte, mais j'ai eu la chance de pouvoir sortir pour regarder la finale du 100 m\u00e8tres juste sur la ligne d'arriv\u00e9e, je n'aurais du pas du mais bon, on a pu se faufiler Alexis THT Tacalfred.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:28:36 > 0:28:47) [93%] : \r\nCet apr\u00e8s- midi sur le parcours du triathlon, ils ont \u00e9t\u00e9 plusieurs centaines \u00e0 avoir la m\u00eame \u00e9motion, sauf que c'\u00e9tait encore mieux, ils ont vu un de leurs compatriotes remporte la m\u00e9daille d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:28:52 > 0:29:07) [91%] : \r\nLe festival de Locarno accueilli note particuli\u00e8re aujourd'hui, Lara Gut a fait un passage \u00e9clair, la skieuse tient son 1er r\u00f4le au cin\u00e9ma dans un film tessinois qui relate les heurts et malheurs de 3 jeunes adultes, le public s'est bouscul\u00e9 pour la voir sur grand \u00e9cran : Patrick Suhner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:29:07 > 0:29:18) [94%] : \r\nDu monde, beaucoup de monde dans une salle trop petite pour accueillir l'\u00e9v\u00e9nement un film tessinois est toujours tr\u00e8s attendu \u00e0 Locarno, surtout quand l'un des protagonistes est une Star du cirque blanc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:29:21 > 0:29:33) [85%] : \r\nJ'accepte de de faire la partie de de carapaces que j'aurais bien aim\u00e9 faire comprendre aux gens que la la vie athl\u00e8te ou lettres athl\u00e8te et plus compliqu\u00e9 que simplement faire une course gagn\u00e9 ou pas gagn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:29:34 > 0:29:38) [90%] : \r\nLara Gut dans son propre r\u00f4le inspiration t\u00e9moin du r\u00e9alisateur.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS28 (0:29:39 > 0:29:54) [79%] : \r\nElsa ouvert maintenant pendant l'\u00e9criture du sc\u00e9nario, elle Elmar rencontr\u00e9 beaucoup de soi-m\u00eame, au d\u00e9but, voulait pas parce qu'que disait non, moi je suis pas l'actrice moi je suis en skieuse j'ai convaincu en mimant diff\u00e9rents castings et apr\u00e8s 2 minutes ce casting \u00e0 la lundi, elle a parfaitement facettes r\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:03 > 0:30:18) [89%] : \r\nC'est 2 mondes diff\u00e9rents, disons le cin\u00e9ma aussi, c'est plus une vie d'\u00e9quipe, ils sont tous ensemble en fait contourn\u00e9 en commence \u00e0 7 heures du matin et ont termin\u00e9 \u00e0 10 heures du soir comme \u00e7a, tandis que la vie d'athl\u00e8te, on est beaucoup plus plus seul, c'est beaucoup plus ennuyeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS31 (0:30:25 > 0:30:35) [84%] : \r\nC'est la vie d'une athl\u00e8te n'importe lequel, moi j'ai fait le qui parce que ben, c'\u00e9tait plus simple pour moi faire le r\u00f4le qui, eux, que ce site d'une nageuse mais \u00e7a \u00e7a arrive vraiment \u00e0 tous les athl\u00e8tes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:30:36 > 0:30:44) [95%] : \r\nLa s\u00e9ance photo de l'apr\u00e8s- midi, toute l'\u00e9quipe du film \u00e9tait l\u00e0 sauf Lara Gut d\u00e9j\u00e0 reparti en h\u00e9licopt\u00e8re, direction le glacier de Zermatt.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:30:47 > 0:31:20) [91%] : \r\nEt on a appris cet apr\u00e8s- midi, la mort de Michel Polac, \u00e0 l'\u00e2ge de 92 ans, une figure majeure des m\u00e9dias fran\u00e7ais Michel Polack, homme de radio et de t\u00e9l\u00e9vision, \u00e9crivain et critique, il avait fond\u00e9 la c\u00e9l\u00e8bre \u00e9mission Le Masque et la Plume sur France Inter en 1955 il s'est ensuite fait conna\u00eetre comme animateur de d\u00e9bats Pauline pol\u00e9mique notamment au droit de r\u00e9ponse, sa derni\u00e8re \u00e9mission cr\u00e9\u00e9e en 1981 en 2009 Michel Polac avait accord\u00e9 une derni\u00e8re interview \u00e0 la RTS dans le cas de l'\u00e9mission Tard pour Bar, il \u00e9voque la 1\u00e8re \u00e9mission Droit de r\u00e9ponse est au micro de Laurence, m\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS33 (0:31:20 > 0:32:15) [87%] : \r\nComme le meilleur que son avion, faire un espace de libert\u00e9 sans savoir ce que c'\u00e9tait que c'\u00e9tait Space on allait mettre on verrait bien, c'\u00e9tait \u00e0 ce point- l\u00e0, et la premi\u00e8re \u00e9mission de cesser tout de suite engag\u00e9 dans quelque chose de violent, parce que j'ai jou\u00e9 en invit\u00e9 des gens qu'on a vite pas beaucoup \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 que il y avait Depardieu qui \u00e9tait mettons un peu bourr\u00e9 un ce jour- l\u00e0 que Coluche \u00e9tait invit\u00e9 au dernier moment et qui avait d'autres invit\u00e9s qui ont alors provoqu\u00e9 un scandale, et la premi\u00e8re puisqu'il y avait sur le plateau cin\u00e9 de Charlie-Hebdo, alors \u00e9videmment \u00e7a ne pouvait que cr\u00e9er des des \u00e9tincelles.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:16 > 0:32:32) [91%] : \r\n\u00e9maillent Gabriel sont les pr\u00e9noms les plus attribu\u00e9s en Suisse romande devant Chlo\u00e9 Lara pour les filles, Noah et Nathan pour les gar\u00e7ons en Suisse al\u00e9manique mis L\u00e9on arrivent en t\u00eate au Tessin Julia et Mathias, selon le palmar\u00e8s publi\u00e9 par l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la statistique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:32:33 > 0:32:44) [94%] : \r\nEt la suite de notre s\u00e9rie d'\u00e9t\u00e9, ce soir \u00e9tape au poste fronti\u00e8re de Bardonnex, dans le canton de Gen\u00e8ve, un lieu de passage qui conna\u00eet une forte fr\u00e9quentation toute l'ann\u00e9e, mais encore plus en p\u00e9riode de vacances, Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:32:47 > 0:33:04) [91%] : \r\nOui, c'est un endroit bien connu des Suisses pour la plupart d'entre Bardonnex est synonyme de d\u00e9part ou de retour de vacances pour les frontaliers, c'est un passage oblig\u00e9 vers leur lieu de travail, en tout cas c'est un lieu bien vivant et ce soir, nous aimerions propose un reportage sur le quotidien des principaux habitant de cette plateforme, les gardes- fronti\u00e8res.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:07 > 0:33:18) [93%] : \r\n5 heures du matin douane de Bardonnex seul poste de la fronti\u00e8re genevoise garder 7 jours sur 7, 24 heures sur 24 ici transitent 44000 v\u00e9hicules par jour en moyenne, dont un grand nombre de pendulaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:20 > 0:33:24) [78%] : \r\nBonjour madame et des marchandises avec pour destination.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:24 > 0:33:33) [90%] : \r\nRep\u00e9rer les \u00e9ventuels fraudeurs tout ton garantissant la fluidit\u00e9 du trafic pour la demi- douzaine d'aspirants formation pr\u00e9sents sur la plateforme aujourd'hui, c'est un coup \u00e0 prendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:33:33 > 0:33:43) [84%] : \r\nOn essaie de poser des questions, savoir sur des marchandises en fait la r\u00e9action des personnes lourdement leur destination o\u00f9 ils fonde et puis \u00e0 partir de l\u00e0, on commence \u00e0 faire un contr\u00f4le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:33:49 > 0:33:58) [93%] : \r\nEn plein milieu de l'\u00e9t\u00e9, le trafic pendulaire est moins dense, mais il est compens\u00e9 par les touristes, ce matin, mobilisation d'un contingent cons\u00e9quent pour le contr\u00f4le de ce bus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:01 > 0:34:31) [89%] : \r\nUne ligne r\u00e9guli\u00e8re qui part de Hollande jusqu'en Italie, avec escale \u00e0 Gen\u00e8ve, ce sera un contr\u00f4le complet en commen\u00e7ant par les papiers d'identit\u00e9, puis la recherche de traces de drogue sur les mains des passagers et de chauffeurs, puis les bagages de certains passagers sont fouill\u00e9s de fond en comble pour les autres, c'est l'intervention du chien devant et dans le bus, lui- m\u00eame, ce qui permet aux gardes- fronti\u00e8res de faire leurs premi\u00e8res d\u00e9couvertes une boulette de haschisch sous un si\u00e8ge, puis de barrette au-dessus, reste \u00e0 identifier leurs propri\u00e9taires.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:32 > 0:34:33) [80%] : \r\nDe toute fa\u00e7on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:37 > 0:34:42) [97%] : \r\nUne rapide enqu\u00eate, une fouille compl\u00e8te et c'est la d\u00e9couverte d'une anomalie dans une chaussure d'un suspect.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:34:42 > 0:34:49) [86%] : \r\nQuelque chose dans les chaussures ou pas, non non non non je je ne se combat selon moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:34:49 > 0:35:16) [92%] : \r\nImpossible toutefois de prouver que la drogue \u00e9tait cach\u00e9e la le suspect peut donc rejoindre le bus apr\u00e8s 2 heures d'arr\u00eat, seul un passager ne repartira pas, il voyageait avec une pi\u00e8ce d'identit\u00e9 dont la photo \u00e9t\u00e9 chang\u00e9 les gardes- fronti\u00e8res ont trouv\u00e9 son v\u00e9ritable passeport dans ses bagages, il sera refoul\u00e9 en France une fois le la journ\u00e9e se poursuit pour les gardes- fronti\u00e8res avec des contr\u00f4les cibl\u00e9s sur certaines voitures marchandises papier des occupants et du v\u00e9hicule, c'est la partie visible d'un m\u00e9tier qui est bien plus complexe qu'il n'y pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:35:18 > 0:35:30) [88%] : \r\nMoi, j'\u00e9tais dans le commerce avant donc rien \u00e0 voir et puis j'en ai eu, j'ai eu envie de changer, douaniers, mais finalement je me rends compte aujourd'hui que je suis de donc, je ne savais pas ce qu'il disait la palette des normes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:30 > 0:35:33) [96%] : \r\nSans compter qu'il y a tout ce qui se passe ailleurs qu'\u00e0 pardonner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS30 (0:35:33 > 0:35:42) [92%] : \r\nNous avons les patrouilles combiner les patrouilles mobiles dans le terrain du personnel engag\u00e9 \u00e0 l'a\u00e9roport et puis nous avons trafic ferroviaire aussi qui est important avec Cornavin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:35:43 > 0:35:57) [93%] : \r\nLa journ\u00e9e termine, une autre \u00e9quipe a d\u00e9j\u00e0 pris le relais au poste fronti\u00e8re de Bardonnex, au total, l'effectif de la r\u00e9gion aussi, ce qui correspond au territoire du canton de Gen\u00e8ve se monte \u00e0 environ 330 personnes pour surveiller plus de 100 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la France.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:59 > 0:36:21) [95%] : \r\nEt je vous rappelle l'information principale de ce journal, la prudence et l'embarras de la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration face \u00e0 la col\u00e8re des employ\u00e9 de banque apr\u00e8s l'autorisation donn\u00e9e par le Conseil f\u00e9d\u00e9ral aux banques de livrer des donn\u00e9es personnelles aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines Eveline Widmer-Schlumpf ne veut pas se prononcer sur le fond, je dois d'abord savoir avant d'\u00eatre choqu\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:23 > 0:36:31) [91%] : \r\nC'est la fin de ce journal, au nom de toute la r\u00e9daction merci \u00e0 vous d'avoir suivi dans un instant, la m\u00e9t\u00e9o de Maria mettra l'excellente soir\u00e9e \u00e0 tous, \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:36:46 > 0:36:49) [90%] : \r\nL'information continue \u00e0 ses yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:37:17 > 0:37:18) [67%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:04 > 0:38:07) [81%] : \r\nC'est juste un il y pas l'animation satellite pour faire plus court, comme on est en fin.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:10 > 0:38:14) [97%] : \r\nQuand je dis d'ailleurs la situation g\u00e9n\u00e9rale en fait tout de suite le point sur la situation g\u00e9n\u00e9rale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:14 > 0:38:16) [96%] : \r\nSituation.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:17 > 0:38:21) [88%] : \r\nPour pas dire animation satellite parce que c'est comme c'est pas l'animation elle- m\u00eame et puis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:23 > 0:38:36) [81%] : \r\nEt donc, apr\u00e8s faut faut faut mettre pendant les vents il y a pas besoin d'\u00eatre ric-rac de suite sinon risque d'\u00eatre oui c'est c'est tout son vient Sud\u00e8tes \u00e0 partir vraiment je dis, je parle des vents vous mettent dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:38:38 > 0:38:39) [78%] : \r\nC'est plus cool oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:38:47 > 0:38:52) [95%] : \r\nNon, non, moi \u00e7a me va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:40:00 > 0:42:08) [92%] : \r\nMadame, monsieur, bonsoir les quelques rares passages nuageux non absolument pas du tout emp\u00eacher le soleil de briller largement sur nos r\u00e9gions aujourd'hui et M\u00e9t\u00e9oSuisse h\u00e9 bien nous annonce que nous allons avoir exactement le m\u00eame menu jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, donc un tr\u00e8s bel une tr\u00e8s belle poursuite de l'\u00e9t\u00e9, on fait tout de suite le point sur la situation g\u00e9n\u00e9rale, c'est assez simple en fait, on est sous l'influence d'une cr\u00eate anticyclonique qui est en train de gonfler de bien s'installer et de s'ancrer au-dessus de nos r\u00e9gions et va nous assurer un temps estival bien ensoleill\u00e9, jusqu'\u00e0 la fin de la semaine et on voit que le courant perturb\u00e9, quant \u00e0 lui, voyage bien bien bien plus au nord, sur les \u00eeles britanniques ainsi que sur la Scandinavie, alors regardons maintenant ce que pr\u00e9voit M\u00e9t\u00e9oSuisse pour demain matin, c'est tr\u00e8s simple, un ciel parfaitement ensoleill\u00e9 d\u00e9gag\u00e9s tr\u00e8s clair, sans l'ombre d'un nuage et puis poursuite de ce temps estival Alegria dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, seuls quelques rares cumulus viendront fleurir les sommets dont 3 fois rien c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures au petit matin frisquet quand m\u00eame entre 10 et 12 degr\u00e9s en r\u00e9gion de plaine au plus chaud de la journ\u00e9e, nous devrions atteindre 25 degr\u00e9s dans l'Est, 26 sur l'ouest, 28 ans valait 29, ce sera le maximum attendu au Tessin bonne degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, le 0 degr\u00e9 devrait culminer \u00e0 4 millim\u00e8tres, le tout est bien sous l'influence d'une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise, aussi bien sur l'art que l\u00e9manique que sur les cr\u00eates du Jura est plut\u00f4t un secteur ouest faible en montagne en haute et en moyenne montagne maintenant qu'en est-il de de la pr\u00e9vision pour les 4 jours h\u00e9 bien vous voyez, c'est tr\u00e8s simple : je vous disais, en pr\u00e9ambule, c'est le soleil qui dominera largement jusqu'\u00e0 dimanche, dimanche, peut-\u00eatre une petite d'instabilit\u00e9 qui devrait nous conduire \u00e0 un petit risque orageux en soir\u00e9e, mais \u00e7a reste encore \u00e0 v\u00e9rifier ces prochains jours, sinon du c\u00f4t\u00e9 des temp\u00e9ratures, on devrait atteindre 30 degr\u00e9s d'ici samedi, mais l'\u00e9volution en ce qui concerne l'est du pays, ainsi que le suivi de peut-\u00eatre que d\u00e9j\u00e0 durant la journ\u00e9e de samedi, on pourrait voir quelques cumulus fleurir au sud, un petit peu avant le reste de du pays, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de ce soir, prenait encore de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente soir\u00e9e en notre compagnie.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-08-10T00:37:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1208347615", "durationSec": 26, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Lausanne : 20120807, des amis du jeune Cap-verdien tu\u00e9 \u00e0 coups de couteau \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit se sont r\u00e9unis pour effectuer une marche silencieuse et pacifique.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 0'22\" \nLMM02, XVM02 : 0'26\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347616", "durationSec": 106, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20120807 et archives, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration WIDMER-SCHLUMPF Eveline a tent\u00e9 de r\u00e9pondre aux reproches d'avoir autoris\u00e9 les banques \u00e0 livrer les noms de leurs employ\u00e9s au gouvernement am\u00e9ricain dans le cadre de plaintes pour \u00e9vasions fiscales. La conf\u00e9rence de presse avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour faire le bilan des 6 premiers mois de WIDMER-SCHLUMPF Eveline \u00e0 la pr\u00e9sidence de la conf\u00e9d\u00e9ration.", "remarks": "Sujet entier uniquement sur LMM01 (XDCAM XVM01 trop court)", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347627", "durationSec": 121, "title": "12.08.07", "excerpt": "* SUISSE : 20120807, chaque ann\u00e9e de nombreuses places d'apprentissage restent vacantes dans les m\u00e9tiers techniques. Les entreprises ne trouvent pas suffisamment d'apprentis dans l'industrie \u00e0 cause de la mauvaise image que les jeunes ont des m\u00e9tiers de cette branche et de la fili\u00e8re apprentissage.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "CAL, Mehmet", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "ROSSE, Nicolas", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PANTET, Carole", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GAILLARD, Claudine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "COVO, Jennifer", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SUISSE"], "thematicThemes": ["APPRENTISSAGE PROFESSIONNEL", "INDUSTRIE"], "sequenceIds": ["1331570"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347628", "durationSec": 96, "title": "12.08.07", "excerpt": "* TURQUIE : 20120807, les bless\u00e9s syriens sont de plus en plus nombreux dans les h\u00f4pitaux turcs, parmi eux de nombreux enfants comme les fillettes Shaima et Diana bless\u00e9es dans les combats en Syrie.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "SHIHAB, Assia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TURQUIE"], "thematicThemes": ["BLESS\u00c9 DE GUERRE"], "sequenceIds": ["1331571"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347629", "durationSec": 98, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Gen\u00e8ve : 20120807, \u00e0 la fronti\u00e8re les douaniers et gardes-fronti\u00e8re ne manquent pas de travail en p\u00e9riode de vacances comme le reste de l'ann\u00e9e. A la douane de Bardonnex, un groupe d'aspirants garde-fronti\u00e8re se forme aux contr\u00f4le des automobiles, des personnes et des marchandises.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1208347630", "durationSec": 175, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Locarno : 20120807, la skieuse suisse GUT Lara a accept\u00e9 de se faire actrice pour le film \"tutti gi\u00f9\" du r\u00e9alisateur tessinois CASTELLI Niccol\u00f2. Dans ce film pr\u00e9sent\u00e9 au festival international du film elle joue son propre r\u00f4le, celui d'une jeune sportive.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BARDONNEX"], "thematicThemes": ["DOUANE", "DOUANIER", "GARDE-FRONTI\u00c8RE"], "sequenceIds": ["1331572", "1331573"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347631", "durationSec": 100, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120807, une \u00e9tude publi\u00e9e par l'Universit\u00e9 de Gen\u00e8ve (UNIGE) met en \u00e9vidence l'importance d'un g\u00e8ne dans leur comportement sexuel. Les souris femelles ayant subi une certaine modification g\u00e9n\u00e9tique se comportent agressivement avec leurs partenaires sexuels et mordent les parties sexuelles des souris m\u00e2le qui ne peuvent ainsi plus se reproduire.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SUHNER, Patrick", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LOCARNO"], "thematicThemes": ["OEUVRE CIN\u00c9MATOGRAPHIQUE"], "thematicPersons": ["GUT, LARA"], "sequenceIds": ["1331574"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347632", "durationSec": 143, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120807, victoire de l'athl\u00e8te britannique BROWNLEE Alistair dans le triathlon messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012. Il devance l'Espagnol GOMEZ Javier et le Britannique BROWNLEE Jonathan. Le Suisse RIEDERER Sven termine \u00e0 la 8e place.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "ANTONESCU, Raluca", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "GAGLIARDONE, Marc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["RECHERCHE SCIENTIFIQUE", "SOURIS", "COMPORTEMENT SEXUEL", "SEXUALIT\u00c9"], "sequenceIds": ["1331575"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347633", "durationSec": 86, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120807 et archives, l'athl\u00e8te chinois a \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9 sur blessure lors d'une s\u00e9rie du 110 m\u00e8tres haies messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012. Tout comme lors des Jeux olympiques de P\u00e9kin 2008, LIU Xiang a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 au tendon d'achille d\u00e8s le franchissement de la 1\u00e8re haie.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "NICOLET, John", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TRIATHLON", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1331628"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347634", "durationSec": 82, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120807, le gymnaste n\u00e9erlandais ZONDERLAND Epke, surnomm\u00e9 aussi le Hollandais volant, a remport\u00e9 la finale du concours \u00e0 la barre fixe des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012 au terme d'un programme \u00e9poustouflant.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "MENDOZA, C\u00e9cilia", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "110 M\u00c8TRES HAIES", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1331634"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347635", "durationSec": 26, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120807, plus de 70000 volontaires sont engag\u00e9s pour le bon d\u00e9roulement des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012, dans un sou\u00e7i d'aider les visiteurs et donner la meilleure image possible de la ville.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "BARRE FIXE", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1331635"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347636", "durationSec": 124, "title": "12.08.07", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "DUVAL, Etienne", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1331642"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1208331571", "summary": "19:41.44\r\nsuisse : divers plans apprentis travaillant m\u00e9tal sur une machine (10\", 10\") / itw DE PREUX, Xavier, patron RECO M\u00e9canique SA (manque d'apprentis) / itw  SALAMIN, Marc, apprenti polym\u00e9canicien (choix de l'apprentissage) / itw   MATTHEY, Blaise, directeur F\u00e9d\u00e9ration des entreprises romandes (mauvaise image de l'apprentissage) / jeune apprenti arrivant \u00e0 entretien d'embauche / itw  GHIBELLINI, Olivier, responsable RH B.Braun Medical (mauvaise image des m\u00e9tiers de l'industrie).\r", "id": "1331570", "visualGeographicals": ["SUISSE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331572", "summary": "19:44.48\r\nTURQUIE, chambre d'h\u00f4pital : divers plans fillettes bless\u00e9es \u00e9tendues dans leur lit (20\") / itw Shaima, fillette syrienne amput\u00e9e d'une jambe, pleurant (bombardement) / itw maman de Diana (sa fille est paralys\u00e9e, bless\u00e9e par un  sniper).\r", "id": "1331571", "visualGeographicals": ["TURQUIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331573", "summary": "20:01.10\r\nBardonnex : acc\u00e9l\u00e9r\u00e9, divers plans automobiles passant \u00e0 la douane / divers plans douaniers garde-fronti\u00e8re contr\u00f4lant voitures / itw STREIT, Didier,  aspirant garde-fronti\u00e8re (contr\u00f4le des personnes et marchandises) / divers  plans douanier levant capot d'une voiture et inspectant le moteur (5\") / divers plans douanier contr\u00f4lant passeports (4\", 10\") / plan bref contr\u00f4le traces de drogue sur mains avec r\u00e9colte de poussi\u00e8res et analyse par une machine (6\") / divers plans gardes-fronti\u00e8re inspectant bagages avec l'aide d'un chien (7\") / divers plans main gant\u00e9e de garde-fronti\u00e8re saisissant sachet de drogue (7\") / divers plans douanier inspectant chaussures \u00e0 double-fond et interrogeant le propri\u00e9taire anonyme visage flout\u00e9 / divers plans douanier inspectant coffre de voiture (4\") / itw CARREL, Sandrine, aspirante garde-fronti\u00e8re (le m\u00e9tier de douanier)", "id": "1331572", "visualGeographicals": ["BARDONNEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331574", "summary": " Gen\u00e8ve : itw BONNET, John, major corps des gardes-fronti\u00e8re r\u00e9gion VI   (contr\u00f4les douaniers du trafic routier, ferroviaire et a\u00e9rien).\r", "id": "1331573", "visualGeographicals": ["GENEVE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331575", "summary": "19:57.24\r\nLocarno, festival international du film de Locarno : GUT, Lara, skieuse et actrice parlant devant salle remplie de festivaliers (5\") / itw GUT, Lara (sa participation au film tessinois \"tutti gi\u00f9\", diff\u00e9rences entre le cin\u00e9ma et le sport)/ images tournage film \"tutti gi\u00f9\" avec GUT, Lara / itw CASTELLI, Niccol\u00f2, r\u00e9alisateur (choix de Lara Gut pour jouer son propre r\u00f4le) / \u00e9quipe du tournage du film \"tutti gi\u00f9\" posant pour les photographes.\r", "id": "1331574", "visualThemes": ["FESTIVAL INTERNATIONAL DU FILM DE LOCARNO"], "visualGeographicals": ["LOCARNO"], "visualPersons": ["GUT, LARA"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331576", "summary": "19:47.56\r\nGen\u00e8ve-ville : divers gros plans souris de laboratoire trottinant dans cage (12\", 10\", 5\") / itw ZAKANY, Joszef, chercheur D\u00e9partement g\u00e9n\u00e9tique et   \u00e9volution UNIGE (modification g\u00e9n\u00e9tique influence le comportement sexuel des souris femelles) / gros plan photographies de sexe de souris m\u00e2le avec traces de morsures / images UNIGE, int cage de souris de laboratoire, divers plans  souris femelle agressant souris m\u00e2le / divers plans ABRAHAM, Georges,   sexologue, lisant \u00e0 son bureau (10\", 4\") / itw ABRAHAM, Georges    (comportements sexuels et g\u00e9n\u00e9tique).\r", "id": "1331575", "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["ABRAHAM, GEORGES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331629", "summary": "19:50.22\r\nLondres : au ralenti, BROWNLEE, Alistair et BROWNLEE, Jonathan, athl\u00e8tes  britanniques, tombant dans les bras l'un de l'autre / divers plans \u00e9preuve de natation du triathlon, messieurs / divers plans \u00e9preuve de cyclisme emmen\u00e9e par les fr\u00e8res BROWNLEE, Alistair et BROWNLEE, Jonathan / divers plans \u00e9preuve de course \u00e0 pied emmen\u00e9e par les fr\u00e8res BROWNLEE, Alistair et BROWNLEE,   Jonathan / BROWNLEE, Jonathan \u00e0 l'arr\u00eat suite \u00e0 une p\u00e9nalit\u00e9 / arriv\u00e9e   victorieuse de BROWNLEE, Alistair / arriv\u00e9e de RIEDERER, Sven, athl\u00e8te  suisse. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\r", "id": "1331628", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "TRIATHLON", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["RIEDERER, SVEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331635", "summary": "19:51.51\r\nLondres, stade olympique : divers plans d\u00e9part d'une s\u00e9rie du 100 m\u00e8tres  haies messieurs avec chute \u00e0 la 1\u00e8re haie de LIU, Xiang, athl\u00e8te chinois /  divers plans rapproch\u00e9es chute de LIU, Xiang sur la 1\u00e8re haie / LIU, Xiang  ralliant l'arriv\u00e9e en sautillant sur 1 pied puis embrassant les anneaux   olympiques sur la derni\u00e8re haie. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\r", "id": "1331634", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "110 M\u00c8TRES HAIES", "100 M\u00c8TRES HAIES", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331636", "summary": "19:54.45\r\nLondres, North Greenwich Arena : divers plans extrait programme de   ZONDERLAND, Epke, gymnaste n\u00e9erlandais, lors finale du concours \u00e0 la barre  fixe, messieurs. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\r", "id": "1331635", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "BARRE FIXE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331643", "summary": "19:55.16\r\nLondres : divers plans b\u00e9n\u00e9vole des Jeux olympiques de Londres marchant dans site olympique puis aidant des visiteurs / itw ROBERTSON, Struan, \u00e9tudiant et b\u00e9n\u00e9vole (aider les gens) / statement/ divers plans b\u00e9n\u00e9voles travaillant sur divers sites olympiques et durant diverses comp\u00e9titions / itw BLEASE, Mick, inspecteur de police et b\u00e9n\u00e9vole (missions). Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9    b\u00e9n\u00e9volat.\r", "id": "1331642", "visualThemes": ["B\u00c9N\u00c9VOLAT", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "NEDIR, Malika", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "ZUMSTEG, Olivier", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1561040", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB274197", "position": "01"}}, {"id": "561463", "comment": "TEMOPIN EMISSION + METEO\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127897", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-265672", "internalArchiveId": "GE1208265673", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.08.07", "publicationDate": "2012-08-07T00:00:00Z", "durationSec": 1610, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/4183729", "imageURL": "http://www.rts.ch/4183910.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "12:45 le journal", "Les pigeons voyageurs sont des oiseaux dot\u00e9s d'une force d'endurance et d'un sens de l'orientation impressionnant", "Syrie: les combats n'ont pas faibli ce lundi malgr\u00e9 la d\u00e9fection du Premier ministre et de plusieurs officiers de l'arm\u00e9e de Bachar al-Assad", "Un heureux gagnant pourrait empocher un pactole de 229 millions de francs \u00e0 l'euromillions ce mardi soir", "Georges Baumgartner en couche-culotte", "Japon: pour la premiere fois cette ann\u00e9e, les ventes de couches pour adultes d\u00e9passent celles pour b\u00e9b\u00e9s", "L'intol\u00e9rance au gluten est un probl\u00e8me de plus en plus r\u00e9pandu et qui touche pr\u00e8s de 80'000 personnes en Suisse", "Premier bilan \u00e0 mi-parcours de la pr\u00e9sidence d'Eveline Widmer-Schlumpf \u00e0 la t\u00eate de la Conf\u00e9d\u00e9ration"], "alternativeSummary": ["Dans certains pays comme la Chine ou plus pr\u00e8s de nous, en Espagne ou au Portugal, il existe m\u00eame des comp\u00e9titions. Dans le canton de Gen\u00e8ve, on compte une bonne quinzaine d'\u00e9leveurs.", "Alep continue d'\u00eatre pilonn\u00e9e et l'arm\u00e9e syrienne aurait progress\u00e9, utilisant des chars et des francs-tireurs. Sur place, des quartiers entiers continuent de se vider.", "R\u00eaveurs ou joueurs, les clients qui affluent depuis deux semaines dans les kiosques de Suisse romande font en tout cas le bonheur des tenanciers.", "Pr\u00e8s d\u2019un quart des Japonais sont \u00e2g\u00e9s de 65 ans et plus, une aubaine pour les fabricants de couches pour adultes. Le correspondant de la RTS au Japon a test\u00e9 ces produits pour nous.", "Ce ph\u00e9nom\u00e8ne s'explique par le fait que 23% des Japonais sont ag\u00e9s de 65 ans ou plus. D'ici 2060, si le taux de naissances continue de baisser, ils seront plus de 40%.", "Le gluten est un m\u00e9lange de prot\u00e9ine, pr\u00e9sent notamment dans le bl\u00e9, une des bases de notre alimentation. Pour les personnes intol\u00e9rantes ou allergiques, chercher \u00e0 l'\u00e9viter devient vite compliqu\u00e9.", "Alain Rebetez analyse les six premiers mois de la pr\u00e9sidente en exercice."], "variantIds": ["ece-4101164"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-22T21:20:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB280287\r\nDate de transcription : 19-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:21 > 0:01:21) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, merci d'\u00eatre avec nous, voici les titres de cette \u00e9dition, c'est le plus gros Jack jamais atteint \u00e0 l'Euro Millions 229 millions de francs sont \u00e0 gagner ce soir la cagnotte, cagnotte ayant pas \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e depuis 13 tirages le joueur affluent pour tenter leur chance, reportage dans ce journal, le bilan interm\u00e9diaire de l'ann\u00e9e d'Eveline Widmer-Schlumpf, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a notamment dress\u00e9 la liste des rencontres avec ses homologues des pays voisins, interrog\u00e9 sur la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser 5 banques a donn\u00e9 le nom de leurs employ\u00e9es Eveline Widmer-Schlumpf s'est montr\u00e9 particuli\u00e8rement prudente, nous serons en Direct de Berne, l'arm\u00e9e syrienne bombarde intens\u00e9ment la ville d'Alep, ce matin, la Syrie ou un haut responsable iranien est arriv\u00e9 aujourd'hui pour discuter avec Bachar Al-Assad ce matin un nouveau g\u00e9n\u00e9ral a fait d\u00e9fection vers la Turquie, accompagn\u00e9 de 12 officiers du c\u00f4t\u00e9 des Jeux olympiques, nous ferons le point dans cette \u00e9dition sur les chances de m\u00e9daille suisse ont triathlon et on reviendra sur les diff\u00e9rents exploit d'hier, avec notamment les finales d'athl\u00e9tisme.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:23 > 0:01:40) [95%] : \r\n229 millions de francs \u00e0 l'Euromillion c'est le pactole que pour empocher ce soir un heureux gagnant r\u00eaveur 11 joueurs les clients affluent depuis 2 semaines dans les kiosques de Suisse romande et font le bonheur des tenanciers prise de temp\u00e9rature \u00e0 la gare de Fribourg avec Pascal Sibot et No\u00e9mie Guignard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:41 > 0:01:50) [89%] : \r\nIls n'ont qu'une chance sur 116 1000000, pourtant ils sont nombreux \u00e0 vouloir tenter de d\u00e9crocher le Jack pote car 229 millions \u00e0 l'Euro Millions, \u00e7a fait r\u00eaver.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:51 > 0:01:55) [69%] : \r\nSa fracture profiter quelqu'un mauvais c'est mettre bien \u00e0 la famille, c'est utile.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:01:55 > 0:02:04) [80%] : \r\nLa famille et l'entourage institutions des enfants pr\u00e8s mange, j'aurais vraiment beaucoup d'argent \u00e0 partager avec beaucoup de monde, offrir les a d\u00e9j\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:05 > 0:02:08) [76%] : \r\nLes appartements du bois tu payes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:09 > 0:02:20) [92%] : \r\nSi les num\u00e9ros gagnants sortent ce soir ce sera le gain record actuellement de 214 millions en attendant c'est les caisses des kiosques qui touche le gros lot, car les clients affluent, \u00e7a nous fait d\u00e9j\u00e0 un peu plus cette pi\u00e8ce.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:02:23 > 0:02:28) [78%] : \r\nR\u00eaves sont contents et parle beaucoup, voil\u00e0 quoi \u00e7a va \u00eatre joli ambiance.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:30 > 0:02:36) [91%] : \r\nJeux de hasard, les joueurs ne jouent pourtant pas par hasard ni au hasard, vu que j'ai pas beaucoup de chansons.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:36 > 0:02:45) [68%] : \r\nTravail peut-\u00eatre sur je vais trop fran\u00e7ais par exemple, p\u00e8re aux galeries \u00e0 il joue toujours bien m\u00eame mineur ou anglais, sortir une sont.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:46 > 0:02:55) [94%] : \r\nSi on gagne, d\u00e9crocher le pactole devient une chose s\u00e9rieuse, la Loterie romande propose donc une brochure de conseils pour \u00e9viter que les gagnants ne perdent compl\u00e8tement le sens de la r\u00e9alit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:02:56 > 0:04:09) [92%] : \r\nUne marche silencieuse r\u00e9unissant pr\u00e8s de 300 personnes vient de se mettre en route \u00e0 Lausanne apr\u00e8s un moment de recueillement un cort\u00e8ge organis\u00e9 en m\u00e9moire de Luis ce jeune papa trentenaire, tomb\u00e9 sous les coups de couteau dans Suisse de 19 ans dimanche matin sur la place de l'Europe, une cycliste simple cigarette, ce qui serait \u00e0 l'origine de ce drame, c'est de cette place de l'Europe, qu'est partie la marche, elle rallie la place du Ch\u00e2teau et cherche maintenant \u00e0 attirer l'attention sur la question de la s\u00e9curit\u00e9 en ville de Lausanne Eveline Widmer-Schlumpf a tenu ce matin \u00e0 faire le bilan de la premi\u00e8re moiti\u00e9 de son ann\u00e9e pr\u00e9sidentielle, elle a notamment mis en avant sa volont\u00e9 de rencontrer ses homologues et dresser la liste de ces rencontres, \u00e0 noter par exemple celle avec Mario Monti et la reprise de n\u00e9gociations avec l'Italie, qui en a d\u00e9coul\u00e9 Eveline Widmer-Schlumpf qui a annonc\u00e9 cette semaine une c'est aujourd'hui une rencontre dans les prochaines semaines avec Fran\u00e7ois Hollande, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration a \u00e9galement \u00e9voquer certains dossiers, au 1er rang desquels la d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral d'autoriser 5 banques de donner les noms des employ\u00e9es de leurs employ\u00e9es sur ce point, Evelyne Widmer-Schlumpf est rest\u00e9e tr\u00e8s prudente, affirmant avoir demand\u00e9 des explications sur ce qui s'est exactement pass\u00e9 alors, Alain Lambert, h\u00e9b\u00e9t\u00e9, vous \u00eates \u00e0 Berne, ce n'est pas vraiment habituel ce genre de bilan \u00e0 mi- parcours.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:04:09 > 0:04:54) [91%] : \r\nDonc vous avez raison, ce n'est pas habituel, le dernier qu'il avait fait, c'\u00e9tait Hans-Rudolph Merz manifestement Eveline Widmer-Schlumpf a voulu donner un sens \u00e0 sa pr\u00e9sidence et le message qu'elle qu'elle dit c'est moi, en tant que ministre des Finances, j'ai de tr\u00e8s gros dossiers internationaux sur les \u00e9paules, j'utilise cette pr\u00e9sidence comme une porte qui me permet d'acc\u00e9der \u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9 alors vous l'avez dit, \u00e7a a march\u00e9, ce printemps, elle a pu rencontrer Mario Monti qui permet l'ouverture de n\u00e9gociations avec l'Italie, \u00e7a devrait marcher cet Automne avec Fran\u00e7ois Hollande et puis du maire chauffe annonc\u00e9 qu'elle le rencontrera ses 2 prochains mois, elle l'a invit\u00e9 en Suisse Paris est int\u00e9ress\u00e9e, maintenant on ne sait pas si la rencontre se fera ici en Suisse, ou si, plus vraisemblablement, celle qui ira \u00e0 Paris.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:04:54 > 0:05:03) [91%] : \r\nAlors il y a depuis quelques semaines, des reproches qui monte au sujet de cette d\u00e9cision du Conseil f\u00e9d\u00e9ral de livrer les noms d'employer de 5 banques, elle s'est montr\u00e9e tr\u00e8s prudente sur cette question- l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:03 > 0:06:08) [90%] : \r\nOui, c'est vraiment le gros point noir du d\u00e9but de cette ann\u00e9e, cette autorisation du Conseil f\u00e9d\u00e9ral, on entend dire que cela d\u00e9bouche sur Des livraisons de milliers de noms d'employer aux \u00c9tats-Unis avec d\u00e9lice t\u00e9l\u00e9phoniques des e-mails, des employ\u00e9es qui eux- m\u00eames le sont parfois, pas au courant que leur nom, on a \u00e9t\u00e9 transmis sur toutes ces questions Eveline Widmer-Schlumpf n'a pas voulu donner de r\u00e9ponse qu'elle a dit : c'est \u00e9coutez, je ne sais pas si ce que toutes ces all\u00e9gations sont vraies, j'entends dire cela, je veux le savoir, je vais rencontrer l'avocat qui d\u00e9fend les employer des employ\u00e9es eux- m\u00eames, les associations de ses employ\u00e9es, je veux savoir ce qui se passe alors both quand m\u00eame un peu en touche, cette mani\u00e8re de dire avant d'\u00eatre choqu\u00e9, il faut savoir ce qui se passe, \u00e7a va tenir un moment reste qu'on a l'impression qu'elle est quand m\u00eame un peu d\u00e9pass\u00e9, qu'il n'imaginait pas les cons\u00e9quences qu'il y aurait derri\u00e8re cette autorisation transmettre ces donn\u00e9es et l\u00e0- dessus, il faudra bel et bien un jour qu'elle s'explique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:08 > 0:06:10) [98%] : \r\nMerci beaucoup Alain pour ces explications.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:06:12 > 0:06:45) [93%] : \r\nLe taux de ch\u00f4mage reste stable en juillet sur l'ensemble de la Suisse \u00e0 2 7 pourcent, soit quelque 116000 personnes inscrites aupr\u00e8s des offices r\u00e9gionaux de placement Gen\u00e8ve reste le canton plus faire fort taux de ch\u00f4mage de Suisse \u00e0 4,7 pourcent soit 0 1 point de moins qu'\u00e0 fin juin en Syrie apr\u00e8s la d\u00e9fection hier du 1er ministre et de plusieurs officiels de l'arm\u00e9e, les combats n'ont pas faibli Alep continue d'\u00eatre pilonn\u00e9e et l'arm\u00e9e syrienne aurait progress\u00e9 utilisant des chars et des francs-tireurs sur place, des quartiers entiers se vident Aur\u00e9lia Freescale Aline.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:06:47 > 0:07:32) [92%] : \r\nAtrix, ville fant\u00f4me pr\u00e8s de 90 pourcent des habitants ont fui laissant derri\u00e8re eux les vestiges de leur vie d'avant, Fatou moved a perdu ses 2 fils dans les combats pour le contr\u00f4le de la ville de retour dans son ancienne demeure elle vient r\u00e9cup\u00e9rer les quelques souvenirs qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit l'escalade de violence a pr\u00e9cipit\u00e9 les d\u00e9fections, hier, le r\u00e9gime a perdu un des plus hauts responsables, le 1er ministre Riad Hijab, un g\u00e9n\u00e9ral de l'arm\u00e9e et 5 officiers ont \u00e9galement fui vers la Turquie, autre symbole du r\u00e9gime, touch\u00e9e de plein fouet le si\u00e8ge de la t\u00e9l\u00e9vision d'\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un attentat \u00e0 la bombe, les rebelles visaient ici le principal outil de propagande du r\u00e9gime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:07:34 > 0:07:46) [95%] : \r\nMais ces d\u00e9fections n'ont pas chang\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 du terrain, l'arm\u00e9e aurait m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 s'emparer de 7 ou 8 b\u00e2timents \u00e0 Alep et contr\u00f4lerait 2 art\u00e8res face \u00e0 la violence, les besoins humanitaires s'intensifient.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:07:46 > 0:08:06) [82%] : \r\nQuand m\u00eame effet si le gouvernement, c'est qu'il y a des m\u00e9decins imm\u00e9diate travaillent ici work rire vous avez vous aussi \u00e9lev\u00e9, les Turcs se voir alors pourquoi le faites-vous des causes parce que l'humanit\u00e9 est au-dessus de tout \u00e7a avant vengeresse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS9 (0:08:07 > 0:08:14) [98%] : \r\nHier, les observateurs de l'ONU ont quitt\u00e9 Alep pour rejoindre Damas, arguant de la d\u00e9gradation des conditions de s\u00e9curit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:08:16 > 0:09:33) [96%] : \r\n53 morts et 20000 personnes \u00e9vacu\u00e9es, c'est le bilan provisoire des inondations aux Philippines, les pluies de mousson qui se sont abattues ces derniers jours ont noy\u00e9 la moiti\u00e9 de la capitale Manille paralysant les transports, les administrations et les \u00e9coles, l'arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e en renfort pour assurer les \u00e9vacuations et secourir les habitants r\u00e9fugi\u00e9s sur les toits et ses inondations risquent de s'aggraver de sous de fortes pr\u00e9cipitations sont encore attendues dans les prochains jours, moins de 24 heures apr\u00e8s sa spectaculaire arriv\u00e9e sur Mars, le robot Curiosity r\u00e9gale d\u00e9j\u00e0 la Nasa de ces premi\u00e8res photos de la plan\u00e8te rouge d'impressionnantes images de sa descente vers le sol martien, ainsi que du paysage environnant, on peut y voir notamment l'ombre port\u00e9e du robot sur le sol, ainsi qu'une photo panoramique du mont Sharp a une montagne haute de 5000 m\u00e8tres en face de laquelle le robot s'est pos\u00e9 hier au Japon, un record, les ventes de couches pour adultes d\u00e9passent celles pour b\u00e9b\u00e9s, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, il faut dire que 23 pourcent des Japonais sont \u00e2g\u00e9s de 65 ans ou plus, et si le taux de naissances continue de baisser, ils seront plus de 40 pourcent en 2060 mais pour les fabricants de couches pour adultes ce vieillissement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 de la population japonaise n'est pas une fatalit\u00e9, bien au contraire, correspondance Georges Baumgartner.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:38 > 0:09:50) [91%] : \r\nSous Tomita est un ancien cr\u00e9ateur de kimonos, il ne peut plus se servir de sa main droite pour dessiner depuis qu'il a \u00e9t\u00e9 victime d'une attaque c\u00e9r\u00e9brale, il vit dans cet homme de Tokyo est atteint d'incontinence.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:52 > 0:10:07) [92%] : \r\nD'ailleurs, Paper produit dans cette usine changent des couches pour adultes, pour la premi\u00e8re fois cette ann\u00e9e, il gagnera plus d'argent de la vente de ces couches pour adultes que de celles pour b\u00e9b\u00e9s et l'hyper- automatisation de leur production, lui permet de maintenir son usine au Japon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:08 > 0:10:16) [88%] : \r\nL'avenir en hausse et des couches pour adultes sont l'un des tr\u00e8s rares produits ou les ventes progressent dans un Japon o\u00f9 les d\u00e9penses de consommation sont au point mort.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:10:16 > 0:10:17) [73%] : \r\nQuand on a un autre ami.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:18 > 0:10:32) [89%] : \r\nDario propose toute une vari\u00e9t\u00e9 de couches pour adultes \u00e0 base de polym\u00e8res, elle s'en tire une personne tr\u00e8s \u00e2g\u00e9e qu'elle vient d'\u00e9vacuer de l'urine mais les couches absorbe tr\u00e8s vite le liquide et s\u00e8che tant une vingtaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:35 > 0:10:50) [81%] : \r\nDans cet homme pour personnes tr\u00e8s \u00e2g\u00e9es ou les dessins de telle ou 15 ou Tomita sont expos\u00e9s cette aide- soignante ranger les couches fournies par Dario, la majorit\u00e9 des 150 personnes qui vivent ici sont incontinente.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:50 > 0:10:56) [81%] : \r\nOn mode ce n'\u00e9tait ces couches sont tr\u00e8s confortables, porter, il faut tr\u00e8s peu de temps pour les changer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:58 > 0:11:05) [84%] : \r\nChez Dario Pepper, l'on nous dit que les magasins japonais consacr\u00e9 aujourd'hui autant d'espace aux couches pour adultes Cassel pour b\u00e9b\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:06 > 0:11:16) [84%] : \r\nC'est couches ne sont pas destin\u00e9s qu'au personnes \u00e2g\u00e9es non mais aussi \u00e0 des personnes plus jeunes comme monsieur Tabata aux chauffeurs de camion aux astronautes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:11:17 > 0:11:18) [92%] : \r\nEt aux journalistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:11:19 > 0:11:28) [95%] : \r\nLe vieillissement de la population japonaise est une opportunit\u00e9 pour les fabricants de couches pour adultes, ses ventes ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9es par 4 en 5 ans.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:30 > 0:11:50) [87%] : \r\nEt dans les couches toujours mais pour enfants maintenant, nous avons aujourd'hui le hit-parade des pr\u00e9noms en Suisse pour les filles, reste, comme les autres ann\u00e9es, le pr\u00e9nom pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 des Romands viennent ensuite clouer et Lara, c\u00f4t\u00e9 gar\u00e7ons le pr\u00e9nom Gabriel a d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 Nathan, Noah arrive au 3\u00e8me rang outre- Sarine se sont mis \u00e0 et L\u00e9on, qui occupe la 1\u00e8re place de ce classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:11:53 > 0:11:56) [94%] : \r\nEt c'est le moment d'ouvrir notre page jeux olympiques.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:12:03 > 0:12:05) [98%] : \r\nEt on commence Pierre-Alain par une image forte.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:05 > 0:12:23) [95%] : \r\nOui parce qu'\u00e0 l'occasion des Jeux olympiques, il y a beaucoup, beaucoup d'\u00e9motion, du c\u00f4t\u00e9 des athl\u00e8tes et nous avons fait 2 images fortes, on va commencer par une image forte hier, c'est les larmes, ce sont les larmes plut\u00f4t du Dominicain F\u00e9lix Sanchez 35 ans, vainqueur du 400 m\u00e8tres et l'\u00e9motion est grande, il va compl\u00e8tement s'effondrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:23 > 0:12:34) [96%] : \r\nLors de la remise de la m\u00e9daille d'or et il va recevoir une standing ovation de la part du public londonien, c'est sa 2\u00e8me m\u00e9daille apr\u00e8s le titre olympique obtenu \u00e0 Ath\u00e8nes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:35 > 0:12:39) [89%] : \r\nEt puis une autre image forte, tr\u00e8s, tr\u00e8s forte, c'\u00e9tait ce matin, \u00e0 l'occasion du 110 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:39 > 0:12:58) [90%] : \r\nOui, l'un des favoris, le Chinois Liu Xiang regardez voit son r\u00eave s'effondrer, c'\u00e9tait l'un des favoris de cette \u00e9preuve du 110 m\u00e8tres haies et \u00e0 la premi\u00e8re et le malheureux, il va tr\u00e9bucher, c'est le r\u00eave olympique qui s'envolent, c'est dur, hein, c'est dur parce qu'on rappelle que \u00e7a fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:12:59 > 0:13:11) [89%] : \r\n4 ans que tous ces athl\u00e8tes se pr\u00e9parent d\u00e9cid\u00e9ment beaucoup d'\u00e9motion \u00e0 Londres c'est exactement cela, mais il y a aussi des moments de joie indescriptible et sourire \u00e9clatant, on va voir le r\u00e9sum\u00e9 que nous a pr\u00e9par\u00e9 Miguel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:13 > 0:13:15) [96%] : \r\nInstant magique avant le sacre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:16 > 0:13:24) [93%] : \r\nLa reine du 3000 m\u00e8tres steeple f\u00e9minin, la Russe Ioulia Zaripova la mine une \u00e0 une ses adversaires et part seul \u00e0 la conqu\u00eate de l'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:25 > 0:13:28) [99%] : \r\nLa championne du monde en titre confirme sa domination plan\u00e9taire sur la discipline.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:30 > 0:13:36) [97%] : \r\nLes larmes d'un revenant \u00e0 34 ans, le Dominicain F\u00e9lix Sanchez signe un retour fracassant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:37 > 0:13:48) [96%] : \r\n8 ans apr\u00e8s son titre olympique \u00e0 Ath\u00e8nes, il avale Lady et avec la r\u00e9gularit\u00e9 d'un m\u00e9tronome pour signer exactement le m\u00eame chrono 47 secondes et 63 centi\u00e8mes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:52 > 0:14:01) [90%] : \r\nMichael Tinsley, l'Am\u00e9ricain Javier Colson, le Portoricain sont \u00e0 terre alors que le vainqueur du jour d\u00e9dicace triomphe \u00e0 sa petite femme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:05 > 0:14:16) [91%] : \r\nJoie explosive, les premi\u00e8res m\u00e9dailles qui plus est en or aux Jeux pour la grenade et la confirmation d'un \u00e9norme talent Kirani James 19 ans, champion du monde en titre du 400 m\u00e8tres.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:16 > 0:14:25) [95%] : \r\nEn 43 secondes 94 James mais tout le monde d'accord et signe la 9\u00e8me meilleure performance de tous les temps, pour la premi\u00e8re fois le titre \u00e9chappe aux Am\u00e9ricains.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:28 > 0:14:37) [97%] : \r\nS\u00e9quence \u00e9motion entre Jennifer Suhr et son mari, l'ancienne basketteuse am\u00e9ricaine se perche \u00e0 4 m\u00e8tres 75 pour se parer d'or.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:38 > 0:14:40) [95%] : \r\nElle qui avait remport\u00e9 l'argent, il y a 4 ans \u00e0 P\u00e9kin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:41 > 0:14:45) [95%] : \r\nLa grande perdante de la soir\u00e9e ne parvient pas \u00e0 passer inaper\u00e7u.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:14:46 > 0:14:52) [92%] : \r\nLa Russe Yelena ici Mbaye va ne remporte pas une 3\u00e8me, m\u00e9daille d'or cons\u00e9cutive et doit se contenter du.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:14:55 > 0:15:06) [92%] : \r\nVoil\u00e0, on va parler \u00e9galement de la Vaudoise, L\u00e9a Sprunger, la soeur d'Allen dont on a beaucoup parl\u00e9 jusqu'\u00e0 maintenant, elle \u00e9tait en piste hier lors des s\u00e9ries qualificatives du 200 m\u00e8tres, on va voir les images, c'\u00e9tait difficile pour elle passe.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:06 > 0:15:34) [87%] : \r\nQu'il y avait les meilleurs sp\u00e9cialistes du monde, h\u00e9 bien il va bien s'en sortir L\u00e9a Sprunger elle va terminer 4\u00e8me celle qui va gagner, c'est l'Ukrainienne la blonde ukrainienne, j'allais \u00e0 la voir appara\u00eetre tout \u00e0 gauche sur votre \u00e9cran, Maria rien 2\u00e8me la Fran\u00e7aise Soumar\u00e9 et puis L\u00e9a Sprunger convoi en rouge tout en bas, va finalement termin\u00e9 4\u00e8me \u00e0 17 centi\u00e8mes d'une qualification, elle \u00e9tait contente, on va l'\u00e9couter.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS16 (0:15:36 > 0:15:46) [91%] : \r\nC'est mon 2\u00e8me temps de la saison, donc je peux \u00eatre content de moi, surtout dans une ambiance comme \u00e7a fait un peu les frissons avant de partir, donc non non je satisfaite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:46 > 0:15:50) [94%] : \r\nVoil\u00e0 Ga\u00eblle on va tester vos connaissances, vous connaissez la devise olympique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:15:50 > 0:15:52) [75%] : \r\nJe dirais qui tu ou fortune.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:52 > 0:16:08) [90%] : \r\nVoil\u00e0 ce qui veut dire en fran\u00e7ais, plus vite, plus haut, plus fort, plus vite on cess\u00e9 au Champ Bolt plus haut, on verra ce soir, \u00e0 l'occasion du saut en hauteur et puis plus fort, alors l\u00e0, vous allez voir de quoi on parle, on parle d'halt\u00e9rophilie, c'est incroyable, regardez cet homme, c'est l'homme le plus fort du monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:08 > 0:16:09) [94%] : \r\nL'Ukrainien.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:11 > 0:16:15) [91%] : \r\nIl est devenu champion olympique on soulevant 412.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:16:15 > 0:16:17) [75%] : \r\nL'eau 227 ann\u00e9es.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:16:27 > 0:16:36) [93%] : \r\nEt d'autres athl\u00e8tes sont \u00e9galement impressionnants, on pense aux basketteurs am\u00e9ricains qui sont en train de montrer qu'ils ne sont pas \u00e0 Londres pour obtenir autre chose que la m\u00e9daille d'or, John Nicolet.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:37 > 0:16:45) [87%] : \r\nAvec les \u00c9tats-Unis, tout va trop vite, m\u00eame les arbitres n'y voit que du feu, incroyable, image d'un d'un d'Andr\u00e9 Iguodala, qui ne sera pas comptabilis\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:47 > 0:16:55) [96%] : \r\nLes Argentins ont fait hier la cruelle exp\u00e9rience de la domination am\u00e9ricaine, ils ont, dans un 1er temps offert une belle r\u00e9sistance, de quoi \u00eatre au contact \u00e0 l'entame du 3\u00e8me carton.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:57 > 0:17:01) [97%] : \r\nMalheureusement, les Sud-Am\u00e9ricains ont sombr\u00e9 lorsque LeBron James a mis le turbo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:02 > 0:17:04) [85%] : \r\nSurpuissant dans le jeu d\u00e9fensif et au rebond.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:06 > 0:17:11) [97%] : \r\nMais \u00e9galement tr\u00e8s adroit, la Star des Miami Heat a fait la diff\u00e9rence en une douzaine de minutes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:16 > 0:17:21) [82%] : \r\nIl a \u00e9t\u00e9 parfaitement second\u00e9 par Kevin Durant, c'est le co\u00e9quipier de Thabo ces folles au chat \u00e0 Oklahoma.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:24 > 0:17:29) [93%] : \r\n\u00c9tats-Unis en d\u00e9monstration s'impose finalement 126 97, ils affronteront l'Australie en quarts de finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:30 > 0:17:48) [95%] : \r\nL'Argentine, elle sera oppos\u00e9e au Br\u00e9sil, qui a battu l'Espagne 8 ans puis tente de un match qui fait beaucoup parler les Ib\u00e8res qui ont men\u00e9 l'essentiel de la rencontre, sont soup\u00e7onn\u00e9s d'avoir laiss\u00e9 filer le gain du match pour \u00e9viter les USA en quart de finale, r\u00e9sultat des courses : l'Espagne affrontera la France dans un match explosif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:17:50 > 0:17:54) [91%] : \r\nEt aujourd'hui, Pierre-Alain la Suisse retient son souffle, il y a une chance de m\u00e9daille en triathlon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:17:54 > 0:18:22) [90%] : \r\nOui, le triathlon, c'est une discipline qui rapportent souvent des m\u00e9dailles aux on l'a vu encore samedi dernier avec la m\u00e9daille du triathlon f\u00e9minin Nicola Spirig aujourd'hui slov\u00e8ne Riederer est en lice, le d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 il y a \u00e0 peu pr\u00e8s 3 quarts d'heure, je vous propose d'aller voir ce qui se passe, on est hors de l'eau, bien s\u00fbr, on est \u00e0 Hyde Park, il y a un groupe de t\u00eate, on nous a indiqu\u00e9 que, derri\u00e8re, \u00e9tait \u00e0 22 secondes du grand favori Brownlee, le Britannique il y a encore 6 tours de v\u00e9lo, ensuite il y aura.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:18:22 > 0:18:44) [94%] : \r\nIl y aura les 10 kilom\u00e8tres de course alors Sven Riederer ne fait pas partie des favoris mais comme il a gagn\u00e9 une m\u00e9daille, il y a 8 ans, \u00e0 Sydney, on peut esp\u00e9rer qu'avec un peu de gens s'ils viennent taquiner le podium Brown c'est le grand favori devant son public, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s dur d'aller le le d\u00e9loger dans tous les cas pour l'instant, \u00e0 l'heure o\u00f9 je vous parle, le Suisse est encore dans le coup.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:18:49 > 0:19:24) [90%] : \r\nEt puis on va encore parler d'athl\u00e9tisme, si vous le voulez bien parce qu'il y avait ce matin les \u00e9preuves qualificatives qui dure toujours d'ailleurs du 200 m\u00e8tres et on retrouve les grandes Stars, on a eu de la chance, on a eu Hussein Bolt au d\u00e9part ou cha\u00eene Bolt qui court dans la m\u00eame s\u00e9rie que le Suisse Alex Wilson ou Bolt il va, ben il va se qualifier tr\u00e8s facilement \u00e0 Hussein Bolt c'est le d\u00e9tenteur du record du monde, il il y a pas besoin de forcer pour se qualifier pour les demi- finales, mais ce qui serait int\u00e9ressant, c'est que le Suisse Alex Wilson au couloir num\u00e9ro 3 va terminer 4\u00e8me et l\u00e0 est peut-\u00eatre une chance de se qualifier pour les demi- finales pr\u00e9vues demain ou Hussein Bolt donc en toute d\u00e9contraction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:19:27 > 0:19:33) [94%] : \r\nEt ce soir, par contre, on va parler de hauteur, l'occasion de rendre hommage \u00e0 celui qui a r\u00e9volutionn\u00e9 la technique en 1968.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:19:33 > 0:19:47) [93%] : \r\nJe crois que tout le monde conna\u00eet le nom du saut, le fameux Fosbury flop en 1968 Dick Fosbury \u00e9tait devenu champion olympique, il avait surpris tout le monde car il avait saut\u00e9 le dos face \u00e0 la barre, on regarde ce rappel sign\u00e9 Nigel acquise au.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:49 > 0:19:53) [87%] : \r\nLa plan\u00e8te sportive assiste, stup\u00e9faite, \u00e0 une de ses plus \u00e9trange r\u00e9volution.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:55 > 0:20:38) [92%] : \r\nL'Am\u00e9ricain Dick Fosbury passe une barre \u00e0 2 m\u00e8tres 24 sur le dos une excentricit\u00e9 de la folie, un Style peu acad\u00e9mique Fosbury se moque des r\u00e9actions sa technique lui permet de battre le record olympique est le grand favori russe Valentin Gavrilova en fait, Dick Fosbury ne parvient pas \u00e0 ma\u00eetriser le sous- ventral alors utilis\u00e9 par les autres athl\u00e8tes et il doit \u00e0 son obstination ce Fosbury flop qui va bouleverser la discipline, Dick Fosbury, pour qui l'athl\u00e9tisme est un audit arr\u00eatera la comp\u00e9tition juste apr\u00e8s les Jeux, il deviendra Richard Fosbury, ing\u00e9nieur des Ponts et chauss\u00e9es \u00e0 Sun Valley dans la Idaho depuis Mexico tous les sauteurs eux r\u00e9cite le saut qui porte son nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:20:42 > 0:21:01) [90%] : \r\nMerci Pierre-Alain pour cette page olympiques merci l'intol\u00e9rance au gluten, un probl\u00e8me de plus en plus r\u00e9pandu, qui touche pr\u00e8s de 80000 personnes en Suisse le gluten, c'est un m\u00e9lange de prot\u00e9ines pr\u00e9sents notamment dans le bl\u00e9, une des bases de notre alimentation et pour les personnes intol\u00e9rantes ou allergiques cherch\u00e9 \u00e0 l'\u00e9viter peut vite devenir tr\u00e8s compliqu\u00e9, Virginie Pilault.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:03 > 0:21:15) [88%] : \r\nSavannah est en pleine forme depuis qu'elle suit un r\u00e9gime strict, elle va beaucoup mieux avant, elle \u00e9tait toujours fatigu\u00e9, elle souffrait d'an\u00e9mie, de diarrh\u00e9e, un jour, le p\u00e9diatre a d\u00e9couvert le coupable, le gluten.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:18 > 0:21:32) [87%] : \r\nCe m\u00e9lange de prot\u00e9ines provoque de plus en plus d'intol\u00e9rance, d'allergies, une personne sur 100 est concern\u00e9e en Suisse, les enfants, c'est vrai, cette aujourd'hui c'est soir\u00e9e cr\u00eapes chez les Bardet farine sans gluten pour tout le monde sait plus, \u00e7a me pla\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:33 > 0:21:49) [78%] : \r\nCe que par exemple pour les tr\u00e8s peu mondain monde la pizza \u00e0 tout le monde, c'est vrai que les ligues oui exactement un quand on fait des g\u00e2teaux, des tartes comme \u00e7a parce que a des petits fonds pr\u00e9par\u00e9 de son tarte, alors l\u00e0 on peut match peux lui mettre c'est exactement juste pour elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:21:50 > 0:21:58) [88%] : \r\nPour les p\u00e2tes aussi Savannah a droit \u00e0 sa propre par les aliments sont du sont tellement chers que le reste de la famille se contente des tagliatelles traditionnel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:21:58 > 0:22:04) [78%] : \r\nC'est pas comme \u00e7a au safran, c'est 6 francs 80 et puis ici, y a 300 grammes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:04 > 0:22:26) [93%] : \r\nM\u00eame s'il faut y mettre le prix, les parents de Savannah sont contents de trouver de quoi s'approvisionner pr\u00e8s de chez eux, ce magasin, c'est celui d'Alain Giffard, lui aussi est intol\u00e9rant au gluten sa maladie lui a donn\u00e9 l'id\u00e9e de cr\u00e9er son entreprise accord celle dans le canton de Neuch\u00e2tel, il propose 500 produits garantis sans gluten et en plus il conseillent les restaurateurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:22:27 > 0:22:40) [89%] : \r\nCe qu'on pr\u00e9conise aux restaurateurs, c'est de se poser la question avant que j'arrive au restaurant, c'est au moment qu'on \u00e9labore une carte, c'est de se dire : OK, s'il y a quelqu'un qui est intol\u00e9rant par exemple le cas pr\u00e9sent au gluten, c'est de se dire OK dans ce plat qu'est ce qui va poser probl\u00e8me.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:41 > 0:22:46) [88%] : \r\nCar un m\u00eame plat peut-\u00eatre un vrai danger pour un intol\u00e9rant ou sans risque si on a les bons r\u00e9flexes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS20 (0:22:46 > 0:22:56) [90%] : \r\nLa tomates \u00e0 la proven\u00e7al, c'est des choses, on pense pas forc\u00e9ment, on a tellement l'habitude de tomates \u00e0 la proven\u00e7al, on envoie un pied au dernier moment on se dit mince j'ai oubli\u00e9 quoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS18 (0:22:56 > 0:23:14) [90%] : \r\nEh oui, sur la tomates \u00e0 la proven\u00e7al, il y a de la chapelure donc du bl\u00e9, donc du gluten, pas de risque en revanche avec cette glace \u00e0 la noix de coco, \u00e7a j'adore Savannah peut se r\u00e9galer comme tout le monde ou presque le biscuit, c'est pour sa petite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:23:16 > 0:23:33) [95%] : \r\nUne d\u00e9couverte \u00e0 pr\u00e9sent les pigeons voyageurs des oiseaux, dot\u00e9 d'une force d'endurance et d'un sens de l'orientation impressionnant dans certains pays comme la Chine ou plus pr\u00e8s de chez nous, en Espagne ou au Portugal, il existe m\u00eame des comp\u00e9titions de pigeons et dans le canton de Gen\u00e8ve on compte tout de m\u00eame une quinzaine d'\u00e9leveurs Christophe sirop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:35 > 0:23:43) [89%] : \r\nQuand on J-Lo hisse le drapeau portugais, \u00e7a n'est pas par chauvinisme, non, c'est juste le signe du d\u00e9but de l'entra\u00eenement, vous \u00eates pr\u00eate.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:23:48 > 0:23:55) [93%] : \r\nUne heure de vol au petit matin, une autre en fin de journ\u00e9e, beaucoup de temps consacr\u00e9 \u00e0 ses pigeons tout au long de l'ann\u00e9e, de vrais athl\u00e8tes qui tiennent la.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:55 > 0:24:09) [86%] : \r\nAlors \u00e7a vole tr\u00e8s bien, tr\u00e8s bien, m\u00eame tr\u00e8s bien, je suis content, c'est quand on lui Angelo via c'est ouvert salut, comment \u00e7a va, peut avoir des vols.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:09 > 0:24:13) [98%] : \r\nEntre 60 et 110 kilom\u00e8tres heure suivant la m\u00e9t\u00e9o.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:13 > 0:24:14) [75%] : \r\nMoi \u00e7a votre viande.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:15 > 0:24:21) [89%] : \r\nDe l'endurance, mais surtout un sens de l'orientation exceptionnel, on pr\u00e9tend que ses pigeons retrouve toujours leur pigeonnier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:24:21 > 0:24:31) [85%] : \r\nC'est un minist\u00e8re ou bien on ne sait pas pourquoi, peut-\u00eatre, pour l'amour au pigeonnier, peut-\u00eatre pour l'amour, \u00e0 nous, l'amour, \u00e0 vrai dire je ne sais pas pourquoi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:24:31 > 0:24:38) [89%] : \r\nPeut-\u00eatre aussi parce qu'g\u00e8le, on les dorlote comme personne ces oiseaux pourtant mal aim\u00e9 une tradition dans sa famille.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:24:39 > 0:24:51) [79%] : \r\nM\u00eame \u00e0 la passion, c'est que Monsieur plusieurs moi qui sont passionn\u00e9s de foot, moi j'aime la foule sans autres mal la pigeons j'aime bien, c'est une libert\u00e9 c'est une libert\u00e9 voir le voir l\u00e0 plusieurs volets.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:24:53 > 0:25:24) [93%] : \r\nEt voici le plus spectaculaire de ces envols 25000 pigeons qui d\u00e9colle la plus fameuse de ses courses vient d'avoir lieu \u00e0 Barcelone le vainqueur c'est lui 1000 kilom\u00e8tres parcourus en un temps record pour rejoindre son pigeonnier du nord de la France, c'est comme si j'avais gagn\u00e9 la Coupe du monde de foot, le foot avec un pigeon avec un pigeon, on ne va pas gagner l'Euro, mais on a gagn\u00e9 et il a aussi gagn\u00e9 le gros lot 100000 euros, c'est ce qu'ont offert des collectionneurs de Chine pour r\u00e9cup\u00e9rer cet oiseau rare.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:25:25 > 0:25:32) [86%] : \r\nUne folie Angelo lui ne r\u00eave pas de millions d'ailleurs, il n'aime pas m\u00ealer argent et \u00e9levage de pigeons voyageurs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:32 > 0:25:48) [88%] : \r\nJe suis pas chinois si Paris prouve pas avoir de, de, de, d'exclusion, bas, une petite coupe un dipl\u00f4me bah \u00e7a fait toujours plaisir 1er champion d'Europe 1 2010.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS13 (0:25:49 > 0:25:57) [87%] : \r\nC'est vrai que des fois il passe avant la famille, ce qui est pas \u00e9vident pour la famille, mais c'est une passion qu'on a, moi par exemple, \u00e7a fait vraiment en temps.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:25:58 > 0:26:05) [81%] : \r\nC'est qu'\u00e0 l'heure 6 heures 33 avec les ann\u00e9es, donc \u00e7a fait 1 honneur leurs entra\u00eenements c'est bon le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:26:05 > 0:26:10) [88%] : \r\nDrapeau portugais et bless\u00e9, signe que les athl\u00e8tes peuvent rentrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:26:15 > 0:26:21) [94%] : \r\nCe soir c'est nourriture \u00e0 gogo, ils doivent reprendre des forces avant les toutes derni\u00e8res comp\u00e9titions de la saison.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:26:23 > 0:26:29) [87%] : \r\nTout de suite le sourire de Maria mettra ses pr\u00e9visions m\u00e9t\u00e9o, passer un tr\u00e8s bel apr\u00e8s- midi et \u00e0 demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS19 (0:26:45 > 0:26:48) [74%] : \r\nL'information en continue, c'est s\u00fbr, RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:27:34 > 0:29:34) [92%] : \r\nBonjour \u00e0 tous et nous avons bien quelques nuages qui voyagent encore surtout sur le nord du Jura mais c'est quand m\u00eame le beau temps qui pr\u00e9vaut sur quasiment l'ensemble du pays et puis au fil des jours h\u00e9 bien ce sera carr\u00e9ment un ciel sans l'ombre d'un nuage, on fait tout de suite le point sur l'animation satellite, on y voit pas grand- chose d'ailleurs sur cette animation, on voit que le ciel est bien d\u00e9gag\u00e9 quasiment bien d\u00e9gag\u00e9 au-dessus de nos r\u00e9gions voient que le courant perturb\u00e9 lui passe bien plus au nord et au sol, nous avons une cr\u00eate anticyclonique qui ira se renfor\u00e7ant au fil des jours nous assurant un temps bien ensoleill\u00e9, jusqu'\u00e0 la fin de la semaine, nous disent les sp\u00e9cialistes de m\u00e9t\u00e9o Suisse alors pour cet apr\u00e8s- midi, c'est tr\u00e8s simple, encore quelques r\u00e9sidus nuageux sur un quart Nord Est ainsi que sur les Grisons sinon, partout ailleurs, c'est le beau temps qui domine c\u00f4t\u00e9 temp\u00e9ratures nous atteindront 24 \u00e0 20 francs degr\u00e9s au plus chaud de la journ\u00e9e sur le plateau, jusqu'\u00e0 28 degr\u00e9s en Valais 29 ao\u00fbt et \u00e7a, ce sera le maximum attendu 18 degr\u00e9s \u00e0 1000 m\u00e8tres d'altitude, \u00e0 La Chaux-de-Fonds le 0 degr\u00e9 plafonnant \u00e0 3800 m\u00e8tres c\u00f4t\u00e9 plut\u00f4t un l\u00e9ger nord- ouest, sur les cr\u00eates du Jura, un secteur Ouest en montagne et des d\u00e9bris, c'est quand m\u00eame bien marqu\u00e9 dans les vall\u00e9es alpines, en ce qui concerne l'\u00e9volution pour demeurer, bien c'est tr\u00e8s simple, puisque nous sommes toujours sous l'influence de ces hautes pressions, le beau temps sera assur\u00e9 demain matin, pas l'ombre d'un nuage normalement sur nos r\u00e9gions et puis dans le courant de l'apr\u00e8s- midi, on peut s'attendre \u00e0 quelques cumulus qui fleuriront sur les reliefs, 3 fois rien au lever du jour, nous devrions en moyenne entre 11 et 12 degr\u00e9s quand m\u00eame frisquet le matin au plus chaud de la journ\u00e9e 24 25 26 28 degr\u00e9s sur en Valais 29 degr\u00e9s \u00e0 nouveau au Tessin ment de gr\u00e9 \u00e0 1000 m\u00e8tres on grappille quand m\u00eame un ou 2 degr\u00e9s le 0 degr\u00e9 va se hisser \u00e0 4000 m\u00e8tres et c\u00f4t\u00e9 vend plut\u00f4t une l\u00e9g\u00e8re tendance \u00e0 la bise sur les cr\u00eates du Jura, ainsi que sur le bassin l\u00e9manique et un secteur Ouest assez faible en Bretagne, voil\u00e0 c'est tout pour cette m\u00e9t\u00e9o de midi prenait encore de l'\u00e9ph\u00e9m\u00e9ride \u00e0 vous tous, excellente apr\u00e8s- midi et, \u00e0 ce soir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-08-07T11:52:00Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1208347614", "durationSec": 77, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20120807, de nombreux clients remplissent des grilles de la loterie Euro Millions dans les kiosques \u00e0 journaux. Ils esp\u00e8rent gagner le gain record de 229 millions de l'Euromillion.", "remarks": "LMM01, XVM01 : 0'22\" \nLMM02, XVM02 : 0'26\"", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "METTRAUX, Damien", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "GUIGNARD, No\u00e9mie", "type": "Personne physique"}, {"function": "TAV", "name": "SCIBOZ, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["LOTERIE"], "sequenceIds": ["1331561"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347615", "durationSec": 26, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Lausanne : 20120807, des amis du jeune Cap-verdien tu\u00e9 \u00e0 coups de couteau \u00e0 la sortie d'une bo\u00eete de nuit se sont r\u00e9unis pour effectuer une marche silencieuse et pacifique.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["HOMICIDE"], "sequenceIds": ["1331562", "1331563"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347616", "durationSec": 106, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Berne-ville : 20120807 et archives, la pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration WIDMER-SCHLUMPF Eveline a tent\u00e9 de r\u00e9pondre aux reproches d'avoir autoris\u00e9 les banques \u00e0 livrer les noms de leurs employ\u00e9s au gouvernement am\u00e9ricain dans le cadre de plaintes pour \u00e9vasions fiscales. La conf\u00e9rence de presse avait \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e pour faire le bilan des 6 premiers mois de WIDMER-SCHLUMPF Eveline \u00e0 la pr\u00e9sidence de la conf\u00e9d\u00e9ration.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "FRAUDE FISCALE"], "thematicPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"], "sequenceIds": ["1331564"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347617", "durationSec": 118, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Tokyo : 20120807, au Japon les ventes de couches-culottes pour adultes d\u00e9passent maintenant celles des couches pour b\u00e9b\u00e9s. La d\u00e9mographie et l'augmentation du nombre de personnes \u00e2g\u00e9es incontinentes font de la fabrication de pampers pour adultes une industrie d'avenir.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BAUMGARTNER, Georges", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["TOKYO"], "thematicThemes": ["COUCHE-CULOTTE", "PERSONNE \u00c2G\u00c9E"], "sequenceIds": ["1331565"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347618", "durationSec": 135, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel : 20120807, la famille BARDET cuisine des aliments sans gluten et fait ses achats dans un magasin ne vendant que des produits alimentaires sans gluten. Depuis lors leur fillette Savannah qui est intol\u00e9rante et allergique au gluten se porte mieux.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "OPPLIGER, Matthieu", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOURQUI, Lionel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "PILAULT, Virginie", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL"], "thematicThemes": ["ALLERGIE", "ALIMENT DI\u00c9T\u00c9TIQUE", "R\u00c9GIME ALIMENTAIRE"], "sequenceIds": ["1331566"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347619", "durationSec": 171, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Lully (GE), Barcelone, FRANCE : 20120807 et archives, les membres du Club colombophile de Gen\u00e8ve, portugais pour la plupart, sont surtout passionn\u00e9 par les pigeons voyageurs.", "contributors": [{"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "JRI", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LULLY (GE)", "BARCELONE", "FRANCE"], "thematicThemes": ["COLOMBE", "PIGEON VOYAGEUR"], "sequenceIds": ["1331567", "1331568", "1331569"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347620", "durationSec": 47, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120806, r\u00e9sum\u00e9 des principaux r\u00e9sultats des \u00e9preuves d'athl\u00e9tisme lors de la 11e journ\u00e9e des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1208347621", "durationSec": 104, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120806, l'athl\u00e8te suisse SPRUNGER L\u00e9a a termin\u00e9 4e de sa s\u00e9rie qualificative du 200 m\u00e8tres dames des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres, ce qui n'a pa suffi pour lui permettre de se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "AQUISO, Miguel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "sequenceIds": ["1331588", "1331589", "1331590", "1331591"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347622", "durationSec": 43, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120806, victoire de l'athl\u00e8te ukrainien TOROKHTIY Oleksiy dans le concours d'halt\u00e9rophilie messieurs dans la cat\u00e9gorie des 105 kilos des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres, ce qui n'a pa suffi pour lui permettre de se qualifier pour la suite de la comp\u00e9tition.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9"], "thematicPersons": ["SPRUNGER, LEA"], "sequenceIds": ["1331593"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347623", "durationSec": 27, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120806, l'\u00e9quipe des USA s'est impos\u00e9e face \u00e0 l'Argentine sur le score de 126 \u00e0 97 dans un match de la phase pr\u00e9liminaire du tournoi de basket-ball des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012. Dans un autre match, le Br\u00e9sil s'est impos\u00e9 face \u00e0 l'Espagne sur le score de 88 \u00e0 82. L'Espagne est suspect\u00e9e d'avoir laiss\u00e9 filer le match pour ne pas affronter les USA en qusrts de finale.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "HALT\u00c9ROPHILIE", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1331595"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347624", "durationSec": 73, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Londres : 20120807, victoire de l'athl\u00e8te jama\u00efcain BOLT Usain dans sa s\u00e9rie uqalificative du 200 m\u00e8tres messieurs des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 de Londres 2012. Le Suisse WILSON Alex a termin\u00e9 4e de cette s\u00e9rie et conserve ses chances de qualification. L'athl\u00e8te fran\u00e7ais LEMAITRE Christophe a quant \u00e0 lui remport\u00e9 sa s\u00e9rie qualificative.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "HALT\u00c9ROPHILIE", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1331596", "1331597"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347625", "durationSec": 38, "title": "12.08.07", "excerpt": "* Mexico : 19680000, l'athl\u00e8te am\u00e9ricain FOSBURY Dick a r\u00e9volutionn\u00e9 la technique du saut en hauteur lors des Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 2012 en utilisant la technique du fosbury flop qui va remplacer la technique du saut ventral en vigueur jusque-l\u00e0.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LONDRES"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["LEMAITRE, CHRISTOPHE"], "sequenceIds": ["1331599"]}, {"internalArchiveId": "GE1208347626", "durationSec": 56, "title": "12.08.07", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEXICO"], "thematicThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "SAUT EN HAUTEUR", "MESSIEURS"], "sequenceIds": ["1331602"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1208331562", "summary": "12:44.45\r\nFribourg-ville, kiosque \u00e0 journaux : divers plans clients remplissant grille de loterie Euro Millions / itw clients (ce qu'ils feraient si ils gagnaient \u00e0 l'Euromillion) / divers plans affiches annon\u00e7ant jackpot gain de 229 millions / divers plans personnel de kiosque vendant billet de loterie et rendant la  monnaie \u00e0 clients / itw VALLEE, Martine, agente de kiosque (ambiance).\r", "id": "1331561", "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331563", "summary": "12:46.20\r\nLausanne : divers plans amis de Luis, Cap-verdien tu\u00e9 \u00e0 coups de couteau,  r\u00e9uni pour marche silencieuse, d\u00e9posant fleurs, bougies et photographies de  Luis. Personnes v\u00eatues de t-shirts blanc avec photo de Luis manifestant   silencieusement et portant panneau \"Stop violence\"", "id": "1331562", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331564", "summary": "19:43.49\r\nLausanne : divers plans amis de Luis, Cap-verdien tu\u00e9 \u00e0 coups de couteau  d\u00e9filant silencieusement.\r", "id": "1331563", "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331565", "summary": "19:39.32\r\nBerne-ville : WIDMER-SCHLUMPF, Eveline, pr\u00e9sidente de la Conf\u00e9d\u00e9ration,  arrivant et s'asseyant / d\u00e9claration WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (autorisation aux banques de livrer les coordonn\u00e9es de leurs employ\u00e9s au gouvernement   am\u00e9ricain) / itw WIDMER-SCHLUMPF, Eveline (justifications aux reproches  d'avoir c\u00e9d\u00e9 aux pressions am\u00e9ricaines).\r", "id": "1331564", "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["WIDMER-SCHLUMPF, EVELINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331566", "summary": "12:50.31\r\nTokyo : divers plans TOMITA, Terukazu, r\u00e9sident d'un foyer pour personnes  \u00e2g\u00e9es, dessinant / int fabrique de couches-culottes, divers plans    couches-culottes d\u00e9filant sur tapis roulants et machines automatiques pour \u00eatre emball\u00e9es (17\") / itw TABATA, Kenichi, directeur usine de fabrication de  couches-culottes Daio Paper (ventes de couches pour adultes incontinents) /  mod\u00e8les de couches pour adultes / main vidant liquide vert sur couche   absorbante (8\") / itw SANADA, Yuriko, aide-soignante (couches pour personnes \u00e2g\u00e9es) / int magasin, pano droite gauche paquets de couches-culottes pour  adultes et pour enfants sur rayons (8\") / statement de BAUMGARTNER, Georges, portant couches-culottes par dessus ses pantalons / int entrep\u00f4t, ouvrier  conduisant chariot \u00e9l\u00e9vateur transportant cartons de couches (10\").\r", "id": "1331565", "visualGeographicals": ["TOKYO"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331567", "summary": "13:01.04\r\nNeuch\u00e2tel : divers plans Savannah, fillette intol\u00e9rente au gluten, faisant de la trottinette (14\") / divers plans BARDET, Isabelle, maman de Savannah,  pr\u00e9parant le repas / divers plans famille BARDET mangeant autour de la table / itw BARDET, Isabelle (cuisiner pour la famille avec une enfant allergique au gluten) / divers plans famille BARDET faisant ses courses dans magasins de  produits alimentaires sans gluten / divers plans GIFFARD, Alain, directeur  Alternis, conseillant clients / itw GIFFARD, Alain (conseils aux restaurateurs pour clients pour menus sans gluten) / itw PARNET, Herv\u00e9, restaurateur (faire attention aux clients intol\u00e9rants au gluten) / divers plans PARNET, Herv\u00e9  disposant aliments sur une assiette / divers plans Savannah mangeant une glace.\r", "id": "1331566", "visualGeographicals": ["NEUCHATEL"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331568", "summary": "13:05.12\r\nLully (GE), diverses s\u00e9quences : divers plans DE PAIVA, Angelo, pr\u00e9sident  Club colombophile de Gen\u00e8ve, hissant le drapeau portugais / divers plans  pigeons s'envolant de pigeonnier / itw DE PAIVA, Angelo (ses pigeons voyageurs) / divers plans vol de pigeons / itw BASTOS, Filipe, secr\u00e9taire Club    colombophile de Gen\u00e8ve (les pigeons voyageurs) / divers plans pigeons volant dans le ciel / divers plans DE PAIVA, Angelo soignant ses pigeons / divers  plans DE PAIVA, Angelo montrant pgotographies souvenirs de comp\u00e9titions", "id": "1331567", "visualGeographicals": ["LULLY (GE)"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331569", "summary": " Barcelone, images TF1 : milliers de pigeons voyageurs s'envolant pour d\u00e9part d'une course de pigeons", "id": "1331568", "visualGeographicals": ["BARCELONE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331570", "summary": " FRANCE, Nieurlet : gros plan mains tenant un pigeon / itw DEU, Gr\u00e9gory,  \u00e9leveur de pigeons (son pigeon a gagn\u00e9 la course de pigeons voyageurs).\r", "id": "1331569", "visualGeographicals": ["FRANCE"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331589", "summary": "12:54.25\r\nLondres, stade olympique : au ralenti, ZARIPOVA, Yulya, athl\u00e8te russe,  franchissant en souriant ligne d'arriv\u00e9e / divers plans course du 3000 m\u00e8tres steeple, dames avec victoire de ZARIPOVA, Yulya. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 ", "id": "1331588", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "3000 M\u00c8TRES STEEPLE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331590", "summary": " Londres, stade olympique : gros plan SANCHEZ, Felix, athl\u00e8te dominicain, en larmes et pleurant sur le podium / divers plans course du 400 m\u00e8tres haies  messieurs avec victoire de SANCHEZ, Felix. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 ", "id": "1331589", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "400 M\u00c8TRES HAIES", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331591", "summary": " Londres, stade olympique : JAMES, Kirani, athl\u00e8te de Grenade, se faisant  f\u00e9licit\u00e9 par ses supporters / divers plans course du 400 m\u00e8tres, messieurs avec victoire de JAMES, Kirani. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 ", "id": "1331590", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "400 M\u00c8TRES", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331592", "summary": " Londres, stade olympique : saut victorieux \u00e0 4 m\u00e8tres 75 de l'athl\u00e8te   am\u00e9ricaine SUHR, Jennifer dans le concours de saut \u00e0 la perche, dames /  ISINBAYEVA, Yelena, athl\u00e8te russe, envelopp\u00e9e sous couverture. Jeux   olympiques d'\u00e9t\u00e9.\r", "id": "1331591", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "SAUT \u00c0 LA PERCHE"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["ISINBAYEVA, YELENA"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331594", "summary": "12:56.29\nLondres, stade olympique : divers plans course d'une s\u00e9rie du 200 m\u00e8tres  dames avec SPRUNGER, L\u00e9a, athl\u00e8te suisse, terminant 4e / itw SPRUNGER, L\u00e9a (bon temps, satisfaction).", "id": "1331593", "visualThemes": ["DAMES", "JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "200 M\u00c8TRES"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["SPRUNGER, LEA"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331596", "summary": "12:57.17\r\nLondres, centre ExCel : divers plans TOROKHTIY, Oleksiy, athl\u00e8te ukrainein, soulevant 227 kilos \u00e0 l'\u00e9paul\u00e9-jet\u00e9 dans le concours d' halt\u00e9rophilie   messieurs, cat\u00e9gorie des 105 kilos. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\r", "id": "1331595", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "HALT\u00c9ROPHILIE", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331597", "summary": "12:57.53\r\nLondres, pavillon de basket-ball : au super ralenti, basketteur mettant un panier puis ballo rebondissant sur son torse et ressortant ud panier / divers extraits match de basket-ball (comp\u00e9tition), messieurs entre les USA et  l'Argentine / divers plans plusieurs paniers marqu\u00e9s par les basquetteurs  am\u00e9ricains. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9 ", "id": "1331596", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "HALT\u00c9ROPHILIE", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331598", "summary": " Londres, pavillon de basket-ball : divers plans match de basket-ball   (comp\u00e9tition), messieurs entre le Br\u00e9sil et l'Espagne. Jeux olympiques  d'\u00e9t\u00e9.\r", "id": "1331597", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "HALT\u00c9ROPHILIE", "BASKET-BALL (COMP\u00c9TITION)", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331600", "summary": "12:59.12\nLondres, stade olympique : BOLT, Usain, athl\u00e8te jama\u00efcain, s'\u00e9chauffant en surv\u00eatement sous la pluie BOLT, Usain faisant le show / divers plans   course de la 1\u00e8re s\u00e9rie du 200 m\u00e8tres, messieurs avec victoire de BOLT,  Usain, athl\u00e8te jama\u00efcain, et WILSON, Alex, athl\u00e8te suisse, terminant 4e /  BOLT, Usain f\u00e9licitant WILSON, Alex / gros plan LEMAITRE, Christophe,  athl\u00e8te fran\u00e7ais / divers plans course de la 2e s\u00e9rie du 200 m\u00e8tres    messieurs avec victoire de LEMAITRE, Christophe / itw LEMAITRE,   Christophe / de face, plan rapproch\u00e9 LEMAITRE, Christophe courant / de face, plan rrapproch\u00e9 BOLT, Usain courant. Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.", "id": "1331599", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "200 M\u00c8TRES", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["LONDRES"], "visualPersons": ["LEMAITRE, CHRISTOPHE", "BOLT, USAIN", "WILSON, ALEX"]}, {"internalArchiveId": "GS1208331603", "summary": "12:59.57\r\nMexico, 19680000, en couleur, images CIO : divers plans athl\u00e8te am\u00e9ricain  FOSBURY, Dick sautant lors concours du saut en hauteur avec technique du  fosbury flop / divers plans athl\u00e8tes sautant avec technique du saut ventral.  Jeux olympiques d'\u00e9t\u00e9.\r", "id": "1331602", "visualThemes": ["JEUX OLYMPIQUES D'\u00c9T\u00c9", "SAUT EN HAUTEUR", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["MEXICO"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Liaison duplex", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "LAVIDIERE, Ga\u00eblle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "METTRAL, Maria", "type": "Personne physique"}, {"function": "Producteur", "name": "HUGENTOBLER, J\u00e9r\u00f4me", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "BAUMANN, Carlos", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1585878", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB280287", "position": "01"}}, {"id": "561461", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM127895", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-67EA5EE6-CCFD-45BE-B3E6-467467828BB5", "internalArchiveId": "67EA5EE6-CCFD-45BE-B3E6-467467828BB5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Syrie. Le Premier ministre syrien aurait fuit en Jordanie avec 2 autres ministres et 3 officiers de l'arm\u00e9e : Interview de Thomas Pierret, politologue, ma\u00eetre de Conf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Edinburgh, sp\u00e9cialiste de la Syrie", "publicationDate": "2012-08-06T00:00:00Z", "summary": "La d\u00e9fection du 1er ministre syrien montre que Bachar Al Assad a \"perdu le contr\u00f4le\" selon un responsable US.  Le politicien serait en Jordanie, et aurait fuit avec 2 autres ministres et avec 3 officiers de l'arm\u00e9e syrienne. Plusieurs sources parlent de ces d\u00e9fections, le r\u00e9gime syrien annonce lui avoir d\u00e9mis de ces fonction le 1er ministre. Le 1er ministre syrien a annonc\u00e9  qu'il rejoignait le camp des rebelles, apr\u00e8s \u00eatre pass\u00e9 en Jordanie, en raison des \"crimes de guerre et de g\u00e9nocide\" en Syrie. Que signifient ces d\u00e9fections de personnalit\u00e9 de haut rang du gouvernement  ?  ", "durationSec": 235, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Syrie"], "thematicThemes": ["guerre civile", "arm\u00e9e", "ex\u00e9cutif national", "d\u00e9mission"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-03-22T06:05:57Z", "speechToTexts": ["22.03.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9tranger, la d\u00e9fection du 1er ministre syrien montre qu'Assad a perdu le conso ou le contr\u00f4le, selon un responsable am\u00e9ricain, le politicien serait en Jordanie aurait fuit avec 2 autres ministres et 3 officiers de l'arm\u00e9e syrienne plusieurs sources parlent de ces d\u00e9fections, le r\u00e9gime syrien annonce lui avoir d\u00e9mis de ses fonctions le 1er ministre alors que signifient ces d\u00e9fections, si elle se confirme, 2 personnalit\u00e9s de haut rang du gouvernement, certains observateurs y voil\u00e0 un effondrement potentiel du r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:28) [86%] :\r\nThomas Pierret vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 d'Edimbourg, de sp\u00e9cialistes de la Syrie, un 1er ministre qui qui fait d\u00e9fection, si \u00e7a se confirme, il est pas seul, en plus, on imagine, \u00e7a fait tr\u00e8s tr\u00e8s mal au r\u00e9gime. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:39) [89%] :\r\nOui, alors je pense que, en m\u00eame temps il faut pas sous- estimer l'importance de de ces d\u00e9fections et il faut pas non plus exag\u00e9rer quand il faut pas la sousestim\u00e9, c'est que d'un point de vue politique et symbolique, c'est, c'est un coup tr\u00e8s dur pour le r\u00e9gime, c'est un 1er ministre un 1er ministre en fonction, on peut dire que c'est la fa\u00e7ade politique et civile du r\u00e9gime qui s'effondre, c'est parce que je dirais que c'est par cette fa\u00e7ade que le r\u00e9gime essaye de cacher sa vraie nature qui aide dans r\u00e9gime purement militaire et s\u00e9curitaire, mais c'est ce qui m'am\u00e8ne \u00e0 l'id\u00e9e qu'il faut pas non plus surestimer l'importance de cette d\u00e9fection en ce sens que le 1er ministre en s\u00e9rie n'est qu'une fa\u00e7ade, c'est une figure qui a relativement peu de pouvoirs, en dehors des questions \u00e9conomiques, donc c'est c'est une figure qui a traditionnellement aucun pouvoir sur les questions militaires et s\u00e9curitaires, donc \u00e7a n'est pas si des personnes qui g\u00e8re actuellement le conflit et donc \u00e7a mais je dirais que \u00e7a d\u00e9fection n'est pas synonyme d'un effondrement de l'appareil s\u00e9curitaire. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:38) [85%] :\r\nDans d'autres dames, ce n'est qu'un titre, ce n'est pas une grande fonction un d\u00e9cideur qui qui pas tous les jours, on voit bien l\u00e0 en Syrie, il y a beaucoup d'hypoth\u00e8ses qui disent mais voil\u00e0 le le pouvoir vacille, la seule et les rebelles qui ont r\u00e9ussi \u00e0 reprendre la main sur ta l'\u00c9tat, la r\u00e9gion lendemain tout change \u00e0 nouveau, on peut dire aujourd'hui qu'on \u00e9tait encore totalement perdu sur ce qui se passe sur place. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:01:59) [88%] :\r\nDisons que la la tendance qui qui se confirme partout, c'est que le le r\u00e9gime et sur le recul dans toutes les r\u00e9gions du pays quasiment il a repli\u00e9 ses forces pour d\u00e9fendre, on va dire les 2 joyaux de la couronne c'est-\u00e0-dire Damas et Alep, ils n'arrivent pas \u00e0 reprendre, Alep, c'est-\u00e0-dire la ville et et Bombardier de bombarder de mani\u00e8re \u00e9pouvantable, mais au sol, le r\u00e9gime ne ne reprend pas terrain et je dirais m\u00eame qu'il en perd et donc voil\u00e0, et le r\u00e9gime garde fermement contr\u00f4le de Damas, m\u00eame s'il y a encore des incidents, tous les jours, les incidents s\u00e9rieux \u00e0 Damas je pense donc que le le le le le la, le r\u00e9gime perd lentement du terrain mais en m\u00eame temps, il garde des ressources militaires consid\u00e9rables, en particulier \u00e0 Damas et puis aussi sa force a\u00e9rienne face \u00e0 laquelle pour l'instant les les rebelles ou pas moins faire face. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:52) [99%] :\r\nDonc rien \u00e0 redire sur l'action militaire du r\u00e9gime aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:02:58) [99%] :\r\nMalgr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:59) [66%] :\r\nCes d\u00e9fections. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:00) [91%] :\r\nNon je je pense pas que les d\u00e9fections vont avoir un impact sur la l'action militaire du r\u00e9gime, si ce n'est au niveau psychologique, c'est un, on va dire un mauvais coup pour le moral des troupes, alors le moral des des des forces loyalistes d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s bas, c'est une des raisons pour lesquelles le r\u00e9gime h\u00e9sitent beaucoup avant de les envoyer se battre dans les rues d'Alep, parce qu'il sait qu'une bonne partie d'entre eux ne reviendront pas, ils feront il y d\u00e9serteront tout simplement et ceux, a fortiori s'ils savent que le chef du gouvernement s'est r\u00e9fugi\u00e9 en Jordanie. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:28) [91%] :\r\nThomas Pierret justement, on ne sait pas s'en Jordanie au Qatar qu'est -ce qu'on peut dire l\u00e0- dessus. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:03:33) [90%] :\r\n\u00e9coutez, honn\u00eatement, je n'en ai aucune id\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:36) [86%] :\r\nVoil\u00e0 Thomas Pierre de c'est bien de la nouvelle tr\u00e8s chaud, merci beaucoup, vous \u00eates ma\u00eetre de conf\u00e9rence \u00e0 Universit\u00e9 d'Edinburgh, sp\u00e9cialiste de la s\u00e9rie, merci pour vos lumi\u00e8res sur cette affaire ce soir Thomas Pierret enfin bonne soir\u00e9e. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Pierret, Thomas", "role": "politologue, ma\u00eetre de COnf\u00e9rences \u00e0 l'Universit\u00e9 d'Edinburgh, sp\u00e9cialiste de la Syrie", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-28C447FC-48D4-49A8-9269-63CB910DE8BD", "internalArchiveId": "28C447FC-48D4-49A8-9269-63CB910DE8BD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Christian Varone, commandant de la police valaisanne, sera jug\u00e9 le 25 septembre 2012 par la justice turque, pour la pi\u00e8ce arch\u00e9ologique trouv\u00e9e dans ses valises : 1. Commentaire de Mehmet Gultas. - 2. Interviews de Marc Comina, directeur romand de Farner Communication et de Jean-Fran\u00e7ois Fournier, r\u00e9dacteur en chef du \"Nouvelliste\"", "publicationDate": "2012-08-06T00:00:00Z", "summary": "Christian Varone sera jug\u00e9 le 25 septembre 2012 par la justice turque. Le Tribunal d'Antalya dira si le commandant de la police cantonale valaisanne est coupable ou non de tentative de vol de biens culturels turcs. La lib\u00e9ration il y a quelques jours de Christian Varone sans condition, avait pu laisser penser qu'il s'agissait d'un acquittement. En r\u00e9alit\u00e9, il s'agissait d'une mise en libert\u00e9, qui n'exclut pas un jugement sans d\u00e9tention. Et en l'occurrence, selon l'avocate du commandant de la police cantonale VS,  l'enqu\u00eate est termin\u00e9e, l'acte d'accusation est pr\u00eat. L'audience aura lieu le 25 septembre. Th\u00e9oriquement, Christian Varone encourt une peine de 5 \u00e0 12 ans d'emprisonnement. A propos de la  pierre que Christian Varone a ramass\u00e9, il s'agirait bel et bien d'une pi\u00e8ce de valeur arch\u00e9ologique, provient d'une t\u00eate de colonne corinthienne.", "durationSec": 835, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Turquie", "Suisse"], "thematicThemes": ["proc\u00e9dure p\u00e9nale", "arrestation", "objet arch\u00e9ologique"], "thematicPersons": ["Varone, Christian"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-09-27T08:37:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Comina, Marc", "role": "directeur romand de Farner Communication", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Correspondant/e", "name": "Gultas, Mehmet", "role": "correspondant RTS Paris", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fournier, Jean-Fran\u00e7ois", "role": "r\u00e9dacteur en chef du \"Nouvelliste\"", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-18ADDB26-C74F-4B42-8045-8AC41660474D", "internalArchiveId": "18ADDB26-C74F-4B42-8045-8AC41660474D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Faut-il se m\u00e9fier des cr\u00e8mes solaires?", "publicationDate": "2012-08-06T00:00:00Z", "summary": "\"Une ONG australienne d\u00e9nonce la pr\u00e9sence de nanoparticules d'oxyde de zinc dans la cr\u00e8me solaire. Ces minuscules particules sont accus\u00e9es de p\u00e9n\u00e9trer la barri\u00e8re naturelle de la peau et d'entra\u00eener des perturbations biologiques. Si on sait que le soleil repr\u00e9sente un risque pour la sant\u00e9, qu'en est-il d\u00e8s lors de l'utilisation des cr\u00e8mes solaires? Les explications et les conseils du docteur Andr\u00e9 Zurn, dermatologue au cabinet Dermazur \u00e0 Lausanne, au micro de Sophie Proust.\"", "durationSec": 578, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicThemes": ["risque sanitaire", "cr\u00e8me solaire"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-10T07:38:08Z", "speechToTexts": ["10.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [90%] :\r\nApr\u00e8s avoir conseill\u00e9 aux personnes qui s'expose au soleil de se badigeonner de cr\u00e8me devra -t-on faire machine arri\u00e8re, une alerte d'une ONG relay\u00e9e sur le site de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs laisse entendre effectivement que des nanoparticules utilis\u00e9es dans les cr\u00e8mes solaires pourraient ne pas \u00eatre conforme \u00e0 la loi suisse alors les suspicions autour de ces nanoparticules, on vous en a d\u00e9j\u00e0 parl\u00e9 Sophie Proust en quoi ces nanoparticules, l\u00e0 on parle de nanoparticules 2 1 serait probl\u00e9matique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:27) [93%] :\r\nParce que il y a des \u00e9tudes notamment des \u00e9tudes du d\u00e9partement am\u00e9ricain de pharmacologie et de toxicologie de l'universit\u00e9 de l'Utah qui montre que les nanoparticules peuvent traverser l'\u00e9piderme et se retrouver dans le sang, passer de la m\u00e8re au foetus et qu'il y a un risque de dommages sur des cellules du colon, par exemple, chez l'homme et chez l'enfant, il y a aussi des risques sur le cerveau, mais l\u00e0, les \u00e9tudes portaient sur les souris. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:49) [98%] :\r\nEt ces substances, on les trouve aussi en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:52) [94%] :\r\nOui, mais leur utilisation est soumise \u00e0 autorisation, puis en Europe, exception faite de l'Allemagne, leur utilisation n'est pas autoris\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:59) [87%] :\r\nEt pourquoi on utilise de l'oxyde 2 ans dans les cr\u00e8mes solaires. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:02) [90%] :\r\nBah tout simplement ce que \u00e7a prot\u00e8ge du soleil, hein, \u00e7a fait \u00e9cran et je vous propose d'\u00e9couter ce qu'en dit Andr\u00e9 de sommes qui est dermatologue \u00e0 Lausanne, j'ai rencontr\u00e9 sous un parasol, vendredi dernier, vendredi apr\u00e8s- midi 27 degr\u00e9s \u00e0 l'ombre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:12) [88%] :\r\nLes particules physiques de ont \u00e9t\u00e9 synth\u00e9tis\u00e9 sous forme de nanoparticules alors qu'avant elles \u00e9taient micro anis\u00e9e, c'est-\u00e0-dire r\u00e9duite \u00e0, \u00e0 l'ordre du du du milli\u00e8me de de 2 millim\u00e8tres tandis qu'avec la nanoparticules, on est au au milliardi\u00e8me du ma\u00eetre et dans la mouvance justement de la la nanotechnologie, on trouve des nanoparticules partout dans l'\u00e9lectronique, on ne retrouve dans les objets m\u00e9nagers, on en trouve dans les plastiques qui emballe nos aliments nos organismes sont confront\u00e9s \u00e0 des particules qui ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es par l'homme, et dont on ne conna\u00eet pas exactement les interactions avec le vivant avec la cellule c'\u00e9tait infiniment petit va aussi diffuser entre les membranes cellulaires et interagir avec nos cellules d'une fa\u00e7on qu'on ne conna\u00eet pas encore exactement ces ces points restent en suspens, pour l'instant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:05) [91%] :\r\nOn a vu notamment sur certaines \u00e9tudes qui a un risque de dommages sur les cellules du colon avec Nanou parti. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:09) [88%] :\r\nQue oui, effectivement il ce qui montre bien la diffusion possible de ces nanoparticules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:16) [83%] :\r\nMoi leur forte de ses informations, j'ai sorti ma cr\u00e8me solaire pour la soumettre \u00e0 l'expertise du dermatologue. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:22) [83%] :\r\nAlors voyez comme d'habitude, on a 25 composants diff\u00e9rents avec des noms absolument barbare et le Titan dioxyde est pr\u00e9sente, mais sauf erreur le zambien qui n'est pas pr\u00e9sent, par contre, il y a \u00e9norm\u00e9ment de filtres chimiques de toutes les classes possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:45) [91%] :\r\nEt c'est : c'est pas possible de voir si on a des nanoparticules dans les cosm\u00e9tiques aujourd'hui hein. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:50) [87%] :\r\nAlors, d\u00e8s juillet 2013 en Suisse, on aura une obligation l\u00e9gale de mention sur les cosm\u00e9tiques de la pr\u00e9sence ou non de nanoparticules pour l'instant en principe et nanoparticules de destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre des filtres chimiques et serait interdite mais les fabricants semblent contourner cet interdit en introduisant des nanoparticules 2 1 pour en en fait prot\u00e9ger les substances chimiques de la cr\u00e8me solaire, contre la d\u00e9gradation de ces substances par le soleil, donc il y a un biais qui fait que, tr\u00e8s probablement, les produits solaires continue quand m\u00eame des nanoparticules, m\u00eame si, en principe, la l\u00e9gislation suisse semble les interdire dans la mer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:36) [81%] :\r\nHeureusement, d'apr\u00e8s ce que disait Andr\u00e9, les choses seront plus claires en en juillet 2013 ans sera, en fait, si ce que contiennent nos nos nos cr\u00e8mes solaires dioxyde de titane, oxyde de 2 1 alors n'attendons qu'est -ce qu'on fait, Sophie, ce qu'il faut restreindre l'utilisation de de cr\u00e8me solaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:51) [90%] :\r\nSi vous le pouvez oui hein, par mesure de pr\u00e9caution, parce que les \u00e9tudes en fait ne sont pas tr\u00e8s tr\u00e8s nette, surtout la recommandation du pas trop d'Exposition aux heures chaudes, reste tout \u00e0 fait valable et puis de la cr\u00e8me si vous ne pouvez pas vous mettre \u00e0 l'ombre, Andr\u00e9, de son nom. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:04) [82%] :\r\nIl faut se souvenir que le meilleur le meilleur \u00e9cran la meilleure photo protection c'est le le tissu, c'est la toile du bout parce que le coton Claire le grand ou le coton blanc il est -ce que c'est un peu filtrer les UV, votre t-shirt l\u00e0 par exemple, \u00e7a va pas du tout, oui, mais c'est parce que, en allant sur la plage, voulait pas para\u00eetre trop rigoriste, donc j'ai j'ai eu une tenue un peu plat. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:27) [78%] :\r\nEt voil\u00e0 le para\u00eetre un on peut para\u00eetre trop guind\u00e9 sur les plages, voyez, on n'est pas non plus \u00e0 la caserne. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:32) [91%] :\r\nPuisqu'on parle de mentions sur les les cr\u00e8mes Sophie, les indices de protection, rappelez -nous peut-\u00eatre ce que \u00e7a veut dire exactement. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:38) [93%] :\r\nOui, alors ce n'est pas la densit\u00e9 du filtrage, c'est plut\u00f4t une mesure du temps, la r\u00e9ponse d'Andr\u00e9 tourne encore une fois. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:43) [87%] :\r\nCombien de minutes, vous pouvez vous expos\u00e9 au rayonnement UV sans avoir beaucoup de soleil avec cette cr\u00e8me, donc si vous avez un indice de 8 vous pouvez vous exposez par exemple si vous si vous aviez un coup de soleil en 5 minutes avec l'index du 8 vous pourriez th\u00e9oriquement vous exposez 40 minutes avec 1 50 5 francs 50 250 minutes donc 4. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:08) [89%] :\r\nVoil\u00e0 pour les indices alors revenons peut-\u00eatre \u00e0 ces nanoparticules, elles sont partout, nous disait tout \u00e0 l'heure, Andr\u00e9 de Sourn, mais ce qu'on peut se demander, en fait, d'o\u00f9 proviennent ces informations, tant\u00f4t alarmistes tout rassurante \u00e0 propos de ces nanoparticules soleil. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:23) [79%] :\r\nTV raison la Nano dermatologie Society par des grands grands industries pharmaceutiques, chimiques et cosm\u00e9tiques pond\u00e8re les inqui\u00e9tudes pendant que les soci\u00e9t\u00e9s, d\u00e9fense de l'environnement comme Earth Friends, cette ONG dont on parlait tout \u00e0 l'heure de droit. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:05:40) [82%] :\r\nBeaucoup, j'ai donc l'environnement s'offriraient aussi des nanoparticules. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:43) [90%] :\r\nOui, je vous propose d'\u00e9couter Andr\u00e9 tourne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:45) [91%] :\r\nIl y a des effets comme vous le dites, sur l'environnement li\u00e9s \u00e0 l'utilisation des cr\u00e8mes solaires, il faut pas oublier que que ces cr\u00e8mes solaires sont sont des produits chimiques et ces produits chimiques sont sont relarguer dans l'environnement par les piscines et les lacs, les filtres chimiques sont responsables d'un blanchiment du corail, voire d'une disparition du corail, donc il y a un impact, m\u00eame sur l'immensit\u00e9 des mers de de tous ces produits utilis\u00e9s parce que beaucoup, beaucoup de monde \u00e0 utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:16) [86%] :\r\nPour finir, j'ai eu envie de tester quelques personnes qui l\u00e9zarder sur une plage du lac, on t\u00e9l\u00e9phone pas, si vous voulez bien nous sommes vendredi apr\u00e8s- midi, bonjour madame, vous \u00eates \u00e0 Londres, vous utilisez de de la cr\u00e8me solaire. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:28) [92%] :\r\nOui au bout le plus souvent possible oui, 3, 4 fois par apr\u00e8s midi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:32) [89%] :\r\nEt vous en mettez juste avant de venir \u00e0 la plage ou. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:35) [76%] :\r\nEt le matin apr\u00e8s la douche, c'est parfait de mais le matin apr\u00e8s la douche, donc on doit toujours, mais 30 minutes avant d'au soleil et puis le r\u00e9p\u00e8te les applications toutes les 2, 3 heures et l\u00e0, en plus, elle est \u00e0 l'ombre, disons entre 11 heures et avec 15 heures 30, 16 heures je menais je me mets \u00e0 l'ont prouv\u00e9, moi je sais qu'il faut faire attention quoi cette commande, j'ai la chance d'une plus travailler, de quoi et profiter du beau temps, le plus possible. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:00) [80%] :\r\nMerci madame h\u00e9 ben c'est profiter du soleil \u00e0 l'ombre en oui merci beaucoup ont ajourn\u00e9 oui voil\u00e0 bonjour madame, vous avez les les gens m\u00eame type au soleil, l\u00e0 oui, c'est une heure un peu chaude oui. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:16) [83%] :\r\nIls sont expos\u00e9s au soleil et \u00e7a aussi, mais moi j'\u00e9tais en larmes, tout \u00e9tait \u00e0 la m\u00eame maintenant achev\u00e9e, je mettais un homme dans un moment oui mais \u00e7a me d\u00e9range pas, hein, qu'est -ce que vous en pensez Andr\u00e9 tourne c'est mauvais, c'est 14 heures 40 en principe bon, oui, oui, il faut voil\u00e0 il faut il faut prendre les choses comme chacun est responsable de sa peau mais le le soleil a des effets b\u00e9n\u00e9fiques ne si vous pensez \u00e0 oui lesquelles ouais c'est \u00e7a, c'est pas bon pour la pomme dit quand \u00e0 traiter les causes de la peau, avec 7 heures oui oui c'est, c'est un facteur de risque, mais vous pensez que cela, il y a des effets b\u00e9n\u00e9fiques aussi si on est bien les c'est certainement elle a raison parce que le soleil a un effet antid\u00e9presseur et il a un effet sur la m\u00e9latonine de notre cerveau et il favorise, par exemple, je pense que quand vous \u00eates \u00e0 la plage, vous dormez tr\u00e8s bien oui parce qu'il a un effet sur la m\u00e9latonine, qui est une hormone r\u00e9gulatrice du sommeil, si on veut regarder quelle protection vous prenez voil\u00e0 un produit pour lequel on n'a pas d'index de protection, par contre, il contient du carot\u00e8ne \u00e0 provoquer une pigmentation, c'est-\u00e0-dire que c'est en fait une sorte d'autobronzant alors ce produit -l\u00e0 contient un facteur de protection, de ce qui est extr\u00eamement faible, il note d'archives la protectionnisme pleine non, non, mais on vous pardonne, vous \u00eates tellement gentil la protection solaire, il note commence \u00e0 partir de lundi s'6 donc ce produit, il vous prot\u00e8ge extr\u00eamement peu quoi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:54) [80%] :\r\nR\u00e9sultat : la barre un peu de laxisme aussi parce qu'il faut bien vivre et s'amuser absolument merci en tout cas lui perso avec au revoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:01) [89%] :\r\nMerci \u00e0 ces 2 dames, alors en conclusion, Sophie peut-\u00eatre 1er conseil a rappel\u00e9 avant de se demander si on met de la cr\u00e8me ou non, c'est tout simplement d'\u00e9viter de s'exposer aux heures chaudes \u00e0 entre 11 heures et disons quoi 15 16 heures 15 \u00e0 16 heures voil\u00e0, voyons l'argent 16 heures et puis ensuite choisir une cr\u00e8me sans nanoparticules de dioxyde 2 ans ce sera d'autant plus facile l'\u00e9t\u00e9 prochain au dioxyde d'oxyde de zinc et dioxyde la main pour soyons, soyons pr\u00e9cis, et \u00e7a sera d'autant plus facile l'\u00e9t\u00e9 prochain, puisque la mention deviendra obligatoire et puis ce matin -l\u00e0, pour se prot\u00e9ger, peut-\u00eatre qu'un parapluie sera beaucoup plus efficace qu'une cr\u00e8me solaire merci beaucoup Sophie Postel chronique \u00e0 red\u00e9couvrir sur notre page internet du jour. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Zurn, Andr\u00e9", "role": "dermatologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Proust, Sophie", "role": "collaboratrice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-61713138-15EC-4571-8BB2-2A5575CB80B3", "internalArchiveId": "61713138-15EC-4571-8BB2-2A5575CB80B3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Jeux olympiques de Londres. Reportage au v\u00e9lodrome olympique qui accueille le cyclisme sur piste, discipline o\u00f9 les Britanniques sont rois : Interview de Darrent Tullet, journaliste anglais, de Jacques Durant, ancien coureur et Clara Sanchez, athl\u00e8te fran\u00e7aise", "publicationDate": "2012-08-06T00:00:00Z", "summary": "Les pistards britanniques, nouvelles coqueluches de la nation, prouvent qu'ils restent ma\u00eetres dans cette discipline, en raflant la majorit\u00e9 des m\u00e9dailles.", "durationSec": 226, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Londres"], "thematicThemes": ["jeux olympiques", "cyclisme sur piste"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-01-28T04:53:29Z", "speechToTexts": ["28.01.2018 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:08) [86%] :\r\nPassion l\u00e9gendaire des Anglais pour le foot mais au gvt c'est le v\u00e9lo qui leur fait tourner la t\u00eate. \r\nV\u00e9lodr\u00f4me olympique dont les billets ont \u00e9t\u00e9 vendus en un temps record, la chaleur n'est pas que dans l'air, c'est tout le public qui s'enflamme une ambiance exceptionnelle qui fait de cette enceinte les plus populaires des vieux Jacky Durand, ancien coureur cycliste et commentateur sportif. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:31) [86%] :\r\nPour moi, c'est le la plus belle enceinte qui existe ici aux jeux olympiques ext\u00e9rieurement parlant et puis int\u00e9rieur c'est pas une tr\u00e8s tr\u00e8s grosse capacit\u00e9 comme le le Stade olympique, mais il y a une ambiance de folie, on sait que le cyclisme est tr\u00e8s populaire en Grande-Bretagne surtout la la piste et l\u00e0 il y a 80 ou 90 pourcent de de Britanniques qui viennent supporter leur sa t\u00eate vraiment chouette ambiance et \u00e9chou\u00e9 dans sa. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:53) [87%] :\r\nSur la piste si coureur cycliste dispute la finale de une course tr\u00e8s impressionnante et en m\u00eame temps assez \u00e9trange, les concurrents sont entra\u00een\u00e9es par un v\u00e9lomoteur pendant 1400 m\u00e8tres avant d'\u00eatre pour un Sprint final. \r\nEst- ration de force de la fus\u00e9e britannique surnomm\u00e9e ici la reine Victoria, qui offre une nouvelle m\u00e9daille d'or au public, T\u00e9chin\u00e9 que la Fran\u00e7aise Clara Sam plusieurs fois titr\u00e9 la d\u00e9ception est immense, elle finit au pied du podium. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:24) [62%] :\r\nIl y a jamais eu tant de la violence de finale pas tout en milliers. \r\nTous les Anglais sont mais encore ces bis r\u00e9p\u00e9tita P\u00e9kin. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:53) [92%] :\r\nPas facile de bousculer les Britanniques chez une supr\u00e9matie qui s'est construite patiemment explique Darren tu \u00eates commentateur sportif pour Canal Plus. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:01) [88%] :\r\nOn a beaucoup investi dans le cyclisme depuis plusieurs ann\u00e9es, depuis 15 ans justement, en 96 \u00e0 Atlanta, on a gagn\u00e9 une seule m\u00e9daille d'or, et apr\u00e8s il y a une \u00e9norme remise en question dans tous les sports olympiques ici en Grande-Bretagne et apr\u00e8s on en sait un petit peu dire que il faut cibler les \u00e9v\u00e9nements o\u00f9 on a des possibilit\u00e9s, on a du potentiel et le v\u00e9lo, c'\u00e9tait un de ces endroits et l\u00e0 voil\u00e0, on est en train de voter le retour sur cet investissement l\u00e0 et ce qui est fabuleux, \u00e9videmment, c'est de pouvoir gagner de sont public \u00eatre d\u00e9j\u00e0 un jeux olympiques, c'est quelque chose d'extraordinaire pour la t\u00eate de le faire chez soi et puis de gagner et remporter une m\u00e9daille d'or devant un public chaud-bouillant comme \u00e7a, \u00e7a donne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [69%] :\r\nC'est marrant, oui, parle pour la score oui la bilingue, le m\u00eame jour pour la de plus en plus de Britanniques,M. le cyclisme, on diraitM. regarder le cyclisme. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:59) [83%] :\r\nPrenez la foule vont s'introduire la mort, nous avons tous commenc\u00e9 \u00e0 suivre le cyclisme ces 6 derni\u00e8res semaines mais moi \u00e7a fait d\u00e9j\u00e0 depuis un an, nous avons tout suivre Wiggins au Tour de France cette ann\u00e9e, nous avons tous admirer sa performance et c'\u00e9tait fantastique c'est est -ce que vous faites du v\u00e9lo l'ambassade match Aliments Massawippi allemand, maintenant j'en faisais quand j'\u00e9tais plus jeune mais c'est motivant, \u00e7a me donne envie d'aller m'acheter un nouveau v\u00e9lo aller dehors et je pense que je ne serai pas le seul \u00e0 p\u00e9daler \u00e9nerve et m\u00eame suis au pays alors et pourrait avoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Durant, Jacques", "role": "ancien coureur", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Ilic, Catherine", "role": "correspondante RTS Londres", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Tullent, Darrent", "role": "journaliste anglais", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sanchez, Clara", "role": "athl\u00e8te fran\u00e7aise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F356E60C-29F0-4DFB-BCBB-25B65737C137", "internalArchiveId": "F356E60C-29F0-4DFB-BCBB-25B65737C137", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Au long de la fronti\u00e8re (6/8): pharmacies sans fronti\u00e8re", "publicationDate": "2012-08-06T00:00:00Z", "summary": "\"Ce sixi\u00e8me rendez-vous au long de la fronti\u00e8re franco-suisse vous emm\u00e8ne dans une ville qui n'a pas d'h\u00f4pital, mais des pharmacies: le Locle. Des officines concentr\u00e9es au centre de la ville et qui sont les derni\u00e8res avant la fronti\u00e8re. Les suivantes se trouvent en France, de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 du Doubs. Et certains neuch\u00e2telois n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 s\u2019y rendre r\u00e9guli\u00e8rement. \"Pharmacies sans fronti\u00e8re\", un reportage de Xavier Bloch.\"", "durationSec": 557, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Le Locle", "Suisse", "Neuch\u00e2tel (canton)", "France"], "thematicThemes": ["pharmacie", "douane", "fronti\u00e8re", "m\u00e9dicament", "prix des m\u00e9dicaments"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-07T20:07:19Z", "speechToTexts": ["07.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [91%] :\r\nLieu de passage, lieu d'\u00e9changes et, surtout, lieu d'\u00e9changes commerciaux, la fronti\u00e8re est \u00e0 l'honneur chaque lundi de l'\u00e9t\u00e9 dans on en parle Xavier Bloch parcouru en 8 \u00e9tapes cette fronti\u00e8re franco- suisse qu'on franchit souvent pour aller consommer moins cher et c'est parfois le cas des m\u00e9dicaments, illustration dans la r\u00e9gion du Locle le Locle n'a pas d'h\u00f4pital, mais il a des pharmacies, des officines concentr\u00e9es au centre- ville, les derni\u00e8res avant la fronti\u00e8re, les suivantes sont de l'autre c\u00f4t\u00e9 du Doubs, c\u00f4t\u00e9 France et certains neuch\u00e2telois n'h\u00e9sitent pas \u00e0 s'y rendre, reportage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:31) [95%] :\r\nOui alors. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:34) [69%] :\r\nIl y a 6 mois alors c'est pas s\u00e9rieux mais l\u00e0 o\u00f9 oui, on nous l'avons \u00e9voqu\u00e9, vraiment je ne -vous. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:00:43) [81%] :\r\nPharmacies Mariotti Christophe Mariotti bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:45) [98%] :\r\nBonjour madame. \r\n3 heures, 4 heures, merci beaucoup, au revoir madame \u00e0 bient\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:53) [89%] :\r\nChristophe Mariotti, vous \u00eates le pharmacien responsable d'une des pharmacies du du Locle, vous \u00eates combien de pharmaciens ici au Locle. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:01) [86%] :\r\n4 pharmacies \u00e0 quelle distance de la fronti\u00e8re est -ce qu'on se trouve, nous sommes environ \u00e0 un kilom\u00e8tre on a avoir pas on voit pas la France, on l'a, on la sent ah bon et l\u00e0 quelle odeur, une odeur de Pastis. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:16) [86%] :\r\nVous avez quel pourcentage de de clients fran\u00e7ais qui entre dans votre pharmacie ici olympique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:21) [85%] :\r\nTr\u00e8s faible j'arrive pas \u00e0 dire un pourcentage mais c'est vraiment ridicule, c'est vrai, ces quelques-uns de temps en temps, ou de temps en temps, les, les, disons, des patients fran\u00e7ais frontaliers pour des cas plut\u00f4t accident oui et \u00e0 ce moment -l\u00e0, ils doivent se servir sur sol suisse pour \u00eatre rembours\u00e9s par la caisse, donc la parce qu'ils sont assur\u00e9s en Suisse par leur travail. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [69%] :\r\nG\u00e9rard point France- Inter. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:51) [85%] :\r\nDes petites choses, des des produits que y trouvent pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:54) [84%] :\r\nOu sur France ben oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:57) [82%] :\r\nTemps en temps, il y a des gens par exemple, il y a un client, il vient, il me demandait, par exemple, un m\u00e9lange de tisane qui trouve pas sur France ou qu'on veut pas lui fabriqu\u00e9 en France ou qui certains ingr\u00e9dients trouve pas moi j'ai fait volontiers parce que j'ai la formule et puis dit : ben voil\u00e0, \u00e7a m'int\u00e9resse toujours de de le pr\u00e9parer, il y a des produits que l'on trouve plus en France que un ou 2 qu'on pourrait trouver encore en Suisse qui ont disparu, qui ont sont retir\u00e9s du march\u00e9, et inversement, alors le la, c'est tout \u00e0 fait valable. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:28) [83%] :\r\nChristophe Mariotti, et quand on est pharmacien comme vous ici au Locle \u00e0 quoi un ou 2 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re fran\u00e7aise, quels secrets, vous avez, comment est ce que vous faites pour retenir la client\u00e8le suisse ici \u00e9viter que qu'elle aille se fournir chez votre confr\u00e8re fran\u00e7ais \u00e0 \u00e0 Villers le Lac. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:02:44) [88%] :\r\nPremi\u00e8rement par le le contact, l'accueil mais je crois que \u00e7a, \u00e7a devrait propre \u00e0 chaque pharmacies apr\u00e8s chacun des sp\u00e9cificit\u00e9s, donc moi j'aime bien ce qui est entre guillemets parapharmacies ou m\u00e9decine plus douce, plus naturel, donc on a d\u00e9velopp\u00e9 un petit secteur que ce soit, Lom\u00e9 au conseil Fleur de barres etc on essaye, par ce biais de fid\u00e9liser la client\u00e8le et puis mais sans \u00e7a effectivement sur des produits qui ont des qui sont par exemple des produits fran\u00e7ais qui sont import\u00e9s en Suisse o\u00f9 il y a une plus- Value importante, l\u00e0 on n'est pas concurrentiel, donc c'est vrai que c'est des choses que qu'on va vendre de moins en moins ou pour rendre service. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:03:29) [93%] :\r\nVous pourriez aller les chercher directement les importer ces m\u00e9dicaments pour pour \u00eatre concurrentiel. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:34) [90%] :\r\nOn pourrait, mais \u00e0 l'heure actuelle, la loi ne nous permet pas en tant que sp\u00e9cialiste de la sant\u00e9, de faire ce genre de transfert vous le regrettez, de ne pas pouvoir le faire, oui, parce que des fois \u00e7a mais dans des positions, je suis mal \u00e0 l'aise de vendre un produit qui justifient pas une telle diff\u00e9rence de prix alors que c'est un produit commercialis\u00e9 \u00e0 Aix en France et puis rien que le fait de passer la fronti\u00e8re, il y a une plus- Value de je sais pas, de combien et qui se justifie pas, moi, je, je consid\u00e8re que indice pourcent voire 15 se justifie tout \u00e0 fait mais le doute pas du tout, donc \u00e7a veut dire qu'il y a des interm\u00e9diaires qui en Guin\u00e9e se sucre si g\u00e9n\u00e9reusement au passage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:22) [93%] :\r\nBonjour madame, bonjour, vous \u00eates cliente ce matin de la de la pharmacie, il vous arrive de passer la fronti\u00e8re et d'aller acheter des m\u00e9dicaments en France. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:29) [85%] :\r\nJe n'ai pas de voiture, donc c'est tr\u00e8s non jamais, pas de tourisme frontalier pas de tourisme commercial frontaliers, juste pour le pr\u00e9sent. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:37) [94%] :\r\nEt pourtant, vous pourriez faire quelques \u00e9conomies. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:04:41) [89%] :\r\nOui, mais alors prendre le train ou bien m\u00eame la voiture pour \u00e9conomiser 2 francs 50 sur un paquet d'aspirine ou c'est pas commode pour moi, \u00e7a vaut pas la peine, on a besoin, pharmacies, si c'est en fait tout \u00e7a, ils vont, ils vont s'arr\u00eater sur voil\u00e0, r\u00e9flexe citoyen aussi, oui, oui, je suis tr\u00e8s pour faire fonctionner les gens d'ici. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:21) [74%] :\r\nJe vais m'occuper de vous, \u00e7a c'est de chlorure de magn\u00e9sium, oui, bien s\u00fbr, voil\u00e0 un petit peu m\u00eame peut que pas quoi, on est aussi dans le on va vous ouvrir \u00e0 monsieur le gel, c'est vrai, je suis plus que 7 voil\u00e0 Claudia, 13 euros toute l'\u00eele. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:39) [86%] :\r\nEh bien voil\u00e0, j'ai pass\u00e9 la \u00e0 la fronti\u00e8re, j'ai quitt\u00e9 le Locle je traverse le Doubs et me voici \u00e0 Villers le Lac dans l'une des 2 pharmacies de la ville, bonjour Laurent, bonjour monsieur, vous \u00eates pharmacien, l'un des 2 pharmaciens de de la ville, ici je vous salue de la part de vos confr\u00e8res neuch\u00e2telois du Locle h\u00e9 bien \u00e9coutez je vous remercie vous lors de la de votre chat passage vous leur ferait la m\u00eame chose, alors vous \u00eates situ\u00e9 avec votre pharmacies en plein milieu de la petite ville \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la beaut\u00e9 de la route la plus fr\u00e9quent\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:06:09) [85%] :\r\nOui, c'est \u00e7a, c'est \u00e7a, on est, en fait, il y a de la qui est une petite commune de 4500 habitants, donc en France, la loi ne vous vous imposez de pharmacies la client\u00e8le suisse neuch\u00e2teloise en particulier repr\u00e9sente quoi, quel pourcentage la la la la client\u00e8le alors je peux pas, je peux pas d\u00e9finir de pourcentage exact, mais ce n'est pas rare. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:06:30) [86%] :\r\nMais vous \u00eates content de proche de la fronti\u00e8re, certes il y a, d'ailleurs il y a des clients suisses me semble -t-il, juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 l\u00e0. \r\nBonjour madame, moi j'monsieur j'\u00e9t\u00e9 tr\u00e8s indiscret parce que j'ai lorgner sur votre portefeuille et votre carte de cr\u00e9dit et je me suis dit -on la voyons de tr\u00e8s loin, que vous veniez de l'autre c\u00f4t\u00e9 de la. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:06:45) [81%] :\r\nEh oui, je viens d'assister \u00e0 la Chaudefond exactement, donc vous avez fait quoi, une dizaine de kilom\u00e8tres \u00e0 peu pr\u00e8s oui tout \u00e0 fait, moi j'ai surtout aussi cher esth\u00e9ticienne ici les prix sont bien moins cher, bien s\u00fbr, et chez le pharmacien, mais chez les pharmaciens, les prix sont donc aussi. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:00) [95%] :\r\nQuand vous prenez des m\u00e9dicaments dans une pharmacie fran\u00e7aise votre assureur suisse vous rembourse. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:04) [81%] :\r\nAlors \u00e7a, je ne fais pas par contre qu'une ordonnance est quand m\u00eame en Suisse, hein, c'est un peu d\u00e9licat maintenant quand m\u00eame de faire avec les assurances en Suisse avec \u00e9t\u00e9 m\u00e9dicaments en France. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:13) [67%] :\r\nEh oui, c'est vrai, alors c'est \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:07:18) [88%] :\r\nLe retour, nous les clients suisses arrive bien s\u00fbr avec des ordonnances suisse qui qui sont valables ici qui sont reconnus, nous les acceptons, parce que je crois que c'est. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:07:26) [83%] :\r\nUne une loi de 1890 qui n'a toujours pas d\u00e9nonc\u00e9s \u00e0 l'\u00e9poque, les pharmacies limitrophes dans le dit ville donc donc vers la fait partie peuvent honorer les ordonnances suisse, je crois que \u00e7a va jusqu'\u00e0 Morteau, le client r\u00e8gle ses produits et la Somme et se fait rembourser dans un 2\u00e8me temps si sa caisse maladie l'accepte. \r\nAlors l\u00e0, l\u00e0, l\u00e0, on a un produit donc qui existe en Suisse et on en France mais le le dosage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:08:00) [87%] :\r\nEt plus fort en Suisse qu'en France, donc il a j'ai tout donn\u00e9, il faudra doubler \u00e7a un pour ton fils, donc je vais l'\u00e9crire sur la bo\u00eete. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:10) [78%] :\r\n\u00e7a arrive souvent ces ces petits probl\u00e8mes ces petites diff\u00e9rences de dosage entre les m\u00e9dicaments suisse et les m\u00e9dicaments fran\u00e7ais alors c'est notre quotidien et puis les noms changent aussi elle ne c'est pas \u00e9vident, vous vous appelez -vous vous concerter parfois vous appelez vous t\u00e9l\u00e9phonez \u00e0 \u00e0 des confr\u00e8res au Locle ou \u00e0 La Chaux-de-Fonds. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:08:30) [86%] :\r\nCompl\u00e8tement en aucun cas on d\u00e9livrera un produit et Ren\u00e9 dont on n'est pas s\u00fbr donc, Fax ou t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 notre confr\u00e8re suisse en cas de doute, moi, je pr\u00e9f\u00e8re ne rien plut\u00f4t que de le mettre en porte-\u00e0-faux la sant\u00e9 du malade, d'abord. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:56) [92%] :\r\nLes pharmacies sans fronti\u00e8re, c'est un reportage de Xavier Bloch au Locle et \u00e0 Villers le Lac, c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, lundi prochain, nous continuerons notre p\u00e9riple le long de la fronti\u00e8re, nous serons en terre genevoise a tonn\u00e9 pour constater qu'une fronti\u00e8re, figurez -vous que \u00e7a s'entretient, nous verrons comment dans le 7\u00e8me \u00e9pisode de cette s\u00e9rie consacr\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Arbez, Alexandre", "role": "patron de l'h\u00f4tel Arbez", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Bloch, Xavier", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "habitants de St-Cergue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6FBD009D-3F85-49FA-B561-7D818C4507D8", "internalArchiveId": "6FBD009D-3F85-49FA-B561-7D818C4507D8", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Bitter, c\u00e9l\u00e8bre liqueur fait l'objet d'une exposition au Mus\u00e9e des Ormonts \u00e0 Vers-l'Eglise : Interview de Mary Claude Busset, conservatrice du Mus\u00e9e des Ormonts, \u00e0 Vers-l'Eglise", "publicationDate": "2012-08-06T00:00:00Z", "summary": "Le bitter figure \u00e0 l'inventaire du patrimoine culinaire suisse. L'\u00e9crivain Jacques Chessex l'avait d\u00e9crite dans son portrait des Vaudois. Elle est cr\u00e9\u00e9e en 1876, \u00e0 Aigle, par Fran\u00e7ois Leyvraz. Son embl\u00e8me : un chamois dress\u00e9. Cette boisson \u00e9tait vant\u00e9e dans une publicit\u00e9.", "durationSec": 165, "genres": ["Reportage"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Vers-l'Eglise"], "thematicThemes": ["liqueur"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-17T00:03:19Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [90%] :\r\nEt en suicide c\u00e9l\u00e8bre liqueur fait l'objet d'une Exposition dans le canton de Vaud Mus\u00e9e des Ormonts \u00e0 vers l'\u00e9glise, le Bitter figure \u00e0 l'inventaire du Patrimoine culinaire suisse, l'\u00e9crivain Jacques chez c'est l'avait d\u00e9crite dans son portrait des Vaudois, elle \u00e9crit en 1876 \u00e0 Aigle par Fran\u00e7ois l\u00e8vera son embl\u00e8me, un chamois dress\u00e9 cette boisson \u00e9tait vant\u00e9e dans une publicit\u00e9 comme l'explique \u00e0 Yves Terrani Marie- Claude Busset, conservatrice du mus\u00e9e des Ormonts. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:32) [77%] :\r\n\u00e0 cela va mal, pas Diablerets un r\u00f4le aux Diablerets. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [82%] :\r\nAlors il est vrai que, depuis la fin des ann\u00e9es 60 70 c'est une liqueur qu'est devenue moins courantes, on pr\u00e9f\u00e9rait boire un petit verre de vin blanc qu'en ap\u00e9ritif, mais disons on continue \u00e0 le fabriquer, il est encore passablement consomm\u00e9 de la vall\u00e9e des Ormonts et dans la r\u00e9gion aussi endroit par jeunes et moins jeunes, qu'il m\u00e9lange souvent avec du Coca-Cola, c'est ce qu'on appelle le Surf c'est une. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:00) [71%] :\r\nSon \u00e9ternel nuit du tombeau les recueillir les pr\u00e9cieuses c'est des plantes alpines et empi\u00e8te un \u00e9lixir de vie de de d\u00e9livrance, il y a permis de conserver la veille \u00e0 la sant\u00e9 et de recouvrer leurs portes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:13) [88%] :\r\nMaintenant, on n'ose plus dire mais c'est vrai qu'\u00e0 l'\u00e9poque on disait qu'il \u00e9tait hygi\u00e9nique non d\u00e9bile, ils ont donn\u00e9 de la vigueur, il \u00e9tait aussi pour la digestion compte les insomnies, v\u00e9ritable m\u00e9dicament miracle et en plus il faisait du bien qu'est -ce qu'on trouve dans votre Exposition consacr\u00e9e \u00e0 cet ap\u00e9ritif alors on trouve en film publicitaire de 1939 on trouve aussi \u00e9norm\u00e9ment d'affiches de publicit\u00e9 des anciennes bouteilles les verres beaucoup d'objets li\u00e9s au Bitter comme les cendriers chaque cabane du Club alpin allait pas qu'avait son fameux thermom\u00e8tre avec le chamois dress\u00e9 et comme cette Exposition \u00e9voque la figure du chamois et du diable, c'est aussi poser la question sur la figure du diable aux Ormonts et aux Diablerets en particulier. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:03) [58%] :\r\nOn pensait, de faire des militaires. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:07) [74%] :\r\nDonc Diablerets \u00e0 allo qui r\u00e9compense et des Alpes est la seule parade Diablerets vous donnera 3. \r\nChamois garantie dans la v\u00e9rit\u00e9 sans ap\u00e9ritif suisse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:25) [97%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:26) [86%] :\r\nVoix de Charles Leblanc Getty sur la bande son de ce fameux film publicitaire tourn\u00e9 en 1939 l'Exposition consacr\u00e9e au Bitter Diablerets se tient au mus\u00e9e des Ormonts \u00e0 vers l'Eglise, dans le canton de Vaud, c'est \u00eatre un sujet dipht\u00e9rie. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Vasarino, Karine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Terrani, Yves", "role": "correspondant RTS Vaud", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Busset, Mary-Claude", "role": "conservatrice du Mus\u00e9e des Ormonts, Vers-l'Eglise", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5BD472F6-E40B-4A12-ACD8-CC5BA623EE33", "internalArchiveId": "5BD472F6-E40B-4A12-ACD8-CC5BA623EE33", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Une plainte p\u00e9nale a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e contre le Cr\u00e9dit Suisse par un employ\u00e9 de la banque : Interview d'Alec Reymond, avocat. - 2. Les donn\u00e9es concernant des collaborateurs des banques donn\u00e9es par les banques aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines sont-elles d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9es aux USA? : Interviews d'Alec Reymond, avocat et de Charles Adams, avocat am\u00e9ricain", "publicationDate": "2012-08-06T00:00:00Z", "summary": "2. Les donn\u00e9es concernant des collaborateurs et transmises par les banques aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines, sont elles d\u00e9j\u00e0 exploit\u00e9es outre Atlantique ? C'est ce que laisse penser un article de \"24 Heures\" et de \"la Tribune de Gen\u00e8ve\". On y apprend que 2 adolescents, fils d'un gestionnaire de fortune, auraient \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s pendant plus de 6 heures dans un a\u00e9roport, notamment concernant les activit\u00e9s de leur p\u00e8re. Ces soup\u00e7ons l\u00e8vent le voile sur une des cons\u00e9quences tr\u00e8s concr\u00e8tes que pourrait avoir cette transmission de nom d'employ\u00e9s, avec une forte limitation de la libert\u00e9 de voyager pour les employ\u00e9s dont le nom a \u00e9t\u00e9 transmis aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines", "durationSec": 720, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Etats-Unis"], "thematicThemes": ["employ\u00e9 de banque", "banque", "proc\u00e9dure judiciaire", "protection des donn\u00e9es"], "thematicPersons": ["Cr\u00e9dit Suisse"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-09-26T15:14:04Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Reymond, Alec", "role": "avocat", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Adams, Charles", "role": "avocat am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Cohen, Alexandra", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 2900, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer BKD9xHQfMR8uWHtjZohMZx3mXABG"}]