[{"meta": {"selfHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=6100&rows=25", "count": 7504, "nextHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=6125&rows=25", "lastHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=7479&rows=25", "previousHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=6075&rows=25", "firstHref": "/broadcasts?minPublicationDate=2012&maxPublicationDate=2012&start=0&rows=25"}, "data": [{"id": "sound-9BC596AB-8133-4849-BB56-27230758FBFB", "internalArchiveId": "9BC596AB-8133-4849-BB56-27230758FBFB", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Vanita : La NASA", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 136, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-05-16T16:06:20Z", "speechToTexts": ["16.05.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [94%] :\r\nSuivant. \r\nQue je suis pas pr\u00eat. \r\nAlors, la Nasa Alba confondre avec la Nasa, l'une pr\u00e9f\u00e9rence sexuelle, c'est l'administration nationale de l'a\u00e9ronautique et de l'espace, moi, la Nasa a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 Washington aux \u00c9tats-Unis en l'an 58 apr\u00e8s J\u00e9sus Christ, maintenant c'est en 1958 moi dans ces parents ayant j'\u00e9tais pas mieux, bref, il faut savoir qu'\u00e0 l'\u00e9poque, les Am\u00e9ricains, puis les Russes qu'ils \u00e9taient en froid appel point qu'on appelait cette p\u00e9riode de la guerre froide, \u00e7a signifie qu'il y a qu'\u00e0 se concurrencer pour tous ceux qui gagnent plus gros tanks plus Pharmaceuticals et meilleur fusil et surtout c'est qui qu'a la plus belle fus\u00e9e pour aller dans l'espace, donc c'est pour \u00e7a que le pr\u00e9sident de l'\u00e9poque, D\u00e9d\u00e9 Heisenberg, il a alors je n'en sais doit \u00e9tudier Azana alors c'est pour \u00e7a que Didier Eisenhower Berg, il a fait construire la Nasa et la Nasa, elle a construit la fus\u00e9e Apollo 13 qui jusque sur la Lune B\u00e9gu\u00e8re et c'est l\u00e0 que je capte pas trop quoi, les mecs, ils passent des ann\u00e9es \u00e0 essayer d'y arriver, voyez \u00e0 b\u00e2tir des fus\u00e9es monstres rapide et entra\u00een\u00e9 des astrologues et une fois qu'ils posent le pied sur la Lune, ils prennent genre de photos Bardarbunga ouais faut comme explique quoi je sais pas moi je n'aurais profit\u00e9 pour visiter un peu pour chercher la plage et tout, mais non, rien du tout, ils ont juste plant\u00e9 un drapeau am\u00e9ricain, histoire de frimer face aux Russes et ils se sont cass\u00e9s les mecs alors avec, au jour d'aujourd'hui, les choses, elles sont plus s\u00e9rieuses, moi il y a plein de robots sur place qui \u00e9tudie le terrain pour voir si les hommes pourraient y habiter quand la terre sera suite et perso, je trouve que c'est vous s\u00e8chement vachement sympa de la part des Am\u00e9ricains de chercher un endroit o\u00f9 on pourrait tous vivre ensemble \u00e0 partir du 22 d\u00e9cembre 2012, en plus, vous savez quoi, ils font \u00e7a gratuitement les mecs quoi chez demander \u00e0 ma m\u00e8re, ciel payer des factures pour la Nasa et elle m'a r\u00e9pondu cessent de raconter des conneries vanitas, donc c'est bien la preuve, quoi, c'est bien la preuve. \r\n"], "program": {"href": "/programs/CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "id": "CB203D6E-6610-4BE8-91E7-4FEAE83A3D5B", "name": "Vanita"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Paccaud, Val\u00e9rie", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Di Marzo, Crystel", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-C04F36F9-C0A0-462F-9DA3-2A339F067B11", "internalArchiveId": "C04F36F9-C0A0-462F-9DA3-2A339F067B11", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Salade russe 118 : Le poisson carnivore", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 190, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-20T16:30:31Z", "speechToTexts": ["20.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [69%] :\r\nNicolas oui 13\u00e8me salade sur l'histoire de la lign\u00e9e de l'\u00c9lys\u00e9e d\u00e9boulonner beaucoup moins froid. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:13) [78%] :\r\nCe jour- l\u00e0, Natacha, plus qu'ailleurs, le travail et pas dans son Champ de patates, car c'\u00e9tait la sympathie. \r\nElle de ce jour f\u00e9ri\u00e9 en se reposant aux c\u00f4t\u00e9s des pays tiers, sa grand- m\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:33) [65%] :\r\nPapa, papa, jeunes arm\u00e9s avec mes orteils en \u00e9ventail Ali. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:39) [70%] :\r\nC'est alors que la porte l'il y a bien s\u00fbr pris sur Anatolie des CAF. \r\nLa ville, propri\u00e9taire terrien Su\u00e8de \u00e0 grosses gouttes, et semblait avoir vu un loup Transsib\u00e9rien : c'est une catastrophe vous de du. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:58) [86%] :\r\nJ'ai invit\u00e9 les huiles du parti pour f\u00eater la Saint-Petersbourg, lieu de mon \u00e9vier bouch\u00e9, il menace d'exploser. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:05) [76%] :\r\n\u00e0 voir, il faut aller chercher un plan. \r\nAvec ce serait plus facile d'\u00e9radiquer la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:15) [67%] :\r\nEnfin, dans le monde oui bonsoir je suis fini moi quand y les fous du du, du, du, on y a -t-il une solution et les plages Fonquernie des grands moyens, les poissons carnivores et de Laurent non. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:36) [66%] :\r\nUne envol\u00e9e dans le tuyau de l'\u00c9lys\u00e9e Guilbault sera tous les d\u00e9put\u00e9s ce qu'elle a beau japonaise alors p\u00eacher mais. \r\nOui, je vais plonger mon gros orteil dans l'eau et j'attendrai qu'ils mordent \u00e0 l'hame\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:01) [87%] :\r\n12 heures plus tard, Pepsi a plong\u00e9 son orteil dans l'eau et en poisson carnivore du Grand Nord ne tarda pas \u00e0 y planter Sicre. \r\nLa bouff\u00e9e d'accord oui, tout est sur son dos et r\u00e8gles nous il passait le poisson carnivore dans les. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:22) [64%] :\r\nLa valeur point. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:30) [67%] :\r\nJe crois que, voil\u00e0 les billets des poches. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:33) [75%] :\r\nPour pour le monsieur, je vous offre ce point qui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:42) [81%] :\r\nAu poisson carnivore Natacha s'est dit que ce jour \u00e9tait une victoire de plus sur la vie, car m\u00eame s'ils sont -elles \u00e9gouts au moins il avait du go\u00fbt et elle mythe a pleur\u00e9 de joie. \r\nDemain est un autre jour, peut-\u00eatre, plus dur encore salade vraiment. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:03) [92%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "id": "2D74C578-D842-4FA6-820C-437688F83B0D", "name": "Salade russe"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Scheurer, Laurence", "role": "collaboratrice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-F4AD34DD-1C9D-427B-ADA4-224FEAC2FC65", "internalArchiveId": "F4AD34DD-1C9D-427B-ADA4-224FEAC2FC65", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Actualit\u00e9 litt\u00e9raire : Daniel Pennac \u00ab Journal d'un corps \u00bb (Ed. Gallimard, 2012), St\u00e9phanie Polack \u00ab Comme un fr\u00e8re \u00bb (Ed. Stock, 2012), Jean-Fran\u00e7ois Haas \u00ab Le chemin sauvage \u00bb (Ed. du   Seuil, 2012), Juan Mars\u00e9 \u00ab Calligraphie des r\u00eaves \u00bb (Ed. Christian Bourgois, 2012)", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "summary": "Les coups de c\u0153ur des critiques : Sylvie Tanette : Milena Agus \u00ab La comtesse de ricotta \u00bb (Ed. Liana Levi, 2012).", "durationSec": 3199, "genres": ["D\u00e9bat"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["critique litt\u00e9raire", "litt\u00e9rature"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-06-21T14:33:03Z", "speechToTexts": ["21.06.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:07) [95%] :\r\nVous entrez en zone critique Christine Gonzales avec vous, bonjour \u00e0 tous, nous sommes ensemble, une heure durant, pour d\u00e9battre de l'actualit\u00e9 litt\u00e9raire, soyez les bienvenus. \r\nEt : et si les \u00e9crivains \u00e9taient avant tout des d\u00e9fricheurs de l'intime, un intime qu'il tourne et retourne pour mieux la ramener \u00e0 la lumi\u00e8re, les 4 morts dont nous vous parlerons aujourd'hui ont cela en commun : ils d\u00e9voilent leurs auteurs, quoi de plus intime que notre corps corps que l'on exhibe ou que l'on cache dans le dernier roman de Daniel Pennac, sous forme de journal, le narrateur s'observe sous toutes ses coutures sans g\u00eane et sans tabou, autre sph\u00e8re intime, la famille dans son roman comme un fr\u00e8re, l'auteur fran\u00e7aise St\u00e9phanie Polack nous fait p\u00e9n\u00e9trer dans son inconscient familial en nous racontant l'histoire de son oncle condamn\u00e9 \u00e0 mort Jean-Fran\u00e7ois Haas lui nous ouvre quelques portes de ses souvenirs, il nous raconte \u00e0 l'aide de la fiction, la campagne fribourgeoise de l'apr\u00e8s- guerre sont celles dont il a fait son terrain de jeu privil\u00e9gi\u00e9 avec ses camarades italiens enfin calligraphie des r\u00eaves de l'auteur espagnol Juan Mars\u00e9 dessine les rues de Barcelone, o\u00f9 un enfant r\u00eavait secr\u00e8tement de devenir un artiste, un grand pianiste ou qui sait, peut-\u00eatre un \u00e9crivain pour d\u00e9battre autour de ces quelques sorties j'accueille le Nord sous les airs du temps bonjour si l'\u00c9tat n'de se passe de bonjour Sylvie et puis c'est sa premi\u00e8re en zone critique Jean-Luc Wenger, journaliste de L'Express et L'Impartial bienvenue Jean-Luc avant de commencer les d\u00e9bats, j'aimerais vous parle, qu'on parle d'un d'un site internet que j'ai d\u00e9couvert et qui, je dois l'avouer m'a fait beaucoup rire composite s'inqui\u00e8te site canadien qui vous permet de mettre un visage sur les personnages du roman que vous \u00eates en train de lire alors vous ins\u00e9rez quelques donn\u00e9es sur le personnage en question et s'affiche ensuite son portrait robot, un portrait, donc si vous voulez voir \u00e0 quoi ressemblent et ma Bovary Swann ou Julien Sorel tenter le coup, c'est rigolo, mais c'est en anglais un uniquement \u00e0 l'honneur sur alors qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de, de, de la photo de ma Bovary. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:02:06) [88%] :\r\nSeraient libre, il faut le diff\u00e9rait horrible et c'est vraiment, mais ce site a le m\u00e9rite quand m\u00eame de de poser la question de l'apparence des personnages qui est pas compl\u00e8tement anodine, parce que quand on y pense, enfin, j'ai pens\u00e9 du coup puisque vous m\u00eame vous aviez pr\u00e9par\u00e9 \u00e0 cette question et et je trouve que c'est une une question qui finalement ne se pose. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:02:26) [87%] :\r\nPas c'est assez \u00e9tonnant, mais le personnage est un \u00eatre qui n'a pas besoin en r\u00e9alit\u00e9 d'une apparence d\u00e9fini compl\u00e8tement fix\u00e9 tout c'est un \u00eatre de papier de mots et son incertitude devant l'incertitude quant \u00e0 son physique est tr\u00e8s est tr\u00e8s productifs, puisque c'est ce qui permet que \u00e7a marche, quoi, c'est, c'est au fond un personnage, c'est une partie d'un d'une m\u00e9canique qui est le texte et \u00e7a veut pas dire qu'il va manquer d'\u00e9paisseur, mais son apparence, je crois que c'est pas la question. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:02:50) [88%] :\r\nEt vous Jean-Luc Wenger, est-ce que vous imaginez -vous visage, vous les voyez les visages de vos personnages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:55) [90%] :\r\nAlors \u00e7a m'arriver, j'ai aussi d\u00fb y r\u00e9fl\u00e9chir pour pr\u00e9parer l'\u00e9mission, j'ai le souvenir tr\u00e8s pr\u00e9cis par exemple de Gervaise dans l'Assommoir de Zola parce que j'ai \u00e0 14 ans certainement le texte de Zola si pr\u00e9cis que que je n'a suivi visualiser maintenant apr\u00e8s coup on ayant relu, je me rends compte que j'avais, j'ignorais totalement ce que provoquait les ravages de l'alcoolisme, qui avait un visage tr\u00e8s tr\u00e8s clich\u00e9, c'est un petit peu ce qu'on retrouve sur ce site, en fait c'\u00e9tait mauvais Portrait-robot de la police. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:03:21) [83%] :\r\n\u00e7a c'est rat\u00e9 quand m\u00eame falloir conna\u00eetre si vite Annette je vous envoyez -le par Mail le lien internet mais r\u00e9pondu qui leur pass\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:03:29) [84%] :\r\n\u00e9pouvantable ces visages c'est pas, c'est pas des visages humains acquis \u00e9pouvantable que \u00e7a d\u00e9signe des personnages de roman ou autre chose du saucisson vraiment tr\u00e8s mauvais varie non mais c'est vrai, moi quand je lis, j'ai plut\u00f4t des des allures que des visages pr\u00e9cis, enfin j'ai oui j'ai plus des gestes de personnages que je vois le corps plut\u00f4t que le visage mais on a tout ce nom personnage intime et enfin, pour moi, la meilleure preuve, c'est que quand un un livre adapt\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cran, g\u00e9n\u00e9ralement supporte pas, c'est vrai, c'est tr\u00e8s excessif alors voir le film, bah oui, parce que le personnage, on a en t\u00eate, il est \u00e0 nous et quand m\u00eame coup de jeune gardien com\u00e9dien faut vraiment que le com\u00e9dien soit tr\u00e8s fort pour qu'on accepte son interpr\u00e9tation. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:07) [89%] :\r\nMais bon, c'est rigolo parce qu'en y pensant je j'ai pas de visage pr\u00e9cis j'en discute avec le coproducteur d'entre les lignes, Jean-Marie F\u00e9lix complet d'une disait alors moi j'ai dans mes personnages dans ma t\u00eate, ils sont tous tr\u00e8s beau. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:04:19) [92%] :\r\n\u00e0 moins que plus l'homme \u00e0 moins que on stipule fi\u00e8rement que le le le personnage soit est toujours tr\u00e8s beau et c'est un des probl\u00e8mes du portrait robot, ce qu'ils ont tous l'air de repris de justice. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:32) [88%] :\r\nMais que par la police, donc c'est comme si petite ma Bovary ben c'est l'heure d'une on dirait Calamity Jane. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:39) [88%] :\r\nDonc je trouve qu'quelque chose qui \u00e9volue au long du roman et notre lecture de notre rapport, donc on on cr\u00e9e une quelque chose qui n'existe pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:04:49) [85%] :\r\nSinon, quelqu'un m'a dit aussi, et \u00e7a m'a fait beaucoup rire que quand elle, elle lisait ne voyait qu'elle, le fait que ce soit un narrateur homme ou gar\u00e7ons c'est toujours son visage qui appara\u00eet, sachant que \u00e7a raconte beaucoup non sur sur notre nous en tant que lecteur et nous dans la. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:05:04) [91%] :\r\nFinalement, je pense que c'est pr\u00e9cis\u00e9ment l'enjeu de la lecture, c'est cette cr\u00e9a cette part de cr\u00e9ation qui est la n\u00f4tre quoi est -ce qu'on y met le on a le droit de cr\u00e9er personnages quand on dit je crois avec l'aide de l'auteur et c'est \u00e7a qui est \u00e0 la fois myst\u00e9rieux, magnifique. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:17) [90%] :\r\nPour les auditeurs, que cela amuserait nous mettrons ce site internet dont nous parlons en lien sur la page de l'\u00e9mission Zone critique, c'est un nouveau site Internet maintenant que la RTS ce elle est donc c'est RTS Point CH barres oblique zone critique voil\u00e0 d\u00e9butons les d\u00e9bats avec le num\u00e9ro un des ventes en France, ce Journal d'un corps de Daniel Pennac, de l'\u00e2ge de 12 ans \u00e0 8 ans de 7 ans, le narrateur tient sans pudeur le journal intime de son corps, d\u00e9crivant chaque sensation chaque m\u00e9canique chaque plaisir et d\u00e9plaisir l'\u00e9criture de ce curieux journal d\u00e9bute lorsqu'un enfant est attach\u00e9e autour d'un arbre par ses copains, effray\u00e9s par la perspective de finir d\u00e9vor\u00e9e par les fourmis, le corps se d\u00e9charge, rappelant \u00e0 l'enfant honteux que son enveloppe \u00e0 une existence le narrateur d\u00e9cide alors de tout raconter, tout, tout, tout dans le d\u00e9tail, sans aucun tabou et voici donc le lecteur plong\u00e9e au coeur de cette intimit\u00e9 observant jour apr\u00e8s jour le corps dans son \u00e9volution clinique un corps en pleine sant\u00e9 ou malade jeune, puis vieux de la tuyauterie des entrailles au curage nez l'explorateur Daniel Pennac nous prouve que le corps n'a rien d'inconvenant Jean-Michel Mayer, nous fait d\u00e9couvrir quelques courts extraits de ce journal d'un corps. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:06:31) [94%] :\r\nMercredi 18 novembre 1936 je veux \u00e9crire le journal de mon corps, parce que tout le monde parle d'autre chose. \r\n13 ans 1 mois 8 jours. \r\nJeudi 10 janvier 1974 si je devais rendre ce journal public je le destine raid \u00e0 bord aux femmes. \r\nEn retour, j'aimerais lire le journal, qu'une femme aurait tenu de son histoire, de lever un coin du minist\u00e8re. \r\nEn quoi consiste le myst\u00e8re en ceci par exemple qu'un homme ignore tout de ce que ressentent une femme quant au volume et au poids de ses seins. \r\nEt que les femmes ne savent rien de ce que ressentent les hommes quant \u00e0 l'encombrement, de leur sexe. \r\n50 ans et 3 mois. \r\nLundi 26 juillet 2010. \r\nNous sommes jusqu'au bout, l'enfant de notre corps. \r\nUn enfant d\u00e9concert\u00e9. \r\n80 6 en 9 mois, 16 jours. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:48) [92%] :\r\nJournal d'un corps de Daniel Pennac, publi\u00e9 chez Gallimard un immense succ\u00e8s de librairie pressenti par l'\u00e9diteur qui a tir\u00e9 \u00e0 120000 exemplaires d'embl\u00e9e Jean-Luc Wenger, vous \u00eates seul, le seul homme autour de cette table de zone critique alors est -ce que ce journal d'un homme, le corps d'un homme vous a convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:08:07) [87%] :\r\nPas tout \u00e0 fait moi je, je suis rest\u00e9 sur une promesse non tenue en fait le 4\u00e8me de couverture nous propose une visite d'un jardin secret et tr\u00e8s honn\u00eatement, alors peut-\u00eatre parce que je suis un homme mais j'ai appris assez peu de choses alors c'\u00e9tait pas forc\u00e9ment le but mais on promet aussi que j'ai fait beaucoup rire, j'ai tr\u00e8s peur, il en fait, je trouve que c'est assez clinique assez froid, moi je suis franchement restez a vraiment une forte distance de ce jardin secret, il y a quelques passages qui o\u00f9 je me retrouve compl\u00e8tement le le corps ch\u00e9tif et bouffon et blanc de l'enfant qui, qui se compare avec la la page anatomique du Larousse, qui l'a d\u00e9coup\u00e9 et qui fait du sport, qui commence \u00e0 faire des l\u00e0 je me retrouve absolument apr\u00e8s je trouve que quand il y a, il revient syst\u00e9matiquement \u00e0 l'enfant beaucoup de peine \u00e0 parler de son corps malade son corps qui vieillit et que ce soit par le biais de ses petits-enfants ou de ses propres souvenirs \u00e0 lui, il revient toujours dans l'enfance et je reviens un petit peu cette fin o\u00f9 o\u00f9 il va pas jusqu'au bout, finalement, on nous avait promis qu'il y irait vraiment jusqu'au bout, il y a beaucoup trop donner de \u00e7a c'est scatologique, \u00e7a va \u00eatre rigolo, mais en m\u00eame temps \u00e7a reste en tout cas on peut -il Hersant, on a tous v\u00e9cu \u00e7a et bon, c'est une histoire de balayer des toilettes, moi \u00e7a me passionne pas puisque 5 j'vraiment rester en dehors de de de ce roman aussi peut-\u00eatre parce que je dis lu rapidement et apr\u00e8s ce qu'on a un co\u00fbt, oui, je pense que \u00e7a devrait se lire comme il a \u00e9t\u00e9 \u00e9crit, c'est-\u00e0-dire comme un journal par tranche, c'est un petit peu d\u00e9bord\u00e9 par toutes ces crottes de nez. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:09:29) [90%] :\r\nCe genre de choses une promesse non tenue pour Jean-Luc Wenger -ce que c'\u00e9tait votre cas c'est vite Annette. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:09:34) [90%] :\r\nNon seulement c'est pas tout \u00e0 fait la m\u00eame lecture que Jean-Luc, je suis assez d'accord avec lui, c'est vrai que la la 2\u00e8me partie, c'est-\u00e0-dire le corps vieillissant et \u00e0 mon avis moins r\u00e9ussie que la toute premi\u00e8re partie, c'est-\u00e0-dire l'enfant le corps qui se transforme qui \u00e9volue la pubert\u00e9, la d\u00e9couvert la sexualit\u00e9, il y a eu une dynamique \u00e0 ce moment -l\u00e0 qui qui m'int\u00e9resse, mais ce que j'aime bien, c'est cette id\u00e9e qu'il a eu mais c'est marrant je meure, finalement, je me souviens tr\u00e8s peu de tout ce qui tourne autour du corps, j'ai peut-\u00eatre mal lu, mais ce qui me frappe, c'est cette description d'une famille en France depuis l'avant- guerre jusque jusqu'\u00e0 aujourd'hui, et \u00e7a je trouve que c'est tr\u00e8s r\u00e9ussi, plut\u00f4t que de nous faire une saga classique du du utiliser le corps pour nous parler, alors quand il est enfant, il est avec son p\u00e8re qui qui rescap\u00e9s de la guerre de 14 et qui se meurt, qui est malade, on raconte \u00e7a avec sa m\u00e8re, qui est extr\u00eamement rigide, on est encore dans une France presque 19\u00e8me si\u00e8cle en ce moment -l\u00e0, dans la structure familiale et puis cet homme va conna\u00eetre la guerre et la r\u00e9sistance, on a tous ses amis, toute cette ambiance euphorique de l'apr\u00e8s- guerre, et puis apr\u00e8s il se Marie et puis l\u00e0, ses enfants qui, ses relations avec les petits-enfants, il y a des personnages magnifiques, j'aime beaucoup le petit-fils qui s'appelle Gr\u00e9goire o\u00f9 l\u00e0, on va pas raconter ce qui se passe, \u00e7a serait dommage, mais il y a une relation entre le grand- p\u00e8re, qui est devenu entre- temps diplomates ou chercheurs, on sait pas tr\u00e8s bien, bonsoir monsieur tr\u00e8s distingu\u00e9 et ce petit-fils un petit peu fort farfelu mais tr\u00e8s intelligent et le grand- p\u00e8re rep\u00e8re tr\u00e8s vite ce petit gar\u00e7on exceptionnel, moi je trouve qu'il y a des choses tr\u00e8s tr\u00e8s belle dans ce livre, m\u00eame si je suis d'accord avec Jean-Luc, \u00e0 la fin \u00e7a il y a des choses qui Virenque pour proc\u00e9der, on a un petit peu marre de ces chapitres courts qui se qui se succ\u00e8dent et j'adore l'index de la fin ou cite un petit dictionnaire de tout ce qu'on a trouv\u00e9 dans le lit, \u00e7a c'est vraiment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:11) [85%] :\r\nDonc si je vous comprends bien, Sylvie le corps pr\u00e9texte \u00e0 d'autres histoires elle je sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:17) [90%] :\r\nOtages cette analyse ses analyses, ce qu'on va compl\u00e8tement \u00e0 la porte de ce corps, moi j'ai pas pas rentrer dans ce corps et j'ai trouv\u00e9 que c'\u00e9tait tr\u00e8s tr\u00e8s fabriqu\u00e9, je trouve que c'est une bonne id\u00e9e, parler du corps, pourquoi pas, \u00e0 quoi franchement mais je pense qu'il faudrait inventer pour le faire, un langage propre au corps, enfin il y a quand m\u00eame toute la m\u00e9decine existe enfin il y a, il y a des mots pour parler du corps et je trouve qu'on en a tr\u00e8s tr\u00e8s peu, il y a peu d'invention, moi je suis une femme mais comme Jean-Luc j'ai appris assez peu d'chose quoi et puis alors, je me suis compl\u00e8tement J'\u00e9tais vraiment tr\u00e8s surprise par exemple que l'affaire de se raser, qui me para\u00eet quand m\u00eame une chose importante, tr\u00e8s jeune quand m\u00eame appara\u00eet quand il a attendez que je sois pr\u00e9cis 50 ont 3 mois, les 26 jours alors l\u00e0 je me dis maintenant quand m\u00eame son truc tr\u00e8s fabriqu\u00e9, je trouve que c'est alors, et cet enfant qui a 12 ans 11 12 ans qui \u00e9crit d\u00e9j\u00e0 comme un livre, alors bon, il explique que son p\u00e8re l'a \u00e9duqu\u00e9 etc mais moi j'arrivais pas \u00e0 y croire vraiment et alors ce qui m'a d\u00e9rang\u00e9, c'est que je n'arrivais pas rentrer dans cette fiction jouer tout le temps, Pennac alors l\u00e0, voil\u00e0, pour le coup, j'avais fait un personnage en face de moi qui \u00e9tais Daniel Pennac et je n'arrivais pas \u00e0 penser que c'\u00e9tait un personnage de fiction et j'ai trouv\u00e9 alors contrairement \u00e0 vous, peut-\u00eatre, j'ai trouv\u00e9 que finalement quand il se projeter dans la tr\u00e8s grande vieillesse, il y avait quelque chose qui \u00e9tait un peu plus fort peut-\u00eatre que que dans les petits mots comme \u00e7a qui nous raconte quoi auparavant en effet beaucoup de creux donn\u00e9 pas mal de scatologie moi je j'ai, je suis rest\u00e9 un peu vraiment rester \u00e0 la porte de ce corps en regardant un peu en surface et en regrettant qu'un projet qui assez beau n'est pas trouv\u00e9 une sorte de Voipreux pourquoi parce que peut-\u00eatre que je sais pas si Pennac, c'est son truc, mais quelqu'un d'autre, peut-\u00eatre pour r\u00e9inventer une politique du corps vraiment nous parler, parce que c'est quand m\u00eame, en effet, un lieu qui est pas tellement regarder explorer parcourus par la litt\u00e9rature, \u00e0 certains \u00e9gards. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:13:06) [85%] :\r\nC'est vrai que le contrat et pas tellement tenu, c'est-\u00e0-dire qu'on est pas dans une description sans pudeur et vraiment profonde de ce qu'est son corps, c'est super, c'est pas \u00e7a qu'il fait, donc c'est l\u00e0 dessus, la Cor\u00e9e mais \u00e7a tient sur le plan litt\u00e9raire, je vous \u00e9coute, c'est vital, mais \u00e7a ne raconter choses que c'est un bon livre, quoi, encore une fois, moi c'est pas, c'est pas le corps qui m'a qui m'a int\u00e9ress\u00e9, c'est tout ce qu'il racontent d'autres et ce fil rouge, voil\u00e0, moi je l'ai vu seulement comme un fil rouge et \u00e7a m'a int\u00e9ress\u00e9 de de lire la vie de cet homme \u00e0 travers \u00e7a, c'est vrai, les histoires du corps sont finalement peu int\u00e9ressant donc si d'accord, le contrat il est pas. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:37) [85%] :\r\nC'est vrai qu'on y retrouve la famille c'est tr\u00e8s cher \u00e0 la saga Malauss\u00e8ne etc, mais moi j'ai le souvenir de, de, de familles subversive qui vraiment d\u00e9baptis\u00e9 tout pile assez c'est assez convenues, assez sage, en fait, il faut attendre ce qu'il soit tr\u00e8s vieux et qu'il a une poche urinaire quand il va dans magasin de sport pour qu'ils fassent vraiment une grosse b\u00eatise, et \u00e7a c'est rigolo, mais tout le reste c'est assez attendu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:13:59) [85%] :\r\nTout \u00e7a repose un peu sur le savoir- faire de Pennac quoi, qui est, qui est, qui a, qui a voil\u00e0, il a du m\u00e9tier, quoi, donc il sait vous nous men\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin, \u00e7a \u00e7a \u00e7a marche, mais moi j'\u00e9tais pas tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par cette il s'. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:09) [89%] :\r\nVoir parce que je trouve int\u00e9ressant et je trouve que les livres pr\u00eate peu \u00e0 cette r\u00e9flexion -l\u00e0, c'est quel est le lien entre moi et mon corps. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:19) [85%] :\r\nOui, mais il va pas tr\u00e8s loin, \u00e7a c'est clair. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:14:21) [88%] :\r\nOui, absolument, mais il biffe l'\u00e9motionnel compl\u00e8tement ou pas du tout. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:14:26) [91%] :\r\nNon mais, encore une fois, il a, il a peut-\u00eatre trop de pudeur pour Daniel Pennac en tant qu'auteur pour aborder le sujet comme \u00e7a, bon. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:14:33) [85%] :\r\nIl y a aussi un personnage qui est cens\u00e9 \u00eatre pilier sa femme Mona puisque c'est quand m\u00eame qui, qui le suit tout au long du r\u00e9cit et on sait absolument pas, alors l\u00e0 on s'est vraiment aucun visage, en tout cas pas moi elle existe quasiment pas, on sait jusque -l\u00e0 parfaite qu'elle est belle, mais c'est \u00e0 peu pr\u00e8s tout et je crois peu regrettable c'est comme quelqu'un qui vit ici \u00e0 quelqu'un qui vit dans son intimit\u00e9, c'est sa femme \u00e9lanc\u00e9e rien dire. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:14:52) [79%] :\r\nC'est assez caricatural, je trouve ces personnages, moi je trouve un peu typ\u00e9 comme \u00e7a un peu et h\u00e9 oui, encore une fois, moi je vais pas rentrer dans ce corps. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:15:03) [89%] :\r\nJe vous sens assez d\u00e9\u00e7u, c'est vrai que \u00e7a, c'est un succ\u00e8s de librairie comme quoi \u00e7a ne veut absolument rien dire, c'est ici en ont rien oui oui. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:15:11) [92%] :\r\nSucc\u00e8s de librairie, parce que c'est vrai qu'on se plonge 2 ans moi je trouve assez sympathiques, encore une fois cette cette saga familiale, donc je comprends assez que \u00e7a marche. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:18) [90%] :\r\nOui, puis on l'attendait Pennac inscrit 4 ans qui n'avait rien qu'il n'avait rien \u00e9crit, alors je rappelle une et voil\u00e0 le titre de ce roman, Journal d'un corps, publi\u00e9 aux \u00e9ditions Gallimard, vous pouvez pas le rater, hein, Edin partout en vitrine et c'est souvent d'ailleurs un un coup de coeur des des libraires, \u00e9voquons maintenant le roman de St\u00e9phanie Polack comme un fr\u00e8re, paru aux \u00e9ditions Stock, dans la vie comme dans ce roman, l'auteur est la ni\u00e8ce de Jacques Faiche, ce jeune homme de 27 ans, guillotin\u00e9 en 1957 pour avoir avoir tu\u00e9 un policier lors d'un braquages Jacques Faiche n'\u00e9tait pourtant pas un sale type, au contraire, un jeune homme plut\u00f4t r\u00e9serv\u00e9 gentil s\u00e9duisant, c'est pour s'acheter un bateau qu'il a voulu jouer au gangster la narratrice Diane, ni\u00e8ce de Jacques Fesch le raconte et se raconte par diverses instances narrative, jonglant entre le je et le elle, comme pour raconter ce qui la rapproche de son oncle, et les 5 d\u00e9cennies qui l'\u00e9loigne de lui autant d'allers-retours que de jeux de miroirs puisqu'\u00e0 force d'entrer en r\u00e9sonance dompter l'inconscient familial Jacques Faiche devient comme un fr\u00e8re Sandra Korol nous lit un extrait de ce roman. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:29) [95%] :\r\nJe ne sais pas si on peut dire que tu souffres. \r\nQui ne souffre pas, \u00e0 proprement parler. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:16:34) [83%] :\r\nTu t'ennuies crier. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:16:36) [77%] :\r\nPlus rien de Tamim sino- lider de faire ces braquages. \r\nPour le reste, tu avances dans la vie \u00e0 24 ans comme on traverse un lac, le temps passe et il semble en fait que tu ne souffre pas quand m\u00eame tes chances de souffrir, se sont \u00e9puis\u00e9s, m\u00eame la souffrance ne trouve plus en toi, aucune place aux rumeurs qui en cr\u00e8ve tout en mollesse en fadeur d\u00e9j\u00e0 de ton vivant j'actuel dans ta beaut\u00e9 Astral purement de poussi\u00e8re duty-free personnel voir tu disparais cet homme, dont j'observe les tr\u00e8s sur de vieilles photos de famille Jacques Faiche a fait un casse, il a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 mort, il voulait s'acheter un bateau. \r\nQui est cet homme difficile \u00e0 d\u00e9terminer, on l'a dit, un dandy, un malfrat un immature, on a dit un arrogant \u00e0 Narcisse une chiffre molle, on a dit un inconscient, un r\u00eave, un enfant. \r\nOn a dit \u00e0 coureurs un flambeur, un peu paum\u00e9e, on l'a dit un gosse de riche, en mer de un salaud, on a dit un pauvre type. \r\nOn a dit, un monstre de froideur et de cynisme on a ex\u00e9cut\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:56) [91%] :\r\nComme un fr\u00e8re de St\u00e9phanie Polack publi\u00e9e aux \u00e9ditions Stock si vite Annette c'est fou en ce moment le nombres de 2 romans qui paraissent par rapport \u00e0 des \u00e0 des faits divers, on parlait notamment de l'Austria de g\u00e9rer, R\u00e9gis Jauffret, on a parl\u00e9 il y a 2 semaines de Claire Castillon avec les merveilles. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:18:16) [85%] :\r\nVoil\u00e0, arr\u00eat\u00e9 en parler au pouvoir et \u00e0 chaque fois, l'exercice de Style tr\u00e8s diff\u00e9rent, la St\u00e9phanie Polack rend litt\u00e9raire, une histoire familiale alors qu'est -ce que vous en avait. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:18:24) [88%] :\r\nConseil en tout cas moi je suis, je suis tr\u00e8s partag\u00e9 et m\u00eame assez d\u00e9\u00e7u par ce par ce bouquin, c'est-\u00e0-dire que tout ce qui concerne l'enqu\u00eate int\u00e9resse bien, je trouve qu'il y a de tr\u00e8s belles pages d'abord cette histoire est vraiment int\u00e9ressante, c'est c'est pas \u00e7a, vous avez dit ce sont nom c'est son oncle par alliance, c'est-\u00e0-dire le mari sa tante de s'attendent de la soeur de son p\u00e8re Sylvain compris voil\u00e0 donc cette histoire d'un jeune homme de tr\u00e8s bonne famille qui fait un braquages pour s'acheter un bateau et ce jeune homme, petit \u00e0 petit on apprend qu'il rate consciencieusement tout ce qu'il fait l\u00e0 vraiment pour mission de rater sa vie quoi, jusqu'\u00e0 \u00eatre condamn\u00e9 \u00e0 mort, ce qui est quand m\u00eame bon, voil\u00e0, \u00e7a je trouve \u00e7a vraiment passionnant et j'aime bien la fa\u00e7on dont elle m\u00e8ne cette qu\u00eate, c'est-\u00e0-dire que, petit \u00e0 petit, elle s'approche du personnage en nous donnant des d\u00e9tails qui disent beaucoup, par exemple, nous dit est all\u00e9 faire le Braquage \u00e0 bord d'une voiture quelle \u00e9tait cette voiture c'\u00e9tait la sienne qualit\u00e9 c'est comment il avait achet\u00e9 sa m\u00e8re lui a donn\u00e9 de l'argent pour qu'ils fonde une soci\u00e9t\u00e9, il a utilis\u00e9 l'argent pour s'acheter une voiture et qu'est -ce que c'est cette voiture c'\u00e9tait la voiture de Brigitte Bardot, c'est-\u00e0-dire il sait m\u00eame pas acheter une voiture qui puisse impressionn\u00e9 tout le monde, il s'acheter une voiture, dominer compl\u00e8tement ridicule, une esp\u00e8ce de voitures de sport, la voiture de Brigitte Bardot \u00e9tait dit \u00e7a a toutes sortes d'images qui nous viennent en t\u00eate, c'est les ann\u00e9es 50 voil\u00e0 donc voil\u00e0, quand elle veut quand elle a ce genre de phrase et ce type d'enqu\u00eate, moi je trouve qu'elle est tr\u00e8s tr\u00e8s fort, St\u00e9phanie Polack, sauf que \u00e7a va pas tr\u00e8s loin, j'aurais bien aim\u00e9 que l'enqu\u00eate un peu plus d\u00e9j\u00e0 dans sa famille, et \u00e7a \u00e7a elle s'arr\u00eate. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:19:52) [88%] :\r\nElle n'a pas faire elles pass\u00e9 les articles de presse sur les ordonnances du tribunal. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:19:58) [90%] :\r\nMais m\u00eame l\u00e0, \u00e7a va pas tr\u00e8s loin d'un plat nous dit une source tr\u00e8s impliqu\u00e9e, qui moi m'a beaucoup int\u00e9ress\u00e9, c'est qu'elle dit que dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, le milieu des ann\u00e9es 50 ans, n\u00e9 en 54 il y a pas mal de faits divers \u00e9pouvantable qui sont perp\u00e9tr\u00e9s par des jeunes hommes de bonne famille, comme s'il avait donc o\u00f9 une jeunesse qui se cherche, on est moins de 10 ans apr\u00e8s la fin de la guerre, il est dans un milieu catholique et antis\u00e9mites extr\u00eamement riche, donc on se dit : mais pendant la guerre, finalement l'occupation Ils ont plut\u00f4t bien v\u00e9cu probablement, m\u00eame si c'\u00e9tait bon on d\u00e9pass\u00e9 les collabos, c'est pas \u00e7a, mais finalement entre 36 et le Front populaire et l'arriv\u00e9e des Allemands ils ont probablement vu d'un tr\u00e8s bon oeil l'arriv\u00e9e des nazis, donc on a d\u00fb \u00e9lever ses enfants dans une certaine id\u00e9ologie, c'est la fin de la guerre en plus les \u00e9lus comme \u00e7a en tout cas officiellement et ces jeunes gens se cherchent, ils savent o\u00f9 ils sont visiblement mais une fois qu'elle a dit \u00e7a, finalement, elle creuse pas beaucoup, je dirais, elle va pas tr\u00e8s bien, elle va pas chercher tr\u00e8s, tr\u00e8s loin donc ni dans sa famille dans les archives publiques donc cette enqu\u00eate, elle tourne court et pourquoi, parce que cette enqu\u00eate n'est qu'un pr\u00e9texte, ce St\u00e9phanie Polack pour parler d'elle, et alors l\u00e0, on a des pages enti\u00e8res d'une autofiction \u00e0 La Parisienne qui me fascine assez vite ou on part du Stars amoureuses soi -m\u00eame est un sujet int\u00e9ressant parfois, pourquoi pas, oui, \u00e7a peut l'\u00eatre, l\u00e0 il y a une esp\u00e8ce de complaisance \u00e0 se regarder vivre, on apprend qu'elle adore d\u00eener dans les restoroute bond\u00e9 pages comme \u00e7a, je me serais pass\u00e9 la la description de la des Yvelines o\u00f9 je suis pas avant, voil\u00e0, et l\u00e0 on est dans des pages avec \u00e9videmment les s\u00e9ances chez le psy, les amours, la finance, qui est tr\u00e8s tendance \u00e0 Paris en 3 on a parl\u00e9 de dans tout \u00e7a moi franchement je j'ai tr\u00e8s aimerait qu'elle se remette \u00e0 cette enqu\u00eate et qu'on nous voie parle un peu de cette France des ann\u00e9es 50 que je connais pas et puis c'est un milieu que je connais pas, qui m'int\u00e9resse voil\u00e0 donc voil\u00e0, je suis tr\u00e8s partag\u00e9 sur ce bouquin, je garde l'enqu\u00eate et je jette le reste. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:21:48) [88%] :\r\nEt le Nord Sulzer moi tout \u00e0 fait la m\u00eame chose, je trouve que le fait divers formidables qu'en effet, l'enqu\u00eate va pas assez loin et qu'on faudrait vraiment divis\u00e9 sa par 2, voire 3, voire 4 parce que vraiment tout ce qui est de la de de son esp\u00e8ce, en effet, d'autofiction qui encombrent tout le d\u00e9but du livre, il faut attendre la page 30 pour savoir savoir de quoi on va parler, moi j'ai j'ai \u00e7a m'a vraiment exasp\u00e9r\u00e9s, je dois dire, et je trouve que son \u00e9criture est tr\u00e8s tr\u00e8s mani\u00e9r\u00e9 c'est on de trouvailles de tiques, il y a cette formule, je pouvais plus \u00e0 supporter au bout de quelques pages, il faudrait parler de alors, il faudrait parler de la rue Vivienne, il faudrait parler des Simca et directement et et vraiment il y a, il y a tous ces tics comme \u00e7a moi \u00e7a m'a, \u00e7a m'a fatigu\u00e9e quoi vraiment et et demain et tout \u00e0 coup, quand elle partait sur l'enqu\u00eate, je dis ah tiens, voil\u00e0 c'est int\u00e9ressant et on apprend des choses. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:22:38) [83%] :\r\nMais \u00e7a c'est c'est vraiment int\u00e9ressant proche de ce que Jacques Welsch a suffisamment de relief pour faire un personnage. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:22:44) [82%] :\r\nEn effet, la question de sa pause cet homme de bonne famille qui fait un clich\u00e9 : un qui fait un casse compl\u00e8tement bidon, enfin, d'un c\u00f4t\u00e9, il pique un c\u00f4t\u00e9 Monique quoi, on va tout fait, c'est assez, c'est assez \u00e9tonnant, puis \u00eatre guillotine avec cette conversion tardive en prison, enfin c'est assez int\u00e9ressant quand m\u00eame de penser qu'on payait \u00e7a de la mort, un truc aussi se tue. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:23:04) [76%] :\r\nQui essaye d'enfer, oui la cassation non. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:23:09) [86%] :\r\nUn moment \u00e0 cette autofiction pseudo- autofiction et moi je trouve qu'il y a vraiment un aveu en passe 37 qui est, je ne sais pas comment raconter \u00e7a, c'est bien la question finalement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:23:18) [85%] :\r\nComment raconter \u00e7a comment avait voulu \u00e7a Jean-Luc Wenger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:23:22) [86%] :\r\nMoi, pr\u00e8s de la m\u00eame mani\u00e8re, j'ai trouv\u00e9 \u00e7a aussi le d\u00e9but extr\u00eamement p\u00e9nible des phrases tr\u00e8s courtes et tr\u00e8s banal en m\u00eame temps des points partout une ponctuation exacerb\u00e9 qui sert vraiment \u00e0 rien pour qu'on arrive vraiment dans l'histoire et puis en m\u00eame temps et nous fait un portrait en creux donc faudrait vraiment conna\u00eetre histoire par coeur de Jacques Fesch pour pouvoir visualiser d\u00e9j\u00e0 de nouveau ce personnage, moi je le vois absolument pas et j'ai aucune sympathie pour ce personnage, donc je pense pas pour moi en tout cas c'est c'est assez rat\u00e9 il y a un moment Elf qu'elle dit \u00e0 Jacques Faiche tu t'ennuies \u00e0 crier : c'est un petit peu ce que j'ai eu envie diff\u00e9rents, moi j'ai pas eu attendent l'enqu\u00eate et le proc\u00e8s pour o\u00f9 l\u00e0 c'est des comptes entre compte-rendu de journaux en fait et l\u00e0 \u00e7a devient petit peu vivant, mais tout le reste, effectivement, ce petit voyage la narratrice sont sont assez peu int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:04) [80%] :\r\nEt qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 ces ces variations de de d'instance narrative ce glissement entre le jeu et de. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:09) [81%] :\r\nMoi, j'ai eu l'impression que \u00e7a tellement document\u00e9, elle cite ses sources, \u00e0 la fin qu'elle a adapter le Style des des documents que la Lune auquel elle convoque Jacques Lacan, on a l'impression que c'est un test de films, psychologie, on a quand m\u00eame eu, on a le Journal debout un bourreau g\u00e8re tout \u00e7a est un peu un peu trop document\u00e9, c'est pas un roman pour moi ou alors : il a la presse romande mais qui est moins int\u00e9ressante c'est c'est voyages en toute narratrice. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:33) [98%] :\r\nDonc la narratrice prend trop de place. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:24:36) [91%] :\r\nPrend bien vu, elle s'appelle Diane, excusez du peu, g\u00e9nial, non, mais il y a des il y a des auteurs qui ont peur de rien, c'est bien mais ce c'est peut-\u00eatre pas assez travaill\u00e9 aussi, je veux dire on fait pas moi, pourtant Dieu sait si l'autofiction m'int\u00e9resser si j'ai pu d\u00e9fendre d'ailleurs dans cette \u00e9mission, des gens comme Christine Angot, o\u00f9 l\u00e0 il y a un vrai travail, c'est-\u00e0-dire on travaille sur les les relations entre fiction et r\u00e9alit\u00e9, et puis on va un peu, un peu plus loin quand on parle de soi, c'est-\u00e0-dire on n'h\u00e9site pas aussi \u00e0 se mettre \u00e0 nu, l\u00e0 on a quelque chose qui est extr\u00eamement complaisant qui va pas tr\u00e8s loin, tr\u00e8s loin, voil\u00e0 c'est une escrime. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:08) [86%] :\r\nCela porte aussi la je trouve \u00e7a assez flottant et je trouve que le proc\u00e9d\u00e9 litt\u00e9raire un nourrissait en fait cette cette sensation un peu flottante bon quand m\u00eame, \u00e0 part \u00e7a, il y a quand m\u00eame de beaux passages, il faut le reconna\u00eetre ou absolument. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:25:22) [90%] :\r\nIl y a eu aucun moment c'est moi je le proc\u00e8s en effet comme \u00e7a mais stylistiquement aussi la plus il y a quand m\u00eame une jolie plus- alors moi j'aime pas, je trouve \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:25:30) [85%] :\r\nPas dans le oui pardon, pas dans l'autofiction, effectivement, c'est vrai que la puis il y a des phrases fait la description de la mer o\u00f9 elle nous dit : les vagues, ce ne sont que des tourments passagers qui lui font les vents les forces, les que lui font les vents les forces \u00e9lectriques ce sont des accidents qui se passent en surface r\u00e9v\u00e9l\u00e9 de sa personnalit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:25:51) [84%] :\r\nQuel genre de laborieuses critique, c'est un peu poussif, et d'ailleurs la derni\u00e8re phrase, on va s'arr\u00eater l\u00e0 on oui. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:25:56) [79%] :\r\nOn peut pas sur mon personne ne sauvage des devoirs. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:00) [94%] :\r\nEmmanuelle Bernheim par exemple racont\u00e9 cette histoire avec une \u00e9criture tr\u00e8s s\u00e8che et tr\u00e8s efficace comme \u00e7a et je pense qu'elle aurait pu mettre une femme en sc\u00e8ne racontant cette histoire avec beaucoup plus de de vigueur quoi. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:26:11) [80%] :\r\nJe sais pas o\u00f9 se concentrer sur l'enqu\u00eate virer tout ce qui autofiction et juge s'int\u00e9resser vraiment \u00e0 ce personnage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:17) [91%] :\r\nBon l'id\u00e9e justement, c'\u00e9tait que ce personnage faisait. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:26:19) [75%] :\r\nCoh\u00e9rence de la r\u00e9gion, \u00e7a c'est la propre ville ne pouvait viser je rappelle le titre de ce livre commun. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:26:25) [92%] :\r\nFr\u00e8re de St\u00e9phanie Polack publi\u00e9e aux \u00e9ditions Stock porte car ponton d\u00e9sormais le chemin sauvage de Jean-Fran\u00e7ois \u00e0 ceux qui publie son 3\u00e8me roman aux \u00e9ditions du Seuil, l'histoire d'un jeune narrateur de 12 ans dans la campagne fribourgeoise, on imagine que c'est la campagne fribourgeoise peu apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, l\u00e0 encore, on imagine que c'est apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale grandissante dans une famille d'ouvriers le gar\u00e7on aime jouer avec des copains de son \u00e2ge dont Tonio qui lui permettra d'entrer dans la communaut\u00e9 italienne venue travailler sur l'immense chantier d'un barrage, le narrateur, dont on ne saura jamais le nom s'attache \u00e9galement \u00e0 une fille Myriam plac\u00e9 miser, disait -on \u00e0 l'\u00e9poque comme servante dans une ferme son quand il y a un sinistre d'autant plus qu'elle est harcel\u00e9e sexuellement par le grand- p\u00e8re, de sa famille d'accueil, un jour, Myriam dispara\u00eet, son corps est retrouv\u00e9 sauvagement mutil\u00e9s, la guerre l'asile, la mort, le pardon sont quelques-uns des th\u00e8mes parsem\u00e9s sur ce chemin sauvage dont Georges Robichon nous lit un extrait. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:27:29) [93%] :\r\nJe vivais sur une \u00eele, on nous disait \u00e0 l'\u00e9cole, un \u00eelot de paix au milieu de la temp\u00eate en \u00e9voquant les 2 guerres mondiales, l'instituteur nous avait m\u00eame montr\u00e9 un dessin avec cette \u00eele sur laquelle se trouvait un phare rayonnant dans la nuit, d\u00e9vor\u00e9 par le vent et les vagues et sur chaque rayon \u00e9tait \u00e9crit le nom d'une de nos actions humanitaires, nous \u00e9tions la derni\u00e8re lumi\u00e8re pour les hommes tandis que partout le chaos gagner. \r\nMais pour rayonner ainsi il fallait nous tenir pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre nos fronti\u00e8res pour emp\u00eacher l'ennemi d'apporter avec lui le chaos. \r\n\r\nLocuteur FS13 (00:28:03) [92%] :\r\nMais qui \u00e9tait l'ennemi. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:28:06) [83%] :\r\nLes Russes, bien s\u00fbr, et avait que tous les pays communistes. \r\n\r\nLocuteur MS12 (00:28:09) [89%] :\r\nCe qui jouait le r\u00f4le des ennemis dans la petite guerre n'arboraient -t-il pas une grande rouge autour de leur casque pour qu'on peut les identifier. \r\nNous avions heureusement des amis, les Am\u00e9ricains, les Anglais, les Fran\u00e7ais, m\u00eame \u00e7a normal. \r\nPas tous les Allemands bien s\u00fbr non seulement ce qui \u00e9tait du bon c\u00f4t\u00e9, les communistes. \r\nEt si un pr\u00e9sident am\u00e9ricain d\u00e9cidait de conqu\u00e9rir le monde et si un pr\u00e9sident fran\u00e7ais devenu fou et vous nous bombardez puisque les Fran\u00e7ais avaient la bombe atomique. \r\nL'ennemi, oui, vraiment, je le voyais mieux maintenant, c'\u00e9tait les autres, tous les autres, tous, tous ceux qui n'\u00e9taient pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:02) [90%] :\r\nVous \u00e9coutez Espace 2 zones critiques \u00e0 propos du dernier livre du Fribourgeois Jean-Fran\u00e7ois Haas fid\u00e8le aux \u00e9ditions du Seuil, cela depuis son 1er roman 2007 dans le ventre de la Valen gu\u00e8re de la baleine gu\u00e8re distingu\u00e9 par plusieurs prix, dont le prix Schiller le prix Michel d'antan, apr\u00e8s j'ai avanc\u00e9 comme la nuit vient Jean-Fran\u00e7ois Haas publie le chemin sauvage dont nous vous parlerons aujourd'hui est l'honneur Sulzer qu'est -ce que vous avez pens\u00e9 de ce roman d'apprentissage. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:28) [90%] :\r\nEh ben moi, \u00e7a m'a beaucoup plu en fait, je trouve que c'est tr\u00e8s classique mais tr\u00e8s prenant et j'\u00e9coutais la lecture de Georges et il termine par tout ce qui n'\u00e9tait pas nous et ils ne sont que c'est au coeur du roman, cette question de l'eau, la v\u00e9rit\u00e9 et l'alt\u00e9rit\u00e9 heureusement pour ce narrateur est assez large, mais c'est pas le cas pour tout le monde dans cette cette campagne fribourgeoise. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:29:53) [89%] :\r\nQui, qui est magnifiquement d\u00e9crite ailleurs et j'ai trouv\u00e9 vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressant ce r\u00e9cit des Italiens, des ouvriers italiens qui sont l\u00e0, dans ces baraquements et la mani\u00e8re dont on les traite avec une esp\u00e8ce de violence qu'on a compl\u00e8tement oubli\u00e9 aujourd'hui parce qu'on mange tous la mozzarelle, il avoue qu'on s'habille en Prada, etc, enfin moi pas, mais du jour enfin, j'aimerais bien et en fait il y a il et c'est vraiment l'autre absolu. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:30:20) [88%] :\r\nIl utilise ce mot les Qing qu'un mot qu'on entendait, ben il y a pas si longtemps, dans les ann\u00e9es 70 on est encore mais, et je trouve que cette violence qui raconte, qui m'a l'air tr\u00e8s v\u00e9ridiques \u00e9tait vraiment tr\u00e8s int\u00e9ressante \u00e0 \u00e0 \u00e0 retrouver \u00e0 sentir dans cette Suisse quoi de l'\u00e9poque qui se souvient de la guerre qui est encore tr\u00e8s archa\u00efque finalement bon je trouve que le r\u00e9cit tr\u00e8s classique, un peu \u00e0 la Simenon, mais il est servi par une \u00e9criture tr\u00e8s belle Jean-Luc moi j'aime beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:30:50) [86%] :\r\nEt m\u00eame si c'est parfois lent, parfois tr\u00e8s lent, mais en m\u00eame temps \u00e7a, \u00e7a fait du bien, on est vraiment au rythme des saisons le nature qui reprend, il d\u00e9crit les plantes notamment un domaine j'y connais strictement rien, mais \u00e7a on on sent l'odeur des plantes, on sent le printemps, il y a les f\u00eates religieuses aussi la f\u00eate, d'ailleurs il y a, il d\u00e9crit, par exemple, la Monuc B\u00e9nichon chez les paysans riches par Qu\u00e9bec mais aussi le m\u00eame menu pour la m\u00eame f\u00eate qui chez les profs qui est vraiment Sylvie, en fait, hein, et \u00e7a j'aime bien qu'on sait que la la description tr\u00e8s pr\u00e9cise et on est vraiment de danger m\u00eame si c'est parfois un peu lent et puis il y a le rythme, mais il y a un truc que j'adore c'est la laiterie o\u00f9 tous les paysans coucher du soleil vont vont am\u00e9liorer les l'enfant en l'occurrence il va et l\u00e0 c'est le village global, c'est-\u00e0-dire que les les adultes par lui capte ce qui veut bien l'entendre et puis c'est bien que c'est une phobie ordinaire en fait qu'on en conna\u00eet encore bien ici, quoique \u00e7a \u00e7a s'est report\u00e9 peut-\u00eatre sur les formes Internet mais les les propos sont les m\u00eames, en fait, et \u00e7a je trouve assez fascinant que tous les soirs, en fait, on est presque un mini- journal de compte rendu des villageois qui sont majoritaires, tout \u00e7a c'est moutonnier, \u00e7a c'est assez int\u00e9ressant quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:55) [76%] :\r\nSylvie tenait \u00e0 ce que vous avez vot\u00e9 \u00e9galement comme \u00e9leveurs et Jean-Luc Wenger convaincu. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:32:01) [86%] :\r\nMoi, je n'y on va pas vous son meilleur roman il est vraiment excellent, je suis vraiment le meilleur oui parce que je trouve que petit \u00e0 petit, hisser pur Jean-Fran\u00e7ois, c'est-\u00e0-dire que le les 2 pr\u00e9sidents n'avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup plus en sant\u00e9, qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 chez cet auteur heureusement rep\u00e9r\u00e9e par seuil effectivement et mais on avait l'impression que son r\u00e9cit \u00e9tait encore encombr\u00e9es qui qui prenaient 1000 pr\u00e9cautions pour nous raconter quelque chose des un peu alambiqu\u00e9 comme \u00e7a sur la et la complexit\u00e9 \u00e0 petit, on sent qu'il est peut-\u00eatre plus sur lui, donc il prend une histoire et il nous la raconte, et alors moi je marche \u00e0 100 pourcent et et la campagne fribourgeoise qui pour moi est terra incognita, imaginez bien, alors j'\u00e9tais passionn\u00e9 non vraiment c'est c'est passionnant tout ce qui nous il arrive \u00e0 nous raconter \u00e0 travers ce petit r\u00e9cit c'est-\u00e0-dire m\u00eame dans la petite lecture qu'on a entendu l'ennemi, c'est les autres quoi on reste enferm\u00e9 entre nous, moi j'aime beaucoup ce qui d\u00e9crit de cette campagne de temps en temps, on a quand m\u00eame l'impression d'\u00eatre au XIXe, chef, selon qui ce qu'il raconte la vente de la petite fille. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:08) [86%] :\r\nLa mise, la pratique de la mine. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:10) [85%] :\r\nAlors c'est allez les lignes les mises \u00e0 l'encan, c'est-\u00e0-dire qu'on demande quelle famille veut bien recueillir cette petite fille, alors elle est d\u00e9valu\u00e9 puisque la la mairie doit d\u00e9dommager avait inaugur\u00e9 \u00e0 midi, bon, je la prends pour 100 francs non c'est trop cher, un autre dit bon allez j'apprends bien pour 50 francs il y a la gamine qui est au milieu et qui est d\u00e9valu\u00e9, c'est un truc \u00e9pouvantable et puis, dans un temps o\u00f9 un personnage qui t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 un autre jamais oui mais en d\u00e9pend 19\u00e8me si\u00e8cle, on est bien, on va dire et \u00e7a c'est g\u00e9nial qu'une pratique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:36) [91%] :\r\nIl est tr\u00e8s inquiet existait jusque dans les ann\u00e9es 30 et qui a je. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:33:40) [76%] :\r\nMoi, j'ai constat\u00e9, explique se 30 en fait bien les les ann\u00e9es 30, ce n'est d'ailleurs la Suisse ne s'est jamais excus\u00e9 pour pour cette pratique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:33:48) [90%] :\r\nC'est tr\u00e8s \u00e9tonnant, moi je n'ai aucune connaissance de \u00e7a \u00e9videmment, donc \u00e0 Paris, depuis qu'on a lu ce livre en est tout cela veut dire : tu te rends compte ce qui se passait \u00e0 ce moment, bon dans les campagnes fran\u00e7aises sont pass\u00e9es non non mais c'est vraiment donc c'est vraiment cette campagne europ\u00e9enne, je veux dire, parce que la France ou la Suisse doit pas tr\u00e8s diff\u00e9rents et surtout l'opposition alors les Italiens, c'est vrai, mais l'opposition entre les ouvriers et les paysans, la 1100 donc, ou qui a le voil\u00e0 le XXe si\u00e8cle c'est \u00e7a finalement dans ces r\u00e9gions -l\u00e0 c'est Gaudin coup il y a des grands travaux, il y a des barrages, il y a des routes et les ouvriers sont l\u00e0, qu'ils soient d'origine italienne ou d'autres, puisque la famille du petit gar\u00e7on n'est pas d'origine italienne, mais le p\u00e8re est ouvrier si j'ai bien compris et voil\u00e0 et comment s'opposent entre des ouvriers syndiqu\u00e9s et des paysans qui, eux, sont d'une dans une sorte d'immobilisme qui qui fait peur, mais qui est, qui est l\u00e0 et comment \u00e0 l'int\u00e9rieur d'un petit village vont s'affronter ces gens, je trouve \u00e7a passionnant. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:34:38) [81%] :\r\nDe franchement c'est vraiment le le basculement d'un monde avec les forces antiques comme \u00e7a archa\u00efque qui r\u00e9siste et puis les autres qui poussent, quoi, c'est vraiment un un basculement ce soir au Mans. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:34:49) [84%] :\r\nMoi je trouve qu'il a des clich\u00e9s qui parfois me aurait pu m'\u00e9nerver, je, je suis quelqu'un d'autre, c'est vrai que les ouvriers italiens cultivent des tomates, c'est presque la pizza pan de la pizza \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:58) [80%] :\r\nJe rate, bon je pour une premi\u00e8re fois la la la pizza, un joli passage. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:35:02) [86%] :\r\nOu tu la pile et puis sont parfois aussi assez manich\u00e9ens g\u00e8re le syndicaliste chr\u00e9tien donc le p\u00e8re du du narrateur, il est juste, c'est vraiment injuste le cur\u00e9 les courageux, l'instituteur, il ose prendre des risques, il ose s'opposer, c'est un peu des clich\u00e9s, mais en m\u00eame temps \u00e7a marche tr\u00e8s tr\u00e8s bien dans ce cadre -l\u00e0, je trouve, et ils sont partis vraiment attachant ces 3 personnages. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:35:21) [92%] :\r\nOui c'est vrai choc aussi qu'on est, on est souvent dans quelque chose qui fr\u00f4lent peut-\u00eatre la caricature \u00e0 force de vouloir d\u00e9montrer quand m\u00eame une situation mais l'\u00e9l\u00e8ve l'\u00e9criture permet de s'en sortir et on reste pris. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:32) [88%] :\r\nOui, je trouve que Jean-Fran\u00e7ois Salles le talent du dosage, c'est-\u00e0-dire que c'est un Romand suisse un on on parle la poire \u00e0 botzi la la la Kucholl on dit 70 90 et en m\u00eame temps, le lieu a finalement peu d'importance, c'est l'histoire qui prend toute la place et \u00e7a, c'est une qualit\u00e9 je trouve assez rare dans la litt\u00e9rature romande. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:35:50) [90%] :\r\nAh oui, moi je trouve qu'il s'en sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien et qu'effectivement c'est : c'est plus d'abord parce que comme le dit \u00c9l\u00e9onore c'est c'est peut-\u00eatre des personnages caricaturaux, certes, c'est vrai qu'on a un drame \u00e0 l'antique qui se joue donc avec chaque fois des personnages forts et le coeur, le coeur des villageois qui intervient de temps en temps, comme \u00e7a, donc c'est c'est pour \u00e7a que son r\u00e9cit, je pense pas \u00e7a universel, d'une part et d'autre part parce qu'encore une fois, je crois que \u00e7a concerne tous les Europ\u00e9ens, le basculement de la campagne, dans un monde industriel voil\u00e0 donc on se retrouve tout ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:36:19) [84%] :\r\nJean-Luc Wenger nous parlait tout \u00e0 l'heure d'une certaine lenteur est -ce que vous n'avez pas souffert nord Is\u00e8re de de certaines digresse. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:36:24) [87%] :\r\nNon, non, moi, je veux dire que j'\u00e9tais tr\u00e8s prise en fait j'\u00e9tais, j'\u00e9tais assez heureuse de lire ce livre comme \u00e7a, c'\u00e9tait des belles heures pass\u00e9es trop dense, livre et c'est vrai, c'est seulement apr\u00e8s coup, je me suis tiens par moments peut-\u00eatre que voil\u00e0, il y a, il y a vraiment, c'est peut-\u00eatre un poil manich\u00e9ens, mais en m\u00eame temps en le lisant, je pensais pas vraiment je j'avais du plaisir \u00e0 avancer et \u00e0 c\u00f4toyer ces personnages. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:36:46) [88%] :\r\nMoi, c'est les jeux de guerre entre enfants qui me semble parfois un petit peu long par contre ouvrir sur l'arriv\u00e9e de l'arm\u00e9e des Bourbaki ont 1871 je trouve \u00e7a assez fort des vrais \u00e9l\u00e9ments historiques et qu'il int\u00e8gre parfaitement bien dans un r\u00e9cit qui qui se passe ailleurs, qui n'a finalement. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:37:00) [88%] :\r\nEt puis il y a quand m\u00eame ce dont on a peu parl\u00e9 il y a quand m\u00eame le polar au milieu qui a assumait cette petite oui oui, et on sera vraiment dans les, dans les derni\u00e8res pages, ce qui ne va pas vous raconter, c'est tr\u00e8s concentr\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:14) [90%] :\r\nLe titre de ce roman le chemin sauvage de Jean-Fran\u00e7ois c'est publi\u00e9 aux \u00e9ditions du Seuil alors on quitte la campagne fribourgeoise pour une ville catalane \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, pas de poires \u00e0 botzi \u00e0 la B\u00e9nichon mais plut\u00f4t quelques tapas dans un quartier populaire de Barcelone autre saveur et autres temp\u00e9ratures avec le dernier roman de l'auteur espagnol Juan Mars\u00e9 calligraphie des r\u00eaves, traduit en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Christian Bourgois dans cette grande ville de l'apr\u00e8s- guerre, Ringo est un jeune apprenti- joaillier qui a perdu un doigt dans un accident, cela ne l'emp\u00eache pas de r\u00eaver de devenir un grand pianiste \u00e0 9 doit depuis le bar heureux Al\u00e8s Ringo d\u00e9cortique la vie de son quartier, madame Paquita la Commerz Madame hier, la masseuse qui ne se remet absolument pas d'un terrible chagrin d'amour Violetta ou encore Monsieur Alonzo ou encore mieux, son p\u00e8re l'anticl\u00e9rical chasseur de r\u00e2ble tout un monde color\u00e9 peint sur le fond gris du franquisme Jean-Marie F\u00e9lix nous trace quelques traits de cette calligraphie des r\u00eaves. \r\n\r\nLocuteur MS14 (00:38:15) [92%] :\r\nIl passe la plus grande partie de la journ\u00e9e seuls sans aucune obligation ni pr\u00e9occupation. \r\nSauf pour son doigt mutil\u00e9s et la provision de romans qu'il loue dans une librairie d'occasion de la rue Asturias. \r\nIl cultive secr\u00e8tement une nostalgie du futur et une croissante hostilit\u00e9 pour son environnement, il r\u00e9unit tant et libert\u00e9 pour vivre intens\u00e9ment chacun des mots, des livres qu'il lit va et vient de la maison au bar ou au parc duel son roman sous le bras et son bras en \u00e9charpe le regard indiff\u00e9rent mais sombres avec des cernes romantiques coiff\u00e9es en coup de vent et v\u00e9cu avec un certain n\u00e9glig\u00e9, mais il a toujours une courtoisie int\u00e9rieur ferme et pers\u00e9v\u00e9rante, une fervente amabilit\u00e9 qui n'est pas longue \u00e0 se transformer en l'expression d'un sentiment de d\u00e9racinement et de solitude. \r\nIl n'est plus un enfant. \r\nIl sait que le temps des aventures n'a jamais \u00e9t\u00e9 suspendu n'a jamais arr\u00eat\u00e9 la marche du monde, mais il a l'impression de vivre un interm\u00e8de une parenth\u00e8se entre l'atelier d\u00e9finitivement abandonn\u00e9 et le piano de ses d\u00e9sirs. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:39:40) [91%] :\r\nCalligraphie des r\u00eaves, le roman le plus autobiographique du Catalan Juan Mars\u00e9, r\u00e9compens\u00e9 en 2008 par le prestigieux prix Cervant\u00e8s, la plus haute r\u00e9compense accord\u00e9e un un auteur de langue espagnole Jean-Luc Wenger alors est -ce que vous \u00eates entr\u00e9e dans cet univers typique para\u00eet -t-il de Mars\u00e9 l'apr\u00e8s- guerre civile en en plein franquisme. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:59) [87%] :\r\nAlors compl\u00e8tement, je suis vraiment tomb\u00e9 dedans, je me Jacques, le titre est magnifique et puis apr\u00e8s, j'ai trouv\u00e9 vraiment enfin dans cette Espagne franquiste on on parle finalement assez peu de politique on on sous- entend des gestes, des actes au travers des jeux, des yeux du du narrateur Ringo qui lui est un observateur privil\u00e9gi\u00e9 un petit peu mais plut\u00f4t de la de la vie du quartier de ce qui se passe notamment aux bar, marchand de vin aux Al\u00e8s et moi je suis compl\u00e8tement partie dans cette histoire, je trouve \u00e7a magnifique. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:40:27) [86%] :\r\nC'est l'\u00c9tat Net magnifique c'est bien oui on se disputera, c'est-\u00e0-dire 27 fois non, mais non c'est c'est j'ai, moi je suis souffl\u00e9 par la ma\u00eetrise de cet auteur que je connaissais pas, j'ai non il n'y avait que je avais jamais eu voil\u00e0 donc voil\u00e0 c'est, c'est \u00e0 dire comment on parle d'une situation compl\u00e8tement loufoque, une dame sort de sa maison et salon sur la route et tout le monde rigole on dit allez folle peut-\u00eatre la b\u00fbche pas quoi, qu'est ce qu'elle fait, allong\u00e9 sur la route, elle va se faire \u00e9craser par le tramway, \u00e7a fait 2 ans qu'ils peuvent pas donc tout on rit et on rit et on licencie et on arrive \u00e0 parler effectivement de ces ann\u00e9es- l\u00e0 et les hommes qui se cachent et le les clandestins et tout ce qui se passe dans l'esprit \u00e0 ce moment -l\u00e0, moi je le trouve tr\u00e8s fort, on va passer d'donc de micro- \u00e9v\u00e9nements \u00e0 micro- \u00e9v\u00e9nements, on a l'impression de ne rien comprendre, c'est-\u00e0-dire qu'on est exactement dans la position du du du h\u00e9ros de du du jeune gar\u00e7on, on apprend les choses en m\u00eame temps que lui, on les suppos\u00e9s et puis petit \u00e0 petit, voil\u00e0 les choses deviennent claires et quand il a 26 ans, et il commence \u00e0 comprendre et nous aussi, quand on est \u00e0 venir, on comprend ce qui s'est pass\u00e9, moi je trouve cet auteur vraiment tr\u00e8s tr\u00e8s fort, sont -ils pas une seconde. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:41:33) [95%] :\r\nOui, c'est vrai qu'il y a des des passages tr\u00e8s dr\u00f4le, je pense d'ailleurs dans le dans le bus avec son p\u00e8re quand son p\u00e8re se f\u00e2che contre le cur\u00e9 de sa part. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:41:41) [86%] :\r\nC'est tournant comment \u00e0 36 cl\u00e9rical dans l'Espagne de Franco, mais c'est compliqu\u00e9 et je trouve qu'il arrive \u00e0 nous \u00e0 nous transmettre \u00e7a sans faire sans \u00eatre dans le patos ici, il s'en sort tr\u00e8s tr\u00e8s bien, elle est vraiment tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:56) [86%] :\r\nBon, alors elle le est -ce que vous apporterait quelques b\u00e9mols \u00e0 l'enthousiasme collectif. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:42:01) [88%] :\r\nEt pour ceux qui attendaient des b\u00e9n\u00e9voles, rester en mode majeur non c'est tr\u00e8s, c'est un tr\u00e8s beau livre qui est qui montre je trouve avec beaucoup de subtilit\u00e9, cette esp\u00e8ce de voile de mensonges que le les r\u00e9gimes totalitaires met entre entre le r\u00e9el et les gens peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:42:18) [89%] :\r\nEnfin je me, je me dis que c'est comme \u00e7a qu'il raconte cette Espagne franquiste, c'est dans le portrait de ce jeune homme qui est qui, qui a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement en fait coup\u00e9 du monde, il essaye, il et sa vie est une suite de rendez- vous manqu\u00e9s, il a une esp\u00e8ce de il y a une esp\u00e8ce d'opacit\u00e9 entre lui et le Real, il comprend pas et les mensonges de ses proches trouvent font \u00e9cho sans doute un mensonge plus globale qui doit \u00eatre celui de la soci\u00e9t\u00e9 espagnole, en tout cas c'est l'id\u00e9e que je me faisais en lisant livres et puis lorsque j'ai beaucoup aim\u00e9, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 un petit peu, Sylvie, c'est ce c\u00f4t\u00e9 puzzle, c'est-\u00e0-dire qu'on commence par un \u00e9l\u00e9ment, il y a, et puis un autre arriver peu \u00e0 peu, seulement le l'image globale se dessine la chronologie bouscul\u00e9e, on n'est pas toujours dans le la lin\u00e9arit\u00e9 de la victime, ce jeune homme, 7 enfants d'abord et en fait il y a, c'\u00e9tait pi\u00e8ces de puzzle comme \u00e7a qui se constitue au fil de la lecture qui est tr\u00e8s beau, ce qui m'a plu aussi c'est le la fa\u00e7on dont les chapitres sont tr\u00e8s sont tr\u00e8s denses \u00c9tienne tout seul en fait au d\u00e9but, je me suis presque dit tiens, c'est un recueil de nouvelles, en oubliant que, que c'est un moment et puis bon, peu \u00e0 peu, voil\u00e0 le le les les nouvelles dessine un roman quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:43:25) [85%] :\r\nEt les choses merveilleuses sinon dans une, dans ce roman, je trouve qu'on ne sait jamais si c'est respirer. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:43:31) [80%] :\r\nTemps en temps et il raconte des r\u00eaves oui effectivement, puis il y a ce c\u00f4t\u00e9 tr\u00e8s espagnol se conna\u00eet peu l'Espagne, l'enfant n'est quand m\u00eame dans les discussions des gens, des dialogues assez dr\u00f4les, la, la dame qui \u00e9tait all\u00e9e se soumettre mieux la rue apr\u00e8s discutent pendant des heures avec sa copine comme \u00e7a dans un bar et le bois de canon sur Canal, c'est assez dr\u00f4le oui oui oui. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:43:51) [86%] :\r\nMais je crois c'est joli aussi comme les adultes, dans ce cas l\u00e0, essayer de pr\u00e9server l'innocence de l'enfant quand ils br\u00fblent leurs livres, c'est-\u00e0-dire c'est surtout des des r\u00e9side la registre de la R\u00e9sistance et et d'autres documents qui veulent pas br\u00fble par malheur un c'est un de ses livres, il explique en fait que c'est pour chasser les mouches voler tout suite il y a invente des histoires pour le pr\u00e9server le plus longtemps possible, \u00e7a, je trouve assez assez touchant et on est absolument dans la moi je me sortir la Poste enfin 12 ans qu'on qu'on pr\u00e9serve un petit peu les horreurs qui sont l\u00e0 quoi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:17) [91%] :\r\nVous \u00eates sentie dans la la peau de ce narrateur et pourtant c'est un narrateur omniscient il y a quand m\u00eame toujours une mise \u00e0 distance non entre entre l'auteur et l'observateur mais je. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:26) [85%] :\r\nNovateur dans son bar caf\u00e9 et puis il le d\u00e9crit aussi magnifiquement bien moi j'aime bien son r\u00f4le de il est au fond du bistrot cacher un petit peu et puis voit un petit peu le ballet des adultes il il y a la lettre la fameuse lettre qui dont il est cens\u00e9 \u00eatre le message, enfin c'est assez bien fait. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:44:42) [83%] :\r\nIl y a quelque chose d'assez cin\u00e9matographique aussi de de burlesque comme \u00e7a par moments l'ouverture mais \u00e7a me faisait penser mais c'est ponctuel, mais ils sont pas comparables, mais \u00e0 l'ouverture de du Ma\u00eetre et Marguerite, qui est aussi un tram une t\u00eate qui peut-\u00eatre pourrait Jik\u00e9 d'en l'occurrence, mais bon c'est un petit parce que le tram est un tram fant\u00f4me, donc il y a une esp\u00e8ce de comme \u00e7a burlesque tr\u00e8s color\u00e9 qui qui que qu'il d\u00e9veloppe surtout dans ces chapitres et un peu cin\u00e9matographique au si\u00e8cle des beaucoup d'images comme \u00e7a ces gosses qui jouent pr\u00e8s du parc, oui, il y a eu qui jouent au cow-boys qui se racontent des histoires extraordinaires, c'est tr\u00e8s, tr\u00e8s vivant. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:45:16) [88%] :\r\nMais petit \u00e0 petit la peur arrive quoi et \u00e7a je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s fort, la fa\u00e7on dont petites histoires quotidiennes a petit \u00e0 petit, on apprend que les hommes disparaissent, on sait pas o\u00f9 ils sont et \u00e7a, ben c'est pas rien quand m\u00eame, mais \u00e0 le raconter toutes les choses qu'on ne doit pas dire sa m\u00e8re lui dit plusieurs fois, \u00e7a tu n'est pas oblig\u00e9 de savoir o\u00f9 tu n'est pas oblig\u00e9 de dire que tu le sais o\u00f9 \u00e7a suffit comme \u00e7a, et, et, l\u00e0, quand m\u00eame, \u00e7a s'appelle cette cet enfant se so\u00fble Franck. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:45:40) [88%] :\r\nNon, c'est tr\u00e8s riche, \u00e0 la fin et quand le voile se d\u00e9chire, on se rend compte que c'est quand m\u00eame assez atroce qui a dessous c'est moche quoi. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:45:46) [90%] :\r\nEt puis une chute qu'on rencontre \u00e9videmment pas, mais qui est aussi assez compl\u00e8tement s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:45:50) [88%] :\r\nOui, c'est bien tourn\u00e9 c'est bien tourn\u00e9 effectivement on est, on est surpris l\u00e0 cette apr\u00e8s- guerre civile espagnole, c'est effectivement un beau sujet un beau une belle toile de fond, quoi, comme on dit d'ailleurs, il est vrai qu'en Espagne depuis ces 4 5 derni\u00e8res ann\u00e9es, \u00e7a devient ph\u00e9nom\u00e8ne, on parle de l'apr\u00e8s- guerre civile est d'ailleurs pas qu'en Espagne, je trouve \u00e9tonnant aussi aujourd'hui dans dans dans le sommaire de Zone critique \u00e0 pas mal de de livres aussi qui, qui parle de de l'apr\u00e8s- guerre. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:16) [93%] :\r\nC'est curieux, ben oui, c'est une \u00e9poque j'imagine qu'on a envie d'explorer, je sais pas. \r\n\r\nLocuteur FS7 (00:46:21) [95%] :\r\nIl a, il a fallu peut-\u00eatre un certain temps, peut-\u00eatre pour se se lib\u00e9rer. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:46:25) [89%] :\r\nUne sans doute un voit ce qui est arriv\u00e9 ce qui arrive au juge Gar\u00e7onne s\u00e9jour en voil\u00e0 c'est pas tout \u00e0 fait permis d'en parler, semble -t-il, il y a encore des probl\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:36) [92%] :\r\nJuan Mars\u00e9 calligraphie des r\u00eaves, un roman traduit en fran\u00e7ais aux \u00e9ditions Christian Bourgois, donc avant de de terminer l'\u00e9mission, je vous laisse \u00e0 chacun le le soin de nous sugg\u00e9rer des lectures vous avez amplement le temps donc, vraiment, n'h\u00e9sitez pas vous attendre les uns et les autres, Sylvie qu'est -ce que vous nous avez apport\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:46:55) [85%] :\r\nLe dernier mill\u00e9naire Agus Andy \u00e0 gauche je crois dehors toutes les Sardes figurez vous vous souvenez le Mal de pierres, il y a quelques ann\u00e9es, elle publier chez Shelly-Ann Hal\u00e9vy c'est un temps incroyable, c'est une femme incroyable, elle raconte des choses aussi une sorte de d'auteurs qui petite-fille le pour la figure la toujours une t\u00eate de petites fiches moi comment elle fait, et voil\u00e0, moi c'est un auteur que j'aime beaucoup, donc l\u00e0 c'est son nouveau livre La comtesse de ricotta et \u00e7a raconte 3 soeurs qui vivent dans le palais familial dans une vie, ce qu'on appelle Anita palais, c'est-\u00e0-dire une grande maison \u00e0 l'int\u00e9rieur d'une ville pas compl\u00e8tement d\u00e9cati et puis la derni\u00e8re, la plus jeune est appel\u00e9 la comtesse de ricotta, parce qu'elle est tr\u00e8s fragile, c'est une sorte de princesse au petit pois qui se cherche un mari \u00e9videmment et donc on a le le quotidien de de ces femmes o\u00f9 on va parler d'amour, de mort de vieillesse de, de, de familles perdu de de toutes sortes de choses, mais comme si racont\u00e9e par par une gamine quoi et je trouve \u00e7a tr\u00e8s tr\u00e8s fort, elle a aussi limit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:52) [92%] :\r\nOn parlait de de l'Espagne qui est qui que que l'on respire \u00e0 travers Juan Mars\u00e9, ce que la, l'Italie est palpable. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:48:00) [89%] :\r\nOui, mais c'est un, c'est l'univers domin\u00e9 Nagout c'est pas un n'est pas dans la politique, on n'est pas on est ailleurs avec avec cet auteur, je trouve, c'est plut\u00f4t elle s'est \u00e0 chaque fois renouvel\u00e9 dans ses livres, ce regard enfantin qu'elle porte sur le monde et sur les relations humaines qui moi, m'int\u00e9resse beaucoup, c'est tr\u00e8s particulier mais me voil\u00e0, alors on est \u00e0 l'Italie, oui, d'abord parce qu'on parle de ricotta pour plein de petites choses, mais enfant n'est pas on n'est pas dans l'Italie d'apr\u00e8s- guerre, elle nous ram\u00e8ne pas la politique italienne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:48:28) [92%] :\r\nUn roman plein de po\u00e9sie et de vie, nous dit -elle, en Italie, vous \u00eates d'accord tr\u00e8s bien et le Nord Sulzer Nathalie L\u00e9ger. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:36) [89%] :\r\nOui, Nathalie L\u00e9ger suppl\u00e9ment \u00e0 la vie de Barbara Loden, alors c'est l'histoire de la narratrice doit \u00e9crire une une note une sur Barbara Loden, qui est une femme qui a v\u00e9ritablement exist\u00e9, donc elle fait cette note pour un Dictionnaire du cin\u00e9ma, c'est une femme qui \u00e9tait actrice et r\u00e9alisatrice d'un seul film qui s'appelait Ouganda et en fait la narratrice se perdre une esp\u00e8ce d'enqu\u00eates interminables sur Barbara Loden, pour une toute petite notules une esp\u00e8ce de de folie comme \u00e7a dans le dans le r\u00e9cit et puis alors au centre de cette histoire- l\u00e0, il y a l'histoire de Barbara London elle- m\u00eame qui est assez \u00e9tonnant, une femme qui \u00e9tait donc actrice qui \u00e9tait la femme d'Elia Kazan et qui a fait un film singulier qui s'appelle Luanda, o\u00f9 l'on voit essentiellement une femme et, finalement, un petit peu comme Jacques Fesch commettre un un acte r\u00e9pr\u00e9hensible un braquages mais comme complice et, tout \u00e0 la force de faire condamn\u00e9 \u00e0 20 ans de prison et remercie son juge, alors \u00e7a je sais pas, c'est dans le film en tout cas ce qui ce qui est fait, c'est en tout cas dans le fait divers qui avait inspir\u00e9 le film et donc c'est un un livre qui raconte cette esp\u00e8ce d'errance, de, de, de laisser aller aux choses d'impossibilit\u00e9 d'agir et quelque chose peut-\u00eatre d'assez f\u00e9minin que Madame L\u00e9ger a su capter qui moi m'a assez fascin\u00e9, je trouve que c'est un personnage presque embl\u00e9matique Barbara Loden, elle a quelque chose qui fait penser \u00e0 Oblomov peut-\u00eatre personnage qui, incapable d'agir comme \u00e7a para\u00eet, ce n'est pas tout \u00e0 fait, enfin voil\u00e0, c'est un passage qui n'est pas Oblomov non plus, je dis \u00e7a, \u00e7a fait penser, mais il y a une sorte de Ueda capacit\u00e9 un Bartoli peut-\u00eatre au f\u00e9minin. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:50:13) [91%] :\r\n\u00e7a donne envie en tout cas, rappelez -nous les les r\u00e9f\u00e9rences de ce livre, Nathalie L\u00e9ger suppl\u00e9ment \u00e0 la vie de Barbara Loden et c'est paru chez POL Jean-Luc Wenger casque, quel est votre coup de coeur. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:50:24) [87%] :\r\nJ'ai amen\u00e9 un petit livre paru aux \u00e9ditions d'en bas, l'Automne dernier, qui s'appelle dernier murmure derri\u00e8re les murs, c'est-\u00e0-dire de Laurent, ce qui est un neuch\u00e2telois d'une quarantaine d'ann\u00e9es, qui a longtemps travaill\u00e9 pour des organisations humanitaires, dont une ann\u00e9e \u00e0 Gaza, une dizaine d'ann\u00e9es, et il en a ramen\u00e9 en fait 10 ans apr\u00e8s, donc c'est encore une fois son 1er livre ce qu'il a un petit peu traumatis\u00e9s \u00e0 Gaza et il sait qu'il d\u00e9crit simplement 4 personnages qui romance mais c'est des sc\u00e8nes qu'il a v\u00e9cu et c'est, c'est c'est c'est des r\u00e9cits tr\u00e8s romanc\u00e9e, mais en m\u00eame temps, bas\u00e9e sur des faits r\u00e9els, c'est absolument d'une, c'est d'une violence rare en fait de lire ce qu'on peut lire parfois sous la plume des journalistes mais de lire d'une mani\u00e8re romanc\u00e9e des entre les personnages qui qui n'existait pas forc\u00e9ment d\u00e9part notamment de petites filles dont l'une, restera muette, suite \u00e0 l'assassinat, en fait de sa copine en pleine Saint-Denis en pleine salle de classe, c'est des faits r\u00e9els, il les d\u00e9crit il y a le regard de la jeune fille \u00e0 Figueras en fait donc c'est assez, c'est tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:51:18) [84%] :\r\nUn recueil de nouvelles de Laurent en faisant ce dernier murmure derri\u00e8re les murs aux \u00e9ditions d'merci pour cette \u00e9mission, Sylvie Annette et l'honneur Swissair et Jean-Luc Wenger belle journ\u00e9e \u00e0 tous. \r\nMerci Alain Perrot et Marc Roche pour la r\u00e9alisation de cette \u00e9mission, merci \u00e9galement \u00e0 Sandra Korol Georges gribiche Jean-Marie F\u00e9lix et Jean-Michel Meyer pour leurs lectures \u00e0 Madeleine cher notre assistante de production \u00f4 combien pr\u00e9cieuse. \r\nZone critique poss\u00e8de toujours sa page internet bien s\u00fbr, mais \u00e0 une autre adresse alors vous tapez not\u00e9 quelque part, c'est important, d\u00e9sormais ce sera RTS Point CH un clash barres oblique zone critique en un mot, vous pourrez \u00e9couter et t\u00e9l\u00e9charger cette \u00e9mission vous ferait \u00e9galement trouver des des Liens, des informations sur les livres d\u00e9battu, ainsi que sur les suggestions de nos critiques du jour. \r\nLa semaine prochaine, retrouvez zone critique version Th\u00e9\u00e2tre avec Rapha\u00eblle Bouchet, entour\u00e9 des chroniqueurs, Marie- Pierre Genecand du temps Pierre les porcs de la Radio suisse, italienne et Thierry Sartor Etty d'espace de apr\u00e8s les informations de midi retrouvez toute l'\u00e9quipe de dare-dare le magazine culturel d'Espace 2. \r\n"], "program": {"href": "/programs/C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "id": "C5B26BEB-3954-490C-88C6-4557218D03B1", "name": "Zone critique"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Wenger, Jean-Luc", "role": "journaliste \u00e0 l'Express", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Tanette, Sylvie", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Participant/e au d\u00e9bat", "name": "Sulser, El\u00e9onore", "role": "journaliste au Temps", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Gonzalez, Christine", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-6A43C052-C418-4DD0-93E1-22CEA005D95F", "internalArchiveId": "6A43C052-C418-4DD0-93E1-22CEA005D95F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "50e anniversaire de la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie (5/5) : Entretien avec Benjamin Stora, historien et cin\u00e9aste documentariste", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "summary": "Rencontre avec Benjamin Stora, coauteur avec  Gabriel Le Bomin de \u00abGuerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure\u00bb un documentaire en deux parties qui retrace les diff\u00e9rents \u00e9pisodes de la guerre d'Ind\u00e9pendance en Alg\u00e9rie, question sur laquelle Benjamin Stora travaille depuis une trentaine d'ann\u00e9es. Il est consid\u00e9r\u00e9 comme l'un des plus importants sp\u00e9cialistes fran\u00e7ais de l'histoire de l'Alg\u00e9rie contemporaine. Ses recherches portent \u00e9galement sur l'Histoire du Maghreb contemporain, l'Alg\u00e9rie coloniale et l'immigration en France. R\u00e9f\u00e9rences : \u00ab La guerre d'Alg\u00e9rie vue par les Alg\u00e9riens : Tome 1 \u00bb de Renaud de Rochebrune et Benjamin Stora (Ed. Deno\u00ebl, 2011) et, \u00e0 para\u00eetre, \u00ab La Guerre d'Alg\u00e9rie expliqu\u00e9e \u00e0 tous \u00bb (Ed. Seuil). Son site Internet: http://www.univ-paris13.fr/benjaminstora/ Il nous explique ce qu'on peut attendre d'une ann\u00e9e comm\u00e9morative, qui \u00e9taient les gens du FLN, qu'elle part le racisme a-t-il jou\u00e9 dans ce conflit...Dimanche prochain, sur RTS 2 : \"Guerre d\u2019Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure\". [1/2] : 1954-1958. Le 1er novembre 1954, un groupe d'hommes se r\u00e9clamant d'une organisation inconnue, le FLN, lance une op\u00e9ration coordonn\u00e9e contre la pr\u00e9sence fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie. La guerre commence. La France est alors dirig\u00e9e par un gouvernement de gauche; Pierre Mendes France est Pr\u00e9sident du Conseil et Fran\u00e7ois Mitterrand ministre de l'int\u00e9rieur. Ils d\u00e9cident d'envoyer des renforts de police en Alg\u00e9rie, divis\u00e9e alors en trois d\u00e9partements fran\u00e7ais. Pour l'ensemble de la classe politique, \u00ab L'Alg\u00e9rie, c'est la France \u00bb, et il n'est donc pas question d'abandonner un territoire int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la France depuis la conqu\u00eate de 1830. Mais l'\u00e9poque est \u00e0 la d\u00e9colonisation, et partout ailleurs dans l'Empire, des peuples r\u00e9clament leur ind\u00e9pendance, que ce soit en Indochine, en Tunisie, ou au Maroc. A Bandoung en Indon\u00e9sie, en avril 1955, le FLN est repr\u00e9sent\u00e9 dans une conf\u00e9rence qui donne naissance au \u00ab tiers-monde \u00bb. En ao\u00fbt 1955, la guerre d'Alg\u00e9rie devient effective avec l'entr\u00e9e en sc\u00e8ne de masses paysannes dans le Constantinois qui massacrent des Europ\u00e9ens. La r\u00e9pression est terrible et fera plusieurs milliers de victimes musulmanes. La question alg\u00e9rienne s'internationalise, et elle est pr\u00e9sent\u00e9e pour la premi\u00e8re \u00e0 l'ONU en septembre 1955. La gauche, avec Guy Mollet, revient au pouvoir en janvier 1956, sur le th\u00e8me de la \u00ab paix en Alg\u00e9rie \u00bb. Et pourtant, en mars 1956, par un vote des \u00ab pouvoirs sp\u00e9ciaux \u00bb qui d\u00e9cide l'envoi des jeunes soldats du contingent, la France plonge ouvertement dans la guerre. Toutes les familles fran\u00e7aises sont d\u00e9sormais concern\u00e9es par cette guerre que l'on ne nomme pas encore. De leur c\u00f4t\u00e9, les ind\u00e9pendantistes alg\u00e9riens s'installent durablement dans leur bras de fer avec la France. Les ralliements se succ\u00e8dent au FLN, en particulier celui de Ferhat Abbas, un nationaliste mod\u00e9r\u00e9. Les nationalistes alg\u00e9riens r\u00e9ussissent \u00e0 tenir un congr\u00e8s en Alg\u00e9rie, dans la vall\u00e9e de Soummam en Kabylie dans l'\u00e9t\u00e9 1956, et d\u00e9cident de porter la guerre dans les villes. Au d\u00e9but de l'ann\u00e9e 1957, le couple infernal terrorisme-torture se met en place au moment de la \u00ab Bataille d'Alger \u00bb. Les parachutistes sous le commandement des officiers Massu et Bigeard investissent une ville o\u00f9 des bombes tuent des civils europ\u00e9ens. Tortures, enl\u00e8vements, arrestations de militants alg\u00e9riens : la \u00ab bataille d'Alger \u00bb s'ach\u00e8ve en septembre 1957 par une victoire militaire. Les cellules du FLN sont d\u00e9mantel\u00e9es \u00e0 Alger.  Mais la crise morale et politique en France est tr\u00e8s grande. L'arm\u00e9e veut plus de pouvoir, les partis politiques sont divis\u00e9s, la France est isol\u00e9e \u00e0 l'ONU. La IVe R\u00e9publique meurt de son impuissance. Le nom du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle commence \u00e0 circuler parmi les manifestants \u00e0 Alger en mai 1958. [2/2] : 1958-1962. Le 13 mai 1958, des manifestants \u00e0 Alger s'attaquent au si\u00e8ge du Gouvernement g\u00e9n\u00e9ral. D'\u00e9normes manifestations de fraternisation se produisent entre Musulmans et Europ\u00e9ens. Des chefs de l'arm\u00e9e installent un Comit\u00e9 de Salut Public et font appel au G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle pour maintenir l'Alg\u00e9rie dans un cadre fran\u00e7ais. De Gaulle devient chef du gouvernement et se rend \u00e0 Alger o\u00f9 il lance le fameux \u00ab Je vous ai compris \u00bb sur la Place du Forum. Il lance une r\u00e9forme constitutionnelle, approuv\u00e9e massivement en septembre 1958, puis un appel \u00e0 \u00ab la paix des braves \u00bb aux responsables du FLN. Ces derniers rejettent sa proposition, ils veulent n\u00e9gocier sur le principe de l'ind\u00e9pendance. Les Alg\u00e9riens se sentent confort\u00e9s dans leur attitude de refus. Leur gouvernement (le Gouvernement Provisoire de la R\u00e9publique Alg\u00e9rienne, GPRA) proclam\u00e9 en septembre 1958, est reconnu par de nombreux Etats, dont ceux de La Ligue arabe, et du bloc des pays communistes. De Gaulle, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, d\u00e9cide alors de lancer une entreprise militaire de grande envergure. Ce sera le \u00ab Plan Challe \u00bb, v\u00e9ritable rouleau compresseur qui s'abat sur les maquis alg\u00e9riens dans l'ann\u00e9e 1959. D\u00e9placements massifs de populations paysannes, destructions de villages, utilisation du napalm : des dizaines de milliers d'Alg\u00e9riens sont tu\u00e9s dans cette op\u00e9ration de grande envergure, des centaines de combattants se rendent. Certains iront grossir les rangs des harkis, les forces suppl\u00e9tives musulmanes qui  se battent aux c\u00f4t\u00e9s de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. Et pourtant, malgr\u00e9 cette victoire sur le terrain militaire, De Gaulle sait bien que la partie est loin d'\u00eatre gagn\u00e9e. La France reste isol\u00e9e \u00e0 l'ONU et les Alg\u00e9riens disposent d'une arm\u00e9e de pr\u00e8s de 100.000 hommes install\u00e9e aux fronti\u00e8res, en Tunisie et au Maroc. Tout se jouera donc sur le plan politique. Le 16 septembre 1959, il prononce un discours o\u00f9, pour la premi\u00e8re fois, appara\u00eet le mot \u00ab autod\u00e9termination \u00bb. Une nouvelle route s'ouvre. Les Europ\u00e9ens, se sentant \u00ab l\u00e2ch\u00e9s \u00bb, se soul\u00e8vent dans une \u00ab semaine des barricades \u00bb en janvier 1960. Puis c'est au tour de l'arm\u00e9e de tenter un putsch, en avril 1961, qui \u00e9chouera. De ces \u00e9checs na\u00eetra l'OAS (Organisation Arm\u00e9e Secr\u00e8te), qui engage un combat contre la politique de Gaulle, rassemblant des militaires et des Europ\u00e9ens favorables au maintien de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise. Une guerre civile franco-fran\u00e7aise se profile. De Gaulle acc\u00e9l\u00e8re, des n\u00e9gociations s'ouvrent \u00e0 Evian, qui se concluent par la promesse d'un r\u00e9f\u00e9rendum d'autod\u00e9termination en juillet 1962. Mais cette fin de guerre est terrible : massacre de travailleurs alg\u00e9riens \u00e0 Paris le 17 octobre 1961, r\u00e9pression sanglante de militants anti-OAS au m\u00e9tro Charonne le 8 f\u00e9vrier 1962, de manifestants europ\u00e9ens le 26 mars \u00e0 Alger rue D'Isly... Les \u00ab pieds-noirs \u00bb commencent \u00e0 quitter massivement l'Alg\u00e9rie au printemps 1962, tandis que commencent des enl\u00e8vements d'Europ\u00e9ens et les premiers massacres de harkis. Dans l'\u00e9t\u00e9 1962, des foules alg\u00e9riennes \u00e9normes acclament l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie. La guerre cruelle se termine.", "durationSec": 3371, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Alg\u00e9rie", "France"], "thematicThemes": ["film documentaire", "guerre d'Alg\u00e9rie", "ind\u00e9pendantisme", "d\u00e9colonisation"], "thematicPersons": ["FLN (Front de Lib\u00e9ration Nationale)"], "isOnline": false, "remarks": "Fichier s\u00e9par\u00e9s par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-11-08T12:25:06Z", "speechToTexts": ["08.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [76%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par une chaleur Jean Leclerc il n'y a qu'un seul personnage qui soient hors la loi en Alg\u00e9rie, c'est le r\u00e9gime colonial lui- m\u00eame cette semaine 50\u00e8me anniversaire monsieur lib\u00e9rienne mais jamais je suis discute de la guerre sans nom \u00e0 la comm\u00e9moration de la paix, la r\u00e9volution, bien s\u00fbr, elle faisait pas avec des puits de rose et justifie la torture sib\u00e9rienne les bombes oui \u00e0 Alger RTL les actes terroristes ont repris consid\u00e9r\u00e9 qu'ils \u00e9taient en France et qu'ils \u00e9taient chez eux, la petite c'est pas moral le syst\u00e8me peut \u00e9galement, mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette par l\u00e0, nous n'avions pas consciente des salauds. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:56) [98%] :\r\nQu'attendre d'une ann\u00e9e comm\u00e9morative en quoi la guerre d'Alg\u00e9rie se distingue -t-elle. \r\nPourquoi est -elle une trag\u00e9die \u00e0 fragmentation quels multiples cons\u00e9quences vont d\u00e9couler de ces \u00e9v\u00e9nements qui sont les hommes du FLN, comment sont -ils form\u00e9s, quelles sont leurs intentions, quelle sera la gestion politique de la crise alg\u00e9rienne par Pierre Mend\u00e8s France, comment appr\u00e9cier le parcours si singulier de Jacques Soustelle, quelle part le racisme joue -t-il dans la guerre d'Alg\u00e9rie, ce sont l\u00e0 quelques unes des questions qui seront abord\u00e9es dans un instant avec Benjamin Stora attrap\u00e9, non sans difficult\u00e9s \u00e0 son domicile par t\u00e9l\u00e9phone, l'ann\u00e9e 2012 \u00e9tant pour Benjamin Stora, synonyme d'un emploi du temps \u00e9crasant dans lequel il a bien voulu m\u00e9nager et nous leur merci ont vivement une place pour Histoire vivante en 2 mots, Benjamin Stora et le plus important, historien de la question de la guerre d'Alg\u00e9rie sur laquelle il travaille depuis une trentaine d'ann\u00e9es, ses recherches portent entre autres sur l'histoire du Maghreb contemporain, l'Alg\u00e9rie coloniale et l'immigration en France, Benjamin Stora est Docteur en histoire, Docteur en sociologie, Docteur d'\u00c9tat,S. Lettres, il a poursuivi ses recherches \u00e0 Hano\u00ef, \u00e0 New York, Rabat ou encore \u00e0 Berlin, il \u00e9tait \u00e0 la frayeur universitaire en 2011, il s'est int\u00e9ress\u00e9 notamment \u00e0 Messali Hadj aux luttes entre ind\u00e9pendantistes alg\u00e9riens, Front de lib\u00e9ration nationale contre Mouvement national alg\u00e9rien, il s'est int\u00e9ress\u00e9 aussi \u00e0 l'histoire des juifs d'Alg\u00e9rie et \u00e0 la m\u00e9moire de la guerre d'Alg\u00e9rie, dans un instant entretien aupr\u00e8s de Benjamin Stora. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:48) [90%] :\r\nBenjamin Stora, l'occasion de 2012, d'une tr\u00e8s grande comm\u00e9moration sur un sujet sur lequel vous travaillez maintenant depuis de tr\u00e8s longues ann\u00e9es qu'est -ce qu'il faut attendre de ce genre d'anniversaire qu'est -ce que vous, en tant qu'historien, en tant que sp\u00e9cialiste qui allait nous parler d'un vaste et long documentaire que nous aurons l'occasion de voir dimanche soir sur TSR2 qu'est ce qu'il faut attendre d'une ann\u00e9e comme celle -ci, 2012 ann\u00e9e de comm\u00e9moration. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:03:19) [90%] :\r\nMadame or premi\u00e8rement, faire le point sur l'\u00e9tat des recherches qui ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 entreprises de part et d'autre de la M\u00e9diterran\u00e9e, que ce soit du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais bien s\u00fbr du c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien 50 ans, c'est important, c'est un demi- si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 que que l'Alg\u00e9rie acc\u00e9dait \u00e0 son ind\u00e9pendance, donc savoir un petit peu maintenant o\u00f9 nous en sommes, du point de vue de la connaissance de cette p\u00e9riode de cette histoire de cette s\u00e9quence particuli\u00e8re la seconde chose, bien s\u00fbr c'est d'esp\u00e9rer peut-\u00eatre que 50 ans plus tard, un demi- si\u00e8cle apr\u00e8s, h\u00e9 bien les points de vue puissent se rapprocher avec une m\u00e9moire non pas comme une mais au moins partag\u00e9s puisse \u00e9merger, donc il y a peut-\u00eatre la la la, le moment n'ont pas de mani\u00e8re abstraite d'une r\u00e9conciliation, mais au moins que les points de vue et puis se rapproche et c'est je crois une chose que l'on attend peut-\u00eatre dans les semaines, dans les mois qui viennent, mais on aura l'occasion peut-\u00eatre de revenir sur cela dans notre entretien, mais il est \u00e9vident que il y a quand m\u00eame. \r\nOnt des points de friction de tension m\u00eame entre les 2 attitudes : les 2 rapports qui peuvent exister \u00e0 la guerre d'Alg\u00e9rie, que ce soit en France ou que ce soit en Alg\u00e9rie bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:04:31) [90%] :\r\nAu-del\u00e0 de de la question strictement m\u00e9morielle le pr\u00e9sent est \u00e9galement l\u00e0 pour r\u00e9activer le cas \u00e9ch\u00e9ant, \u00e9loign\u00e9 des partis qui essaieraient de se rapprocher qu'est -ce que vous diriez \u00e0 l'occasion justement de 2012 et sachant le printemps arabe qui s'est \u00e9coul\u00e9 durant une ann\u00e9e et qui est encore en cours est -ce que ceci constitue un param\u00e8tre et si oui de quelle nature concernant cette relation entre la France et l'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:05:01) [92%] :\r\nJe ne sais pas si les r\u00e9volutions arabes peuvent \u00eatre un param\u00e8tre dans ce 50\u00e8me anniversaire, puisque l'Alg\u00e9rie comme vous le savez, n'a pas \u00e9t\u00e9 n'a pas, entre guillemets, dans ces r\u00e9volutions arabes et s'est m\u00eame tenue en retrait ou \u00e0 l'\u00e9cart de ce processus, donc il y a une interrogation \u00e0 avoir non pas sur la prise directe de la s\u00e9quence r\u00e9volutions arabes sur la guerre d'Alg\u00e9rie, mais plut\u00f4t sur le poids du pass\u00e9 sur le point de se passer sur la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne et puis le poids du pass\u00e9 plus r\u00e9cent qu'est la guerre civile alg\u00e9rienne des ann\u00e9es 90 2000, l\u00e0 on peut effectivement peut-\u00eatre \u00e9tablir des correspondances, des passerelles, mais sur ce qui concerne directement l'\u00e9v\u00e9nement lui- m\u00eame, c'est-\u00e0-dire r\u00e9volutions arabes et guerre d'Alg\u00e9rie il y a pas imm\u00e9diatement \u00e0 ma connaissance, de lien Direct, il ne peut y avoir que des Liens indirects, c'est-\u00e0-dire le poids du pass\u00e9 qui p\u00e8se sur les imaginaires de la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:05:58) [86%] :\r\nAu cours de votre travail d'historien, vous avez eu recours \u00e0 un grand nombre de sources \u00e0 la fois visuels et \u00e9galement Oral, l\u00e0 o\u00f9, je cite : ce qui est \u00e9crit sur votre propre site les archives \u00e9crites n'\u00e9taient pas toujours accessible est -ce qu'on l'on doit en ce sens, comprendre que vous avez eu entre les mains entre les oreilles et devant vos yeux, des sources orales, que nous n'avons pas eu encore l'occasion nous-m\u00eames de d\u00e9couvrir ces sources orales, par exemple, elles \u00e9taient, c'\u00e9tait des entretiens que vous avez vous- m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:06:34) [90%] :\r\nAlors il s'agit d'un film qui sera diffus\u00e9, qui s'appelle la d\u00e9chirure, l'histoire de la guerre d'Alg\u00e9rie, qui est un film tout au march\u00e9, donc il n'y a pas d'entretien \u00e0 l'int\u00e9rieur c'est pas, c'est pas un film qui entre croise des m\u00e9moires, les entretiens avec des documents d'archives, il s'agit exclusivement pour ce qui concerne ce film- l\u00e0 bien s\u00fbr exclusivement donc d'archives donc d'archives visuelles, \u00e7a c'est un point dont simplement que je il existe il existera bien s\u00fbr d'autres documentaires qui vont traiter de la guerre d'Alg\u00e9rie, avec des paroles, des paroles d'acteurs des 2 c\u00f4t\u00e9s, alors pour ce qui concerne la d\u00e9chirure donc les, les, les, les archives nouvelles sont de 2 sortes, principalement, il y en a plusieurs, plusieurs, plusieurs origines, mais il y a 2 sortes d'archives, il y a les archives ouvertes par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, le CPNT, qui a ouvert plus largement avant ses archives donc audiovisuel les archives cin\u00e9matographiques hein de de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise et puis il y a, dans une moindre mesure puisque les archives sont moins importantes en volume, il y a des archives qui viennent d'Alg\u00e9rie, en particulier du gouvernement provisoire de la R\u00e9publique alg\u00e9riens du GPRA, hein, qui avait film\u00e9 un certain nombres de d\u00e9placements des responsables alg\u00e9riens \u00e0 partir des ann\u00e9es s'1959 1960 et donc il y a par cons\u00e9quent la possibilit\u00e9 de voir 2 types de sources d'archives nouvelles ceci dit concernant la guerre d'Alg\u00e9rie, il y avait d\u00e9j\u00e0 beaucoup d'archives, un est ouverte depuis maintenant une vingtaine ou une trentaine d'ann\u00e9es lorsque j'ai fait mon mon documentaire, il y a 20 ans, les ann\u00e9es alg\u00e9riennes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, il y a 20 ans en 1991 92 \u00e0 l'occasion du 30\u00e8me anniversaire, les archives avait commenc\u00e9 \u00e0 s'ouvrir quand m\u00eame de mani\u00e8re tr\u00e8s important, donc il y a des images Un de la guerre d'Alg\u00e9rie, il y avait effectivement des des choses tr\u00e8s importantes, mais l'\u00e9l\u00e9ment nouveau, c'est \u00e0 la fois ces nouvelles archives dont je viens de parler, mais aussi de restituer les archives les plus fortes, les plus connus, les plus mais celle qui laisse le plus d'empreintes de traces sur les m\u00e9moires collectives, c'est bien entendu la bataille d'Alger, c'est bien entendu de Gaulle \u00e0 Alger en 1958 ce sont des images maintenant qui qui qui sont l\u00e0 qui existe qu'il faut montrer \u00e0 nouveau, en particulier les discours classique du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle avec ces phrases que tout le monde conna\u00eet sur je vous ai compris le quarteron de g\u00e9n\u00e9raux en retraite etc etc, ce sont des discours Farc discours important des marqueurs essentielle dans la compr\u00e9hension de la guerre d'Alg\u00e9rie donc le documentaire m\u00eale \u00e0 la fois des documents, des des images nouvelle in\u00e9dite mais aussi des images qui maintenant existe dans l'imaginaire collectif, qui soit du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais ou du c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien, et donc on a effectivement un film qui fait 2 heures tout en archives. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:09:37) [89%] :\r\nExtrait de guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure \u00e0 film de Gabriel Le Bomin et Benjamin Stora. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:09:45) [95%] :\r\nToussaint 1954. \r\nLes Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie pleurent leurs morts assassin\u00e9s la veille. \r\nLa communaut\u00e9 fran\u00e7aise vient d'\u00eatre la cible d'une s\u00e9rie d'attentats meurtriers. \r\nLes femmes, les militaires des civils. \r\nUne action violente et concert\u00e9e. \r\nCe sont les premiers morts de cette guerre qui commence. \r\nElle va durer presque 8. \r\n8 ans d'une violence inou\u00efe, dans laquelle un 1000000 et demi de jeunes soldats fran\u00e7ais vont \u00eatre projet\u00e9s. \r\n30000 n'en reviendront pas. \r\nUne guerre qui va provoquer la mort de centaines de milliers d'Alg\u00e9riens le d\u00e9placement d'un 1000000 et demi de paysans. \r\nEt la destruction de centaines de villages. \r\nUne guerre qui va d\u00e9raciner pr\u00e8s d'un 1000000 de pieds- noirs de leur terre natale entra\u00eener l'abandon, le massacre de milliers de harkis, fid\u00e8le \u00e0 la France. \r\nUne guerre qui n'ira jamais son nom et qui provoquera la chute d'une r\u00e9publique et la naissance de la 5\u00e8me R\u00e9publique. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:11:11) [89%] :\r\nPanama Stora, c'est vrai que vous rappelez dans ce documentaire sign\u00e9 Gabriel Le Bomin et et vous- m\u00eame que le la guerre d'Alg\u00e9rie, c'est un \u00e9v\u00e9nement aux multiples cons\u00e9quences, j'ai eu l'image de la boule de billard qui catapultait des quantit\u00e9s d'autres la fin d'une r\u00e9publique, la naissance de l'ind\u00e9pendance, un exil pour ne pas dire des exils important mais un exil massif des communaut\u00e9s des pieds- noirs ou encore martyris\u00e9 d\u00e8s harkis, il est rare d'avoir, et notamment je l\u00e0 je m'adresse \u00e9videmment forc\u00e9ment \u00e0 \u00e0 l'historien, d'avoir un \u00e9v\u00e9nement qui est \u00e0 la fois une tr\u00e8s forte intensit\u00e9 dramatique et autant de r\u00e9percussions p\u00e9riph\u00e9riques. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:11:54) [90%] :\r\nOui effectivement parce que le le le disons d'un originalit\u00e9 de ce documentaire, c'est d'embrasser l'ensemble de la guerre d'Alg\u00e9rie en 2 heures qui a dur\u00e9, ne l'oublions pas, pr\u00e8s de 8 ans il y a beaucoup de documentaires qui existent et qui traite par exemple du d\u00e9part des pieds- noirs du du mal qui parlait harkis qui parle des troufions sert des soldats, donc ce sont des documentaires qui abordent chacun des groupes concern\u00e9s directement par par la guerre ou du documentaire sur de Gaulle, il y en a beaucoup, bien s\u00fbr, etc, la ce qui est ce que l'ambition du producteur Patricia Boutinard-Rouelle c'\u00e9tait de dire tout simplement : nous allons faire un documentaire de 2 heures qui puisse \u00eatre vu par le plus grand nombre, y compris dans les salles de classe et qu'on fait pour les lyc\u00e9ens pour expliquer le de mani\u00e8re tr\u00e8s simple et de mani\u00e8re tr\u00e8s efficace, ce qui est cette histoire donc, c'est une histoire g\u00e9n\u00e9rale de la guerre d'Alg\u00e9rie, c'est pas une histoire particuli\u00e8re ou s'attardant avec la volont\u00e9 d'essayer de restituer tous les points de vue, c'est-\u00e0-dire les points de vue bien s\u00fbr de ce qui \u00e9tait attach\u00e9 au maintien de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, notamment les Europ\u00e9ens d'Alg\u00e9rie et des fractions importantes de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, mais \u00e9galement de restituer le point de vue des nationalistes alg\u00e9riens de ceux qui ont combattu pour l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, on en fait \u00e9tat, bien s\u00fbr, 2 personnages qui ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'origine Comessa Irak joue bien, bien s\u00fbr, Krim Belkacem ou d'autres qui ont combattu pour l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, donc c'est \u00e7a ce ce documentaire, enfin le d\u00e9fi, c'est \u00e0 la fois de raconter une histoire g\u00e9n\u00e9rale essayer la restitution de tous les points de vue s'prive sans essayer bien s\u00fbr de de privil\u00e9gier un point de vue plut\u00f4t que l'autre, mais en sachant quand m\u00eame que l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie \u00e9tait un un processus in\u00e9vitables parce que le documentaire le souligne cette guerre, elle s'est d\u00e9roul\u00e9e dans un dans un moment historique tr\u00e8s particulier qui \u00e9tait ce moment de la d\u00e9colonisation \u00e0 l'\u00e9chelle mondiale, et donc l'Alg\u00e9rie bien s\u00fbr, \u00e9t\u00e9 prises dans ce vent de la d\u00e9colonisation avec l'Indochine, le Maroc, le S\u00e9n\u00e9gal, la Tunisie etc etc et puis de l'empire colonial britannique, bien entendu, donc c'est une histoire en m\u00eame temps qui est difficile \u00e0 raconter en seulement 12 heures parce que c'est quand m\u00eame pas tr\u00e8s longtemps 2 heures parce que cette histoire, elle met en jeu tous les points de vue comme vient de le dire, elle est dans une situation politique internationale et puis bien s\u00fbr, elle concerne aussi la France, la France qui va rentrer dans la 5\u00e8me R\u00e9publique \u00e0 la faveur de la guerre d'Alg\u00e9rie et la France vit toujours sous le r\u00e9gime de la 5\u00e8me R\u00e9publique, 50 ans plus tard, donc, c'est dire \u00e0 quel point la guerre d'Alg\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 un moment fondateur de la culture politique contemporaine fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:07) [62%] :\r\nPoint ni Point. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:16:19) [90%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre d'Alg\u00e9rie aujourd'hui, entretien avec Benjamin Stora, coauteur du documentaire Guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:16:32) [94%] :\r\n\u00e0 l'un des acteurs importants de ce de cette trag\u00e9die, le FLN. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:16:40) [86%] :\r\nEst ce que l'on pourra Benjamin Stora ont fix\u00e9 aux auditeurs de Radio Suisse Romande, \u00e0 la fois la naissance, sa composition sociologique qui le rejoint imm\u00e9diatement un mouvement politique et si oui, quelles en sont les les tout premiers leaders et on va dire l'id\u00e9ologie majoritaire qui l'anime. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:00) [85%] :\r\nAlors les les jeunes qui ont. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:17:02) [88%] :\r\nLanc\u00e9 le FLN, le front lib\u00e9ration national le 1er novembre 54 appartiennent tous au point de d\u00e9part \u00e0 une organisation politique ind\u00e9pendantiste qui a pour nom le Mouvement pour le triomphe des libert\u00e9s d\u00e9mocratiques le NTSB cette organisation elle- m\u00eame \u00e9tait issu d'une autre organisation, le Parti du peuple alg\u00e9rien le PPA, ces organisations donc ont \u00e9t\u00e9 anim\u00e9e par Messali H d\u00e8s les ann\u00e9es 1920 1930 \u00e0 le revendiquer l'ind\u00e9pendance de l'Alg\u00e9rie, et puis ces organisations ont subi connu des graves crises politiques internes \u00e0 partir des ann\u00e9es 1950 et ont \u00e9merg\u00e9 des des groupes de jeunes activistes qui voulaient passer \u00e0 la lutte arm\u00e9e, parce qu'ils \u00e9taient tr\u00e8s influenc\u00e9s par ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 \u00e0 Dien Bien fou mais 54 et puis par ce qui s'est pass\u00e9 d\u00e9j\u00e0 au Maroc et en Tunisie ou des mouvements de lutte arm\u00e9e avaient commenc\u00e9 d\u00e8s 1952 1953 donc, l'Alg\u00e9rie, on voulait rejoindre les autres mouvements de lib\u00e9ration nationale ou magret, les hommes qui donc vont composer le FLN sont des partisans, donc de la lutte arm\u00e9e, ce sont des hommes, peu connu en France, donc je vais simplement citer quelques noms, parce que ce sont des donc consid\u00e9r\u00e9 comme il est, h\u00e9ro\u00efne de la r\u00e9volution alg\u00e9rienne, notamment en Alg\u00e9rie et puis ceux qui sont des figures symboliques leurs noms et, naturellement, a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 toute une s\u00e9rie de place d'avenue de rond-point de stades etc lorsque citons quelques-uns de ces noms importants le Prus important dans les Aur\u00e8s, qui dirigeait cette insurrection, ces mots St\u00e9phane Bern vous la\u00efc, qui a \u00e9t\u00e9 le grand chef, d\u00e9sormais, ceux qui \u00e9taient ensuite tu\u00e9s en mars 1956 Krim Belkacem en Kabylie, bon, qui est un grand dirigeant politique qui, entr\u00e9 tr\u00e8s t\u00f4t dans le nationalisme Larbi Ben Medhi, qui a dirig\u00e9 aussi qui a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 en 1957 en f\u00e9vrier 1957 pendant la bataille d'Alger, ce sont des noms tr\u00e8s connus, Mohamed Boudiaf, qui a \u00e9t\u00e9 un des responsables de la la F\u00e9d\u00e9ration de France du FLN qui a \u00e9t\u00e9 aussi un des instigateurs, par cons\u00e9quent, de ce soul\u00e8vement Didouche Mourad, qui a \u00e9t\u00e9 le 1er le 1er, dirigeant historique \u00e0 \u00eatre tu\u00e9 d\u00e8s janvier 2955 voil\u00e0 quelques-uns de ces noms de personnages donc qui vont alors, il faut ajouter bien s\u00fbr de noms tr\u00e8s connus des opinions publiques occidentales c'est-\u00e0-dire Ahmed Ben Bella et Hocine a \u00e9t\u00e9 Ahmed qui bien s\u00fbr ont jou\u00e9 aussi un un grand r\u00f4le et qui sont les les non fait les rester les plus connus, mais n'oublions pas tous ces noms aussi qui sont beaucoup moins aujourd'hui, donc, ces hommes ont lanc\u00e9, ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer une insurrection coordonn\u00e9e contre la France en novembre 1954 et donc, par cons\u00e9quent, ils ont pris de vitesse ou pris de court le vieux dirigeant nationaliste classique \u00e9tait Messali et naturellement il y aura plus tard un an plus tard, des affrontements sanglants entre les 2 organisations donc le FLN et puis le MNA dirig\u00e9e par Messali alors le fait de commencer par l'emporter sur ses rivaux politiques le FLN ensuite a \u00e9t\u00e9 rejoint par d'autres personnalit\u00e9s importantes, en particulier, comme un panneau ramdam qui va lui donner sa consistance th\u00e9orique au moment d'un congr\u00e8s le 1er Congr\u00e8s du FLN de 20 ao\u00fbt 56 dans la vall\u00e9e de la Soummam, en Kabylie, donc il jouera un tr\u00e8s grand r\u00f4le mais \u00e9galement celui d'autres rejoindront le FLN qui \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 un petit peu comme des r\u00e9formistes je pense bien s\u00fbr \u00e0 la grande figure de Ferhat Abbas qui a rejoint plus tard, le FLN en avril 1956 donc qu'est -ce que le FLN dans le fond qui va l'emporter, c'est un front qui regroupe des activistes venant du MDL des du parti de Messali qui sont majoritaires, qui sont les partisans de la lutte arm\u00e9e, mais qui regroupe \u00e9galement des anciens \u00e9lus mod\u00e9r\u00e9s qui regroupe \u00e9galement des religieux venant du mouvement, les puis ensuite qui int\u00e8gre dans ses rangs \u00e0 titre individuel, des militants communistes qui vont rejoindre aussi le FLN \u00e0 partir de l'\u00e9t\u00e9 1956 donc ce front, on va avoir diff\u00e9rentes composantes diff\u00e9rentes influences l'influence de l'Islam, bien s\u00fbr, comme facteur ciment du nationalisme, mais \u00e9galement nous oublions pas le socialisme et Nac\u00e9ri soit puisque quand m\u00eame c'est la grande \u00e9poque de Nasser qui arrive au pouvoir dans les ann\u00e9es 50 qui a un tr\u00e8s grand prestige dans le monde, a donc l'influence du nationalisme arabe est quand m\u00eame tr\u00e8s fort dans le FLN, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, donc Islam nationalisme arabe socialisme et on pourrait ajouter une touche de de r\u00e9publicanisme fran\u00e7ais sur le mod\u00e8le de la R\u00e9volution fran\u00e7aise et du jacobinisme, c'est-\u00e0-dire la conception d'un \u00c9tat centralis\u00e9, qui est effectivement tr\u00e8s pr\u00e9gnante dans les discours dans les programmes qui est logique de dans les d\u00e9marches donc on a, on a diff\u00e9rence d'influence hein qui qui sont \u00e0 l'int\u00e9rieur de cet organisme qui traverse disons cette organisation avec, pour ce qui concerne la paysannerie bien s\u00fbr le \u00e9l\u00e9ment le plus fort \u00e9tant la r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'Islam. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:05) [89%] :\r\nVous dites, Benjamin Stora, partisan de la lutte arm\u00e9e, mais une chose est d'\u00eatre partisan, une autre chose est de est de savoir le faire ou les cadres vont -ils apprendre en quelque sorte \u00e0 \u00e0 comprendre le mode op\u00e9ratoire de la lutte arm\u00e9e qui va le former. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:22:24) [89%] :\r\nIl y a d'abord nous n'oublions pas, nous sommes tr\u00e8s pr\u00e8s de la seconde guerre mondiale, qui s'est achev\u00e9 seulement 8 ou 9 ans auparavant, c'est tout, donc il y a de nombreux militants nationalistes alg\u00e9riens qui sont pass\u00e9s tout simplement par les rangs de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise qui donc ont ont une habitude du maniement des armes qui qui savent ce qu'est un combat, etc, je pense \u00e0 des hommes comme Crime Belkacem moi surtout ou d'autres qui ont Ben Bella ou qui ont \u00e9t\u00e9, qui sont pass\u00e9s par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, donc \u00e7a c'est quand m\u00eame et qui sont devenus nationalistes apr\u00e8s les massacres de S\u00e9tif notamment de 1945 second \u00e9l\u00e9ment tr\u00e8s important, c'est l'aide fournie par les autres pays arabes d'abord le l\u00e9giste, bien s\u00fbr, mais qui va fournir un certain nombre d'armement aux nationalistes alg\u00e9riens et puis apr\u00e8s leur ind\u00e9pendance au Maroc et en Tunisie, puisque ces 2 pays ont acc\u00e9der leur ind\u00e9pendance 956 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 56, donc on va s'installer aux fronti\u00e8res, c'est-\u00e0-dire au Maroc et en Tunisie, des ann\u00e9es 56, h\u00e9 bien, les troupes de la n'arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale, qui vont pouvoir installer des camps et donc avoir disons des pratiques des maniement d'entra\u00eenement au niveau des armes etc etc, donc voil\u00e0 c'est pas tr\u00e8s compliqu\u00e9, il y a, il y a \u00e0 la fois l'appartenance \u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, l'aide fournie par l'\u00c9gypte et puis bien s\u00fbr les les camps d'entra\u00eenement et la constitution d'une arm\u00e9e aux fronti\u00e8res au Maroc et en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:24:05) [70%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:07) [87%] :\r\nSi l'on conna\u00eet un peu mieux, ou davantage la gestion politique par de Gaulle, de la question alg\u00e9rienne, on conna\u00eet un peu moins la gestion politique de Mend\u00e8s France est -ce qu'on pourrait r\u00e9ussir \u00e0 en avoir un aper\u00e7u est -ce que Mend\u00e8s va savoir un peu ou en partie, avec son temp\u00e9rament et avec son approche pragmatique de la politique savoir comprendre et savoir est. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:24:35) [88%] :\r\nPondre au dossier alg\u00e9rien o\u00f9 peut -on dire que c'est un dossier qui, au bout du compte. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:24:42) [90%] :\r\nPierre Mend\u00e8s France est arriv\u00e9 au pouvoir le le 18 juin 1954 il a quitt\u00e9 le pouvoir le 5 f\u00e9vrier 55 il rest\u00e9 au pouvoir tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s peu de temps, donc \u00e7a c'est un 1er \u00e9l\u00e9ment dont il faut tenir compte donc dans ses analyses historiques ces quelques mois seulement du gouvernement de Pierre Mend\u00e8s France dans ces quelques mois, il a r\u00e9ussi quand m\u00eame \u00e0 r\u00e9gler le dossier indochinois avec les accords de Gen\u00e8ve le dossier tunisien avec le discours de Carthage juillet 54 et commencer les n\u00e9gociations directes avec les nationalistes marocains qui exigeait autour du du sultan du Maroc, qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 par la France en ao\u00fbt 1953 il est \u00e9vident que on essayons d'aborder ces 3 dossiers de fond qui sont pas des petits dossiers quand m\u00eame Indochine, Tunisie, Maroc, je crois que pour ce qui concerne l'Alg\u00e9rie, il ne pensait pas de mani\u00e8re aussi rapide, ils ont un devoir traiter ce dossier- l\u00e0 parce que il avait le sentiment que l'Alg\u00e9rie c'\u00e9tait des d\u00e9partements fran\u00e7ais que l'agitation \u00e9tait beaucoup moins importante que dans le reste de l'empire parce que c'\u00e9tait la France et l'Alg\u00e9rie, comme on disait \u00e0 \u00e9poque c'est c'est la France tout simplement et donc, dans son esprit, la question coloniale concern\u00e9s essentiellement les protectorats, c'est-\u00e0-dire de l'Indochine ou le Maroc et la Tunisie, mais encore une fois, l'Alg\u00e9rie \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme fran\u00e7aise comme d\u00e9partement fran\u00e7ais, ce qui fait que lorsque l'insurrection \u00e9clate comme on le sait, donc en novembre 54 Pierre-Mend\u00e8s-France \u00e0 rester au pouvoir seulement 3 mois, novembre, d\u00e9cembre, janvier dans ces 3 mois -l\u00e0 du gouvernement Pierre Mend\u00e8s France, ben le sa r\u00e9action dans le fond qui est au diapason de celle de l'ensemble de la classe politique fran\u00e7aise de l'\u00e9poque, c'est celle de l'envoi tout simplement de renforts en Alg\u00e9rie pour r\u00e9tablir l'ordre dans un territoire consid\u00e9r\u00e9 comme fran\u00e7ais, l'Alg\u00e9rie c'est la France depuis tr\u00e8s longtemps, depuis plus d'un si\u00e8cle, donc il est \u00e9vident pour lui que il faut r\u00e9tablir l'c'est la 1\u00e8re des choses dans le m\u00eame temps, il dit : il faut faire des r\u00e9formes, c'est-\u00e0-dire qu'il faut effectivement am\u00e9liorer les conditions sociales des Alg\u00e9riens musulmans qui vivent dans un \u00e9tat de d\u00e9nuement de pauvret\u00e9 d'analphab\u00e9tisme, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a chez lui comme chez beaucoup de responsables de gauche, c'\u00e9tait donc l\u00e0 d'abord, le r\u00e9tablissement de l'ordre et ensuite pratiquer une politique de r\u00e9forme et d'am\u00e9lioration des conditions sociales, il ne voit pas. \r\nComme son ministre de l'int\u00e9rieur de l'\u00e9poque, Fran\u00e7ois Mitterrand, il ne voit pas la question nationale alg\u00e9rienne, c'est une question qui pour lui est trop lointaine, il ne conna\u00eet pas les dirigeants nationalistes alg\u00e9riens, je parlais tout \u00e0 l'heure de Metz alliages, bon, j'ai parl\u00e9 tout de Ferhat Abbas, on peut parler d'autres personnages de cette \u00e9poque alg\u00e9riens, mais il ne vient \u00e0 personne l'id\u00e9e de dire dans le fond est -ce qu'on ne peut pas les rencontrer et ce qu'on veut pas discuter avec eux, ou sur le mot m\u00eame de n\u00e9gocier avec eux, \u00e7a ne \u00e7a leur vient pas \u00e0 l'id\u00e9e, il y a Mend\u00e8s-France ni \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, \u00e7a vient pas l'id\u00e9e, le nationalisme alg\u00e9rien pour pratiquement n'existe pas. \r\nC'est une absurdit\u00e9, pour eux, la France est pr\u00e9sente dans dans dans ce territoire depuis longtemps, donc elle est int\u00e9gr\u00e9e \u00e0 la France alors il y a des in\u00e9galit\u00e9s, bien s\u00fbr, mais il faut corriger Nice in\u00e9galit\u00e9s le nationalisme alg\u00e9rien n'existait pas, a -t-elle point d'ailleurs que dans le fond, la seule erreur politique, conclut : dans le fond \u00e0 Pierre Mend\u00e8s France et Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 l'\u00e9poque, c'est la dissolution de l'organisation nationaliste principal, c'est-\u00e0-dire le l'UMTS des de Messali qui est dissoute d\u00e8s le 5 novembre 1954 qui a qui disent bon dissoudre dans l'organisation nationaliste et l'affaire sera r\u00e9gl\u00e9e ce faisant cette dissolution va, disons, entra\u00eener la le passage dans la clandestinit\u00e9 de milliers de milliers de militants parce que cette organisation, il est tr\u00e8s puissant, elle comptait 20000 militants. \r\nCe qui peut para\u00eetre incroyable aujourd'hui par rapport \u00e0 ce que je disais pr\u00e9c\u00e9demment, c'est que 20000 militants dans un pays comme l'Alg\u00e9rie, avec des \u00e9lus au 2\u00e8me coll\u00e8ge partout et un gouvernement fran\u00e7ais qui ne reconna\u00eet pas l'existence politique de ce nationalisme alg\u00e9rien ce qui ce qui est aujourd'hui 50 ans apr\u00e8s, peut para\u00eetre absolument incroyable h\u00e9 bien pourtant, c'est ce qui se passait \u00e0 l'\u00e9poque, c'est-\u00e0-dire la dissolution du d\u00e8s le 5 novembre 1954 h\u00e9 bien, non pas \u00e0 r\u00e9gler la question, mais a pr\u00e9cipit\u00e9 l'entr\u00e9e dans la guerre et la crise puisque des milliers de militants qui ne connaissaient pas le FLN, qui \u00e9taient des partisans de Messali, h\u00e9 bien vont \u00e0 cette occasion de 10 de la dissolution et de la clandestinit\u00e9 et bien rejoindre le il y a un an et les maquis du FLN donc Pierre dans l'essence oui et encore que, bon, il est lui- m\u00eame le produit d'une tr\u00e8s vieille histoire jacobine fran\u00e7aise, celle de la centralisation politique qui ne voient pas l'\u00e9mergence d'autres nationalismes que le nationalisme fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:29:40) [90%] :\r\nEt il y a une dimension que vous rappeler \u00e9galement dans le documentaire, Benjamin Stora, du c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais et qui pose opposera \u00e0 l'\u00e9vidence un \u00e9norme probl\u00e8me aux pouvoirs politiques qui vont suivre, c'est le point de vue de l'arm\u00e9e, l'arm\u00e9e qui a subi on Indochine ce que l'on sait et qui p\u00e8se dans les esprits, est ce que l'on peut l'\u00e9voquer aux auditeurs de la Radio suisse romande, s'il vous pla\u00eet. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:30:06) [86%] :\r\n\u00e0 l'arm\u00e9e fran\u00e7aise en fait depuis 1939 40 est une arm\u00e9e meurtrier puisque elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9faite en 1946 dans les conditions que l'on conna\u00eet, face \u00e0 l'arm\u00e9e allemande \u00e0 l'a connu disons la d\u00e9faite, c'\u00e9tait tr\u00e8s rapide, en l'espace de quelques semaines, avec beaucoup de morts d'ailleurs pr\u00e8s de 100000 morts 1940 puis c'est une arm\u00e9e qui va se reconstruire \u00e0 travers les les processus de r\u00e9sistance en France et qui va tr\u00e8s vite \u00e0 la Lib\u00e9ration en France \u00eatre engag\u00e9es sur des terrains d'op\u00e9rations qui sont ceux des colonies et en particulier de la guerre d'Indochine, donc il guerre lointaine d'envoyer un corps exp\u00e9ditionnaire \u00e0 partir de 1946 et qui va combattre dans des conditions extr\u00eamement dur, extr\u00eamement difficile contre le Vietminh qui, \u00e0 partir de 1950 est aid\u00e9e par la Chine qui vient de faire sa r\u00e9volution communiste donc les l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, par cons\u00e9quent, et ton combat est en guerre depuis 1939 ans faite fondamentalement 1939 40 et tout de suite apr\u00e8s l'Indochine, la d\u00e9faite d\u00e9sastre militaire de dire bien, il faut du 9 1000 54 h\u00e9 bien on arrive tr\u00e8s vite, l'Alg\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire quelques mois plus tard commence disons cette fameuse guerre d'Alg\u00e9rie, donc on peut dire que l'arm\u00e9e fran\u00e7aise essaye de retrouver des motifs de grandeur de grandeur et de fiert\u00e9 dans dans ce qui reste de l'empire est particuli\u00e8rement mal g\u00e9r\u00e9e qui est consid\u00e9r\u00e9, encore une fois comme des d\u00e9partements fran\u00e7ais et puis il y a le traumatisme bien s\u00fbr Vietnamiens de Chinois dans l'arm\u00e9e fran\u00e7aise puisque un certain nombre de troupes suppl\u00e9tives avaient combattu aux c\u00f4t\u00e9s des officiers fran\u00e7ais et, en 1954 apr\u00e8s les accords de Gen\u00e8ve notamment un certain nombre de suppl\u00e9tifs avaient \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s par l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, mais savez caus\u00e9 un profond traumatisme hein par milliers et son officiers fran\u00e7ais par rapport \u00e0 ses troupes suppl\u00e9tives, ce qui fait que lorsque la guerre d'Alg\u00e9rie a commenc\u00e9 que que s'est trouv\u00e9 pos\u00e9 le probl\u00e8me de la mise en oeuvre, la mise \u00e0 l'un de l'installation de troupes suppl\u00e9tives, h\u00e9 bien on Alg\u00e9rie \u00e9videmment le mot d'ordre du coeur pourrait conduire venant de tous les officiers fran\u00e7ais, c'\u00e9tait une nounou, jamais nous ne recommencerons ce qui s'est pass\u00e9 en Indochine, c'\u00e9tait vraiment le le traumatisme de chinois, donc on a une arm\u00e9e par cons\u00e9quent qu'il y fait la guerre depuis longtemps et qui n'a pas toujours su. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:32:24) [88%] :\r\nUne victoire qui veut absolument arracher une victoire sur le terrain et tu rechignent victoire militaire et qui ne veut pas de subir la loi du politique et donc c'est une arm\u00e9e par cons\u00e9quent qui \u00e9tend d\u00e9fiance vis-\u00e0-vis du pouvoir politique, tr\u00e8s vite, qu'elle soup\u00e7onne de vouloir abandonner le territoire alg\u00e9rien consid\u00e9r\u00e9 comme fran\u00e7ais et on a par cons\u00e9quent effectivement une arm\u00e9e qui va vouloir jouer son r\u00f4le dans la guerre d'Alger. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:33:47) [90%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre d'Alg\u00e9rie aujourd'hui, entretien avec Benjamin Stora, coauteur du documentaire Guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:58) [92%] :\r\nBenjamin Stora, depuis longtemps, je reste fascin\u00e9 par le parcours d'un individu \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette trag\u00e9die alg\u00e9rienne, c'est celui d'un homme qui est au d\u00e9part, vous le rappelez dans le documentaire appara\u00eet \u00e0 l'\u00e9vidence, comme un homme de bonne volont\u00e9, c'est Jacques Soustelle le parcours individuels la trajectoire en cours, c'est le moins qu'on puisse dire de Soustelle est \u00e0 elle seule, me semble -t-il absolument fascinante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:34:25) [85%] :\r\nJacques Soustelle, c'est un compagnon du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, de la 1\u00e8re alors \u00e7a du du 17 juin pour \u00eatre qui a \u00e9t\u00e9 rejoint de Gaulle allant tr\u00e8s vite, c'est un compagnon historique du gaullisme, terrain de Gaulle effectivement c'est un c'est un intellectuel qui est un sp\u00e9cialiste de culture, un steak mexicaine bon qui a beaucoup travaill\u00e9 avec les gens du mus\u00e9e de l'homme \u00e0 Paris, donc la r\u00e9sistance, le gaullisme, etc et qui va rester gaullistes dans les ann\u00e9es 50 et qui, lorsqu'il est nomm\u00e9 en 1905, il a quand il est arriv\u00e9 en janvier 55 55 en Alg\u00e9rie imm\u00e9diatement prendra son cabinet une femme d'une autre stature morale qui est Germaine qui ont ethnologues, anthropologues, qui conna\u00eet tr\u00e8s bien l'Alg\u00e9rie puisqu'elle y a v\u00e9cu dans les ann\u00e9es 30 et la partager quotidien la mis\u00e8re et v\u00e9cu des gens des Aur\u00e8s, ceux qui, comme je le disais tout \u00e0 l'heure est une la 1\u00e8re r\u00e9gion qui insurrection massive ou en d\u00e9fiance massive par rapport \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, donc Jacques Soustelle va en Alg\u00e9rie avec les espoirs d'entreprendre des r\u00e9formes profondes, structurelles massives, bref son mot d'ordre, c'est celui de l'int\u00e9gration car le paradoxe, c'est que l'Alg\u00e9rie est consid\u00e9r\u00e9e comme fran\u00e7aise, mais elle ne l'est pas vraiment puisqu'il existe un double coll\u00e8ge \u00e9lectoral le Coll\u00e8ge europ\u00e9en et le coll\u00e8ge indig\u00e8nes. \r\n\u00e0 qui donc les les 2 communaut\u00e9s votent dans des coll\u00e8ges diff\u00e9rents et puis il y a quand m\u00eame un tr\u00e8s fort taux d'analphab\u00e9tisme, une tr\u00e8s grande mis\u00e8re, surtout dans les campagnes, dans le Bled oublions pas que l'Alg\u00e9rie \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, dans les ann\u00e9es 50, 60, est un pays immens\u00e9ment rural, c'est un pays profond\u00e9ment paysan \u00e0 pr\u00e8s de 80 pourcent c'est c'est le Bled comme on disait, qui domine la vie sociale et donc Jacques Soustelle va entreprendre toute une s\u00e9rie de voyages de tourn\u00e9e pour promouvoir des r\u00e9formes, essayer de rencontrer les \u00e9lites locales musulmanes en particulier avec Germaine qui ont donc ce sont des ce, c'est effectivement c'est ce ce ce parcours disons d'un personnage qui croit \u00e0 l'int\u00e9gration, il est fondamentalement un grand partisan de l'int\u00e9gration, c'est-\u00e0-dire de la mise en place de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise, voil\u00e0, il y a eu d'une Alg\u00e9rie fran\u00e7aise \u00e9galitaire qui ne soit plus, disons une Alg\u00e9rie fran\u00e7aise o\u00f9 r\u00e8gne la justice le despotisme l'arbitraire, etc, le probl\u00e8me c'est que dans des situations de tension, de guerre et de s\u00e9paration intercommunautaires h\u00e9 bien Jacques Soustelle va profond\u00e9ment basculer, notamment apr\u00e8s l'insurrection du 20 ao\u00fbt 1955 en Alg\u00e9rie puisque il y a une insurrection paysanne le 20 ao\u00fbt qui s'attaquaient \u00e0 des Europ\u00e9ens qui fera des dizaines de morts du c\u00f4t\u00e9 europ\u00e9en, les conditions disons atroce la r\u00e9pression va \u00eatre absolument terrible, il y aura des milliers de morts du c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien il y a, \u00e0 ce moment -l\u00e0, on peut dire que pour Jacques Soustelle et il y a un basculement qui s'op\u00e8re, il est, il devient disons un partisan de la mani\u00e8re forte pour que l'Alg\u00e9rie reste \u00e0 la France, il ne voulait r\u00e9former momentan\u00e9ment mis de c\u00f4t\u00e9 et ce qui l'emporte dans son esprit, c'est d'abord la volont\u00e9 de r\u00e9tablir l'ordre \u00e0 tout prix, c'est cela qui va l'emporter et c'est ce qu'on verra d'ailleurs sur un autre plan, et un petit peu plus tard, quelques mois plus tard chez un autre personnage de gauche tr\u00e8s qui volent et qui va lui aussi \u00e0 l'origine de partir en Alg\u00e9rie pour faire la paix en Alg\u00e9rie, il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pour cela en d\u00e9cembre 55 et qui progressivement va devenir lui aussi un partisan de la mani\u00e8re forte, c'est-\u00e0-dire de l'envoi d'un renfort de l'envoi du contingent de m\u00e9thodes dites entre guillemets de de pacification muscl\u00e9e et on a ces ces trajectoires politiques, d'hommes qui que ce soit Jacques Soustelle ou qui et qui vont effectivement bascul\u00e9 non pas dans la recherche du compromis non pas dans la recherche disons de n\u00e9gociation possible avec les nationalistes alg\u00e9riens, mais dans la volont\u00e9 d'abord de r\u00e9tablir l'ordre, co\u00fbte que co\u00fbte en Alg\u00e9rie voil\u00e0 apr\u00e8s, \u00e0 la suite de Jacques Soustelle connu bien s\u00fbr, il va \u00eatre un partisan du g\u00e9n\u00e9ral du pour son retour au pouvoir en 1958 et puis apr\u00e8s le discours du g\u00e9n\u00e9ral du go\u00fbt du 16 septembre 59 qui est un discours et qui fait droit \u00e0 l'auto- au principe d'autod\u00e9termination, h\u00e9 bien Jacques Soustelle va rester tr\u00e8s ferme partisan de l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise et il ira rejoindre les rangs de l'OAS, donc en 1961 et donc devenir un adversaire acharn\u00e9 du g\u00e9n\u00e9ral De Gaulle, et comme vous le savez, ensuite il va quitter l'Alg\u00e9rie vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, \u00eatre condamn\u00e9 et il ne reviendra en France que beaucoup plus tard, en 1968. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:10) [81%] :\r\nEt devenir un v\u00e9ritable pari \u00e0 un pendant ces ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:13) [84%] :\r\nOui, c'est-\u00e0-dire qu'il est, dans ces ann\u00e9es- l\u00e0, il est, il n'existe plus de dans l'histoire, elle est enray\u00e9e, il y a eu des pages d'histoire puisqu'il est les les r\u00e9cits qui sont conduits \u00e0 cette \u00e9poque -l\u00e0, le font surtout appara\u00eetre comme un partisan de l'OS engouement sa participation notamment la R\u00e9sistance fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:30) [83%] :\r\nCitation doit revenir au changement de m\u00e9thode ou changement de braquet de d'un Guy Mollet sous quelle pression peut -on imaginer que 10 Mollet de de changer, comment comprendre ce changement de d'approche ding-ding Guy Mollet. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:39:48) [87%] :\r\nBah, ce sont ces progressivement des logiques de guerre qui l'emporte parce que dans le fond, lorsqu'il va Alger le 6 f\u00e9vrier 1956 qu'il est accueilli comme on ne sait pas des des projectiles diverses de de la foule europ\u00e9enne en fait qui lui en veut beaucoup parce qu'il est soup\u00e7onn\u00e9 d'abandon de trahison etc et il voit dans cette foule europ\u00e9enne sa propre client\u00e8le politique, c'est-\u00e0-dire des petites gens d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s qui manifestent et qui ont toujours \u00e9t\u00e9 pour ce que l'on appelle la SFIO sur le plus parti socialiste de l'\u00e9poque, donc y voit surtout \u00e0 travers ces personnes qui manifestent, y voit surtout des gens socialement pour passe d'une conception qui est celle de, de, de la question nationale alg\u00e9rienne \u00e0 la r\u00e9solution de la question sociale, c'est-\u00e0-dire que c'est par le social, l'am\u00e9lioration des conditions de vie etc, que l'on pourra changer la situation en Alg\u00e9rie, c'est la position de la gauche \u00e0 l'\u00e9poque, la position de la gauche, c'est d'abord le social, et ensuite nous verrons pour le National est -ce que l'Alg\u00e9rie restera li\u00e9 int\u00e9gralement \u00e0 la France pendant longtemps la question nationale alg\u00e9rienne n'est pas la pr\u00e9occupation des dirigeants de la gauche fran\u00e7aise, je le disais tout \u00e0 l'heure, ils ne connaissent pas le nationalisme alg\u00e9rien, ils ne savent pas ce qu'est le nationalisme alg\u00e9rien, ils ne peuvent pas concevoir une nation alg\u00e9rienne, s\u00e9par\u00e9 de la France, il ne la con\u00e7oivent pas \u00e0 la limite peut-\u00eatre une solution, mais qui f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la limite, mais leur leur conception r\u00e9publicaine, jacobine donc centralis\u00e9e de la France, il leur interdit quelque part de de penser, y compris des solutions f\u00e9d\u00e9rales et c'est cela \u00e0 mon sens, qui va jouer un tr\u00e8s grand r\u00f4le c'est c'est esp\u00e8ce de culture politique fran\u00e7aise traditionnelle, qui n'envisage pas des nationalisme diff\u00e9rent des r\u00e9gions diff\u00e9rents des autonomie possible des bifurcations politique \u00e0 ce niveau -l\u00e0, tout l'accent est mis sur le social, mais vous savez, Guy Mollet \u00e9tait sur cette position, la bombe de mani\u00e8re tr\u00e8s radical, mais d'un certain point de vue, le Parti communiste fran\u00e7ais en 1956 au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 56, elle a chang\u00e9 de position apr\u00e8s mais au d\u00e9but de l'ann\u00e9e, 56, le Parti communiste fran\u00e7ais, que le 1er parti de France, \u00e0 l'\u00e9poque sur le oublie aujourd'hui qui fait 25 pourcent des des voix en France, le Parti communiste fran\u00e7ais va vot\u00e9 les pouvoirs sp\u00e9ciaux le 12 mars 1956 certes il va envoyer en Alg\u00e9rie le contingent avec Guy Mollet, le PCF est sur une position politique qui est celle des r\u00e9formes sociales, sur la question du du de l'am\u00e9lioration sociale passe disons devant les aspirations nationales alors \u00e9videmment le parti va changer ensuite position notamment l'\u00e9t\u00e9, 56 et va donc consid\u00e9r\u00e9 progressivement que les questions la question nationale les plus que la question sociale, mais l\u00e0, violent, on ne va pas changer de position, il va rester sur cette position traditionnelle de la priorit\u00e9 sociale assure par rapport \u00e0 la question nationale et \u00e7a va conduire \u00e0 des aveuglements absolument terrible, puisque c'est la SFIO ensuite avec Guy Mollet qui va se lancer dans la terrible bataille d'Alger la bataille d'Alger qui va \u00eatre absolument \u00e9pouvantable dans dans l'ann\u00e9e, 57 avec bon bien s\u00fbr terrorisme contre le terrorisme, violences, tortures, c'est tout un couple infernal qui va se mettre en place et donc on a effectivement une crise morale tr\u00e8s grande qui va s'emparer de la gauche fran\u00e7aise, c'\u00e9tait donc l\u00e0 qui va provoquer des va provoquer des crises puisque c'\u00e9tait, c'\u00e9tait donc l\u00e0, bien s\u00fbr, qui va se d\u00e9gager une gauche contre Guy M\u00f4quet \u00e0 l'int\u00e9rieur de laisser Fillon notamment avec des jeunes comme Michel Rocard car etc, et qui plus tard cr\u00e9eront d'autres organisations de gauche comme le PSU, donc, mais \u00e7a, c'est bien plus tard, en 1960 donc on a par cons\u00e9quent oui Guy Mollet qui va rester jusqu'au bout, ils ont un partisan du mod\u00e8le r\u00e9publicain fran\u00e7ais, capable d'apporter les Lumi\u00e8res au et donc capable disons d'\u00e9manciper sur le plan social et culturel, ce que l'on appelait \u00e0 l'\u00e9poque, les indig\u00e8nes, il n'a pas compris que le monde avait chang\u00e9 radicalement et des nations nouvelle est en train d'exister d'\u00e9merger dans ces ann\u00e9es 50 des nations nouvelle arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne politique internationale qu'il y a eu le congr\u00e8s de Bandung en avril 1955 et que par cons\u00e9quent va s'il y avait une nouvelle carte g\u00e9opolitique qui commen\u00e7ait \u00e0 se dessiner sur la sc\u00e8ne mondiale, il est rest\u00e9 dans le fond, attach\u00e9 \u00e0 une vieille id\u00e9e du nationalisme fran\u00e7ais de gauche r\u00e9publicain qui disent on pouvait apporter encore une fois du bien-\u00eatre aux colonis\u00e9s et \u00e7a le les colonis\u00e9s bien, il ne pouvait plus se satisfaire, disons de cela, ils avaient construit leurs propres organisations il voulait des nations ind\u00e9pendantes et s\u00e9par\u00e9e de l'ancienne m\u00e9tropole coloniale. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:44:53) [90%] :\r\nMais cette repr\u00e9sentation cette force symbolique de l'empire, pr\u00e9sent sur le sol alg\u00e9rien, il est aussi synonyme parall\u00e8le \u00e0 d'autres int\u00e9r\u00eats, la France a int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester en Alg\u00e9rie et vous le rappeler dans leur \u00e9cumant Danel il y a notamment le p\u00e9trole qui est une composante importante. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:45:12) [90%] :\r\nBah le le le le le probl\u00e8me \u00e9conomique de la pr\u00e9sence fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie bien s\u00fbr, qui va se dessiner pendant la guerre, il y a des 56 c'est le Sahara, c'est la grande question, le grand probl\u00e8me c'est le \u00e7a 2 mois pour \u00eatre ils ont cruellement dira que ce ne sont pas le sort des populations du nord de la, de l'Alg\u00e9rie qui pr\u00e9occupe les gouvernants, mais c'est bien s\u00fbr \u00e0 partir de 1956 57 58 l'avenir du Sahara pour au moins 2 raisons principales, parce que le Sahara, c'est d'abord des immenses richesses gazi\u00e8res et p\u00e9troli\u00e8res, \u00e7a c'est tr\u00e8s important, et donc par cons\u00e9quent pour la France est une source de revenus absolument \u00e9norme, consid\u00e9rable, et puis deuxi\u00e8mement parce que le Sahara, c'est le lieu des exp\u00e9rimentations nucl\u00e9aires immense territoire le Sahara alg\u00e9rien, le plus grand d\u00e9sert du monde et donc il y a la possibilit\u00e9 pour la France de pouvoir pratiquer des exp\u00e9riences nucl\u00e9aires se lancer dans cette aventure nouvelle et donc pour ces 2 raisons essentielles : on peut dire que la France reste attach\u00e9 \u00e0 l'Alg\u00e9rie, mais comme on le sait, bon la guerre va se durcir le plan Challe l'arriv\u00e9e au pouvoir de de Gaulle, les n\u00e9gociations, etc et on on peut disons raisonnablement dire que une des solutions. \r\nQui \u00e9tait pr\u00e9vu par de Gaulle \u00e0 partir de 1960 c'\u00e9tait effectivement d'abandonner le nord de l'Alg\u00e9rie et de conserver le Sahara, il y a toutes les n\u00e9gociations politiques avec les nationalistes alg\u00e9riens \u00e0 l'\u00e9poque, essentiellement port\u00e9 l\u00e0- dessus, c'est-\u00e0-dire vis-\u00e0-vis alg\u00e9riens \u00e9taient sur une orientation de refus de la partition du pays, il y a ceux qui ne voulait pas que le Sahara soient s\u00e9par\u00e9s du reste de l'Alg\u00e9rie, c'est dire \u00e0 quel point la question sahariennes \u00e9tait la question d\u00e9cisive, elle s'est impos\u00e9e progressivement comme une question d\u00e9cisive dans le cours m\u00eame du d\u00e9veloppement de la guerre d'Alger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:47:34) [86%] :\r\nBenjamin Stora, il y a un autre chapitre, qui appartient \u00e9galement \u00e0 cette guerre d'Alg\u00e9rie et il est rarement \u00e9voqu\u00e9e, c'est la dimension du racisme est -ce que cette question- l\u00e0, va aller progressivement est -ce qu'il va y avoir, du cot\u00e9 fran\u00e7ais, un racisme qui va aller s'accentuant offir \u00e0 mesure du d\u00e9roulement de ce qui ne s'appelle pas une guerre, guerre sans nom qu'est -ce que l'on peut en dire est -ce qu'il y a un si j'ose dire, un racisme plancher un m\u00e9pris global ou une m\u00e9connaissance, tout simplement, est ce qu'on peut arriver \u00e0 faire un peu un \u00e9tat des lieux \u00e7a est -ce que simplement le terme de racisme n'est pas suffisamment adapt\u00e9 pour lire la situation. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:48:17) [86%] :\r\nBen le probl\u00e8me du racisme, il y a une question qui est tr\u00e8s sympathique, tr\u00e8s massive qui est celle tout simplement de la soci\u00e9t\u00e9 coloniale, il a hi\u00e9rarchisation qui existait entre les diff\u00e9rentes communaut\u00e9s composant ces soci\u00e9t\u00e9s c'est hi\u00e9rarchisation elle est introduite sur la base de conception raciale qui se sont d\u00e9velopp\u00e9s consid\u00e9rablement, notamment \u00e0 la fin du 19\u00e8me si\u00e8cle, l'Alg\u00e9rie bien s\u00fbr, mais d\u00e9j\u00e0 pas cela, c'est-\u00e0-dire cette hi\u00e9rarchisation communautaire avec tout temps o\u00f9 les Fran\u00e7ais de France puis ensuite les Fran\u00e7ais qui arrive du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en sur les espagnols, les Italiens, les Maltais, puis ensuite, disons en dessous c'est c'est esp\u00e8ce de pyramide il y Arcizet et puis ensuite, il y avait les juges d'Alg\u00e9rie qui avait \u00e9t\u00e9 fait fran\u00e7ais par le d\u00e9cret Cr\u00e9mieux de 1870 et, enfin, tout en bas, donc les Alg\u00e9riens musulmans qui ne se voyait pas octroyer la possibilit\u00e9 de rentrer dans la cit\u00e9 fran\u00e7aise donc cette sorte de, de, de s\u00e9paration de hi\u00e9rarchisation qui \u00e9tait celle qui \u00e9tait le propre de la soci\u00e9t\u00e9 coloniale bas\u00e9e sur une hi\u00e9rarchisation raciale oui bien entendu \u00e0 la base, disons, de ce qu'on pourra appeler le racisme et donc \u00e0 partir de l\u00e0, d'une strate de strat\u00e9gie de domination du groupe sur sur d'autres groupes cette s\u00e9paration hi\u00e9rarchisation exacerber encore davantage mais elle existait d\u00e9j\u00e0 au XIXe si\u00e8cle, c'est pas quelqu'c'est pas la guerre d'Alg\u00e9rie, qui a provoqu\u00e9, disons ce ce racisme mais c'est la nature intrins\u00e8que, disons, gens de de ce type de fonctionnement des soci\u00e9t\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:49:51) [80%] :\r\nEt qui, pourtant, c\u00f4t\u00e9 Maroc comme c\u00f4t\u00e9 Tunisie n'a pas forc\u00e9ment, je ne peux pas du tout d\u00e9bouch\u00e9 vers cette violence que que va quand m\u00eame qui va \u00eatre ah oui. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:50:02) [91%] :\r\nLe Maroc et la Tunisie, c'\u00e9tait pas des d\u00e9partements fran\u00e7ais, c'\u00e9tait des protectorats la la pr\u00e9sence fran\u00e7aise, pas du tout de m\u00eame nature, il y avait 2. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:50:10) [86%] :\r\nColonies de peuplement europ\u00e9enne qui \u00e9tait beaucoup plus faible au Maroc et en Tunisie \u00e0 la pr\u00e9sence d'histoire la temporalit\u00e9 n'est pas du tout la m\u00eame en Tunisie, les Fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s en 1881 82, ils en sont partir 56 1956 au Maroc \u00e7a tr\u00e8s en 1912 donc c'est tr\u00e8s tardif, songez que l'Alg\u00e9rie \u00e9tait d\u00e9j\u00e0. \r\nSous domination coloniale fran\u00e7aise depuis 1830 quant les Fran\u00e7ais sont arriv\u00e9s au Maroc il y a la France \u00e9tait pr\u00e9sente en Alg\u00e9rie d\u00e9j\u00e0 depuis pratiquement \u00e0 70 80 ans, presque un si\u00e8cle, voyez la diff\u00e9rence quand m\u00eame de de la temporalit\u00e9 historique joue \u00e9norm\u00e9ment, donc il y a la possibilit\u00e9, \u00e0 partir de l\u00e0, de, d'observer et de voir le maintien d'\u00e9lite traditionnelles musulmanes dans dans les villes en particulier mais qui existait dans le syst\u00e8me du protectorat avec bien s\u00fbr le Marcel au Maroc, le sultan du Maroc, avec bien s\u00fbr le pays en Tunisie, alors qu'en Alg\u00e9rie les \u00e9lites traditionnelles n'existe et n'avait plus de r\u00f4le politique et culturel dans la soci\u00e9t\u00e9 alg\u00e9rienne, c'\u00e9tait \u00e0 partir surtout de 1880 \u00e0 l'imposition d'une seule langue, le fran\u00e7ais avec les instituteurs, etc, c'\u00e9tait la France, c'\u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme fran\u00e7ais, donc \u00e0 partir de l\u00e0, il y a effectivement une une attitude qui est diff\u00e9rente des populations dites indig\u00e8nes, que ce soit en Alg\u00e9rie ou au Maroc et en Tunisie. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:51:33) [93%] :\r\nBenjamin Stora, il aura fallu vous attraper au vol parce que, en cette ann\u00e9e 2012, vous \u00eates \u00e9videmment en tant qu'historien, de cette question- l\u00e0, sollicit\u00e9 de partout, donc merci infiniment de nous avoir r\u00e9pondu comme \u00e7a pendant la pendant quasiment une heure vous avez plein d'autres rendez- vous, donc on va, on va vous laisser, je vais simplement vous demander de redonner le titre du documentaire. \r\n\r\nLocuteur FS11 (00:51:57) [97%] :\r\nGuerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure. \r\nUn documentaire de 2 heures. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:52:01) [94%] :\r\nVoil\u00e0, merci encore d'\u00eatre venus au micro d'histoire vivante et et bon courage pour les nombreux \u00e9v\u00e9nements auxquels vous allez participer. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:52:08) [91%] :\r\nMerci beaucoup, vous pouvez signaler moi ou pas volontiers, alors il y a un livre il y a 2 titres de livres qui sortent un qui s'appelle la guerre d'Alg\u00e9rie vue par les Alg\u00e9riens avec Renaud de Rochebrune aux \u00e9ditions Deno\u00ebl et un second livre qui va sortir le 1er mars qui s'appelle la guerre d'Alg\u00e9rie expliqu\u00e9e \u00e0 tous, aux \u00e9ditions du Seuil, tr\u00e8s bien, merci, encore merci beaucoup. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:47) [90%] :\r\nRendez -vous sur TSR2 dimanche soir, pour d\u00e9couvrir, guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure un film en 2 parties, c'est le nouveau documentaire d'histoire il. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:55:41) [86%] :\r\nHistoire vivante, une \u00e9mission propos\u00e9e par Jean Leclerc avec aujourd'hui la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et David Colon, vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante point RTS Point CH ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la premi\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Stora, Benjamin", "role": "r\u00e9alisateur, historien, sociologue, professeur \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-XIII et \u00e0 l'Institut national des langues et civilisations orientales", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-980509AF-3C5C-40F4-91BC-FB5F879BEFE3", "internalArchiveId": "980509AF-3C5C-40F4-91BC-FB5F879BEFE3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants d'asile dans les locaux militaires et la possobilit\u00e9 pour les jeunes sans papiers de faire un apprentissage, deux dossiers que doit traiter le DFJP : Interview de Simonetta Sommaruga, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale, cheffe du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "summary": "Un nouveau dossier chaud sur le bureau de Simonetta Sommaruga : celui des sans-papiers. Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a abord\u00e9 le th\u00e8me de l'h\u00e9bergement des requ\u00e9rants d'asile dans des locaux militaires. Le DDPS mettra \u00e0 disposition des places d'h\u00e9bergement appropri\u00e9s. Le gouvernement a \u00e9galement lanc\u00e9 une proc\u00e9dure de consultation pour que les jeunes sans statut l\u00e9gal en Suisse puissent faire un apprentissage, pour autant qu'ils soient bien int\u00e9gr\u00e9s et qu'ils aient suivi au moins 5 ans d'\u00e9cole obligatoire en Suisse. C'est la r\u00e9ponse \u00e0 la motion de Luc Barthassat conseiller national genevois PDC qui avait \u00e9t\u00e9 accept\u00e9e de justesse par les Chambres f\u00e9d\u00e9rales.", "durationSec": 682, "genres": ["Commentaire", "Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["centre d'accueil pour r\u00e9fugi\u00e9s", "sans-papiers", "requ\u00e9rant d'asile", "apprentissage professionnel"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-04-26T13:39:45Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Sommaruga, Simonetta", "role": "conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale: cheffe du DFJP", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caspary, Laurent", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-84615398-D3CA-4E15-95A6-E11D7085C1CF", "internalArchiveId": "84615398-D3CA-4E15-95A6-E11D7085C1CF", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Une chanson pour demain", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 203, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-10-17T14:00:26Z", "program": {"href": "/programs/12D655A6-39DB-401B-8E9A-18419C8D68BB", "id": "12D655A6-39DB-401B-8E9A-18419C8D68BB", "name": "Une chanson pour"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-0639E10E-73C3-42F5-964E-7FAFDEB14F12", "internalArchiveId": "0639E10E-73C3-42F5-964E-7FAFDEB14F12", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "1. Interview de Bruce Springsteen, chanteur et guitariste am\u00e9ricain, par Antoine de Caunes lors d'une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Paris \u00e0 l'occasion de la sortie de son disque \"Wrecking Ball\". - 2. Sallie Ford & The Sound Outside: interview et interpr\u00e9tations en direct ", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 3153, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Etats-Unis"], "thematicThemes": ["chanteur", "chanteuse", "rock"], "thematicPersons": ["Ford, Sallie", "Sallie Ford and The Sound Outside", "Springsteen, Bruce"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-10-11T15:31:12Z", "program": {"href": "/programs/C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "id": "C1DF5350-389C-43E1-BFEE-528F43FEA5FF", "name": "Paradiso (01.04.2011 - )"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ford, Sallie", "role": "chanteuse, musicienne am\u00e9ricaine de rock", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Caunes, Antoine de", "role": "journaliste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Springsteen, Bruce", "role": "chanteur, musicien am\u00e9ricain", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Zitouni, Yann", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Sallie Ford and The Sound Outside", "role": "groupe am\u00e9ricain", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2CBB7C6F-32D7-47DC-AA9F-322D0892E25F", "internalArchiveId": "2CBB7C6F-32D7-47DC-AA9F-322D0892E25F", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sonderfail : Chronique satirique de Pascal Bernheim", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 126, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["vie quotidienne", "Suisses al\u00e9maniques", "Suisses romands"], "thematicPersons": ["Weltwoche"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-05-16T22:48:03Z", "speechToTexts": ["17.05.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:02) [72%] :\r\nParlons donc membre non de plus derni\u00e8re chronique satirique de la semaine de Pascal Bernheim bonjour. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [72%] :\r\nSant\u00e9 bonjour, alors comme \u00e7a, selon la Weltwoche si seulement trouvent que nous les rendements, on est des Grecs feignasses stress\u00e9s alcooliques et endett\u00e9 par ce monsieur, jamais ce que moi j'attendais, c'est profond ou quoi, non c'est pas faux parce que \u00e7a c'est mais \u00e7a s'explique, \u00e7a s'explique parce que si on a des feignasses parce qu'on pr\u00e9f\u00e8re rester au plumard A\u00e7ores pos\u00e9e apr\u00e8s plaide plut\u00f4t que de faire sa gym un poil sur le balcon \u00e0 6 heures du matin pour se pr\u00e9cipiter au bureau en v\u00e9lo chaussettes blanches Chantal et bi\u00e8re Buda B\u00e9ja 6 \u00e0 7 heures tapantes et rien vous de la journ\u00e9e, passionne ou les hein, on bosse et en passe d'autant plus qu'entre la grasse matin\u00e9e et le golf il faut mais que bouch\u00e9es doubles ah ouais, et avec un rythme pareil commente : je veux qu'on soit parce qu'on est s\u00fbr pour parle donc d'en parler, JPR vanter la moi j'angoisse pas eu \u00e9voque du probl\u00e8me, mais elle se trouvait, moi qui, parce qu'alors l\u00e0 stressant \u00e0 ordre donc Samuel alors qu'est -ce qu'on veut maintenant on d\u00e9clare la guerre suisses allemands mais non ce si seulement qui ne critique, c'est la Weltwoche, elle avait le vent et c'est qui la seule les d\u00e9saisit Harry Coase Blach\u00e8re, tout \u00e7a c'est c'est vrai qu'on a pas arrogant m\u00eame les UDC il jamais bon alors bon, hein, et puis les Suisses allemands, ils sont tellement lent qui peut venir se moquer de nous quand m\u00eame de plus ton vous de Loriol, ces hommes ont maintenant Kiriasis. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:55) [69%] :\r\nPoint par point une chronique qui veulent plus de 8 sur 20 autres Internet Bernheim Point RTS Point CH vous venez lundi. \r\n"], "program": {"href": "/programs/D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "id": "D2A056F3-7C48-4C24-8B59-E5934DEB6D13", "name": "Journal de midi"}, "contributors": [{"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Van Cutsem, Natacha", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Bernheim, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-E3D67E00-B6FD-4A58-A4B5-399FD84C59F9", "internalArchiveId": "E3D67E00-B6FD-4A58-A4B5-399FD84C59F9", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Louer une voiture \u00e0 l'\u00e9tranger. Comment se fait-il qu'il y ait des diff\u00e9rences de tarifs de location sur le site de la m\u00eame entreprise entre la Suisse et la France?", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "summary": "Louer une voiture \u00e0 l'\u00e9tranger\r\nAndr\u00e9 Beaud r\u00e9pond \u00e0 la question d'un auditeur \u00e0 propos de la location de v\u00e9hicules \u00e0 l'\u00e9tranger.\r\nComment se fait-il qu'il y ai des diff\u00e9rences de tarifs de location sur le site de la m\u00eame entreprise entre la Suisse et la France? Invit\u00e9: Mathieu Fleury, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs. ", "durationSec": 508, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Suisse"], "thematicThemes": ["prix (\u00e9conomie)", "location", "automobile"], "thematicPersons": ["Hertz (Location de v\u00e9hicules)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-04-08T00:44:42Z", "speechToTexts": ["08.04.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [92%] :\r\nOn se penche ce matin sur une question d'un auditeur qui a envie de louer une voiture en France pour ses prochaines vacances et on en parle avec vous Andr\u00e9 Beaud. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:07) [83%] :\r\nOui a premi\u00e8re vue salaire banale Claude Ramon c'est notre auditeur veut passer prochainement quelques jours dans l'Hexagone, avec sa famille, il organise donc son d\u00e9placement consultent Internet pour une location de voiture et l\u00e0 il tombe des nues, on l'\u00e9coute. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:18) [86%] :\r\nVoil\u00e0, je souhaitais louer une voiture en France je me suis donc rendu sur le site fran\u00e7ais du loueur, j'ai introduit la ville de d\u00e9part, les dates, elle vit tomber sur un mod\u00e8le qui me convenait parfaitement, avec un kilom\u00e9trage limit\u00e9 \u00e0 qui co\u00fbte \u00e0 peu pr\u00e8s 350 euros pour 10 jours, j'ai voulu m'enregistr\u00e9 mais je ne pouvais pas puisqu'avec une adresse, Suisse, il fallait avoir une adresse fran\u00e7aise, alors je me suis rendu sur le site suisse du m\u00eame qui a exactement le m\u00eame que site fran\u00e7ais j'ai introduit exactement les m\u00eames donn\u00e9es, je suis tomb\u00e9e sur exactement la m\u00eame voiture, mais qui \u00e9tait pas propos\u00e9 avec un kilom\u00e9trage limit\u00e9 main kilom\u00e9trage illimit\u00e9, ce dont j'avais pas besoin parce que 2000 kilom\u00e8tres pour 10 jours, c'est bien AC et qui \u00e9tait au prix d'\u00e0 peu pr\u00e8s 700 francs au lieu de 350 euros. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:03) [83%] :\r\nQuand m\u00eame sacr\u00e9e diff\u00e9rence alors que fait notre auditeur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:05) [89%] :\r\nBah, d'abord et le p\u00f4le moi surpris de la diff\u00e9rence de tarifs, il appelle le service client de l'agence pour leur demander de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier du tarif fran\u00e7ais, la r\u00e9ponse est pour le moins clairs je vous lis cette r\u00e9ponse DS les tarifs de location sont diff\u00e9rences les diversit\u00e9s Hertz car les tarifs refl\u00e8tent le niveau de vie des pays et il est obligatoire d'effectuer une location de voiture sur le site internet de votre pays de r\u00e9sidence et cerise sur le g\u00e2teau, \u00e7a se moque, ajoute la v\u00e9rification sera effectu\u00e9e en agence lors de la prise en charge du v\u00e9hicule acqu\u00e9raient. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:36) [87%] :\r\nJ'imagine Hendrik vous avez essay\u00e9 de de contacter l'agence Air. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:40) [87%] :\r\nOui, ce matin, ailleurs, donner l'occasion de me balader sur presque tout le continent europ\u00e9en, d'abord aupr\u00e8s du service client, bas\u00e9e \u00e0 Dublin, en Irlande, ainsi va la mondialisation, l\u00e0 on ne peut pas me r\u00e9pondre \u00e0 mes questions, je seuil sans illusions, une agence de Lausanne, on me renvoie au si\u00e8ge install\u00e9 dans la banlieue parisienne, on me demande d'envoyer un Mail, jetant toujours l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:01:58) [91%] :\r\nBonjour monsieur Fleury, bonjour, vous \u00eates secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC, la F\u00e9d\u00e9ration romande des consommateurs, alors vous, invit\u00e9 ce matin et pour tenter avec vous de comprendre un peu mieux le ph\u00e9nom\u00e8ne, alors quoi, \u00e7a veut dire on r\u00e9tablit des fronti\u00e8res sur la toile. \r\n\r\nFleury Mathieu (00:02:10)  [87%] :\r\nExactement, disons, le cas est particuli\u00e8rement choquant parce qu'il y a aucune justification objective de diff\u00e9rences de prix la prestation et \u00e0 l'\u00e9tranger, il y a pas de service puisque fait par internet, donc il y a aucune raison de faire cette des discriminations, c'est une discrimination, faisons -l\u00e0 la comparaison avec le monde r\u00e9el, vous allez en France, vous voulez louer une voiture, on vous demande votre passeport et vous selon le passeport que vous avez -vous pay\u00e9 700 ou 300 francs, c'est ce que j'appelle le prix touristes, le seul probl\u00e8me c'est que, non, le prix touristes enlev\u00e9s dans notre pays, parce que, une fois pour toutes, on a consid\u00e9r\u00e9 que les petits suisses avaient un pouvoir d'achat important, donc on va l'exploiter, mais \u00e7a ne change rien \u00e0 la valeur objective de la prestation ou du bien, on se on consid\u00e8re simplement pas plus d'argent, 3 ce petit Suisse, qui va payer plus cher, quelle est la la la raison que j'existe aucune. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:02:55) [78%] :\r\nMathieu Fleury le auditeur pour vous, il est, il est malheureusement banal. \r\n\r\nFleury Mathieu (00:02:59)  [86%] :\r\nIl est malheureusement banal parce que ce qu'on a remarqu\u00e9, c'est qu'effectivement, apr\u00e8s les, les, les, les militants de pionnier de l'Internet o\u00f9 effectivement qu'Internet a a cr\u00e9\u00e9 un march\u00e9 global globale mondiale unique, c'est-\u00e0-dire une certaine forme de r\u00eave a finalement pour le consommateur, aujourd'hui, on voit tr\u00e8s bien que cette ce ce ce cet \u00e2ge d'or est termin\u00e9e et que les entreprises globales comme celle -l\u00e0 ont choisi de segmenter leur march\u00e9 pour faire des prix diff\u00e9rents et profiter du pouvoir d'achat, une fois de plus, je le r\u00e9p\u00e8te, sans aucune justifie que. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:29) [91%] :\r\nMais l\u00e0, vous l'avez constat\u00e9 alors on on voit un petit exemple avec la location de voitures, vous, dans votre organisation, vous entendez parler de d'autres, d'autres cas, j'imagine, c'est quoi les principaux objets qui font l'objet de cette si je puis dire de cette segmentation du march\u00e9 Concorde. \r\n\r\nFleury Mathieu (00:03:44)  [89%] :\r\nClairement, les les consommateurs font la d\u00e9marche pour les biens les aussi les plus chers parce que la diff\u00e9rence est la plus la la plus consistant dans le le site, les voyages aussi les voyages \u00e0 forfait, on a, on a pu remarquer que le m\u00eame voyage a \u00e9t\u00e9 pay\u00e9 si les les billets d'avion, bien s\u00fbr, il y a \u00e9norm\u00e9ment de choses et, en fait vous avez aucune, aucune mani\u00e8re d'y \u00e9chapper simplement vous identifie notamment au Havre, \u00e0 travers votre adresse IP et comme on ne s'\u00e9tait dit dans ce t\u00e9moignage, il y a vraiment un contr\u00f4le on vous bloque et donc l'Internet aujourd'hui dans le commerce n'existe plus mais comment expliquer ce domaine dans le fond mais c'est logique, il y a un moment donn\u00e9 il veut, il y a un int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette \u00e0 cette segmentation parce que vous pouvez pratiquer des des politiques de prix diff\u00e9rente la politique pratique vis-\u00e0-vis de la Suisse serait litt\u00e9ralement in en France voisine, donc il y a un vrai int\u00e9r\u00eat commercial maintenant ce que je remarque c'est il y a une vraie sensibilit\u00e9 qu'est en train de se d\u00e9velopper parce que suite \u00e0 la crise du franc fort de l'ann\u00e9e pass\u00e9e au milieu de l'\u00e9t\u00e9, les Suisses ont commenc\u00e9 \u00e0 comparer et on commence \u00e0 vouloir \u00e9chapper en fait au racket, donc ils font donc ils font l'objet de cette discrimination dont ont fait l'objet \u00e0 leur nationalit\u00e9 \u00e0 leur pouvoir d'achat, exactement, c'est le prix \u00e0 la t\u00eate du porte- monnaie, donc c'est vraiment quelque chose qui est choquant l'Internet pour nous est une piste pour stimuler la concurrence pour augmenter l'offre aussi, et l\u00e0, on remarque des, des, des tentatives en face des acteurs \u00e9conomiques pour nous emp\u00eacher de le faire, il y a une d\u00e9cision de la Comco qui est extr\u00eamement importante et qu'elle en le Nikon, puisque c'est d'eux qu'il s'agit donc \u00e7a c'est on vous me posez la question tout \u00e0 leur direction l'\u00e9lectronique exactement l'\u00e9lectronique est un cas tr\u00e8s fr\u00e9quent, Nicole a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la, la Comco a fait recours donc le il y a pas encore l'affaire de la chose jug\u00e9e, mais la Comco a dit, n'a pas dit autre chose, ils ont condamn\u00e9 Nicole parce qu'ils ont emp\u00each\u00e9 leurs repr\u00e9sentants \u00e0 l'\u00e9tranger de livrer en Suisse, et ils ont emp\u00each\u00e9 leurs repr\u00e9sentants suisses de se fournir \u00e0 l'\u00e9tranger, typiquement c'est \u00e7a, on a form\u00e9 une ville et on cherche \u00e0 l'isoler pour pratiquer des prix surfaits Philippe Girard une question internet qui Fleury mais la Comco pourrait intervenir dans ce cas de Hertz vous voyez \u00e0 saisir, par exemple, alors il la Comco a reconnu dans une d\u00e9cision qui concerne \u00e9lectrom\u00e9nager, l'importance de l'Internet comme facteur de concurrence, donc on sent qu'il y a une vraie conscience aujourd'hui, vous savez que la loi sur les cartels puisque c'est, c'est c'est cette loi, l'outil de la Comco errant en r\u00e9vision et nous avons propos\u00e9 \u00e0 l'article sp\u00e9cifique au niveau suisse pour pouvoir condamner le comportement d'une entreprise c'est \u00e7a parce qu'il y a pas d'entente, c'est une entreprise qui d\u00e9cide qui est arriv\u00e9, \u00e9videmment \u00e0 un niveau mondial et qui d\u00e9cide de dire voil\u00e0 Suisse diff\u00e9rent du reste du monde et on voit bien que la Comco Widad d'agir et nous, on a propos\u00e9 un article sp\u00e9cifique pour ces prix surfaits pratiqu\u00e9s par des des fabricants \u00e9trangers qui veulent exploiter notre pouvoir d'achat. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:06:29) [85%] :\r\nC'est justement une question que j'allais vous poser \u00e0 vous, Andr\u00e9 Beaud qui avait enqu\u00eat\u00e9 sur le sujet, l\u00e0, on a parl\u00e9 de la soci\u00e9t\u00e9 Hertz, c'est ce qu'on peut g\u00e9n\u00e9raliser aux autres entreprises de location de v\u00e9hicules qu'est -ce que \u00e7a donne, je fais un pointage. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:06:42) [86%] :\r\nJe crois pas qu'on peut parler un Mathieu Fleury je crois pas qu'on peut parler de, de, de scandales des Cars qui sont gigantesques, l\u00e0 on avait un \u00e9cart, en plus, il \u00e9tait assez ponctuel dans le temps, peut-\u00eatre il y avait, il y avait -il la p\u00e9riode de la p\u00e9riode de P\u00e2ques, mais d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, comment ce qui faut dire qu'est -ce qu'il faut conseiller dans le fond au consommateurs il y a beaucoup de choix, ce cet auditeur il y a plus qu'\u00e0 louer sa voiture sur place, dans le fond et se passer d'Internet. \r\n\r\nFleury Mathieu (00:07:06)  [86%] :\r\nAlors, a priori, c'est \u00e7a, puisque on a, on voit les tests qu'on a fait prouve que, en tout cas l'adresse IP ne vous trahit donc finalement c'est vrai que ce soit \u00e0 l'\u00e9tranger pour faire la transaction ou aller \u00e0 l'\u00e9tranger pour passer la transaction par le biais de l'Internet, mais c'est vrai qu'aujourd'hui ce ce je dirais ce ce m\u00e9canisme tr\u00e8s difficile \u00e0 contourner la mani\u00e8re peut-\u00eatre de faire de mettre les choses en mouvement, c'est de faire une d\u00e9nonciation \u00e0 la \u00e0 la commission de la concurrence, l'affaire Nicolas a commenc\u00e9 comme \u00e7a, donc cette signaler le cas pour d\u00e9clencher au moins un mouvement d\u00e9clench\u00e9 une menace d\u00e9clencher une enqu\u00eate peut-\u00eatre pour commencer \u00e0 faire pression, d\u00e8s aujourd'hui, le consommateur individuel isol\u00e9 et je dirais malheureusement sans ressources contre ce ce pi\u00e8ge. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:46) [88%] :\r\nC'est la raison pour laquelle, vous le disiez en pr\u00e9parant ce sujet que vaut aussi la FRC, vous allez monter aux barricades, campagne d'information en sentent que la pression monte. \r\n\r\nFleury Mathieu (00:07:55)  [87%] :\r\nQuoi, alors, c'est maintenir la pression, je crois que nous on a on a esp\u00e9r\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 pass\u00e9, \u00eatre un tournant en disant, en Suisse, de sensibilit\u00e9 aux prix, les Suisses traditionnellement montr\u00e9e peu de sensibilit\u00e9 au prix aujourd'hui, je crois que la la situation est compl\u00e8tement diff\u00e9rente et nous, notre r\u00f4le \u00e0 assez maintenir cette pression parce que je r\u00e9p\u00e8te, la solution n'est pas dans le tourisme d'achat, la solution est dans notre pays, c'est dans notre pays, que les prix doivent baisser, et c'est pas, on n'a pas facilit\u00e9, tourisme. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:21) [97%] :\r\nMerci beaucoup, Mathieu Fleury d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous quelques instants ce matin pour faire le point sur cette question de location de v\u00e9hicules. \r\n"], "program": {"href": "/programs/E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "id": "E222C58C-CA79-4711-9FF9-7AC30FBFD7D7", "name": "On en parle"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Gabioud, St\u00e9phane", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Girard, Philippe", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Beaud, Andr\u00e9", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Merz, Anouck", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Inconnu", "role": "auditeur", "type": "Participant"}, {"function": "Speech-to-text", "name": "Fleury, Mathieu", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Fleury, Mathieu", "role": "secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FRC", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE0DF971-9072-4706-84D2-EE558D9B5F6A", "internalArchiveId": "AE0DF971-9072-4706-84D2-EE558D9B5F6A", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Camille Saint-Sa\u00ebns, un classique romantique (5/25)", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre de Camille Saint-Sa\u00ebns. R\u00e9cit d'apr\u00e8s Jean Gallois: \"Charles-Camille Saint-Sa\u00ebns\" (\u00e9d. Mardaga, 2004), et d'apr\u00e8s Jacques Bonnaure: \"Camille Saint-Sa\u00ebns\" (\u00e9d. Actes Sud/Classica, 2010). ", "durationSec": 3313, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["compositeur", "composition musicale", "romantisme", "musique classique"], "thematicPersons": ["Saint-Sa\u00ebns, Camille"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2013-09-04T15:05:15Z", "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-1D4972F8-B65B-4BDE-AE6D-F271DD0E88AA", "internalArchiveId": "1D4972F8-B65B-4BDE-AE6D-F271DD0E88AA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Pierin Vincenz, directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Raiffeisen, qui se prononce en faveur de n\u00e9gociations sur l'\u00e9change automatique d'informations fiscales avec l'\u00e9tranger", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "summary": "Un banquier brise un tabou. Le directeur de la d\u00e9sormais 3\u00e8me banque de Suisse, la Raiffeisen, se dit pour des n\u00e9gociations sur l'\u00e9change automatique d'informations avec l'\u00e9tranger. Cette toute r\u00e9cente d\u00e9claration de Pierin Vincenz surprend. Elle suscite aussi la col\u00e8re au sein de la place financi\u00e8re suisse. O\u00f9 va-t-on quand le directeur d'une banque suisse ne croit plus au secret bancaire ?", "durationSec": 183, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse"], "thematicThemes": ["fiscalit\u00e9", "secret bancaire", "relations internationales"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2012-04-26T13:29:47Z", "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Gueissaz, Rouven", "role": "correspondant RTS Zurich", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Haltiner, Nadine", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincenz, Pierin", "role": "directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Raffeisen", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AE24CD27-2344-4AA5-A59D-F78F876F502D", "internalArchiveId": "AE24CD27-2344-4AA5-A59D-F78F876F502D", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Sketch t\u00e9l\u00e9phonique extrait de l'\u00e9mission: ancien soliste de la Camerata Russe, devenu quincailler \u00e0 Villars", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 715, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2016-10-14T08:30:31Z", "speechToTexts": ["14.10.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre 5.1\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [82%] :\r\nAllo, allo, oui bonjour monsieur, bonjour monsieur, monsieur, puisque votre pr\u00e9nom entra\u00eenant Elior il y aurait eu de t\u00e9l\u00e9phoner et d'eau. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:11) [87%] :\r\nJe vous t\u00e9l\u00e9phone d'un village qui est une station qui se trouve dans l'aide de pas loin de pas loin de Lucerne un instant oui voil\u00e0, c'est une stations de moyenne montagne, qui souffrent d'ailleurs de la chaleur puisque la neige est quasiment disparu n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:32) [80%] :\r\nOh, bah il y en a encore un peu quand m\u00eame, d'apr\u00e8s ce qu'on voit depuis la parce que nous sommes \u00e0 Villa pour que vous n'\u00eates pas, venez nous voir la \u00e7a je de. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:39) [88%] :\r\nEh bien parce que je suis un ancien soliste de la Camerata Russe n'est -ce pas et j'ai \u00e9t\u00e9 exclu pour des raisons injuste le directeur que me qui me supportent plus n'est -ce pas, c'est un homme dangereux est tr\u00e8s tr\u00e8s fort. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:57) [87%] :\r\nBon, alors il y aurait, il y aurait, vous avez quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:01) [85%] :\r\nJ'ai 50 c'est \u00e0 Gen\u00e8ve 28 ans venue prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:06) [87%] :\r\nC'est peut-\u00eatre pour \u00e7a parce que la Camerata Russe est form\u00e9 de 2 jeunes, tr\u00e8s jeunes musiciens, peut-\u00eatre que vous alors passer le. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:13) [82%] :\r\nAlors je vous dis je mange fou n'est -ce pas, je dois dire que lorsque nous \u00e9tions, il co\u00fbte, ce qui n'est -ce pas, nous avons donn\u00e9 un concert o\u00f9 j'\u00e9tais au au piano pas et je vous dit. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:27) [96%] :\r\nPianiste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:28) [87%] :\r\nJe suis pianiste ouais au piano de loi bah parce que le piano \u00e0 queue prend trop de place \u00e0 et du coup ce qu'. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:36) [96%] :\r\nIl fait trop froid peut-\u00eatre c'est. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:38) [83%] :\r\nAlors oui, j'ai Andr\u00e9, oblig\u00e9 de jouer avec des grands ne pas alors j'ai vot\u00e9 pr\u00e9cis et comme le directeur \u00e9tait un petit peu quelles \u00e9taient les exigences mal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:49) [86%] :\r\nEt il ne profiter ne profitez pas de l'antenne pour r\u00e9gler des comptes, c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:01:53) [75%] :\r\nOn conna\u00eetra, h\u00e9 bien c'est \u00e9vident que, d\u00e9j\u00e0, oui h\u00e9 bien. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:01:59) [81%] :\r\nPour me rendre la les 4 comme que je lui ai jet\u00e9 \u00e0 la figure et il il s'est retourn\u00e9 brutalement, il a vu que c'\u00e9tait moi, et c'est la raison pour laquelle il m'a invit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:11) [87%] :\r\nD'accord, et qu'est -ce que vous faites \u00e0 Villars alors. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:14) [93%] :\r\nJ'ai ouvert \u00e0 Villars une quincaillerie. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:17) [95%] :\r\nCorps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:20) [87%] :\r\n\u00e7a fait 2 ans maintenant la quincaillerie la quincaillerie russe n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:26) [84%] :\r\nIl y a pas tellement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:27) [77%] :\r\nLa quincaillerie de permettent aux menu des horizons \u00e9norme dans l'Union europ\u00e9enne, et m\u00eame en Suisse n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:34) [93%] :\r\nVous parlez russe bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:36) [88%] :\r\nJe suis je suis russe, je suis, je suis n\u00e9 \u00e0 Vladivostok. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [94%] :\r\nPeut-\u00eatre un message \u00e0 passer en russe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:48) [64%] :\r\nHier, mais il y a pas de pilote dans les bio Maguy Patriat Osada born\u00e9 ni ne voil\u00e0 des n\u00e9potisme. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:54) [99%] :\r\n\u00e7a veut dire. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:02:56) [93%] :\r\n\u00e7a veut dire, je rentre dans la biblioth\u00e8que, je vais lire Pouchkine et je te rejoins pour manger, boire un chocolat chaud. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:08) [98%] :\r\nOui, vous devez avoir perdu un peu l'accent parce que nos amis russes ne sont ne sont pas avoir compris tout \u00e0 fait ce que vous disiez tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:16) [87%] :\r\nNon parce que je pratique, je pratique Russe classique n'est-ce-pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:20) [90%] :\r\nC'est pour \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FT2 (00:03:22) [84%] :\r\nLa quincaillerie de respect. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:25) [86%] :\r\nOui, mais c'\u00e9tait, vous \u00eates un peu, un peu amer d'avoir cess\u00e9 le le m\u00e9tier de musiciens pour celui qu'un cahier. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:32) [85%] :\r\nNon, non, c'est aussi, il faut \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis n'est -ce pas je vends des clous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:35) [72%] :\r\nEt des marteaux sans doute que le monument. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:03:38) [88%] :\r\nEt donc, oui, bien s\u00fbr \u00e7a nous vendons des casques et \u00e9galement d\u00e9calage et nos nos mandants qui sont n\u00e9cessaires, je ne sais pas, pour les gens qui ont besoin de se d\u00e9fendre d'ailleurs et les gens qui veulent aussi chasser puisque nous de plus en plus en Suisse en particulier, et j'ai des amis qui sont promoteurs immobiliers \u00e9galement \u00e0 Villars, nous allons l'ensemble de la station, nous sommes \u00e9galement avec lancement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:10) [88%] :\r\nAh ben oui, oui, grand, grand domaine \u00e9galement grand bruit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:15) [85%] :\r\nGrand domaine o\u00f9 nous avons des cours sinueux cr\u00e2nienne qu'ils ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9barqu\u00e9 l\u00e0- bas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:19) [76%] :\r\nA \u00e9galement. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:20) [75%] :\r\nNon pas Dakar pas Dakar agrandissement on a. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:23) [84%] :\r\nD'accord, d'accord oui Villars, vous avez choisi Villars, pourquoi, parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame plus tranquille que cran. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:31) [81%] :\r\nAlors, Villars surtout parce qu'il y a une pharmacie la d\u00e9pendance n'est -ce pas la ville suit ami avec ce grand chasseur de t\u00eates. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:39) [89%] :\r\nD'accord, d'accord, d'accord, il y a, dites -moi, rappelez -nous un peu votre carri\u00e8re musicale peut-\u00eatre. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:45) [94%] :\r\nAlors j'ai commenc\u00e9 par jouer du cor de chasse. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:49) [92%] :\r\nJ'ai commenc\u00e9, vous avez commenc\u00e9 le cor de chasse, \u00e0 quel \u00e2ge. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:04:52) [81%] :\r\n\u00e0 4 ans a \u00e9t\u00e9 un parce que j'avais un souffle, s'il y a un an, que lorsque jouait du cor de chasse n'est -ce pas le conte se d\u00e9roulait. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:02) [81%] :\r\n\u00e0 4 ans \u00e0 temps. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:06) [88%] :\r\nEt je fume, j'ai arr\u00eat\u00e9 de fumer \u00e0 9 ans, mais pas parce que c'\u00e9tait difficile de jouer dans l'instrument. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:12) [85%] :\r\nC'est bien des des Boyard bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:05:15) [77%] :\r\nBien s\u00fbr, s'enfilent bien s\u00fbr, moi qui sont les meilleurs. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:18) [79%] :\r\nMaintenant je suis uniquement Marie- Laure, on la cigarette du sportif. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [90%] :\r\nSportif voil\u00e0 et vous avez arr\u00eat\u00e9 le cor de chasse, pourquoi, parce que c'\u00e9tait trop cher. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:29) [90%] :\r\nNon, c'est-\u00e0-dire que maman. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:31) [89%] :\r\nUne fois qu'il \u00e9tait d\u00e9roul\u00e9 le le corps vous arriviez de nouveau \u00e0 l'. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:35) [88%] :\r\nAh oui, vous savez le plastique carbonique revient tous. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:38) [78%] :\r\nVoil\u00e0, d'accord, tout comme le Nobel, alors \u00e7a, reconna\u00eet un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:43) [88%] :\r\nExactement, et apr\u00e8s j'ai \u00e9t\u00e9 admis \u00e0 l'Acad\u00e9mie de Moscou et pour 2 comme gar\u00e7on d'orchestre, et c'est l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e0 aider \u00e0 la Camerata Russe n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:57) [80%] :\r\nComme pianiste. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:05:58) [97%] :\r\nComme travail forc\u00e9. \r\nEt l\u00e0, comme il manquait une fois une pianiste, je me suis mis au piano et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 que j'ai \u00e9t\u00e9 exclu. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:06:09) [76%] :\r\nDe ce les chiens imm\u00e9diat. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:11) [76%] :\r\nNon, n'est -ce pas, j'ai fait une r\u00e9p\u00e9tition et j'ai. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:13) [86%] :\r\nParce que vous aviez pas jou\u00e9 de de du piano non non. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:17) [86%] :\r\nUne coordination alors souffler sur le piano, \u00e7a n'a pas servi \u00e0 grand- chose, j'ai vu comment les musiciens d'orchestre pratique n'est -ce pas et j'ai pens\u00e9 que \u00e7a ne se remarquerait pas, c'est-\u00e0-dire qu'ils font les r\u00e9p\u00e9titions n'est -ce pas de bien, et \u00e0 la 1\u00e8re devant le dans le concert, \u00e7a n'est pas les m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:38) [85%] :\r\nAh, comment \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:39) [77%] :\r\nBen c'est par aider un peu monsieur Monsieur Labbe immense fait les r\u00e9p\u00e9titions et c'est son cousin qui fait les repr\u00e9sentations. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:49) [80%] :\r\nJ'ai cru que c'\u00e9tait uniquement dans les orchestres fran\u00e7ais aussi, vous orchestre russe, c'est ce qu'on. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:53) [84%] :\r\nLe vent le qui \u00e9migr\u00e9 qui sont venus, qui est cette chose qui est tr\u00e8s profitable, nous pouvons partager les cachets quand ils peuvent, puisque pour moi c'est fini, mais c'\u00e9tait principalement dans la quincaillerie et dans la promotion immobili\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:10) [88%] :\r\nVoil\u00e0 et c'est finalement plus plus valorisant. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:07:15) [83%] :\r\nJ'ai pas non, je veux dire c'est tr\u00e8s rentable financi\u00e8rement mental. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:19) [84%] :\r\nQue je suis impos\u00e9 en poste fiscal pas l'apport \u00e0 la valeur de mon appartement, j'ai un Studio de 4 m2 \u00e0 Villars fait je ne suis pas imposer \u00e9norm\u00e9ment n'pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:30) [83%] :\r\nNon pas belge \u00e0 4 m\u00e8tres carr\u00e9s avait, l\u00e0, \u00e7a fait pas mal quand m\u00eame, c'est assez. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:35) [82%] :\r\nVous savez, ces moyennes stations ma foi il faut beaucoup lutt\u00e9 ne pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:39) [85%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, \u00e7a fait mal, jamais song\u00e9 \u00e0 travailler dans le football. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:07:46) [81%] :\r\nDans le feu, c'\u00e9tait il y a les Neuch\u00e2tel-Xamax, n'est -ce pas il y a des gens qui sont extr\u00eamement agressif n'est -ce pas qui se sont d'ailleurs chez moi donc \u00e0 l\u00e2ch\u00e9 en normal ou pas, oui, oui on clou\u00e9 au marteau, mais je dirais qu'il faut faire tr\u00e8s attention n'est -ce pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:04) [95%] :\r\nOui, la musique pour vous \u00e7a constitue toujours un. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:09) [73%] :\r\nLa mesure, j'\u00e9coute au beau. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:10) [87%] :\r\nC'est important pour vous \u00e9coutez oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:12) [85%] :\r\nAh oui, j'ai re\u00e7u beaucoup d'admiration pour la balala\u00efka n'pas pour l'ensemble Ossipov 9 pas s'agit j'aime beaucoup la la multitude de la musique du chenal. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:26) [79%] :\r\nVoyez, oui, \u00e0 force de fumer, on, on sent que vous avez dit encore des probl\u00e8mes un peu de de poumons l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:32) [80%] :\r\nC'est surtout l'altitude n'est -ce pas vilain tout \u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:37) [85%] :\r\nC'est pas combien de m\u00e8tres mais il y a beaucoup de ma\u00eetrise pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:08:39) [82%] :\r\nVous avez compl\u00e8tement arr\u00eat\u00e9 le corps. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:08:42) [81%] :\r\nJ'ai compl\u00e8tement alerter maintenant amateurs venus. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:45) [83%] :\r\nOui, mais parfois le dimanche n'est -ce pas pour la messe, je vais jouer un peu de Toulon Petr bouch\u00e9, parce que je connais bien le Pasteur d'ici. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:08:55) [81%] :\r\nD'accord, qui s'appelle le Pasteur beau que je salue, vous \u00eates pas tr\u00e8s bien, mais je vais aussi pour le cur\u00e9 qui est le cur\u00e9 bon alors l'oecum\u00e9nisme et bien compris \u00e0 Villars \u00e0 bas, il y a beau et robot. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:12) [90%] :\r\nOui, bien s\u00fbr, h\u00e9 bien, en tout cas merci beaucoup \u00e0 vous, vous \u00eates bien int\u00e9gr\u00e9, vous \u00eates heureux ici. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:09:19) [71%] :\r\nOui, oui, bah je pas si ben oui d'accord, d'accord, dans les d\u00eeners avec niet. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:24) [92%] :\r\nVous nous parliez de de balala\u00efka pourrait peut-\u00eatre pouvez -vous nous en parler un peu plus, c'est un instrument que vous avez entendu je pense depuis que vous \u00eates tout petit. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:09:33) [82%] :\r\nJ'adore, j'adore, c'est un massivement, parce que c'est c'est d\u00e9cor de trancher de Spar et il faut se laisser pousser les ongles suffisamment que l'remporte pour voir passer la corde \u00e0 son juste niveau il y a un Avantage \u00e9norme n'est -ce pas pour la balade dans la la la la balle \u00e0 la la, pas de la bas la la la la balala\u00efka oui c'est \u00e7a exactement ce qu'on mesure que demain il y a pas eu de Nicolas ni, et c'est un instrument aussi qui pla\u00eet beaucoup aux femmes russes ne. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:09) [99%] :\r\nAh oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:10) [88%] :\r\nEt d'ailleurs, j'ai rencontr\u00e9 ma pauvre femme gr\u00e2ce. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:16) [68%] :\r\nVotre \u00e9pouse russe. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:17) [97%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:19) [87%] :\r\nOui, mais l\u00e0 dans un camp en Sib\u00e9rie n'et elle est morte parce que elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9cras\u00e9e par un bulldozer, j'ai gard\u00e9 aussi ne durer. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:34) [75%] :\r\nFerme, j'ai gard\u00e9 les bijoux seulement n'est -ce pas et et 2 dents en or. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:39) [90%] :\r\nTr\u00e8s bien, voil\u00e0, c'est le principal quoi, enfin je dis \u00e7a comme \u00e7a fait oui je j'ai oubli\u00e9 votre pr\u00e9nom. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:10:50) [68%] :\r\nY aussi jardin il y a, il y a eu, je, je, ni personnel, un jeune. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [84%] :\r\nAlors est -ce que les parce que j'aime, Youri, \u00e7a m'a fait tr\u00e8s plaisir de vous entendre vous souhaitons un excellent s\u00e9jour ici \u00e0 Villars, donc j'ai choisi. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:02) [78%] :\r\nIl est pass\u00e9 \u00e0 la quincaillerie. \r\nUne bonne guerre et d'\u00e9duquer. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:08) [86%] :\r\nOui, oui, oui, tr\u00e8s bien, il y a, nous allons \u00e9couter c'est extrait de balala\u00efka, c'est une page de quel compositeur. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:16) [69%] :\r\nLes un apr\u00e8s cette pique, on est quand y a b\u00e9n\u00e9fice Nikolov nationalement de Vladimir Popov. \r\n\r\nLocuteur MT1 (00:11:22) [68%] :\r\nL'c'est de l'op\u00e9ra vraiment est ce qu'on peut IGF ici. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:11:27) [84%] :\r\nAlors, c'est une histoire, un espace et une femme, une princesse qui se trouve \u00e0 11 heures du soir dans un ch\u00e2teau et ses ascendants l\u00e0 que la tranche 1 de 11 heures et \u00e7a \u00e7a \u00e7a sa voiture se transforme en citrouille. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:11:44) [77%] :\r\n\u00e7a doit \u00eatre en effet passionnant comme histoire jamais objet, h\u00e9 bien on l'\u00e9coute, merci encore merci encore, y aura pas d'avoir. \r\n"], "program": {"href": "/programs/2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "id": "2DD50047-5AE4-4D9E-84E3-BD5E91A26FE0", "name": "Aqua concert"}, "contributors": [{"function": "Divers", "name": "Simon, Jean-Charles", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Divers", "name": "Lapp, Patrick", "role": "collaborateur RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-ACF36B41-0D3E-4D6D-9B47-4F1E1563B438", "internalArchiveId": "ACF36B41-0D3E-4D6D-9B47-4F1E1563B438", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "L'invit\u00e9 de la r\u00e9daction : G\u00e9rard Sabatier, passager du Costra Allegra \u00e0 propos du sauvetage de ce navire aux Seychelles", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 214, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["naufrage"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-03-24T10:49:39Z", "speechToTexts": ["24.03.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [90%] :\r\nFran\u00e7ois il invit\u00e9 par Alexis \u00e9pilogue heureux pour les passagers du Costa All\u00e8gre a d\u00e9barqu\u00e9 hier aux Seychelles apr\u00e8s 3 jours pass\u00e9s \u00e0 la d\u00e9rive, un incident dramatique pour Costa Croisi\u00e8res, un mois apr\u00e8s le drame du Costa Concordia \u00e9chou\u00e9 sur les c\u00f4tes italiennes G\u00e9rard Sabatier, bonjour, bonjour, oui, oui, vous \u00e9tiez donc \u00e0 bord du Costa Allegra et vous \u00eates tout juste rentr\u00e9 des Seychelles c'est exact oui, alors, comment s'est pass\u00e9 ce sauvetage exactement. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:24) [82%] :\r\n\u00e9coutez, finalement tr\u00e8s tr\u00e8s bien l'Espagne. Nous avons donc rejoint le plancher des vaches avec un certain soulagement, je veux dire, apr\u00e8s avoir err\u00e9 3 jours sur le pont principal, oui, oui \u00e0 y \u00e7a discuter avec des gens inint\u00e9ressant donc m\u00eame du parfois uriner dans la piscine, il est fort d\u00e9plaisant, donc je dois dire que nous avons quitt\u00e9 Victoria sont demand\u00e9s de travail. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:43) [80%] :\r\nJe ne sais donc suite \u00e0 un incident dans la salle des machines que le navire a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s d'\u00e9lectricit\u00e9, vous \u00e9tiez o\u00f9, \u00e0 ce moment -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:50) [82%] :\r\nEt vrai, alors \u00e0 ce moment -l\u00e0, avec ma femme, nous \u00e9tions dans la dans notre cabine, la 407 B j'avais pourtant express\u00e9ment demand\u00e9 la 407 ans mais allez savoir pourquoi nous n'avons pas \u00e9t\u00e9 entendus mais qu'on nous a valu d'ailleurs avec ma femme, une grosse discussion dans le n\u00f4tre cabine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:03) [88%] :\r\nTr\u00e8s bien \u00e0 quel moment exactement, vous avez compris que quelque chose se passait. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:08) [88%] :\r\n\u00e9coutez, nous \u00e9tions ma femme et moi- m\u00eame en train de regarder le t\u00e9l\u00e9viseur, il y avait un programme de divertissement tr\u00e8s int\u00e9ressante Top Chef et puis tout \u00e0 coup, ma femme s'est tourn\u00e9 vers moi et m'a dit G\u00e9rard, G\u00e9rard, G\u00e9rard, il y a un probl\u00e8me, oui, \u00e7a sent le br\u00fbl\u00e9 hier mais non, Jacqueline lui dit : je suis si \u00e7a sent le br\u00fbl\u00e9 et elle avait raison, non seulement \u00e7a sentait le br\u00fbl\u00e9, mais carr\u00e9ment le roussi pour nous. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:37) [88%] :\r\nEt \u00e0 quel moment enfin qu'est -ce que j'ai fait ensuite, vous avez fui sur le pont principal. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:01:42) [85%] :\r\nOui, alors c'est un peu difficile car ma femme est en chaise roulante, avec le le probl\u00e8me, c'est que nous avons fait une sortie le matin m\u00eame pour aller jouer au casino, et il n'y avait plus de batterie dans la chaise qui mue par microprocesseurs ces un programme tr\u00e8s Tr\u00e9vor \u00e0 son \u00e9lectricit\u00e9, donc nous \u00e9tions \u00e0 la fois Tintin est confin\u00e9 non. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:59) [88%] :\r\nMais vous \u00eates pas demand\u00e9 de l'aide quelqu'un. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:01) [90%] :\r\nAlors, nous avons tent\u00e9 de d'appr\u00e9hender les membres de l'\u00e9quipage mais il ils \u00e9taient aux abonn\u00e9s absents, \u00e0 croire qu'il y avait quelque chose sur le feu. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:10) [90%] :\r\nAlors on, on imagine que pour vous et votre femme, hein, \u00e7a doit \u00eatre un vrai calvaire cette aventure, c'\u00e9tait la 1\u00e8re fois que vous faisiez une croisi\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:17) [85%] :\r\nAlors \u00e9coutez, c'\u00e9tait, c'\u00e9tait la seconde fois, oui, oui, nous \u00e9tions le mois pass\u00e9 sur le Costa Concordia ma femme seule chaise roulante et moi- m\u00eame Raymond oui et qu'elle n'ait pas \u00e9t\u00e9 notre surprise compte le bateau s'est mis agit\u00e9e par tribord qui me rappelle tr\u00e8s bien, nous \u00e9tions dans la cabine et ma femme m\u00eame dit G\u00e9rard, G\u00e9rard, on coule, on coule mais non, Jacqueline lui dirige mais si elle avait raison. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:40) [86%] :\r\nApr\u00e8s 2 de m\u00e9saventure \u00e0 4 semaines d'intervalle, j'imagine que vous n'\u00eates pas pr\u00e8s de remonter \u00e0 bord d'un avis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:46) [80%] :\r\nM\u00eame mais \u00e0 l'arm\u00e9e \u00e9coutez alors d\u00e9trompez -vous du j'ai fait l'acquisition pour l'anniversaire de mariage de ma femme, d'une carte multi- courses des courses et il nous en reste donc encore 8 et nous comptons bien profiter avec ma femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:02:58) [72%] :\r\nD'accord, alors apr\u00e8s l'de Julio et celle de Marie, vous avez in\u00e9dit de la prochaine destination. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:03) [86%] :\r\nOui, nous en marquons dans quelques semaines pour de lampes et 12 \u00e0 qui on accueilli l\u00e9gendaire mi- Piatti al pomodoro et ses plages de sable vierge noire de monde. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:16) [96%] :\r\nMerci G\u00e9rard Sabatier pour ce t\u00e9moignage, je rappelle que vous \u00eates un fid\u00e8le client de Costa Croisi\u00e8res, je vous souhaite un bon voyage et j'esp\u00e8re que tout se passera bien, cette fois -ci. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:24) [98%] :\r\nJe croise les bras. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:27) [73%] :\r\nEn. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:28) [98%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "id": "0DC1AF2F-0765-408D-9703-D930CC437C9D", "name": "120 secondes"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Kucholl, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Veillon, Vincent", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Acteur /trice", "name": "Blanc, S\u00e9bastien", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-AF12B044-CFFE-4549-80F7-EB305136A4EA", "internalArchiveId": "AF12B044-CFFE-4549-80F7-EB305136A4EA", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Interview de Mona Ozouf, historienne : A propos de son ouvrage \"La Cause des livres\" (Ed. Gallimard, 2012)", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "summary": "Dans son dernier ouvrage, Mona Ozouf r\u00e9unit 40 ans de chroniques parues dans le Nouvel Observateur. Tourner les pages d'un ouvrage, c'est aller, dit l'\u00e9crivain et historienne, vers la surprise, l'impr\u00e9vu et lutter contre le d\u00e9terminisme. \u00ab Une actualit\u00e9 litt\u00e9raire fantasque  a souvent inspir\u00e9 mes chroniques. C'est une brocante o\u00f9 le hasard semble avoir plus \u00e0 dire que la n\u00e9cessit\u00e9. Et pourtant, cette promenade buissonni\u00e8re \u00e0 travers les livres dessine peu \u00e0 peu un itin\u00e9raire familier. On retrouvera ici les aveux du roman, les mots des femmes, l'ombre port\u00e9e de la R\u00e9volution sur les passions fran\u00e7aises... Ces rencontres d'occasion avec les oeuvres me renvoient donc \u00e0 mes go\u00fbts et \u00e0 mes attaches. Je n'ai pas de peine \u00e0 reconna\u00eetre en elles des voix amicales et des pr\u00e9sences consolantes. Mais j'y vois aussi surgir l'\u00e9v\u00e9nement intempestif, la rencontre inattendue, la surprise des sentiments. la litt\u00e9rature et l'histoire, sur la cha\u00eene us\u00e9e des destin\u00e9es humaines, n'ont jamais fini de broder les motifs in\u00e9puisables de la complexit\u00e9. telle est la cause des livres. \u00bb (Mona Ozouf).", "durationSec": 3391, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicThemes": ["histoire"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 51'16''", "lastModifiedDate": "2016-08-10T06:05:20Z", "speechToTexts": ["10.08.2016 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:04) [62%] :\r\nUne monnaie commune, donc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:09) [91%] :\r\nBienvenue dans Le Grand entretien de Babylone, nous recevons Mona Ozouf, philosophe et historienne, auteur d'une quinzaine en tout cas d'ouvrage sp\u00e9cialiste notamment de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on lui doit, par exemple, un Dictionnaire critique de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, codirig\u00e9e avec Fran\u00e7ois Furet s'\u00e9tait en 1998, plus r\u00e9cemment, en 2005 un essai palpitant et analytique sur la fuite de Louis XVI en 1791 un livre intitul\u00e9 Varennes, la mort de la royaut\u00e9 et en 2009, un ouvrage plus intime : composition fran\u00e7aise, retour sur une enfance bretonne cette enfance Mona Ozouf, ce fut la v\u00f4tre bonjour, bonjour, vous avez publi\u00e9 tout r\u00e9cemment chez Gallimard sous le titre la cause des livres 40 ans de chroniques litt\u00e9raires au Nouvel Observateur, c'est un ouvrage de poids, le poids des mots et de la pens\u00e9e du plaisir de lire et de communiquer ce plaisir \u00e0 vos Lecteurs j'en mettais j'en suis toujours pr\u00e8s de 550 pages j'imagine cependant que tout ce que vous avez \u00e9crit pour le Nouvel Obs n'y a pas l\u00e0, la s\u00e9lection a \u00e9t\u00e9 difficile, Mona Ozouf. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:01:16) [89%] :\r\nPas tellement parce que la Ta\u00efma beaucoup guider dans le choix parce qu'il y avait aussi une collaboration qui consistait \u00e0 faire de temps en temps, une colonne ou 2, \u00e7a s'appelait Les Cahiers de Mona Ozouf, c'est quelque chose que je partageais avec Jean-Paul Enthoven et l\u00e0, \u00e7a faisait vraiment des articles un peu trop bref pour \u00eatre retenu, donc \u00e7a faisait une 1\u00e8re \u00e9limination. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:01:40) [92%] :\r\nEt puis j'ai \u00e9limin\u00e9 des doublons parce qu'on file des ann\u00e9es, on m'a demand\u00e9 des articles sur les m\u00eames auteurs, etc, et puis aussi plus simplement les articles qui ne plaisait plus tellement \u00e0 la relecture, donc il y a un choix effectivement qui a laiss\u00e9 probablement il y a un bon tiers de ma collaboration au Nouvel Obs l\u00e0 dedans. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [91%] :\r\nVoil\u00e0 alors un choix qui doit peut-\u00eatre au pragmatisme mais aussi sans doute au vagabondage, on verra que c'est un terme qui vous va comme un gant \u00e0 Mona Ozouf et \u00e0 signaler quand m\u00eame que votre signature enrichit toujours les pages du Nouvel Observateur c'est chroniques \u00e9voquent des auteurs, donc des hommes et des femmes, des textes qui ont retenu votre attention, marqu\u00e9 votre parcours de philosophes, d'historienne et de femmes, des chroniques qui explore la question de l'engagement et du d\u00e9sengagement, dont le v\u00f4tre, l'engagement au Parti communiste avant 1956 et puis bien s\u00fbr, des chroniques qui reviennent sur la r\u00e9volution de 1789 sur la passion fran\u00e7aise pour l'unit\u00e9 en faisant un d\u00e9tour par les r\u00e9gions dont la Bretagne coin de terre dans la langue r\u00e9sonne toujours \u00e0 vos oreilles, Mona Ozouf B\u00e9n\u00e9dicte Banet aux studios de Paris Anik choix nous sommes ensemble pendant une petite heure et on se retrouve apr\u00e8s une image sonore choisi par J\u00e9r\u00f4me. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:03:01) [84%] :\r\n\u00e0 votre petit le droit d'entr\u00e9e est accord\u00e9 aux grandes dames de la cour, mais la pr\u00e9sidence revient aux princesses du sang et \u00e0 vous Darnton, viennent ensuite les vall\u00e9es et les gens de votre entourage vous vite vite quiconque poss\u00e8de un droit d'entr\u00e9e de l'exercer \u00e0 tout moment, il convient donc que vous fassiez attention a salu\u00e9 comme il se doit, toute nouvelle arriv\u00e9e non, vous devez jamais tendre la main, l'honneur de donner un objet \u00e0 la dauphine est un grand privil\u00e8ge, il revient aux personnes lourds par exemple madame de Lampard les \u00e9pouses d'apr\u00e8s ce que \u00e7a, tout cela est ridicule, tout cela, madame, c'est vers \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:52) [90%] :\r\nVous avez certainement reconnu un extrait de Marie- Antoinette de Sofia Coppola, un clin d'oeil pour le rappeler \u00e0 Mona Ozouf, que vous \u00eates une sp\u00e9cialiste de la R\u00e9volution fran\u00e7aise \u00e0 laquelle vous avez consacr\u00e9 donc Marie- Antoinette, je veux dire une chronique en 2005 qui se trouve dans votre dernier livre, et c'est \u00e0 l'occasion de la parution de la correspondance de la reine aux \u00e9ditions Tallandier est -ce que cette correspondance \u00e0 vous donne, on vous a donn\u00e9 une autre image de Marie- Antoinette. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:04:22) [89%] :\r\nEnsuite, une correspondance tout \u00e0 fait int\u00e9ressante parce que d'abord elle montre une \u00e9volution tr\u00e8s souvent comme l'image de Marie- Antoinette est d\u00e9sormais retrait\u00e9 un peu partout dans un sens compassionnel et attendri, on cite de pr\u00e9f\u00e9rence les lettres de la fin, qui sont effectivement des lettres tr\u00e8s \u00e9mouvantes et en particulier la derni\u00e8re \u00e0 sa belle-soeur Madame \u00c9lisabeth et donc les lettres de jeunesse en revanche \u00e0 sa m\u00e8re, Marie- Th\u00e9r\u00e8se redresse tout \u00e0 fait cette image et, au fond, illustre du reste mieux sans doute le film de Sofia Coppola qui et je trouve le meilleur dans la description de l'adolescente, qui ne s'est pas du tout ce qu'il attend qui qui d\u00e9barque qui n'est pas forc\u00e9ment tr\u00e8s bien accueilli et qui est, bon qui voit se se fl\u00e9trir tout de suite l'insouciance juv\u00e9nile et en m\u00eame temps cette correspondance juv\u00e9nile r\u00e9v\u00e8le un temp\u00e9rament qui ne se d\u00e9ment pas chez elle jusqu'au bout, qui est un temp\u00e9rament tr\u00e8s tr\u00e8s obstin\u00e9e tr\u00e8s, comment dire, tr\u00e8s oblique aussi parce qu'elle oppose constamment \u00e0 sa m\u00e8re, une sorte de mauvaise gr\u00e2ce, rus\u00e9 qui durent pendant tr\u00e8s longtemps dans son existence par ailleurs les lettres r\u00e9v\u00e8le aussi pour aller plut\u00f4t alors cette fois vers le versant positif, une femme d\u00e9termin\u00e9e et courageuse des vertus que Louis XVI d'avait pas et qu'elle avait, en revanche, elle est beaucoup moins intelligente et contrairement aussi une l\u00e9gende que lui est beaucoup moins perspicaces que lui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:06) [84%] :\r\nDonc regardons les films mais m\u00e9fions vous d'un point de vue g\u00e9n\u00e9ral Mona Ozouf est -ce que les cin\u00e9astes utilisent excusez -moi se serve consulte assez souvent les les historiens lorsqu'on voit beaucoup de films historiques comprend pour du bon argent, a -t-on tord. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:06:23) [90%] :\r\nOui, oui, on a, on a tort, par exemple pour Varenne, j'avais \u00e9t\u00e9 consult\u00e9 pour un film dont je crois qu'il vaut mieux oublier tout de suite et je me suis retir\u00e9 de cette affaire tr\u00e8s vite quand j'ai vu que l'int\u00e9r\u00eat du du cin\u00e9aste portait sur les sc\u00e8nes d'amour entre Fersen et Marie- Antoinette et d'une mani\u00e8re assez grotesque par exemple Louis XVI agenouill\u00e9 il y coller au trou d'une serrure, observant les \u00e9bats, encore une fois les \u00e9bats suppos\u00e9 de sa femme et de Fersen, donc il y avait l\u00e0 dedans quelque chose de de tout \u00e0 fait grotesque et dans la fuite \u00e0 Varennes voyait aussi. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:07:09) [86%] :\r\nDans la fuite, elle- m\u00eame, je veux dire dans le dans le parcours du roi et de la reine entre Paris et Montm\u00e9dy voyait des sc\u00e8nes extravagantes ou Louis XVI batifol\u00e9 avec de jeunes lavandi\u00e8re pr\u00e8s d'une rivi\u00e8re et en le voyant batifoler avec ses jeunesse Gironde Marie- Antoinette, tout d'un coup se sentait prise pour son mari d'un \u00e9lan amoureuse qu'elle n'avait jusqu'alors jamais ressenti, bref, tout \u00e7a \u00e9tait compl\u00e8tement absurde et extravagant donc. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:07:45) [89%] :\r\nJe ne sais pas ce qui en fait l\u00e0-dessus je suis, je suis perplexe parce qu'apr\u00e8s tout, il vaudrait mieux \u00e0 mon sens, installer carr\u00e9ment dans la fiction, et ne pas chercher \u00e0 amener les la vraisemblance historique et le pensons romanesque. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:08:01) [88%] :\r\nLe seul probl\u00e8me c'est que \u00e7a marche bien aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs, oui, oui, oui, oui, oui, oui, \u00e7a marche bien, \u00e7a se vend, disons, Mona Ozouf, la cause des livres, c'est le titre de votre dernier ouvrage paru chez Gallimard, la cause des livres, c'est un titre combatif \u00e0 quoi faites -vous r\u00e9f\u00e9rence quelle est cette cause. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:08:21) [91%] :\r\nAussi, j'ai choisi ce titre \u00e0 cause de son caract\u00e8re polys\u00e9mique, parce que dans, j'avais dans l'oreille, bien entendu, la cause du peuple et puis aussi en dehors du clin d'oeil, parce que je crois que c'est une cause qui m\u00e9rite d'autant plus d'\u00eatre d\u00e9fendu, que c'est une je veux pas dire c'est une cause. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:08:43) [89%] :\r\nPerdu mais c'est une cause qui p\u00e2tit beaucoup aid\u00e9s et des conditions de l'\u00e9poque et d'\u00e9coute des conditions non pas tant de l'apprentissage de la lecture que de la pratique de la lecture chez les jeunes gens, donc oui, les livres m\u00e9ritent d'\u00eatre d\u00e9fendus, cela dit, c'est une cause tellement compliqu\u00e9 qu'on peut en retirer un sentiment de d\u00e9sesp\u00e9rance, parfois quand on pense que la lecture est une \u00e9chapp\u00e9e belle, une chance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:09:16) [90%] :\r\nLe grand luxe aujourd'hui, c'est de s'ennuyer un peu et de pouvoir prendre un bon livre, Mona Ozouf, c'est ce que vous dites en substance et en pr\u00e9face, mais alors l'Avantage en lisant ce recueil de chroniques, c'est que vous nous donner envie de lire ou de relire des des auteurs, vous parlez de de 2 auteurs qui, entre le 18\u00e8me et 19\u00e8me si\u00e8cle mais des auteurs fran\u00e7ais des auteurs anglo- saxons aussi, je vous assure qu'on ne s'ennuie pas dans votre livre, bon ce sont des chroniques, on peut les prendre un peu au hasard, quoi qu'il y a des th\u00e8mes qui se d\u00e9gage, mais \u00e7a donne vraiment envie de lire, c'est chroniques Mona Ozouf, ce fut une contrainte de les \u00e9crire, parce qu'au fond, donc vous \u00eates une chercheuse une historienne, vous \u00eates plut\u00f4t habitu\u00e9 aux 400 pages \u00e0 la page A4. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:59) [88%] :\r\nOui, les 400 pages ma timide, beaucoup de toute mani\u00e8re je n'arrive \u00e0 les \u00e9crire les 400 pages qu'en les fractionnant et donc dans les divisions d'avance en chapitres parce qu'il y a quelque chose d'intimidant dans le oui dans le gros livre mais enfin bref non et s'il y a effectivement une contrainte, c'est une contrainte f\u00e9conde b\u00e9n\u00e9fique, pourquoi, parce que les universitaires en particulier ont tendance \u00e0, c'est aller un peu \u00e0 penser qu'ils n'ont jamais dit l'essentiel qu'il faut encore ajouter ceci ou cela, c'est tr\u00e8s Net par exemple, quand les \u00e9tudiants viennent vous voir avec une th\u00e8se qu'il s'agit de transformer en Livres ce qui n'est pas du tout le m\u00eame le m\u00eame, la m\u00eame chose et lorsqu'on leur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:10:41) [88%] :\r\nPropose de de couper, de renoncer de choisir, il trouve toujours \u00e7a extr\u00eamement p\u00e9nible et au fond, dans la recherche universitaire, on a toujours tendance \u00e0 penser que \u00e7a n'est jamais fini, qu'on a jamais assez de documentation que l'argumentation n'est jamais assez riche ou assez fourni, et pourtant il y a un moment, il faut bien s'arr\u00eater alors la chronique du journal qui est imp\u00e9rieuse qui vous vous obliger \u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:11:12) [92%] :\r\n\u00e0 \u00e9crire par exemple 5400 dans la page, c'est une contrainte que je trouve tout \u00e0 fait f\u00e9conde parce qu'elle oblige \u00e0 trier entre l'essentiel et l'accessoire alors \u00e7a n'est pas sans regret, bien s\u00fbr, mais en m\u00eame temps, il me semble que on ne perd pas de vue quand on le sait, le lecteur le destinataire de la chronique et je pense que c'est une c'est utile, enfin moi je me sens que c'\u00e9tait un exercice qui m'a souvent co\u00fbt\u00e9 \u00e0 cause de \u00e7a justement de la contrainte mais en m\u00eame temps, qui m'a aid\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:11:46) [86%] :\r\nVous avez donc r\u00e9uni 40 ans de chroniques litt\u00e9raires cette quoi environ de 1970 \u00e0 2010 je crois, c'est chroniques, voil\u00e0 les lieux lecteur du Nouvel Observateur connaissent bien votre signature \u00e0 r\u00e9unir ses chroniques fut un exercice, dites -vous, dans la pr\u00e9face, un exercice de m\u00e9lancolie alors revenir sur ces d\u00e9cennies Mona Ozouf, c'est aussi \u00e0 prendre la mesure du temps, du temps qui passe \u00e9videmment ici. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:12:12) [89%] :\r\nOui, il y a \u00e9norm\u00e9ment, \u00e9norm\u00e9ment de souvenirs qui surgissent dans dans ce dans l'exercice, qui d'abord a consist\u00e9 \u00e0 refl\u00e9ter journal parce que l'ordinateur arrive tard dans ma vie et que pendant tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longtemps, j'ai j'ai envoy\u00e9 mes chroniques au journal et puis d\u00e9couper les articles ou garder journal lui- m\u00eame, donc il a fallu retrouver ses papiers, effectivement, chemin faisant, qu'est -ce qu'on rencontrait bien d'abord, on rencontre des photos de jeunesse qui nous font mesurer cruellement le le temps pass\u00e9, on rencontre des photos et de d'amis qui ont disparu, 2 collaborateurs du journal avec lesquels on avait des Liens \u00e9troits et qui ne sont plus l\u00e0, et puis on rencontre aussi au fil des pages des des enthousiasmes qui ont un peu d\u00e9p\u00e9rit par exemple des des sujets qui \u00e9tait passionnant, et qu'ils sont devenus un peu moins, enfin bref tout \u00e7a fait mesurer oui le le poids d\u00e8s le poids des ann\u00e9es donc, c'\u00e9tait pas un exercice tellement tellement simple \u00e0 faire, en effet, voil\u00e0, oui, bon, je, je, il m'a \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9e du reste par mon \u00e9diteur plus que d\u00e9cid\u00e9e par mois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:13:28) [87%] :\r\nOui, mais finalement, vous avez l'air contente en tout cas, quand on lit votre pr\u00e9face parce que au au milieu de cette brocante, je reprends votre terme ce bric-\u00e0-brac de de papiers, je vous imagine assez bien dans une pi\u00e8ce envahie de, de, d'anciens magazine Nouvo le Nouvel Observateur et France- Observateur peut-\u00eatre encore \u00e0 l'\u00e9poque, je me souviens plus qualifi\u00e9s au 1er. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:13:49) [90%] :\r\nSi les premiers, mais ils ne sont pas je crois dans le livre, je crois que dans le livre, il n'y a que du Nouvel Obs, mais il y en avait quelques oui, il y avait quelques petits essais dans le dans France Observateur en effet. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:14:00) [89%] :\r\nAlors votre plaisir qu'on sent quand m\u00eame d'avoir r\u00e9uni vient peut-\u00eatre du fait que vous en avez des des fils conducteurs apparemment une brocante et puis quand m\u00eame il y a une construction qu'il se plus qui se fait, il y a des th\u00e8mes qui qui se d\u00e9gage quelque 400 ces th\u00e8mes. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:14:15) [85%] :\r\nOui, s'\u00e9couter, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 un peu une surprise parce qu'une fois tous ces papiers retrouv\u00e9s d\u00e9baller en effet vous l'\u00e9voquez assez bien des sur ma moquette Otium et bureaux, bon, j'ai pens\u00e9 qu'il fallait en faire quand m\u00eame quelque temps bien distincts et je les ai regroup\u00e9s par th\u00e8mes et c'est \u00e9trange. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:14:34) [88%] :\r\nParce que, en les regroupant, par th\u00e8me, j'en ai trouv\u00e9 et j'ai retrouv\u00e9 les articulations essentiel de mon travail universitaire ou intellectuel, si vous voulez au fil des ann\u00e9es alors que souvent les articles des journaux vous sont quand m\u00eame impos\u00e9 ou ou par une actualit\u00e9 litt\u00e9raire que vous n'avez pas choisi, par exemple, il y a un anniversaire, l'anniversaire de de la naissance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:15:03) [82%] :\r\nCette ann\u00e9e, ce serait Rousseau, par exemple, voil\u00e0, cette ann\u00e9e, ce satan\u00e9 ce serait Rousseau, donc \u00e7a vous a tout d'un coup, il y a des \u00e9videmment. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:15:11) [88%] :\r\nUne fois un flot de publications autour de Rousseau, Montaigne, que 16 et du coup vous \u00eates amen\u00e9 \u00e0 faire \u00e0 papier, on vous le demande la r\u00e9daction du journal, vous vous dites \u00e7a, \u00e7a tirait bien qui feraient \u00e7a tu qui va nous faire \u00e7a, bon bref, donc il y a une contrainte, voil\u00e0 qui est une contrainte d'actualit\u00e9 ou de circonstance et puis malgr\u00e9 ces contraintes, il y a quelque chose qui dit vos int\u00e9r\u00eats ou vous curiosit\u00e9 profonde, donc j'ai retrouv\u00e9 sans finalement trop de d\u00e9plaisir les choses qui m'ont effectivement int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 travers ma vie intellectuelle, alors il y a, par exemple, \u00e9videmment, il y a les th\u00e8mes historiques sur lesquels j'ai travaill\u00e9, c'est-\u00e0-dire la R\u00e9volution fran\u00e7aise avec sa pr\u00e9paration, son en amont dans le XVIIIe si\u00e8cle et sans \u00e7a tra\u00eene dans le 19\u00e8me si\u00e8cle et litt\u00e9raires ou historiques \u00e9videmment ce ce massif qui est important dans dans le livre, mais il y a aussi les articles purement litt\u00e9raire, il y a la litt\u00e9rature \u00e9trang\u00e8re, il y a le th\u00e8me de l'unit\u00e9 et de la diversit\u00e9 fran\u00e7aise qui m'a occup\u00e9 par ailleurs et puis j'ai fait aussi un chapitre particulier sur les correspondances qui sont un genre litt\u00e9raire. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:16:38) [90%] :\r\nQui me pla\u00eet particuli\u00e8rement, et puis il y a aussi quelques portraits de femmes qui font \u00e9cho \u00e0 un livre que j'ai \u00e9crit quelques ann\u00e9es sur les mots, des femmes qui comportait aussi des portraits de femmes, bref, tout \u00e7a c'est ordonn\u00e9 finalement autour de mes centres d'int\u00e9r\u00eat sans trop de de difficult\u00e9s comme quoi le hasard rencontrent la n\u00e9cessit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:17:03) [88%] :\r\nCela veut dire aussi qu'en marges on vous d\u00e9couvre un peu Mona Ozouf, vous qui g\u00e9n\u00e9ralement \u00e9taient tr\u00e8s discr\u00e8te. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:17:11) [85%] :\r\nAh oui, \u00e9coutez je oui, j'ai pas de jeu pas, je ne vois pas beaucoup bien \u00e9crire par exemple une autobiographie et le livre le plus personnel que j'ai \u00e9crit qui est composition fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:17:26) [88%] :\r\nEt que certains pr\u00e9sentent qu'on a pr\u00e9sent\u00e9 souvent comme une autobiographie les yeux n'en est pas une, c'est simplement un un parcours qui explique mes yeux le le probl\u00e8me. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:17:40) [86%] :\r\nToujours, comment dire, toujours vivant en France des des rapports entre l'extr\u00eame diversit\u00e9 r\u00e9gionale linguistique ethnographiques du pays et son obsession unitaire, son obsession de d'unit\u00e9 d'indivisibilit\u00e9 ceux qui sortent de de conflit profond tr\u00e8s fran\u00e7ais, s'il se trouve que geler v\u00e9cu dans mon enfance, et du coup j'ai eu envie de raconter \u00e7a, mais sans, sans, sans v\u00e9ritable comment dire plong\u00e9 dans dans l'intimit\u00e9, \u00e7a je ne saurais pas le faire et \u00e7a, mais c'est tr\u00e8s lointain par rapport \u00e0 moi. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:18:26) [86%] :\r\nSuper mettrait quand m\u00eame pour que les auditeurs vous vous connaissent mieux de vous poser quelques questions de rappeler plut\u00f4t que vous \u00eates n\u00e9 \u00e0 Mona Ozouf, d'abord, vous \u00eates n\u00e9 un Mona Sohier, c'\u00e9tait un an typiquement breton ou pas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:18:39) [85%] :\r\nC'est un non breton monsieur face est un nom de Bretagne c'est un nom qui ne sonne pas effectivement breton parce qu'il est de la partie de la Bretagne qui est une partie, la partie francophone et en r\u00e9alit\u00e9, mon p\u00e8re \u00e9tait de 7 partis francophones, il ne savait pas du tout la langue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:18:56) [89%] :\r\nIl \u00e9tait d'ailleurs \u00e9lev\u00e9 dans une famille qui \u00e9tait tout \u00e0 fait folle d'acculturation fran\u00e7aise, si j'ose dire, mais, mais il y avait \u00e9pous\u00e9 et \u00e7a de fa\u00e7on tr\u00e8s volontariste, une jeune femme m\u00e8re qui, elle, \u00e9tait d'un milieu d'abord beaucoup plus populaire et aussi d'un milieu bretonnant et donc c'est l\u00e0 qu'il a que s'enracine son combat milite. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:19:22) [89%] :\r\nDonc pour la langue et la culture bretonne, et j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9e, effectivement, dans cette, dans cette atmosph\u00e8re de r\u00e9gionalistes, disons pour aller vite voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:19:35) [87%] :\r\nIl y a l'ombre de votre p\u00e8re dans cet ouvrage, composition fran\u00e7aise d'ailleurs le titre est toujours amusant \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 notamment \u00e0 la fameuse compo fran\u00e7aise oui que les Suisses ont \u00e9galement v\u00e9cu dans dans un autre genre, tout le monde a eu sa petite compo le matin \u00e0 8 heures si possible voil\u00e0, retour sur une enfance bretonne il y a l'ombre de de votre p\u00e8re d\u00e9c\u00e9d\u00e9, lorsque vous aviez Mona Ozouf 4 ans qu'est -ce qui vous allez Guy Roux, qu'elles y auraient -ils port\u00e9s sur vous parce que vous avez en tout cas \u00e0 nos yeux de Suisse une trajectoire alors tout ce qui a plu fran\u00e7ais en tout cas au niveau de l'\u00e9ducation de l'\u00e9cole. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:10) [72%] :\r\nOui, je, je ne suis pas s\u00fbr qu'il jeu c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9 de penser ce \u00e7a c'\u00e9tait c'\u00e9tait vous on. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:20:18) [87%] :\r\nUn exercice impossible qu'est -ce que mon p\u00e8re aurait pens\u00e9 de moi, je ne sais pas, peut-\u00eatre que certaines ou certains de mes choix, l'aurait profond\u00e9ment heurt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:20:26) [81%] :\r\nDonc tous les potentiels normale, enfin des grandes \u00e9tudes Paris tout cela pour le breton, qui d\u00e9fendait la langue bretonne, d'abord, alors je vais vous poser une question simple : Mona Ozouf, vous parlez encore le breton, on vous l'avait jamais parle. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:20:40) [89%] :\r\nAh oui, oui, bien s\u00fbr, non, non, je n'ai parl\u00e9 parce que mon p\u00e8re a maintenu pendant qu'il \u00e9tait l\u00e0, et ensuite la consigne s'est transmise \u00e0 ma m\u00e8re et ma grand- m\u00e8re, mais elle a \u00e9t\u00e9 plus ou moins, mais j'ai parl\u00e9 breton avant de parler fran\u00e7ais oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:20:55) [85%] :\r\nJe lis le je lis encore assez facilement un petit dictionnaire quand m\u00eame \u00e0 c\u00f4t\u00e9 pour que certains, \u00e0 terme, en revanche, j'aurais beaucoup de mal \u00e0 soutenir une conversation parce que il me manque la pratique mais, oui, oui, mais je peux, je peux lire des ouvrages en breton, \u00e9crire, ce serait un peu plus compliqu\u00e9, je ferai beaucoup de fautes de jeu. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:21:14) [89%] :\r\nPensez donc, c'est pas tellement, je pense, bon parcours intellectuel, enfin mon parcours universitaire, probablement il y en aurait \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame content mais les th\u00e8mes que j'ai choisi d'\u00e9tudier l'aurait probablement surpris parce que c'est surprenant de d'\u00eatre \u00e9lev\u00e9 comme je l'ai \u00e9t\u00e9 dans le cas religion de la culture bretonne, et au-del\u00e0 de la culture celte de la po\u00e9sie irlandaise du th\u00e9\u00e2tre irlandais des l\u00e9gendes galloises, etc, et de s'int\u00e9resser sp\u00e9cialement \u00e0 la R\u00e9volution fran\u00e7aise qui est la p\u00e9riode de notre histoire ou les langues r\u00e9gionales ont \u00e9t\u00e9 pourchass\u00e9s poursuivis et donc je pense que ce soit la l'aurait probablement un. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:22:00) [78%] :\r\nPeu un peu heurt\u00e9 ou en tout cas, il en aurait \u00e9t\u00e9 surpris, donc c'\u00e9tait pas du tout s\u00fbr que j'aurais rencontr\u00e9 son approbation mais peut-\u00eatre du reste lui pr\u00e9sent n'aurais -je pas d\u00e9river vers\u00e9 chemin suspect m\u00eame douteux. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:22:18) [92%] :\r\nMona Ozouf, il faut donner de l'espace au livre de l'espace pour le livre et la lecture pour l'\u00e9criture aussi certainement l'espace et le temps qui s'\u00e9tire le silence, l'ennui, on l'a dit parfois, c'est ce qui vous attire, par exemple chez des auteurs comme les soeurs Bront\u00eb qui vous consacrer une chronique que l'on retrouve dans la dans la cause des livres, ces femmes au fond qui vivent recluses ou en tout cas dans dans l'intimit\u00e9 tr\u00e8s forte d'un d'un foyer qui ne voit pas l'ext\u00e9rieur. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:22:44) [90%] :\r\nOui et non, c'est l'je crois que c'\u00e9tait si je me souviens bien, un compte rendu du volume de la Pl\u00e9iade ou les des \u00e9crits de jeunesse, de cet extraordinaire fratrie ont \u00e9t\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:23:00) [86%] :\r\nEt l\u00e0, on d\u00e9couvre une enfance en effet tout \u00e0 fait recluses tout-\u00e0-fait solitaire tr\u00e8s aust\u00e8re dans un presbyt\u00e8re battu des vents humide, froid dans d'ailleurs une sorte de d'aust\u00e9rit\u00e9 familiale et de tristesse m\u00eame pesante et si ses enfants, ses 4 enfants, les 3 soeurs et et le fr\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:23:26) [88%] :\r\nImaginez au fond une oui une \u00e9chapp\u00e9e A4 de cet univers pourcent constituer un autre qui est un univers tr\u00e8s riche, il n'arr\u00eate pas d'\u00e9crire sur des avec une sorte de micro- graphique est une mani\u00e8re de d'\u00e9chapper au regard parental et d'\u00e9changer leurs \u00e9crits dans une sorte de d'immenses romans \u00e0 4 voies, ou les 2 a\u00een\u00e9s en particulier Charlotte et Brad Wall se d'une guerre par la guerre par \u00e9crit interpos\u00e9s et par h\u00e9ros interpos\u00e9s, il y a l\u00e0 quelque chose de de fascinant et qui, au fond, illustrait une tr\u00e8s belle all\u00e9gorie de la litt\u00e9rature comme capacit\u00e9 \u00e0 s'inventer un autre, un autre monde, un autre temps, un autre espace, un autre monde et voil\u00e0 donc le le livret de ce point de vue tout \u00e0 fait fascinant. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:24:24) [91%] :\r\nL'intime, vous vous int\u00e9resse en tant qu'historienne aussi quand c'est l'auteur qui parlez et vous signez, vous l'avez fait tout \u00e0 l'heure votre int\u00e9r\u00eat particulier pour les correspondances, c'est une mine d'or pour les historiens et les biographes peut-\u00eatre un biographe que vous n'\u00eates pas d'ailleurs Mona Ozouf. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:24:41) [88%] :\r\nNon, j'aurais du mal \u00e0 \u00e9crire une biographie, je me suis souvent pos\u00e9 la question, d'autant plus que beaucoup d'\u00e9diteurs melon en faisant des propositions de biographies, c'est quelque chose qui me fait un peu peur parce que je, c'est tr\u00e8s difficile d'\u00e9crire une biographie ou vous ne soit pas par la fin, connu d\u00e9j\u00e0 est n\u00e9cessaire, et donc le biographe a tendance \u00e0 pr\u00e9senter toute de la vie de l'auteur, comme ce dirigeant n\u00e9cessairement vers ce but ultime que nous nous connaissons et donc il y a quelque chose comme une sorte de n\u00e9cessit\u00e9 inscrite dans la biographie qui. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:25:21) [90%] :\r\nSouvent meusienne, c'est tr\u00e8s difficile de faire de la place de sa place dans une biographie \u00e0 ce qu'on pourrait appeler l'intempestif \u00e0 ceux qui surgit dans une existence de mani\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:25:37) [89%] :\r\nInattendue, donc \u00e7a c'est tr\u00e8s difficile \u00e0 faire, je suis pas s\u00fbr que j'ai que j'y arriverais mais bon pourquoi la correspondance et peut-\u00eatre particuli\u00e8rement int\u00e9ressante parce que il y a beaucoup moins de il y a pas d'apr\u00e8s dans la correspondance o\u00f9 il y en a beaucoup moins en tout cas que dans les m\u00e9moires ou dans les autobiographies la correspondance est un genre plus plus libre puis spontan\u00e9, plus souple, qui varie aussi suivant les interlocuteurs et au fond il y a beaucoup plus. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:26:12) [85%] :\r\nProbablement d'aveux de d'existence que dans les genres plus appr\u00eat\u00e9es ou plus, de plus, et je trouve qu'il y a l\u00e0 quelque chose de plus frais, plus spontan\u00e9 et il y en a et il y a quelques correspondances qui sont de ce point de vue. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:26:29) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait merveilleuse, par exemple, je je donne, je crois, l'exemple de la correspondance de cendres et de Flaubert, qui est d'autant plus d\u00e9licieuse \u00e0 lire : quel est l'\u00e9change entre 2 \u00eatre qui n'\u00e9tait pas fait spontan\u00e9ment pour s'entendre et qui m\u00eame \u00e9t\u00e9 fait pour se d\u00e9tester, en tout cas du de la part de de Flaubert, qui \u00e9taient d'embl\u00e9e r\u00e9vuls\u00e9e par l'id\u00e9e de cette femme qui produisait 4 romans par an comme bon produit, comme un arbre produit des fruits et qui semblait n'avoir aucun aucune difficult\u00e9 \u00e0 encha\u00eener page sur page alors que, comme chacun sait, Flaubert pouvait pein\u00e9 une semaine sur la moiti\u00e9 d'un paragraphe, donc il y avait pour eux d'ailleurs Flaubert avant leur coup de foudre r\u00e9ciproque, un coup de foudre amical mais un coup de foudre tout de m\u00eame avant leur coup de foudre r\u00e9ciproque Flaubert avait dit le plus grand mal des romans de George Sand qui lui paraissait \u00e9pouvantablement f\u00e9minin des romans liquide li\u00e9 au lait au sens larmes, enfin bref, Faubert les mots tout \u00e0 fait d\u00e9testable politiquement tr\u00e8s incorrect, je dirais sur ce th\u00e8me de l'\u00e9criture f\u00e9minine, particuli\u00e8rement en \u00e9voquant la facilit\u00e9, ce qui pour lui \u00e9tait \u00e9pouvantable de de George Sand. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:28:06) [88%] :\r\nMais, du coup ils se rencontrent, ils s'estiment -ils s\u00e8me m\u00eame et au fil des ann\u00e9es il y a cette correspondance o\u00f9 on les voit du reste parfois \u00e9changer leurs r\u00f4les parce que il y a des circonstances de l'existence au tout d'un coup on voit ce Flaubert sarcastique, se faire patriote Art, c'est le cas par exemple apr\u00e8s la guerre de 70 et l\u00e0 ils plaident tous les 2 \u00e0 front renvers\u00e9, c'est lui qui plaide pour le drapeau, l'\u00e9lan patriotique et guerrier et c'est elle qui vieille paysanne berrichonne, on comprend que l\u00e0- dedans, il va y avoir des d\u00e9g\u00e2ts humains \u00e9pouvantables que les soldats de la pi\u00e9taille des 2 camps va se faire massacrer et qui et qui est pacifiste et pragmatique et r\u00e9aliste alors que Flaubert et. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:29:04) [86%] :\r\nParti dans une sorte de de chim\u00e8res id\u00e9ologiques, tr\u00e8s \u00e9tonnante chez lui, bon bref il y a donc des surprises dans la dans les correspondances qui apprennent je trouve beaucoup sur sur les \u00eatre Keeler qui les \u00e9changes oui vous faites. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:29:21) [84%] :\r\nNotamment une chronique sur la une correspondance de Virginia Woolf ou vous s'\u00e9voquer donc le la la correction que cela apporte \u00e0 l'image convenue qu'on pourrait se faire d'elle, un peu comme Marie- Antoinette, vous nous le disiez tout \u00e0 l'heure o\u00f9 l'oui oui oui chez Virginia, c'est un peu dur international Seb, c'est une amie et se prive d'une amie. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:29:42) [83%] :\r\nLe seul sur ce personnage m\u00e9lancolique, presque exangue, on a l'habitude d'\u00e9voquer d'ailleurs avec ses photos dans la dans, dans, dans le rayon, on la voit et dans la correspondance quelqu'un de tout \u00e0 fait diff\u00e9rent qui qui pratique presque, comment dire, qui qui utilise volontiers un vocabulaire presque ordurier. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:30:10) [86%] :\r\nD'une comme \u00e7a, comment dire, comme signe de lib\u00e9ration qui ont qui ont fait beaucoup quoi dans ce domaine, mais si on d\u00e9couvre \u00e7a avec beaucoup de surprises. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:30:19) [88%] :\r\nEt peut-\u00eatre, en tout cas pour ma part, un peu moins de surprises \u00e0 lire la la correspondance de Rousseau, dont on a l'impression quand m\u00eame qu'il est lent p\u00e8se chaque mot, je suis pas s\u00fbr que la la fra\u00eecheur dont vous parliez on toujours est toujours d'actualit\u00e9, non, non, non, c'est pas toujours c'\u00e9tait pas toujours le cas. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:36) [86%] :\r\nNon, non, c'est pas toujours le cas, il y a aussi des correspondances, il faut bien dire qu'ils sont tr\u00e8s d\u00e9cevantes, la correspondance de Balzac, par exemple, ou qui parlent de d'argent et de dettes d'argent rendant emprunt toutes les 2 pages de m\u00eame chose plus \u00e9tonnant, mais comme je suis en train de la lire, je ne per\u00e7oit chaque page, la correspondance de Lamartine la Martinon de chacun de nous \u00e0 \u00e0 cause du lac que des id\u00e9es l'id\u00e9e \u00e9th\u00e9r\u00e9e du po\u00e8te et quand on lit \u00e7a, quoi, quand on plonge dans sa correspondance et qu'on le voit aux prises avec les cr\u00e9anciers et totalement obs\u00e9d\u00e9 par l'argent et \u00e0 attabl\u00e9 \u00e0 sa table de travail pour payer ses dettes et et avec parfois tr\u00e8s peu d'int\u00e9r\u00eat pour le sujet qu'il est en train de traiter, mais parce qu'il faut gagner de l'argent, bon l\u00e0 aussi on redresse beaucoup l'id\u00e9e, l'id\u00e9e Ang\u00e9lique qu'on se fait de de Lamartine, apr\u00e8s quand on a ce qu'on est sorti de de Josselin, par exemple, voil\u00e0 donc, non, non, la correspondance est quelque chose de salubres disons c'est : c'est comme \u00e7a que je la d\u00e9finirais cette salubre de se plonger dans les correspondances voil\u00e0 pour redresser l'image la nuance et la rendre aussi parfois plus plus humaine, Balzac, la d\u00e9couverte, l'aspect correspondance tout ce qui faut dire assez ennuyeuse, la correspondance de Balzac, autant la correspondance de Flaubert est un chef-d'oeuvre absolu, la correspondance de Balzac est tr\u00e8s d\u00e9cevante, mais de temps en temps, c'est pour faire la d\u00e9couverte d'une correspondante exquise de Balzac est une provinciale obscur et qui, tr\u00e8s peu connu une certaine musulman et qui se montre dans les lettres \u00e0 Balzac d'une perspicacit\u00e9s litt\u00e9raires et d'une libert\u00e9 par rapport au grand homme avec lequel elle a l'honneur de correspondre. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:32:36) [88%] :\r\nQui est absolument formidable, elle lui fait la critique de ses livres, elle trouve, il y a des livres qu'elle trouve ex\u00e9crable le lui dit et puis des livres qu'elle adorait le lui dit aussi, et chose \u00e9tonnante, le grand \u00e9crivain accepte avec reconnaissance les avis de cette petite provinciale absolument obscur, donc il y a des choses, voil\u00e0 des choses qui sont de d\u00e9licieuses a trouv\u00e9 dans une correspondance parce que l'int\u00e9ressant dans les vies c'est toujours ce qu'il y a d'inattendue quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:33:08) [87%] :\r\nVous \u00eates Mona Ozouf Une une grande lectrice, on l'entend, vous le prouver dans cette chroniques, vous lisez les livres des autres et des livres d'auteurs sur d'autres auteurs, parmi ses auteurs, beaucoup de Fran\u00e7ais, mais pas seulement, il y a de la place pour les voies d'ailleurs, c'est le titre d'un des chapitres de ce recueil pourra Nicolas Bouvier, par exemple, dont vous appr\u00e9ciez, je vous cite la philosophie du voyage \u00e9difi\u00e9e sur les 4 piliers de l'ignorance de la lenteur du d\u00e9nuement et de la fatigue, il y a aussi la place pour les \u00e9crivains anglo- saxons George Eliot en vrac Natalia Nathaniel, au fond, il n'a jamais eu James a surtout un il y a \u00e0 Virginia, mais il y a remu\u00e9 chez vous, et oui, donc je me demandais Mona Ozouf, mais, mais pourquoi pas, vous le roman, vous avez une tr\u00e8s belle \u00e9criture, vous aimez la litt\u00e9rature vous \u00e9crivez des beaux livres d'histoire, je vous aurai bien vu aussi en romanci\u00e8re. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:34:04) [85%] :\r\nOui, h\u00e9las, h\u00e9las, oui, oui, h\u00e9las non je, non je je crois comme vous que le le roman est le genre litt\u00e9raire roi je j'en suis convaincu, mais je crois aussi qu'il y a une immense d\u00e9nivellation entre le le roman tout simplement pour bon, oui, et le grand roman, il a m\u00eame d\u00e9nivellation n'existent pas tout \u00e0 fait dans un ouvrage historique. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:34:35) [86%] :\r\nParce que vous \u00e9crivez un ouvrage historique, vous l'\u00e9crivez, \u00e9videmment, du mieux possible mais vous pour que ce livre soit int\u00e9ressant, il n'a pas besoin d'\u00eatre un vous n'avez pas besoin de faire un grand livre d'histoire, vous n'avez pas parce qu'il comment dire vous n'est pas besoin d'aide, Michelet pour \u00e9crire quelque chose qui se tient et qui est int\u00e9ressant parce qu'il apporte un angle nouveau ou des documents nouveaux ou une bref sur tels ou tels aspects de de la R\u00e9volution fran\u00e7aise, on vous demande pas tout \u00e0 fait d'\u00eatre Michelet, tandis qu'\u00e0 tout romancier m\u00eame d'un petit roman des on vous demande de enfin moi il me semble, voil\u00e0, ils ne sont que la demande est est beaucoup plus intimidante, dans le cas du roman que dans le cas de l'essai historique ou philosophique ou ou de critique litt\u00e9raire, voil\u00e0, \u00e7a demande un bon stade tout simplement \u00e7a demande un talent que je n'ai pas. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:35:31) [88%] :\r\nModestie, disions -nous en d\u00e9but d'\u00e9mission, Mona Ozouf, avec vous, nous allons continuer ce parcours de vie, de lecture et d'\u00e9criture o\u00f9 nous allons continuer de parcourir 6 chroniques que vous plus Billy et dans la cause des livres parus chez Gallimard, mais tout de suite une musique, un extrait d'Henri Texier et de son groupe, un clin d'oeil \u00e0 vos origines bretonnes son groupe le Bagdad panne et cet extrait s'intitule f\u00e9liciter. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:36:00) [68%] :\r\nNous, point et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:36:11) [49%] :\r\nEt oui, mais pour ou on all\u00e9 de. \r\nT\u00e9moignage votre commentaire le oui voil\u00e0, mais non, il a bien quand le 1er au final sur de moi, je crois, fut bien fait le mod\u00e8le fran\u00e7ais, je suis heureuse. \r\n\r\nLocuteur FS8 (00:36:58) [58%] :\r\nM\u00eame bonsoir nous m\u00eame et sachez pour point \u00e0 revenir alors pas toujours parce qu'elle est magnifique, il y pas de \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:19) [92%] :\r\nVous \u00eates dans Babylone et nous sommes en compagnie de la philosophe philosophe Mona Ozouf, j'ai raison, parce qu'on dit beaucoup historienne philosophe aussi, non, non, j'ai fait, j'ai fait des \u00e9tudes fille oui. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:37:30) [88%] :\r\nDes \u00e9tudes de philosophie et j'ai enseign\u00e9 l'fait, j'ai pass\u00e9 l'agr\u00e9gation de philosophie et j'ai enseign\u00e9 la philosophie mais l\u00e0 encore je ne, je ne sentais pas tout \u00e0 fait de de taille \u00e0 voil\u00e0 faire un livre sur support. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:37:46) [87%] :\r\nVoil\u00e0, donc il y aller ni roman qui a l\u00e2ch\u00e9 : je leur dis du bien, donc voil\u00e0, alors je renvoie \u00e0 la Chine, vous \u00eates donc Babylone et nous sommes en compagnie de l'historienne Mona Ozouf et chroniqueuse qui publie aux \u00e9ditions Gallimard sous le titre la cause des livres, un recueil de 40 ans de chroniques \u00e9crites pour le Nouvel Observateur, des chroniques, on l'a compris dans ce d\u00e9gage des th\u00e8mes et surtout le plaisir de lire, de d\u00e9couvrir et peut-\u00eatre pas toujours un de comprendre, on peut chercher \u00e0 comprendre, encore et encore, parmi ces th\u00e8mes, Mona Ozouf, l'engagement et le d\u00e9sengagement, alors bien s\u00fbr on peut revenir sur beaucoup de 2 points de de votre trajectoire, je rappelle que vous avez une longue vie, vous \u00eates n\u00e9 en 1931 et puis vous avez pass\u00e9 par l'engagement politique pendant 4 ans, vous avez \u00e9t\u00e9 membre du Parti communiste fran\u00e7ais et dans votre pr\u00e9face, vous d\u00e9noncez vous pr\u00e9ciser que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame une \u00e9tape fondamentale ni une erreur de parcours mais quelque chose qui a marqu\u00e9 un un, un passage qui et quel est -il, qu'est -ce que cela signifie, dans votre vie professionnelle et dans votre vie de femme. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:38:46) [58%] :\r\nR\u00e9publique, etc. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:38:47) [75%] :\r\nPour le c'est tr\u00e8s chaud session du bac, bien s\u00fbr, alors non, c'est non, erreur de parcours d'ailleurs c'en est une, quand m\u00eame, s'en est quand m\u00eame il faut il faut h\u00f4pital mois jusqu'1956 et l'invasion de la la Hongrie vous oui vous ont dit que ce match \u00e9tait oui. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:39:02) [88%] :\r\nBah, c'est la fin, \u00e7a c'est disons que d'engagement a \u00e9t\u00e9 chez moi tr\u00e8s \u00e9ph\u00e9m\u00e8re puisque j'ai d\u00fb adh\u00e9rer au PCF en 1952 et en sortir en 1956 mais \u00e7a a quand m\u00eame beaucoup compt\u00e9 et comme beaucoup de gens de ma g\u00e9n\u00e9ration, il y a beaucoup de raisons \u00e0 \u00e7a la raison fondamentale, c'est que c'est une g\u00e9n\u00e9ration qui sort de la guerre, sens de l'avoir fait parce que nous sommes trop je dis nous parce que si je parle \u00e0 la fois pour moi et pour tout un groupe de jeunes intellectuels historia dans certains d'ailleurs ont fait des sons sont connus, je pense \u00e0 des gens qui \u00e9taient mes copains des d'\u00e9tudes Emmanuel Le Roy Ladurie, Fran\u00e7ois Furet, Maurice Agulhon \u00e9tait votre march\u00e9 malheureusement d\u00e9c\u00e9d\u00e9 jaloux oui Jacques, tous ces gens, lui, lui \u00e9tait celui qui a r\u00e9sist\u00e9 le plus longtemps qu'y adh\u00e9rer le plus tard et qui est parti plus t\u00f4t. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:39:58) [89%] :\r\nDonc, c'est lui, c'est pas vous m\u00eame peut-\u00eatre pas la peine de l'\u00e9voquer, mais en tout cas, toute cette bande d'amis de copains \u00e9taient effectivement, comme l'est quasi naturellement au Parti communiste, pourquoi, pour la raison que j'ai dite, des gens qui sortent de la guerre, trop t\u00f4t, pas trop t\u00f4t, trop t\u00f4t pour l'avoir fait tous avoir particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s de r\u00e9sistance alors que pour nous, pour notre pour ma g\u00e9n\u00e9ration, c'est l'h\u00e9ro\u00efsme m\u00eame \u00e7a c'est l'image m\u00eame de l'h\u00e9ro\u00efsme mais donc, c'\u00e9tait pour nous c'\u00e9tait on \u00e9tait trop petit. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:40:31) [94%] :\r\nEt donc l'entr\u00e9e au PCF, c'\u00e9tait faire la guerre sans la zone sans l'avoir fait, c'\u00e9tait une certaine mani\u00e8re, de faire la guerre, de devenir militant d'ailleurs au sens propre, sans l'avoir fait et puis il y avait une autre raison pour ceux d'entre nous qui venait de milieux bourgeois, ce qu'il \u00e9tait pas mon cas, il y avait s\u00fbrement une forme d'expiation d'une mani\u00e8re de rejoindre la classe ouvri\u00e8re, malgr\u00e9 l'origine bourgeoise et pour certains d'entre nous, \u00e7a a beaucoup compt\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS6 (00:41:03) [90%] :\r\nVoil\u00e0 ce qui a compt\u00e9 aussi et \u00e9norm\u00e9ment, c'est l'absence \u00e0 cette \u00e9poque, j'ai envie de dire, d'un parti socialiste descend comme nous \u00e9tions tous presque g\u00e9n\u00e9tiquement de gauche ou atmosph\u00e9rique ment, de gauche comme vous voudrez, nous serions probablement aller dans d'autres \u00e9poques et d'autres circonstances, nous serions all\u00e9s un parti de gauche moins extravagant que celui auquel nous avons adh\u00e9r\u00e9, mais il se trouve qu'\u00e0 cette \u00e9poque, la SFIO avait partie li\u00e9e avec le colonialisme, pour nous, c'\u00e9tait donc exclu d'aller et puis il y a aussi l'extr\u00e9misme de la jeunesse, \u00e0 quoi il faut je crois faire sa part donc on s'est toujours retrouv\u00e9 au Parti communiste, plus ou moins longtemps, et \u00e7a a quand m\u00eame beaucoup compt\u00e9 parce que voil\u00e0, c'\u00e9tait une mani\u00e8re de de rejoindre de de dissoudre nos particularit\u00e9s, \u00e0 chacun de nous dans une sorte de combat que nous estimions \u00e0 l'\u00e9poque, universel et donc il nous emmener \u00e0 tous rester quelque chose, ne serait -ce du reste que les Liens d'amiti\u00e9 qui sont rest\u00e9s fort entre nous, malgr\u00e9 les brouilles qui ont pu surgir ici et l\u00e0 les dissentiment politique parce que vous savez dans les esp\u00e8ces d'anciens communistes, la date de d\u00e9part compte presque plus que la date d'entr\u00e9e, c'est-\u00e0-dire qu'il y a ceux qui sont partis sur la Hongrie comme on disait, c'est-\u00e0-dire \u00e0 cause des \u00e9v\u00e9nements de Hongrie, mais il y a ceux qui sont partis sur la Tch\u00e9coslovaquie, il y a ceux qui sont partis sur l'Afghanistan, donc il y a quantit\u00e9 de 2 vari\u00e9t\u00e9s de communiste en raison de la date de leur d\u00e9senchantement ou de leur d\u00e9sillusion ou de leur d\u00e9grisement comme vous voudrez mais qui donc c'est et ces dates diff\u00e9rentes ont engendr\u00e9 d\u00e8s d\u00e8s leur d\u00e9brouille bon malgr\u00e9 tout \u00e7a, malgr\u00e9 tout \u00e7a, nous sommes rest\u00e9s d'une certaine mani\u00e8re unie, oui, oui, il y a une une sorte de de fid\u00e9lit\u00e9 et de jeunesse, non pas \u00e0 ce que 12 nous avions la sottise de croire \u00e0 l'\u00e9poque mais une fid\u00e9lit\u00e9 de jeunesse \u00e0 cette esp\u00e8ce d'\u00e9lan collectif quand m\u00eame, je crois, pour lequel nous avons tous un peu de de nostalgie dans notre \u00e9poque individualiste et \u00e9go\u00efste. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:43:33) [88%] :\r\nCamarades, qui a toujours quand m\u00eame oui, pas d'une certaine mani\u00e8re, il y a un peu de nostalgie oui pour cette pour cette \u00e9poque alors l'rest\u00e9 tr\u00e8s proche de, de, de certains de ses anciens que on va oublier le Parti communiste c'est oui de ces intellectuels et notamment on l'a dit plusieurs fois, de, de, de Fran\u00e7ois Furet avec qui vous avez beaucoup travaill\u00e9 sur la R\u00e9volution fran\u00e7aise, quand on parle de vous, souvent on pense R\u00e9volution fran\u00e7aise toute cette partie de l'\u00e9mission prouve que vous n'\u00eates pas que la r\u00e9volution Mona Ozouf, mais en m\u00eame, en m\u00eame temps cette r\u00e9volution fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 le le cadre de de vos recherches et en fait, je me demandais le les d\u00e9cennies passant est -ce que votre mani\u00e8re de d'appr\u00e9hender l'histoire et en particulier la R\u00e9volution fran\u00e7aise, je vous demande pas un cours bien \u00e9videmment mais est -ce que \u00e7a change avec les ann\u00e9es, parce que vous disiez : \u00e9crire une biographie, h\u00e9 bien \u00e7a veut dire, arriv\u00e9 \u00e0 un point abouti penser l'histoire, h\u00e9 bien c'est peut-\u00eatre sans cesse remettre la question sur le tapis. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:44:31) [86%] :\r\nOui, oh oui, d'autant plus du reste que plus on travaille, je crois, sur la R\u00e9volution fran\u00e7aise et plus son compte de son c\u00f4t\u00e9 profond\u00e9ment \u00e9nigmatique grave enfin s'aggrave, s'accro\u00eet, aux yeux de celui qui travaille en tout cas c'est mon cas, je crois qu'il y a quelque chose de myst\u00e9rieux dans la R\u00e9volution fran\u00e7aise compte. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:44:52) [95%] :\r\nQui d'ailleurs est fascinant et qu'on n'a pas tout \u00e0 fait fini de de comprendre, il faut comprendre comment des gens qui viennent de. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:45:04) [86%] :\r\nVillages fran\u00e7ais absolument perdus, qui sont en d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s aux \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux qui arrive \u00e0 Versailles au printemps en 89 qui sont, qui ont leurs bagages, si j'ose dire plein de revendications locales de revendications menu qui touche d\u00e8s le trac\u00e9 de chemins vicinaux ou les chasses du Seigneur sur les Terres des paysans que 16, enfin des choses tout \u00e0 fait pr\u00e9cises et j'ai envie de dire presque paroissial, ces gens sont l\u00e0 depuis un mois et se mettent \u00e0 r\u00e9diger une d\u00e9claration des droits qui ne sont m\u00eame pas les droits des Fran\u00e7ais mais qui sont les droits de l'homme en g\u00e9n\u00e9ral ces gens qui sont l\u00e0 pour des raisons tout \u00e0 fait pr\u00e9cise exp\u00e9di\u00e9s par leur bail \u00e0 leur paroisse particuli\u00e8re se met \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer pour l'humanit\u00e9 enti\u00e8re il y a quand m\u00eame l\u00e0 quelque chose qui est un \u00e9v\u00e9nement d'une force et d'un myst\u00e8re encore extraordinaire. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:46:10) [95%] :\r\nD'autant plus si on pense au passage \u00e0 la terreur. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:46:13) [84%] :\r\nAlors il y a \u00e7a, c'est le le le myst\u00e8re est en amont ce myst\u00e8re que je viens de d'\u00e9voquer \u00e9tablissent en amont qu'est -ce qui fait que ce qui s'est pass\u00e9 pour que \u00e7a surgissent et que \u00e7a surgissent aussi vite alors bien s\u00fbr on peut remonter dans le 18\u00e8me si\u00e8cle trouv\u00e9 beaucoup de, de, de tr\u00e8s qui qui, enfin qui qui r\u00e9duisent le myst\u00e8re mais qu'il r\u00e9duit sans jamais \u00e0 Mona vit le comment dire le jeu chat c'est tout \u00e0 fait, il reste quelque chose d'\u00e9nigmatique et puis 2\u00e8me \u00e9nigme, \u00e9nigme cette fois qui et non plus en amont, mais en aval, comment s'est -il qu'une r\u00e9volution qui commence dans un telle \u00e9lans et dans une telle disons Aurore qui est salu\u00e9e par tous les penseurs \u00e9trangers ou les voyageurs \u00e9trangers comme vraiment une une aube de l'humanit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:47:07) [92%] :\r\nComment 3 ans apr\u00e8s, 4 ans apr\u00e8s, tout cela se pas se terminer tout \u00e7a se se poursuit donc quelque chose qui est quasiment m\u00e9connaissable pour les acteurs eux- m\u00eames, donc l\u00e0 il y a aussi quelque chose de tout \u00e0 fait \u00e9nigmatique surprenant en tout cas et qui pose et qui pose la question fondamentale de savoir s'il avait d\u00e8s l'origine, quelque chose qui menait \u00e0 la terreur, autrement dit est -ce que dans le projet. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:47:38) [90%] :\r\nDe r\u00e9g\u00e9n\u00e9rer compl\u00e8tement l'homme et de faire advenir un homme nouveau en faisant table rase de la tradition et du pass\u00e9 est -ce que dans ce projet -l\u00e0 n'est pas n'est pas contenue d'avance un projet de contraintes et de terreur, donc faut -il attribuer la terreur uniquement \u00e0 des circonstances par. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:00) [82%] :\r\nS\u00e9culi\u00e8re qui effectivement ne manque pas de d'arriver \u00e0 la guerre civile, \u00e0 la guerre \u00e9trang\u00e8re : faut -il donc attribuer la terreur uniquement \u00e0 ces circonstances disant intempestives ou au contraire est -ce que il faut attribuer aussi la terreur au projet lui- m\u00eame \u00e9norme question qui a oppos\u00e9 d\u00e8s des g\u00e9n\u00e9rations d'historiens, oui, il y a eu des d\u00e9bats f\u00e9roces, bien s\u00fbr, bien s\u00fbr. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:48:26) [86%] :\r\nMona Ozouf, un mot encore, quoique avoue : je ne sais pas si j'ose, allez, une petite chronique rapide, on n'a plus le temps d'autre chose, j'ai l'air sur l'\u00e9t\u00e9, les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision fran\u00e7aises surtout pendant Les printemps les r\u00e9volutions arabes, il a beaucoup \u00e9t\u00e9 question de de comparaisons de comparer les cette r\u00e9volution avec ces r\u00e9volutions avec la r\u00e9volution de 1789 en tout cas quelques intellectuels fran\u00e7ais n'ont pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 le faire, c'est une comparaison qui \u00e0 vos yeux fait. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:48:54) [90%] :\r\nLes comparaisons font toujours sans on ne peut pas ne pas enfin, on ne peut pas se comment dire se priver de comparaison parce que c'est ce ce serait aussi se priver d'intelligibilit\u00e9 et donc je suis, oui je suis r\u00e9ticente \u00e0 l'id\u00e9e que on ne. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:49:12) [90%] :\r\nParfois, qui est ce qui peut appara\u00eetre qu'on ne compare pas l'incomparable, par exemple, autre exemple, la comparaison entre le nazisme et le communisme a souvent \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement repouss\u00e9e pour parce que ce ce ce serait incommensurable, or, pourtant il y aurait des il y a des choses, je pense \u00e0 \u00e0 tirer de cette comparaison de la m\u00eame mani\u00e8re, il y a des choses \u00e0 tirer s\u00fbrement de la comparaison entre la R\u00e9volution fran\u00e7aise et des r\u00e9volutions arabes, cela \u00e9tant, ce n'est pas parce que la comparaison est toujours autoris\u00e9 comme exercice intellectuel qu'elle est valide dans ces CV d\u00e9taill\u00e9 danser ses cons\u00e9quences moi j'aurai beaucoup de r\u00e9ticences \u00e0 m'engager l\u00e0- dedans, la seule chose que \u00e7a m'inspirait, c'est quand m\u00eame pas en songeant qu'il a fallu aux Fran\u00e7ais un grand si\u00e8cle pour dig\u00e9rer le choc de la r\u00e9volution de 89 et au fond un si\u00e8cle extraordinairement agit\u00e9e de transe de changement de r\u00e9gime, tous les 18 ou 20 ans avant que la r\u00e9publique, une r\u00e9publique apais\u00e9e s'installe et se p\u00e9rennise en France, un si\u00e8cle de digestion de l'\u00e9v\u00e9nement r\u00e9volutionnaire et nous nous regardons les r\u00e9volutions arabes en leur demandant un an apr\u00e8s leur commencement d'avoir d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 au bout de leurs cons\u00e9quences, installer la d\u00e9mocratie etc donc je pense que l'exemple de la R\u00e9volution fran\u00e7aise peut nous amener \u00e0 consid\u00e9rer tout \u00e7a avec un peu de philosophie et de distance. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:50:54) [90%] :\r\nMona Ozouf, je vais vous \u00e9pargner la derni\u00e8re question qui serait \u00e0 la question du Baccalaur\u00e9at, il y a -t-il une le\u00e7on de l'histoire pour rappeler tout simplement le titre de ce recueil, donc de 40 ans de chroniques, vous avez d\u00e9livr\u00e9 au Nouvel Observateur la cause des livres parus chez Gallimard et je vous remercie, Mona Ozouf, d'avoir pass\u00e9 cette heure avec nous, merci. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:51:16) [72%] :\r\nIl va nous arriver, bien s\u00fbr, bien bien bien bien bien s\u00fbr m\u00eame bien peut-\u00eatre Claude-Marie aujourd'hui de sortir de l'impasse que aujourd'hui m\u00eame que quand les probl\u00e8mes l'homme d\u00e9veloppent plus grave parce qu'on peut trouver sur 4 kilom\u00e8tres de la culture de Coldplay que oui. \r\nPoint Kinkel qui donc c'est-\u00e0-dire tout conducteur quitte comit\u00e9 collection il a toute confiance, qui aura. \r\n"], "program": {"href": "/programs/0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "id": "0A955575-F7F9-49B7-B78B-2567C05BD9F9", "name": "Babylone"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Duparc, Nicole", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Collin, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Ozouf, Mona", "role": "historienne", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Schuin, Anik", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-27398131-B499-4146-AC4E-D1585D0D70C1", "internalArchiveId": "27398131-B499-4146-AC4E-D1585D0D70C1", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le renouveau de la fl\u00fbte. France 1890-1936 (5/5)", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 3475, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["19e si\u00e8cle", "20e si\u00e8cle", "fl\u00fbte", "instrumentiste", "musique classique"], "isOnline": false, "remarks": "Fin parole : 45'46''", "lastModifiedDate": "2017-05-08T04:01:42Z", "speechToTexts": ["08.05.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-daily 5.1\r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:00) [94%] :\r\nBonjour, vous \u00e9coutez musique en m\u00e9moire et il est aujourd'hui encore question de fl\u00fbte solo en France au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, soyez les bienvenus. \r\nBonjour Delphine Vincent bonjour Jean-Luc que vous soyez musicologue c'est bien, je dis chaque jour, vous soyez Docteur musicologie \u00e7a d\u00e9j\u00e0 moins commun et puis vous \u00eates boursi\u00e8re du Fonds national suisse \u00e0 Paris pour une ann\u00e9e de travail vous \u00eates musicien non plus, vous jouez d'un instrument ou de plusieurs Delphine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:00:38) [80%] :\r\nDe mani\u00e8re amateur de plusieurs oui, dites -moi un peu avant de la fl\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:43) [89%] :\r\nD'accord, je vous ai entendu ou pr\u00e9parer \u00e0 une r\u00e9p\u00e9tition de vous faites un peu de gens vaguement et piano, du violon, faut savoir un peu tout \u00e9tant musique pas forc\u00e9ment vous savez c'est ici aussi, donc on peut aussi se clart\u00e9 de comprendre certaines partitions sans forc\u00e9ment les faire comme on peut savoir \u00e9couter musique en m\u00e9moire comment r\u00e9ussir magnifiquement une mayonnaise sans y arriver, soi -m\u00eame, c'est aussi faisable, il y a aussi ce genre d'approche mais n'emp\u00eache qu'on a bien compris, on attend toute cette semaine avec vous Delphine Vincent que pour comprendre les enjeux profonds d'une partition, il faut bien avoir \u00e0 faire une musicologue qui vient juste mettre le coup d'\u00e9clairage sur l'endroit qu'il faut pour mettre en perspective et en m\u00eame temps, aller \u00e0 l'int\u00e9rieur m\u00eame des enjeux musicaux alors aujourd'hui il est toujours question de cette fl\u00fbte telle qu'elle l'a eu, elle, avec une renaissance au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle en France, hier on s'est longuement pench\u00e9 sur le cas donc Jolivet et notamment 6 5 incantations et sa d\u00e9marche mystique incantatoire bien s\u00fbr aujourd'hui de quoi sera -t-il question pour conclure cette s\u00e9rie d'\u00e9missions Delphine. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:01:47) [92%] :\r\nAlors peut-\u00eatre qu'on pourrait conclure en se questionnant est -ce que c'\u00e9tait vraiment non seulement en France : pourquoi la France, alors on l'a dit et vraiment c'est important de le souligner cette musique sort d'un contexte culturel est li\u00e9e \u00e0 un int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 pour le pastoralisme et orientalisme qui appara\u00eet, qui revient en France au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, qui est tr\u00e8s typique de ce pays, donc on va trouver des associations de ce type dans la litt\u00e9rature fran\u00e7aise contemporaine, notamment en quatorze Anatole France publie sa r\u00e9volte des enjeux avec un personnage de Nexter, qui en fait est un jardinier, une sorte de r\u00e9incarnation de qui fascine tout son entourage en jouant de la fl\u00fbte oui donc je propose qu'on lise, peut-\u00eatre un un passage de cette r\u00e9volte des enjeux. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:40) [82%] :\r\nPour bien comprendre il approcha de ses l\u00e8vres le tuyau de but ici grossier qu'il semblait avoir \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9s par le jardinier lui- m\u00eame et pr\u00e9lude \u00e0 en quelques phrases \u00e9tranges puis il d\u00e9veloppe \u00e0 de riches m\u00e9lodies sur lesquels les brillait ainsi que sur le velours les diamants et les perdants mani\u00e9s par des douanes ing\u00e9nieux anim\u00e9e d'un souffle cr\u00e9ateur le tuyau rustique r\u00e9sonnait comme une fl\u00fbte d'argent il ne venait pas de sont trop aigu\u00eb et le timbre \u00e9tait toujours \u00e9gal \u00e9pure on croyait entendre \u00e0 la fois le rossignol et les muses toute la nature et tout l'homme et le vieillard exposait ordonnait d\u00e9velopper ses pens\u00e9es notre discours musical, plein de gr\u00e2ce et d'audace sign\u00e9 Anatole France dans quel texte rappelez -moi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:03:24) [88%] :\r\nLa r\u00e9volte des Anges et ce que je trouve magnifique, c'est qu'au fond, l'\u00e9crivain d\u00e9crit, au fond, la mani\u00e8re de jouer de la fl\u00fbte qui est cette mani\u00e8re de la fl\u00fbte du d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, donc vraiment on voit cette conjonction, oui, il faut bien et m\u00eame si on on repousse un petit peu les limites temporelles en 1944 Charles Koechlin composent 96 pi\u00e8ces pour fl\u00fbte seule qui sont les champs de Necker, donc les champs de ce de ce jardinier en lien peut-\u00eatre avec ce qu'on vient d'\u00e9voquer, on pouvait \u00e9couter bri\u00e8vement le jardin en 1000 \u00e9coutons. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:05:31) [89%] :\r\nCe jardin des mus\u00e9es Oeuvres embl\u00e9matiques qui des champs de Nexter de Charles Koechlin l'interpr\u00e9t\u00e9 \u00e0 la fl\u00fbte par Pierre-Andr\u00e9 Beauvais, vous aviez envie de nous ouvrir cette petite fen\u00eatre Delphine Vincent pour comprendre le ph\u00e9nom\u00e8ne de la fl\u00fbte au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, en France particuli\u00e8rement. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:05:52) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait et pour ouvrir justement le fait que la fl\u00fbte, on en a parl\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle en France, mais en fait aussi dans l'id\u00e9e d'expliquer pourquoi c'est vraiment devenu l'instrument avant contemporain par excellence donc c'est probablement li\u00e9 au fait aussi que ces 2 tendances dont on a parl\u00e9 toute la semaine le pastoralisme, l'orientalisme sont rest\u00e9s \u00e0 la mode et peut-\u00eatre particuli\u00e8rement en France, je sais pas, on peut penser \u00e0 Maxence Fermin qui a \u00e9crit nage en 1999 ou \u00e0 dos d'\u00e9crivains qui ont utilis\u00e9 les th\u00e8mes orientaliste ou pastoraux, particuli\u00e8rement en France, qui plus est, il y avait aussi peut-\u00eatre des raisons plus ancienne pour le fait que la fl\u00fbte ressurgissent en lien avec ces 2 tendances, parce que si on imagine un peu les les associations habituel s\u00e9mantique qui sont li\u00e9s aux instruments, le corps, on l'associe aux chasseurs le trombone plut\u00f4t situation surnaturel ou \u00e0 la mort, la trompette, c'est plut\u00f4t les situations militaires ou la repr\u00e9sentation du pouvoir le basson Grand-peur voil\u00e0 grotesque, etc, et donc la fl\u00fbte \u00e9tait bien s\u00fbr d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s nettement li\u00e9es au pastoralisme et on a, on a vu les raisons pour lesquelles elle pouvait \u00eatre li\u00e9e \u00e0 l'orientalisme, Nokia a toutes ces associations qui favorisait le renouveau de la fl\u00fbte alors pourquoi plus sp\u00e9cifiquement en France au d\u00e9but du si\u00e8cle, on peut avancer, disons des hypoth\u00e8ses par exemple la philosophie de Berck, Sam rencontre un nanar mon enthousiasme en France et c'est vrai que ce philosophe propose une vision du temps qui oppose la dur\u00e9e de la conscience, elle a le temps scientifique et donc c'est d\u00e9j\u00e0 un peu une philosophie qui fait penser \u00e0 la pens\u00e9e extr\u00eame- orientale et donc on peut imaginer que cet enthousiasme pour Bergson \u00e0 stimuler aussi le l'int\u00e9r\u00eat pour l'Extr\u00eame- Orient, c'est aussi le l'art po\u00e9tique lui- m\u00eame en France, qui est directement influenc\u00e9 au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle par le ou de mani\u00e8re tr\u00e8s forte, on commence \u00e0 \u00e9crire et Haikou en fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:07:54) [74%] :\r\nDonc un co\u00fbt des efforts tr\u00e8s br\u00e8ve po\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:07:57) [87%] :\r\nTout fait japonaise, donc il y a vraiment un terrain favorable \u00e0 l'orientalisme, en France, alors peut-\u00eatre qu'on pourrait dire : mais alors pourquoi est -ce que l'Angleterre, c'est aussi, finalement, une grande nation colonialiste n'a pas eu ce renouveau de la fl\u00fbte \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque, oui pourquoi de crimes, alors en fait en Angleterre, on jouait sur des fl\u00fbte en bois en fait m\u00eame si longtemps durant le le 20\u00e8me si\u00e8cle la fl\u00fbte en m\u00e9tal, a eu de la peine \u00e0 s'imposer, qui plus est, la fl\u00fbte deM. donc en m\u00e9tal traditionnel qu'on voit dans tous les orchestres, on l'a dit en France, il y avait un d\u00e9nomm\u00e9 Louis lottes, qui avaient le privil\u00e8ge de la fabrication, un autre syst\u00e8me, en Angleterre, qui s'appelle le CSAM qui est r\u00e9put\u00e9e pour donner des fl\u00fbte qui ont un volume incroyable des sont assez m\u00e9tallique est tr\u00e8s brillant donc vraiment l'oppos\u00e9 de ce qu'a fait la avec la fl\u00fbte de donc, on voit d\u00e9j\u00e0 que, il y avait un probl\u00e8me de facture de l'instrument qui favorisait pas les m\u00eames sons et c'est int\u00e9ressant de voir que la seule pi\u00e8ce pour fl\u00fbte seule britannique est c'est le Scott donc un compositeur qui \u00e9tait tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 l'orientalisme et qu'il a d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Louis Fleury, qui \u00e9tait l'interpr\u00e8te d\u00e9dicataire de Syrinx et il demande que l'interpr\u00e8te joue derri\u00e8re un paravent parce que Syrinx \u00e9tait jou\u00e9 en coulisses, donc on voit vraiment que la seule fois que \u00e7a appara\u00eet, c'est un hommage tr\u00e8s directe d'ailleurs on l'appelle souvent le Debussy anglais CSKA donc clairement, c'\u00e9tait un hommage \u00e0 la fl\u00fbte fran\u00e7aise n'est pas une r\u00e9alit\u00e9 de l'Angleterre, d'accord, donc on le rappellera jamais assez, effectivement, la facture de l'instrument est d\u00e9terminante dans le type de r\u00e9pertoire qu'on va composer ensuite c'est peut-\u00eatre pas \u00e9vident mais en fait en Allemagne, la fl\u00fbte Goma eu la peine \u00e0 s'imposer, les chefs elle et compositeur notamment Wagner \u00e9norm\u00e9ment r\u00e9sister \u00e0 la fl\u00fbte qui aplanit salissons qui \u00e9taient moins int\u00e9ressante, m\u00eame si elle avait plus de volume, alors on trouve beaucoup de pi\u00e8ces pour fl\u00fbte seule en Allemagne au d\u00e9but du 20\u00e8me si\u00e8cle, mais elles sont toujours dans la l'ancienne tradition du XIXe de Style virtuose brillance et toujours des sonates ou des suites et vraiment on voit \u00e0 quel point ils ont \u00e9crit pour des interpr\u00e8tes qui jouaient sur Des types d'instruments diff\u00e9rents et dans le reste de l'Europe, la situation \u00e9tait assez similaire \u00e0 l'Allemagne, en Suisse, effectivement, on a aussi Joseph Aubert qui \u00e9crit typiquement des pi\u00e8ces comme au 19\u00e8me si\u00e8cle, mais m\u00eame en Russie la la fl\u00fbte de l'int\u00e9r\u00eat assez minoritaire alors je proposerai qu'on \u00e9coute une pi\u00e8ce qui date de 1917 donc on est en plein dans la p\u00e9riode qu'on a \u00e9voqu\u00e9 toute la semaine de Cargill, Gaehler la Sonata \u00e0 Passionata qui a \u00e9t\u00e9 en fait \u00e9crites par pour la fl\u00fbte 2 mais pour une fl\u00fbte d'un facteur qui s'appelait, je vais de l'air, qui avait appel\u00e9 \u00e0 fl\u00fbte modestement r\u00e9forme fl\u00fbte et qui \u00e9tait instruit opposer aux instruments de Thorgal alerte oui \u00e0 un compositeur allemand qui s'inscrit un peu dans un mouvement post- wagn\u00e9rien et donc l\u00e0, qui \u00e9crit vraiment une sonate en un mouvement mais \u00e0 l'ancienne, si je puis dire. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:11:15) [95%] :\r\nAlors \u00e9coutons en au moins un extrait. \r\nCette Sonata Passionata de Siegfried car gal\u00e8re l'interpr\u00e9ter, j'imagine, sur une Feldbaum parP. terre loquace Graff Delphine Vincent pour se rendre compte de la pluralit\u00e9 de la richesse des approches europ\u00e9ennes dans ce renouveau, m\u00eame si nous ce qui nous int\u00e9ressait, c'\u00e9tait renouveau sp\u00e9cifiquement fran\u00e7ais, on l'a compris en relation directe avec la nature m\u00eame de l'instrument. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:12:41) [87%] :\r\nTout \u00e0 fait et donc, outre la facture bien s\u00fbr le lien ente l'interpr\u00e8te et le compositeur essentiel : la plupart des solos de fl\u00fbte en France ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9s \u00e0 des fl\u00fbtistes El Nino de cette \u00e9cole fran\u00e7aise, donc on a dit Syrinx \u00e0 Louis Fleury La Danse de la ch\u00e8vre les oiseaux tendre \u00e0 le roi et par exemple, la pi\u00e8ce de Jacques Ibert \u00e0 Mo\u00efse, alors l\u00e0 il y a une histoire assez sympathique pour la jeunesse de cette pi\u00e8ce en 1934 Marcel ma\u00efs cr\u00e9e le Concerto lib\u00e8re dont il y a le d\u00e9dicataire et il y a une sorte de l\u00e9gende qui circulent apr\u00e8s un concert \u00e0 Prague une r\u00e9ception \u00e0 l'ambassade de France, et ont pris ma\u00efs de jouer quelque chose ces derniers demandent \u00e0 Hubert de composer une pi\u00e8ce, alors il semblerait que sur le Champ une heure comme \u00e7a compos\u00e9 une pi\u00e8ce, d'ailleurs c'est int\u00e9ressant de voir qu'au milieu de la pi\u00e8ce qui a une petite cadence \u00e0 l'origine c'est une une gamme enti\u00e8re ce qui assez pianistique, qui est d'ailleurs la version qui imprim\u00e9, mais par la suite, a initi\u00e9 un peu plein de r\u00e9gler \u00e7a en disant c'est pas tr\u00e8s fl\u00fbte hyst\u00e9riques et alors il a compos\u00e9 une une haute cadence qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 imprim\u00e9 mais qui circule parmi la relation ma\u00eetre- \u00e9l\u00e8ve qui donc c'est transmis jusqu'\u00e0 nos jours, ce qui montent bien sur quel point, \u00e7a c'est important, alors la pi\u00e8ce et de facture assez traditionnel, donc une forme A prime, ce qui s'explique bien s\u00fbr par les conditions de la gen\u00e8se un peu particuli\u00e8re, avec un petit pr\u00e9lude alors elles ressemblent dans l'id\u00e9e un peu la Syrinx parce que il y a une longue phrase lyrique qui va revenir constamment et qui va permettre justement de varier les couleurs sonores, ce qui \u00e9tait vraiment typique du jeu \u00e0 la fran\u00e7aise, on retrouve m\u00eame peut-\u00eatre une id\u00e9e un peu des solos par exemple des des barres de cette id\u00e9e polyphonique pseudo- polyphonique donc de de diff\u00e9rents registres qui sont altern\u00e9es des plantes sonar est donc un passage \u00e0 th\u00e8me lyrique un passage plus rapide ou ont montr\u00e9 que les doigts bon alors voil\u00e0, et puis on revient dans une partie vari\u00e9s de la premi\u00e8re partie imprime beaucoup plus donc vraiment des proc\u00e9d\u00e9s qu'on a d\u00e9j\u00e0 vu tout au long de la semaine, alors il y a aussi un lien th\u00e9matique avec le concerto, on pourrait peut-\u00eatre \u00e9coutez le th\u00e8me du 3\u00e8me, mouvement du Concerto pour faire le lien, ensuite avec la. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:15:14) [86%] :\r\nLa Pierre d'accord, donc d'abord l'extrait de ce concerto voil\u00e0 Jacques Imbert. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:15:52) [77%] :\r\nVoil\u00e0 pour cette premi\u00e8re r\u00e9f\u00e9rence notamment th\u00e9matique la Chine sur ami. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:16:02) [72%] :\r\nVous avez. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:06) [81%] :\r\nJe suis d\u00e9sol\u00e9 \u00e7a mais rien de pire que gratis sur la musique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:16:26) [84%] :\r\nVoil\u00e0 pour ce 1er r\u00e9f\u00e9rence notamment th\u00e9matique que nous indiquer Delphine Vincent un extrait tr\u00e8s court de ce concerto pour fl\u00fbte de Jacques. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:16:33) [89%] :\r\nEffectivement, donc ce terme, on va le retrouver dans la pi\u00e8ce, alors bien s\u00fbr, on peut aussi imaginer qu'il y a des raisons pratiques compose dans l'urgence, et puis il y a aussi s\u00fbr qu'Moise sans vouloir remettre en question la virtuosit\u00e9 de Venise mais va jouer \u00e7a tout de suite sur le moment, bien vu que finalement, il venait de jouer dans le concert pr\u00e9c\u00e9dant la r\u00e9ception le concerto de Jacky. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:16:58) [81%] :\r\nOn rappelle juste que Mo\u00efse quand vous dites, mais ils ont cette \u00e9mission, c'est Marcel Mo\u00efse immense fl\u00fbtiste du d\u00e9but du si\u00e8cle, hein, on \u00e9coute la pi\u00e8ce de d\u00e9lib\u00e8re maintenant l'accord interpr\u00e9ter apparent notre immense fl\u00fbtiste Emmanuel pas eu. \r\nNous \u00e9coutions la cette pi\u00e8ce pour fl\u00fbte seule de Jacques Ibert interpr\u00e9t\u00e9 par Emmanuel Pahud quelle ann\u00e9e de composition Delphine Vincent 1936 il y avait un truc en 36 visiblement puisque hier nous avions affaire 50 incantations de Jolivet 1936 la 36 qui vont suivre aussi. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:22:34) [88%] :\r\nEt puis \u00e7a va continuer, effectivement un e on 36 apr\u00e8s peut-\u00eatre qu'il y a une p\u00e9riode o\u00f9 il y a un peu moins pendant la Seconde Guerre mondiale et puis ensuite une autre explosion qui continue jusqu'\u00e0 nos jours, d'accord, alors une autre oeuvre oui effectivement et d'ailleurs li\u00e9 de bien des fa\u00e7ons la pr\u00e9c\u00e9dente c'est image de jeunes Bezzaz donc un compositeur fran\u00e7ais malgr\u00e9 son nom d'origine italienne qui a donc aussi d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Marcel Moise 1er lien et qui d\u00e9note vraiment une forte influence Guibert alors elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9crite effectivement en 1936 mais publi\u00e9 seulement en 1940 dans la section centrale de la pi\u00e8ce, on a une citation du Matif commun qui est d\u00e9j\u00e0 commun au concerto et \u00e0 la pi\u00e8ce divers on a \u00e9cout\u00e9 auparavant et l\u00e0, il est de nouveau cit\u00e9 dans la pi\u00e8ce, image de Bouazza et on trouve un grand nombre de proc\u00e9d\u00e9s commun avec la pi\u00e8ce d'hiver d\u00e9j\u00e0 le fait que, on retrouve la forme un pr\u00e9lude et puis ensuite une femme \u00e0D. A prime le fait que la m\u00e9lodie va passer \u00e0 travers tous les registres et puis aussi le proc\u00e9d\u00e9 tr\u00e8s cher Albert dans le pr\u00e9lude d'un art pages qui est de plus en plus fournis, il y a de plus en plus de nattes pour arriver ensuite au donc on a vraiment l'impression que c'est une pi\u00e8ce un peu et puis Gwena\u00eblle qui arrivent en m\u00eame temps que la pi\u00e8ce de lib\u00e8re mais qui Clermont-Ferrand faire au th\u00e8me du concerto. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:24:03) [76%] :\r\nD'accord, r\u00e9f\u00e9rence explicite, y a pas de hasard l\u00e0 ce en Bedja connaissait eBay leur accord, \u00e9coutons -l\u00e0 cette pi\u00e8ce image de jeune Bouazza la interpr\u00e9t\u00e9 par mademoiselle Sharon Basel. \r\nCette image de jeune l\u00e0 dans l'art de Sharon Bazzani pour se rendre compte de l'inspiration de jeunes bazar Delphine Vincent je regarde dans les yeux en disant \u00e7a et en m\u00eame temps pour se rend compte de ce qu'il doit donc \u00e0 Jacques H\u00e9bert, au gr\u00e9 de sa pi\u00e8ce pour fl\u00fbte seule et m\u00eame de son concerto. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:29:44) [90%] :\r\nTout \u00e0 fait, voil\u00e0 et on va peut-\u00eatre continuer \u00e0 explorer l'ann\u00e9e 1936 donc si est si riche pour le r\u00e9pertoire pour fl\u00fbte seule avec probablement la pi\u00e8ce qu'on conna\u00eet le plus et qui est le plus souvent cit\u00e9 pour le d\u00e9veloppement de de l\u00e9gumes petit sticker, c'est-\u00e0-dire densit\u00e9 ou dans Scitivaux 21 5 alors Docteur voil\u00e0 donc on le cite souvent \u00e9norm\u00e9ment, \u00e0 mon avis un peu trop, \u00e7a montre la fascination que les musicologues ont eu pour la personnalit\u00e9 d'Edgar Var\u00e8se, alors qu'on a un peu d\u00e9laisser celui qui \u00e9tait son n'nez Jolivet entendu abondamment hier et qui a \u00e9t\u00e9, on l'a vu tout aussi fondamental pour le d\u00e9veloppement de l'idiome VTT qu'avec ses 5 incantations. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:34) [92%] :\r\nOui, pourtant les fl\u00fbtistes m\u00eame parle de densit\u00e9 avec des \u00e9toiles dans les yeux comme une pi\u00e8ce qui les fait se transcender eux- m\u00eames. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:30:41) [85%] :\r\nTout \u00e0 fait, peut-\u00eatre en fait que densit\u00e9 malgr\u00e9 sa difficult\u00e9 et plus abordable que les incantations de Livia qui sont vraiment d'une virtuosit\u00e9 extr\u00eame vacant. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:30:52) [87%] :\r\nD'ailleurs, vous m'avez fait dire quelque chose que je vais d'ailleurs avec vous qui \u00e9coutez musique en m\u00e9moire dans lequel Var\u00e8se s'explique pas l'air de trouver que la fl\u00fbte c'est le truc le plus top du top, les ce d\u00e9part donc Varese de sa propre Densit\u00e921,5 cette oeuvre pour moi comme un cri d'impuissance jet\u00e9 \u00e0 la face du monde que faire aujourd'hui d'un instrument qui ne peut sonner fort dans grave dont la tessiture \u00eatre r\u00e9duite et sur lequel on peut jouer plus de 3 octaves dans un effort douloureuse, c'est pas vraiment tr\u00e8s sympathique pour ce que vous appelez la caract\u00e9ristique fl\u00fbte. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:31:29) [90%] :\r\nNon, tout \u00e0 fait mais c'est extr\u00eamement important de le rappeler parce que justement on a pouss\u00e9 \u00e0 l'extr\u00eame, parfois la lecture de cette pi\u00e8ce en disant c'est magnifique qui pousse la instruments dans ces extr\u00eames, il en fait presqu'un an d'instruments \u00e9lectroniques parce qu'on sait la fascination que Var\u00e8se avait pour ce type de musique mais au fond, justement, il a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u parce qu'la fl\u00fbte pouvait faire alors il y a pas compos\u00e9 en fait totalement volontiers volontairement pour la fl\u00fbte, c'\u00e9tait une commande la pi\u00e8ce \u00e9tait compos\u00e9 pour Georges Barr\u00e8re, qui voulait inaugurer sa nouvelle fl\u00fbte en platine, donc elle s'appelle Densit\u00e9 21 5 parce que c'est la densit\u00e9 du platine, peut-\u00eatre qu'on peut faire une petite parenth\u00e8se et rappel\u00e9 que avait \u00e9t\u00e9 la fl\u00fbte solo lors de la cr\u00e9ation du pr\u00e9lude \u00e0 l'apr\u00e8s- midi en faute de Debussy, donc de nouveau \u00e0 longue dur\u00e9e du lien ente les compositeurs, les interpr\u00e8tes donc cette densit\u00e9 21 5 on est bien loin de tout ce qu'on a \u00e9voqu\u00e9 vous dans la semaine, aucun lien avec le pastoralisme, aucun lien avec l'orientalisme, par contre, peut-\u00eatre que c'est l'occasion de souligner un probl\u00e8me existentiel presque les fl\u00fbtistes donc ce lien avec la densit\u00e9 du platine, est-ce que \u00e7a change quelque chose, une chute en platine, alors disons que c'est tr\u00e8s br\u00fblant comme question oui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:32:54) [78%] :\r\nIls en tirent sur la fl\u00fbte tous les propos sont dans la nature et \u00e0 ceux qui disent : bien s\u00fbr que, en fermant les yeux, on entend conc\u00e8dent leur c'est de l'argent, la t\u00e9l\u00e9 alors ce qui disent : pas du tout \u00e7a durement tisme. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:33:06) [91%] :\r\nIl semblerait qu'effectivement quand on est dans des fl\u00fbte en m\u00e9tal, le m\u00e9tal n'a pas d'importance, tandis que c'est pas le contraire avec le bois, \u00e7a change compl\u00e8tement le sens les lacs ou pas \u00e0 l'int\u00e9rieur, effectivement, d'autres pensent le contraire, je ne suis pas une r\u00e9f\u00e9rence, mais disons de mon exp\u00e9rience, je dirais que je prendrai en compte le mat\u00e9riau, simplement parce qu'il y a une sorte d'effet placebo pour l'instrumentiste, donc c'est vrai que peut-\u00eatre \u00e7a ne change pas dans les lois de la physique, mais peut-\u00eatre qu'on change notre mani\u00e8re de de jouer si on joue sur une fl\u00fbte en or en argent etc et finalement peu met un flou quand m\u00eame, donc voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:33:45) [83%] :\r\nQuand m\u00eame, il y a des gens qui, qui pense que vraiment baobab, certains qui ont pay\u00e9 parce que faut taper sur Internet, le prix du fl\u00fbte en or quand m\u00eame hein, \u00e7a peut atteindre des sommes simplement d\u00e9raisonnable et puis j'ai et c'est exactement ce qu'il disait quoi qu'il arrive, l'c'est comme quand on demande \u00e0 certains violoniste comme votre Stradivarius a fantastique, puis je sais plus quel veste la m\u00e9t\u00e9o arriv\u00e9e non moi j'attends. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:34:12) [88%] :\r\nAlors bon, il semblerait que le platine peut g\u00e9n\u00e9rer un volume inhabituel et donc permettent d\u00e8s crescendo vraiment impressionnant et effectivement, ils sont beaucoup \u00e0 1, utilis\u00e9 par paresse dans cette pi\u00e8ce, \u00e7a pourrait \u00eatre une mani\u00e8re alors il y a une autre chose qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mis en avant dans la lecture de densit\u00e9, c'est le fait que c'est la premi\u00e8re fois dans la musique savante attention parce que bien \u00e9videmment avec l'improvisation dans le jazz, il y a beaucoup d'affaires qui avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 employ\u00e9, mais c'est la premi\u00e8re fois qu'on emploie des percussions de cl\u00e9 dans la musique savante, donc il y a pour percussions alors c'est, on joue le doigt\u00e9 de la note qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crite, mais au lieu de souffler dans sa fl\u00fbte, on tape sur les cl\u00e9s, donc \u00e7a fait un bruit de percussions il faut pas non plus exag\u00e9rer \u00e7a reste l\u00e9ger, bien s\u00fbr, on n'est pas en train de casser sa fl\u00fbte, mais \u00e7a fait une sorte de mini- percussions. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:06) [81%] :\r\nOui, c'est imm\u00e9diatement reconnaissable \u00e0 l'\u00e9coute, passant m\u00eame tout \u00e0 l'heure. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:35:10) [88%] :\r\nDonc cette section va \u00eatre tr\u00e8s reconnaissable, elle va former une sorte d'interlude dont la la pi\u00e8ce qui est form\u00e9 effectivement avec une premi\u00e8re partie cet interlude de percussions cl\u00e9 et la seconde partie, alors peut-\u00eatre que dans le cas d'densit\u00e9, il faut un tout petit peu s'int\u00e9resser \u00e0 commencer construit musicalement de mani\u00e8re un peu technique, en fait, toute la pi\u00e8ce est bas\u00e9 sur l'alternance de 2 cellules alors la premi\u00e8re, c'est une cellule de seconde mineur seconde majeure, donc c'est les 2 plus petits intervalle de la musique occidentale, et puis le 2\u00e8me un Triton, le fameux diable en musique d\u00e9j\u00e0 l\u00e0 on est dans quelque chose qui n'est pas ancr\u00e9 dans la tonalit\u00e9 et donc ensuite on va alterner ses 2 motifs alors le 1er motif c'est probablement pas un hasard, c'est en fait une sorte d'inversion du motif de Syrinx donc la cellule de Syrinx c'est une cellule qui est form\u00e9 d'un demi- ton puis d'un ton, donc il y a une allusion et le rythme aussi c'est un rythme invers\u00e9 par rapport \u00e0 Syrinx probablement que la r\u00e9serve de dire voil\u00e0, je me place dans la continuit\u00e9 de Debussy, avec en plus l'oeuvre qui est d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la personne qui avait jou\u00e9 le, le seul de de l'apr\u00e8s- midi d'un faune et puis bien domination reste pas bloqu\u00e9 sur \u00e7a, on a un homme Vitus qui va s'\u00e9largir, on va aller conqu\u00e9rir les 12, note de la gamme bien s\u00fbr dans un dans un proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 tonale qui chaque fois qu'une nouvelle note para\u00eet elle jouer de mani\u00e8re forte, \u00e7a c'est la premi\u00e8re partie, ensuite on d\u00e9bouche sur cette section percussions cl\u00e9 donc qui fonctionne comme un interlude mais la seconde partie, c'est une sorte de nouvelle partie on antith\u00e8se de la 1\u00e8re alors on \u00e9tait dans le grave, on part dans l'aigu, on a un motif en chute au lieu d'avoir un motif ascendant il y a aussi des r\u00e9f\u00e9rences rythmique, donc on voit vraiment que cette fois ce n'est pas une forme \u00e0 A prime mais vraiment l'antith\u00e8se dans la derni\u00e8re partie, et puis le discours s'intensifie, on va arriver dans une section fortissimo avec une id\u00e9e vraiment qui est aussi dans l'extr\u00eame aigu de la fl\u00fbte, donc l\u00e0, de nouveau, comme Jolivet on touche les extr\u00eames, on finit par une chute vertigineuse qui passe l'extr\u00eame aigu on arrive tout en bas et on remonte donc vraiment, l\u00e0 on voit qu'il y a une pr\u00e9occupation d'utiliser la fl\u00fbte dans ces extr\u00eames. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:37:25) [74%] :\r\nJe ne sens fin pr\u00eat pour \u00e9couter dans City 21 5 de gares Var\u00e8se. \r\nDe cette pi\u00e8ce de mythologie contemporaine dans 6 tives 1 5 d'Edgard Var\u00e8se donc Delphine Vincent probablement et pratiquement pour conclure cette s\u00e9rie d'\u00e9missions Delphine, il va \u00eatre question encore d'une pi\u00e8ce pour emballer tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS3 (00:41:48) [89%] :\r\nTout \u00e0 fait, si on refait un peu le le parcours, on se rend compte que le r\u00e9pertoire pour fl\u00fbte seule ou avait des raisons \u00e9videntes d\u00e9sormais de resurgir en France et donc les premi\u00e8res tentatives celle du d\u00e9but de la semaine, ont remis donc le genre l'instrument \u00e0 la mode, et puis que les pi\u00e8ces de Jolivet de Var\u00e8se ont int\u00e9gr\u00e9 une nouvelle virtuosit\u00e9, une conception in\u00e9dite de la sonorit\u00e9 qui vont \u00eatre totalement fondamental pour les Oeuvres ult\u00e9rieures donc ont contribu\u00e9 \u00e0 asseoir ce nouvel idiome fl\u00fbtiste et qui est toujours en vigueur, on peut aussi le rappeler donc cette fl\u00fbte fran\u00e7aise a eu ce magnifique essor gr\u00e2ce \u00e0 une conjonction particuli\u00e8rement efficace de ressources dans diff\u00e9rents domaines, que \u00e7a soit les facteurs, les interpr\u00e8tes parce qu'il en faut bien s\u00fbr, les compositeurs et c'est seulement cette collaboration entre tous ces diff\u00e9rents corps de m\u00e9tier, si je puis dire, qui a permis d'atteindre cette diffusion remarquable du r\u00e9pertoire du Style de jeu, c'est donc c'est pour \u00e7a que c'est devenu un jeu \u00e0 la fran\u00e7aise qui, apr\u00e8s, c'est un peu int\u00e9r\u00eat dans la seconde partie du si\u00e8cle, mais parce qu'il \u00e9tait vraiment li\u00e9 aussi \u00e0 une culture sp\u00e9cifique, alors on a plut\u00f4t parl\u00e9 de fl\u00fbte seule parce que \u00e7a permettait de mieux entendu les vraies possibilit\u00e9s de la fl\u00fbte en tant que telle, mais on a quand m\u00eame dit, il faut le rappeler bien s\u00fbr la fl\u00fbte rena\u00eet dans tous les genres et peut-\u00eatre qu'on pourrait conclure avec une pi\u00e8ce qui est un peu une sorte de synth\u00e8se de ce qu'on a dit tout au long de la semaine, donc une pi\u00e8ce d'Albert Roussel aussi un de ses musiciens, qui a \u00e9norm\u00e9ment voyag\u00e9, il \u00e9tait marin \u00e9t\u00e9 par exemple en Inde est vraiment l'orientalisme une composante fondamentale de son neveu, notamment il y a dans son op\u00e9ra Palma va -t-il employer des vrais ragga, donc on voit que c'est de nouveau une d\u00e9marche informer complexe, est -il \u00e9crit une pi\u00e8ce pour fl\u00fbte et piano qui s'appelle les joueurs de fl\u00fbte plus pr\u00e9cis\u00e9ment 4 petites pi\u00e8ces qui forment toute en 1924 4 pi\u00e8ces qui sont chacune d\u00e9di\u00e9e \u00e0 un interpr\u00e8te diff\u00e9rents et qui pr\u00e9sente l'instrument, tour \u00e0 tour comme instrument mythologiques, antiques exotiques et contemporain donc vraiment \u00e0 la synth\u00e8se de tout ce que la fl\u00fbte peut \u00eatre alors le 1er c'est un pont qui a d\u00e9di\u00e9 \u00e0 Marcel Meurisse donc une \u00e9criture, on a d\u00e9j\u00e0 entendu plusieurs fois qui ressemblent \u00e0 nos plans traditionnel avec des arabesques une \u00e9criture assez libre, qui donne l'impression de d'improvisation, le 2\u00e8me set il tire donc le berger bucoliques de Virgile dans un ton l\u00e9ger staccato qui \u00e9tait d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Gaston, le 3\u00e8me est d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Louis fleurissez Krishna, c'est un Dieu hindou son rappellent qui jouait dans sa jeunesse, de la fl\u00fbte et donc l\u00e0 on a cette longue lign\u00e9e impr\u00e9visible, fond\u00e9e sur un v\u00e9ritable mode hindous et puis on retrouve dans la partie m\u00e9diane une r\u00e9p\u00e9tition de la m\u00eame navette donc le proc\u00e9d\u00e9 de l'incantation qu'on a retrouv\u00e9 plus tard chez Jolivet voit que vraiment il y a un toutes et on finit par la fl\u00fbte, instrument r\u00e9solument contemporain, une pi\u00e8ce qui s'intitule Monsieur de la Paix Jody, c'\u00e9tait un personnage d'un roman intitul\u00e9 la p\u00e9cheresse d'Henri de R\u00e9gnier, qui \u00e9tait un \u00e9crivain beaucoup aim\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque, mais aussi par Debussy et ce personnage, c'est un amateur passionn\u00e9 de fl\u00fbte et c'est quelqu'un qui est tr\u00e8s raffin\u00e9, un peu surann\u00e9 alors Bruxelles \u00e9crit des phrases tr\u00e8s subtil, tr\u00e8s orn\u00e9 les mauvaises en guise qu'il \u00e9t\u00e9 d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Gaubert parce que Gaubert avait une personnalit\u00e9 qui ressemblait \u00e0 monsieur et. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:30) [83%] :\r\nAlbert Roussel, qui a donc visiblement \u00e9crit ses joueurs de fl\u00fbte expr\u00e8s pour la conclusion de votre s\u00e9rie de musique en m\u00e9moire des flammes la naissance et donc l'interpr\u00e9t\u00e9 par Jean-Pierre Rampal aff\u00fbt\u00e9 Robert verront la piano grand merci de votre visite ici merci Vincent. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:48:40) [77%] :\r\nIl. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:49:01) [64%] :\r\nPour donner un voudrait. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:50:48) [67%] :\r\nEt les tribunaux. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:53:45) [93%] :\r\nLes, les, les, les, les. \r\n"], "program": {"href": "/programs/53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "id": "53084AA3-B2F9-47FC-97C3-0A04F4D1E111", "name": "Musique en m\u00e9moire"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Morier-Genoud, Samuel", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Vincent, Delphine", "role": "musicologue", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Rieder, Jean-Luc", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-B1DB3C1C-ABB0-4C70-A0D8-717503CE02B5", "internalArchiveId": "B1DB3C1C-ABB0-4C70-A0D8-717503CE02B5", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Les id\u00e9es politiques (5/5)", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 606, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["neuropsychologie", "comportement"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-12-27T00:11:38Z", "speechToTexts": ["27.12.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nC'est peut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a ne qui ont guid\u00e9 sa question s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je poser des doubles, donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:27) [94%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0, quoi de 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:30) [89%] :\r\nAlors nous sommes vendredi et nous allons nous poser la question, il y a -t-il des associations existantes hante les attitudes politiques et les g\u00e8nes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:38) [70%] :\r\nOu \u00e7a peut para\u00eetre sujet \u00e0 d\u00e9rapage. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:41) [90%] :\r\nOui, tout \u00e0 fait, alors \u00e7a, \u00e7a signifierait en fait que il y a dans l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9, quelque chose qui est transmis et qui nous ferait voter pour un parti ou pour l'autre, en tout cas de gauche, de droite ou au centre, alors \u00e7a peut para\u00eetre tra\u00eetre, \u00e7a peut para\u00eetre choquant, comme \u00e7a, de prime abord mais je vais poser une question me dise de quel bord en fait mais est -ce que tu as l'impression de voter tr\u00e8s diff\u00e9remment de tes parents et de tes grands- parents. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [78%] :\r\nOui et non, mais \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend ce que mes parents vot\u00e9 comme mes grands- parents, pas forc\u00e9ment, j'aurais d\u00fb par endroits que les grands- parents gauche con ce que je r\u00e9ponds \u00e0 cette question. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:18) [89%] :\r\nOui, c'est vrai, mais comme \u00e7a, en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale, moi je dirais que j'ai quand m\u00eame des opinions politiques assez proches. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:24) [77%] :\r\nComme on Marius des syndicalistes dans les ann\u00e9es 30. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:28) [85%] :\r\nTu vois, et en fait de parler de \u00e7a, \u00e7a choque pas par exemple non, hein, mais est -ce que \u00e7a pourrait \u00eatre h\u00e9r\u00e9ditaire donc de plut\u00f4t de droite ou de gauche, c'est la question que se posent Olsson en 2001, lui ce qu'il fait ce qu'prend sans 95 jumeaux monozygotes donc \u00e7a veut dire qu'ils ont exactement le m\u00eame Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique, on est d'accord et il prend 140 10 zigounette, ce qui veut dire que, ils ont pas le m\u00eame Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique ne partagent pas les m\u00eames g\u00e8nes \u00e0 100 pourcent et et ils regardent s'ils ont les m\u00eames opinions politiques, les 2 jumeaux, les paires de jumeaux pour divers sujets et il remarque que les monozygotes, ceux qui ont parfaitement le m\u00eame Patrimoine g\u00e9n\u00e9tique sont beaucoup plus d'accord que les digues sur le capitalisme, l'avortement, la religion, les partis politiques etc etc, donc bon, \u00e7a suffit pas, on est d'accord pour ceux qui partagent \u00e9galement l'environnement dans lequel ils vivent, il y a aussi des exp\u00e9riences individuelles en qui entrent en ligne de compte, \u00e7a ne suffit pas, mais quand m\u00eame, \u00e7a donne une piste piste en 2008 par Fuller et d'autres zones, je pense que je pense parfaitement bien, comme d'habitude et eux prennent en fait des extraits de salive et des extraits sanguins de diff\u00e9rentes personnes veulent une fois mais surtout il s'int\u00e9resse \u00e0 des jeunes tr\u00e8s particuliers qui sont connus comme quoi dans certains comportements humains car tu sais qu'\u00e0 40 pourcent notre notre personnalit\u00e9 les g\u00e9n\u00e9tiquement ma foi c'est h\u00e9r\u00e9ditaire, avec tout \u00e7a, bonjour sujet au-dessus, voil\u00e0 mon \u00e2ge a parl\u00e9 plusieurs fois, oui, oui, mais creuse encore, \u00e7a laisse 60 pourcent de de libert\u00e9 si tu veux et d'exp\u00e9riences personnelles mais quand m\u00eame 40 pourcent c'est c'est pas si je dois cependant foot exact pis si tu votes mal ben \u00e9coute en tout cas en prenant le g\u00eane alors il y a un g\u00e8ne qui code le transport de la s\u00e9rotonine, il s'appelle 5 HTT Camus 5 HTT nous \u00e9coute et un g\u00e8ne Amine oxydation hein doncM.A. ou pas et prend donc ces ces 2 g\u00e8nes et en fait, il essaye de pr\u00e9dire le vote des participants, avec ces 2 g\u00e8nes et \u00e7a marche assez bien te rends -tu compte et je ne recompte et donc le g\u00e8ne 5 HTT il est connu depuis 2002 doivent s'associer n'est -ce pas et le code la vuln\u00e9rabilit\u00e9 au stress traumatique, donc quelque chose de tr\u00e8s stressant, un intervient comme \u00e7a dans ta vie est -ce que tu vas rester marqu\u00e9 \u00e0 vie, ou non, en fait, dans ce g\u00e8ne, il va se passer quelque chose, et normalement on peut d\u00e9j\u00e0 savoir \u00e0 l'avance si tu vas avoir un traumatisme important ou pas. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:11) [73%] :\r\nMesure un peu ce comt\u00e9 le la r\u00e9sistance au traumatisme oui exactement de r\u00e9silience comme \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:17) [85%] :\r\nOui, par la r\u00e9silience, ce serait plut\u00f4t le contraire, en fait une force donc tu gardes pas le trauma et le stress en tant que telle, d'accord et on est en train de parler en fait du de votants de de partis politiques, si on est de droite, on a vu les jours pr\u00e9c\u00e9dents, c'est qu'on a plut\u00f4t peur, on est plut\u00f4t anxieux, et donc ce g\u00e8ne serait tout \u00e0 fait un bon candidat lui a accord\u00e9, en fait, livre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:40) [78%] :\r\nDonc la droite sur les aux gens non, tu peux pas dire je peux pas de laisser dire \u00e7a, qui ne supporte pas polytraumatismes qui ont peur de souffrir vous c'est \u00e7a les gros nazi, c'\u00e9tait en fait la sourate c'est cela qu'il faut dire Docteur la Saxe nous apprend, merci \u00e0 la semaine prochaine, peut-\u00eatre que j'ai raccourci, non pas parce que mode de tels raccourcis \u00e9videmment non, mais on ne sait pas, il y a quelque chose avec \u00e7a va la fum\u00e9e sans feu. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:05:08) [85%] :\r\nNous allons nous sommes l\u00e0 pour r\u00e9fl\u00e9chir ensemble sur cette question qui est tr\u00e8s int\u00e9ressante et puis de l'autre c\u00f4t\u00e9 le 2\u00e8me jeune l\u00e0 qui est moi au mois alorsM.A. ou alors et bien lui en tout cas, il est connu depuis peu comme dans les comportement plut\u00f4t agressif chez le jeune malheur parce qu'rappelle quand un stress survient, il y a 3 possibilit\u00e9s : efface les 3 F en faillite Flight or oui voil\u00e0, h\u00e9 bien ce g\u00e8ne etM.A. ou pas, en fait il code plut\u00f4t le faillite et je sais pas si tu es au courant, mais il y a quand m\u00eame certains pays tr\u00e8s puissant qui attaquent les autres et on dirait que si tu votes pour les partis qui veulent justement aller dans le faillite, \u00e7a pourrait \u00eatre justement des gens qui ont ce de la agression oui voil\u00e0, de l'agressivit\u00e9 oui non mais oui, c'est \u00e9norme pour conclure un peu quand m\u00eame dire qu'on a des pistes tr\u00e8s int\u00e9ressantes sur en fait le comportement humain et pourquoi est -ce qu'on voterait plut\u00f4t de droite ou de gauche, et j'esp\u00e8re que comme \u00e7a, vous avez pu engranger des informations et que le d\u00e9bat politique, vous allez suivre en 2012 va \u00eatre plus int\u00e9ressant. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:19) [82%] :\r\nEt encore plus nourris Docteur oui donc \u00e7a voudrait dire que si les gens de droite ou d'extr\u00eame droite, poss\u00e8de le fameux g\u00e8ne faillite le mot \u00e0 recourir, alors les gens de gauche ne l'aurait pas alors c'est lequel des 3, si c'est pas le le combat et c'est plut\u00f4t c'est-\u00e0-dire ou l'autre, qui \u00e9tait le c'est la \u00e7a veut dire qu'il tire du coup tu pars en courant, d'accord, donc dans les 3 cas, c'est foutu, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, Docteur pour cette semaine, complexe mais \u00f4 combien int\u00e9ressante, h\u00e9 bien tant mieux alors, \u00e9coutez, on va \u00e9couter des petits-enfants qui voteront comme leurs parents, je pense, ou presque, c'est un mandat qui va chanter Banana \u00e0 bient\u00f4t, je vais me reposer hein oui c'est bien conna\u00eet m\u00eame plusieurs ann\u00e9es donc. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:08:27) [60%] :\r\nIl y a le voile sourcils quoi c'est vrai \u00e7a. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "asset-264833", "internalArchiveId": "GE1202264834", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "TEMOIN - 12.03.02", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1148, "genres": ["Actualit\u00e9s r\u00e9gionales"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3826540", "imageURL": "http://www.rts.ch/3826517.image", "alternativeTitle": ["Couleurs locales", "Reportage sur les Salons de Modeste \u00e0 Fribourg, \u00e9v\u00e8nement fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces pour favoriser les rencontres inattendues entre inconnus", "L'\u00e9mission Passe-moi les jumelles s'int\u00e9resse ce vendredi \u00e0 l'art d\u00e9licat du d\u00e9coupage", "La Radio T\u00e9l\u00e9vision Suisse recherche des chanteurs pour sa prochaine s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "Les enseignants des \u00e9coles professionnelles vaudoises se plaignent du faible salaire qu'ils gagnent", "Trois cantons sont sur les rangs pour accueillir la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeux alpestres 2016", "L'avenir du stade de Gen\u00e8ve est remis en question apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de bilan du FC Servette", "Couleurs locales", "Le r\u00e9sum\u00e9 de l'actualit\u00e9 romande", "Couleurs locales", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "A d\u00e9finir", "La semaine prochaine, Couleurs locales proposera une op\u00e9ration sp\u00e9ciale sur les sommets de la cordill\u00e8re des Andes", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales", "Couleurs locales"], "alternativeSummary": ["Des particuliers acceptent d'ouvrir leur salon \u00e0 des invit\u00e9s surprises. Les visiteurs s'y rendent en suivant un crit\u00e8re de r\u00e9partition. Cette ann\u00e9e, le crit\u00e8re est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.", "Reportage sur l'histoire de trois femmes qui manient les ciseaux avec minutie et cr\u00e9ent des oeuvres d'art. En voici un extrait.", "Le dernier casting a eu lieu ce vendredi \u00e0 Martigny. Cent-soixante personnes y ont tent\u00e9 leur chance.", "Ils gagnent jusqu'\u00e0 1'600 francs de moins qu'un professeur de gymnase par exemple. Ils ont donc d\u00e9cid\u00e9 de se plaindre \u00e0 leur ministre, Anne-Catherine Lyon, par le biais d'une lettre ouverte.", "Qui de Neuch\u00e2tel, Fribourg ou Gen\u00e8ve emportera la mise? Le nom du vainqueur sera d\u00e9voil\u00e9 dimanche. Cette f\u00eate est l'\u00e9v\u00e8nement sportif le plus important de Suisse, en terme de spectateurs et de budget.", "Retour sur une ann\u00e9e d'espoirs et de d\u00e9ceptions pour les supporters.", "Couleurs locals a suivi le pari compl\u00e8tement fou d'un sexag\u00e9naire en pleine forme. Daniel Perler, facteur \u00e0 Prangins, a d\u00e9cid\u00e9 de s'offrir soixante sommets de plus de 6000 m\u00e8tres pour ses 60 ans."], "variantIds": ["ece-3718542", "ece-3718541", "ece-3718080"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2019-06-03T08:51:40Z", "subTitles": ["18:59:02:01  18:59:17:01\r\n...\r\n\r\n18:59:17:06  18:59:21:10\r\n    Les enseignants des \u00e9coles\r\n    professionnelles vaudoises\r\n\r\n18:59:21:14  18:59:24:06\r\n         sont m\u00e9contents.\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:27:06\r\n        Ils le font savoir\r\n         \u00e0 leur ministre.\r\n\r\n18:59:27:11  18:59:31:11\r\n    On est face \u00e0 des savoirs\r\n qui sont tout \u00e0 fait valables !\r\n\r\n18:59:32:01  18:59:36:05\r\n    Les cantons de Neuch\u00e2tel, \r\n    Gen\u00e8ve et Fribourg veulent\r\n\r\n18:59:36:10  18:59:38:19\r\naccueillir la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte.\r\n\r\n18:59:39:00  18:59:43:08\r\nLa d\u00e9cision sera prise dimanche soir.\r\n\r\n18:59:43:21  18:59:46:22\r\n       Ambiance t\u00e9l\u00e9-crochet\r\n      aujourd'hui \u00e0 Martigny.\r\n\r\n18:59:47:03  18:59:50:21\r\n  La RTS recherche des figurants\r\n    pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n18:59:51:02  18:59:53:12\r\n       Il faut chanter juste\r\n         pour \u00eatre retenu.\r\n\r\n18:59:53:18  18:59:58:04\r\nJ'ai dit que je faisais l'Olympia\r\navant 80 ans, alors je m'y mets !\r\n\r\n18:59:59:16  19:00:02:18\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:02:23  19:00:06:15\r\n           Quel avenir\r\n    pour le stade de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:00:06:20  19:00:13:06\r\n  La question est de mise apr\u00e8s\r\nle d\u00e9p\u00f4t de bilan du FC Servette.\r\n\r\n19:00:15:11  19:00:18:08\r\n{\\an5}            Mars 2011,\r\n   apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ficit,\r\n\r\n19:00:18:12  19:00:21:08\r\n{\\an5}    l'avenir du stade de Gen\u00e8ve\r\n          semble assur\u00e9.\r\n\r\n19:00:21:12  19:00:25:19\r\n{\\an5}    M.Pishyar conclut un accord\r\nd'exploitation avec l'Etat genevois.\r\n\r\n19:00:26:01  19:00:28:15\r\n{\\an5}      Le club re\u00e7oit les cl\u00e9s\r\n       du stade pour 32 ans,\r\n\r\n19:00:28:20  19:00:32:01\r\n{\\an5}    nombre f\u00e9tiche pour l'homme\r\n            d'affaires.\r\n\r\n19:00:32:07  19:00:36:08\r\n{\\an5}     Deux mois apr\u00e8s, Servette\r\n   est propuls\u00e9 en Super League.\r\n\r\n19:00:36:13  19:00:41:22\r\n{\\an5}       Pour les supporters, \r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:00:42:03  19:00:46:03\r\n{\\an5}         Mais les sponsors\r\n    ne sont pas au rendez-vous.\r\n\r\n19:00:46:09  19:00:50:02\r\n{\\an5}  Aujourd'hui, l'avenir du stade\r\n         est en question.\r\n\r\n19:00:50:16  19:00:54:06\r\n{\\an5}    Notre ville est puissante\r\n         \u00e9conomiquement.\r\n\r\n19:00:54:11  19:00:57:12\r\n{\\an5}         On retrouvera\r\n   des gens qui s'int\u00e9ressent\r\n\r\n19:00:57:17  19:01:00:12\r\n  \u00e0 la dimension \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:01:00:17  19:01:05:16\r\n{\\an5}       C'est un spectacle\r\n qu'on ne retrouve pas ailleurs.\r\n\r\n19:01:06:09  19:01:11:02\r\n{\\an5}   Le conseil d'Etat ne veut pas\r\n s'exprimer sur l'avenir du stade.\r\n\r\n19:01:11:08  19:01:16:14\r\n{\\an5}     Mais certains supporters\r\n   ne cachent pas leur \u00e9motion.\r\n\r\n19:01:17:09  19:01:22:21\r\n{\\an5}J'ai mont\u00e9 le fans club avec mon\r\n  fr\u00e8re dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:01:23:02  19:01:25:16\r\n       Quand je vois \u00e7a...\r\n\r\n19:01:25:21  19:01:36:19\r\n      C'est la d\u00e9solation.\r\n\r\n19:01:37:00  19:01:42:11\r\n{\\an5}      -Les jeunes suivent \r\n     le club de leur ville.\r\n\r\n19:01:42:15  19:01:50:23\r\n{\\an5}    -On a besoin de ce stade\r\n    pour les manifestations.\r\n\r\n19:01:51:04  19:01:54:05\r\n      -Il faut l'utiliser.\r\n\r\n19:01:54:19  19:02:04:04\r\nUne infrastructure qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9\r\n   100 mios de francs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:06:02  19:02:09:20\r\n   Les enseignants des \u00e9coles\r\n   professionnelles vaudoises\r\n\r\n19:02:10:01  19:02:11:07\r\n         sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:02:11:11  19:02:16:00\r\n Ils gagnent jusqu'\u00e0 1'600 frs de\r\nmoins qu'un professeur de gymnase.\r\n\r\n19:02:16:06  19:02:22:05\r\n Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'en plaindre \u00e0\r\nleur ministre, Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:02:25:03  19:02:29:13\r\n Ce matin, c'est cours de culture\r\n   g\u00e9n\u00e9rale pour ces apprentis.\r\n\r\n19:02:29:18  19:02:34:17\r\n     J-D.Pernas est passionn\u00e9 et\r\nenseigne ici depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:02:34:22  19:02:38:21\r\n  Mais selon lui, le D\u00e9partement\r\n     de la formation n\u00e9glige\r\n\r\n19:02:39:02  19:02:43:01\r\n         les enseignants\r\n   des \u00e9coles professionnelles.\r\n\r\n19:02:43:06  19:02:47:19\r\n       Il r\u00e9clame notamment\r\n     des classes plus petites.\r\n\r\n19:02:48:10  19:02:54:18\r\nIl faut des classes plus petites.\r\n\r\n19:02:54:23  19:03:01:03\r\n       Pour pouvoir combler\r\ntoutes les attentes de ces jeunes.\r\n\r\n19:03:01:21  19:03:07:13\r\n     La cheffe du d\u00e9partement\r\n        r\u00e9fute ses griefs.\r\n\r\n19:03:08:14  19:03:15:11\r\n  Il y a des m\u00e9tiers tr\u00e8s rares\r\n  o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:03:15:16  19:03:23:20\r\nMais pour les m\u00e9tiers plus courus,\r\n les effectifs sont plus grands.\r\n\r\n19:03:24:11  19:03:28:08\r\n       Entre les enseignants\r\n   des branches professionnelles\r\n\r\n19:03:28:12  19:03:34:02\r\net ceux du gymnase, l'\u00e9cart salarial\r\n   va jusqu'\u00e0 1'650 frs par mois.\r\n\r\n19:03:35:10  19:03:41:05\r\nQue l'on soit enseignant en \u00e9cole\r\n professionnelle ou en gymnase,\r\n\r\n19:03:41:10  19:03:46:06\r\n   on est face \u00e0 des savoirs \r\n   qui se valent tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:03:46:11  19:03:57:17\r\n -Les enseignants n'ont pas tous\r\nles m\u00eames dipl\u00f4mes et formations.\r\n\r\n19:03:57:23  19:04:06:23\r\nDonc il est logique que le salaire \r\nvarie selon la formation d'origine.\r\n\r\n19:04:07:12  19:04:14:11\r\n  La cheffe du D\u00e9partement a d\u00e9j\u00e0\r\npr\u00e9vu de rencontrer les enseignants.\r\n\r\n19:04:16:00  19:04:19:16\r\n   Voici les autres nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:23:07  19:04:26:05\r\n   Le PLR a son premier candidat\r\n            potentiel.\r\n\r\n19:04:26:10  19:04:29:17\r\n   P.Maudet, le maire de Gen\u00e8ve,\r\n        se porte volontaire\r\n\r\n19:04:29:23  19:04:33:16\r\n   pour succ\u00e9der \u00e0 Marc Muller.\r\n\r\n19:04:33:21  19:04:37:13\r\nUn pari risqu\u00e9, alors que certains\r\n     le disaient grand favori\r\n\r\n19:04:37:18  19:04:40:03\r\n    pour les \u00e9lections de 2013.\r\n\r\n19:04:40:15  19:04:45:08\r\n  Se pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection,\r\nc'est risquer de ne pas \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:04:45:12  19:04:49:09\r\n      Mais c'est un risque\r\n       qui vaut la peine.\r\n\r\n19:04:49:22  19:04:55:16\r\n  Le PLR d\u00e9signera officiellement\r\n son candidat le 21 mars prochain.\r\n\r\n19:04:57:02  19:05:00:14\r\nProc\u00e8s \u00e0 Sion d'un abuseur condamn\u00e9\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n19:05:00:19  19:05:05:11\r\n  \u00e0 10 ans de prison pour viol et\r\n   tentative de viol depuis 1996\r\n\r\n19:05:05:16  19:05:10:01\r\n       sur une cinquantaine\r\n    de jeunes filles mineures.\r\n\r\n19:05:10:06  19:05:15:03\r\n      Il avait notamment s\u00e9vi\r\n       dans l'Aiglon College\r\n\r\n19:05:15:08  19:05:18:16\r\n        ainsi qu'en Valais \r\n       et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:05:18:21  19:05:22:02\r\n   Son avocat conteste en appel\r\n       l'accusation de viol\r\n\r\n19:05:22:07  19:05:25:05\r\n      et demande le retrait\r\n    de la peine d'internement.\r\n\r\n19:05:25:10  19:05:28:04\r\n      Le jugement sera rendu\r\n         ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n19:05:28:18  19:05:31:08\r\n     A Fribourg, les autorit\u00e9s\r\n           pr\u00e9sentaient\r\n\r\n19:05:31:12  19:05:34:19\r\n     leurs priorit\u00e9s de lutte\r\n      contre la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:05:35:01  19:05:38:13\r\n        Notamment la lutte\r\n     contre le travail au noir\r\n\r\n19:05:38:19  19:05:42:15\r\n    ou l'audition syst\u00e9matique\r\n  en cas de violences conjugales.\r\n\r\n19:05:43:03  19:05:47:18\r\n    Il y a un besoin r\u00e9el de\r\n    durcissement des peines,\r\n\r\n19:05:47:23  19:05:58:15\r\n  ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 faire \r\n  avec les codes qui existent.\r\n\r\n19:05:59:08  19:06:02:17\r\n      Dans la reconstruction\r\n       de Neuch\u00e2tel Xamax,\r\n\r\n19:06:02:23  19:06:06:21\r\n     cr\u00e9ation de la fondation\r\n       Gilbert Facchinetti\r\n\r\n19:06:07:03  19:06:11:03\r\n     qui va g\u00e9rer et financer\r\n les onze \u00e9quipes junior du club.\r\n\r\n19:06:11:08  19:06:18:17\r\nElle est pr\u00e9sid\u00e9e par Alexandre Rey,\r\n       ex-victime de Chagaev.\r\n\r\n19:06:19:11  19:06:24:00\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\nque je reviens ici, je suis \u00e9mu.\r\n\r\n19:06:24:06  19:06:29:12\r\n     Pour reconstruire Xamas,\r\nil faut repasser par la formation.\r\n\r\n19:06:30:05  19:06:33:00\r\nL'avenir des 160 juniors est assur\u00e9.\r\n\r\n19:06:33:05  19:06:39:03\r\nLa premi\u00e8re \u00e9quipe de Xamax, elle,\r\n d\u00e9pendra d'une autre structure.\r\n\r\n19:06:41:23  19:06:44:17\r\nEt toujours dans le dossier Xamax,\r\n\r\n19:06:44:23  19:06:48:12\r\nB.Chagaev se s\u00e9pare de son avocat,\r\n           Me Barillon.\r\n\r\n19:06:48:18  19:06:52:11\r\n        C'est l'Illustr\u00e9\r\n   qui le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui.\r\n\r\n19:06:54:10  19:06:58:16\r\nQui de Neuch\u00e2tel, Estavayer-le-Lac\r\n      ou Gen\u00e8ve accueillera\r\n\r\n19:06:58:21  19:07:03:17\r\n    la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte\r\n et des jeux alpestres en 2016 ?\r\n\r\n19:07:03:22  19:07:08:00\r\n    C'est l'\u00e9v\u00e8nement sportif\r\n   le plus important de Suisse\r\n\r\n19:07:08:05  19:07:10:22\r\n     en terme de spectateurs\r\n          et de budget.\r\n\r\n19:07:13:02  19:07:17:03\r\n  La lutte est surtout politis\u00e9e\r\n     autour des candidatures.\r\n\r\n19:07:17:08  19:07:21:17\r\n Dimanche, Neuch\u00e2tel, Fribourg et\r\n Gen\u00e8ve pr\u00e9senteront leurs atouts\r\n\r\n19:07:21:22  19:07:26:12\r\n     \u00e0 l'Association f\u00e9d\u00e9rale\r\n         de lutte suisse.\r\n\r\n19:07:26:17  19:07:37:11\r\nLes enjeux sont de taille: 250'000\r\nvisiteurs et un budget de 20 mios.\r\n\r\n19:07:38:06  19:07:51:20\r\nLes sponsors nationaux s'arrachent\r\n   l'image de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:07:52:19  19:07:58:05\r\n    Didier Cuche est l'embl\u00e8me\r\ndu site neuch\u00e2telois de Colombier.\r\n\r\n19:07:58:11  19:08:04:10\r\n Mais le manque d'infrastructures\r\n adapt\u00e9es reste un point faible.\r\n\r\n19:08:04:14  19:08:07:23\r\n   La candidature fribourgeoise\r\n          est critiqu\u00e9e\r\n\r\n19:08:08:04  19:08:12:21\r\ncar situ\u00e9e sur une zone militaire.\r\n\r\n19:08:13:03  19:08:20:16\r\nMais la r\u00e9gion a sa star de la lutte:\r\n         Hans-Peter Pellet.\r\n\r\n19:08:20:21  19:08:27:01\r\n     La candidature genevoise\r\n        est une surprise.\r\n\r\n19:08:27:06  19:08:34:10\r\n    Le stade de Gen\u00e8ve est pr\u00eat\r\n    \u00e0 accueillir les colosses.\r\n\r\n19:08:35:04  19:08:38:10\r\n    Nous avons voulu innover\r\n\r\n19:08:38:14  19:08:46:07\r\n  et marquer notre attachement \r\n \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au sport.\r\n\r\n19:08:47:17  19:08:54:09\r\nLa f\u00eate n'est organis\u00e9e que tous les\r\n     15 ans en Suisse romande.\r\n\r\n19:08:56:10  19:09:01:11\r\n  Nous nous int\u00e9ressons ce soir\r\naux Salons de Modeste \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:09:01:16  19:09:07:16\r\nDes particuliers acceptent d'ouvrir\r\nleur salon \u00e0 des invit\u00e9s surprises.\r\n\r\n19:09:07:21  19:09:12:17\r\nLes visiteurs s'y rendent en suivant\r\nun crit\u00e8re de r\u00e9partition al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:09:12:22  19:09:16:11\r\n    Cette ann\u00e9e, ce crit\u00e8re,\r\n  c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:09:16:15  19:09:18:12\r\n   Christophe Sierro, bonsoir.\r\n\r\n19:09:18:17  19:09:24:03\r\n Avec votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone,\r\n   chez qui \u00eates-vous arriv\u00e9 ?\r\n\r\n19:09:24:03  19:09:28:17\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:09:28:19  19:09:37:12\r\n        On va le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:09:37:14  19:09:47:05\r\n  Je suis dans un b\u00e2timent du XVe\r\n              si\u00e8cle.\r\n\r\n19:09:47:07  19:09:50:14\r\n   C'est vous qui nous recevez ?\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:57:11\r\n           Bienvenue !\r\n\r\n19:09:57:12  19:09:59:22\r\n   On ouvre le salon pour les\r\n           inconnus !\r\n\r\n19:10:00:00  19:10:08:08\r\n         On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:10:08:10  19:10:14:00\r\n  Vous avez souvent assist\u00e9 \u00e0 ce\r\n         genre de salon.\r\n\r\n19:10:14:02  19:10:18:03\r\nQue trouvez-vous \u00e0 cette d\u00e9marche ?\r\n\r\n19:10:18:05  19:10:23:03\r\n     On peut faire plein de\r\n         connaissances.\r\n\r\n19:10:23:05  19:10:25:08\r\nIl y a des personnes de tous \u00e2ges.\r\n\r\n19:10:25:10  19:10:36:04\r\n   C'est un moment de partage.\r\n\r\n19:10:36:06  19:10:39:03\r\n     Vous n'\u00eates pas branch\u00e9e\r\n       et r\u00e9seaux sociaux !\r\n\r\n19:10:39:05  19:10:43:13\r\n           C'est vrai.\r\n\r\n19:10:43:15  19:10:48:18\r\n           \u00c0 Fribourg,\r\n    tout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n19:10:48:20  19:10:56:17\r\nVoici l'un des organisateurs de cet\r\n            \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:10:56:19  19:11:03:13\r\n Donnez-nous quelques explications\r\n        sur cette d\u00e9marche.\r\n\r\n19:11:03:15  19:11:08:22\r\nC'est une invention pour faire de\r\n        la convivialit\u00e9.\r\n\r\n19:11:09:00  19:11:17:17\r\n     L'id\u00e9e a germ\u00e9 en 1995.\r\n\r\n19:11:17:19  19:11:22:02\r\nLa ville de Fribourg ne trouvait pas\r\n de lieu pour se rassembler \u00e0 cette\r\n\r\n19:11:22:04  19:11:23:09\r\n             \u00e9poque.\r\n\r\n19:11:23:11  19:11:25:22\r\n              Merci.\r\n\r\n19:11:26:00  19:11:31:23\r\n  Qu'est-ce qui vous pla\u00eet ici ?\r\n\r\n19:11:32:01  19:11:41:03\r\nC'est le concept qui m'a charm\u00e9.\r\n\r\n19:11:41:05  19:11:45:14\r\n  Les gens peuvent vraiment se\r\n    rencontrer face-\u00e0-face.\r\n\r\n19:11:45:16  19:11:57:03\r\n Contrairement au monde virtuel.\r\n\r\n19:11:57:05  19:11:59:22\r\nOn vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:00:09  19:12:05:11\r\nLa RTS recherche de bons chanteurs\r\npour sa prochaine s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n19:12:05:15  19:12:10:18\r\n    Dernier casting \u00e0 Martigny\r\no\u00f9 160 candidats \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:12:12:16  19:12:16:20\r\n...\r\n\r\n19:12:17:01  19:12:19:12\r\n   Il y a ceux qui s'\u00e9chauffent\r\n\r\n19:12:19:17  19:12:23:14\r\n       et ceux qui attendent\r\n   leur tour pour l'inscription.\r\n\r\n19:12:23:19  19:12:26:01\r\n       -Une petite chanson ?\r\n\r\n19:12:26:06  19:12:29:01\r\n      Non, c'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n19:12:29:07  19:12:34:10\r\n             Chanter,\r\n c'est l'enjeu de ce casting RTS.\r\n\r\n19:12:34:14  19:12:43:20\r\n         Elles chantent\r\n\r\n19:12:44:02  19:12:47:09\r\n600 talents ont pr\u00e9sent\u00e9 une chanson\r\n\r\n19:12:47:13  19:12:54:17\r\n dans l'espoir d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9\r\n   pour la prochaine s\u00e9rie TV.\r\n\r\n19:12:56:13  19:13:01:12\r\n         Giulia a 14 ans.\r\n\r\n19:13:01:17  19:13:06:07\r\n        Un premier casting\r\n  o\u00f9 le trouillom\u00e8tre est \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:13:06:11  19:13:12:04\r\n...\r\n\r\n19:13:12:09  19:13:15:08\r\n      Tu as de la puissance\r\n      et tu chantes juste.\r\n\r\n19:13:15:12  19:13:20:20\r\n       Mais avec le trac,\r\n    tu n'as pas pu te l\u00e2cher.\r\n\r\n19:13:21:16  19:13:29:16\r\nSeuls quinze candidats se produiront\r\n       devant le grand jury.\r\n\r\n19:13:30:23  19:13:34:19\r\nLa concentration est \u00e0 son comble.\r\n\r\n19:13:35:00  19:13:42:09\r\n             A 66 ans,\r\n   Daisy fait sa premi\u00e8re sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:13:42:13  19:13:47:14\r\n      Le jury semble conquis.\r\n\r\n19:13:47:19  19:13:53:13\r\n Reste la s\u00e9quence d'improvisation\r\n       avec une com\u00e9dienne.\r\n\r\n19:13:54:03  19:13:58:05\r\n  Tu ne seras pas triste apr\u00e8s.\r\n\r\n19:13:58:22  19:14:04:11\r\n Daisy tiendra un r\u00f4le dans cette\r\nfiction qui se jouera dans un bar.\r\n\r\n19:14:05:01  19:14:09:05\r\n          Je dois faire\r\n     l'Olympia avant 80 ans.\r\n\r\n19:14:09:11  19:14:12:22\r\n      -On cherche des gens\r\n       \u00e0 l'aise sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:14:13:03  19:14:17:17\r\n      et dont le parcours\r\n peut inspirer les sc\u00e9naristes.\r\n\r\n19:14:18:07  19:14:24:20\r\n       A l'issu du casting,\r\n  trente talents seront retenus.\r\n\r\n19:14:28:22  19:14:33:13\r\n Ce soir, Passe-moi les jumelles\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 l'art du d\u00e9coupage.\r\n\r\n19:14:33:18  19:14:36:03\r\n\u00c0 travers l'histoire de trois femmes\r\n\r\n19:14:36:08  19:14:40:19\r\nqui manient les ciseaux avec minutie\r\n    et cr\u00e9ent des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:14:42:12  19:14:47:09\r\n   Je sais seulement le th\u00e8me.\r\n\r\n19:14:47:13  19:14:57:18\r\nJe pense \u00e0 l'hiver ou au printemps,\r\n   et ensuite tout autre chose.\r\n\r\n19:14:57:23  19:15:12:22\r\n   C'est peut-\u00eatre pas normal,\r\n         mais \u00e7a marche.\r\n\r\n19:15:13:03  19:15:20:20\r\n -J'ai per\u00e7u un regard ciseleur.\r\n\r\n19:15:21:01  19:15:24:05\r\n        Je ne crois pas\r\n qu'elle ait appris \u00e0 d\u00e9couper,\r\n\r\n19:15:24:10  19:15:27:21\r\n         mais on dirait\r\n   qu'elle l'a toujours fait.\r\n\r\n19:15:28:02  19:15:38:07\r\n       C'est la continuit\u00e9\r\n de sa mani\u00e8re de voir le monde.\r\n\r\n19:15:38:11  19:15:49:07\r\nC'est la rencontre de deux femmes\r\n  tr\u00e8s diff\u00e9rentes avant tout.\r\n\r\n19:15:49:11  19:15:53:06\r\n            Pour moi,\r\n c'est une rencontre incroyable.\r\n\r\n19:15:53:11  19:15:59:03\r\n Je n'ai qu'une envie, c'est de\r\nrentrer pour d\u00e9couper Bruxelles.\r\n\r\n19:15:59:08  19:16:05:08\r\nC'est le d\u00e9but de quelque chose,\r\n  c'est s\u00fbr qu'on se reverra.\r\n\r\n19:16:09:07  19:16:12:21\r\n      La semaine prochaine,\r\n  Couleurs locales vous propose\r\n\r\n19:16:13:03  19:16:17:19\r\n  une op\u00e9ration sp\u00e9ciale sur les\r\nsommets de la cordill\u00e8re des Andes.\r\n\r\n19:16:18:00  19:16:22:03\r\n     Daniel Perler, facteur\r\n\u00e0 Prangins, a d\u00e9cid\u00e9 de s'offrir\r\n\r\n19:16:22:09  19:16:25:12\r\n       60 sommets de plus\r\n   de 6'000 m pour ses 60 ans.\r\n\r\n19:16:25:17  19:16:29:03\r\n         Pascal Bourquin\r\n    l'a suivi avec sa cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:16:29:08  19:16:41:00\r\n  Chaque jour, vous d\u00e9couvrirez\r\n   une partie de son aventure.\r\n\r\n19:16:42:17  19:16:47:08\r\nNotre reporter a pass\u00e9 une vingtaine\r\n    de jours avec Daniel Perler.\r\n\r\n19:16:47:12  19:16:52:07\r\n       Nous l'avons joint\r\n  cet apr\u00e8s-midi en Argentine.\r\n\r\n19:16:53:19  19:16:57:13\r\n        Je suis \u00e0 Mendoza.\r\n\r\n19:16:57:18  19:17:03:10\r\n  J'ai quitt\u00e9 Daniel Perler hier,\r\nau pied de la cordilli\u00e8re des Andes.\r\n\r\n19:17:03:14  19:17:13:13\r\n    J'ai pass\u00e9 23 jours avec lui\r\nau sommet de l'Aconcagua, \u00e0 6'962 m.\r\n\r\n19:17:13:18  19:17:18:01\r\nJe me r\u00e9jouis de rentrer en Suisse\r\n    pour monter mes reportages\r\n\r\n19:17:18:06  19:17:23:15\r\n    et vous raconter l'histoire\r\n du postier-alpiniste de Prangins.\r\n\r\n19:17:23:20  19:17:30:11\r\nUn homme qui devient extraordinaire\r\n\r\n19:17:30:16  19:17:36:08\r\n     en allant jusqu'au bout\r\n   de son amour de la montagne.\r\n\r\n19:17:38:13  19:17:43:16\r\nLa semaine prochaine, Fran\u00e7ois Egger\r\naura le plaisir de vous accompagner.\r\n\r\n19:17:43:21  19:17:46:23\r\n   Excellent week-end \u00e0 tous.\r\n\r\n19:17:47:04  19:17:52:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Bartoletti, C.Berthet, B.Bertin\r\n\r\n\n", "18:59:02:01  18:59:17:01\r\n...\r\n\r\n18:59:17:06  18:59:21:10\r\n    Les enseignants des \u00e9coles\r\n    professionnelles vaudoises\r\n\r\n18:59:21:14  18:59:24:06\r\n         sont m\u00e9contents.\r\n\r\n18:59:24:11  18:59:27:06\r\n        Ils le font savoir\r\n         \u00e0 leur ministre.\r\n\r\n18:59:27:11  18:59:31:11\r\n    On est face \u00e0 des savoirs\r\n qui sont tout \u00e0 fait valables !\r\n\r\n18:59:32:01  18:59:36:05\r\n    Les cantons de Neuch\u00e2tel, \r\n    Gen\u00e8ve et Fribourg veulent\r\n\r\n18:59:36:10  18:59:38:19\r\naccueillir la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte.\r\n\r\n18:59:39:00  18:59:43:08\r\nLa d\u00e9cision sera prise dimanche soir.\r\n\r\n18:59:43:21  18:59:46:22\r\n       Ambiance t\u00e9l\u00e9-crochet\r\n      aujourd'hui \u00e0 Martigny.\r\n\r\n18:59:47:03  18:59:50:21\r\n  La RTS recherche des figurants\r\n    pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n18:59:51:02  18:59:53:12\r\n       Il faut chanter juste\r\n         pour \u00eatre retenu.\r\n\r\n18:59:53:18  18:59:58:04\r\nJ'ai dit que je faisais l'Olympia\r\navant 80 ans, alors je m'y mets !\r\n\r\n18:59:59:16  19:00:02:18\r\nBonsoir et merci d'\u00eatre avec nous.\r\n\r\n19:00:02:23  19:00:06:15\r\n           Quel avenir\r\n    pour le stade de Gen\u00e8ve ?\r\n\r\n19:00:06:20  19:00:13:06\r\n  La question est de mise apr\u00e8s\r\nle d\u00e9p\u00f4t de bilan du FC Servette.\r\n\r\n19:00:15:11  19:00:18:08\r\n{\\an5}            Mars 2011,\r\n   apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ficit,\r\n\r\n19:00:18:12  19:00:21:08\r\n{\\an5}    l'avenir du stade de Gen\u00e8ve\r\n          semble assur\u00e9.\r\n\r\n19:00:21:12  19:00:25:19\r\n{\\an5}    M.Pishyar conclut un accord\r\nd'exploitation avec l'Etat genevois.\r\n\r\n19:00:26:01  19:00:28:15\r\n{\\an5}      Le club re\u00e7oit les cl\u00e9s\r\n       du stade pour 32 ans,\r\n\r\n19:00:28:20  19:00:32:01\r\n{\\an5}    nombre f\u00e9tiche pour l'homme\r\n            d'affaires.\r\n\r\n19:00:32:07  19:00:36:08\r\n{\\an5}     Deux mois apr\u00e8s, Servette\r\n   est propuls\u00e9 en Super League.\r\n\r\n19:00:36:13  19:00:41:22\r\n{\\an5}       Pour les supporters, \r\n       c'est le soulagement.\r\n\r\n19:00:42:03  19:00:46:03\r\n{\\an5}         Mais les sponsors\r\n    ne sont pas au rendez-vous.\r\n\r\n19:00:46:09  19:00:50:02\r\n{\\an5}  Aujourd'hui, l'avenir du stade\r\n         est en question.\r\n\r\n19:00:50:16  19:00:54:06\r\n{\\an5}    Notre ville est puissante\r\n         \u00e9conomiquement.\r\n\r\n19:00:54:11  19:00:57:12\r\n{\\an5}         On retrouvera\r\n   des gens qui s'int\u00e9ressent\r\n\r\n19:00:57:17  19:01:00:12\r\n  \u00e0 la dimension \u00e9motionnelle.\r\n\r\n19:01:00:17  19:01:05:16\r\n{\\an5}       C'est un spectacle\r\n qu'on ne retrouve pas ailleurs.\r\n\r\n19:01:06:09  19:01:11:02\r\n{\\an5}   Le conseil d'Etat ne veut pas\r\n s'exprimer sur l'avenir du stade.\r\n\r\n19:01:11:08  19:01:16:14\r\n{\\an5}     Mais certains supporters\r\n   ne cachent pas leur \u00e9motion.\r\n\r\n19:01:17:09  19:01:22:21\r\n{\\an5}J'ai mont\u00e9 le fans club avec mon\r\n  fr\u00e8re dans les ann\u00e9es 1980.\r\n\r\n19:01:23:02  19:01:25:16\r\n       Quand je vois \u00e7a...\r\n\r\n19:01:25:21  19:01:36:19\r\n      C'est la d\u00e9solation.\r\n\r\n19:01:37:00  19:01:42:11\r\n{\\an5}      -Les jeunes suivent \r\n     le club de leur ville.\r\n\r\n19:01:42:15  19:01:50:23\r\n{\\an5}    -On a besoin de ce stade\r\n    pour les manifestations.\r\n\r\n19:01:51:04  19:01:54:05\r\n      -Il faut l'utiliser.\r\n\r\n19:01:54:19  19:02:04:04\r\nUne infrastructure qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9\r\n   100 mios de francs \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:02:06:02  19:02:09:20\r\n   Les enseignants des \u00e9coles\r\n   professionnelles vaudoises\r\n\r\n19:02:10:01  19:02:11:07\r\n         sont en col\u00e8re.\r\n\r\n19:02:11:11  19:02:16:00\r\n Ils gagnent jusqu'\u00e0 1'600 frs de\r\nmoins qu'un professeur de gymnase.\r\n\r\n19:02:16:06  19:02:22:05\r\n Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'en plaindre \u00e0\r\nleur ministre, Anne-Catherine Lyon.\r\n\r\n19:02:25:03  19:02:29:13\r\n Ce matin, c'est cours de culture\r\n   g\u00e9n\u00e9rale pour ces apprentis.\r\n\r\n19:02:29:18  19:02:34:17\r\n     J-D.Pernas est passionn\u00e9 et\r\nenseigne ici depuis plusieurs ann\u00e9es.\r\n\r\n19:02:34:22  19:02:38:21\r\n  Mais selon lui, le D\u00e9partement\r\n     de la formation n\u00e9glige\r\n\r\n19:02:39:02  19:02:43:01\r\n         les enseignants\r\n   des \u00e9coles professionnelles.\r\n\r\n19:02:43:06  19:02:47:19\r\n       Il r\u00e9clame notamment\r\n     des classes plus petites.\r\n\r\n19:02:48:10  19:02:54:18\r\nIl faut des classes plus petites.\r\n\r\n19:02:54:23  19:03:01:03\r\n       Pour pouvoir combler\r\ntoutes les attentes de ces jeunes.\r\n\r\n19:03:01:21  19:03:07:13\r\n     La cheffe du d\u00e9partement\r\n        r\u00e9fute ses griefs.\r\n\r\n19:03:08:14  19:03:15:11\r\n  Il y a des m\u00e9tiers tr\u00e8s rares\r\n  o\u00f9 il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e8ves.\r\n\r\n19:03:15:16  19:03:23:20\r\nMais pour les m\u00e9tiers plus courus,\r\n les effectifs sont plus grands.\r\n\r\n19:03:24:11  19:03:28:08\r\n       Entre les enseignants\r\n   des branches professionnelles\r\n\r\n19:03:28:12  19:03:34:02\r\net ceux du gymnase, l'\u00e9cart salarial\r\n   va jusqu'\u00e0 1'650 frs par mois.\r\n\r\n19:03:35:10  19:03:41:05\r\nQue l'on soit enseignant en \u00e9cole\r\n professionnelle ou en gymnase,\r\n\r\n19:03:41:10  19:03:46:06\r\n   on est face \u00e0 des savoirs \r\n   qui se valent tout \u00e0 fait.\r\n\r\n19:03:46:11  19:03:57:17\r\n -Les enseignants n'ont pas tous\r\nles m\u00eames dipl\u00f4mes et formations.\r\n\r\n19:03:57:23  19:04:06:23\r\nDonc il est logique que le salaire \r\nvarie selon la formation d'origine.\r\n\r\n19:04:07:12  19:04:14:11\r\n  La cheffe du D\u00e9partement a d\u00e9j\u00e0\r\npr\u00e9vu de rencontrer les enseignants.\r\n\r\n19:04:16:00  19:04:19:16\r\n   Voici les autres nouvelles\r\n   du jour en Suisse romande.\r\n\r\n19:04:23:07  19:04:26:05\r\n   Le PLR a son premier candidat\r\n            potentiel.\r\n\r\n19:04:26:10  19:04:29:17\r\n   P.Maudet, le maire de Gen\u00e8ve,\r\n        se porte volontaire\r\n\r\n19:04:29:23  19:04:33:16\r\n   pour succ\u00e9der \u00e0 Marc Muller.\r\n\r\n19:04:33:21  19:04:37:13\r\nUn pari risqu\u00e9, alors que certains\r\n     le disaient grand favori\r\n\r\n19:04:37:18  19:04:40:03\r\n    pour les \u00e9lections de 2013.\r\n\r\n19:04:40:15  19:04:45:08\r\n  Se pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection,\r\nc'est risquer de ne pas \u00eatre \u00e9lu.\r\n\r\n19:04:45:12  19:04:49:09\r\n      Mais c'est un risque\r\n       qui vaut la peine.\r\n\r\n19:04:49:22  19:04:55:16\r\n  Le PLR d\u00e9signera officiellement\r\n son candidat le 21 mars prochain.\r\n\r\n19:04:57:02  19:05:00:14\r\nProc\u00e8s \u00e0 Sion d'un abuseur condamn\u00e9\r\n         l'ann\u00e9e derni\u00e8re\r\n\r\n19:05:00:19  19:05:05:11\r\n  \u00e0 10 ans de prison pour viol et\r\n   tentative de viol depuis 1996\r\n\r\n19:05:05:16  19:05:10:01\r\n       sur une cinquantaine\r\n    de jeunes filles mineures.\r\n\r\n19:05:10:06  19:05:15:03\r\n      Il avait notamment s\u00e9vi\r\n       dans l'Aiglon College\r\n\r\n19:05:15:08  19:05:18:16\r\n        ainsi qu'en Valais \r\n       et le canton de Vaud.\r\n\r\n19:05:18:21  19:05:22:02\r\n   Son avocat conteste en appel\r\n       l'accusation de viol\r\n\r\n19:05:22:07  19:05:25:05\r\n      et demande le retrait\r\n    de la peine d'internement.\r\n\r\n19:05:25:10  19:05:28:04\r\n      Le jugement sera rendu\r\n         ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n19:05:28:18  19:05:31:08\r\n     A Fribourg, les autorit\u00e9s\r\n           pr\u00e9sentaient\r\n\r\n19:05:31:12  19:05:34:19\r\n     leurs priorit\u00e9s de lutte\r\n      contre la criminalit\u00e9.\r\n\r\n19:05:35:01  19:05:38:13\r\n        Notamment la lutte\r\n     contre le travail au noir\r\n\r\n19:05:38:19  19:05:42:15\r\n    ou l'audition syst\u00e9matique\r\n  en cas de violences conjugales.\r\n\r\n19:05:43:03  19:05:47:18\r\n    Il y a un besoin r\u00e9el de\r\n    durcissement des peines,\r\n\r\n19:05:47:23  19:05:58:15\r\n  ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 faire \r\n  avec les codes qui existent.\r\n\r\n19:05:59:08  19:06:02:17\r\n      Dans la reconstruction\r\n       de Neuch\u00e2tel Xamax,\r\n\r\n19:06:02:23  19:06:06:21\r\n     cr\u00e9ation de la fondation\r\n       Gilbert Facchinetti\r\n\r\n19:06:07:03  19:06:11:03\r\n     qui va g\u00e9rer et financer\r\n les onze \u00e9quipes junior du club.\r\n\r\n19:06:11:08  19:06:18:17\r\nElle est pr\u00e9sid\u00e9e par Alexandre Rey,\r\n       ex-victime de Chagaev.\r\n\r\n19:06:19:11  19:06:24:00\r\n     C'est la premi\u00e8re fois\r\nque je reviens ici, je suis \u00e9mu.\r\n\r\n19:06:24:06  19:06:29:12\r\n     Pour reconstruire Xamas,\r\nil faut repasser par la formation.\r\n\r\n19:06:30:05  19:06:33:00\r\nL'avenir des 160 juniors est assur\u00e9.\r\n\r\n19:06:33:05  19:06:39:03\r\nLa premi\u00e8re \u00e9quipe de Xamax, elle,\r\n d\u00e9pendra d'une autre structure.\r\n\r\n19:06:41:23  19:06:44:17\r\nEt toujours dans le dossier Xamax,\r\n\r\n19:06:44:23  19:06:48:12\r\nB.Chagaev se s\u00e9pare de son avocat,\r\n           Me Barillon.\r\n\r\n19:06:48:18  19:06:52:11\r\n        C'est l'Illustr\u00e9\r\n   qui le r\u00e9v\u00e8le aujourd'hui.\r\n\r\n19:06:54:10  19:06:58:16\r\nQui de Neuch\u00e2tel, Estavayer-le-Lac\r\n      ou Gen\u00e8ve accueillera\r\n\r\n19:06:58:21  19:07:03:17\r\n    la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte\r\n et des jeux alpestres en 2016 ?\r\n\r\n19:07:03:22  19:07:08:00\r\n    C'est l'\u00e9v\u00e8nement sportif\r\n   le plus important de Suisse\r\n\r\n19:07:08:05  19:07:10:22\r\n     en terme de spectateurs\r\n          et de budget.\r\n\r\n19:07:13:02  19:07:17:03\r\n  La lutte est surtout politis\u00e9e\r\n     autour des candidatures.\r\n\r\n19:07:17:08  19:07:21:17\r\n Dimanche, Neuch\u00e2tel, Fribourg et\r\n Gen\u00e8ve pr\u00e9senteront leurs atouts\r\n\r\n19:07:21:22  19:07:26:12\r\n     \u00e0 l'Association f\u00e9d\u00e9rale\r\n         de lutte suisse.\r\n\r\n19:07:26:17  19:07:37:11\r\nLes enjeux sont de taille: 250'000\r\nvisiteurs et un budget de 20 mios.\r\n\r\n19:07:38:06  19:07:51:20\r\nLes sponsors nationaux s'arrachent\r\n   l'image de la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale.\r\n\r\n19:07:52:19  19:07:58:05\r\n    Didier Cuche est l'embl\u00e8me\r\ndu site neuch\u00e2telois de Colombier.\r\n\r\n19:07:58:11  19:08:04:10\r\n Mais le manque d'infrastructures\r\n adapt\u00e9es reste un point faible.\r\n\r\n19:08:04:14  19:08:07:23\r\n   La candidature fribourgeoise\r\n          est critiqu\u00e9e\r\n\r\n19:08:08:04  19:08:12:21\r\ncar situ\u00e9e sur une zone militaire.\r\n\r\n19:08:13:03  19:08:20:16\r\nMais la r\u00e9gion a sa star de la lutte:\r\n         Hans-Peter Pellet.\r\n\r\n19:08:20:21  19:08:27:01\r\n     La candidature genevoise\r\n        est une surprise.\r\n\r\n19:08:27:06  19:08:34:10\r\n    Le stade de Gen\u00e8ve est pr\u00eat\r\n    \u00e0 accueillir les colosses.\r\n\r\n19:08:35:04  19:08:38:10\r\n    Nous avons voulu innover\r\n\r\n19:08:38:14  19:08:46:07\r\n  et marquer notre attachement \r\n \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration et au sport.\r\n\r\n19:08:47:17  19:08:54:09\r\nLa f\u00eate n'est organis\u00e9e que tous les\r\n     15 ans en Suisse romande.\r\n\r\n19:08:56:10  19:09:01:11\r\n  Nous nous int\u00e9ressons ce soir\r\naux Salons de Modeste \u00e0 Fribourg.\r\n\r\n19:09:01:16  19:09:07:16\r\nDes particuliers acceptent d'ouvrir\r\nleur salon \u00e0 des invit\u00e9s surprises.\r\n\r\n19:09:07:21  19:09:12:17\r\nLes visiteurs s'y rendent en suivant\r\nun crit\u00e8re de r\u00e9partition al\u00e9atoire.\r\n\r\n19:09:12:22  19:09:16:11\r\n    Cette ann\u00e9e, ce crit\u00e8re,\r\n  c'est le num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone.\r\n\r\n19:09:16:15  19:09:18:12\r\n   Christophe Sierro, bonsoir.\r\n\r\n19:09:18:17  19:09:24:03\r\n Avec votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone,\r\n   chez qui \u00eates-vous arriv\u00e9 ?\r\n\r\n19:09:24:03  19:09:28:17\r\n             Bonsoir.\r\n\r\n19:09:28:19  19:09:37:12\r\n        On va le d\u00e9couvrir.\r\n\r\n19:09:37:14  19:09:47:05\r\n  Je suis dans un b\u00e2timent du XVe\r\n              si\u00e8cle.\r\n\r\n19:09:47:07  19:09:50:14\r\n   C'est vous qui nous recevez ?\r\n\r\n19:09:50:16  19:09:57:11\r\n           Bienvenue !\r\n\r\n19:09:57:12  19:09:59:22\r\n   On ouvre le salon pour les\r\n           inconnus !\r\n\r\n19:10:00:00  19:10:08:08\r\n         On se r\u00e9jouit.\r\n\r\n19:10:08:10  19:10:14:00\r\n  Vous avez souvent assist\u00e9 \u00e0 ce\r\n         genre de salon.\r\n\r\n19:10:14:02  19:10:18:03\r\nQue trouvez-vous \u00e0 cette d\u00e9marche ?\r\n\r\n19:10:18:05  19:10:23:03\r\n     On peut faire plein de\r\n         connaissances.\r\n\r\n19:10:23:05  19:10:25:08\r\nIl y a des personnes de tous \u00e2ges.\r\n\r\n19:10:25:10  19:10:36:04\r\n   C'est un moment de partage.\r\n\r\n19:10:36:06  19:10:39:03\r\n     Vous n'\u00eates pas branch\u00e9e\r\n       et r\u00e9seaux sociaux !\r\n\r\n19:10:39:05  19:10:43:13\r\n           C'est vrai.\r\n\r\n19:10:43:15  19:10:48:18\r\n           \u00c0 Fribourg,\r\n    tout le monde se conna\u00eet.\r\n\r\n19:10:48:20  19:10:56:17\r\nVoici l'un des organisateurs de cet\r\n            \u00e9v\u00e9nement.\r\n\r\n19:10:56:19  19:11:03:13\r\n Donnez-nous quelques explications\r\n        sur cette d\u00e9marche.\r\n\r\n19:11:03:15  19:11:08:22\r\nC'est une invention pour faire de\r\n        la convivialit\u00e9.\r\n\r\n19:11:09:00  19:11:17:17\r\n     L'id\u00e9e a germ\u00e9 en 1995.\r\n\r\n19:11:17:19  19:11:22:02\r\nLa ville de Fribourg ne trouvait pas\r\n de lieu pour se rassembler \u00e0 cette\r\n\r\n19:11:22:04  19:11:23:09\r\n             \u00e9poque.\r\n\r\n19:11:23:11  19:11:25:22\r\n              Merci.\r\n\r\n19:11:26:00  19:11:31:23\r\n  Qu'est-ce qui vous pla\u00eet ici ?\r\n\r\n19:11:32:01  19:11:41:03\r\nC'est le concept qui m'a charm\u00e9.\r\n\r\n19:11:41:05  19:11:45:14\r\n  Les gens peuvent vraiment se\r\n    rencontrer face-\u00e0-face.\r\n\r\n19:11:45:16  19:11:57:03\r\n Contrairement au monde virtuel.\r\n\r\n19:11:57:05  19:11:59:22\r\nOn vous souhaite une bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n19:12:00:09  19:12:05:11\r\nLa RTS recherche de bons chanteurs\r\npour sa prochaine s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e.\r\n\r\n19:12:05:15  19:12:10:18\r\n    Dernier casting \u00e0 Martigny\r\no\u00f9 160 candidats \u00e9taient pr\u00e9sents.\r\n\r\n19:12:12:16  19:12:16:20\r\n...\r\n\r\n19:12:17:01  19:12:19:12\r\n   Il y a ceux qui s'\u00e9chauffent\r\n\r\n19:12:19:17  19:12:23:14\r\n       et ceux qui attendent\r\n   leur tour pour l'inscription.\r\n\r\n19:12:23:19  19:12:26:01\r\n       -Une petite chanson ?\r\n\r\n19:12:26:06  19:12:29:01\r\n      Non, c'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n19:12:29:07  19:12:34:10\r\n             Chanter,\r\n c'est l'enjeu de ce casting RTS.\r\n\r\n19:12:34:14  19:12:43:20\r\n         Elles chantent\r\n\r\n19:12:44:02  19:12:47:09\r\n600 talents ont pr\u00e9sent\u00e9 une chanson\r\n\r\n19:12:47:13  19:12:54:17\r\n dans l'espoir d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9\r\n   pour la prochaine s\u00e9rie TV.\r\n\r\n19:12:56:13  19:13:01:12\r\n         Giulia a 14 ans.\r\n\r\n19:13:01:17  19:13:06:07\r\n        Un premier casting\r\n  o\u00f9 le trouillom\u00e8tre est \u00e0 z\u00e9ro.\r\n\r\n19:13:06:11  19:13:12:04\r\n...\r\n\r\n19:13:12:09  19:13:15:08\r\n      Tu as de la puissance\r\n      et tu chantes juste.\r\n\r\n19:13:15:12  19:13:20:20\r\n       Mais avec le trac,\r\n    tu n'as pas pu te l\u00e2cher.\r\n\r\n19:13:21:16  19:13:29:16\r\nSeuls quinze candidats se produiront\r\n       devant le grand jury.\r\n\r\n19:13:30:23  19:13:34:19\r\nLa concentration est \u00e0 son comble.\r\n\r\n19:13:35:00  19:13:42:09\r\n             A 66 ans,\r\n   Daisy fait sa premi\u00e8re sc\u00e8ne.\r\n\r\n19:13:42:13  19:13:47:14\r\n      Le jury semble conquis.\r\n\r\n19:13:47:19  19:13:53:13\r\n Reste la s\u00e9quence d'improvisation\r\n       avec une com\u00e9dienne.\r\n\r\n19:13:54:03  19:13:58:05\r\n  Tu ne seras pas triste apr\u00e8s.\r\n\r\n19:13:58:22  19:14:04:11\r\n Daisy tiendra un r\u00f4le dans cette\r\nfiction qui se jouera dans un bar.\r\n\r\n19:14:05:01  19:14:09:05\r\n          Je dois faire\r\n     l'Olympia avant 80 ans.\r\n\r\n19:14:09:11  19:14:12:22\r\n      -On cherche des gens\r\n       \u00e0 l'aise sur sc\u00e8ne\r\n\r\n19:14:13:03  19:14:17:17\r\n      et dont le parcours\r\n peut inspirer les sc\u00e9naristes.\r\n\r\n19:14:18:07  19:14:24:20\r\n       A l'issu du casting,\r\n  trente talents seront retenus.\r\n\r\n19:14:28:22  19:14:33:13\r\n Ce soir, Passe-moi les jumelles\r\ns'int\u00e9resse \u00e0 l'art du d\u00e9coupage.\r\n\r\n19:14:33:18  19:14:36:03\r\n\u00c0 travers l'histoire de trois femmes\r\n\r\n19:14:36:08  19:14:40:19\r\nqui manient les ciseaux avec minutie\r\n    et cr\u00e9ent des oeuvres d'art.\r\n\r\n19:14:42:12  19:14:47:09\r\n   Je sais seulement le th\u00e8me.\r\n\r\n19:14:47:13  19:14:57:18\r\nJe pense \u00e0 l'hiver ou au printemps,\r\n   et ensuite tout autre chose.\r\n\r\n19:14:57:23  19:15:12:22\r\n   C'est peut-\u00eatre pas normal,\r\n         mais \u00e7a marche.\r\n\r\n19:15:13:03  19:15:20:20\r\n -J'ai per\u00e7u un regard ciseleur.\r\n\r\n19:15:21:01  19:15:24:05\r\n        Je ne crois pas\r\n qu'elle ait appris \u00e0 d\u00e9couper,\r\n\r\n19:15:24:10  19:15:27:21\r\n         mais on dirait\r\n   qu'elle l'a toujours fait.\r\n\r\n19:15:28:02  19:15:38:07\r\n       C'est la continuit\u00e9\r\n de sa mani\u00e8re de voir le monde.\r\n\r\n19:15:38:11  19:15:49:07\r\nC'est la rencontre de deux femmes\r\n  tr\u00e8s diff\u00e9rentes avant tout.\r\n\r\n19:15:49:11  19:15:53:06\r\n            Pour moi,\r\n c'est une rencontre incroyable.\r\n\r\n19:15:53:11  19:15:59:03\r\n Je n'ai qu'une envie, c'est de\r\nrentrer pour d\u00e9couper Bruxelles.\r\n\r\n19:15:59:08  19:16:05:08\r\nC'est le d\u00e9but de quelque chose,\r\n  c'est s\u00fbr qu'on se reverra.\r\n\r\n19:16:09:07  19:16:12:21\r\n      La semaine prochaine,\r\n  Couleurs locales vous propose\r\n\r\n19:16:13:03  19:16:17:19\r\n  une op\u00e9ration sp\u00e9ciale sur les\r\nsommets de la cordill\u00e8re des Andes.\r\n\r\n19:16:18:00  19:16:22:03\r\n     Daniel Perler, facteur\r\n\u00e0 Prangins, a d\u00e9cid\u00e9 de s'offrir\r\n\r\n19:16:22:09  19:16:25:12\r\n       60 sommets de plus\r\n   de 6'000 m pour ses 60 ans.\r\n\r\n19:16:25:17  19:16:29:03\r\n         Pascal Bourquin\r\n    l'a suivi avec sa cam\u00e9ra.\r\n\r\n19:16:29:08  19:16:41:00\r\n  Chaque jour, vous d\u00e9couvrirez\r\n   une partie de son aventure.\r\n\r\n19:16:42:17  19:16:47:08\r\nNotre reporter a pass\u00e9 une vingtaine\r\n    de jours avec Daniel Perler.\r\n\r\n19:16:47:12  19:16:52:07\r\n       Nous l'avons joint\r\n  cet apr\u00e8s-midi en Argentine.\r\n\r\n19:16:53:19  19:16:57:13\r\n        Je suis \u00e0 Mendoza.\r\n\r\n19:16:57:18  19:17:03:10\r\n  J'ai quitt\u00e9 Daniel Perler hier,\r\nau pied de la cordilli\u00e8re des Andes.\r\n\r\n19:17:03:14  19:17:13:13\r\n    J'ai pass\u00e9 23 jours avec lui\r\nau sommet de l'Aconcagua, \u00e0 6'962 m.\r\n\r\n19:17:13:18  19:17:18:01\r\nJe me r\u00e9jouis de rentrer en Suisse\r\n    pour monter mes reportages\r\n\r\n19:17:18:06  19:17:23:15\r\n    et vous raconter l'histoire\r\n du postier-alpiniste de Prangins.\r\n\r\n19:17:23:20  19:17:30:11\r\nUn homme qui devient extraordinaire\r\n\r\n19:17:30:16  19:17:36:08\r\n     en allant jusqu'au bout\r\n   de son amour de la montagne.\r\n\r\n19:17:38:13  19:17:43:16\r\nLa semaine prochaine, Fran\u00e7ois Egger\r\naura le plaisir de vous accompagner.\r\n\r\n19:17:43:21  19:17:46:23\r\n   Excellent week-end \u00e0 tous.\r\n\r\n19:17:47:04  19:17:52:16\r\n      SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\n M.Bartoletti, C.Berthet, B.Bertin\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB278814\r\nDate de transcription : 28-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:01:03) [96%] : \r\n\u00eatre prof pour apprentis \u00e7a rapporte moins qu'\u00eatre prof de gymnase, les enseignants des \u00e9coles professionnelles vaudoises sont m\u00e9contents, ils le font savoir \u00e0 leur ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:04 > 0:01:07) [96%] : \r\nOn est, on est face \u00e0 des savoirs qui sont tout \u00e0 fait valable et l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:08 > 0:01:29) [92%] : \r\nIls se battent pour accueillir les lutteur \u00e0 la culotte et cantons de Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Fribourg veulent la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte 2 de ces 3 candidatures mordront la si dure d\u00e9cision dimanche ambiance t\u00e9l\u00e9crochet aujourd'hui \u00e0 Martigny la RTS recherche des figurants pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, condition sine die quoi non il faut chanter juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:29 > 0:01:32) [81%] : \r\nJ'ai dit que je la faisait l'Olympia avant 80 ans, alors comme je m'y mette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:37 > 0:01:49) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 Couleurs locales : quel avenir pour le Stade de Gen\u00e8ve, la question se pose apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de bilan du FC Servette, retour sur une ann\u00e9e d'espoir et de d\u00e9ception pour les supporters Emmanuel tani\u00e8re il vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:51 > 0:02:25) [92%] : \r\nMars 2011 apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ficit l'avenir du Stade de Gen\u00e8ve semble enfin assur\u00e9 Magic picarde, conclu un accord d'exploitation avec l'\u00c9tat, je ne vois le club re\u00e7oit les cl\u00e9s du stade pour une dur\u00e9e de 32 ans un nombre f\u00e9tiche pour l'homme d'affaires iranien, tout le monde est content, 2 mois plus tard, le Conseil d'\u00c9tat Genevois f\u00eatent la victoire du FC Servette face \u00e0 Bellinzone, une victoire qui propulse le club en Super League pour les supporters, c'est l'euphorie et le soulagement mais les sponsors ne sont pas au rendez- vous, le soulagement n'aura m\u00eame pas dur\u00e9 une ann\u00e9e et aujourd'hui l'avenir du stade est en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:26 > 0:02:41) [94%] : \r\nOn a une ville qui est une ville \u00e9conomiquement puissante, il y aura peut-\u00eatre de nouveau un creux mais on retrouvera des gens qui s'int\u00e9resseront \u00e0 cette dimension \u00e9motionnelle parce que c'est une dimension \u00e9motionnelle et c'est un spectacle quand il fonctionne quand il y a du succ\u00e8s que vous trouvez pas donc \u00e7a reviendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:02:41 > 0:02:42) [68%] : \r\nLa justice.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:02:42 > 0:02:51) [98%] : \r\nCe soir, personne au Conseil d'\u00c9tat ne d\u00e9sire s'exprimer sur l'avenir du Stade de Gen\u00e8ve en revanche dans le quartier embl\u00e9matique de la rue de la Servette certains supporters ne cachent pas leur \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:52 > 0:02:59) [93%] : \r\nJ'ai mont\u00e9 le le fameux Scrabble avec mon fr\u00e8re et en ami \u00e0 l'\u00e9poque des ann\u00e9es 80, maintenant que je vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:08 > 0:03:09) [93%] : \r\nLa d\u00e9solation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:13 > 0:03:18) [93%] : \r\nLes jeunes, ils aiment le sport, il y en a qui suivent le club de leur de leur ville et puis voil\u00e0 quoi c'est important quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:18 > 0:03:27) [91%] : \r\nOn a besoin de ce stade et puis d'autres pour les manifestations pour les les spectacles pour il peut faire beaucoup chose avec ce stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:03:27 > 0:03:30) [77%] : \r\nMaintenant qu'il est construit, au moins, au moins, qu'ils soient utilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:31 > 0:03:40) [94%] : \r\nUne lourde et grosse infrastructure qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 100 millions de francs \u00e0 Gen\u00e8ve son avenir reste incertain et ce soir, c'est un peu, retour \u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:43 > 0:03:58) [95%] : \r\nLes enseignants des \u00e9coles professionnelles vaudoises sont en col\u00e8re, il gagnait jusqu'\u00e0 1600 francs de moins qu'un professeur de gymnase, par exemple, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'en plaindre alors ministre Anne-Catherine Lyon par le biais d'une lettre ouverte, c'est une information exclusive de notre bureau Vaudois marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:04:00) [64%] : \r\nVous a terminer reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:00 > 0:04:23) [92%] : \r\nEn ce matin ses cours de culture g\u00e9n\u00e9rale pour ces apprentis m\u00e9caniciens de 2\u00e8me ann\u00e9e Jos\u00e9 Daniel PERNAS enseigne ici depuis des ann\u00e9es, passionn\u00e9 par son m\u00e9tier, il d\u00e9nonce toutefois un manque de consid\u00e9ration de la part du d\u00e9partement de la formation pour les enseignants des \u00e9coles professionnelles exemple 24 \u00e9l\u00e8ves, au parcours scolaire, souvent difficile, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:23 > 0:04:37) [90%] : \r\nIl faudrait des classes plus petites o\u00f9 on puisse vraiment aller combler et pas se retrouver face \u00e0 24 personnes qui sont toutes 2 mondes, parce que ces jeunes veulent comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:04:38 > 0:04:43) [83%] : \r\nLa chef du D\u00e9partement r\u00e9fute ces griefs, la taille des classes est tout \u00e0 fait adapt\u00e9 selon elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:43 > 0:05:00) [94%] : \r\nIl y a des m\u00e9tiers tellement rare qu'il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e8ves, il y a des m\u00e9tiers plus couru comme les m\u00e9tiers li\u00e9s au commerce o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves sont tr\u00e8s similaires \u00e0 leurs camarades qui sont dans les gymnases, par cons\u00e9quent, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe peut \u00eatre similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:00 > 0:05:09) [94%] : \r\nReste la diff\u00e9rence salariale entre enseignants des branches professionnelles, \u00e9preuve du gymnase, une diff\u00e9rence qui aussi entre 1100 et 1650 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:09 > 0:05:22) [91%] : \r\nEt l'on enseigne \u00e0 culture g\u00e9n\u00e9rale que l'on enseigne, il a l'art du du du de, de, de composer un moteur \u00e0 explosion, on est, on est face \u00e0 des savoirs qui sont tout \u00e0 fait valable l'un et l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:22 > 0:05:43) [91%] : \r\nCertains ma\u00eetres ont comme bagages un certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 et une ma\u00eetrise et d'autres ont un Bachelor en master de l'universit\u00e9, donc c'est la logique de ces syst\u00e8mes d'avoir, en fonction de sa formation d'origine des approches qui sont diff\u00e9rentes, du point de vue du salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:43 > 0:05:50) [97%] : \r\nUne lettre ouverte sera adress\u00e9e \u00e0 la chef du d\u00e9partement qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de rencontrer les enseignants en col\u00e8re ce mois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:05:52 > 0:05:54) [98%] : \r\nEt voici tout de suite les autres nouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:58 > 0:06:16) [94%] : \r\nQue la critique le PLR \u00e0 son 1er candidat potentiel, le maire de Gen\u00e8ve Pierre Maudet a mis fin en suspense ce matin en se portant volontaires pour succ\u00e9der \u00e0 Mark M\u00fcller, qui a d\u00e9missionn\u00e9 de son mandat de conseiller d'\u00c9tat, un pari risqu\u00e9, alors que certains observateurs le disent \u00e0 grand favori pour les prochaines \u00e9lections de 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:16 > 0:06:26) [88%] : \r\nSe pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection, c'est risquer de ne pas \u00eatre \u00e9lu, c'est risquer d'\u00eatre \u00e9lu, mais pas r\u00e9\u00e9lu, quelque temps apr\u00e8s, je crois que le risque vaut la peine d'\u00eatre men\u00e9 en tout cas, c'est ce que mes tripes me disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:26 > 0:06:31) [97%] : \r\nLe PLR, qui veut conserver ce si\u00e8ge \u00e0 la t\u00eate du canton d\u00e9signera officiellement son candidat le 21 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:33 > 0:07:05) [96%] : \r\nProc\u00e8s en 2\u00e8me instance aujourd'hui \u00e0 Sion d'un abuseur condamn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 10 ans de prison pour viol et tentative de viol, l'homme \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir commis des actes sexuels sur une cinquantaine de jeunes filles de moins de 16 ans depuis 1996, le condamn\u00e9 un Bernois d'origine avait s\u00e9vi principalement dans des internats et des colonies de vacances en Valais et dans le canton de Vaud dans le prestigieux Aiglon Coll\u00e8ge notamment son avocat conteste aujourd'hui on appelle l'accusation de viol et demandent le retrait de la mesure d'internement le jugement en 2\u00e8me instance sera rendu ult\u00e9rieurement attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:07:05 > 0:07:17) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, les autorit\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leur priorit\u00e9 de lutte contre la criminalit\u00e9 parmi les mesures \u00e9voqu\u00e9es : la cr\u00e9ation d'une cellule sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte contre le travail au noir ou l'audition syst\u00e9matique en cas de violence conjugale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:17 > 0:07:55) [93%] : \r\nIl y a manifestement un durcissement, il suffit d'\u00e9couter la la la, population, parler de la mani\u00e8re dont la justice est exerc\u00e9 pour se rendre compte qu'il y a un besoin r\u00e9el de durcissement des peines, ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 faire avec les codes qui existe, et l\u00e0 le message va clairement dans cette direction, nouvelle \u00e9tape dans la reconstruction de Neuch\u00e2tel Xamax, avec la cr\u00e9ation de la Fondation Gilbert Facchinetti cette fondation va g\u00e9rer et financer d\u00e8s 11 \u00e9quipes juniors \u00e9lite du club elle est pr\u00e9sid\u00e9e par Alexandre Rey, tout un symbole, l'ancien joueur et ancien membre de l'administration de Xamax avait \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res victimes de l'aire Chagaev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:55 > 0:08:06) [91%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que je je reviens ici, donc c'est vrai que \u00e7a m'a fait une certaine \u00e9motion de revenir l\u00e0 pour construire un nouveau Xamax faut partir pas par la formation, et c'est ce qu'on s'y attelle depuis, depuis quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:08:06 > 0:08:14) [90%] : \r\nL'avenir des 160 juniors est donc assur\u00e9e quant \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9quipe de Xamax qui d\u00e9pendra d'une autre structure, on saura fin avril, donc elle dit qu'elle \u00e9voluera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:18 > 0:08:29) [91%] : \r\nEt toujours dans le dossier que Max Bulat Chagaev a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de son avocat, Ma\u00eetre Jacques Barillon, ce dernier confirme ce soir l'information r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'illustrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:30 > 0:08:47) [86%] : \r\nLes 103 cantons sur les rangs pour accueillir l'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus important de Suisse en terme de spectateurs et de budget, la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, c'est des jeux alpestres 2016 qui de, Neuch\u00e2tel, Fribourg ou Gen\u00e8ve emportera la mise, nous saurons dimanche soir Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:48 > 0:09:14) [93%] : \r\nAvant de mordre la signature la lutte et surtout politis\u00e9 autour des candidatures dimanche \u00e0 Aigle et 3 cantons romans en lice, \u00e0 savoir, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Gen\u00e8ve pr\u00e9senteront leurs atouts devant 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'association f\u00e9d\u00e9rale de Lutte suisse et les enjeux sont de taille pour recevoir le plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif organis\u00e9 dans le pays, avec 250000 visiteurs un budget de plus de 20 millions de francs, les retomb\u00e9es pour la r\u00e9gion p\u00e8se 2 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:09:14 > 0:09:28) [92%] : \r\nQuand on voit le la ferveur avec laquelle les sponsors nationaux s'arrachent l'image de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, je pars du principe qu'il n'y a gu\u00e8re de soucis quant \u00e0 obtenir les.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:56) [91%] : \r\nC'est Didier Cuche, qui est l'embl\u00e8me du site neuch\u00e2telois de Colombier, un site qui joue la carte du terroir et qui offrent le lac et les vignes cependant le manque d'infrastructures adapt\u00e9es, reste un point faible : la candidature fribourgeoise a subi, quant \u00e0 elle, les critiques de ses adversaires, car c'est une zone militaire qui accueillerait la grande ar\u00e8ne sur l'a\u00e9rodrome militaire de Payerne, cela dit, la ville d'Estavayer-le-Lac et sa r\u00e9gion cultive la culture de la lutte avec une Star Singinois Hans Peter Pell\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:59 > 0:10:10) [93%] : \r\nCandidature de Gen\u00e8ve est une surprise, les rois de la culotte devront s\u00e9duire un public plut\u00f4t habitu\u00e9 aux petites chaussures bateau du Bol d'Or, mais qu'\u00e0 cela ne tienne, le Stade de Gen\u00e8ve se tient pr\u00eat pour accueillir l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:10 > 0:10:22) [91%] : \r\nNous avons voulu innover une candidature genevoise qui peut marquer \u00e0 la fois notre attachement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 ses valeurs \u00e9galement au sport est un sport particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:29) [92%] : \r\nSi la f\u00eate a lieu tous les 3 ans, elle n'est toutefois que tous les 15 en terre romande et la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:29 > 0:10:30) [82%] : \r\nTagnon en 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:32 > 0:10:52) [86%] : \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces pour favoriser les rencontres inattendues entre inconnus, nous nous int\u00e9ressons ce soir au salon de modestes \u00e0 Fribourg des particuliers acceptent d'ouvrir leur salon a des invit\u00e9s surprise, les visiteurs s'y rendent en suivant un crit\u00e8re de r\u00e9partition, cette ann\u00e9e, ce crit\u00e8re, ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone Christophe Sierro au bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:10:53 > 0:10:57) [85%] : \r\nBonsoir, alors avec votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ce qui \u00eates-vous arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:10:59 > 0:11:18) [93%] : \r\n\u00e9coutez ce qu'on va d\u00e9couvrir tout de suite, le temps que j'arrive au sommet des escaliers de ce de ce b\u00e2timent typique de l'ancienne ville de Fribourg b\u00e2timent qui date du du XVe si\u00e8cle, moi je vais faire comme tout le monde hein je vais entrer et puis on doit \u00eatre dans ce qui \u00e9tait auparavant les les chambres de bonne et c'est encore un peu en travaux, c'est vous qui nous recevait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:18 > 0:11:35) [93%] : \r\nOui, bonsoir, bienvenue au salon modeste de Fribourg, vous avez pas peur d'accueillir tous ces inconnus ici dans votre message provenant surtout quand on ouvre le salon pour eux, hein, il vient d'\u00eatre fait, donc on se r\u00e9jouit de pouvoir f\u00eater avec eux, c'est un grand plaisir que j'accueille tout plein de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:11:35 > 0:11:44) [90%] : \r\nAlors on s'est parl\u00e9 un petit peu avant vous me disiez que vous avez souvent assist\u00e9 \u00e0 ce genre de salon, mais c'est la premi\u00e8re fois que vous accueillez qu'est-ce que qu'est-ce que vous trouvez l\u00e0 dans cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:44 > 0:12:02) [94%] : \r\nAlors moi je trouve tr\u00e8s sympa parce qu'on conna\u00eet plein de gens, on peut faire des connaissances, on peut on s'c'est des gens de tous milieux, je trouve que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, il y a des personnes plus \u00e2g\u00e9es, des personnes plus jeunes et puis c'est vraiment un moment de partage bien plus int\u00e9ressant qu'internet \u00e7a c'est mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:03 > 0:12:07) [87%] : \r\nJe vous laisse peut-\u00eatre venir avec moi, vous \u00eates pas tr\u00e8s branch\u00e9 sur l'ces r\u00e9seaux sociaux, pourtant c'est un bon moyen de se faire des amis aussi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:07 > 0:12:16) [94%] : \r\nAlors, oui, mais c'est vrai qu'ici \u00e0 Fribourg, on se conna\u00eet, c'est une petite ville, donc on se reconna\u00eet souvent, alors je suis curieuse de voir si j'aurais des gens que je connais dans mon salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:12:17 > 0:13:31) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, je vais peut-\u00eatre joindre un des organisateurs de cet \u00e9v\u00e9nement Olivier sous terre qui sera acier et qui peut se retrouvent vous nous donner quelques explications sur cette d\u00e9marche, c'est quoi, \u00e7a existe depuis 1995 \u00e7a sort d'o\u00f9 cette id\u00e9e oh ben c'est une invention comme \u00e7a pour faire justement de la convivialit\u00e9, \u00e0 l'\u00e9poque et puis c'est clair, c'est une id\u00e9e qui a poursuivi qui a germ\u00e9 en 1995 c'\u00e9tait les associations culturelles de Fribourg qui avait envie de cr\u00e9er quelque chose du lien dans la ville pouvait pas de lieux, c'est \u00e7a, on voit qu'il trouvait pas \u00e0 ce moment-l\u00e0, finalement, il y a des choses qui sont faites, qui sont construites, mais la tradition des salons de modeste est rest\u00e9 et c'est une bonne chose, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, ben on va peut-\u00eatre voir ce qu'en pensent les gens qui qui viennent d'arriver, vous qu'est-ce qui vous pla\u00eet, c'est de rencontrer des gens que vous connaissez pas, on voit ici, on est un petit peu diff\u00e9rents milieux diff\u00e9rents \u00e2ges tout d'abord, c'est le concept qui m'a charm\u00e9 c'est vrai que \u00e7a fait une bonne alternative aux moyens de communication qu'on conna\u00eet, maintenant \u00e7a fait surtout vraiment se rencontrer les gens en face l'un de l'autre, qui fait une coh\u00e9sion \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et non \u00e0 ce monde virtuel dans lequel on vit, et puis on m'a charm\u00e9 par \u00e7a, je me suis dit il fallait quand m\u00eame que je viens de voir ce c'est pour l'instant j'ai plus positif \u00e0 dire tr\u00e8s bien, merci beaucoup, ben on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e qui d\u00e9marre, et moi je vous souhaite un bon week- end Vivianne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:32 > 0:13:47) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Christophe et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 vos invit\u00e9s la RTS recherche de bons chanteurs pour sa prochaine s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e le dernier casting a lieu aujourd'hui \u00e0 Martigny 160 personnes ont tent\u00e9 leur chance Flore Dussey Charles-Henri Boichat Mathieu Pons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:50 > 0:13:52) [68%] : \r\nVoil\u00e0 vous le 15 ann\u00e9es le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:53 > 0:13:58) [94%] : \r\nIl y a ceux qui s'\u00e9chauffe les cordes et ceux qui attendent nerveusement leur tour pour l'inscription.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:13:59 > 0:14:04) [85%] : \r\nLa quoi, les gens sont maintenant, c'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:05 > 0:14:09) [89%] : \r\nPourtant, chanter, c'est bien tout l'enjeu de ce casting de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:19 > 0:14:29) [89%] : \r\nLa r\u00e9union en une semaine, plus de 600 talent une chanson dans l'espoir d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour la prochaine s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui aura des airs de com\u00e9die musicale.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:35 > 0:14:41) [89%] : \r\nJulia va bient\u00f4t f\u00eater ses 14 ans, un 1er casting o\u00f9 le trouillom\u00e8tre et franchement \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:14:50 > 0:14:56) [85%] : \r\nJe pense qu'il est encore un petit peu de de trac qui fait que tu as pas pu vraiment tu te l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:57 > 0:15:03) [92%] : \r\nChass\u00e9-crois\u00e9 entre les 120 candidats du jour, seule une quinzaine se produira devant le grand jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:07 > 0:15:09) [64%] : \r\nPour les \u00e9l\u00e8ves, c'est bord la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:09 > 0:15:13) [91%] : \r\nConcentration est \u00e0 son comble \u00e0 66 ans des fait sa premi\u00e8re sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:15 > 0:15:23) [88%] : \r\nLe lendemain, le jury semble conquis la.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:23 > 0:15:28) [94%] : \r\nReste la s\u00e9quence d'improvisation avec une com\u00e9dienne professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:15:29 > 0:15:34) [81%] : \r\nJe sais pas mais je t'aurais averti et puis comme \u00e7a, tu choisis, tu seras Patrice apr\u00e8s si jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:34 > 0:15:40) [94%] : \r\nDes \u00eeles, ancienne secr\u00e9taire m\u00e9dicale tiendra donc un r\u00f4le dans cette fiction qui se jouera principalement dans un bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:15:40 > 0:15:44) [79%] : \r\nJ'ai dit que je vis \u00e0 l'Olympia, avant 95 ans alors comme que je m'y mette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:45 > 0:15:52) [90%] : \r\nOn cherche aussi des personnalit\u00e9s, des personnes qui soient \u00e0 l'aise, \u00e9videmment, sur sc\u00e8ne, et surtout des personnes qui peuvent dans le parcours peut aussi inspirer les sc\u00e9naristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:54 > 0:16:00) [90%] : \r\n\u00e0 l'issue de ce casting \u00e0 travers la Suisse Romande, seuls une trentaine de talent seront retenues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:16:04 > 0:16:15) [95%] : \r\nEt ce soir Passe-moi les jumelles s'int\u00e9resse \u00e0 l'art d\u00e9licat du d\u00e9coupage \u00e0 travers l'histoire de 3 femmes, qui manie les ciseaux avec minutie et cr\u00e9ent des Oeuvres d'art, en voici un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:16:18 > 0:16:37) [83%] : \r\nC'est, c'est une part c'est c'est tout je je pense maintenant, j'ai vu quelque chose avec l'hiver OK au printemps et apr\u00e8s, je pense, tout autre chose, ce quart\u00e9 CSM avec les yeux, je contr\u00f4le c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:39 > 0:16:42) [75%] : \r\nC'est pas non moi elle peut-\u00eatre, peut-\u00eatre, \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:48 > 0:16:50) [86%] : \r\nCe que j'ai per\u00e7u cette c'\u00e9tait une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:53 > 0:16:54) [94%] : \r\nOui, un regard leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:16:56 > 0:17:08) [92%] : \r\nJe ne crois pas qu'elle ait appris \u00e0 d\u00e9couper, mais en tout cas, on a l'impression qu'elle qu'elle a toujours fait \u00e7a en tout \u00e7a semble \u00eatre la continuit\u00e9 de son de son ma\u00eetre et de sa mani\u00e8re de voir le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:11 > 0:17:21) [95%] : \r\nC'est fini, maintenant c'est une rencontre de femmes avant tout et la rencontre avec 2 femmes tr\u00e8s diff\u00e9rentes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:26 > 0:17:31) [83%] : \r\nJe pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre incroyable, j'ai qu'une envie, c'est la rentr\u00e9e d\u00e9coup\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS8 (0:17:35 > 0:17:38) [93%] : \r\nJe crois que c'est, c'est le d\u00e9but de quelque chose de toute fa\u00e7on c'est \u00e9vident qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:45 > 0:17:51) [91%] : \r\nLa semaine prochaine, Couleurs locales vous propose une op\u00e9ration sp\u00e9ciale sur les sommets de la cordill\u00e8re des Andes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:17:51 > 0:18:08) [91%] : \r\nNous avons suivi le pari compl\u00e8tement fou d'un sexag\u00e9naire en pleine forme, Daniel leur facteur \u00e0 Prangins, a d\u00e9cid\u00e9 de s'offrir soit sanctionn\u00e9 de plus de 6000 m\u00e8tres pour ses 60 ans notre journaliste, Pascal Bourquin a suivi avec sa cam\u00e9ra, chaque jour de la semaine, vous d\u00e9couvrirez une part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:18:08 > 0:18:28) [91%] : \r\nC'est de leur aventure dans les montagnes Argentine de l'acclimatation au camp de base \u00e0 l'ascension de l'Aconcagua, le colosse de l'Am\u00e9rique, notre reporter a pass\u00e9 une vingtaine de jours avec Daniel Pearl, nous l'avons joint cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Mende de \u00e7a en Argentine via Skype, c'\u00e9tait juste quelques heures avant qu'il reprenne l'avion pour la Suisse, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:18:30 > 0:19:11) [87%] : \r\nJe suis ce soir j'quitt\u00e9 Daniel pervers hier apr\u00e8s- midi, 800 kilom\u00e8tres plus au nord, au pied de la cordill\u00e8re des Andes o\u00f9 il va continuer \u00e0 laisser ses exploits, j'ai pass\u00e9 23 jours avec lui notamment au sommet de l'Aconcagua, \u00e0 6962 m\u00e8tres, mais aussi sur les pentes de cas contre- sommet de de 6000 millim\u00e8tres et maintenant je me r\u00e9jouis de rentrer en Suisse pour faire le montage de mes reportage et vous racontez, c'est cette histoire du du poste qui alpiniste de Prangins cet homme finalement si ordinaire qui pourrait \u00eatre votre voisin mais qui devient tellement extraordinaire il quand il vit sa passion quand il va jusqu'au bout, jusqu'au bout de son amour de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:19:13 > 0:19:21) [91%] : \r\nSemaine sp\u00e9ciale donc d\u00e8s lundi c'est Fran\u00e7ois qui aura le plaisir de vous accompagner toute l'\u00e9quipe de couleur locale vous souhaite un excellent week- end \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\n", "UMID : ZB186328\r\nDate de transcription : 28-JUN-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:53 > 0:01:03) [96%] : \r\n\u00eatre prof pour apprentis \u00e7a rapporte moins qu'\u00eatre prof de gymnase, les enseignants des \u00e9coles professionnelles vaudoises sont m\u00e9contents, ils le font savoir \u00e0 leur ministre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:04 > 0:01:07) [95%] : \r\nOn est, on est face \u00e0 des savoirs qui sont tout \u00e0 fait valable et l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:08 > 0:01:29) [92%] : \r\nIls se battent pour accueillir les lutteur \u00e0 la culotte et cantons de Neuch\u00e2tel, Gen\u00e8ve et Fribourg veulent la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte 2 de ces 3 candidatures mordront la si dur d\u00e9cision dimanche ambiance t\u00e9l\u00e9crochet aujourd'hui \u00e0 Martigny la RTS recherche des figurants pour une s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, condition sine die quoi non il faut chanter juste.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:01:29 > 0:01:32) [85%] : \r\nJ'ai dit que j'avais \u00e0 l'Olympia, avant 95 ans, alors comme je m'y mette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:01:37 > 0:01:49) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous et bienvenue \u00e0 Couleurs locales : quel avenir pour le Stade de Gen\u00e8ve, la question se pose apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de bilan du FC Servette, retour sur une ann\u00e9e d'espoir et de d\u00e9ception pour les supporters Emmanuel tani\u00e8re il vraiment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:01:51 > 0:02:25) [93%] : \r\nMars 2011 apr\u00e8s des ann\u00e9es de d\u00e9ficit l'avenir du Stade de Gen\u00e8ve semble enfin assur\u00e9 Magic picarde, conclu un accord d'exploitation avec l'\u00c9tat, je ne vois le club re\u00e7oit les cl\u00e9s du stade pour une dur\u00e9e de 32 ans un nombre f\u00e9tiche pour l'homme d'affaires iranien, tout le monde est content, 2 mois plus tard, le Conseil d'\u00c9tat Genevois f\u00eatent la victoire du FC Servette face \u00e0 Bellinzone, une victoire qui propulse le club en Super League pour les supporters, c'est l'euphorie et le soulagement mais les sponsors ne sont pas au rendez- vous, le soulagement n'aura m\u00eame pas dur\u00e9 une ann\u00e9e et aujourd'hui l'avenir du stade est en question.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:02:26 > 0:02:41) [95%] : \r\nOn a une ville qui est une ville \u00e9conomiquement puissante, il y aura peut-\u00eatre de nouveau un creux mais on retrouvera des gens qui s'int\u00e9resseront \u00e0 cette dimension \u00e9motionnelle parce que c'est une dimension \u00e9motionnelle et c'est un spectacle quand il fonctionne quand il y a du succ\u00e8s, vous trouvez pas donc \u00e7a reviendra.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:42 > 0:02:51) [98%] : \r\nCe soir, personne au Conseil d'\u00c9tat ne d\u00e9sire s'exprimer sur l'avenir du Stade de Gen\u00e8ve en revanche dans le quartier embl\u00e9matique de la rue de la Servette certains supporters ne cachent pas leur \u00e9motion.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:52 > 0:02:58) [93%] : \r\nJ'ai mont\u00e9 le le fameux Scrabble avec mon fr\u00e8re et en ami \u00e0 l'\u00e9poque des ann\u00e9es 80.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:59 > 0:02:59) [90%] : \r\nVoil\u00e0 que je vois \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:08 > 0:03:08) [88%] : \r\nIsolation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:03:13 > 0:03:19) [92%] : \r\nLes jeunes, ils aiment le sport, il y en a qui suivent le club de leur de leur ville et puis voil\u00e0 quoi c'est important quand m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:03:19 > 0:03:28) [85%] : \r\nOn a besoin de ce stade et puis d'autres pour les manifestations pour les les spectacles pour il peut faire beaucoup chose avec ce stade, maintenant qu'il est construit, on.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:03:28 > 0:03:30) [69%] : \r\nMoi en moins qui sont utilis\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:31 > 0:03:40) [94%] : \r\nUne lourde et grosse infrastructure qui a d\u00e9j\u00e0 co\u00fbt\u00e9 100 millions de francs \u00e0 Gen\u00e8ve son avenir reste incertain et ce soir, c'est un peu, retour \u00e0 la case d\u00e9part.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:03:42 > 0:03:58) [94%] : \r\nLes enseignants des \u00e9coles professionnelles vaudoises sont en col\u00e8re, il gagnait jusqu'\u00e0 1600 francs de moins qu'un professeur de gymnase, par exemple, ils ont d\u00e9cid\u00e9 de s'en plaindre alors ministre Anne-Catherine Lyon par le biais d'une lettre ouverte, c'est une information exclusive de notre bureau Vaudois marron.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:03:59 > 0:04:00) [76%] : \r\nVous la termin\u00e9 reste.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:00 > 0:04:23) [92%] : \r\nEn ce matin ses cours de culture g\u00e9n\u00e9rale pour ces apprentis m\u00e9caniciens de 2\u00e8me ann\u00e9e Jos\u00e9 Daniel PERNAS enseigne ici depuis des ann\u00e9es, passionn\u00e9 par son m\u00e9tier, il d\u00e9nonce toutefois un manque de consid\u00e9ration de la part du d\u00e9partement de la formation pour les enseignants des \u00e9coles professionnelles exemple 24 \u00e9l\u00e8ves, au parcours scolaire, souvent difficile, c'est trop.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:04:23 > 0:04:37) [90%] : \r\nIl faudrait des classes plus petites o\u00f9 on puisse vraiment aller combler et pas se retrouver face \u00e0 24 personnes qui sont toutes 2 mondes, parce que ces jeunes veulent comprendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:04:38 > 0:04:43) [85%] : \r\nLa chef du D\u00e9partement r\u00e9fute ces griefs, la taille des classes est tout \u00e0 fait adapt\u00e9 selon elle a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:04:43 > 0:05:00) [94%] : \r\nIl y a des m\u00e9tiers tellement rare qu'il y a tr\u00e8s peu d'\u00e9l\u00e8ves, il y a des m\u00e9tiers plus couru comme les m\u00e9tiers li\u00e9s au commerce o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves sont tr\u00e8s similaires \u00e0 leurs camarades qui sont dans les gymnases, par cons\u00e9quent, le nombre d'\u00e9l\u00e8ves par classe peut \u00eatre similaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:00 > 0:05:09) [93%] : \r\nReste la diff\u00e9rence salariale entre enseignants des branches professionnelles, \u00e9preuve du gymnase, une diff\u00e9rence qui est aussi entre 1100 et 1650 francs par mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:09 > 0:05:16) [82%] : \r\nEt l'on enseigne \u00e0 culture g\u00e9n\u00e9rale que l'on enseigne a l'art du du du de, de, de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:05:16 > 0:05:22) [92%] : \r\nCompos\u00e9 en moteur \u00e0 explosion, on est, on est face \u00e0 des savoirs qui sont tout \u00e0 fait valable l'un et l'autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:05:22 > 0:05:43) [91%] : \r\nCertains ma\u00eetres ont comme bagages un certificat f\u00e9d\u00e9ral de capacit\u00e9 et une ma\u00eetrise et d'autres ont un Bachelor un master de l'universit\u00e9, donc c'est la logique de ces syst\u00e8mes d'avoir, en fonction de sa formation d'origine des approches qui sont diff\u00e9rentes, du point de vue du salaire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:05:43 > 0:05:50) [98%] : \r\nUne lettre ouverte sera adress\u00e9e \u00e0 la chef du d\u00e9partement qui a d'ores et d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de rencontrer les enseignants en col\u00e8re ce mois-ci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:05:52 > 0:05:54) [98%] : \r\nEt voici tout de suite les autres nouvelles du jour en Suisse romande.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:58 > 0:06:16) [94%] : \r\nQue la critique le PLR \u00e0 son 1er candidat potentiel, le maire de Gen\u00e8ve Pierre Maudet a mis fin au suspense ce matin en se portant volontaires pour succ\u00e9der \u00e0 Mark M\u00fcller, qui a d\u00e9missionn\u00e9 de son mandat de conseiller d'\u00c9tat, un pari risqu\u00e9, alors que certains observateurs le disent et grand favori pour les prochaines \u00e9lections de 2013.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:16 > 0:06:26) [88%] : \r\nSe pr\u00e9senter \u00e0 une \u00e9lection, c'est risquer de ne pas \u00eatre \u00e9lu, c'est risquer d'\u00eatre \u00e9lu, mais pas r\u00e9\u00e9lu, quelque temps apr\u00e8s, je crois que le risque vaut la peine d'\u00eatre men\u00e9 en tout cas, c'est ce que mes tripes me disent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:26 > 0:06:31) [97%] : \r\nLe PLR, qui veut conserver ce si\u00e8ge \u00e0 la t\u00eate du canton d\u00e9signera officiellement son candidat le 21 mars prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:06:33 > 0:07:03) [96%] : \r\nProc\u00e8s en 2\u00e8me instance aujourd'hui \u00e0 Sion d'un abuseur condamn\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re \u00e0 10 ans de prison pour viol et tentative de viol, l'homme \u00e9tait accus\u00e9 d'avoir commis des actes sexuels sur une cinquantaine de jeunes filles de moins de 16 ans depuis 1996, le condamn\u00e9 un Bernois d'origine avait s\u00e9vi principalement dans des internats et des colonies de vacances en Valais et dans le canton de Vaud dans le prestigieux Aiglon Coll\u00e8ge notamment son avocat conteste aujourd'hui on appelle l'accusation de viol et demandent le retrait de la mesure d'internement le jugement en 2\u00e8me instance sera rendu ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:07:05 > 0:07:17) [91%] : \r\n\u00e0 Fribourg, les autorit\u00e9s pr\u00e9sent\u00e9 ce matin leur priorit\u00e9 de lutte contre la criminalit\u00e9 parmi les mesures \u00e9voqu\u00e9es : la cr\u00e9ation d'une cellule sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte contre le travail au noir ou l'audition syst\u00e9matique en cas de violence conjugale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:07:17 > 0:07:55) [94%] : \r\nIl y a manifestement un durcissement, il suffit d'\u00e9couter la la la, population, parler de la mani\u00e8re dont la justice est exerc\u00e9 pour se rendre compte qu'il y a un besoin r\u00e9el de durcissement des peines, ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 faire avec les codes qui existe, et l\u00e0 le message va clairement dans cette direction, nouvelle \u00e9tape dans la reconstruction de Neuch\u00e2tel Xamax, avec la cr\u00e9ation de la Fondation Gilbert Facchinetti cette fondation va g\u00e9rer et financer 11 \u00e9quipes juniors \u00e9lite du club elle est pr\u00e9sid\u00e9e par Alexandre Rey, tout un symbole, l'ancien joueur et ancien membre de l'administration de Xamax avait \u00e9t\u00e9 l'une des premi\u00e8res victimes de l'aire Chagaev.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:07:55 > 0:08:06) [90%] : \r\nC'est la premi\u00e8re fois que je je reviens ici, donc c'est vrai que \u00e7a m'a fait une certaine \u00e9motion de revenir l\u00e0 pour construire un nouveau Xamax faut partir pas par la formation, et c'est ce qu'on s'y attelle depuis, depuis quelques mois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:08:06 > 0:08:14) [89%] : \r\nL'avenir des 160 juniors est donc assur\u00e9e quant \u00e0 la premi\u00e8re \u00e9quipe de Xamax qui d\u00e9pendra d'une autre structure, on saura fin avril, donc elle dit qu'elle \u00e9voluera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:18 > 0:08:29) [94%] : \r\nEt toujours dans le dossier est Xamax Bulat Chagaev a d\u00e9cid\u00e9 de se s\u00e9parer de son avocat, Ma\u00eetre Jacques Barillon, ce dernier confirme ce soir l'information r\u00e9v\u00e9l\u00e9es par l'illustrer.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:08:30 > 0:08:47) [85%] : \r\nIls sont 3 cantons sur les rangs pour accueillir l'\u00e9v\u00e9nement sportif le plus important de Suisse en terme de spectateurs et de budget, la f\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte, c'est des jeux alpestres 2016 qui de, Neuch\u00e2tel, Fribourg ou Gen\u00e8ve emportera la mise, nous serons dimanche soir Karine rigide.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:08:48 > 0:09:14) [93%] : \r\nAvant de mordre la signature la lutte et surtout politis\u00e9 autour des candidatures dimanche avec les 3 cantons romans en lice, \u00e0 savoir, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Gen\u00e8ve pr\u00e9senteront leurs atouts devant 200 d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de l'association f\u00e9d\u00e9rale de Lutte suisse et les enjeux sont de taille pour recevoir le plus grand \u00e9v\u00e9nement sportif organis\u00e9 dans le pays, avec 250000 visiteurs un budget de plus de 20 millions de francs, les retomb\u00e9es pour la r\u00e9gion p\u00e8se 2 fois plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:09:14 > 0:09:28) [91%] : \r\nQuand on voit le la ferveur avec laquelle les sponsors nationaux s'arrachent l'image de la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale, je pars du principe qu'il n'y a gu\u00e8re de soucis quant \u00e0 obtenir l'et les soutiens.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:29 > 0:09:56) [92%] : \r\nC'est Didier Cuche, qui est l'embl\u00e8me du site neuch\u00e2telois de Colombier, un site qui joue la carte du terroir et qui offrent le lac et les vignes cependant le manque d'infrastructures adapt\u00e9es, reste un point faible : la candidature fribourgeoise a subi, quant \u00e0 elle, les critiques de ses adversaires, car c'est une zone militaire qui accueillerait la grande ar\u00e8ne sur l'a\u00e9rodrome militaire de Payerne, cela dit, la ville d'Estavayer-le-Lac et sa r\u00e9gion cultive la culture de la lutte avec une Star Singinois Hans Peter Pellet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:09:59 > 0:10:10) [93%] : \r\nCandidature de Gen\u00e8ve est une surprise, les rois de la culotte devront s\u00e9duire un public plut\u00f4t habitu\u00e9 aux petites chaussures bateau du Bol d'Or, mais qu'\u00e0 cela ne tienne, le Stade de Gen\u00e8ve se tient pr\u00eat pour accueillir l'\u00e9cole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:10 > 0:10:22) [90%] : \r\nNous avons voulu innover qu'une candidature genevoise qui peut marquer \u00e0 la fois notre attachement \u00e0 la Conf\u00e9d\u00e9ration \u00e0 ses valeurs \u00e9galement au sport est un sport particulier.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:10:22 > 0:10:29) [93%] : \r\nSi la f\u00eate a lieu tous les 3 ans, elle n'est toutefois que tous les 15 en terre romande et la derni\u00e8re fois c'\u00e9tait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS4 (0:10:29 > 0:10:30) [88%] : \r\nTagnon en 2001.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:32 > 0:10:52) [87%] : \r\nC'est un \u00e9v\u00e9nement fabriqu\u00e9 de toutes pi\u00e8ces pour favoriser les rencontres inattendues entre inconnus, nous nous int\u00e9ressons ce soir au salon de modestes \u00e0 Fribourg des particuliers acceptent d'ouvrir leur salon a des invit\u00e9s surprise des visiteurs s'y rendent en suivant un crit\u00e8re de r\u00e9partition, cette ann\u00e9e, ce crit\u00e8re, ce num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone Christophe Sierro bonsoir.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:10:53 > 0:10:57) [85%] : \r\nBonsoir, alors avec votre num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone ce qui \u00eates-vous arriv\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:10:59 > 0:11:18) [93%] : \r\n\u00e9coutez ce qu'on va d\u00e9couvrir tout de suite, le temps que j'arrive au sommet des escaliers de ce de ce b\u00e2timent typique de l'ancienne ville de Fribourg b\u00e2timent qui date du du XVe si\u00e8cle, moi je vais faire comme tout le monde hein je vais entrer et puis on doit \u00eatre dans ce qui \u00e9tait auparavant les les chambres de bonne et c'est encore un peu en travaux, c'est vous qui nous recevait bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:18 > 0:11:35) [92%] : \r\nOui, bonsoir, bienvenue au salon modeste de Fribourg, vous avez pas peur d'accueillir tous ces inconnus ici dans votre provenant surtout quand on ouvre le salon pour eux, hein, il vient d'\u00eatre fait, donc on se r\u00e9jouit de pouvoir f\u00eater avec eux, c'est un grand plaisir que j'accueille tout plein de monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:11:35 > 0:11:44) [89%] : \r\nAlors on s'est parl\u00e9 un petit peu avant vous me disiez que vous avez souvent assist\u00e9 \u00e0 ce genre de salon, mais c'est la premi\u00e8re fois que vous accueillez qu'est-ce que qu'est-ce que vous trouvez l\u00e0 dans cette d\u00e9marche.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:11:44 > 0:12:02) [95%] : \r\nAlors moi je trouve tr\u00e8s sympa parce qu'on conna\u00eet plein de gens, on peut faire des connaissances, on peut, on, c'est des gens de tous milieux, je trouve que c'est \u00e7a qui est int\u00e9ressant, il y a des personnes plus \u00e2g\u00e9es, des personnes plus jeunes et puis c'est vraiment un moment de partage bien plus int\u00e9ressant qu'internet \u00e7a c'est mon avis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:03 > 0:12:07) [88%] : \r\nJe vous laisse peut-\u00eatre venir avec moi, vous \u00eates pas tr\u00e8s branch\u00e9 sur l'ces r\u00e9seaux sociaux, pourtant c'est un bon moyen de se faire des Amiot.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:12:07 > 0:12:16) [94%] : \r\nAlors, oui, mais c'est vrai qu'ici \u00e0 Fribourg, on se conna\u00eet, c'est une petite ville, donc on se reconna\u00eet souvent, alors je suis curieuse de voir si j'aurais des gens que je connais dans mon salon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:12:17 > 0:13:31) [90%] : \r\nTr\u00e8s bien, merci beaucoup, je vais peut-\u00eatre joindre un des organisateurs de cet \u00e9v\u00e9nement Olivier sous terre qui sera acier et qui peut se retrouvent pourquoi vous nous donner quelques explications sur cette d\u00e9marche, c'est quoi, \u00e7a existe depuis 1995 \u00e7a sort d'o\u00f9 cette id\u00e9e oh ben c'est une invention comme \u00e7a pour faire justement de la convivialit\u00e9 \u00e0 la coque, et puis c'est clair, c'est une id\u00e9e qui a poursuivi qui a germ\u00e9 en 1995 c'\u00e9tait des associations culturelles de Fribourg qui avait envie de cr\u00e9er quelque chose du lien dans la ville, mais pas de lieu, c'est \u00e7a, on voit qu'il trouvait pas \u00e0 ce moment-l\u00e0, finalement, il y a des choses qui sont faites, qui sont construites, mais la tradition des salons de modeste est rest\u00e9 et c'est une bonne chose, tr\u00e8s bien, merci beaucoup, ben on va peut-\u00eatre voir ce qu'en pensent les gens qui qui viennent d'arriver, vous qu'est-ce qui vous pla\u00eet, c'est de rencontrer des gens que vous connaissez pas, on voit ici, on est un petit peu diff\u00e9rents milieux diff\u00e9rents \u00e2ges tout d'abord, c'est le concept qui m'a charm\u00e9 c'est vrai que \u00e7a fait une bonne alternative aux moyens de communication qu'on conna\u00eet, maintenant \u00e7a fait surtout vraiment se rencontrer les gens en face l'un de l'autre, ce qui fait une coh\u00e9sion \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 et non \u00e0 ce monde virtuel dans lequel on vit, et puis on m'a charm\u00e9 par \u00e7a, je me suis dit il fallait quand m\u00eame que je viens de voir ce c'est pour l'instant j'ai plus positif \u00e0 dire tr\u00e8s bien, merci beaucoup, ben on vous souhaite une bonne soir\u00e9e, une soir\u00e9e qui d\u00e9marre, et moi je vous souhaite un bon week- end Viviane.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:13:32 > 0:13:47) [93%] : \r\nMerci beaucoup, Christophe et bonne soir\u00e9e \u00e0 vous et \u00e0 vos invit\u00e9s la RTS recherche de bons chanteurs pour sa prochaine s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e le dernier casting a lieu aujourd'hui \u00e0 Martigny 160 personnes ont tent\u00e9 leur chance Flore Dussey Charles-Henri Boichat Mathieu Pons.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:50 > 0:13:52) [69%] : \r\nLe 15 ann\u00e9es le Nord.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:13:53 > 0:13:58) [94%] : \r\nIl y a ceux qui s'\u00e9chauffe les cordes et ceux qui attendent nerveusement leur tour pour l'inscription.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:03 > 0:14:04) [89%] : \r\nEnfin, c'est trop t\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:05 > 0:14:09) [90%] : \r\nPourtant, chanter, c'est bien tout l'enjeu de ce casting de la RTS.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:21 > 0:14:29) [90%] : \r\nEn une semaine, plus de 600 talent pr\u00e9senter une chanson dans l'espoir d'\u00eatre s\u00e9lectionn\u00e9 pour la prochaine s\u00e9rie t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e qui aura des airs de com\u00e9die, musique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:35 > 0:14:41) [89%] : \r\nJulia va bient\u00f4t f\u00eater ses 14 ans, un 1er casting o\u00f9 le trouillom\u00e8tre et franchement \u00e0 0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:41 > 0:14:42) [91%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:14:50 > 0:14:56) [83%] : \r\nPour ce qui est encore un petit peu de de trac oui qui fait que c'est un pas pu vraiment tu te l\u00e2cher.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:14:57 > 0:15:03) [93%] : \r\nChass\u00e9-crois\u00e9 entre les 120 candidats du jour, seule une quinzaine se produira devant le grand jury.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:07 > 0:15:09) [74%] : \r\nPour l'\u00e9l\u00e8ve c'est Borot l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:09 > 0:15:13) [91%] : \r\nConcentration est \u00e0 son comble \u00e0 66 ans des fait sa premi\u00e8re sc\u00e8ne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:15 > 0:15:20) [79%] : \r\nDimanche, le lendemain, le jury semble conquis.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:24 > 0:15:28) [91%] : \r\nEst- la s\u00e9quence d'improvisation avec une com\u00e9dienne professionnelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:29 > 0:15:33) [84%] : \r\nJe ne sais pas les aurait averti et puis comme \u00e7a, tu choisis, tu seras Patrice apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:33 > 0:15:40) [92%] : \r\nSi j'avais des \u00eeles, ancienne secr\u00e9taire m\u00e9dicale tiendra donc un r\u00f4le dans cette fiction qui se jouera principalement dans un bar.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:40 > 0:15:44) [83%] : \r\nJ'ai dit que je vis \u00e0 l'Olympia, avant 95 ans, alors comme je m'y mette en.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:15:45 > 0:15:52) [90%] : \r\nOn cherche aussi des personnalit\u00e9s, des personnes qui soient \u00e0 l'aise, \u00e9videmment, sur sc\u00e8ne, et surtout des personnes qui peuvent dans le parcours peut aussi inspirer les sc\u00e9naristes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS14 (0:15:54 > 0:16:00) [90%] : \r\n\u00e0 l'issue de ce casting \u00e0 travers la Suisse Romande, seuls une trentaine de talents seront retenues.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:16:04 > 0:16:15) [95%] : \r\nEt ce soir Passe-moi les jumelles s'int\u00e9resse \u00e0 l'art d\u00e9licat du d\u00e9coupage \u00e0 travers l'histoire de 3 femmes, qui manie les ciseaux avec minutie et cr\u00e9ent des Oeuvres d'art, en voici un extrait.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:16:18 > 0:16:37) [77%] : \r\nJe sais ce n'pas menott\u00e9 c'est c'est tout je je pense maintenant, j'ai vu quelque chose avec l'hiver, ok, au printemps, et apr\u00e8s, je pense, tout autre chose, ce quart\u00e9 c'est seulement avec les yeux, je comprends, c'est tout.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:39 > 0:16:42) [83%] : \r\nC'est pas non moi et peut-\u00eatre \u00e7a va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:48 > 0:16:50) [88%] : \r\nCe que j'ai per\u00e7u cette c'\u00e9tait une.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:53 > 0:16:54) [95%] : \r\nOui, un regard leur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:16:56 > 0:17:04) [90%] : \r\nJe ne crois pas qu'elle ait appris \u00e0 d\u00e9couper, mais en tout cas, on a l'impression qu'elle qu'elle a toujours fait \u00e7a un tout \u00e7a semble \u00eatre la continuit\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:06 > 0:17:08) [94%] : \r\nDe son ma\u00eetre et de sa mani\u00e8re de voir le monde.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:11 > 0:17:23) [93%] : \r\nC'est fini, maintenant c'est une rencontre de femmes avant tout et la rencontre avec 2 femmes tr\u00e8s diff\u00e9rentes, c'est rien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:26 > 0:17:31) [85%] : \r\nSon prix pour moi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 une rencontre incroyable, j'ai qu'une envie, c'est la rentr\u00e9e : D\u00e9couvrez.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS15 (0:17:32 > 0:17:38) [95%] : \r\nBruxelles, je crois que c'est, c'est le d\u00e9but de quelque chose de toute fa\u00e7on c'est \u00e9vident qu'on va.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:17:45 > 0:18:29) [90%] : \r\nLa semaine prochaine, Couleurs locales vous propose une op\u00e9ration sp\u00e9ciale sur les sommets de la cordill\u00e8re des Andes, nous avons suivi le pari compl\u00e8tement fou d'un sexag\u00e9naire en pleine forme, Daniel Perret leur facteur \u00e0 Prangins, a d\u00e9cid\u00e9 de s'offrir soit sanctionn\u00e9s de plus de six lunettes pour ses 60 ans notre journaliste, Pascal Bourquin l'suivi avec sa cam\u00e9ra, chaque jour de la semaine, vous d\u00e9couvrirez une partie de leur aventure dans les montagnes d'Argentine, de l'acclimatation combats \u00e0 l'ascension de la Kagwa le colosse de l'Am\u00e9rique, notre reporter a pass\u00e9 une vingtaine de jours avec Daniel Pearl, nous l'avons joint cet apr\u00e8s- midi \u00e0 Mende \u00e7a en Argentine via Skype, c'\u00e9tait juste quelques heures avant qu'il reprenne l'avion pour la Suisse, on l'\u00e9coute.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:18:30 > 0:19:11) [88%] : \r\nJe suis ce soir j'ai quitt\u00e9 Daniel p\u00e8re hier apr\u00e8s- midi, 800 kilom\u00e8tres plus au nord, au pied de la cordill\u00e8re des Andes o\u00f9 il va continuer \u00e0 laisser ses exploits, j'ai pass\u00e9 23 jours avec lui notamment au sommet de la courbe Kagwa \u00e0 6962 m\u00e8tres, mais aussi sur les pentes de 4 autres sommets de de 6000 millim\u00e8tres et maintenant je me r\u00e9jouis de rentrer en Suisse pour faire le montage de 1er reportage et vous racontez, c'est cette histoire du du poste qui alpiniste de Prangins cet homme finalement si ordinaire qui pourrait \u00eatre votre voisin mais tu deviens tellement extraordinaire il quand il vit sa passion quand il va jusqu'au bout, jusqu'au bout de son amour de la montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:19:13 > 0:19:21) [90%] : \r\nSemaine sp\u00e9ciale donc d\u00e8s lundi c'est Fran\u00e7ois g\u00e8re qui aura le plaisir de vous accompagner toute \u00e9quipe de couleur locale vous souhaite un excellent week- end \u00e0 tr\u00e8s vite.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-03-02T18:41:04Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1203274033", "durationSec": 121, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Grand-Lancy, Gen\u00e8ve-ville : 20120302 et archives, r\u00e9actions d\u00e9sabus\u00e9es et pein\u00e9es de Genevois ayant appris la faillite du club de football de Super League Servette FC.", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "REYMOND, Yves", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MOISSON, Thomas", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GRAND-LANCY", "GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "FAILLITE", "SUPER LEAGUE"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"], "sequenceIds": ["1324640", "1324641"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274034", "durationSec": 54, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Neuch\u00e2tel-ville : 20120302, inauguration de la Fondation Gilbert FACCHINETTI qui financera la formation des 160 juniors du Neuch\u00e2tel Xamax FC. Cette fondation sera pr\u00e9sid\u00e9e par l'ex-footballeur suisse REY Alexandre qui se r\u00e9jouit de retrouver ce club et de prendre en charge les rel\u00e8ves du club.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BOURQUIN, Pascal", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203274035", "durationSec": 123, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Lausanne : 20120302, les enseignants des \u00e9coles professionnelles vaudoises d\u00e9plorent l'importance diff\u00e9rence salariale avec leurs coll\u00e8gues du gymnase ainsi que des classes jug\u00e9es surcharg\u00e9es. Selon leur Cheffe, la conseill\u00e8re d'Etat LYON Anne-Catherine, les diff\u00e9rences salariales sont li\u00e9es au diff\u00e9rents niveaux de formation des enseignants.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "thematicThemes": ["FONDATION", "JUNIORS", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["REY, ALEXANDRE", "FACCHINETTI, GILBERT"], "thematicCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"], "sequenceIds": ["1324649"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274036", "durationSec": 119, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Martigny : 20120302, plusieurs dizaines de personnes se sont pr\u00e9sent\u00e9es au casting organis\u00e9 par la RTS qui auditionne des chanteurs et com\u00e9diens pour participer \u00e0 une fiction intitul\u00e9e \"Paquebot\" qui sera diffus\u00e9e en 2013.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "DURRING, C\u00e9cile", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "BUCHARD, Hugues", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "GIRARDET, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "MARRO, Zian", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "TRABELSI, Karim", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["SALAIRE", "\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ENSEIGNANT"], "sequenceIds": ["1324655", "1324656"]}, {"internalArchiveId": "GE1203274037", "durationSec": 108, "title": "12.03.02", "contributors": [{"function": "Son", "name": "RUMO, Pyt", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "REGIDOR, Carine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CHOBAZ, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203274038", "durationSec": 263, "title": "12.03.02", "contributors": [{"function": "Cameraman", "name": "BOICHAT, Charles-Henri", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUSSEY, Flore", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MILONE, Sandro", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MARTIGNY"], "thematicThemes": ["FICTION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "thematicCorporations": ["RTS"], "sequenceIds": ["1324662"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1203901841", "summary": "DUPLEX FRIBOURG :\r\nPILLONEL, Fabienne et SUTTER, Olivier, participante et fondateur des soir\u00e9es des Salons Modestes (principes de la soir\u00e9e, convivialit\u00e9, r\u00e9seau social).\r", "id": "901840"}, {"internalArchiveId": "GS1203324641", "summary": "21:10.41\nGrand-Lancy, La Praille, stade de Gen\u00e8ve : itw de GENECAND, Beno\u00eet, pr\u00e9sident de la Fondation du Stade de Gen\u00e8ve (confiant sur le maintien du  Servette FC). stade de football, faillite, Super League Servette FC", "id": "1324640", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "FAILLITE", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY"], "visualPersons": ["GENECAND, BENO\u00ceT"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324642", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : itw habitants (\u00e9motion, d\u00e9ception, besoin du stade). stade de football, faillite, Super League Servette FC.", "id": "1324641", "visualThemes": ["STADE DE FOOTBALL", "FAILLITE", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GRAND-LANCY", "GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324650", "summary": "21:14.03\r\nNeuch\u00e2tel-ville, stade de la Maladi\u00e8re : divers plans de FACCHINETTI,  Gilbert, ex-pr\u00e9sident du Neuch\u00e2tel Xamax FC posant pour photographes avec  juniors du Neuch\u00e2tel Xamax FC / divers plans groupe des juniors du Neuch\u00e2tel Xamax FC (5\") / itw REY, Alexandre, pr\u00e9sident de la Fondation Gilbert   FACCHINETTI (heureux de retrouver ce club, importance de la formation) / divers plans juniors du Neuch\u00e2tel Xamax FC jonglant avec ballons. football   (comp\u00e9tition), fondation.", "id": "1324649", "visualThemes": ["FONDATION", "JUNIORS", "FOOTBALL (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["NEUCHATEL-VILLE"], "visualPersons": ["REY, ALEXANDRE", "FACCHINETTI, GILBERT"], "visualCorporations": ["NEUCH\u00c2TEL XAMAX FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324656", "summary": "21:16.05\r\nLausanne, Ecole professionnellle ESPIC, diverses s\u00e9quences : divers plans  PERNAS, Jean-Daniel, enseignant donnant cours \u00e0 apprentis professionnels dans classe (11\") / itw PERNAS, Jean-Daniel (souhaite moins d'\u00e9l\u00e8ves par classes, d\u00e9plore fortes disparit\u00e9s salariales / divers plans sur \u00e9l\u00e8ves dans couloirs (5\") / pano haut bas sur plaque indiquant mati\u00e8res enseign\u00e9es (5\") / ext  b\u00e2timent abritant l'ESPIC. enseignant, salaire, \u00e9cole professionnelle ", "id": "1324655", "visualThemes": ["SALAIRE", "\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324657", "summary": " Lausanne : itw LYON, Anne-Catherine, conseill\u00e8re d'Etat vaudoise et Cheffe du d\u00e9partement de la Formation, de la Jeunesse et de la Culture (nombre   d'\u00e9l\u00e8ves par classes dans les \u00e9coles professionnelles est comparable \u00e0 celui des classes de gymnase). enseignant, salaire, \u00e9cole professionnelle   conseiller d'Etat.", "id": "1324656", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "SALAIRE", "\u00c9COLE PROFESSIONNELLE", "ENSEIGNANT"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualPersons": ["LYON, ANNE-CATHERINE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324663", "summary": "21:19.49\r\nMartigny : divers plans nombreux participants r\u00e9p\u00e9tant avant de s'inscrire pour passer audition \u00e0 fiction de t\u00e9l\u00e9vision (15\") / divers plans jeune  femme chantant lors audition (8\") / divers plans Daisy, participante, chantant avant de passer audition (5\") / divers plans Daisy chantant face au jury  pr\u00e9sid\u00e9 par MAYOR, Fran\u00e7oise, productrice \u00e9ditoriale \u00e0 l'unit\u00e9 fiction de la  RTS / itw MAYOR, Fran\u00e7oise (crit\u00e8res de choix lors casting).", "id": "1324662", "visualThemes": ["FICTION DE T\u00c9L\u00c9VISION"], "visualGeographicals": ["MARTIGNY"], "visualCorporations": ["RTS"]}], "program": {"href": "/programs/426", "id": "426", "name": "Couleurs locales"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "SIERRO, Christophe", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "GABRIEL, Viviane", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "GIEZENDANNER, Ludovic", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "1581360", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 3, "medium": {"id": "ZB278814", "position": "01"}}, {"id": "557454", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186328", "position": "01"}}, {"id": "557453", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126371", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264824", "internalArchiveId": "GE1202264825", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "12H45 - 12.03.02", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1878, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "mediaURL": "//www.rts.ch/play/tv/redirect/detail/3825783", "imageURL": "http://www.rts.ch/3825784.image", "alternativeTitle": ["Le journal", "GE: une forte suspicion de fraude planerait sur le FC Servette", "Le maire de la Ville de Gen\u00e8ve Pierre Maudet se d\u00e9clare candidat \u00e0 la succession du conseiller d'Etat genevois Mark Muller", "Le journal", "12:45 Le journal", "Les liens entre la Russie et la Suisse sont nombreux, notamment au niveau des \u00e9lites", "Les invit\u00e9s culturels: Leo Kaneman, dir. FIFDH, et Michale Boganim, r\u00e9alisatrice", "Geopolitis fait le point sur l'Alg\u00e9rie, pays qui est devenu le plus grand pays d'Afrique suite aux accords d'Evian de 1962", "VS: le proc\u00e8s en appel d'un abuseur condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison pour viol s'est ouvert vendredi \u00e0 Sion", "Le minimag: un \u00e9leveur de l'Oberland bernois propose aux curieux de se promener avec des lamas", "Les journalistes fran\u00e7ais Edith Bouvier et William Daniels qui \u00e9taient retenus en Syrie devraient rentrer en France vendredi soir", "Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["Charles Beer, Conseiller d'Etat en charge de l'instruction publique, de la culture et du sport, a demand\u00e9 au Minist\u00e8re public d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale.", "Mark Muller a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions fin f\u00e9vrier suite \u00e0 diverses affaires dans lesquelles il \u00e9tait impliqu\u00e9. Ag\u00e9 de 34 ans, Pierre Maudet attend maintenant le feu vert de son parti, le PLR.", "L'\u00e9lite russe a toujours \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par la Suisse, que ce soit pour y r\u00e9sider ou pour les \u00e9tudes leurs enfants. Aujourd'hui, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'accentue.", "Des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'importance auront lieu au mois de mai prochain en Alg\u00e9rie. Certains d\u00e9noncent l'immobilisme politique qui r\u00e8gne dans le pays, avec \u00e0 sa t\u00eate depuis 13 ans le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika.", "L'homme avait commis des actes sexuels sur une cinquantaine d'enfants et d'adolescent depuis 1996 dans des internats et colonies de vacances. Les faits s'\u00e9taient d\u00e9roul\u00e9s dans les cantons de Vaud et du Valais", "Cette pratique a, semble-t-il, des vertus relaxantes. Dans tous les cas, une balade en compagnie de ces mammif\u00e8res ruminants permet de d\u00e9couvrir les magnifiques paysages de l'Oberland bernois.", "Les deux journalistes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s sains et saufs au Liban pendant la nuit de jeudi \u00e0 vendredi. Ils sont actuellement plac\u00e9s en observation dans un h\u00f4pital de Beyrouth. Il s'agit d'un v\u00e9ritable soulagement, m\u00eame si les conditions d'exfiltration doivent encore \u00eatre \u00e9claircies."], "variantIds": ["ece-3718562", "ece-3809523", "ece-3718097"], "isOnline": true, "lastModifiedDate": "2018-12-19T20:30:09Z", "speechToTexts": ["UMID : ZB186142\r\nDate de transcription : 15-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:20 > 0:00:23) [91%] : \r\nBonjour mesdames, messieurs, soyez le bienvenue et merci de votre attention.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:24 > 0:00:41) [94%] : \r\nVoici les titres de ce vendredi 2 mars le maire de Gen\u00e8ve, candidat \u00e0 la succession de Mark M\u00fcller apr\u00e8s les diff\u00e9rentes affaires ayant men\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission du magistrat, le lib\u00e9ral- radical Pierre Maudet se propose de remplacer son camarade de parti au poste de conseiller d'\u00c9tat, il attend pour ce faire d'\u00eatre officiellement adoub\u00e9 par le PLR, nous leur tendre.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:00:41 > 0:00:57) [92%] : \r\nCette fois, c'est confirm\u00e9, les journalistes fran\u00e7ais, Edith Bouvier et William Daniels sont plus quitter la Syrie apr\u00e8s plusieurs jours bloqu\u00e9s \u00e0 Homs, ils ont \u00e9vacu\u00e9 sain et sauf au Liban et ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en observation dans un h\u00f4pital de Beyrouth, le retour en France est pr\u00e9vue dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:00:58 > 0:01:12) [93%] : \r\nDernier jour de campagne \u00e9lectorale en Russie avant la pr\u00e9sidentielle de dimanche, dont le 1er ministre Vladimir Poutine est le grand favori, en marge de cette \u00e9lection, vous verrez que le plus grand pays du monde est attir\u00e9 par l'un des plus petits, la Suisse s\u00e9duit l'\u00e9lite russe et le ph\u00e9nom\u00e8ne s'accentue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:01:12 > 0:01:29) [90%] : \r\nToujours dans ce journal, \u00e9galement du sport avec du ski et de super- G en Norv\u00e8ge, mais aussi du hockey sur glace et une soir\u00e9e qui a tourn\u00e9 au cauchemar pour tous les clubs romands, que ce soit dans les play- off o\u00f9 les play- out Fribourg Gott\u00e9ron Bienne et Gen\u00e8ve- Servette se sont inclin\u00e9s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:01:29 > 0:01:47) [89%] : \r\nEt nos invit\u00e9s sont L\u00e9o Kaneman, directeur du Festival du film et forum international sur les droits humains et Michael bogue anime r\u00e9alisatrice et membre du jury, le festival f\u00eate son 10\u00e8me anniversaire 10 ans de libre parole de r\u00e9flexion, de confrontation des id\u00e9es et une \u00e9dition d\u00e9dicac\u00e9e au peuple syrien, on en parle en fin de journ\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:01:47 > 0:01:47) [77%] : \r\nVoil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:01:50 > 0:02:03) [92%] : \r\nLe maire de la ville de Gen\u00e8ve Pierre Maudet est donc candidat \u00e0 la succession du conseiller d'\u00c9tat Genevois Mark M\u00fcller, qui a d\u00e9missionn\u00e9 de ses fonctions, \u00e2g\u00e9 de 34 ans Pierre Maudet attend maintenant le feu Vert de son parti, le PLR pr\u00e9cision Annabelle Durand.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:02:03 > 0:02:17) [92%] : \r\nJ'ai \u00e9t\u00e9 amen\u00e9 apr\u00e8s m\u00fbre r\u00e9flexion, apr\u00e8s une analyse pouss\u00e9e de tous les cas de figure, a consid\u00e9r\u00e9 que je devais proposer ma candidature au Conseil d'\u00c9tat.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:17 > 0:02:31) [94%] : \r\nIl dit avoir \u00e9cout\u00e9 sa petite voix int\u00e9rieure au sein du PLR Pierre Maudet \u00e9tait attendue par certains comme le messie sauveur d'un parti \u00e0 la d\u00e9rive, le jeune loup de la politique genevoise revendique lui ambition courage politique et l'envie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:32 > 0:02:47) [93%] : \r\nL'envie je parce qu'encore une fois le le combat politique n'a de sens que si il vise \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral au bien commun et aujourd'hui je pense qu'on a un peu perdu de vue ces param\u00e8tres d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le bien commun et je pense donc qu'il est urgent, vu la gravit\u00e9 de la situation de replacer le d\u00e9bat \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:02:48 > 0:02:59) [98%] : \r\nCandidat \u00e0 la candidature, les militants du PLR se prononceront le 21 mars le maire de Gen\u00e8ve assumera son mandat et sa campagne s'il est adoub\u00e9 par son parti, mais il sait que la bataille sera rude.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:02:59 > 0:03:20) [91%] : \r\nMon flanc gauche est assez fort que mon flanc droit et peut-\u00eatre un peu plus divis\u00e9e, il a surtout pas de couverture a\u00e9rienne et des tirs crois\u00e9s un peu partout que c'est dangereux de lever la t\u00eate parce qu'on risque de se prendre une balle perdue qui sera sans doute pas perdu pour tout le monde, mais que dans ces situations-l\u00e0, pr\u00e9cis\u00e9ment, il faut avancer, il faut foncer et je crois que c'est aussi un message qu'on donne \u00e0 la population que l'immobilisme n'est pas une solution.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:03:21 > 0:03:28) [91%] : \r\n\u00e0 ce jour, Pierre Maudet est le seul candidat d\u00e9clar\u00e9 sous l'\u00e9tiquette PLR pour briguer le si\u00e8ge au Conseil d'\u00c9tat, laiss\u00e9 vacant par Mark M\u00fcller apr\u00e8s sa d\u00e9mission.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:03:30 > 0:03:56) [93%] : \r\nLes moyens d\u00e9volus \u00e0 l'entretien du r\u00e9seau de chemin de fer en Suisse vont augmenter, c'est en tout cas ce que propose le Conseil f\u00e9d\u00e9ral au Parlement pour la p\u00e9riode 2013, 2016, le gouvernement pr\u00e9voit une enveloppe de 6,6 milliards pour l'infrastructure des CFF et de 2 8 milliards pour les chemins de fer priv\u00e9 au total, ces 600 millions de plus par ann\u00e9e, les 7 se d\u00e9clare satisfait une r\u00e9serve toutefois l'augmentation des moyens d\u00e9pendra du programme d'\u00e9conomies li\u00e9es \u00e0 l'achat des avions de combat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:03:56 > 0:04:09) [95%] : \r\nPar ailleurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a adopt\u00e9 le message pour renforcer les mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, en outre, le gouvernement met en consultation, un texte qui doit permettre aux jeunes sans- papiers d'effectuer un apprentissage profession.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:04:10 > 0:04:24) [92%] : \r\nEn \u00e9conomie, Rapha\u00ebl annonce un b\u00e9n\u00e9fice Net de 595 millions de francs pour 2011, en baisse de 5 pourcent la 3\u00e8me, banque de Suisse enregistr\u00e9 par contre une hausse du volume des pr\u00eats hypoth\u00e9caires et des fonds plac\u00e9s par sa client\u00e8le.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:04:24 > 0:04:46) [92%] : \r\n\u00e0 Fribourg, ce matin, les autorit\u00e9s pr\u00e9sentaient leurs priorit\u00e9s de lutte contre la criminalit\u00e9 pour ces 3 prochaines ann\u00e9es, parmi les mesures \u00e9voqu\u00e9es : la cr\u00e9ation d'une cellule sp\u00e9cialis\u00e9e dans la lutte contre le travail au noir, ou encore l'audition syst\u00e9matique en cas de violence conjugale, l'occasion d'un tournevis \u00e0 l'attention des forces de l'ordre et de la justice fribourgeoise, on \u00e9coute les pr\u00e9cisions du procureur g\u00e9n\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:04:47 > 0:05:05) [91%] : \r\nIl y a manifestement un durcissement, il suffit d'\u00e9couter la la la, population, parler de la mani\u00e8re dont la justice est exerc\u00e9 pour se rendre compte qu'il y a un besoin r\u00e9el de durcissement des peines, ce que l'on peut d\u00e9j\u00e0 faire avec les codes qui existe, et l\u00e0 le message va clairement dans cette direction.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:05:05 > 0:05:21) [94%] : \r\n\u00e0 Sion s'est ouvert ce matin le proc\u00e8s en appel d'un abuseur condamn\u00e9 pour viol \u00e0 10 ans de prison, l'homme avait commis des actes sexuels sur une cinquantaine d'enfants et d'adolescents depuis 1996 dans des internats et colonies de vacances des cantons de Vaud et du Valais, le r\u00e9cit d'Erwan Jacquet et Axel Roduit.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:05:23 > 0:06:31) [92%] : \r\nLes chevilles entrav\u00e9es muni de quelques dossiers pour sa d\u00e9fense, le condamn\u00e9 un Bernois d'origine d'une soixantaine d'ann\u00e9es se dirige vers la salle d'audience pour son proc\u00e8s en appel son parcours de pr\u00e9dateurs sexuels commence en 1996 affiche dans le Haut-Valais \u00e0 cette \u00e9poque, il s'introduit \u00e0 7 reprises dans les dortoirs des filles du Centre de sports et de vacances il endort ses victimes \u00e0 l'aide de chloroforme et commet des actes \u00e0 caract\u00e8re sexuel des faits similaires dans plusieurs autres communes du Valais central lui sont reproch\u00e9s, mais l'homme a toujours ni\u00e9 en \u00eatre l'auteur en 2000 par contre \u00e0 l'Aiglon Coll\u00e8ge dans le canton de Vaud son sperme et retrouv\u00e9 sur 3 jeunes filles, l'affaire prend une tournure internationale quand Sarah Ferguson et le prince Andrew, d\u00e9cide de retirer l'inscription de leur fille, qui devait suivre des cours dans ce coll\u00e8ge \u00e0 la rentr\u00e9e suivante, jug\u00e9 en 2011 \u00e0 Brigue ce bernois arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Olten, en 2007 et condamn\u00e9 \u00e0 10 ans de prison coupl\u00e9e \u00e0 une mesure d'internement l'accus\u00e9 entrav\u00e9 aux chevilles durant toute l'audience, conteste toujours certains faits son avocat dans un long plaidoyer a mis en \u00e9vidence les questions, les doutes, voire l'absence de preuves qui subsistent dans certains cas, ils demandent le retrait de la mesure d'internement et conteste l'accusation de viol, le jugement sera rendu ult\u00e9rieurement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:06:32 > 0:06:37) [82%] : \r\nLes journalistes fran\u00e7ais, Edith Bouvier et William Daniels s'retenu jusque l\u00e0 en s\u00e9rie devrait rentrer en France dans la soir\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:06:37 > 0:06:48) [96%] : \r\nOui, la nuit derni\u00e8re, ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s sains et saufs au Liban, il se trouve actuellement dans un h\u00f4pital de Beyrouth, c'est un soulagement, m\u00eame si les conditions d'exfiltration doivent encore \u00eatre \u00e9claircies Anne Delette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:06:50 > 0:07:10) [95%] : \r\nSa famille, ses coll\u00e8gues, ses proches ont pouss\u00e9 un \u00e9norme soupir de soulagement : la journaliste Edith Bouvier d\u00e9sormais \u00e0 Beyrouth, derri\u00e8re les murs de cet h\u00f4pital, son \u00e9tat serait stable et un avion m\u00e9dicalis\u00e9 devrait la ramener en France dans la journ\u00e9e, une fois les examens m\u00e9dicaux termin\u00e9s, Nicolas Sarkozy, en d\u00e9placement \u00e0 Bruxelles, a annonc\u00e9 hier soir la nouvelle.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:07:12 > 0:07:22) [97%] : \r\nJe suis en mesure de vous annoncer avec beaucoup de joie apr\u00e8s les Bouvier et William Daniels sont actuellement en s\u00e9curit\u00e9 en territoire libanais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:22 > 0:07:29) [88%] : \r\nEdith Bouvier un visage et une voix que l'on avait entendu alors qu'elle \u00e9tait bloqu\u00e9e avec son coll\u00e8gue Williams Daniel \u00e0 Homs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:07:29 > 0:07:43) [96%] : \r\nLe jeudi, moi j'ai la jambe cass\u00e9e au niveau du f\u00e9mur dans le sens de la longueur enti\u00e8rement et dans le sens de dans le sens horizontal \u00e9galement, j'ai besoin au plus vite d'\u00eatre op\u00e9r\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:07:43 > 0:08:10) [97%] : \r\nCe bombardement du 22 f\u00e9vrier aura aussi co\u00fbt\u00e9 la vie \u00e0 la journaliste du Sunday Times Marie Colvin et au photographe fran\u00e7ais R\u00e9mi Ochlik dont les d\u00e9pouilles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes aujourd'hui cette nuit ce convoi de l'ambassade de France et de la s\u00e9curit\u00e9 libanaise a mis beaucoup de temps pour arriver jusqu'\u00e0 Beyrouth en raison des nombreuses chutes de neige, il semblerait que les 2 journalistes aient \u00e9t\u00e9 exfiltr\u00e9s gr\u00e2ce aux soldats de l'Arm\u00e9e syrienne libre qui les ont amen\u00e9s clandestinement vers la fronti\u00e8re libanaise.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS10 (0:08:11 > 0:08:19) [89%] : \r\n\u00e0 Homs ce le calvaire des insurg\u00e9s et des civils continuent un 1er convoi humanitaire du CICR serait toutefois arriver aujourd'hui dans la ville assi\u00e9g\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:08:21 > 0:08:41) [92%] : \r\nLes Iraniens ont commenc\u00e9 \u00e0 voter ce matin pour renouveler leur Parlement, le pouvoir a encourag\u00e9 les 48 millions d'\u00e9lecteurs \u00e0 se d\u00e9placer en masse aux urnes, on assiste \u00e0 un bras de fer entre les 2 courants conservateurs, celui du pr\u00e9sident Ahmadinejad et le courant religieux de l'ayatollah Khamenei, les r\u00e9formistes qui, en 2009, avait lanc\u00e9 la r\u00e9volution verte ont appel\u00e9 de leur c\u00f4t\u00e9, au boycott des urnes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:08:43 > 0:08:48) [92%] : \r\nEt les Russes se pr\u00e9parent aussi \u00e0 aller voter ce dimanche une \u00e9lection pr\u00e9sidentielle avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:08:48 > 0:09:09) [94%] : \r\n4 candidats, grand favori dans les sondages, l'actuel 1er ministre Vladimir Poutine a de fortes chances de ravir \u00e0 nouveau la fonction supr\u00eame, succ\u00e9dant ainsi \u00e0 Dimitri Medvedev, il se dit en tout cas, s\u00fbr de lui et Vladimir Poutine de confirmer que l'actuel chef de l'\u00c9tat, Dimitri Medvedev, le remplacera, d\u00e8s lors, comme 1er ministre conform\u00e9ment \u00e0 un accord conclu entre dans le pass\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:09:11 > 0:09:23) [94%] : \r\nIl y a entre la Russie et notre pays sont nombreux, l'\u00e9lite russe a toujours \u00e9t\u00e9 s\u00e9duite par la Suisse, que ce soit pour y r\u00e9sider ou pour les \u00e9tudes de leurs enfants, aujourd'hui, le ph\u00e9nom\u00e8ne s'accentue, reportage entre Gen\u00e8ve et Moscou Laurent Burkhalter.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:31 > 0:09:38) [91%] : \r\nCadre dans une importante entreprise une fianc\u00e9e qui travaille dans l'immobilier, Sergue\u00ef a tout pour lui ici \u00e0 Moscou.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:39 > 0:09:48) [85%] : \r\nPourtant, il veut quitter sa ville et son pays pour la Suisse, qui l'a visit\u00e9 3 fois voit que les mois que le la, Cl\u00e9ment les banques le fromage.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:09:50 > 0:10:20) [89%] : \r\nD'ailleurs, sa fianc\u00e9e est \u00e0 Gen\u00e8ve, pour pr\u00e9parer le d\u00e9m\u00e9nagement pr\u00e9vu cet \u00e9t\u00e9 catch poser JDS la vie en Russie est sp\u00e9cialement ici \u00e0 Moscou et tr\u00e8s cher, trop cher par rapport \u00e0 la qualit\u00e9 de vie qu'on a, en r\u00e9alit\u00e9, l'attrait de la Suisse pour les Russes au 18\u00e8me si\u00e8cle d\u00e9j\u00e0 sous Pierre le Grand, les jeunes nobles partaient \u00e9tudier sur les rivages du aimant aujourd'hui, la tendance se renforce en 15 ans le nombre total de Russes r\u00e9sidant en Suisse a presque tripl\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:25 > 0:10:41) [90%] : \r\nLes \u00e9coles internationales l\u00e9manique rivalisent pour attirer les Russes ais\u00e9s, comme le montre cette vid\u00e9o promotionnelle d'un \u00e9tablissement Genevois qu'c'est non vont Valeria vient de Saint-Petersbourg, elle est ici depuis quelques mois, objectif un Baccalaur\u00e9at en management.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:44 > 0:10:46) [96%] : \r\n\u00e0 la fin du cours, son p\u00e8re lui rend visite.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS6 (0:10:46 > 0:10:56) [92%] : \r\nJ'aime beaucoup la Suisse et j'aime beaucoup la Gen\u00e8ve parce que Gen\u00e8ve est \u00e0 peu pr\u00e8s la Saint-Petersbourg.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:10:57 > 0:11:03) [88%] : \r\nRendez-vous avec la directrice des programmes, le p\u00e8re veut s'assurer que sa fille \u00e9tudie bien que elle n'est plus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:11:03 > 0:11:14) [91%] : \r\nAu d\u00e9part, le choix de la Suisse \u00e9tait assez spontan\u00e9, on voulait surtout qu'elles apprennent le fran\u00e7ais et puis il faut avouer que la Suisse offre un niveau de stabilit\u00e9 et de s\u00e9curit\u00e9 qu'on n'a pas en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:15 > 0:11:23) [88%] : \r\nLa Russie, maintenant elle traverse une p\u00e9riode difficile, pas de vraie d\u00e9mocratie, on a juste commenc\u00e9 ce processus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS11 (0:11:26 > 0:11:35) [85%] : \r\nIci, il y a nymphe veut attirer les jeunes russes en Suisse, c'est aussi pour leur montrer un autre mod\u00e8le, un \u00e9tat de droit, o\u00f9 la d\u00e9mocratie existe r\u00e9ellement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:11:38 > 0:12:05) [95%] : \r\nEt les \u00e9lections, il en sera aussi question en Alg\u00e9rie au mois de mai prochain des \u00e9lections l\u00e9gislatives d'importance alors que d'aucuns d\u00e9noncent l'immobilisme politique qui r\u00e8gne dans le pays, avec \u00e0 sa t\u00eate depuis 13 ans, le pr\u00e9sident Abdelaziz Bouteflika et puis pour l'Alg\u00e9rie, cette ann\u00e9e est aussi synonyme de c\u00e9l\u00e9bration, il y a 50 ans, la signature des accords d'\u00c9vian marquer son ind\u00e9pendance, l'occasion pour G\u00e9opolitis de faire le point sur ce qui est devenu le plus grand pays d'Afrique, Xavier Colin.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:12:05 > 0:13:11) [93%] : \r\nEffectivement, et on a voulu mettre ce G\u00e9opolitis sous le signe de l'histoire, l'histoire pr\u00e9sente cette effectivement ces \u00e9lections du 10 mai prochain des \u00e9lections que le gouvernement alg\u00e9rien dit vouloir transparentes, claires et d'ailleurs, pour la premi\u00e8re fois l'Alg\u00e9rie accepte qu'il y ait des observateurs \u00e9trangers pour ces \u00e9lections, 37 millions d'Alg\u00e9riens vont voter pour leurs d\u00e9put\u00e9s il y aura des partis islamistes qui vont se pr\u00e9senter, cela dit, la question que tout le monde se pose c'est : pourquoi n'y a-t-il pas ou il n'y a-t-il pas eu en Alg\u00e9rie r\u00e9cemment des printemps arabes, comme il y en eu bah dans les pays voisins, hein, la Libye, la Tunisie et l\u00e0, \u00e7a nous ram\u00e8ne \u00e0 une histoire d'il y a 20 ans en arri\u00e8re, on ne peut pas comprendre l'Alg\u00e9rie si on passe sous silence l'\u00e9norme souffrance la trag\u00e9die nationale que l'Alg\u00e9rie a connu il y a 20 ans apr\u00e8s l'interruption du processus diplomatique pr\u00e8s du processus pardon \u00e9lectoral o\u00f9 justement les islamistes du FIS allait prendre le pouvoir et dans le cadre de G\u00e9opolitis nous avons un invit\u00e9 qui reconna\u00eet ouvertement, il \u00e9tait membre du gouvernement \u00e0 l'\u00e9poque, il reconna\u00eet que c'\u00e9tait une grave erreur et puis enfin, on ne comprend pas non plus de l'Alg\u00e9rie si on ne revient pas sur ce qui s'est pass\u00e9 il y a 50 ans, les accords d'\u00c9vian.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:13:11 > 0:13:16) [93%] : \r\nEt on va se souvenir pr\u00e9cis\u00e9ment de ce 18 mars 1962 en images regard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:19 > 0:13:32) [93%] : \r\nC'est un point d'histoire peu connue, le texte d'\u00c9vian ne pr\u00e9cise pas qu'il s'agit d'un accord, on parle d'une simple d\u00e9claration entre les 2 d\u00e9l\u00e9gations, mais pour les 2 peuples concern\u00e9s alg\u00e9riens et fran\u00e7ais.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:13:32 > 0:14:10) [93%] : \r\nLa signature de ce fameux texte d'\u00c9vian 18 mars 1962 signifie surtout le r\u00e8glement d'un conflit ouvert depuis 8 ann\u00e9es que l'on n'a jamais formellement qualifi\u00e9e de guerre mais qui a fait des centaines de milliers de morts c\u00f4t\u00e9 alg\u00e9rien, certains disent m\u00eame un 1000000, et des dizaines de milliers de victimes c\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, 28000 militaires de 30 \u00e0 90000 harkis et de 4 \u00e0 6000 civils, un texte qui met fin \u00e0 plus d'un si\u00e8cle de pr\u00e9sence fran\u00e7aise en Alg\u00e9rie, laquelle n'\u00e9tait pas une lointaine colonie fran\u00e7aise, mais un territoire fran\u00e7ais et m\u00eame un d\u00e9partement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:11 > 0:14:17) [90%] : \r\nAlors Xavier, si on se projette un peu dans l'avant vers ces prochaines \u00e9lections l\u00e9gislatives, quel score pour r\u00e9aliser les islamistes.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:17 > 0:14:50) [94%] : \r\nAlors le gouvernement alg\u00e9rien, lui, table sur 30 \u00e0 40 pourcent d'islamistes parmi les 389 si\u00e8ges du Parlement, on verra bien, mais personne ne s'attend \u00e0 ce qu'il y un raz de mar\u00e9e des partis islamistes, surtout pas des salafistes comme on a pu voir, par exemple en \u00c9gypte, en Libye ou ailleurs ou en Tunisie, donc effectivement il y aura une grosse participation il y aura une participation des islamistes Les et ceux qui sont oppos\u00e9s au gouvernement disent que tout cela est d\u00e9j\u00e0 arrang\u00e9 et que les candidats islamistes ont \u00e9t\u00e9 soigneusement s\u00e9lectionn\u00e9s par le pouvoir de Monsieur Bouteflika.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:14:50 > 0:14:57) [87%] : \r\nG\u00e9opolitis 7 \u00e0 12 heures 20 dimanche sur RTS Un et sur le site Geopolitis H en tout temps, merci Xavier.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:14:57 > 0:15:17) [89%] : \r\nC'est \u00e0 vous, merci Xavier Bertrand au sport maintenant avec tout d'abord, le feuilleton du Servette qui continue, cette fois-ci c'est une forte suspicion de fraude qui planerait sur le club Genevois Charles beurre, conseiller d'\u00c9tat charg\u00e9 de l'instruction publique, de la culture et du sport \u00e0 Gen\u00e8ve, a demand\u00e9 au minist\u00e8re public d'ouvrir une enqu\u00eate p\u00e9nale Jo\u00ebl Boissard et Emmanuel c'est-\u00e0-dire.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:18 > 0:15:26) [93%] : \r\nNouvel \u00e9pisode dans le feuilleton \u00e0 rebondissements de l'affaire Servette de fortes suspicions de fraude planerait maintenant sur la gestion financi\u00e8re du club Genevois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:15:28 > 0:15:55) [90%] : \r\nUn club du point de vue de la licence, dont il est b\u00e9n\u00e9ficiaire se doit de donner des nouvelles mensuel sur l'\u00e9tat des versements des salaires et des assurances sociales et visiblement c'est des comptes ont \u00e9t\u00e9 transmis, mais visiblement, ils n'ont pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9 non plus parler des comptes annuels des assurances sociales \u00e0 partir du moment o\u00f9 il y a d\u00e9calage Bahia inqui\u00e9tude et quand y a inqui\u00e9tude pour moi, il y a action et il a notamment lien avec le minist\u00e8re public.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:15:55 > 0:16:01) [91%] : \r\nOn peut se demander pourquoi l'\u00c9tat Genevois se saisit maintenant du dossier alors qu'il s'agit d'un club de football priv\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:01 > 0:16:34) [90%] : \r\nNous avons vers\u00e9 de l'argent public dans une association qui forme les juniors : la soci\u00e9t\u00e9 anonyme forme aussi des juniors et a le Label de la Ligue suisse de football et \u00e0 7 titres, l\u00e0 il y a des interactions entre l'association et la SA et il convient de v\u00e9rifier que l'argent public n'a pas \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9 \u00e0 des fins qui ne sont pas celles pour lesquelles les a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e, et puis qu'il n'y ait pas eu en plus de cela, un certain nombre d'actions qui sont p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensible.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:16:34 > 0:16:40) [97%] : \r\nDe son c\u00f4t\u00e9, le minist\u00e8re public Genevois ne fait encore aucun commentaire ne confirme pas pour le moment ces informations.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:16:40 > 0:16:46) [83%] : \r\nEt on va parler de ce qui est maintenant avec le super- G de 8 tunnels or vech Fr\u00e9d\u00e9ric.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:16:46 > 0:17:20) [92%] : \r\nOui bel exercice de de prononciation et bel exercice de glisse pour les skieurs le d\u00e9part qui devait \u00eatre donn\u00e9 \u00e0 11 heures a \u00e9t\u00e9 repouss\u00e9 \u00e0 midi en raison de d'un vent trop violent la course la course est encore en cours, mais les meilleurs sont pass\u00e9s et ce qu'on peut dire c'est que b\u00e9ate feuilles s'est en train de r\u00e9aliser la la bonne op\u00e9ration puisqu'il est en t\u00eate de la course, il signe le meilleur temps execo avec l'Autrichien Klaus Kr\u00f6ll et gr\u00e2ce \u00e0 ce r\u00e9sultat, s'il se confirme, b\u00e9ate feuilles c'est bien reprendrait la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde, avec 5 points d'avance sur l'Autrichien Marcel Hirscher.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS1 (0:17:21 > 0:17:22) [67%] : \r\n\u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:17:23 > 0:17:26) [92%] : \r\nFr\u00e9d\u00e9ric hier soir il y avait du hockey sur glace, c'est le d\u00e9but des play- offs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:26 > 0:17:57) [91%] : \r\nOui, c'\u00e9tait une soir\u00e9e qui a tourn\u00e9 au cauchemar pour tous les clubs romands, \u00e0 commencer par Fribourg Gott\u00e9ron dont on attend beaucoup dans ces playoff apr\u00e8s leur belle saison r\u00e9guli\u00e8re mais hier soir, devant leur public de Saint-L\u00e9onard, les Dragons ont \u00e9t\u00e9 surpris par Lugano les Tessinois tr\u00e8s r\u00e9alistes s'imposent 3 buts \u00e0 2 le 3\u00e8me but Lugano et le GAN et est inscrit ici par Romy, avec la complicit\u00e9 involontaire du fribourgeois botteur et Fribourg Gott\u00e9ron devra aller gagner au moins une fois Lugano pour se qualifier en demi- finale.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:17:59 > 0:18:02) [84%] : \r\nAutre d\u00e9faite romande celle de Bienne.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:02 > 0:18:09) [89%] : \r\nDes Biennois domin\u00e9 assez nettement par Hugues le vainqueur de la saison r\u00e9guli\u00e8re l'emporte 3 buts \u00e0 1.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:18:12 > 0:18:16) [89%] : \r\nOn profite de toutes vos comp\u00e9tences frais puisqu'on va parler de tennis \u00e9galement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:16 > 0:18:37) [85%] : \r\nJ'avais juste un petit mot, je veux \u00e9voquer parce qu'on a parl\u00e9 des playoff il y a, il y a les pays \u00e0 haute avec Gen\u00e8ve Gen\u00e8ve- Servette apr\u00e8s Bi\u00e8re SAB pas bien tourn\u00e9, un pour les jeunes volent si vous voulez \u00e9viter les d\u00e9faites, mais on est oblig\u00e9 d'en parler quand m\u00eame \u00e0 la Gen\u00e8ve- Servette qui a perdu \u00e9galement contre, contre Rapperswil pourtant bon dernier du championnat comme trop souvent cette saison, les Genevois ont craqu\u00e9 en fin de de rencontrent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:37 > 0:18:42) [93%] : \r\nUn but en fait 100 pourcent Genevois ce but gag.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:18:42 > 0:18:53) [90%] : \r\nPuisque le peu est d\u00e9gag\u00e9 par Trachsler, il rebondit sur le dos de Randegger avant de d'entrer dans la cage, \u00e7a c'est l'\u00e9galisation de Rapperswil et pour couronner le tout, h\u00e9 bien Lo\u00efc Burkhalter va crucifie les Genevois car.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:18:53 > 0:19:03) [94%] : \r\n7 secondes de la sir\u00e8ne et offrir la victoire \u00e0 Rapperswil 3 buts \u00e0 2 Gen\u00e8ve- Servette tentera de corriger le Tir pour vous rassurer d\u00e8s samedi du c\u00f4t\u00e9 de Rapperswil voil\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS7 (0:19:03 > 0:19:10) [84%] : \r\nCe que Jospin mentalit\u00e9 lyc\u00e9e on parlait de Roger Federer et de Stanislas, voire un cas en grande forme.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:10 > 0:19:27) [97%] : \r\nEffectivement, les 2 hommes sont en demi- finale de leur tournoi respectif, Stanislas Wawrinka s'est qualifi\u00e9 la nuit derni\u00e8re pour le dernier carr\u00e9 du tournoi d'Acapulco, le Vaudois a domin\u00e9 en 2 manches, le Fran\u00e7ais J\u00e9r\u00e9my Chardy 7 5 et 6 1 il retrouvera au prochain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:19:27 > 0:19:36) [97%] : \r\nPour l'espagnol Fernando Verdasco pour tenter de se hisser en finale objectif identique pour Federer cet apr\u00e8s- midi contre Del Potro dans le tournoi de Duba\u00ef.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS3 (0:19:36 > 0:19:41) [87%] : \r\nEncore un mot : Fr\u00e9d\u00e9ric donc merci beaucoup se promener.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:19:41 > 0:19:56) [95%] : \r\nAvec des lamas, voil\u00e0 ce que propose un \u00e9leveur pr\u00e8s de Zweisimmen, une pratique qui a, semble-t-il, des vertus relaxantes dans tous les cas, la balade en compagnie de ces mammif\u00e8res ruminants permet de d\u00e9couvrir les magnifiques paysages de l'Oberland bernois Jacques-Andr\u00e9 Schneider.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:19:57 > 0:20:09) [86%] : \r\nLa Ferme du Hugo Frieden, c'est un peu l'Arche de No\u00e9 de l'Oberland bernois perch\u00e9e sur les hauteurs de Zweisimmen, on y d\u00e9couvre une dizaine de ch\u00e8vre 4 cochons 2 ou 3 chiens et surtout cette lamas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:20:11 > 0:20:14) [84%] : \r\nCiao Ndiaga-moi dans les yeux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:14 > 0:20:23) [91%] : \r\nIci, on vous propose des balades en compagnie de lamas, mais pas question de monter dessus, il ne porte qu'une trentaine de kilos au maximum, c'est donc qui transporte les bagages et le pique- nique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:20:23 > 0:20:41) [86%] : \r\nIls font timide, alors il faut faire attention avec eux et ils sont tr\u00e8s gentils et il ne faut pas faire avoir peur et c'est c'est gentil de les mener, parce que c'est et ils suivent tr\u00e8s facilement et c'est tr\u00e8s tr\u00e8s agr\u00e9able avec march\u00e9 avec eux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:20:42 > 0:21:11) [83%] : \r\nFait moi c'est unique cam\u00e9ra amener ce qu'ils n'aiment pas, c'est qu'on les tienne comme cela, l\u00e0, il faut laisser un peu de place un demi- Metrix les lamas une fois battait et apr\u00e8s quelques conseils de base, c'est le d\u00e9part, non sans avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 quelques ch\u00e8vres, au passage, elles aussi, elles aiment se balader si vous reveniez \u00e0 r\u00e2ler, ils voulaient tous devenir \u00e9trange d'animaux que ces lamas tout comme leurs pr\u00e9noms Leblanc ici se nomme la un autre Dala\u00ef ou encore Tapie rock.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:12 > 0:21:17) [88%] : \r\nC'est c'est tr\u00e8s reposant, m\u00eame si, si, \u00e7a tire un peu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:18 > 0:21:26) [91%] : \r\nHugo Frieden propose ainsi des balades qui vont de 2 heures \u00e0 2 jours avec alors une nuit sous tente au gr\u00e9 du client, vous voudriez passer quelques jours avec lui oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:27 > 0:21:29) [98%] : \r\nEt j'esp\u00e8re que aussi avec moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:32 > 0:21:40) [81%] : \r\nCelui qui veut oui qu'est ce qu'il raconte, je pense qu'il chante, parce qu'il fait si bon, il est 13 heures.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:21:41 > 0:21:56) [87%] : \r\nEn se concentrant sur sur l'animal et on fait attention, c'est tout va bien avec lui et c'est, c'est une sorte mais de m\u00e9ditation qu'on on ne peut entrer dedans avec avec lui parce qu'on marche ensemble dans l'leur et.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:21:56 > 0:21:58) [88%] : \r\nMoi c'est c'est agr\u00e9able.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:21:59 > 0:22:23) [83%] : \r\nReste une question essentielle est-ce que oui ou non les lamas crachent quand ils sont f\u00e2ch\u00e9s c'est \u00e7a militant \u00e7a c'\u00e9tait la remarque, je pense, c'est un mythe que les lamas crachent ah ben si je pense que nous un crash mais seulement entre c'est un mode de communication contre les humains normalement il ne crache pas imminents Marafa en \u00c9gypte, a insist\u00e9 Barack d'un festival et c'est la v\u00e9rit\u00e9, la v\u00e9rit\u00e9 sur les lamas de l'Oberland bernois, voil\u00e0 qui valait bien une balade.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:25 > 0:22:43) [90%] : \r\nLe Conseil des droits de l'homme de l'ONU si\u00e8ge en ce moment, comme chaque ann\u00e9e en mars \u00e0 Gen\u00e8ve, parall\u00e8lement, un autre espace se mobilisent contre l'indiff\u00e9rence pour la r\u00e9flexion et en faveur de la dignit\u00e9 humaine, c'est m\u00eame la raison d'\u00eatre du Festival du film et forum international sur les droits humains, son directeur et fondateur L\u00e9o Kanner, ainsi que la r\u00e9alisatrice Mikhal bogue Boughanem sont avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:22:49 > 0:23:05) [85%] : \r\nMerci \u00e0 tous 2 d'\u00eatre venus nous voir, vous \u00eates membre du jury, r\u00e9alisatrice L\u00e9o, hein, on vous \u00eates le directeur, le fondateur de ce festival \u00e0 leur disant on a dit 10 paroles, images \u00e0 l'appui, 10 ans de d\u00e9bat disons de questionnement vous \u00eates fier de ce festival, il a bien grandi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:05 > 0:24:07) [89%] : \r\nOui, oui, depuis 10 ans, on a fait, on a pris conscience de beaucoup d'chose notamment que cet engagement en faveur des droits humains, c'est quelque chose de tr\u00e8s important dans la mesure o\u00f9 c'est ce qui g\u00eane le plus les diplomaties les march\u00e9s et \u00e9videmment le le Conseil des droits de l'homme de l'ONU, puisqu'on est en face de institution absolument n\u00e9cessaire, mais c'est bien qu'en face de il y a une tribune libre qui parle de tout, parce que c'est vrai que le Conseil des droits de l'homme n'a pas parl\u00e9 de la de Guantanamo Unidad s\u00e9chez-les pas tr\u00e8s peu, de la Chine etc, puis nous, on est en face on on parle de tout \u00e7a avec le verbe, l'image, \u00e7a c'est important, le film fait partie de notre concept, c'est-\u00e0-dire une d\u00e9marche politique dans le sens non id\u00e9ologique du terme 12 vient nous parler bien une d\u00e9marche c'est culturel avec le cin\u00e9ma et les films lorsqu'ils ont une qualit\u00e9 artistique, c'est eux qui s'exprime le mieux sur la question des droits humains et puisque Michael l\u00e0 elle a fait un film extraordinaire qui parle du saumon Tchernobyl avec un talent fou.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:07 > 0:24:11) [73%] : \r\nPour en avoir je jou\u00e9 extrait tout \u00e0 l'heure, vous disiez, il parle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:24:11 > 0:24:31) [92%] : \r\nNon, ben merci c'est c'est un film sur Tchernobyl en fait une fiction et c'est vrai que j'ai \u00e0 la fois donc, \u00e0 travers des des personnages et un une histoire un peu romanesque j'ai j'\u00e9voque la catastrophe de Tchernobyl et c'est tourn\u00e9 dans la zone interdite de Tchernobyl en fait.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:24:31 > 0:24:39) [90%] : \r\nEt c'est dans la cat\u00e9gorie fiction et droits humains, on va se plonger dans cette 10\u00e8me \u00e9dition va avoir un effet tout \u00e0 l'heure, mais d'abord le sujet c'est Ad\u00e8le Kon\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:24:43 > 0:24:50) [89%] : \r\nLorsque la rue s'embrase c'est pour r\u00e9veiller les droits humains droits confisqu\u00e9s par les tyrans que les printemps arabes ont cong\u00e9di\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:24:51 > 0:25:05) [95%] : \r\nLe Festival du film et forum international des droits humains n'a jamais port\u00e9 aussi haut le flambeau des indign\u00e9s, une quarantaine de films et des documentaires sur l'avenir des r\u00e9volutions arabes, avec cette ann\u00e9e, mention sp\u00e9ciale pour le peuple ici.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:25:12 > 0:25:29) [88%] : \r\nContre l'indiff\u00e9rence et pour la dignit\u00e9 des peuples \u00e9trangl\u00e9s par la dictature des march\u00e9s financiers, \u00e7a la Gr\u00e8ce voyage initiatique au coeur de la crise dans le regard de 14 du photographe et la parole de tout ce que cette d\u00e9route interpelle notamment la venue l'\u00e9cho.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS12 (0:25:29 > 0:25:39) [95%] : \r\nAvec le seul point positif, c'est que certains ont commenc\u00e9 \u00e0 se demander pourquoi on a pu atteindre tels niveaux de col\u00e8re et de destruction catastroph\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:46 > 0:25:52) [93%] : \r\nUne 10\u00e8me \u00e9dition qui s'affirme comme tribune de l'esprit de r\u00e9sistance en toile de fond le conflit isra\u00e9lo- palestinien.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:25:56 > 0:26:03) [92%] : \r\nInspir\u00e9 d'une des l\u00e9gendes les plus populaires d'Orient Habibi nous conte l'amour interdit de de jeunes \u00e9tudiants palestiniens dans la bande de Gaza.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:26:07 > 0:26:15) [90%] : \r\nSoci\u00e9t\u00e9 recluses brutaliser qui s'accroche aux traditions \u00e0 la religion, jusqu'\u00e0 l'extr\u00eame pour tenter d'exister.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:17 > 0:26:37) [93%] : \r\nFragments de combat pour la libert\u00e9, honneur \u00e0 une grande dame, Aung San Suu Kyi, symbole absolu du combat en faveur de la d\u00e9mocratie et les droits humains en Birmanie, elle qui aujourd'hui briguent un mandat parlementaire, apr\u00e8s plus de 20 ans d'enfermement, Aung San Suu Kyi incarne l'espoir et c'est \u00e0 ce titre que cette \u00e9dition il des dessus.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:26:38 > 0:26:42) [93%] : \r\nOui, pr\u00e9cis\u00e9ment, voil\u00e0 un des succ\u00e8s de la lutte que m\u00e8nent les militants des droits de l'homme et de votre festival.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:26:42 > 0:27:44) [85%] : \r\nOui, alors c'est un tr\u00e8s important, nous, parce que beaucoup de gens nous disent mais \u00e7a sert \u00e0 rien \u00e0 ce que vous faites, mais non c'est tr\u00e8s utile, la preuve, c'est en train de se qui, qui, apr\u00e8s 15 ans de d'incarc\u00e9ration, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 les pr\u00e9sum\u00e9s, les politiques ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, il y a des \u00e9lections, ce n'est pas parfait en tout cas et que sur ce qui se passe, mais c'est tr\u00e8s interview ce que vous avez dans votre sujet, c'est vrai qu'il y a eu un \u00e9volution arabe et il y a un avant et un apr\u00e8s, pourquoi, parce que ces jeunes qui se r\u00e9voltent, qui s'est mobilis\u00e9e, c'\u00e9tait au nom des droits humains, c'\u00e9tait pour plus de d\u00e9mocratie pour laver mocratie c'\u00e9tait pour la libert\u00e9 d'expression, c'\u00e9tait pour en faveur des femmes parce qu'on sait que dans ces pays, les femmes sont tr\u00e8s, tr\u00e8s, il y a de leur condition des des pas bonnes, donc jusqu'\u00e0 maintenant nous a toujours dit : maintenant, c'est qu'il y a eu seule Space devrait h\u00e2tif civisme culturel et religieux qui disait les droits universels c'est occidentale n'a pas du tout, c'est vraiment universel, parce que l'\u00e9poque conseiller ils se r\u00e9voltent spontan\u00e9ment qu'est-ce qui r\u00e9clament la libert\u00e9, la d\u00e9mocratie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:27:44 > 0:28:02) [92%] : \r\nEt vous parlez aussi de qualit\u00e9 artistique des films votre fiction qui est votre premi\u00e8re hein vous faisiez des documentaires, par ailleurs, mais d'ailleurs dans ce film, La Terre outrag\u00e9e, vous \u00e9voquez la catastrophe de Tchernobyl, vous avez un peu proc\u00e9der comme avec un documentaire et surtout vous \u00eates inspir\u00e9, l\u00e0 encore, des gens des humains.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:28:02 > 0:28:41) [89%] : \r\nPour \u00e9crire les c'est c'est vrai que pour \u00e9crire le sc\u00e9nario, j'ai pass\u00e9 un taux fou dans la zone et aux alentours, et j'ai r\u00e9colt\u00e9 pas mal de t\u00e9moignages et c'est \u00e7a qui m'a aid\u00e9 \u00e0 \u00e9crire tout le canevas l'histoire et il y a cette volont\u00e9 donc d'avoir tourn\u00e9 enfin c'est c'est tourn\u00e9 dans la zone interdite et donc il y a pas de reconstitution en fait de reconstitution des lieux puisqu'on est vraiment dans la zone interdite et alors le film se divisant en fait 2 partis \u00e0 l'avant catastrophe les 3, un jour, disons, pendant la catastrophe en 86 et 10 ans apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:28:41 > 0:28:50) [88%] : \r\nAlors on va se plonger l'avant pour l'instant avec un extrait o\u00f9 on voit le jour finalement un avec Lopez, le 6 avril on regarde un extrait de La Terre outrag\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:13 > 0:29:17) [71%] : \r\nJe m'arr\u00eater un peu volubile \u00c9tienne s'est f\u00e9licit\u00e9 que je me suis Van.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:29:23 > 0:29:33) [93%] : \r\nLa Terre outrag\u00e9e qui sera visible ce soir en premi\u00e8re suisse en votre pr\u00e9sence, peut-\u00eatre juste un mot sur le caract\u00e8re tabou encore tr\u00e8s tabou de la catastrophe en Ukraine.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:29:34 > 0:30:19) [92%] : \r\nD\u00e9j\u00e0 cette catastrophe qui a \u00e9t\u00e9 qui invisible donc d\u00e9j\u00e0 m\u00eame \u00e0 l'\u00e9poque, on en a parl\u00e9 beaucoup enfin le film parle de \u00e7a aussi de l'invisibilit\u00e9 de de cette, de cette catastrophe et donc que mensonge qui a, qui a pu avoir, puisque les gens ne savaient pas et ne voyait pas, ne sentait pas la radioactivit\u00e9 et aujourd'hui encore, en Ukraine, les militaires sont radioactives puisque la radioactivit\u00e9 dure \u00e9ternellement, et donc des gens sont contamin\u00e9s \u00e0 peu pr\u00e8s plus d'un 1000000 de personnes qui vivent dans des zones contamin\u00e9es, et \u00e7a c'est pas du tout dit, par ailleurs, et le film relate \u00e0 travers encore une fois c'est c'est une fiction \u00e0 travers des des personnages l'avant et l'apr\u00e8s.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:19 > 0:30:35) [85%] : \r\nAlors, ce film qui sort au cin\u00e9ma, en mars, le 28 mars et qui est en premi\u00e8re suisse \u00e0 l'occasion du Festival, le festival qui dure jusqu'au 11 mars tous les renseignements sur le site F. I. F. D. H. Point org merci \u00e0 tous de m\u00eame passionnante, merci, bon.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS5 (0:30:36 > 0:30:58) [92%] : \r\nEt merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous vous serez encore que ce soir, couleur locales s'int\u00e9ressera \u00e0 la comp\u00e9tition f\u00e9roce entre, Neuch\u00e2tel, Fribourg et Gen\u00e8ve pour accueillir l'\u00e9v\u00e9nement le plus important de Suisse en terme de spectateurs et de budget, la F\u00eate f\u00e9d\u00e9rale de lutte et des jeux alpestres 2016, le canton a organisateur sera d\u00e9sign\u00e9 dimanche soir \u00e0 Aigle, en attendant, tr\u00e8s belle fin de semaine, bien \u00e0 vous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:30:59 > 0:31:02) [79%] : \r\nEt dans quelques instants, scolarit\u00e9 de Nathalie Sba\u00ef, passez une excellente journ\u00e9e, \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:31:19 > 0:31:22) [83%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:31:54 > 0:32:02) [82%] : \r\nCe qui m'a demand\u00e9 un plateau en plus suivant il c'est vrai.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:03 > 0:32:07) [93%] : \r\nOui, elle avait vu Am\u00e9lie, elle avait d\u00e9j\u00e0 mis la m\u00e9t\u00e9o avec un, puis j'ai mis mon nom.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:32:08 > 0:32:22) [80%] : \r\nJe trouvais bizarre parce que oui le coffre un homme Cottin Toulouse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:32:23 > 0:33:10) [85%] : \r\n\u00e9coute Savage j'ai crev\u00e9 sur l'autoroute en venant ce matin, enfin c'est une journ\u00e9e tr\u00e8s tr\u00e8s stressante quoi eux- m\u00eames, donc j'ai eu vraiment la trouille toi quant \u00e0 80 100 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure, oui, ai c'est un peu rapide ah ben non, puis j'ai surtout pas le-t-on, puis j'ai pas vu que c'\u00e9tait la roue au d\u00e9but et se sortiront des jeunes, enfin j'\u00e9tais \u00e0 20 kilom\u00e8tres \u00e0 leurs feux de panne, j'avais pas ce que c'\u00e9tait, c'est toute la voiture Tremblay, vous, un bruit \u00e9norme, je crois que c'est le moteur train tomber puis comme je me suis arr\u00eat\u00e9e \u00e0 la Route des jeunes, j'ai vu que c'\u00e9tait le pneu, donc j'ai r\u00e9ussi \u00e0 aller jusque chez chaque la c'est mon garage qui, \u00e0 c\u00f4t\u00e9, heureusement j'ai laiss\u00e9 les clefs, il y a une d\u00e9panneuse qui m'a rapproch\u00e9, qui partait au m\u00eame moment dans la vie, elle a super bien boss\u00e9 l\u00e0 qui, du coup je vais la r\u00e9cup\u00e9rer, a ainsi jamais.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:10 > 0:33:11) [96%] : \r\nLe petit feu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:14 > 0:33:15) [93%] : \r\nNon c'\u00e9tait stressant.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:15 > 0:33:21) [91%] : \r\nDans le nouveau Lelouch oui oui j'ai vu tout \u00e7a, oui, oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:33:23 > 0:33:24) [87%] : \r\nMoi, j'ai d\u00e9couvert le lieu avec.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:24 > 0:33:33) [89%] : \r\nOui, je pense, parce que c'\u00e9tait quand m\u00eame un peu \u00e0 la derni\u00e8re minute t'arriveras remettent le truc un peu apr\u00e8s, c'\u00e9tait un peu oui, effectivement, tout \u00e7a est venu assez tard.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:33:40 > 0:33:41) [77%] : \r\nOui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:45 > 0:34:01) [89%] : \r\nDonc un temps superbe selon Anick Haldimann de M\u00e9t\u00e9oSuisse, et ce sur l'ensemble de la Suisse, avec des temp\u00e9ratures dignes d'un mois de mai ou d'avril ou de mai une moyenne de 14 \u00e0 16 degr\u00e9s sur le plateau 17, m\u00eame un peu plus comme \u00e7a, c'\u00e9tait bien l\u00e0 g\u00e9nial voil\u00e0, nickel, merci.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:01 > 0:34:05) [78%] : \r\nAu moins lui tr\u00e8s bien merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:34:07 > 0:34:18) [93%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous allons profiter de cette Douceur quasi printani\u00e8re jusqu'\u00e0 la fin du week- end et lundi, nous retrouverons des temp\u00e9ratures de saison avec la bise du salon, la fameuse.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:19 > 0:34:20) [80%] : \r\nHein.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:34:23 > 0:34:28) [83%] : \r\nDonc la bise du salon de l'auto la fin pour l'heure cette.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS24 (0:34:29 > 0:34:31) [99%] : \r\nAh oui.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:35:42 > 0:38:01) [91%] : \r\nBonjour \u00e0 tous, nous allons profiter d'une douceur printani\u00e8re en tout cas jusqu'\u00e0 dimanche, apr\u00e8s cela, d\u00e8s lundi, nous retrouverons des valeurs de saison, avec de surcro\u00eet la bise du salon, la fameuse pour l'heure, \u00e9videmment la situation anticyclonique, nous avons eu quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de brouillard plut\u00f4t sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs ou encore sur l'est de la Suisse, mais se sont vite dissip\u00e9 en matin\u00e9e, l'ensoleillement prix aura largement tout au long de l'apr\u00e8s- midi, une bonne partie de samedi avant des arriv\u00e9es nuageuse \u00e0 l'avant d'un syst\u00e8me qui passera dans la nuit de samedi \u00e0 dimanche occasionnant quelques pr\u00e9cipitations, cela devrait se remettre dimanche et un autre syst\u00e8me plus marqu\u00e9 devrait arriver, quant \u00e0 lui de la dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, mais pour l'heure, donc c'est un temps superbe qui nous attend, selon Anick Haldimann de m\u00e9t\u00e9o en toutes r\u00e9gions avec des valeurs dignes d'un mois d'avril ou de mois de mai, entre 14 et 16 degr\u00e9s sur l'ouest l\u00e9manique 17 \u00e0 B\u00e2le 18 \u00e0 20 pour le Valais 20 degr\u00e9s \u00e9galement pour Locarno 19 \u00e0 Coire et il fait doux en altitude 12 \u00e0 1000 m\u00e8tres et surtout plus 7 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres \u00e7a va chuter \u00e0 partir de demain, enfin tranquillement dans un 1er temps, avec des vents de secteur sud- ouest sur les reliefs qui soufflera en moyenne comme en haute montagne, entre 25 et 35 kilom\u00e8tres \u00e0 l'heure demain matin samedi, on va retrouver, \u00e0 l'image d'aujourd'hui, ces quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille plut\u00f4t sur les 3 lacs ou sur l'Est, et d\u00e9j\u00e0 les premiers cirrus par l'ouest, ailleurs ce sera un temps splendide id\u00e9al \u00e0 la montagne, faites attention, \u00e9videmment, on risque d'avalanche sur les pistes et puis l'apr\u00e8s- midi, nous verrons cette couverture nuageuse en augmentation mais le soleil l'emportera dans un 1er temps s'par contre le soir vraiment cette n\u00e9bulosit\u00e9 sera importante et je vous disais les quelques pluies dans la nuit avec une limite des chutes de neige entre 1400 et 1800 m\u00e8tres d'altitude, les temp\u00e9ratures demain matin seront positifs partout, aussi bien en plaine 1000 m\u00e8tres nous aurons tout juste 0 degr\u00e9 \u00e0 La Chaux-de-Fonds et l'apr\u00e8s- midi encore, vraiment tr\u00e8s douce puisque nous aurons 16 degr\u00e9s en moyenne sur le plateau 18 \u00e0 B\u00e2le 19, toujours pour le maximum \u00e0 Sion, ainsi qu'\u00e0 Coire 18 au sud par contre \u00e0 2000 m\u00e8tres, donc on va perdre 5 degr\u00e9s avec ces fameux vent toujours de Sud-Ouest qui vont encore faiblir par rapport \u00e0 aujourd'hui voil\u00e0 vous savez toujours cette au lieu de profiter de cet apr\u00e8s- midi, je vous retrouve ce soir avec plaisir, au revoir.\r\n\r\n\n"], "webPublicationDate": "2012-03-02T13:05:02Z", "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1203344918", "durationSec": 24, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Fribourg-ville : 20120302, le procureur g\u00e9n\u00e9ral du canton GASSER Fabien a pr\u00e9sent\u00e9 les priorit\u00e9s de lutte contre la criminalit\u00e9 pour les 3 ann\u00e9es \u00e0 venir. Dor\u00e9navant, la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des peines sera renforc\u00e9e en raison d'une hausse des d\u00e9lits.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 0'24\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 0'18\"", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "thematicThemes": ["PROCUREUR", "JUSTICE"], "thematicPersons": ["GASSER, FABIEN"], "sequenceIds": ["1324335"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344919", "durationSec": 68, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Sion : 20120302 et archives, ouverture du proc\u00e8s en appel d'un p\u00e9dophile sexag\u00e9naire bernois accus\u00e9 d'avoir commis de nombreux viols sur enfants dans le Valais Central et dans l'\u00e9tablissement de l'Aiglon Coll\u00e8ge. Condamn\u00e9 \u00e0 10 ann\u00e9es de prison en 2011, l'accus\u00e9 veut faire valoir certaines circonstances att\u00e9nuantes l'ayant men\u00e9 \u00e0 commettre ces d\u00e9lits sexuels.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "RODUIT, Axel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "JAGUT, Erwan", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["SION"], "thematicThemes": ["VIOL", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1324336"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344920", "durationSec": 130, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Moscou, Gen\u00e8ve-ville : 20120302, de plus en plus de riches moscovites choisissent d'\u00e9migrer en Suisse et plus particuli\u00e8rement \u00e0 Gen\u00e8ve. Ils y appr\u00e9cient la stabilit\u00e9 politique, la qualit\u00e9 de vie et le bon niveau d'enseignement qui est d\u00e9livr\u00e9 \u00e0 leurs enfants.", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "BURKHALTER, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "MOSCOU"], "thematicThemes": ["IMMIGRATION"], "sequenceIds": ["1324337", "1324338"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344921", "durationSec": 80, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120302 et archives, le conseiller d'Etat genevois BEER Charles a demand\u00e9 l'ouverture d'une enqu\u00eate sur l'utilisation des subventions publiques per\u00e7ues par le club de football de Super League Servette FC au lendemain de sa mise en faillite. Le conseiller d'Etat d\u00e9plore le manque de transparence dans la gestion financi\u00e8re du club et soup\u00e7onne une fraude financi\u00e8re.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "TAGNARD, Emmanuel", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "FAILLITE", "SUPER LEAGUE"], "thematicPersons": ["BEER, CHARLES"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"], "sequenceIds": ["1324339"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344922", "durationSec": 147, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Berne : 20120302, depuis peu, les touristes de l'Oberland bernois peuvent entreprendre des activit\u00e9s de tourisme p\u00e9destre en compagnie de lamas \u00e0 Zweisimmen. Ces derniers ne sont pas des ruminants agressifs et la l\u00e9gende selon laquelle ils crachent au visage des humains n'est qu'un mythe.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE"], "thematicThemes": ["TOURISME P\u00c9DESTRE", "LAMA (ANIMAL)"], "sequenceIds": ["1324348"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344923", "durationSec": 117, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120302, extraits des films en comp\u00e9tition pr\u00e9sent\u00e9s lors de la 10e \u00e9dition du Festival du Film et Forum International sur les droits humains (FIFDH).", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BERNEY, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1324350"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344924", "durationSec": 33, "title": "12.03.02", "excerpt": "* MEXIQUE : 20120302, victoire du joueur de tennis suisse WAWRINKA Stanislas contre le Fran\u00e7ais CHARDY J\u00e9r\u00e9my, en quart de finale du tournoi de tennis ATP d'Acapulco, sur le score de 7-5 et 6-1.", "contributors": [{"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}, {"internalArchiveId": "GE1203344925", "durationSec": 16, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20120302, itw du conseiller f\u00e9d\u00e9ral et Chef du D\u00e9partement des Affaires Etrang\u00e8res BURKHALTER Didier sur les priorit\u00e9s de la politique \u00e9trang\u00e8re helv\u00e9tique pour l'ann\u00e9e 2012.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MEXIQUE"], "thematicThemes": ["ATP", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "thematicPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"], "sequenceIds": ["1324420"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344926", "durationSec": 45, "title": "12.03.02", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "BERGER, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "thematicPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"], "sequenceIds": ["1324505"]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1203901656", "summary": "PLATEAU :\r\nKANEMAN, L\u00e9o, directeur du Festival du film et forum international sur les  Droits Humains et BOGANIM, Michale, r\u00e9alisatrice (importance du festival,  d\u00e9marche politique, films \u00e9voquant le Printemps arabe et la r\u00e9pression   politique en Syrie).\r", "id": "901655"}, {"internalArchiveId": "GS1203324336", "summary": "LMM01 ET XVM01 :\r\n21:29.50\r\nFribourg-ville : divers plans GASSER, Fabien, procureur g\u00e9n\u00e9ral   fribourgeois s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse (12\")      LMM02 ET XVM02 :\r\n21:30.19\r\nFribourg-ville : itw GASSER, Fabien, procureur g\u00e9n\u00e9ral fribourgeois  (besoin d'un renforcement de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des peines). justice.", "id": "1324335", "visualThemes": ["PROCUREUR", "JUSTICE"], "visualGeographicals": ["FRIBOURG-VILLE"], "visualPersons": ["GASSER, FABIEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324337", "summary": "21.30.55\r\nSion : divers plans accus\u00e9 avec visage flout\u00e9 et chevilles entrav\u00e9es marchant en direction du tribunal (6\") / statement. proc\u00e8s, viol.\r", "id": "1324336", "visualThemes": ["VIOL", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["SION"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324338", "summary": "21:34.34\r\nMoscou : divers plans de Sergey, cadre marchant dans rues de la ville (14\") / itw Sergey (d\u00e9plore qualit\u00e9 de vie moscovite). immigration ", "id": "1324337", "visualThemes": ["IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["MOSCOU"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324339", "summary": " Gen\u00e8ve-ville : images du Geneva Academic Center, extrait vid\u00e9oclip   promotionnel c\u00e9l\u00e9brant qualit\u00e9 de vie \u00e0 Gen\u00e8ve (13\") / divers plans SONKINA, Val\u00e9ria, \u00e9tudiante russe suivant cours au Geneva Academic Center (aime Gen\u00e8ve) / itw SONKINA, Mark, p\u00e8re de SONKINA, Val\u00e9ria (appr\u00e9cie stabilit\u00e9 de la Suisse) / itw GASZANOVA, Jelena, directrice des programmes de l'\u00e9cole (d\u00e9but de la  d\u00e9mocratie en Russie) / divers plans jeunes \u00e9coli\u00e8res russes chantant chanson russe (8\"). immigration.\r", "id": "1324338", "visualThemes": ["VID\u00c9OCLIP", "IMMIGRATION"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324340", "summary": "21:37.45\r\nGen\u00e8ve-ville : itw BEER, Charles, conseiller d'Etat genevois et chef du d\u00e9partement de l'Instruction publique, de la Culture et du Sport (manque de  transparence dans la comptabilit\u00e9 du Servette FC qui engendre un soup\u00e7on de  fraude, Servette FC a re\u00e7u de l'argent public dont il doit rendre compte).  faillite, Super League Servette FC.\r", "id": "1324339", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "FAILLITE", "SUPER LEAGUE"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["BEER, CHARLES"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324349", "summary": "21:41.20\r\nBerne, Zweisimmen, enneig\u00e9 : divers plans FRIEDEN, Hugo, \u00e9leveur s'affairant dans sa ferme (6\") / divers plans touristes se promenant en tenant en brides lamas (11\", 8\", 9\", 6\") / itw SONNEKALB, Kirsten, Gstaad Tourisme (les lamas appr\u00e9cient promenades, plaisir de se promener avec des lamas) / divers plans FRIEDEN, Hugo pla\u00e7ant charges sur dos des lamas / itw touriste (appr\u00e9cie son lama) / itw FRIEDEN, Hugo (les lamas ne crachent pas sur les humains). lama (animal), tourisme p\u00e9destre.\r", "id": "1324348", "visualThemes": ["TOURISME P\u00c9DESTRE", "LAMA (ANIMAL)"], "visualGeographicals": ["BERNE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324351", "summary": "21:43.52\r\nGen\u00e8ve-ville : divers extraits brefs des films pr\u00e9sent\u00e9s au Festival du film et forum international sur les droits humains (FIFDG) (12\") / extrait du film intitul\u00e9 \"Syrie, dans l'enfer de la r\u00e9pression\" de AMARA, Sofia, r\u00e9alisatrice / extrait du film intitul\u00e9 \"Krisis\" de KATSAOUNIS, Nikos, r\u00e9alisateur grec /  extrait du film intitul\u00e9 \"Habibi Rasak Kharban\" de YOUSSEF, Susan, r\u00e9alisatrice palestinienne. festival de cin\u00e9ma, droits de l'Homme.\r", "id": "1324350", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324421", "summary": "21.41.00\r\nMEXIQUE, Acapulco : balle de match donnant la victoire \u00e0 WAWRINKA,   Stanislas, joueur de tennis suisse. tennis (comp\u00e9tition), ATP.\r", "id": "1324420", "visualThemes": ["ATP", "TENNIS (COMP\u00c9TITION)"], "visualGeographicals": ["MEXIQUE"], "visualPersons": ["WAWRINKA, STANISLAS"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324506", "summary": "21.52.42\r\nBerne-ville : itw BURKHALTER, Didier, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et Chef du  D\u00e9partement des Affaires Etrang\u00e8res (importances des questions     transfrontali\u00e8res, alliances diplomatiques difficiles). relations    internationales.\r", "id": "1324505", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "RELATIONS INTERNATIONALES"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["BURKHALTER, DIDIER"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Chroniqueur", "name": "COLIN, Xavier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Chroniqueur", "name": "SCOLA, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "HUGUENIN-ELIE, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "SOMMER, Catherine", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "SALTINI, Laurent", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "557436", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186142", "position": "01"}}, {"id": "557435", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126369", "position": "01"}}]}, {"id": "asset-264832", "internalArchiveId": "GE1202264833", "source": "gico", "mediaType": "video", "title": "19H30 - 12.03.02", "publicationDate": "2012-03-02T00:00:00Z", "durationSec": 1930, "genres": ["T\u00e9l\u00e9journal, flashes"], "publicationChannelNames": ["RTS 1"], "alternativeTitle": ["Le journal", "Le journal", "Le journal"], "alternativeSummary": ["sign\u00e9", "sign\u00e9"], "variantIds": ["ece-3718078", "ece-3718079"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2018-12-19T21:40:09Z", "subTitles": ["19:30:01:04  19:30:14:06\r\n...\r\n\r\n19:30:14:11  19:30:18:08\r\n         Bonsoir \u00e0 tous.\r\n\r\n19:30:18:12  19:30:22:17\r\nUn homme condamn\u00e9 \u00e0 l'internement\r\n   \u00e0 vie dans le Jura bernois.\r\n\r\n19:30:22:22  19:30:26:01\r\n     C'est la deuxi\u00e8me fois\r\ndans l'histoire judiciaire suisse\r\n\r\n19:30:26:06  19:30:29:17\r\nqu'une telle peine est prononc\u00e9e.\r\n\r\n19:30:29:22  19:30:32:06\r\nNous serons en direct de Moutier.\r\n\r\n19:30:32:18  19:30:35:06\r\n          Durcissement\r\n  des mesures d'accompagnement\r\n\r\n19:30:35:11  19:30:38:04\r\n     \u00e0 la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n19:30:38:09  19:30:43:08\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis\r\nun message en ce sens au Parlement.\r\n\r\n19:30:44:21  19:30:48:15\r\n   Les journalistes fran\u00e7ais\r\nEdith Bouvier et William Daniels\r\n\r\n19:30:48:21  19:30:50:23\r\n    sont de retour en France.\r\n\r\n19:30:51:04  19:30:55:21\r\n   Tandis que sur place, \u00e0 Homs,\r\nl'aide humanitaire peine \u00e0 arriver.\r\n\r\n19:30:56:03  19:30:59:18\r\nLa journaliste S.Amara, qui s'est\r\nrendue plusieurs fois sur place,\r\n\r\n19:31:00:00  19:31:02:08\r\n   t\u00e9moignera sur ce plateau.\r\n\r\n19:31:03:07  19:31:07:14\r\n Portrait du patron de la banque\r\n   Raiffeisen, Pierin Vincenz.\r\n\r\n19:31:07:19  19:31:12:06\r\n  Le b\u00e9n\u00e9fice 2011 de la banque\r\nest certes en l\u00e9ger recul de 5 %,\r\n\r\n19:31:12:11  19:31:17:17\r\n    mais ses parts de march\u00e9\r\n          progressent.\r\n\r\n19:31:18:19  19:31:22:04\r\n   Notre enqu\u00eate sur Naftiran,\r\n\r\n19:31:22:09  19:31:25:14\r\n  soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce du p\u00e9trole \r\n  iranien, install\u00e9e en Suisse.\r\n\r\n19:31:25:19  19:31:29:21\r\nElle pourrait tomber sous le coup\r\n     d'un embargo europ\u00e9en.\r\n\r\n19:31:30:17  19:31:35:02\r\n    En ski, Beat Feuz reprend\r\n  la t\u00eate de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:31:35:07  19:31:40:18\r\n      Il a remport\u00e9 le Super G\r\naujourd'hui, ex aequo avec K.Kroell.\r\n\r\n19:31:42:10  19:31:46:13\r\n     C'est la deuxi\u00e8me fois\r\ndans l'histoire judiciaire suisse\r\n\r\n19:31:46:18  19:31:49:05\r\nqu'une telle peine est prononc\u00e9e.\r\n\r\n19:31:49:10  19:31:53:14\r\n     Un homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9\r\n     \u00e0 l'internement \u00e0 vie,\r\n\r\n19:31:53:20  19:31:58:01\r\n reconnu coupable d'abus sexuels\r\n   sur une enfant et de viols.\r\n\r\n19:31:59:12  19:32:03:22\r\n    L'affaire jug\u00e9e aujourd'hui\r\n \u00e0 Moutier fait froid dans le dos.\r\n\r\n19:32:04:03  19:32:07:11\r\n            L'accus\u00e9,\r\n \u00e2g\u00e9 d'une cinquantaine d'ann\u00e9es,\r\n\r\n19:32:07:17  19:32:11:11\r\ncommet son premier d\u00e9lit \u00e0 14 ans.\r\n\r\n19:32:11:17  19:32:17:07\r\nLe d\u00e9but d'une longue s\u00e9rie: trafic\r\nde stup\u00e9fiants, vols, cambriolages.\r\n\r\n19:32:17:11  19:32:23:20\r\nEn 1991, il \u00e9cope de 8 ans de prison\r\n pour de graves affaires de moeurs.\r\n\r\n19:32:24:01  19:32:28:19\r\n  Les faits jug\u00e9s cette semaine\r\nportent sur le viol de deux femmes\r\n\r\n19:32:29:00  19:32:33:21\r\n alors qu'elles \u00e9taient endormies\r\n   sous l'effet de somnif\u00e8res.\r\n\r\n19:32:34:02  19:32:37:03\r\nIl commet \u00e9galement des actes sexuels\r\n\r\n19:32:37:09  19:32:41:11\r\n           sur sa fille,\r\n     \u00e2g\u00e9e de 4 ans \u00e0 l'\u00e9poque.\r\n\r\n19:32:41:17  19:32:44:21\r\n       Il aura fait au total\r\n     pas moins de 32 victimes.\r\n\r\n19:32:45:03  19:32:47:22\r\n L'accus\u00e9 nie une partie des faits\r\n      qui lui sont reproch\u00e9s.\r\n\r\n19:32:48:04  19:32:49:08\r\n          Il fera appel.\r\n\r\n19:32:50:20  19:32:52:21\r\n   Julien Hostettler, bonsoir.\r\n\r\n19:32:53:02  19:32:55:11\r\n Pourquoi l'internement \u00e0 vie ?\r\n\r\n19:33:01:02  19:33:09:07\r\n    L'expertise psychiatrique \r\n    a fait pencher la balance.\r\n\r\n19:33:09:09  19:33:14:16\r\n   La conclusion est que l'homme\r\n        est un psychopathe.\r\n\r\n19:33:14:18  19:33:20:07\r\n   Il n'existe aucun m\u00e9dicament\r\n      capable de le soigner.\r\n\r\n19:33:20:09  19:33:25:06\r\n    Vous avez vu le lourd pass\u00e9\r\n      judiciaire de l'accus\u00e9.\r\n\r\n19:33:25:08  19:33:29:15\r\n Il y a \u00e9galement 90 % de chances\r\n           de r\u00e9cidive.\r\n\r\n19:33:29:17  19:33:39:11\r\n       Aucune lueur d'espoir\r\n        selon le tribunal.\r\n\r\n19:33:39:12  19:33:45:07\r\n    Un jugement qui pourrait\r\n     ne pas en rester l\u00e0 ?\r\n\r\n19:33:45:09  19:33:51:02\r\n               Oui,\r\nla d\u00e9fense a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel.\r\n\r\n19:33:51:04  19:34:00:17\r\n   Et m\u00eame de recourir \u00e0 la Cour\r\n europ\u00e9enne des Droits de l'Homme.\r\n\r\n19:34:01:15  19:34:05:05\r\n    Il y aura un nouveau proc\u00e8s\r\ndans l'affaire du meurtre de Lucie.\r\n\r\n19:34:05:10  19:34:08:02\r\n     Le procureur fait appel\r\n         de la d\u00e9cision\r\n\r\n19:34:08:07  19:34:12:23\r\n       de ne pas interner \r\n       son assassin \u00e0 vie.\r\n\r\n19:34:14:09  19:34:17:16\r\n Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir\r\n  les mesures d'accompagnement\r\n\r\n19:34:17:22  19:34:20:11\r\n  li\u00e9es \u00e0 la libre circulation\r\n         des personnes.\r\n\r\n19:34:20:17  19:34:23:11\r\n     Il transmet un message\r\n   au Parlement pour combattre\r\n\r\n19:34:23:16  19:34:28:12\r\n       le dumping salarial\r\n    et les faux ind\u00e9pendants.\r\n\r\n19:34:29:23  19:34:34:15\r\nIl y a chaque ann\u00e9e en Suisse pr\u00e8s\r\nde 100'000 contr\u00f4les pour v\u00e9rifier\r\n\r\n19:34:34:20  19:34:39:08\r\n  si les conventions collectives ou\r\nles salaires minimaux sont respect\u00e9s.\r\n\r\n19:34:39:12  19:34:44:07\r\n Mais ces mesures d'accompagnement \u00e0\r\nla libre circulation ont des failles.\r\n\r\n19:34:44:12  19:34:47:20\r\n Le projet de M. Schneider-Ammann\r\n         pour les combler\r\n\r\n19:34:48:01  19:34:49:23\r\na bien pass\u00e9 lors des consultations.\r\n\r\n19:34:50:10  19:34:53:20\r\n   Ils nous faut les corriger.\r\n\r\n19:34:54:01  19:34:57:22\r\nIl y a des probl\u00e8mes dans le march\u00e9.\r\n\r\n19:34:58:04  19:35:01:12\r\n      Tout le monde attend\r\n    une certaine correction.\r\n\r\n19:35:01:23  19:35:05:11\r\nOn s'en prendra aux faux ind\u00e9pendants\r\n\r\n19:35:05:16  19:35:08:11\r\n      qui ne respectent pas\r\n   les minimums conventionnels.\r\n\r\n19:35:08:22  19:35:10:09\r\n        Il devra prouver\r\n\r\n19:35:10:13  19:35:13:04\r\n     qu'il est ind\u00e9pendant.\r\n\r\n19:35:13:09  19:35:16:23\r\n   S'il ne peut pas le faire,\r\non peut l'emp\u00eacher de travailler\r\n\r\n19:35:17:05  19:35:23:02\r\n          et le forcer\r\n    \u00e0 d\u00e9noncer son employeur.\r\n\r\n19:35:23:12  19:35:27:09\r\n  Les sanctions seront renforc\u00e9es\r\n   contre les employeurs suisses\r\n\r\n19:35:27:13  19:35:32:01\r\n  qui ne respectent pas les CCT.\r\n\r\n19:35:34:02  19:35:38:03\r\n       L\u00e0 o\u00f9 l'Etat fixe\r\n     des salaires minimaux,\r\n\r\n19:35:38:08  19:35:42:16\r\n        il n'y avait pas\r\n   de possibilit\u00e9 de sanction.\r\n\r\n19:35:42:22  19:35:46:22\r\n      Maintenant, il y aura\r\n       une amende pr\u00e9vue.\r\n\r\n19:35:47:04  19:35:50:18\r\n  Si la sous-ench\u00e8re salariale\r\n       est syst\u00e9matique,\r\n\r\n19:35:51:00  19:35:54:04\r\n       l'amende peut aller\r\n       jusqu'\u00e0 40'000 frs.\r\n\r\n19:35:54:14  19:35:57:03\r\n        J.Schneider-Ammann\r\n      esp\u00e8re que le Parlement\r\n\r\n19:35:57:09  19:36:00:11\r\n         votera ce paquet\r\n     avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:02:06  19:36:05:14\r\n       Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n a mis en consultation un texte\r\n\r\n19:36:05:19  19:36:09:08\r\nqui devrait permettre aux jeunes\r\n    sans-papiers d'effectuer\r\n\r\n19:36:09:13  19:36:11:14\r\n un apprentissage professionnel.\r\n\r\n19:36:13:17  19:36:17:11\r\n   Le Conseil f\u00e9d\u00e9ral propose\r\n  plus de moyens pour le rail.\r\n\r\n19:36:17:15  19:36:21:00\r\n         Pour 2013-2016,\r\n le gouvernement pr\u00e9voit 9 mias,\r\n\r\n19:36:21:05  19:36:24:11\r\nsoit 600 mios de plus par ann\u00e9e.\r\n\r\n19:36:24:16  19:36:27:09\r\n    L'augmentation des moyens\r\n       d\u00e9pendra toutefois\r\n\r\n19:36:27:13  19:36:30:11\r\n  des \u00e9conomies li\u00e9es \u00e0 l'achat\r\n      des avions de combat.\r\n\r\n19:36:32:06  19:36:38:18\r\n En bref, l'arm\u00e9e va contribuer\r\n  \u00e0 la recherche de logements\r\n\r\n19:36:38:23  19:36:46:22\r\n    pour les requ\u00e9rants d'asile\r\nen mettant \u00e0 disposition 4'000 lits.\r\n\r\n19:36:48:19  19:36:54:11\r\n  Les priorit\u00e9s de la politique\r\n     \u00e9trang\u00e8re sont fix\u00e9es.\r\n\r\n19:36:54:15  19:36:59:20\r\n     Objectif affich\u00e9: soigner\r\nles relations avec les pays voisins.\r\n\r\n19:37:00:01  19:37:05:03\r\nPour D.Burkhalter, il faut d\u00e9bloquer\r\n le diff\u00e9rend fiscal avec l'Italie\r\n\r\n19:37:05:08  19:37:09:02\r\n et les dossiers des a\u00e9roports \r\n de Zurich et de B\u00e2le-Mulhouse.\r\n\r\n19:37:09:07  19:37:11:11\r\n          On l'\u00e9coute.\r\n\r\n19:37:12:13  19:37:14:20\r\n  La Suisse doit investir plus.\r\n\r\n19:37:15:01  19:37:19:17\r\n   Les fronti\u00e8res ont chang\u00e9.\r\n\r\n19:37:19:23  19:37:22:09\r\n Les questions transfrontali\u00e8res\r\n\r\n19:37:22:13  19:37:25:17\r\n    deviennent plus d\u00e9licates\r\n\r\n19:37:25:22  19:37:29:07\r\n    et peuvent se transformer\r\n      en probl\u00e8mes globaux.\r\n\r\n19:37:29:12  19:37:34:10\r\nActuellement, on nous attend sur la\r\nquestion fiscale Suisse-Allemagne.\r\n\r\n19:37:34:14  19:37:37:22\r\nDe la qualit\u00e9 de ces relations-l\u00e0\r\n\r\n19:37:38:04  19:37:41:21\r\n       d\u00e9pend la r\u00e9ussite \r\n       de notre politique.\r\n\r\n19:37:42:02  19:37:45:06\r\n   La Suisse a trop de fronts\r\n         en m\u00eame temps.\r\n\r\n19:37:45:11  19:37:49:17\r\nElle peine \u00e0 trouver des alliances\r\n   et \u00e0 obtenir des victoires.\r\n\r\n19:37:49:23  19:37:55:23\r\n    Il faut progressivement \r\n   retourner cette situation.\r\n\r\n19:37:57:03  19:38:00:19\r\n   Les journalistes fran\u00e7ais\r\nEdith Bouvier et William Daniels\r\n\r\n19:38:01:01  19:38:04:23\r\n    sont arriv\u00e9s \u00e0 Paris apr\u00e8s\r\navoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9s dix jours \u00e0 Homs.\r\n\r\n19:38:05:04  19:38:08:14\r\n      Homs, o\u00f9 la situation\r\n       reste tr\u00e8s tendue.\r\n\r\n19:38:08:19  19:38:12:01\r\n  Le convoi humanitaire du CICR\r\n       n'a pas pu p\u00e9n\u00e9trer\r\n\r\n19:38:12:06  19:38:19:04\r\n  dans le quartier de Bab Amr,\r\nl'un des bastions de la r\u00e9volte.\r\n\r\n19:38:22:10  19:38:27:11\r\n   La Syrie et la r\u00e9sistance \r\n  sont \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e\r\n\r\n19:38:27:17  19:38:32:03\r\n       au Festival du film\r\n     sur les droits humains,\r\n\r\n19:38:32:08  19:38:35:14\r\n qui ouvre ses portes \u00e0 Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:38:35:19  19:38:38:09\r\nDes figures de la r\u00e9volte syrienne\r\nsont venues chercher des soutiens.\r\n\r\n19:38:39:13  19:38:43:01\r\n      Le martyre de la Syrie\r\n et la r\u00e9sistance \u00e0 l'oppression,\r\n\r\n19:38:43:07  19:38:48:03\r\n embl\u00e8me du Festival international\r\n  du film sur les droits humains.\r\n\r\n19:38:48:08  19:38:52:08\r\nPour t\u00e9moigner, des cin\u00e9astes, des\r\n journalistes et cette \u00e9crivaine\r\n\r\n19:38:52:12  19:38:56:16\r\n     qui a appris que le CICR\r\nn'a toujours pas pu entrer \u00e0 Homs.\r\n\r\n19:38:57:03  19:38:59:16\r\nLes habitants de Homs sont menac\u00e9s.\r\n\r\n19:38:59:21  19:39:02:11\r\n L'arm\u00e9e et les services secrets\r\n\r\n19:39:02:16  19:39:06:05\r\n proc\u00e9deront \u00e0 des arrestations\r\n      et tueront des gens.\r\n\r\n19:39:06:11  19:39:10:16\r\nMais ils ne resteront pas et les\r\nrebelles reviendront \u00e0 Bab Amr.\r\n\r\n19:39:11:02  19:39:14:13\r\n    Le festival donne la parole\r\n     \u00e0 ceux qui ne l'ont pas,\r\n\r\n19:39:14:19  19:39:18:00\r\n    comme dans le documentaire\r\n     de Sofia Amara en Syrie,\r\n\r\n19:39:18:06  19:39:20:15\r\n l'une des premi\u00e8res journalistes\r\n        arriv\u00e9e sur place.\r\n\r\n19:39:21:01  19:39:24:12\r\n          Aidez-nous !\r\n\r\n19:39:24:18  19:39:27:17\r\nR\u00e9gime Bachar al Assad tuer nous.\r\n\r\n19:39:27:22  19:39:31:16\r\n  Chaque jour, il y a le sang.\r\n\r\n19:39:31:21  19:39:34:11\r\n     Je ne peux pas parler.\r\n\r\n19:39:35:02  19:39:39:11\r\n         La parole \u00e0 ceux\r\nqui s'\u00e9l\u00e8vent contre l'oppression.\r\n\r\n19:39:39:15  19:39:48:00\r\nEt l'appel de Fadwa Soleiman, c\u00e9l\u00e8bre\r\n actrice syrienne habitante de Homs.\r\n\r\n19:39:48:16  19:39:51:02\r\n  Le r\u00e9gime de Bachar al Assad,\r\n\r\n19:39:51:08  19:39:53:22\r\n   sa famille et son entourage\r\n\r\n19:39:54:03  19:39:57:18\r\n seront traduits un jour devant\r\n la Cour p\u00e9nale internationale\r\n\r\n19:39:58:00  19:40:00:09\r\n pour crimes contre l'humanit\u00e9.\r\n\r\n19:40:01:06  19:40:04:22\r\nLe Festival du film sur les droits\r\n     humains d\u00e9bute ce soir.\r\n\r\n19:40:05:03  19:40:08:09\r\n     Quelques jours de lumi\u00e8re\r\n       sur un monde obscur.\r\n\r\n19:40:09:23  19:40:12:06\r\n      Sofia Amara, bonsoir.\r\n\r\n19:40:12:11  19:40:15:09\r\n Vous \u00eates l'invit\u00e9e du festival\r\n     pour votre documentaire\r\n\r\n19:40:15:14  19:40:17:17\r\n      \"Syrie, dans l'enfer\r\n       de la r\u00e9pression\".\r\n\r\n19:40:17:23  19:40:26:08\r\nVous y \u00eates all\u00e9e plusieurs fois.\r\n\r\n19:40:26:12  19:40:29:20\r\n L'arm\u00e9e syrienne a repris Homs,\r\n\r\n19:40:30:01  19:40:35:02\r\n faut-il craindre une r\u00e9pression\r\n  aveugle, un sac de la ville ?\r\n\r\n19:40:37:07  19:40:45:21\r\n               Oui.\r\n\r\n19:40:45:23  19:40:48:17\r\n     Je suis retourn\u00e9e l\u00e0-bas\r\n       en d\u00e9cembre dernier.\r\n\r\n19:40:48:19  19:40:55:08\r\n     Je suis all\u00e9e \u00e0 Bab Amr.\r\n\r\n19:40:55:10  19:41:00:21\r\n       J'ai suivi les hommes\r\n         de l'Arm\u00e9e libre.\r\n\r\n19:41:00:23  19:41:09:11\r\n   J'ai d\u00e9couvert qu'ils \u00e9taient\r\n   soutenus par tout un peuple.\r\n\r\n19:41:09:14  19:41:18:13\r\n           Aujourd'hui,\r\n  ce peuple est livr\u00e9 \u00e0 lui-m\u00eame.\r\n\r\n19:41:18:15  19:41:24:08\r\n   \u00c0 quoi faut-il s'attendre ?\r\n\r\n19:41:24:10  19:41:32:04\r\n On peut s'attendre \u00e0 un massacre.\r\n\r\n19:41:32:07  19:41:36:12\r\n   Pourquoi l'aide humanitaire\r\n      n'arrive-t-elle pas ?\r\n\r\n19:41:36:14  19:41:44:12\r\n        C'\u00e9tait pr\u00e9visible.\r\n\r\n19:41:44:14  19:42:00:14\r\nUn cessez-le-feu n'a pu \u00eatre accept\u00e9\r\n     m\u00eame pour quelques heures.\r\n\r\n19:42:00:16  19:42:03:05\r\n Pour de simples citoyens syriens,\r\n\r\n19:42:03:10  19:42:07:11\r\n  c'\u00e9tait pr\u00e9visible que le CICR\r\n      ne puisse pas rentrer.\r\n\r\n19:42:07:12  19:42:13:15\r\nLes journalistes peuvent-ils encore\r\n       travailler en Syrie ?\r\n\r\n19:42:13:17  19:42:21:02\r\n      C'est difficile pour eux,\r\nmais ils doivent continuer \u00e0 y aller.\r\n\r\n19:42:21:04  19:42:29:21\r\n     Et c'est tr\u00e8s dangereux.\r\n\r\n19:42:29:23  19:42:33:08\r\n Il faut y aller clandestinement.\r\n\r\n19:42:33:22  19:42:37:16\r\n  Votre film ce soir \u00e0 20h45 dans\r\nle cadre du festival, puis un d\u00e9bat.\r\n\r\n19:42:39:14  19:42:42:14\r\n    A Gen\u00e8ve, Pierre Maudet \r\n    a annonc\u00e9 sa candidature\r\n\r\n19:42:42:19  19:42:45:14\r\n   pour le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant\r\n        par Mark Muller.\r\n\r\n19:42:45:19  19:42:52:15\r\nA 33 ans, le PLR br\u00fble les \u00e9tapes\r\n   de son ascension politique.\r\n\r\n19:42:54:02  19:42:58:09\r\n     Une conf\u00e9rence de presse\r\n   en dehors du si\u00e8ge du parti.\r\n\r\n19:42:58:14  19:43:01:00\r\n     Le choix de Pierre Maudet\r\n\r\n19:43:01:06  19:43:04:04\r\n   pour annoncer sa candidature\r\n    ce matin n'est pas anodin.\r\n\r\n19:43:04:13  19:43:06:18\r\nJe n'\u00e9tais pas s\u00fbr d'avoir envie.\r\n\r\n19:43:06:23  19:43:09:08\r\n  J'ai donc pris quelques jours\r\n\r\n19:43:09:12  19:43:11:13\r\n          de r\u00e9flexion.\r\n\r\n19:43:11:18  19:43:17:08\r\n Le combat politique n'a de sens\r\n  que s'il vise au bien commun.\r\n\r\n19:43:17:13  19:43:26:03\r\n    Il est urgent de replacer\r\n    le d\u00e9bat \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n19:43:27:04  19:43:30:03\r\n       L'\u00e9lection du 17 juin\r\n        s'annonce disput\u00e9e.\r\n\r\n19:43:30:09  19:43:33:18\r\n  Les socialistes devront trouver\r\n     le ou la bonne candidate\r\n\r\n19:43:34:00  19:43:36:05\r\n          pour s'opposer\r\n    \u00e0 E.Stauffer et \u00e0 P.Maudet,\r\n\r\n19:43:36:10  19:43:38:08\r\nsi celui-ci est choisi par le PLR.\r\n\r\n19:43:38:18  19:43:40:10\r\n   C'est une manoeuvre du PLR\r\n\r\n19:43:40:14  19:43:42:15\r\n       pour faire oublier\r\n\r\n19:43:42:20  19:43:45:03\r\n     les \u00e9checs de M.Muller.\r\n\r\n19:43:45:08  19:43:47:07\r\nLe PS a aussi de grosses pointures.\r\n\r\n19:43:47:11  19:43:52:10\r\n     On choisira quelqu'un\r\n   qui saura relever le d\u00e9fi.\r\n\r\n19:43:52:20  19:43:57:10\r\n        Malgr\u00e9 ses 33 ans,\r\n    P.Maudet a de l'exp\u00e9rience:\r\n\r\n19:43:57:15  19:44:02:01\r\n \u00e9lu \u00e0 21 ans au l\u00e9gislatif de la\r\n ville et \u00e0 29 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif,\r\n\r\n19:44:02:07  19:44:06:20\r\n       maire aujourd'hui...\r\n\r\n19:44:07:01  19:44:09:23\r\nPour certains il br\u00fble les \u00e9tapes,\r\n       mais pas pour tous.\r\n\r\n19:44:10:11  19:44:13:15\r\nIl est ambitieux pour des valeurs.\r\n\r\n19:44:13:20  19:44:16:14\r\n S'il avait un plan de carri\u00e8re\r\n\r\n19:44:16:19  19:44:20:20\r\n  pour avoir de la visibilit\u00e9,\r\n   il ne serait pas candidat.\r\n\r\n19:44:21:07  19:44:24:23\r\n         Briguer un si\u00e8ge\r\n\r\n19:44:25:04  19:44:28:10\r\n  pour un Conseil d'Etat divis\u00e9,\r\n     dans un canton en crise:\r\n\r\n19:44:28:15  19:44:31:06\r\n      \u00e9lu ou non le 17 juin,\r\n\r\n19:44:31:11  19:44:33:15\r\n    P.Maudet s'offre peut-\u00eatre\r\n      un cadeau empoisonn\u00e9.\r\n\r\n19:44:34:20  19:44:38:07\r\n  Concernant les proth\u00e8ses PIP\r\n  en Suisse, Swissmedic a re\u00e7u\r\n\r\n19:44:38:11  19:44:42:11\r\n18 annonces d'implants d\u00e9fectueux\r\n        depuis juin 2011.\r\n\r\n19:44:42:15  19:44:46:15\r\nCinq femmes se sont fait retirer\r\ndes implants \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n19:44:48:02  19:44:54:06\r\n La Banque Raiffeisen a vu en 2011\r\nson b\u00e9n\u00e9fice net diminuer de 5,1 %.\r\n\r\n19:44:54:11  19:44:58:17\r\nMais elle poursuit sa croissance\r\n en termes de parts de march\u00e9.\r\n\r\n19:44:58:22  19:45:01:23\r\n   Portrait de Pierin Vincenz,\r\n      l'homme qui a assur\u00e9\r\n\r\n19:45:02:05  19:45:04:18\r\nle d\u00e9veloppement de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n19:45:06:03  19:45:09:00\r\nLa Raiffeisen en pleine croissance.\r\n\r\n19:45:09:06  19:45:13:14\r\n De banque des champs, elle s'est \r\n transform\u00e9e en banque des villes.\r\n\r\n19:45:13:19  19:45:17:06\r\n    Une strat\u00e9gie mise en place\r\n      il y a plus de dix ans\r\n\r\n19:45:17:11  19:45:20:12\r\n   par un jeune Grison \u00e0 la t\u00eate\r\n        de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n19:45:20:23  19:45:23:08\r\nOn va s'installer dans les villes.\r\n\r\n19:45:23:12  19:45:27:11\r\n      B\u00e2le, Gen\u00e8ve, Berne.\r\n\r\n19:45:27:15  19:45:32:05\r\nOn va agrandir la part de march\u00e9.\r\n\r\n19:45:32:16  19:45:36:23\r\nAujourd'hui, presque un Suisse sur\r\ndeux a un compte \u00e0 la Raiffeisen.\r\n\r\n19:45:37:05  19:45:41:17\r\n C'est deux millions de soci\u00e9taires\r\nen plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000.\r\n\r\n19:45:41:22  19:45:46:19\r\nUn succ\u00e8s qui propulse son directeur\r\n     sous les feux de la rampe.\r\n\r\n19:45:48:02  19:45:51:14\r\n  C'est important et n\u00e9cessaire\r\n\r\n19:45:51:19  19:45:56:01\r\nun type qui aime faire ces choses.\r\n\r\n19:45:56:16  19:45:59:18\r\n       Son franc-parler est\r\n  une de ses marques de fabrique.\r\n\r\n19:45:59:23  19:46:02:14\r\n    Dernier pav\u00e9 dans la mare,\r\n\r\n19:46:02:20  19:46:06:13\r\nsa proposition d'\u00e9change automatique\r\nde donn\u00e9es bancaires avec l'\u00e9tranger.\r\n\r\n19:46:07:00  19:46:11:02\r\n        Nous sommes ouverts\r\naux nouvelles id\u00e9es chez Raiffeisen.\r\n\r\n19:46:11:08  19:46:16:06\r\n    La culture de discussion\r\n est importante pour la Suisse.\r\n\r\n19:46:16:11  19:46:23:18\r\nLe peuple doit aussi voter sur notre\r\n strat\u00e9gie sur la place financi\u00e8re.\r\n\r\n19:46:24:15  19:46:28:10\r\n      Jouer cartes sur table\r\n     avec des atouts en main,\r\n\r\n19:46:28:15  19:46:33:06\r\n comme l'acquisition de Notenstein\r\n purg\u00e9e de ses clients am\u00e9ricains.\r\n\r\n19:46:33:11  19:46:37:02\r\n        Un avantage certain\r\n    dans la gestion de fortune.\r\n\r\n19:46:39:19  19:46:44:13\r\n    A suivre, notre enqu\u00eate \r\n    sur la soci\u00e9t\u00e9 Naftiran.\r\n\r\n19:46:44:19  19:46:48:16\r\nSoci\u00e9t\u00e9 iranienne qui a son si\u00e8ge\r\n     sur les bords du L\u00e9man.\r\n\r\n19:46:48:21  19:46:52:03\r\nEt un projet de reprise original\r\n       pour le Servette.\r\n\r\n19:46:52:08  19:46:55:11\r\n    Une association genevoise\r\n     propose aux supporteurs\r\n\r\n19:46:55:16  19:46:57:10\r\nde devenir actionnaires du club.\r\n\r\n19:46:59:09  19:47:02:10\r\n  Notre enqu\u00eate sur les marges\r\n\r\n19:47:02:14  19:47:06:11\r\n des diffuseurs et distributeurs\r\n  de livres en Suisse romande.\r\n\r\n19:47:06:16  19:47:10:13\r\n   Ils touchent 195 % de plus\r\n que leurs homologues fran\u00e7ais.\r\n\r\n19:47:10:18  19:47:17:20\r\nQuel effet le prix unique du livre\r\npourrait-il avoir sur ces marges ?\r\n\r\n19:47:24:04  19:47:29:14\r\n   Le prix d'un livre en Suisse\r\n est 50 % plus \u00e9lev\u00e9 qu'en France.\r\n\r\n19:47:29:19  19:47:33:14\r\nComment expliquer cette diff\u00e9rence ?\r\n\r\n19:47:33:19  19:47:38:08\r\n      Prenons un ouvrage vendu\r\n20 frs en France et 30 frs en Suisse.\r\n\r\n19:47:38:12  19:47:42:10\r\n En France, l'auteur touche 2 frs,\r\n         l'\u00e9diteur 7 frs.\r\n\r\n19:47:42:14  19:47:45:12\r\n  Les diffuseurs et distributeurs\r\n      se partagent 3,40 frs.\r\n\r\n19:47:45:17  19:47:48:10\r\n Les libraires touchent le reste.\r\n\r\n19:47:48:14  19:47:53:14\r\nEn Suisse, diffuseurs, distributeurs\r\n    et libraires empochent plus.\r\n\r\n19:47:53:20  19:47:58:14\r\n 45 % de plus pour les libraires,\r\n\r\n19:47:58:20  19:48:03:22\r\n          et 195 % de plus\r\npour les diffuseurs et distributeurs.\r\n\r\n19:48:04:04  19:48:11:02\r\n  Le patron des librairies Payot\r\n    regrette cette situation.\r\n\r\n19:48:11:14  19:48:14:07\r\n   Il n'y a pas de concurrence\r\n\r\n19:48:14:12  19:48:17:05\r\n     entre les fournisseurs.\r\n\r\n19:48:17:10  19:48:20:15\r\n         Ils fixent donc\r\n     le prix qu'ils veulent.\r\n\r\n19:48:21:01  19:48:25:20\r\n      Alors pourquoi d\u00e9fendre\r\n    la loi sur le prix unique ?\r\n\r\n19:48:26:07  19:48:30:16\r\nIl n'y a aucun contr\u00f4le aujourd'hui.\r\n\r\n19:48:30:21  19:48:34:11\r\n Avec une surveillance des prix\r\n\r\n19:48:34:15  19:48:39:09\r\n    dans le cadre de la loi, \r\n   il y aura une modification.\r\n\r\n19:48:39:21  19:48:44:16\r\nP.Nantermod conteste cette analyse.\r\n\r\n19:48:45:04  19:48:48:06\r\nAvec cette loi, Payot n'aura plus\r\n\r\n19:48:48:11  19:48:53:05\r\nla concurrence d'Amazon, de la Fnac.\r\n\r\n19:48:53:10  19:48:57:04\r\n    Payot n'aura plus besoin \r\n   de faire des rabais de 20 %\r\n\r\n19:48:57:09  19:49:04:10\r\n   et pr\u00e9dominera encore plus\r\n     sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n19:49:04:21  19:49:10:07\r\n         Payot fait partie\r\n   du groupe fran\u00e7ais Lagard\u00e8re.\r\n\r\n19:49:10:12  19:49:14:02\r\n    Avec Hachette, Diffulivre, \r\n    l'Office du livre et Payot,\r\n\r\n19:49:14:07  19:49:20:19\r\nle groupe contr\u00f4le toute la fili\u00e8re.\r\n\r\n19:49:21:08  19:49:25:13\r\n La Commission de la concurrence\r\n\r\n19:49:25:19  19:49:28:03\r\n  a cass\u00e9 le cartel \u00e9quivalent\r\n\r\n19:49:28:08  19:49:29:20\r\n      en Suisse al\u00e9manique.\r\n\r\n19:49:30:02  19:49:33:03\r\nElle \u00e9tait sur le point de le faire\r\n        en Suisse romande.\r\n\r\n19:49:33:08  19:49:36:11\r\n       Si \u00e7a ne passe pas,\r\n        elle pourra agir.\r\n\r\n19:49:36:22  19:49:41:12\r\nAlors voil\u00e0 le dilemme: voter la loi\r\nen faisant confiance \u00e0 Monsieur Prix\r\n\r\n19:49:41:18  19:49:46:12\r\nou la refuser en pr\u00e9f\u00e9rant la COMCO ?\r\n\r\n19:49:48:11  19:49:52:10\r\n    C'est l'une des soci\u00e9t\u00e9s \r\n   les plus opaques de Suisse.\r\n\r\n19:49:52:15  19:49:56:06\r\n Naftiran, active dans le n\u00e9goce\r\n       du p\u00e9trole iranien,\r\n\r\n19:49:56:11  19:49:59:11\r\n      est \u00e9tablie \u00e0 Pully.\r\n\r\n19:49:59:15  19:50:02:03\r\n   Mais elle pourrait bient\u00f4t\r\n          \u00eatre forc\u00e9e\r\n\r\n19:50:02:09  19:50:06:02\r\n  de quitter notre territoire \r\n pour cause d'embargo europ\u00e9en.\r\n\r\n19:50:06:07  19:50:13:07\r\n  Des grandes banques suisses ont\r\nd\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 boycotter la firme.\r\n\r\n19:50:19:10  19:50:24:13\r\n     C'est l'une des soci\u00e9t\u00e9s\r\n   les plus secr\u00e8tes de Suisse.\r\n\r\n19:50:24:18  19:50:29:11\r\n Naftiran est sur la liste noire \r\n du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain depuis 2008.\r\n\r\n19:50:29:16  19:50:34:03\r\n  Les USA la soup\u00e7onnent d'\u00eatre la\r\nsoci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce du pouvoir iranien\r\n\r\n19:50:34:08  19:50:39:21\r\n   pour la vente de son p\u00e9trole\r\n      sur le march\u00e9 mondial.\r\n\r\n19:50:40:03  19:50:43:01\r\n     Directeur jusqu'en 2010,\r\n        cet homme accorde\r\n\r\n19:50:43:06  19:50:46:10\r\n       pour la premi\u00e8re fois\r\nun interview aux m\u00e9dias occidentaux.\r\n\r\n19:50:46:14  19:50:49:11\r\nIl serait le vice-ministre iranien\r\n           du p\u00e9trole.\r\n\r\n19:50:49:21  19:50:53:17\r\n  La soci\u00e9t\u00e9 avait-elle un lien \r\n  avec le gouvernement iranien ?\r\n\r\n19:50:53:23  19:50:55:09\r\n        Oui, nous \u00e9tions\r\n\r\n19:50:55:13  19:50:57:14\r\n  une compagnie internationale.\r\n\r\n19:50:57:19  19:51:01:08\r\n     On travaillait l\u00e0-bas.\r\n\r\n19:51:01:12  19:51:08:11\r\nAu moins 40 \u00e0 50 % de notre n\u00e9goce \r\npassaient par les soci\u00e9t\u00e9s suisses.\r\n\r\n19:51:09:00  19:51:13:15\r\n     Les activit\u00e9s de Naftiran\r\n       n'ont rien d'ill\u00e9gal.\r\n\r\n19:51:13:20  19:51:17:05\r\n  Son avenir ne tient qu'\u00e0 un fil\r\n\r\n19:51:17:10  19:51:21:13\r\n     depuis que l'UE a interdit\r\nles importations de p\u00e9trole iranien.\r\n\r\n19:51:21:19  19:51:26:08\r\nLes sanctions pourraient contraindre\r\n     Naftiran \u00e0 quitter Pully.\r\n\r\n19:51:26:12  19:51:31:18\r\nLe secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'Economie\r\n      a r\u00e9pondu par e-mail.\r\n\r\n19:51:43:01  19:51:45:03\r\n  Le chiffre d'affaires de NICO\r\n\r\n19:51:45:08  19:51:47:15\r\n\u00e9tait de 25 mias de dollars par an.\r\n\r\n19:51:47:20  19:51:51:02\r\n     Ce chiffre d'affaires\r\n  profite \u00e0 l'\u00e9conomie suisse.\r\n\r\n19:51:51:07  19:51:53:08\r\n    C'\u00e9tait entre vos mains.\r\n\r\n19:51:53:12  19:51:57:21\r\n Voulez-vous prendre le risque \r\n de laisser filer ce business ?\r\n\r\n19:51:58:08  19:52:00:18\r\n Que se passe-t-il ici ? Myst\u00e8re.\r\n\r\n19:52:01:00  19:52:03:10\r\nSelon une d\u00e9l\u00e9gation de la soci\u00e9t\u00e9,\r\n\r\n19:52:03:15  19:52:09:10\r\n  la vente du p\u00e9trole iranien se\r\nn\u00e9gocie au si\u00e8ge de la maison m\u00e8re\r\n\r\n19:52:09:14  19:52:13:11\r\n    qui a quitt\u00e9 le Royaume-Uni\r\n         pour la Malaisie.\r\n\r\n19:52:13:22  19:52:17:10\r\n     Le si\u00e8ge suisse pourrait\r\n     conna\u00eetre le m\u00eame sort.\r\n\r\n19:52:17:15  19:52:23:10\r\nDes banques suisses appliqueraient\r\n        d\u00e9j\u00e0 les sanctions\r\n\r\n19:52:23:14  19:52:26:15\r\n      que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral\r\n       h\u00e9site \u00e0 reprendre.\r\n\r\n19:52:26:21  19:52:30:06\r\n       Credit Suisse refuse\r\n   les transactions avec l'Iran.\r\n\r\n19:52:30:11  19:52:33:23\r\n       L'UBS ne traite pas\r\n avec une soci\u00e9t\u00e9 bannie aux USA.\r\n\r\n19:52:34:04  19:52:36:21\r\n M\u00eame probl\u00e8me pour les salaires.\r\n\r\n19:52:37:08  19:52:39:16\r\nCertaines banques suisses ont refus\u00e9\r\n\r\n19:52:39:21  19:52:43:19\r\nles salaires vers\u00e9s par Naftiran.\r\n\r\n19:52:44:00  19:52:50:09\r\n   Les employ\u00e9s ont d\u00fb changer de\r\nbanque pour recevoir leurs salaires.\r\n\r\n19:52:54:12  19:52:58:15\r\n    Sous pression am\u00e9ricaine,\r\nNaftiran est proche de l'asphyxie.\r\n\r\n19:52:58:20  19:53:02:05\r\n       Sa survie en Suisse\r\n    ne tient plus qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n19:53:06:12  19:53:11:15\r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en Russie\r\n  laisse indiff\u00e9rent ou r\u00e9sign\u00e9.\r\n\r\n19:53:11:20  19:53:15:21\r\n    Ces familles de p\u00eacheurs,\r\n   sur les rives du Pacifique,\r\n\r\n19:53:16:02  19:53:19:08\r\n    ne se font pas d'illusion\r\n     sur l'issue du scrutin.\r\n\r\n19:53:19:12  19:53:23:15\r\nBeaucoup n'iront pas voter dimanche.\r\n\r\n19:53:25:23  19:53:29:18\r\n  Nakhodka, sur la mer du Japon, \r\n est un grand port de p\u00eache russe.\r\n\r\n19:53:30:00  19:53:34:14\r\n  10'000 t de poisson p\u00each\u00e9es ici\r\n   et 3'000 personnes employ\u00e9es.\r\n\r\n19:53:34:19  19:53:39:16\r\n   Les bateaux sont en haute mer\r\n     pour la p\u00eache \u00e0 la morue.\r\n\r\n19:53:39:21  19:53:45:11\r\n  Les marins \u00e0 bord glisseront leur\r\nbulletin dans une urne sur le navire.\r\n\r\n19:53:45:15  19:53:49:03\r\n      Comme sur le Klimovo, \r\n     aujourd'hui en r\u00e9vision.\r\n\r\n19:53:49:16  19:53:52:09\r\n  Le capitaine est le pr\u00e9sident\r\n\r\n19:53:52:13  19:53:55:00\r\nde la commission \u00e9lectorale \u00e0 bord.\r\n\r\n19:53:55:05  19:53:58:16\r\n      Le d\u00e9compte des voix\r\n  sera transmis \u00e0 la compagnie.\r\n\r\n19:53:58:21  19:54:01:19\r\n       C'est pratiquement\r\n    un morceau de notre Etat.\r\n\r\n19:54:02:07  19:54:06:19\r\n   Mais au march\u00e9 au poisson de\r\nNakhodka, un ex-p\u00eacheur nous donne\r\n\r\n19:54:07:01  19:54:11:19\r\nsa version de la proc\u00e9dure de vote\r\n    \u00e0 bord des navires russes.\r\n\r\n19:54:12:06  19:54:15:02\r\n Il y a beaucoup de corruption.\r\n\r\n19:54:15:07  19:54:18:00\r\n    Ils donnent les r\u00e9sultats\r\n\r\n19:54:18:05  19:54:20:17\r\n      dont ils ont besoin.\r\n\r\n19:54:20:22  19:54:23:07\r\n       A bord, on te dit:\r\n\r\n19:54:23:12  19:54:29:21\r\n  \"Toi, tu votes pour celui-ci\"\r\n      et on vote comme \u00e7a.\r\n\r\n19:54:30:08  19:54:34:15\r\n     Les marchandes de poisson\r\n  sont toutes femmes de p\u00eacheurs.\r\n\r\n19:54:34:20  19:54:38:17\r\n   La vie est difficile et elles\r\n   ne croient pas aux \u00e9lections.\r\n\r\n19:54:39:05  19:54:43:03\r\n    Pour moi ou mes enfants,\r\n\r\n19:54:43:08  19:54:45:12\r\n  il n'y aura aucun changement.\r\n\r\n19:54:45:18  19:54:49:12\r\n    Et les \u00e9tudes des enfants\r\n          co\u00fbtent cher.\r\n\r\n19:54:50:00  19:54:53:10\r\n        -Je ne crois pas\r\n  que ce scrutin sera honn\u00eate.\r\n\r\n19:54:53:14  19:54:58:04\r\n   -Ca ne va pas s'am\u00e9liorer,\r\n     quel que soit le vote.\r\n\r\n19:54:58:15  19:55:01:20\r\n     Ici, la participation aux\r\n     l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre\r\n\r\n19:55:02:01  19:55:05:08\r\n  a \u00e9t\u00e9 de 48 % et risque d'\u00eatre\r\n  encore inf\u00e9rieure cette fois.\r\n\r\n19:55:05:18  19:55:07:15\r\n        Dans les bourgades\r\n\r\n19:55:07:21  19:55:09:19\r\n    de l'Extr\u00eame-Orient russe,\r\n\r\n19:55:10:00  19:55:12:07\r\n     la r\u00e9signation l'emporte.\r\n\r\n19:55:12:12  19:55:14:14\r\n        La population sait\r\n      que les jeux sont faits\r\n\r\n19:55:14:20  19:55:18:00\r\n        et que ses plaintes\r\n        resteront sourdes.\r\n\r\n19:55:19:17  19:55:22:06\r\nPour suivre l'actualit\u00e9 en Russie,\r\n\r\n19:55:22:11  19:55:29:00\r\n   rendez-vous sur notre site\r\n          rtsinfo.ch.\r\n\r\n19:55:30:20  19:55:36:11\r\n         Le Servette FC\r\n \u00e9chappera-t-il \u00e0 la faillite ?\r\n\r\n19:55:36:16  19:55:40:20\r\n     De potentiels repreneurs\r\npeaufinent des projets de reprise.\r\n\r\n19:55:41:01  19:55:43:23\r\n   Ainsi le directeur sportif\r\n     se trouve au Portugal\r\n\r\n19:55:44:04  19:55:47:21\r\n          pour trouver\r\n de nouveaux appuis financiers.\r\n\r\n19:55:48:02  19:55:50:02\r\n       Du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve,\r\n\r\n19:55:50:08  19:56:00:15\r\n     une association propose\r\n   un projet in\u00e9dit en Suisse.\r\n\r\n19:56:02:21  19:56:07:02\r\n     Une \u00e9quipe qui appartient\r\n         \u00e0 ses supporters,\r\n\r\n19:56:07:07  19:56:10:05\r\n  c'est le r\u00eave de C.Charmillot.\r\n\r\n19:56:10:10  19:56:12:18\r\n Membre du Club des 100, il se bat\r\n pour \u00e9viter la faillite du club.\r\n\r\n19:56:13:05  19:56:14:16\r\n       Je voudrais rendre\r\n\r\n19:56:14:21  19:56:16:22\r\n      le club aux Genevois.\r\n\r\n19:56:17:04  19:56:19:16\r\n       Ce club appartient\r\n   aux supporters du Servette.\r\n\r\n19:56:19:21  19:56:21:19\r\n         Nous proposons\r\n      le r\u00e9gime dessocios.\r\n\r\n19:56:22:00  19:56:26:05\r\nLes abonn\u00e9s deviennent actionnaires\r\ndu club et d\u00e9cident de sa politique.\r\n\r\n19:56:26:10  19:56:28:12\r\n   On mise sur 20'000socios.\r\n\r\n19:56:28:17  19:56:31:20\r\nOn m'a dit que c'\u00e9tait utopique.\r\n\r\n19:56:32:01  19:56:36:04\r\n Mais pour Servette-Bellinzone,\r\n il y avait 23'000 spectateurs.\r\n\r\n19:56:36:09  19:56:40:01\r\n  Les Genevois aiment le foot,\r\n    ils aiment leur \u00e9quipe.\r\n\r\n19:56:40:06  19:56:44:00\r\n    S'ils sont actionnaires,\r\n  ils pourront venir critiquer,\r\n\r\n19:56:44:05  19:56:47:11\r\n         mais au stade\r\n  et plus au caf\u00e9 du commerce.\r\n\r\n19:56:47:22  19:56:50:18\r\n      Il faut d'abord r\u00e9unir\r\n       en urgence 2,5 mios.\r\n\r\n19:56:51:00  19:56:56:20\r\n       C.Charmillod a-t-il \r\n       des appuis s\u00e9rieux ?\r\n\r\n19:56:57:07  19:57:02:18\r\nNous discutons avec des partenaires.\r\n\r\n19:57:02:23  19:57:04:22\r\n   Des grands noms de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n19:57:05:04  19:57:09:02\r\n      Mais ces partenaires\r\n     veulent des garanties.\r\n\r\n19:57:09:08  19:57:14:10\r\n      Je n'ai rien \u00e0 gagner\r\n      dans cette histoire.\r\n\r\n19:57:14:14  19:57:20:05\r\n         Je suis grenat,\r\n      mon coeur est grenat.\r\n\r\n19:57:20:10  19:57:25:02\r\n   On veut mettre le Servette\r\nsur une voie p\u00e9renne et durable.\r\n\r\n19:57:25:11  19:57:32:18\r\nOn attend maintenant que les grands\r\nnoms de Gen\u00e8ve sortent de l'ombre.\r\n\r\n19:57:34:23  19:57:38:10\r\n    En tennis, Roger Federer\r\n    s'est impos\u00e9 aujourd'hui\r\n\r\n19:57:38:14  19:57:41:11\r\n  face \u00e0 l'Argentin Del Potro.\r\n\r\n19:57:41:15  19:57:46:21\r\n Il affrontera demain en finale\r\n          Andy Murray.\r\n\r\n19:57:47:02  19:57:49:21\r\n       A suivre en direct \r\n      sur RTS Deux \u00e0 16h00.\r\n\r\n19:57:52:15  19:57:55:15\r\n      En ski, belle journ\u00e9e\r\n         pour Beat Feuz.\r\n\r\n19:57:55:21  19:57:58:04\r\n         En remportant\r\n     le Super G en Norv\u00e8ge,\r\n\r\n19:57:58:09  19:58:01:03\r\n       il repasse en t\u00eate \r\n      de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:58:03:04  19:58:06:21\r\n        Il est le vainqueur\r\n   de cette journ\u00e9e \u00e0 Kvitfjell.\r\n\r\n19:58:07:03  19:58:11:00\r\n    Distanc\u00e9 par Klaus Kroell,\r\n  il est revenu en fin de course.\r\n\r\n19:58:11:05  19:58:16:15\r\nFeuz et Kroell, vainqueurs ex aequo\r\nde ce Super G, devancent K.Jansrud.\r\n\r\n19:58:16:20  19:58:21:07\r\n    D.Cuche termine quatri\u00e8me.\r\n\r\n19:58:21:11  19:58:27:02\r\n    Le Bernois repasse en t\u00eate\r\n      de la Coupe du monde.\r\n\r\n19:58:27:11  19:58:30:00\r\n        C'est incroyable.\r\n\r\n19:58:30:06  19:58:33:01\r\n         Avec mon genou,\r\n\r\n19:58:33:07  19:58:36:02\r\n  j'avais pas compt\u00e9 l\u00e0-dessus.\r\n\r\n19:58:36:07  19:58:40:11\r\nL'entra\u00eenement n'\u00e9tait pas super,\r\n   alors je suis tr\u00e8s content.\r\n\r\n19:58:41:02  19:58:46:08\r\n   B.Feuz devance de cinq points\r\n   M.Hirscher, d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 ce matin.\r\n\r\n19:58:46:12  19:58:50:08\r\nL'occasion r\u00eav\u00e9e pour notre champion\r\n\r\n19:58:50:13  19:58:55:05\r\n  de creuser l'\u00e9cart un peu plus\r\n    en descente et en Super G.\r\n\r\n19:58:55:10  19:59:01:17\r\n  Il peut r\u00eaver de la r\u00e9compense\r\n  supr\u00eame, le Globe de cristal.\r\n\r\n19:59:05:12  19:59:10:02\r\n    G\u00e9rard Rinaldi est mort.\r\n\r\n19:59:10:07  19:59:13:20\r\n  L'acteur fran\u00e7ais a succomb\u00e9\r\n\u00e0 un lymphome \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans.\r\n\r\n19:59:14:02  19:59:17:07\r\n   Il \u00e9tait l'un des chanteurs\r\ndu groupe comique \"Les Charlots\".\r\n\r\n19:59:17:11  19:59:20:06\r\n   Le groupe s'\u00e9tait reform\u00e9,\r\n       il y a trois ans,\r\n\r\n19:59:20:11  19:59:26:08\r\n     pour les Coups de Coeur\r\n        d'Alain Morisod.\r\n\r\n19:59:27:23  19:59:33:05\r\n      Nous sommes vendredi,\r\njour de la chronique du cin\u00e9aste.\r\n\r\n19:59:33:10  19:59:36:06\r\n    Une chronique p\u00e2tissi\u00e8re\r\n  sur les affaires genevoises,\r\n\r\n19:59:36:11  19:59:39:00\r\n      qui finissent un peu\r\n      en tarte \u00e0 la cr\u00e8me.\r\n\r\n19:59:39:05  19:59:43:09\r\nChronique sign\u00e9e Denis Rabaglia.\r\n\r\n19:59:48:10  19:59:51:11\r\n        D.Rabaglia parle\r\n avec un accent suisse allemand\r\n\r\n19:59:51:15  19:59:55:00\r\n     Bienvenue dans la recette\r\n          de la semaine.\r\n\r\n19:59:55:05  19:59:58:17\r\n  Nous allons faire uneGenferei:\r\n        une \"genevoiserie\".\r\n\r\n19:59:58:22  20:00:02:16\r\n      Une p\u00e2tisserie cousine\r\n       de la viennoiserie.\r\n\r\n20:00:02:21  20:00:07:05\r\n     La viennoiserie est faite\r\n      \u00e0 Vienne, en Autriche.\r\n\r\n20:00:07:11  20:00:13:04\r\n    Alors que la genevoiserie\r\n  est faite \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse.\r\n\r\n20:00:13:09  20:00:18:00\r\n       Gen\u00e8ve est une ville\r\n     au bout du lac de Gen\u00e8ve.\r\n\r\n20:00:18:05  20:00:25:15\r\n  Si la viennoiserie est sucr\u00e9e, \r\n la genevoiserie est plut\u00f4t sal\u00e9e.\r\n\r\n20:00:25:20  20:00:30:13\r\n      Dans la genevoiserie,\r\n    il est important de savoir\r\n\r\n20:00:30:19  20:00:35:08\r\n  combien de verres d'eau il faut\r\n     pour faire lever la p\u00e2te.\r\n\r\n20:00:35:12  20:00:40:13\r\n Un verre d'eau, deux verres d'eau\r\n      ou trois verres d'eau.\r\n\r\n20:00:40:18  20:00:45:02\r\n   La recette de la genevoiserie\r\n     varie selon le quartier.\r\n\r\n20:00:45:07  20:00:49:04\r\n   La genevoiserie de la Praille\r\n          est bourrative,\r\n\r\n20:00:49:09  20:00:54:00\r\n  avec des millions de calories.\r\n\r\n20:00:54:05  20:00:58:07\r\n   Il y a aussi la genevoiserie\r\n         de la Servette.\r\n\r\n20:00:58:11  20:01:02:13\r\n      Elle te rend euphorique\r\nmais apr\u00e8s te fait mal \u00e0 l'estomac.\r\n\r\n20:01:02:18  20:01:07:15\r\n   Le 31 d\u00e9cembre, les Genevois\r\n font la \"genevoiserie du barman\".\r\n\r\n20:01:07:21  20:01:13:01\r\n    Un variante plus piquante,\r\n  pas appr\u00e9ci\u00e9e de tout le monde.\r\n\r\n20:01:13:07  20:01:17:18\r\n    Malgr\u00e9 le nombre important\r\n      d'\u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve,\r\n\r\n20:01:18:00  20:01:23:02\r\n    la genevoiserie est encore\r\n    une tradition tr\u00e8s vivace.\r\n\r\n20:01:23:07  20:01:27:03\r\n       Il faudrait l'inscrire\r\nau patrimoine immat\u00e9riel de l'UNESCO.\r\n\r\n20:01:27:08  20:01:31:11\r\n       La semaine prochaine,\r\n\r\n20:01:31:16  20:01:36:06\r\n      nous nous int\u00e9resserons\r\n\u00e0 laWalliserei:la \"valais\u00e2nnerie\".\r\n\r\n20:01:36:11  20:01:39:14\r\n      Beaucoup plus costaude\r\n    mais tout aussi indigeste.\r\n\r\n20:01:39:19  20:01:41:17\r\n           Bon app\u00e9tit !\r\n\r\n20:01:43:19  20:01:49:17\r\n    Merci de nous avoir suivis,\r\nbonne soir\u00e9e et bon week-end \u00e0 tous.\r\n\r\n20:01:49:23  20:01:55:09\r\n     SOUS-TITRAGE SWISS TXT:\r\nM.Bartoletti, C.Berthet, B.Bertin,\r\n A.Giddey, N.Huser, C.Sanguinetti\r\n\r\n\n"], "speechToTexts": ["UMID : ZB186230\r\nDate de transcription : 15-DEC-18\r\nNom du mod\u00e8le : fre-daily\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:00:00 > 0:00:11) [84%] : \r\nC'est un marathon pour vous aujourd'hui, non, vous aimez bien c'est c'est un devoir, alors il s'est ouvert au niveau des cheveux Viviane, \u00e7a va, tu peux regarder jouer je crois.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:00:30 > 0:00:32) [89%] : \r\nIl y a, il y a comme au.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:01:11 > 0:02:36) [94%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bienvenue dans cette \u00e9dition, au sommaire de ce journal, un homme condamn\u00e9 \u00e0 l'internement \u00e0 vie dans le Jura bernois, c'est la 2\u00e8me fois dans l'histoire judiciaire suisse qu'une telle peine est prononc\u00e9e, il a \u00e9t\u00e9 reconnu coupable d'abus sexuels sur une enfant et de viol, nous serons en Direct de Moutier, le durcissement des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation des personnes, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral a transmis aujourd'hui un message en ce sens au parlement pour mieux lutter notamment contre le dumping salarial, les 2 journalistes fran\u00e7ais, Edith Bouvier et William Daniels se de retour en France apr\u00e8s 10 jours d'angoisse, tandis que sur place en Syrie \u00e0 Homs s'en particulier l'aide humanitaire peine toujours \u00e0 arriver, la journaliste Sofia Amara qui s'est rendu plusieurs fois sur place, t\u00e9moignera dans quelques minutes sur ce plateau le portrait du patron de la banque Khalifa est jeune Pierin Vinzenz, l'artisan du d\u00e9veloppement de la banque dont le b\u00e9n\u00e9fice 2011 est certes en l\u00e9ger recul de 5 pourcent mais dont les parts de march\u00e9 progresse avec l'afflux l'ann\u00e9e pass\u00e9e de 79000 nouveaux clients, notre enqu\u00eate sur cette soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce du p\u00e9trole iranien install\u00e9 en Suisse Naftiran qui pourrait bien tomber sous le coup d'un embargo europ\u00e9en au 1er juillet et que boycottent d\u00e9j\u00e0 plusieurs grandes banques helv\u00e9tiques en ski enfin b\u00e9ate Feuz reprend la t\u00eate de la Coupe du monde, il a remport\u00e9 aujourd'hui le super- G messieurs en Norv\u00e8ge execo avec l'Autrichien Klaus Kr\u00f6ll.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:02:37 > 0:02:53) [92%] : \r\nC'est la 2\u00e8me fois dans l'histoire judiciaire suisse qu'une telle peine est prononc\u00e9e, un homme a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 aujourd'hui \u00e0 8 ans de prison assortie de l'internement \u00e0 vie par le tribunal r\u00e9gional de Moutiers, reconnu coupable d'abus sexuels sur une enfant et de viol Fabienne Damian elle.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS5 (0:02:54 > 0:03:44) [94%] : \r\nL'affaire de moeurs jug\u00e9es aujourd'hui \u00e0 Moutier par le tribunal d'arrondissement du Jura bernois fait froid dans le dos, l'accus\u00e9, \u00e2g\u00e9 d'une cinquantaine d'ann\u00e9es et domicili\u00e9 dans la r\u00e9gion, a un lourd pass\u00e9, il n'a que 14 ans lorsqu'il commet son 1er d\u00e9lit le d\u00e9but d'une longue s\u00e9rie, trafic de stup\u00e9fiants, vols, cambriolages, c'est en 1991 \u00e0 Bienne qu'il \u00e9cope de sa premi\u00e8re grosse condamnation 8 ans de prison pour de graves affaires de moeurs, les faits qui ont occup\u00e9 cette semaine la justice du Jura bernois porte sur le viol de 2 femmes, dont une \u00e0 plusieurs reprises alors qu'elles \u00e9taient endormis sous l'effet de somnif\u00e8re ils commettent \u00e9galement des actes d'ordre sexuel sur sa propre fille \u00e2g\u00e9e de 4 ans \u00e0 l'\u00e9poque o\u00f9 total durant son parcours, il aura fait pas moins de 32 victimes aujourd'hui, il est une partie des faits qui lui sont reproch\u00e9s, l'accus\u00e9 va faire appel.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:03:45 > 0:03:50) [93%] : \r\nJulien : pourquoi l'internement \u00e0 vie qu'est-ce qui a pes\u00e9 dans ce jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:03:50 > 0:04:26) [94%] : \r\nC'est l'expertise, l'expertise psychiatrique qui a fait pencher la balance de sp\u00e9cialistes se sont pench\u00e9s sur le cas de ce violeur multir\u00e9cidiviste, ils sont arriv\u00e9s tous les 2 \u00e0 la m\u00eame conclusion : l'homme est un psychopathe, cela signifie qu'il ne peut prouver aucun remords, mais surtout qu'il n'existe aucun m\u00e9dicament, ni aucune th\u00e9rapie capable de le soigner autre \u00e9l\u00e9ment important, vous l'avons entendu le lourd pass\u00e9 judiciaire de l'accus\u00e9 de 32 victimes au total et puis aussi le fort risque de r\u00e9cidive 80 \u00e0 90 pourcent de chances, selon les sp\u00e9cialistes, il n'y a aucune lueur d'espoir, ce sont les termes du pr\u00e9sident du tribunal, un tribunal qui n'a pas pris cette d\u00e9cision \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re le m\u00eame pr\u00e9sident \u00e9tait tr\u00e8s \u00e9mu au moment du jugement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:26 > 0:04:30) [93%] : \r\nUn jugement qui toutefois ne pourrait pourrait ne pas en rester l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS6 (0:04:30 > 0:04:52) [96%] : \r\nOui, l'avocat de la D\u00e9fense a d\u00e9cid\u00e9 de faire appel il est m\u00eame pr\u00eat \u00e0 aller jusqu'\u00e0 la Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme, si besoin, il veut savoir sur le principe m\u00eame d'alterner quelqu'un jusqu'\u00e0 la fin de s\u00e9jour est compatible avec la Convention europ\u00e9enne des droits de l'homme, pour rappel, cette question s'\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e lorsqu'en 2004, le peuple suisse avait d\u00e9cid\u00e9, en acceptant l'initiative d'introduire cette disposition dans le code p\u00e9nal helv\u00e9tique.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:04:52 > 0:05:24) [95%] : \r\nJulien Hostettler merci et \u00e0 noter que dans l'affaire du meurtre de Lucie, il y aura un nouveau proc\u00e8s, le procureur fait appel de la d\u00e9cision du tribunal de District de Baden, de ne pas intern\u00e9 son assassin avis le Conseil f\u00e9d\u00e9ral veut durcir les fameuses mesures d'accompagnement en lien avec la libre circulation des personnes, c'est pourquoi il a transmis aujourd'hui un message au Parlement qui devrait permettre de mieux lutter contre le dumping salarial et les faux ind\u00e9pendants employ\u00e9es par des entreprises \u00e9trang\u00e8res Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:25 > 0:05:44) [94%] : \r\nIl y en Suisse chaque ann\u00e9e pr\u00e8s de 100000 contr\u00f4les pour v\u00e9rifier si les conventions collectives ou les salaires minimaux sont respect\u00e9s, c'est la cons\u00e9quence des mesures d'accompagnement \u00e0 la libre circulation, mais s'il reste des failles que Yoann Schneider- Ammann veut combler et son projet, a fort bien pass\u00e9 en proc\u00e9dure de consultation.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:05:45 > 0:05:57) [85%] : \r\nPour moi c'\u00e9tait clair : il nous faut corriger il y un et probl\u00e8me dans le march\u00e9 de gauche \u00e0 droite : tout le monde attendu certaines corrections.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:05:57 > 0:06:03) [92%] : \r\nOn s'en prendra d'abord aux faux ind\u00e9pendants qui ne respectent pas les minimums conventionnels.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:03 > 0:06:18) [92%] : \r\nDans l'avenir, il devra prouver qu'il est ind\u00e9pendant et devra montrer les papiers n\u00e9cessaires et si apr\u00e8s un certain d\u00e9lai, il ne peut pas le prouver, on peut m\u00eame l'emp\u00eacher de travailler et l'obliger \u00e0 dire qu'il est celui qui l'a engag\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:18 > 0:06:27) [95%] : \r\nLes sanctions seront aussi renforc\u00e9es contre les employeurs suisses qui ne respectent pas les CCT \u00e9galement dans les domaines o\u00f9 la force obligatoire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:06:28 > 0:06:29) [81%] : \r\n\u00e7a \u00e9t\u00e9 d\u00e9taill\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:06:29 > 0:06:48) [93%] : \r\nL\u00e0 o\u00f9 il y a pas de convention collective o\u00f9 l'\u00c9tat fixe des salaires minimaux il y avait pas de possibilit\u00e9 de sanction jusqu'\u00e0 maintenant, tandis que maintenant, il y aura une amende pr\u00e9vue jusqu'\u00e0 5000 francs, mais si la sous- ench\u00e8re salariale et syst\u00e9matique par l'entreprise, les amendes peuvent aller jusqu'\u00e0 40000 francs.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:06:48 > 0:06:54) [98%] : \r\nJohann Schneider- Ammann veut aller vite et il esp\u00e8re que le Parlement votera ce paquet avant la fin de l'ann\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:06:56 > 0:07:25) [93%] : \r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral a abord\u00e9 aussi plusieurs autres sujets il a mis notamment en consultation, un texte qui devrait permettre aux jeunes sans- papiers d'effectuer un apprentissage professionnel, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral, qui propose \u00e9galement des moyens suppl\u00e9mentaires pour le rail pour la p\u00e9riode 2013, 2016, le gouvernement pr\u00e9voit une enveloppe de plus de 9 milliards pour le rail, soit 600 millions de plus par ann\u00e9e une r\u00e9serve toutefois l'augmentation des moyens d\u00e9pendra du programme d'\u00e9conomies li\u00e9es \u00e0 l'achat des avions de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:07:25 > 0:07:28) [78%] : \r\nCombat peut-\u00eatre correctement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:28 > 0:07:43) [95%] : \r\nEt en bref encore confirmation officielle aujourd'hui du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, l'arm\u00e9e va contribuer \u00e0 la recherche de logements pour h\u00e9berger les requ\u00e9rants d'asile en mettant \u00e0 disposition plus de 4000 lits, principalement des cantonnement de la troupe et des cantonnements de montagne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:07:45 > 0:08:07) [95%] : \r\nDidier Burkhalter a pr\u00e9sent\u00e9 aujourd'hui ses priorit\u00e9s en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re, jusqu'en 2015, objectif affich\u00e9 : soigner les relations avec les pays voisins, pour le chef des Affaires \u00e9trang\u00e8res Didier Burkhalter il faut notamment d\u00e9bloquer rapidement le diff\u00e9rend fiscal avec l'Italie et les dossiers des a\u00e9roports de Z\u00fcrich et de B\u00e2le Mulhouse, on l'\u00e9coute au micro de David Berger.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS9 (0:08:07 > 0:08:52) [92%] : \r\nLa Suisse doit investir plus, elle doit pas partir du principe que c'est \u00e9vident, la relation avec les voisins n'est plus \u00e9vidente, les fronti\u00e8res ont chang\u00e9, les questions transfrontali\u00e8res deviennent beaucoup plus d\u00e9licate et surtout elle peut se transformer en probl\u00e8mes globaux, on l'a vu avec les questions fiscales, tout le monde regarde actuellement comment va traiter la question fiscale, Suisse, Allemagne et, en cons\u00e9quence, on doit savoir que de ces relations l\u00e0 de leur qualit\u00e9 d\u00e9pend toute la r\u00e9ussite ou l'\u00e9chec de la politique suisse, je crois que la Suisse a trop de francs en m\u00eame temps, ce qui fait qu'elle a une difficult\u00e9 de pouvoir obtenir des alliances et de pouvoir obtenir des victoires il faut progressivement retourner cette situation dans une situation dans laquelle des alliances me permettent de gagner.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:08:52 > 0:08:59) [94%] : \r\nLes 2 journalistes fran\u00e7ais, Edith Bouvier et William Daniels sont enfin arriv\u00e9s \u00e0 Paris apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 10 jours \u00e0 Homs.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS3 (0:09:00 > 0:09:15) [91%] : \r\n\u00e0 Homs ceux o\u00f9 la situation reste tr\u00e8s tendue, le convoi humanitaire du CICR, arriv\u00e9s sur place n'a pas pu p\u00e9n\u00e9trer finalement dans le quartier de papa meurt, l'un des bastions de la r\u00e9volte pour venir en aide \u00e0 la population civile et proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 l'\u00e9vacuation des bless\u00e9s \u00e9taient malins.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:09:17 > 0:09:31) [94%] : \r\nLa Syrie et la r\u00e9sistance qui sont justement les th\u00e8mes \u00e0 l'honneur cette ann\u00e9e au Festival du film et forum international sur les droits humains qui ouvre ses portes ce soir, \u00e0 Gen\u00e8ve, plusieurs figures de la r\u00e9volte syrienne ont fait le voyage avec l'espoir d'y trouver de nouveaux soutiens Michel Beuret.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:09:33 > 0:09:50) [95%] : \r\nLe martyre de la Syrie et la r\u00e9sistance \u00e0 l'oppression, embl\u00e8me du festival international du film sur les droits humains qui ouvre ses portes pour t\u00e9moigner des cin\u00e9astes, des journalistes et cette \u00e9crivaine et opposante syrienne qui vient d'apprendre que le CICR n'a toujours pas pu entrer \u00e0 Rome 100.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:09:50 > 0:10:04) [87%] : \r\nCannes : comment se fait sentir, les habitants de 11 ce sont en danger, l'arm\u00e9e et les services secrets vont proc\u00e9der \u00e0 des arrestations et ils vont tuer des gens, mais je ne pense pas non plus qu'ils resteront et les rebelles reviendront \u00e0 Bam.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:05 > 0:10:15) [94%] : \r\nLe festival donne la parole \u00e0 ceux qui ne l'ont pas comme en Syrie dans le documentaire de Sofia Amara l'une des premi\u00e8res journalistes arriv\u00e9s sur place.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS12 (0:10:15 > 0:10:30) [69%] : \r\nC'est un r\u00eave d'un haut j'ai pas Charles \u00e0 Japy agglo c'est dans chaque jour Geijo il y a mais je sens, je n'en parle pas mal France enfin moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:30 > 0:10:41) [92%] : \r\nLa parole aussi \u00e0 ceux qui s'\u00e9l\u00e8vent contre l'oppression encore cet appel d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9, voici quelques semaines de Fadwa Suleiman c\u00e9l\u00e8bre actrice syrienne, habitante de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:10:41 > 0:10:43) [58%] : \r\nNous recherche facilement doit de l'argent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:10:43 > 0:10:56) [92%] : \r\nAnnabelle interpr\u00e8te de le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad, sa famille et tout l'entourage, responsable de cette boucherie devront \u00eatre traduits un jour devant la Cour p\u00e9nale internationale pour crimes contre l'humanit\u00e9, M. Allen Samir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS10 (0:10:56 > 0:11:03) [93%] : \r\nLe festival du film sur les droits humains d\u00e9bute ce soir quelques jours de lumi\u00e8re sur un monde obscur.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:11:05 > 0:11:28) [95%] : \r\nSofia Amara bonjour, vous \u00eates l'invit\u00e9 du festival pour votre documentaire Syrie dans l'enfer de la r\u00e9pression, vous avez tourn\u00e9 en ao\u00fbt dernier, depuis vous \u00eates retourn\u00e9 plusieurs fois en Syrie et notamment dans ce quartier de Baba les opposants par les rebelles se sont retir\u00e9s de ce de ce quartier, l'arm\u00e9e syrienne a repris le contr\u00f4le : faut-il craindre un massacre la r\u00e9pression.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS13 (0:11:29 > 0:13:22) [91%] : \r\nOui, apr\u00e8s le film que dont on vient de montrer quelques images, je suis retourn\u00e9 la derni\u00e8re fois que j'y \u00e9tais, c'\u00e9tait en d\u00e9cembre dernier et j'ai tenu \u00e0 Alger, \u00e0 Bab Amar donc qui est devenu un peu le symbole de cette r\u00e9sistance face \u00e0 l'oppression et j'ai tenu \u00e0 suivre, les hommes de l'Arm\u00e9e libre et avec eux, j'ai d\u00e9couvert que qu'ils \u00e9taient soutenus par tout un peuple et aujourd'hui ce peuple est livr\u00e9 \u00e0 lui- m\u00eame puisque l'arm\u00e9e libre a d\u00fb faire un retrait forc\u00e9 de de pas vraiment et que 4000 civils sont laiss\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames livr\u00e9s \u00e0 eux- m\u00eames face \u00e0 au \u00e0 l'arm\u00e9e r\u00e9guli\u00e8re mais justement \u00e0 quoi faut-il s'attendre maintenant, il faut s'attendent, comme le disait l'opposante syrienne A-Spec ah ah, il y a, il y a de gros risques, on peut s'attendre \u00e0 un massacre l'aide humanitaire qui n'arrive pas d'ici, on a du mal \u00e0 comprendre pourquoi qu'est-ce qui bloque, c'\u00e9tait pr\u00e9visible, si le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n'a pas tenu en compte la pr\u00e9sence d'une journaliste ou de 2 journalistes fran\u00e7ais \u00e0 Baba morts pendant les bombardements et n'a pas, n'a pas accept\u00e9 de se de cessez-le-feu de quelques heures pour lib\u00e9rer, c'est au o\u00f9 le lib\u00e9rer, c'est un euph\u00e9misme, et moi- m\u00eame et pouvoir \u00e9vacuer ces 2 journalistes, vous pensez bien que pour de simples citoyens syriens donc dans sa logique \u00e0 lui il y a aucune diff\u00e9rence c'est tout \u00e0 fait normal et il \u00e9tait pr\u00e9visible que le CICR ne puissent pas entrer \u00e0 Baba mort justement, vous avez parl\u00e9 des journalistes et ce qu'ils peuvent encore travailler en Syrie, selon vous, c'est difficile, je pense qu'il faut qu'il continue \u00e0 y aller, je pense que nous les journalistes on doit continuer \u00e0 aller en Syrie, surtout maintenant parce que bah, mort le fait que bah mars tomber entre les mains d'arm\u00e9es r\u00e9guli\u00e8res, \u00e7a risque d'encourager la larme \u00e0 l'arm\u00e9e de Bachar Al-Assad aller encore plus loin, mais \u00e7a devient tr\u00e8s difficile et tr\u00e8s dangereux, malgr\u00e9 le fait que ces journalistes sont en g\u00e9n\u00e9ral et ce fut mon cas, la derni\u00e8re fois, prot\u00e9g\u00e9s par l'arm\u00e9e libre de Syrie pour rentrer et sortir clandestinement, c'est le seul moyen qui nous reste pour aller rendre compte de ce qui se passe l\u00e0- bas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:23 > 0:13:31) [84%] : \r\nSophie Amara merci beaucoup je rappelle votre film, qui est diffus\u00e9 ce soir au festival \u00e0 20 heures 45 et puis il y aura un d\u00e9bat derri\u00e8re auquel vous savez participer merci beaucoup.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:13:33 > 0:13:48) [94%] : \r\n\u00e0 Gen\u00e8ve, Pierre Maudet, a annonc\u00e9 ce matin sa candidature pour le si\u00e8ge laiss\u00e9 vacant par Mark M\u00fcller \u00e0 33 ans, le jeune PLR br\u00fble les \u00e9tapes de son ascension politique et se pr\u00e9sente \u00e0 une \u00e0 une \u00e9lection qui promet d'\u00eatre disput\u00e9 et Didier Petit Pierre Jacques-Andr\u00e9 Schneider et Jo\u00ebl Boissard.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:13:49 > 0:13:58) [93%] : \r\nUne conf\u00e9rence de presse en dehors du si\u00e8ge du parti, aucun lib\u00e9ralradical radical pr\u00e9sent le choix de Pierre Maudet pour annoncer sa candidature ce matin n'est pas anodin, c'est sa d\u00e9cision.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:13:59 > 0:14:21) [93%] : \r\nL'envie, je n'\u00e9tais pas s\u00fbr de l'avoir et c'est pour \u00e7a que je me suis accord\u00e9 quelques jours de r\u00e9flexion et l'envie je parce qu'encore une fois le le combat politique n'a de sens que si il vise \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral au bien commun et aujourd'hui je pense qu'on a un peu perdu de vue ces param\u00e8tres d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le bien commun et je pense donc qu'il est urgent, vu la gravit\u00e9 de la situation de replacer le d\u00e9bat \u00e0 ce niveau-l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:21 > 0:14:32) [93%] : \r\nAvec \u00c9ric Stauffer, d\u00e9j\u00e0 sur les rangs, l'\u00e9lection du 17 juin s'annonce disput\u00e9e, les socialistes devront trouver le ou la bonne candidate pour s'opposer au pr\u00e9sident du MCG et \u00e0 Pierre Maudet, si celui-ci est choisi par le PLR.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:14:32 > 0:14:48) [92%] : \r\nJe constate que c'est une manoeuvre du PLR pour faire oublier les turpitudes et les \u00e9checs de Monsieur Marc M\u00fcller, le parti socialiste est pr\u00eat a \u00e9galement des grosses pointures et la personne qu'on va choisir saura relever le d\u00e9fi et saura r\u00e9unir les \u00e9lectrices et les \u00e9lecteurs autour de sa candidature.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:14:48 > 0:15:02) [92%] : \r\nUne rude bataille s'annonce mais malgr\u00e9 ses 33 ans Pierre Maudet a de l'exp\u00e9rience, \u00e0 14 ans, il pr\u00e9side le Parlement des jeunes \u00e9lus \u00e0 21 ans ou l\u00e9gislatif de la ville \u00e0 29 ans \u00e0 l'ex\u00e9cutif maire aujourd'hui pour certains il br\u00fble les \u00e9tapes, mais pas pour ceux qui le connaissent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS8 (0:15:03 > 0:15:16) [93%] : \r\nIl est ambitieux pour des valeurs, il y a d'ambitieux pour des id\u00e9es, s'il avait v\u00e9ritablement un plan de carri\u00e8re recherchons le confort et puis \u00e9galement une certaine, comment dirais-je, visibilit\u00e9, il ne serait pas candidat aujourd'hui.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS14 (0:15:16 > 0:15:27) [94%] : \r\nBriguer un si\u00e8ge pour un conseil d'\u00c9tat divis\u00e9 dans un canton en crise o\u00f9 les enjeux sont \u00e0 la hauteur des blocages \u00e9lu ou pas \u00e9lu le 17 juin Pierre Maudet vient peut-\u00eatre de s'offrir un v\u00e9ritable cadeau empoisonn\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:29 > 0:15:41) [98%] : \r\nConcernant les proth\u00e8ses mammaires PIP en Suisse Swissmedic a re\u00e7u 18 annonces concernant des implants d\u00e9fectueux depuis le mois de juin 2011 5 femmes se sont fait retirer des implants \u00e0 titre pr\u00e9ventif.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:15:43 > 0:15:59) [92%] : \r\nLa banque Khalifa a vu en 2011, son b\u00e9n\u00e9fice Net diminuer de 5,1 pourcent \u00e0 un peu moins de 600 millions de francs mais elle poursuit sa croissance en termes de parts de march\u00e9 Pierin Vinzenz et l'homme qui a assur\u00e9 le d\u00e9veloppement de la coop\u00e9rative, son portrait avec Yes Von Reding.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:15:59 > 0:16:00) [87%] : \r\nQui ont p\u00e9ri demain.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:00 > 0:16:14) [90%] : \r\nLa RAI failli zen en pleine croissance, sous la direction de Pierin Vinzenz de banque des Deschamps, elle s'est transform\u00e9 en banque des villes, une strat\u00e9gie mise en place il y a plus de 10 ans avec l'arriv\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque du tout jeune Grison, \u00e0 la t\u00eate de la coop\u00e9rative.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:15 > 0:16:27) [83%] : \r\nOn va s'installer dans la ville, par exemple par un \u00e0 Gen\u00e8ve ou \u00e0 perte et la raison et pour grandir et pour augmenter la part de march\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:27 > 0:16:43) [93%] : \r\nAujourd'hui presque un Suisse sur 2 poss\u00e8de un compte ch\u00e8ques Ha\u00effa et ces 2 millions de soci\u00e9taires de plus qu'au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, un succ\u00e8s qui propulse son directeur sous les feux de la rampe, un exercice visiblement qui r\u00e9jouit ce banquier atypique.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:16:43 > 0:16:51) [85%] : \r\n\u00e7a, c'est absolument important et c'est aussi un n\u00e9cessaire un type qui aime cette de faire ces choses.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:16:51 > 0:17:01) [96%] : \r\nSon franc- parler, est aussi une de ses marques de fabrique dernier pav\u00e9 dans la mare, sa proposition d'un \u00e9change automatique de donn\u00e9es bancaires avec les gouvernements \u00e9trangers.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS18 (0:17:01 > 0:17:19) [87%] : \r\nNous sommes ouverts pour des nouvelles aussi cher arrive enfin, c'est cette culture de discussion, je pense aussi important pour la Suisse, parce que nous sommes une d\u00e9mocratie \u00e0 la fin, aussi peu toi aussi beaut\u00e9 au dire quelque chose sur notre strat\u00e9gie pour la place financi\u00e8re.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS17 (0:17:20 > 0:17:34) [92%] : \r\nJouer cartes sur table avec quelques atouts en main, comme la r\u00e9cente acquisition de nos Stein purg\u00e9 de ses clients am\u00e9ricains un Avantage concurrentiel certain dans la gestion de fortune avec ou sans \u00e9change automatique de donn\u00e9es bancaires.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:36 > 0:17:52) [92%] : \r\nDans la suite de ce journal, notre enqu\u00eate sur la soci\u00e9t\u00e9 Naftiran cette soci\u00e9t\u00e9 iranienne, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le n\u00e9goce de p\u00e9trole et qui si\u00e8ge sur les bords du lez ment et puis un projet de reprise originale pour le Servette, celui d'une association genevoise qui propose aux supporters de devenir actionnaire du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:17:54 > 0:18:13) [90%] : \r\nNotre enqu\u00eate maintenant sur les marges des diffuseurs et des distributeurs de livres en Suisse romande, notre enqu\u00eate le r\u00e9v\u00e8le : il touche pr\u00e8s de 195 pour 100 de plus que leur homologue fran\u00e7ais par exemple, mais quel effet le prix unique du livre en votation le 11 mars pourrait-il avoir ou non sur ses marges marge pardon, \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse avec Alain Rebetez.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:18:19 > 0:19:06) [90%] : \r\nLe prix d'un livre en Suisse est actuellement avec l'effet Euro 50 pourcent plus \u00e9lev\u00e9 qu'en France, comment expliquer cette diff\u00e9rence, prenons un ouvrage vendu l'\u00e9quivalent de 20 francs en France et donc 30 francs, ici en France, l'auteur touche de francs l'\u00e9diteur 7 les diffuseurs et distributeurs se partagent 3 francs 40 et les libraires touchent le reste pour le m\u00eame livre, en Suisse, la part de l'auteur et de l'\u00e9diteur reste la m\u00eame, mais les diffuseurs et distributeurs empoche beaucoup plus les libraires aussi sont plus chers mais il touche seulement 45 pourcent de plus qu'en France, tandis que les diffuseurs et distributeurs empoche 195 pour 100 de plus, une situation que le patron des librairies Payot qui vont un livre sur 3 en Suisse romande, regrette.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:06 > 0:19:14) [94%] : \r\nIl y a pas de concurrence entre les fournisseurs un libraire ne peut acheter un livre d'un \u00e9diteur qu'\u00e0 un endroit donn\u00e9 \u00e0 partir de l\u00e0, il dit fixe le prix qu'il veut.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:14 > 0:19:22) [97%] : \r\nMais alors pourquoi d\u00e9fend-il la loi sur le prix unique qui risque de donner encore plus de pouvoir aux diffuseurs, c'est exactement l'inverse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:19:22 > 0:19:34) [90%] : \r\nOn leur donne pas plus de pouvoir, ce pouvoir, ils l'ont, sauf que leur \u00e0 aucun contr\u00f4le, avec l'intervention de la loi de la surveillance des prix dans le cadre de la loi, pour \u00eatre plus pr\u00e9cis, il y a, o\u00f9 il y aura une modification.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:19:35 > 0:19:40) [90%] : \r\nUne analyse que Philippe Nanterre conteste lui il combat la loi.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:19:40 > 0:19:59) [95%] : \r\nAvec cette loi, Payot n'aura plus la concurrence sur les prix d'Amazon n'aura plus la guerre des prix qu'elle pratique avec avec la Fnac aujourd'hui n'aura plus besoin de faire des rabais de 20 pourcent comme c'est le cas aujourd'hui, qui sont tous en faveur des Lecteurs au final alors que Payot, de cette mani\u00e8re imposera encore plus la la pr\u00e9dominance de son de son enseigne sur le march\u00e9 suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:00 > 0:20:15) [85%] : \r\nIl est vrai que Payot fait partie d'un des groupes fran\u00e7ais qui contr\u00f4lent le march\u00e9 en Suisse, le groupe Lagard\u00e8re avec Hachette diffus, livre l'Office du livre Payot, il contr\u00f4le toute la fili\u00e8re, une situation que Philippe thermo- voudrait voir casser.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS19 (0:20:16 > 0:20:32) [90%] : \r\nLa commission de la concurrence, travaille sur le dossier depuis des ann\u00e9es, elle a agi, d'abord en Suisse allemande en 2007 en cassant le cartel \u00e9quivalent en Suisse al\u00e9manique, aujourd'hui, elle \u00e9tait sur le point de le faire en Suisse romande et la loi l'a emp\u00each\u00e9 d'aller jusqu'au bout, si \u00e7a passe pas, h\u00e9 bien elle pourra se remettre au travail et le pr\u00e9sident de la Comco, a annonc\u00e9 d'ailleurs qu'ils \u00e9taient dans les starting-blocks pour agir.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:20:32 > 0:20:42) [90%] : \r\nAlors voil\u00e0 le dilemme : soit vot\u00e9e la loi en faisant confiance \u00e0 Monsieur Prix ou la refuser en pr\u00e9f\u00e9rant la Comco et esp\u00e9rer dans tous les cas que \u00e7a changera.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:20:44 > 0:21:09) [93%] : \r\nC'est l'une des soci\u00e9t\u00e9s les plus opaques, de Suisse et pourtant elle fait beaucoup parler d'elle ces derniers temps Naftiran une soci\u00e9t\u00e9 active dans le n\u00e9goce du p\u00e9trole iranien \u00e9tabli pour le moment encore, mais qui pourraient bient\u00f4t \u00eatre forc\u00e9es de quitter notre territoire pour cause d'embargo europ\u00e9en, ce n'est pas encore le cas, mais notre reportage le montre plusieurs grandes banques suisses ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 boycotter la firme enqu\u00eate sign\u00e9e Claude Olivier \u00e9volue.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:21:15 > 0:21:43) [94%] : \r\nC'est l'une des soci\u00e9t\u00e9s les plus secr\u00e8tes de Suisse Naftiran \u00e9tabli appuie sur la liste noire du d\u00e9partement du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain depuis 2008, l'administration Obama la soup\u00e7onne d'\u00eatre la soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce du pouvoir iranien pour la vente de son p\u00e9trole sur le march\u00e9 mondial, cet homme en fut le directeur jusqu'\u00e0 fin 2010, c'est la premi\u00e8re fois qu'il accorde une interview \u00e0 un m\u00e9dia occidental Mohammad Javad Azimi pourrait aussi le vice- ministre iranien du p\u00e9trole.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:21:43 > 0:21:44) [64%] : \r\nEt le FMI.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:21:44 > 0:22:04) [88%] : \r\nLa soci\u00e9t\u00e9 avait un lien Direct avec le gouvernement iranien Wall FNH tenace, oui, nous \u00e9tions une compagnie internationale ont travaill\u00e9 l\u00e0- bas, mais on a aussi cr\u00e9\u00e9 du travail ici atteler au moins 40 \u00e0 50 pourcent de notre n\u00e9goce passer \u00e0 travers les soci\u00e9t\u00e9s suisses de n\u00e9goce Trading Company.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:04 > 0:22:34) [96%] : \r\nLes activit\u00e9s de Naftiran n'ont rien d'ill\u00e9gal, pour l'instant, son avenir ne tient qu'\u00e0 un fil depuis que l'Union europ\u00e9enne a d\u00e9cid\u00e9 d'interdire les importations de p\u00e9trole iranien \u00e0 compter du 1er juillet prochain : la Suisse appliquera-t-elle ces sanctions qui pourraient contraindre Naftiran acquitt\u00e9 puis le secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie n'a pas souhait\u00e9 nous r\u00e9pondre autrement que par e-mail, la Suisse n'a pas encore d\u00e9cid\u00e9 si elle va appliquer les r\u00e9centes sanctions de l'Union europ\u00e9enne, la d\u00e9cision appartient au Conseil f\u00e9d\u00e9ral.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:22:34 > 0:22:53) [89%] : \r\nC'est peu, prenons Nikko le chiffre d'affaires de Nico \u00e9tait \u00e0 l'\u00e9poque de 25 milliards de dollars par an, les transactions financi\u00e8res, le chiffre d'affaires de Nico profite \u00e0 l'\u00e9conomie suisse, les trois c'\u00e9tait entre vos mains, vous voulez vraiment prendre le risque de laisser filer ce Business en Turquie, en Chine ou en Russie.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:22:53 > 0:23:32) [92%] : \r\nQue se passe-t-il entre ces murs myst\u00e8re selon une d\u00e9l\u00e9gation de la soci\u00e9t\u00e9 que nous avons pu rencontrer la vente du p\u00e9trole iranien ne se n\u00e9gocie pas ici mais au si\u00e8ge de la maison m\u00e8re, contrainte de quitter r\u00e9cemment le Royaume-Uni pour un paradis fiscal au large de la Malaisie, le si\u00e8ge suisse pourrait bient\u00f4t conna\u00eetre le m\u00eame sort, comme le monde, ces documents d\u00e9voil\u00e9s par Naftiran des banques suisses appliquent d\u00e9j\u00e0 ces sanctions que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral h\u00e9sitent \u00e0 reprendre transaction refus\u00e9e au Cr\u00e9dit Suisse pour Liens avec l'Iran, l'UBS ne veut pas traiter avec une soci\u00e9t\u00e9 banni aux \u00c9tats-Unis, m\u00eame cas de figure, pour le paiement des salaires, selon cet ancien employ\u00e9.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS22 (0:23:32 > 0:23:50) [86%] : \r\nCertaines banques suisses ils ont refus\u00e9 de accepter le salaire Naftiran verser \u00e0 ses employ\u00e9es, c'est-\u00e0-dire les employ\u00e9es pour recevoir leur salaire, ils \u00e9taient oblig\u00e9s d'aller dans une autre banque ou \u00e0 la Poste, ouvrir des comptes priv\u00e9s pour recevoir leur salaire, ce qui est vraiment absurde.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS21 (0:23:51 > 0:24:02) [94%] : \r\nNaftiran et proche de l'asphyxie, sous pression am\u00e9ricaine pression relay\u00e9e avec z\u00e8le par la place financi\u00e8re suisse, la survie de son si\u00e8ge suisse ne tient plus qu'\u00e0 un fil.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:24:02 > 0:24:19) [95%] : \r\nL'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle ce week- end en Russie laisse de nombreux \u00e9lecteurs indiff\u00e9rents ou r\u00e9sign\u00e9s, comme ces familles de p\u00eacheurs du port de Nakhodka, sur les rives de l'oc\u00e9an Pacifique, sans illusion sur l'issue du scrutin et dont beaucoup d'ailleurs n'iront pas voter dimanche, le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Yves Magat.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:24:21 > 0:25:06) [92%] : \r\nNakhodka sur la mer du Japon est un des principaux ports de p\u00eache russe 10000 tonnes de poissons sont p\u00each\u00e9s par les bateaux bas\u00e9s ici 3000 personnes travaillent dans la compagnie de p\u00eache de la ville en ce moment, la plupart des bateaux sont en haute mer jusqu'en avril pour la p\u00eache \u00e0 la morue, ce dimanche, les marins russes qui sont \u00e0 bord, on leur bulletin dans une urne embarqu\u00e9 sur le navire, comme sur le climat vaut aujourd'hui en r\u00e9vision, vous aviez ce que le Capitaine et le pr\u00e9sident de la commission \u00e9lectorale du navire, le d\u00e9compte des voix sera transmis \u00e0 la compagnie, c'est pratiquement un morceau de notre pays, de nos tr\u00e8s tard jour de soudards voil\u00e0 donc pour la th\u00e9orie, mais au march\u00e9 aux poissons de Nakhodka, un ancien p\u00eacheur nous donne sa version de la proc\u00e9dure de vote habituel \u00e0 bord des navires russes.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:06 > 0:25:06) [83%] : \r\nGenesio.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:07 > 0:25:22) [88%] : \r\nD'autres n'ont pas lourd, il y a beaucoup de tromperie et de corruption un chemin il donne les r\u00e9sultats dont ils ont besoin \u00e0 bord des bateaux, on te dit : toi tu vote pour celui-ci, Val\u00e9rie et on vote comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:25:22 > 0:25:25) [68%] : \r\nJ'esp\u00e8re, il a fallu.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:26 > 0:25:32) [84%] : \r\nIci, des marchands de poissons sont toute femme de p\u00eacheur en mer comme \u00e0 terre, la vie est difficile, les \u00e9lections elles n'y croit pas.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:25:32 > 0:25:33) [70%] : \r\nJe voudrais soulever.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS11 (0:25:33 > 0:25:53) [88%] : \r\nJuste de la miniature pour moi ou mes enfants qui sont d\u00e9j\u00e0 grands, il n'y aura aucun changement et pendant ce temps, les \u00e9tudes des enfants co\u00fbtent cher, je voudrais dire c'est que je dessus Dinger pourtant je fais, je ne crois pas que ce scrutin sera honn\u00eate justement une, \u00e7a ne va pas s'am\u00e9liorer, quel que soit celui pour lequel on vote.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS16 (0:25:53 > 0:26:12) [94%] : \r\nDans cette r\u00e9gion de Russie, la participation aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de d\u00e9cembre a \u00e9t\u00e9 de 48 pourcent, elle risque bien d'\u00eatre encore inf\u00e9rieur, cette fois dans les petites villes de l'Extr\u00eame- Orient russe, comme ici \u00e0 Nakhodka, c'est souvent la r\u00e9signation qui l'emporte parmi les \u00e9lecteurs, beaucoup de monde, n'ira pas voter, ils savent que de toute fa\u00e7on, les jeux sont faits et que leurs critiques ne sont pas entendu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:14 > 0:26:24) [93%] : \r\nEt pour suivre l'actualit\u00e9 en Russie, au plus pr\u00e8s, rendez- vous sur notre site rtsinfo Point CH o\u00f9 nos 2 envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux Yves Magat et Laurent Burkhalter poste des informations en continu.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:26:26 > 0:26:50) [93%] : \r\nLe Servette FC \u00e9chappera-t-il \u00e0 la faillite, c'est la question ce soir en coulisses de potentiels repreneurs peaufine des projets de reprise ainsi le directeur sportif du club se trouve actuellement au Portugal pour trouver de nouveaux appuis financiers du c\u00f4t\u00e9 de Gen\u00e8ve, par ailleurs, une association pr\u00e9sid\u00e9e par des membres du club des 100 propose une solution in\u00e9dite en Suisse, explications Pierre-Alain Dupuis.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:26:51 > 0:26:55) [93%] : \r\nUn stade plein, une \u00e9quipe qui appartient \u00e0 ses supporters, c'est le r\u00eave de.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:26:55 > 0:27:00) [98%] : \r\nClaude Charmillot, membre du club des 100 qui se bat pour \u00e9viter la faillite du club.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:01 > 0:27:41) [86%] : \r\nMa prof, c'est la plus profonde et de vouloir en le club g\u00e9nevois, \u00e7a appartient \u00e0 Gen\u00e8ve et ce club appartient aux Genevois qui appartient aux supporters du Servette notre proposition, c'est le r\u00e9gime des socios, c'est-\u00e0-dire que les supporters et les abonn\u00e9s devienne actionnaire du club et d\u00e9cide aussi de la politique du club et de l'avenir du club on mise sur 20000 sociaux, on m'a d\u00e9j\u00e0 dit que c'\u00e9tait utopique, je vous rappellerai que pour le match Servette une zone et 23000 spectateurs match de Challenge League pour monter en premi\u00e8re division, c'\u00e9tait pas mal de championne, je pense que je ai je ne vois sont l\u00e0 les Genevois aiment le foot, ils aiment le foot, ils aiment leur \u00e9quipe, ils sont critiques, et l\u00e0 ils sont actionnaires et pour venir critiquer rousp\u00e9ter mais plus au caf\u00e9 du commerce au stade.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:27:42 > 0:27:47) [93%] : \r\nL'appel au Genevois sera peut-\u00eatre entendu mais pour l'instant, il faut de l'argent comptant.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:27:47 > 0:27:52) [95%] : \r\n2 millions et demi \u00e0 r\u00e9unir en urgence, Claude Charmillot a-t-il des appuis s\u00e9rieux.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS24 (0:27:52 > 0:28:19) [88%] : \r\nNous sommes en discussion tr\u00e8s serr\u00e9e avec plusieurs partenaires, les grands noms de Gen\u00e8ve, mais ses partenaires veulent comprendre, qu'est ce qu'on veut faire, veulent des garanties, ce qu'on va pas d\u00e9raper, on ne peut pas donner de nom peut pas donner de montant mais faut aussi faire confiance \u00e0 des gens qui s'engagent, je n'ai rien \u00e0 gagner dans cette histoire c'est le club je suis grenat moqueur et grenat et on a envie de sauver le Servette met d\u00e9finitivement donne mettent sur une voie p\u00e9renne et durable.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS7 (0:28:20 > 0:28:22) [95%] : \r\nLe temps presse les.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:28:22 > 0:28:28) [89%] : \r\nS\u00e9rieux, grand nom de Gen\u00e8ve doivent maintenant sortir de l'ombre et ouvrir le robinet \u00e0 1000000.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:28 > 0:28:41) [97%] : \r\nEn tennis \u00e0 Duba\u00ef, Roger Federer s'est impos\u00e9 aujourd'hui face \u00e0 l'argentin Del Potro il affrontera donc demain en finale le Britannique Andy Murray \u00e0 suivre en Direct sur RTS deux \u00e0 16 heures en haute d\u00e9finition.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:28:43 > 0:28:54) [90%] : \r\nEn ski, la belle journ\u00e9e de b\u00e9ate, ce qui, en remportant le super- G messieurs en Norv\u00e8ge repasse en t\u00eate de la Coupe du monde, tandis que Didier Cuche, lui, terminait en 4\u00e8me position r\u00e9sum\u00e9e Isabelle conna\u00eet.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:28:55 > 0:29:20) [92%] : \r\nIl est le vainqueur de cette journ\u00e9e ici \u00e0 Kuyt fiel b\u00e9ate Feuz par Klaus Kr\u00f6ll aux deux-tiers du parcours est parvenu \u00e0 revenir en fin de course dans les m\u00eames temps l'Autrichien faisait Kr\u00f6ll vainqueur ex- aequo de ce super- G devance de 3 centi\u00e8mes le local de l'\u00e9tape qui est-il Jansrud et de 10 centi\u00e8mes, Didier Cuche, qui a termin\u00e9 4\u00e8me de la course un doubl\u00e9 gagnant pour le Bernois qui, du coup, repasse en t\u00eate de l'action.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS15 (0:29:22 > 0:29:33) [81%] : \r\nAlors j'esp\u00e8re pr\u00e9conise doit ouvrir c'est vraiment incroyable aujourd'hui, j'avais pas compter l\u00e0- dessus avec toute histoire de mon genou l'entra\u00eenement n'\u00e9tait pas super, je suis d'autant plus content de cette victoire, c'est : \u00e7a va \u00eatre, tandis que l\u00e0.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:29:33 > 0:29:56) [93%] : \r\nTop b\u00e9ate Feuz prend une avance de 5 points sur l'Autrichien Marcel Hirscher rester au pays et donc d\u00e9tr\u00f4n\u00e9 ce matin l'occasion r\u00eav\u00e9e pour notre champion de creuser l'\u00e9cart, un peu plus demain en descente et dimanche en super- G, s'il continue sur cette lanc\u00e9e, il pourrait alors commencer \u00e0 r\u00eaver de la r\u00e9compense supr\u00eame de l'hiver, le globe de cristal du classement.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:29:58 > 0:30:16) [88%] : \r\nL'acteur fran\u00e7ais G\u00e9rard il n'dit est mort, il a succomb\u00e9 \u00e0 un lymphome, \u00e0 l'\u00e2ge de 69 ans, \u00e0 l'h\u00f4pital de Bressoux forge dans la r\u00e9gion parisienne, il \u00e9tait \u00e9galement l'un des chanteurs du groupe comique des ann\u00e9es 70 les Charlots, le groupe qui s'\u00e9tait reform\u00e9 il y a 3 ans, sur le plateau des coups de coeur, d'Alain Maurice.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:30:23 > 0:30:35) [94%] : \r\nNous sommes vendredi, le jour de la chronique du cin\u00e9aste une chronique p\u00e2tissi\u00e8re en quelque sorte, ou quand les affaires \u00e0 Gen\u00e8ve finissent un peu en tarte \u00e0 la cr\u00e8me chronique sign\u00e9e ce soir Denis Rabaglia avec l'accent.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS26 (0:30:44 > 0:31:01) [86%] : \r\nBienvenue dans la recette de la semaine, cette semaine, nous allons faire une gamme ferraille une Genevoise la Genevoise c'est une p\u00e2tisserie qui est la cousine de la viennoiserie la viennoiserie c'est une p\u00e2tisserie qui est faite parviennent.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:03 > 0:31:07) [85%] : \r\nAlors que la cha\u00eene wazari c'\u00e9tait une p\u00e2tisserie qui a fait un chien mais en Suisse.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:08 > 0:31:11) [93%] : \r\nGen\u00e8ve c'est une ville qui, au bout de l'acte Gen\u00e8ve.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:13 > 0:31:19) [72%] : \r\nSi la viennoiserie, elle est sucr\u00e9e Laura ferraille la Genevoise, elle est plut\u00f4t sal\u00e9e.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:21 > 0:31:30) [90%] : \r\nL'ingr\u00e9dient important dans la Genevoise, c'est de savoir combien de verres d'eau, il faut pour faire lever la part il y en a qui disent qu'il faut un verre d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS23 (0:31:31 > 0:31:34) [93%] : \r\nTER 2 ou 3 verres d'eau.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:35 > 0:31:47) [87%] : \r\nLa g\u00eane ne Moiserie est une recette qui varient selon le quartier par exemple la Genevoise arrive de la Praille, elle est une p\u00e2tisserie qui est tr\u00e8s pr\u00e8s bourratif avec des millions et des millions de calories.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:49 > 0:31:56) [90%] : \r\nIl y a aussi la cha\u00eene de la Servette c'est une cha\u00eene wazari quitteront euphorique, mais qui apr\u00e8s fait tr\u00e8s mal \u00e0 l'Est.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS23 (0:31:56 > 0:31:57) [86%] : \r\nComment.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS26 (0:31:57 > 0:32:35) [88%] : \r\nLe 31 d\u00e9cembre les Genevois, ils font la Genevoise du par, c'est une variante un peu plus piquante, mais elle est pas tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9 de tout le monde, bon il faut dire que malgr\u00e9 le fait qu'il y a beaucoup d'\u00e9trangers \u00e0 Gen\u00e8ve la can ferraille la Genevoise, elle est encore une tradition tr\u00e8s vivace, d'ailleurs, il faudrait peut-\u00eatre l'inscrire au Patrimoine immat\u00e9riel de l'UNESCO, la semaine prochaine, nous nous int\u00e9resserons \u00e0 une autre p\u00e2tisserie la avaliser la valaisan qui, elle, beaucoup plus costaud mais tout aussi indigeste, bon app\u00e9tit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS4 (0:32:37 > 0:32:45) [95%] : \r\nC'est la fin de cette \u00e9dition, tout de suite la m\u00e9t\u00e9o de Nathalie Sba\u00ef, merci de nous avoir suivis, bonne soir\u00e9e, bon week- end \u00e0 tous et \u00e0 bient\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS25 (0:33:00 > 0:33:04) [82%] : \r\nL'information en continue, c'est sur rtsinfo.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:11 > 0:33:31) [81%] : \r\nMerci c'est c'est bien juste, l\u00e8ve-moi d'un doute, tout le monde dit Total va faire \u00e7a, jamais fait 19 30 en week- end ou les vacances, non c'est juste alors raison bas enfin moi c'est ce que je pensais aussi parce hier oui voil\u00e0 mais c'est voil\u00e0 autrement c'\u00e9tait cette oui oui d'accord c'est bien maligne.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:33 > 0:33:36) [75%] : \r\nLa Genevois serait il veut faire aussi la m\u00e9t\u00e9o comme \u00e7a.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:33:37 > 0:33:46) [82%] : \r\nOn va se mettre en place gr\u00e2ce aux citoyens la carte oh non, oui, une telle on a fait son 1er m\u00eame.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:48 > 0:33:55) [87%] : \r\nOui, c'est bien ce qu'Anne elle pensait pas disait non, non, elle a d\u00e9j\u00e0 fait 11 mais non, non \u00e0 la folie week- ends de mai et les vacances et tout, mais d\u00e8s midi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:33:56 > 0:33:58) [61%] : \r\nOui la Genevois s\u00e9rie.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:09 > 0:34:28) [79%] : \r\nMais non, en la il peut excellent et il est maintenant la non, alors j'ai pas vu \u00c9lys\u00e9e non mais y avait pas, il y avait, non, non, il y avait la veille voil\u00e0 oui alors l\u00e0 vendredi ce matin on est vendredi c'est juste donc.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:30 > 0:34:37) [85%] : \r\nAh oui, et puis apr\u00e8s on tentait tant les \u00e9crans l\u00e0 \u00e0 cause du cuir qui des fois refl\u00e8te enfin on sait pas si c'est \u00e7a ou autre.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:34:39 > 0:34:41) [86%] : \r\nOui, pas comme moi.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS2 (0:34:42 > 0:34:43) [86%] : \r\nAu pr\u00e9sident Bush.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:47 > 0:34:49) [90%] : \r\nBon, qu'est ce que je vais dire parce que je veux changer mon intro.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:34:51 > 0:35:14) [93%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, bonsoir, bonsoir, ce mot est sur toutes les l\u00e8vres, c'est le printemps et oui \u00e7a contraste d'autant plus avec le froid sib\u00e9rien, que nous avons une grande partie du mois de f\u00e9vrier, aujourd'hui encore 16 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Nyon 20,8 degr\u00e9s \u00e0 Sion et 21,6 \u00e0 stable m\u00eame 9 \u00e0 2000 m\u00e8tres au Mol\u00e9son mais nous retrouverons d\u00e8s lundi des temp\u00e9ratures de saison, avec de surcro\u00eet la bise du salon pour mardi plut\u00f4t.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:15 > 0:35:28) [75%] : \r\nC\u00f4t\u00e9 ciel c\u00f4t\u00e9 Ciao on Montiel mari les siens un mais m\u00e9fait coup il a fait Serge, tu me dis derri\u00e8re ou un match oui mais voil\u00e0, c'est cool.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:30 > 0:35:33) [77%] : \r\nMais on l\u00e0 a pas fait de bizutage, alors \u00e7a, non il ne faut pas tout de suite.\r\n\r\n\r\nLocuteur MS2 (0:35:34 > 0:35:35) [77%] : \r\nJe souhaite une fois qu'on soit.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:35:35 > 0:35:58) [80%] : \r\nOui, mais les bizutages violents assez de m\u00eame sans croit d\u00e9pendiez voil\u00e0, il y a pas besoin de l'inventer, g\u00e9n\u00e9ral et \u00e7a veut dire tout seul facteur le volubile, c'est clair, c'est l'Avantage avec un cactus parce j'ai encore le temps qu'.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS1 (0:36:19 > 0:36:21) [75%] : \r\nOui, ce socle \u00e7a que j'aime.\r\n\r\n\r\nLocuteur FS27 (0:36:49 > 0:39:54) [92%] : \r\nBonsoir \u00e0 tous, un avant- go\u00fbt de printemps, c'est ce que nous vivons depuis quelques jours, c'est vrai que \u00e7a contraste avec ce mois de f\u00e9vrier, en grande partie sib\u00e9rien, aujourd'hui encore, nous avons eu 16 degr\u00e9s \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 Nyon 20,8 degr\u00e9s \u00e0 Sion et un maximum 6 de 21,6 \u00e0 Stabio et m\u00eame 9 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres au Mol\u00e9son retrouveront des valeurs de saison \u00e0 partir de lundi c\u00f4t\u00e9 ciel, h\u00e9 bien nous avons eu quelques ph\u00e9nom\u00e8nes de basses couches plut\u00f4t sur la r\u00e9gion des Trois-Lacs peu de r\u00e9duction d'ensoleillement 8 heures tout de m\u00eame dans ces r\u00e9gions, 6 heures par compte seulement dans l'Est, ailleurs, plus de 9 heures localement \u00e9videmment en fonction de la topographie, donc nous avons une tr\u00e8s belle journ\u00e9e en profitera aussi de samedi en grande partie ensoleill\u00e9e avant une arriv\u00e9e de nuages durant l'apr\u00e8s- midi et surtout dans la nuit, passablement nuages quelques gouttes, tr\u00e8s peu d'chose qui seront peut-\u00eatre encore l\u00e0 dimanche et le prochain syst\u00e8me sera plus marqu\u00e9, il est attendu pour la nuit de dimanche \u00e0 lundi, voici les pr\u00e9visions d'Anick Haldimann de M\u00e9t\u00e9oSuisse pour demain matin : donc, on retrouve au m\u00eame aux endroits qu'aujourd'hui ces ph\u00e9nom\u00e8nes de grisaille qui se dissiperont assez rapidement ailleurs le temps sera splendide dans les Alpes au Tessin ou encore en Valais et nous verrons d\u00e9j\u00e0 par l'ouest, les premiers Cirrus des nuages qui auront tendance \u00e0 se multiplier au fil des heures et \u00e0 se g\u00e9n\u00e9raliser \u00e0 l'ensemble de la Suisse, malgr\u00e9 cela, l'ensoleillement dominera tr\u00e8s largement, donc, vous pourrez profiter au mieux des activit\u00e9s plein air par compte donc en soir\u00e9e, ce sera tr\u00e8s nuageux et dans la nuit, quelques gouttes voire quelques flocons, tr\u00e8s peu d'chose avec une limite des chutes de neige pr\u00e9vues \u00e0 1400 m\u00e8tres d'altitude, et donc on les retrouvera encore dimanche matin, les temp\u00e9ratures \u00e0 l'aube, seront positifs partout, aussi bien en plaine qu'\u00e0 1000 m\u00e8tres \u00e0 la montagne, donc, et l'apr\u00e8s- midi, on retrouvera des valeurs vraiment digne d'un mois d'avril ou de mai 16 voire 18 degr\u00e9s par exemple sur B\u00e2le ou Vi\u00e8ge 19 \u00e0 Sion 18 \u00e0 Locarno 19 \u00e0 Coire par quand \u00e7a va se rafra\u00eechir en montagne 2 degr\u00e9s \u00e0 2000 m\u00e8tres donc 5 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, avec les banques, on verra tout \u00e0 l'heure pour la suite, h\u00e9 bien, dimanche matin, nous aurons encore quelques pr\u00e9cipitations et puis le temps va s'ass\u00e9cher, \u00e7a se remettra plus rapidement, on va aller \u00e0 la mi- journ\u00e9e ce sera assez bon, mais nous verrons d'autres nuages, arriv\u00e9 en fin de journ\u00e9e dans la nuit le passage cette perturbation qu'on va retrouver encore lundi on verra donc une chute des temp\u00e9ratures, la neige est attendue \u00e0 800 m\u00e8tres d'altitude, mardi, ce front devrait tra\u00eener encore sur nous, plus longuement, et puis cela devrait se remettre progressivement pour la journ\u00e9e de mercredi, et donc on aura vraiment bien perdu en temp\u00e9rature 8 degr\u00e9s seulement pour Sion lundi, soit 13 de moins 13 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui pour l'Est, la m\u00eame configuration on descendre encore plus bas, mardi 5 degr\u00e9s seulement et au sud, nous aurons quelques averses durant les journ\u00e9es de lundi et de mardi et, l\u00e0 aussi, la chute des temp\u00e9ratures 9 degr\u00e9s seulement lundi, soit 13 degr\u00e9s de moins qu'aujourd'hui, donc la carte des vents a disparu, simplement, h\u00e9 bien seront faibles demain \u00e0 la montagne de secteur sud- ouest, voil\u00e0 vous savez tout, je vous souhaite \u00e0 tous de passer un excellent week- end pour vous m\u00e9t\u00e9o ce sera Dominique, \u00e0 cette m\u00eame place \u00e0 tr\u00e8s bient\u00f4t revoir, bonne soir\u00e9e.\r\n\r\n\n"], "chapters": [{"internalArchiveId": "GE1203344959", "durationSec": 113, "title": "12.03.02", "excerpt": "* RUSSIE : 20120302, les habitants de la ville Nakhodka semblent r\u00e9sign\u00e9s sur l'issue du scrutin des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles russes. Vivant majoritairement et difficilement de la p\u00eache professionnelle, ils ne croient plus \u00e0 quelconque am\u00e9lioration de leurs conditions de vie et, pour la plupart, n'iront m\u00eame pas voter lors du scrutin de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle russe.", "remarks": "LMM01 ET XVM01 : 1'27\" \r\nLMM02 ET XVM02 : 1'39\"", "contributors": [{"function": "Envoy\u00e9 sp\u00e9cial", "name": "MAGAT, Yves", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["VLADIVOSTOK"], "thematicThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "sequenceIds": ["1324329"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344960", "durationSec": 99, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120302, le maire de la ville PLR MAUDET Pierre a annonc\u00e9 sa candidature \u00e0 la fonction de conseiller d'Etat suite \u00e0 la d\u00e9mission de l'ex-conseiller d'Etat MULLER Mark.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BOISSARD, Jo\u00ebl", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "PETITPIERRE, Didier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "BOISSARD, Claire", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DURAND, Annabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "SCHNEIDER, Jacques-Andre", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "thematicPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "thematicCorporations": ["PLR"], "sequenceIds": ["1324333", "1324334"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344961", "durationSec": 65, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Kvitfjell : 20120302, victoire du skieur suisse FEUZ Beat, qui a remport\u00e9 le super-g de Kvitfjell comptant pour la Coupe du monde de ski alpin, ex-aequo avec l'Autrichien KROELL Klaus et devant le Norv\u00e9gien JANSRUD Kjetil. Le Suisse CUCHE Didier a pris la 4e place. Gr\u00e2ce \u00e0 cette victoire, FEUZ Beat reprend la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde de ski", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "GONET, Isabelle", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "CASTELLINO, Ronald", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["KVITFJELL"], "thematicThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS"], "thematicPersons": ["FEUZ, BEAT"], "sequenceIds": ["1324419"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344962", "durationSec": 99, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville : 20120302, l'Association du Servette FC, cr\u00e9\u00e9e par des membres du Club des 100, cherchent des solutions pour \u00e9viter la faillite au club de football de Super League. Son pr\u00e9sident CHARMILLOT Claude est \u00e0 la recherche de repreneurs locaux et a m\u00eame imagin\u00e9 de cr\u00e9\u00e9r un actionnariat du club compos\u00e9 par les supporters.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "KLAAS, Matthias", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "DUPUIS, Pierre-Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "thematicThemes": ["CLUB SPORTIF", "ENDETTEMENT"], "thematicCorporations": ["SERVETTE FC"], "sequenceIds": ["1324421"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344963", "durationSec": 52, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Moutier : 20120302, jug\u00e9 pour avoir viol\u00e9 2 femmes, un inculp\u00e9 \u00e0 \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 8 ann\u00e9es de prison assorties, fait rarissime, d'un internement \u00e0 vie. C'est le 2e condamn\u00e9 en Suisse a subir une telle peine.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "PAMBIANCO CARELLA, Fabienne", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "VIEILLE, David", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["MOUTIER"], "thematicThemes": ["VIOL", "PROC\u00c8S"], "sequenceIds": ["1324494"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344964", "durationSec": 93, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Berne-ville : 20120302 et archives, le conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie SCHNEIDER-AMMANN Johann a pr\u00e9sent\u00e9 des corrections aux mesures f\u00e9d\u00e9rales d'accompagnement pour la libre-circulation des personnes. Ces corrections pr\u00e9voient un renforcement des contr\u00f4les afin d'\u00e9viter un dumping salarial et une hausse des amendes pour les contrevenants.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "thematicThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "L\u00c9GISLATION", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "thematicPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "GAILLARD, SERGE"], "sequenceIds": ["1324496"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344965", "durationSec": 94, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Gen\u00e8ve-ville, SYRIE : 20120302, la 10e \u00e9dition du Festival du Film et Forum International sur les droits humains (FIFDH) d\u00e9nonce la r\u00e9pression en Syrie men\u00e9e par le r\u00e9gime du pr\u00e9sident syrien EL ASSAD Bachar.", "contributors": [{"function": "Journaliste", "name": "BEURET, Michel", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "WEBER, Luc", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["GENEVE-VILLE", "SYRIE"], "thematicThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "sequenceIds": ["1324511", "1324512"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344966", "durationSec": 98, "title": "12.03.02", "excerpt": "* SUISSE, St-Gall : 20120302, rencontre avec le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la banque Raiffeisen VINCENZ Pierin dont le style communicatif tranche avec les comportements feutr\u00e9s des directeurs bancaires.", "contributors": [{"function": "JRI", "name": "VON REDING, Jost", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["ST-GALL", "SUISSE"], "thematicThemes": ["BANQUE", "PORTRAIT"], "thematicCorporations": ["RAIFFEISEN"], "sequenceIds": ["1324516", "1324517"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344967", "durationSec": 150, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Lausanne : 20120302, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la librairie Payot Suisse VANDENBERGHE, Pascal et le vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR NANTERMOD Philippe ont une opinion diam\u00e9tralement oppos\u00e9e sur le projet de loi pour un prix unique qui sera soumis aux votations f\u00e9d\u00e9rales le 20120311.", "contributors": [{"function": "Correspondant", "name": "REBETEZ, Alain", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["LAUSANNE"], "thematicThemes": ["VOTATION", "LIBRAIRIE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "sequenceIds": ["1324519"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344968", "durationSec": 175, "title": "12.03.02", "excerpt": "* Pully, SUISSE : 20120302, bas\u00e9e \u00e0 Pully, la soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce p\u00e9trolier Naftiran pourrait \u00eatre contrainte de d\u00e9m\u00e9nager son si\u00e8ge \u00e0 l'\u00e9tranger en raison de l'embargo de l'UE sur le p\u00e9trole iranien. En raison de cet embargo, les principales banques suisses refuseraient d'offrir leurs services financiers \u00e0 cette entreprise ce qui la condamnerait \u00e0 terme \u00e0 quitter le territoire helv\u00e9tique.", "contributors": [{"function": "TAV", "name": "PERRET, Pierre-Andre", "type": "Personne physique"}, {"function": "Journaliste", "name": "VOLLUZ, Claude-Olivier", "type": "Personne physique"}, {"function": "Cameraman", "name": "STERGIOU, Gr\u00e9gory", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "thematicGeographicals": ["PULLY", "SUISSE"], "thematicThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "P\u00c9TROLE"], "sequenceIds": ["1324523", "1324524"]}, {"internalArchiveId": "GE1203344969", "durationSec": 120, "title": "12.03.02", "contributors": [{"function": "R\u00e9alisateur", "name": "RABAGLIA, Denis", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "JAMMES, V\u00e9ronique", "type": "Personne physique"}, {"function": "Documentaliste", "name": "HENCHOZ, Fr\u00e9d\u00e9ric", "type": "Personne physique"}, {"function": "Monteur", "name": "MERY, Jacques", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}]}], "sequences": [{"internalArchiveId": "GS1203901791", "summary": "PLATEAU :\r\nAMARA, Sofia, journaliste et opposante syrienne (situation dans le quartier de Baba Amr dans la ville de Homs, s'attend \u00e0 un massacre men\u00e9 par les troupes de Bachar El Assad, absence d'aide humanitaire)\r", "id": "901790"}, {"internalArchiveId": "GS1203324330", "summary": "22:04.31\r\nRUSSIE, Nakhodka, enneig\u00e9 : divers plans sur bateaux de p\u00eache dans port (10\") / divers plans membres d'\u00e9quipage d'un bateau de p\u00eache s'affairant sur le pont du navire (9\") / itw KOFTIONOUK, Vassili, capitaine du bateau (vote pour les \u00e9lections pr\u00e9sidentielles se d\u00e9roulera sur son bateau) / itw p\u00eacheur (fraudes \u00e9lectorales fr\u00e9quentes lors des votes sur les bateaux de p\u00eache) / itw vendeuses de poissons (ne croient pas \u00e0 une am\u00e9lioration de ses conditions de vie) /  statement. \u00e9lection pr\u00e9sidentielle, p\u00eache professionnelle, fraude   \u00e9lectorale.\r", "id": "1324329", "visualThemes": ["\u00c9LECTION PR\u00c9SIDENTIELLE", "P\u00caCHE PROFESSIONNELLE", "FRAUDE \u00c9LECTORALE"], "visualGeographicals": ["VLADIVOSTOK", "RUSSIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324334", "summary": "LMM01 ET XVM01 :\r\n21:27.25\r\nGen\u00e8ve-ville : d\u00e9claration de MAUDET, Pierre, maire de la ville (annonce sa candidature au Conseil d'Etat) / divers plans de MAUDET, Pierre s'exprimant lors conf\u00e9rence de presse (7\", 6\") / itw MAUDET, Pierre (envie d'\u00eatre   conseiller d'Etat pour le bien commun, appuis politiques). conseiller d'Etat \u00e9lection cantonale, ex\u00e9cutif cantonal, candidat PLR ", "id": "1324333", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["MAUDET, PIERRE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324335", "summary": "LMM02 ET XVM02 : MEMES IMAGES SAUF :\r\n21:55.34\r\nGen\u00e8ve-ville : itw LONGET, Ren\u00e9, pr\u00e9sident du PS genevois (le PS proposera \u00e9galement un candidat) / itw HAEGI, Claude, ex-conseiller d'Etat PLR genevois (ambition l\u00e9gitime de Pierre Maudet). conseiller d'Etat, \u00e9lection cantonale ex\u00e9cutif cantonal, candidat PLR.\r", "id": "1324334", "visualThemes": ["CONSEILLER D'ETAT", "CANDIDAT", "\u00c9LECTION CANTONALE", "EX\u00c9CUTIF CANTONAL"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualPersons": ["LONGET, RENE", "MAUDET, PIERRE", "HAEGI, CLAUDE"], "visualCorporations": ["PLR"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324420", "summary": "22:08.13\r\nKvitfjell : divers extraits course et arriv\u00e9e de FEUZ, Beat skieur suisse, lors super-g / itw FEUZ, Beat (incroyable, victoire inattendue).    messieurs.\r", "id": "1324419", "visualThemes": ["SUPER-G", "MESSIEURS"], "visualGeographicals": ["KVITFJELL"], "visualPersons": ["FEUZ, BEAT"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324422", "summary": "22:06.31\r\nGen\u00e8ve-ville : itw CHARMILLOT, Claude, pr\u00e9sident Association du Servette FC (rendre le club \u00e0 ses supporters, proposer aux supporters de devenir   actionnaires du club, discussion avec des partenaires, besoin de garanties, ne peut donner de noms des repreneurs potentiels du club). club sportif   endettement Servette FC.\r", "id": "1324421", "visualThemes": ["CLUB SPORTIF", "ENDETTEMENT"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"], "visualCorporations": ["SERVETTE FC"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324495", "summary": "21:49.15\r\nMoutier, enneig\u00e9 : divers plans sur panneau indicateur de la commune (5\") / divers plans sur ext du b\u00e2timent abritant le tribunal de district (10\") /  divers plans sur ext du b\u00e2timent abritant la prison r\u00e9gionale (6\") / en   plong\u00e9e, plan large sur ville. proc\u00e8s, viol.\r", "id": "1324494", "visualThemes": ["VIOL", "PROC\u00c8S"], "visualGeographicals": ["MOUTIER"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324497", "summary": "21:50.41\r\nBerne-ville : itw SCHNEIDER-AMMANN, Johann, conseiller f\u00e9d\u00e9ral et chef du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'\u00e9conomie (corrections de la loi pour lutter contre le dumping salarial) / itw GAILLARD, Serge, chef de la direction du travail au secr\u00e9tariat \u00e0 l'\u00e9conomie SECO (contr\u00f4les renforc\u00e9s pour \u00e9viter faux    ind\u00e9pendants, sanctions si non respect des conventions collectives de travail) / divers plans de SCHNEIDER-AMMANN, Johann s'exprimant lors conf\u00e9rence de  presse (6\"). travailleur \u00e9tranger, libre circulation des personnes, march\u00e9 du travail, l\u00e9gislation.\r", "id": "1324496", "visualThemes": ["CONSEILLER F\u00c9D\u00c9RAL", "LIBRE CIRCULATION DES PERSONNES", "L\u00c9GISLATION", "MARCH\u00c9 DU TRAVAIL", "TRAVAILLEUR \u00c9TRANGER"], "visualGeographicals": ["BERNE-VILLE"], "visualPersons": ["SCHNEIDER-AMMANN, JOHANN", "GAILLARD, SERGE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324512", "summary": "21:53.56\r\nGen\u00e8ve-ville, int Maison des Arts du Gruetli, diverses s\u00e9quences : itw  YAZBEK, Samar, \u00e9crivaine et opposante politique syrienne (en arabe, habitants de la ville d'Homs sont en dangers, demande inculpation de Bachar El Assad pour crimes contre l'Humanit\u00e9) / divers plans jeune femme placardant affiche   officielle du Festival du film et forum international sur les Droits humains FIFDG) contre le mur d'une pi\u00e8ce. festival de cin\u00e9ma, droits de l'Homme ", "id": "1324511", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA"], "visualGeographicals": ["GENEVE-VILLE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324513", "summary": " SYRIE : extrait film intitul\u00e9 \"Syrie, dans l'enfer de la r\u00e9pression\" r\u00e9alis\u00e9 par AMARA, Sofia, r\u00e9alisatrice. festival de cin\u00e9ma, droits de l'Homme   r\u00e9pression politique.\r", "id": "1324512", "visualThemes": ["DROITS DE L'HOMME", "FESTIVAL DE CIN\u00c9MA", "R\u00c9PRESSION POLITIQUE"], "visualGeographicals": ["SYRIE"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324517", "summary": "21:57.16\r\nSUISSE : divers plans de VINCENZ, Pierin, directeur g\u00e9n\u00e9rale de la banque  Raiffeisen posant pour r\u00e9alisation affiche publicitaire / itw VINCENZ, Pierin (ne rejette pas la popularit\u00e9, le peuple suisse doit \u00eatre consult\u00e9 sur les  strat\u00e9gies financi\u00e8res des banques) / divers plans VINCENZ, Pierin r\u00e9pondant \u00e0 question d'un journaliste (6\", 6\"). portrait ", "id": "1324516", "visualThemes": ["BANQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["SUISSE"], "visualCorporations": ["RAIFFEISEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324518", "summary": " St-Gall-ville : divers plans ext b\u00e2timent abritant la banque Notenstein  (10\"). portrait Raiffeisen.\r", "id": "1324517", "visualThemes": ["BANQUE", "PORTRAIT"], "visualGeographicals": ["ST-GALL-VILLE"], "visualCorporations": ["RAIFFEISEN"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324520", "summary": "21.59.00\r\nLausanne, int librairie Payot : divers plans clients dans librairie (7\") / animation graphique illustrant diff\u00e9rences de r\u00e9partition du prix d'un livre en France et en Suisse / itw VANDENBERGHE, Pascal, directeur g\u00e9n\u00e9ral librairie Payot Suisse (d\u00e9plore absence de concurrence entre les fournisseurs, effet de la loi sur le prix du livre) / divers plans de VANDENBERGHE, Pascal lisant \u00e0 son bureau (6\") / itw NANTERMOD, Philippe, vice-pr\u00e9sident des Jeunes PLR (la loi sur le Prix unique du Livre b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 Payot qui appartient au Groupe Lagard\u00e8re qui contr\u00f4le ainsi la distribution et la vente des livres) / zoom  arri\u00e8re sur vitrine portant inscription Payot / travelling circulaire sur  pyramide de livres vendus dans librairie. prix (\u00e9conomie), livre (imprim\u00e9)  votation.\r", "id": "1324519", "visualThemes": ["VOTATION", "LIBRAIRIE", "PRIX (\u00c9CONOMIE)", "LIVRE (IMPRIM\u00c9)"], "visualGeographicals": ["LAUSANNE"], "visualCorporations": ["PAYOT"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324524", "summary": "22:01.32\r\nPully, diverses s\u00e9quences : ext et plaque du b\u00e2timent abritant le si\u00e8ge de la soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce p\u00e9trolier Naftiran (7\", 8\", 5\", 6\") / statement / divers  plans sur lettres de banques suisses refusant cr\u00e9dit financier \u00e0 Naftiran.  embargo \u00e9conomique, commerce international, p\u00e9trole ", "id": "1324523", "visualThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "P\u00c9TROLE"], "visualGeographicals": ["PULLY"]}, {"internalArchiveId": "GS1203324525", "summary": " SUISSE, diverses s\u00e9quences : itw ASEMIPOUR, Mohamas Javar, ex-directeur de la soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce p\u00e9trolier Naftiran (lien direct avec le gouvernement iranien, perte financi\u00e8re pour l'\u00e9conomie suisse si fermeture de Naftiran) / itw   MARGAGLIOTTI, Orkideh, ex-employ\u00e9e de Naftiran (certaines banques suisses  refusaient d'accepter versement des salaires des employ\u00e9s de Naftiran).   embargo \u00e9conomique, commerce international, p\u00e9trole.\r", "id": "1324524", "visualThemes": ["COMMERCE INTERNATIONAL", "GUERRE \u00c9CONOMIQUE", "P\u00c9TROLE"], "visualGeographicals": ["SUISSE"]}], "program": {"href": "/programs/419", "id": "419", "name": "Le journal"}, "contributors": [{"function": "Liaison duplex", "name": "HOSTETTLER, Julien", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur", "name": "BOGUET, Am\u00e9lie", "type": "Personne physique"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur m\u00e9t\u00e9o", "name": "SBAI, Natalie", "type": "Personne physique"}, {"function": "R\u00e9alisateur", "name": "PONTINELLI, Serge", "type": "Personne physique"}, {"name": "RTS", "type": "Organisation"}], "medias": [{"id": "557452", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "definition": "SD", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 2, "medium": {"id": "ZB186230", "position": "01"}}, {"id": "557451", "comment": "EMISSION\n\n", "isColor": true, "ratio": "16:9", "audioSynthesis": "CPL fra", "version": 1, "medium": {"id": "LM126372", "position": "01"}}]}, {"id": "sound-9982139E-3253-4785-80F6-270D9833F7E7", "internalArchiveId": "9982139E-3253-4785-80F6-270D9833F7E7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Camille Saint-Sa\u00ebns, un classique romantique (4/25)", "publicationDate": "2012-03-01T00:00:00Z", "summary": "La vie et l'oeuvre de Camille Saint-Sa\u00ebns. R\u00e9cit d'apr\u00e8s Jean Gallois: \"Charles-Camille Saint-Sa\u00ebns\" (\u00e9d. Mardaga, 2004), et d'apr\u00e8s Jacques Bonnaure: \"Camille Saint-Sa\u00ebns\" (\u00e9d. Actes Sud/Classica, 2010). ", "durationSec": 3255, "genres": ["Documentaire"], "publicationChannelNames": ["Espace 2"], "thematicGeographicals": ["France"], "thematicThemes": ["compositeur", "musique classique", "romantisme", "composition musicale"], "thematicPersons": ["Saint-Sa\u00ebns, Camille"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-07-23T21:48:10Z", "speechToTexts": ["23.07.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:07) [85%] :\r\nBonjour Daniel Robin l'imp\u00f4t redonner entendu avec Camille 500 \u00e7a cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s son \u00e9chec au prix de Rome, le compositeur de presque 17 ans repart au combat plein d'ardeur et signe de tr\u00e8s belles pi\u00e8ces dont une nouvelle symphonie c'est Camille 500 lance un classique, romantique, je vous souhaite la bienvenue. \r\nEh oui, quelle belle musique Camille Saint-Sa\u00ebns marche ce qui de la symphonie en mi b\u00e9mol majeur opus de Jean Martinon L Orchestre de l'ORTF, alors qu'il allait doucement vers\u00e9 17 ans, Camille conna\u00eet donc son 1er \u00e9chec musicale avec le prix de Rome premi\u00e8res tentatives suivi 12 ans plus tard, d'un nouvel \u00e9chec, je vous en ai beaucoup parl\u00e9 hier, m\u00eame si, comme Rimbaud le dira plus tard, on n'est pas s\u00e9rieux quand on a 17 ans camille puise dans cet \u00e9chec de 1852 de quoi rebondir rejaillir autre en m\u00eame un surcro\u00eet de force premi\u00e8res pi\u00e8ces en profiter, c'est une m\u00e9lodie d'apr\u00e8s Victor Hugo le pas d'armes du roi Jean, pas d'armes on sens de tournoi avec la c\u00e9l\u00e8bre ballade de Hugo 500 \u00e7a s'attaque \u00e0 un \u00e9trange monstre politique des Verts de 3 syllabes, il est possible que ce soit sur la m\u00eame qui est int\u00e9ress\u00e9 les musiciens car ce po\u00e8me pseudo- m\u00e9di\u00e9val, \u00e9voquant une joute chevaleresque et tout un bric-\u00e0-brac romantique et principalement je sur les go\u00fbts m\u00e9di\u00e9vaux de l'\u00e9poque mais plut\u00f4t que de recr\u00e9er le moyen- \u00e2ge de compositeurs nous offre ici son moyen\u00e2geux \u00e0 travers un tableau haut en couleurs, c'est une proposition qu'cin\u00e9matographique et comme s'il s'agissait de se prouver \u00e0 soi -m\u00eame et montrer aux officiels qui venait de le recaler au prix de Rome, ce dont il \u00e9tait capable \u00e7a sens fait preuve ici dans un parfait m\u00e9tier en homo il tenait sa revanche. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:06:38) [62%] :\r\nJ'ai eu le tout bon l\u00e0 j'ai le Paraguay soit vraiment derri\u00e8re pour \u00eatre valable, voil\u00e0 c'est dur, voici pour. \r\nBonjour pharmacie \u00e0 et pour l'arme contre lui, c'est la paix soit voil\u00e0 et j'ai aussi appris \u00e0 \u00e0 nous, qui sont surtout Sorbonne aujourd'hui victoire sur la ligne B. \r\nTrouve toujours qui parle sur son front et les Touaregs maliens ne sort pour passer No\u00ebl leur train Mariette. \r\nPourtant, \u00e0 ce point la r\u00e9forme pour l'qui que pour la p\u00e9riode des roues non sans attendre samedi bien tendre \u00e0 la cour, c'est pour sa cause on reparle. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:07:55) [67%] :\r\nPoint parce un point sur la pointe ah. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:08:08) [59%] :\r\n\u00e7a parce que bon \u00e7a il leur donne pourquoi organiser aussi sur ordre de surnager de s\u00e9rieuses. \r\nOn commence m\u00eame. \r\nEt de lancer et puis. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:08:44) [77%] :\r\nTous volontaires, ce qui est vraiment la bonne \u00e9quipe, je ne sais pas, alors voil\u00e0, oui, oui, ah oui. \r\n\r\nLocuteur FT3 (00:09:07) [66%] :\r\n\u00e0 jouer avec un sur le jeu aussi aussi et. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:09:21) [72%] :\r\nDonc, point et c'est tout le sud- est, 13 et Madame et je ni ici. \r\n\r\nLocuteur FT4 (00:09:43) [81%] :\r\nAlors pays point. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:10:02) [64%] :\r\n\u00e7a ne serait rien, bon pour l'entreprise, on n'a pas r\u00e9v\u00e9lateur car d'elle n'a pas parl\u00e9 du match moi je se sont par le mois repr\u00e9sente une sorte de Total un dirige encore un tout de Marmara \u00e0 venir d\u00e9poser sur large \u00e0 l'oeuvre ici je me shoote et ceux qui dirigent le pays ne \u00e7a d\u00e9licate transperc\u00e9, il y a le fait \u00e7a des petits trucs qui cite du du. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:47) [85%] :\r\nJos\u00e9 Van Dam et Jean-Philippe Collard, traduisez le pas d'armes du roi Jean m\u00e9lodie des Camille sa censure sur les vers de Victor Hugo avec cette m\u00e9lodie Camille voulait faire pi\u00e8ce au jury du Prix de Rome, c'\u00e9tait l\u00e0 sa 1\u00e8re revanche il entend bient\u00f4t une seconde rapidement suivie d'une 3\u00e8me en effet, r\u00e9pondant par un concours organis\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 Sainte C\u00e9cile que dirigeait \u00e0 Paris, le belge Fran\u00e7ois Seghers lequel Seghers faisait pas la 9\u00e8me Symphonie de Schubert, dite la grande des fragments d'op\u00e9ra devait barrer un peu plus tard des symphonies de de et Reiber 500 se pr\u00e9sente son audace C\u00e9cile qui remporte le 1er prix et dont la cr\u00e9ation a lieu avec le grand succ\u00e8s au lendemain de la nouvelle de cette malheureuse ann\u00e9e 1852 et c'est une nouvelle victoire \u00e0 l'\u00e9tang g\u00e9n\u00e9rer une autre un an plus tard \u00e7a sens envoie au m\u00eame jury une symphonie en mi b\u00e9mol \u00e9crite 6 hommes, il faut peut-\u00eatre rappeler qu'au d\u00e9but du second Empire n'existait \u00e0 Paris que 2 importantes formations symphoniques, la Soci\u00e9t\u00e9 des concerts du Conservatoire, dirig\u00e9 par un Narcisse Girard, successeur de Fran\u00e7ois et la soci\u00e9t\u00e9 Sainte C\u00e9cile alors aux mains de Fran\u00e7ois S\u00e9guin, or donc un beau matin Fran\u00e7ois Seghers propose \u00e0 son comit\u00e9 de lecture, la nouvelle symphonie, il vient de recevoir et peut-\u00eatre \u00e0 l'instigation de Camille, il a la pr\u00e9sente comme l'oeuvre dans compositeur \u00e9trangers d'origine allemande mais demeurer anonyme, on pense bien s\u00fbr \u00e0 Berlioz, qui en 1854 fera jouer son enfance du Christ sous le nom d'un certain Pierre Ducret disait Berlioz, ancien ma\u00eetre de chapelle \u00e0 la Sainte chapelle vers 1679 et on pense aussi \u00e0 Fran\u00e7ois Couperin qui, je le cite, connaissant l'\u00e2pret\u00e9 des Fran\u00e7ais pour les nouveaux tes \u00e9trang\u00e8res sur toute chose, fit entendre ces sonates en trio sous le nom d'un nouvel auteur italien petit mensonge qui Morandi dans un tr\u00e8s bon service devait confesser le claveciniste de Louis XIV, h\u00e9 bien il en fut de m\u00eame pour 500 ceux qui plus tard confiera dans ses et crise autobiographique, la symphonie qui est sign\u00e9 de mon nom n'aurait pas eu les honneurs d'une audition \u00e0 la ONU. \r\nCamille Saint-Sa\u00ebns de la symphonie en mi b\u00e9mol Jean Martinon L Orchestre de l'ORTF, dans un instant le final de cette symphonie pr\u00e9sent\u00e9e comme l'oeuvre d'un compositeur \u00e9trangers d'origine allemande mais demeurer anonyme, espace de donn\u00e9es entendu Camille 500, classique, romantique, 2 ouvrages vous recommandez la r\u00e9cente monographie de Jacques Bonnaure chez Actes Sud et Classica et le livre fouill\u00e9 Jean Gallois aux \u00e9ditions qu'\u00e0 des r\u00e9f\u00e9rences, sur le site de l'\u00e9mission RTS Point CH barres obliques entendu all\u00e9ch\u00e9s par l'anonymat de l'auteur, le public s'interroge en cette soir\u00e9e du dimanche 11 d\u00e9cembre 1853 tandis que le jeune auteur \u00e9coute attentivement les commentaires de Berlioz et de Gounod, prenons l'oeuvre au s\u00e9rieux et discutant des qualit\u00e9s et d\u00e9fauts de la symphonie et quand le myst\u00e8re est d\u00e9voil\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat des 2 musiciens ce changement l'amiti\u00e9 : vous nous envoie m\u00eame une lettre \u00e9logieuse, mon cher Camille j'ai appris hier d'une mani\u00e8re officielle que vous \u00e9tiez l'auteur de la symphonie ex\u00e9cut\u00e9 dimanche, je m'en doutais, mais maintenant que je n'en doute plus je m'en voudrais de ne pas vous dire toute la joie que j'rendez- vous y \u00eates au-dessus de votre \u00e2ge toujours et souvenir que vous avez contract\u00e9e dimanche 11 d\u00e9cembre 1853 l'obligation de devenir un grand homme votre bienheureux et d\u00e9vou\u00e9 ami Charles Gounod. \r\nEt pour la finale de la symphonie en mi- b\u00e9mol : nous avions retrouv\u00e9 Jean Martinon L Orchestre de l'ORTF, en d\u00e9pit de ses int\u00e9ressantes et m\u00eame le plus souvent de cette belle composition \u00e7a sens aura d'abord \u00e9t\u00e9 reconnu comme instrumentiste, pianiste, organiste avant de l'\u00eatre comme compositeur \u00e0 18 ans, il est d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e8bre mais que veut dire \u00eatre c\u00e9l\u00e8bre en ce d\u00e9but du second Empire, on le conna\u00eet comme pianiste dans quelque salon qui le voudront d'utiliser int\u00e9ressante relation mais aussi dans le milieu musical \u00e0 cette r\u00e9serve pr\u00e8s qu'il n'a pas obtenu le prix de Rome, ce qui jette un voile sur ses qualit\u00e9s de compositeur et pourtant ils ne cessent pas de composer, mais c'est comme organiste qu'il aborde v\u00e9ritablement le m\u00e9tier et viendra pendant quelques temps, l'ordre de Saint-S\u00e9verin une on loin de chez lui bel instrument classique du XVIIIe, sur lequel il pourra appliquer les conseils de Boli qui avait orient\u00e9 ses gouverner ma\u00eetre d'autrefois, je vous ai racont\u00e9 qu'Alexandra avait \u00e9t\u00e9 chass\u00e9 de son poste d'organiste par son cur\u00e9 qui n'appr\u00e9ciaient pas du tout la musique trop s\u00e9rieuse qu'il jouait aux offices cette musique trop s\u00e9rieuse qui le public et le clerg\u00e9 mais qui est fascin\u00e9, sa naissance venus l'\u00e9couter, c'\u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 la musique des grands ma\u00eetres Frescobaldi comprend entre autres et s'\u00e9tait aussi les chorales et les Pr\u00e9ludes et fugues du grand bazar apr\u00e8s quelques mois pass\u00e9s \u00e0 Saint-S\u00e9verin traverse la sc\u00e8ne pour s'installer plus durablement \u00e0 la tribune de \u00e7a m\u00e9rite aupr\u00e8s de l'actuel, le Centre Pompidou, mais en 1853 l'orgue de sa mairie, dans les derni\u00e8res transformations \u00e9tait due au c\u00e9l\u00e8bre facteur ont \u00e9t\u00e9 bien mal en point, 2 des 4 claviers ne fonctionnait pas, tous les organes n'avait pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e par la r\u00e9volution quand il n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits mais les tourments politiques de la 1\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me si\u00e8cle, n'avait pas encourager les investissements culturels aussi attestent tout simplement le temps et le manque d'entretien qui d\u00e9t\u00e9rioraient des instruments, c'est pourtant l\u00e0 que 500 va officier pendant 5 ans avant de quitter sa mairie pour la tribune prestigieuse de La Madeleine o\u00f9 il restera 19 longues ann\u00e9es, il y a Vora il y avoir pass\u00e9 les meilleures ann\u00e9es de son existence. \r\n\u00e0 l'orgue Cavaill\u00e9-Coll de la Madeleine \u00e0 Paris, lors de sa sens autrement dit, m\u00eame s'il a subi quelques changements depuis Vincent Janvrin jouer la marche religieuse Opus 107 des Camille sens quand, en cette ann\u00e9e 1853 Camille a nomm\u00e9 \u00e0 la tribune de salaire, il met par ailleurs la derni\u00e8re main \u00e0 un quatuor avec piano qui ne sera \u00e9dit\u00e9 que beaucoup plus tard, en 1990 2 et qui n'est pour ainsi dire pratiquement jamais enregistr\u00e9 au disque pourtant l'oeuvre en vaut la peine d'abord parce que la musique en est belle et que son auteur s'y montre tr\u00e8s ma\u00eetre de sa pens\u00e9e de son \u00e9criture, ensuite parce que, l\u00e0 encore, le jeune \u00e7a sens cherche \u00e0 s'imposer dans un domaine assez peu fr\u00e9quent\u00e9, il se veut novateur, il faut reconna\u00eetre que si les quatuors \u00e0 cordes son quoi d'innombrables les quatuors avec piano restent beaucoup plus rares, avance un sens, Mozart, Beethoven dans sa jeunesse, Mendelsohn, Schumann ou encore Rummel mais dans cette br\u00e8ve litanie : il n'y avait aucun compositeur fran\u00e7ais il y apr\u00e8s le quatuor de sa sentence, il faudra attendre encore une vingtaine d'ann\u00e9es pour voir fleurir en France des quatuors avec piano d'Alexis Castillon, Chausson le que d'indices forts et il y a un nouveau Saint-Sa\u00ebns, cela dit, ni de Bussigny Ravel de Florent Schmitt trop sal\u00e9e, le groupe des 6 mais 2 quatuors avec piano novateur donc m\u00e9canisme vient ici d'un romantisme facile, qu'il a accus\u00e9s dont il se m\u00e9fie comme le soulignez \u00e0 juste titre Jean Gallois lanceront passionnantes \u00e7a sens pareil oeuvre ne peut ainsi saura que dans le coeur et dans l'esprit classique \u00e0 18 ans 500 d\u00e9j\u00e0 d\u00e9fini esth\u00e9tique. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:48:23) [72%] :\r\nInique tout le point. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:49:54) [77%] :\r\nLe Quatuor \u00c9lys\u00e9e je vois le 1er mouvement du Quatuor avec piano en mi mai jour de Camille aussi voici quelques notes c'est encore. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:52:56) [96%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "id": "FFC26D5B-446F-41AB-B126-3FEB344830F0", "name": "D'un air entendu"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Robellaz, Daniel", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-56F97535-086F-419D-B742-338FB9C96AE7", "internalArchiveId": "56F97535-086F-419D-B742-338FB9C96AE7", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le Servette FC d\u00e9pose le bilan : 1. Interview d'Eric P\u00e9dat, ancien gardien du FC Servette. - 2. Commentaire de Pascal Thurnherr. -3. Interviews de Dominique Warluzel, avocat du FC Servette, ancien pr\u00e9sident du club et de Charles Beer, conseiller d'Etat genevois socialiste, chef du D\u00e9partement instruction publique, culture et sport (DIP)", "publicationDate": "2012-03-01T00:00:00Z", "summary": "Me Olivier P\u00e9clard, l'avocat repr\u00e9sentant le club genevois de football, s'est rendu dans le bureau du juge, avec un avis de surendettement. Quelques semaines apr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax, c'est un deuxi\u00e8me club romand de SuperLeague qui se retrouve en faillite.", "durationSec": 851, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Gen\u00e8ve (canton)"], "thematicThemes": ["faillite", "club sportif", "football (comp\u00e9tition)"], "thematicPersons": ["Servette (FC)"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2019-08-12T16:47:57Z", "speechToTexts": ["12.08.2019 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS4 (00:00:00) [95%] :\r\n\u00c9ric P\u00e9dat bonsoir. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:01) [92%] :\r\nBonsoir. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:02) [91%] :\r\nCet ancien gardien, l'ancien Capitaine de cette \u00e9quipe championne de Suisse, qui a fait r\u00eaver, Gen\u00e8ve le Servette FC \u00c9ric P\u00e9dat aujourd'hui, c'est le d\u00e9p\u00f4t de bilan, votre r\u00e9action. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:09) [82%] :\r\nMoi je suis un peu pris \u00e0 froid, effectivement, se fait un peu mal au Caire effectivement depuis 99 depuis ce dernier titre vont passer de choses se sont pass\u00e9es, je dirais que la remont\u00e9e de Servette \u00e9tait aussi aussi magnifique et le dernier titre Pays de revoir une chute aussi rapide et puis ce que \u00e7a fait mal aux femmes tr\u00e8s mal au coeur et puis \u00e9videmment, je pense \u00e0, je pense, je pense \u00e0 toute une ville, je pense \u00e0 tous, tous les supporters fran\u00e7ais, nous avons tout le centre de formation \u00e0 tous ces jeunes qui r\u00eavent et puis voil\u00e0 \u00e0 froid comme \u00e7a \u00e0 chaud. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:44) [69%] :\r\nVous y avait cru \u00e0 un Majid Pishyar le le pr\u00e9sident du sommet. \r\n\r\nLocuteur MT2 (00:00:47) [81%] :\r\n\u00e9coutez, je vais quand m\u00eame d\u00e9j\u00e0, qui \u00e9tait un petit peu le Servette depuis j'ai j'ai pas pas seulement 2 choses, il arrive avec des grands projets, tout le monde r\u00eavait un peu les r\u00e9sultats ont suivi l'ambiance ensemble, l'\u00e9quipe, m\u00eame le football, qui avait \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 \u00e9tait all\u00e9chant, je crois que les gens venaient se trouvait un petit peu, toujours un petit peu un manque de public, un public qui demande toujours beaucoup, et puis on qui demande \u00e9galement qui les choses tr\u00e8s rapidement donc \u00e7a me faisait un petit peu peur j'pression aupr\u00e8s des des objectifs mis en place et puis, et puis le soutien qu'il avait autour, je trouvais que tout allait un petit peu trop vite et puis va maintenant se retrouve peut-\u00eatre, mais je n'esp\u00e8re pas \u00e0 15 hectares. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [90%] :\r\nOui, on va, on va v\u00e9rifier si il lueur d'espoir reste encore pour le le Servette \u00c9ric P\u00e9dat merci beaucoup de nous avoir offert votre t\u00e9moignage ce soir Laurent Keller, on va revenir sur les fait aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:37) [93%] :\r\nOui, le d\u00e9p\u00f4t de bilan, avec effet imm\u00e9diat, Me Olivier P\u00e9clard, l'avocat repr\u00e9sentant le club Genevois s'est rendu cet apr\u00e8s- midi dans le bureau du juge avec un avis de surendettement, quelques semaines apr\u00e8s Neuch\u00e2tel Xamax est un 2\u00e8me club Romand de Super Ligue qui sont trop trouvant en faillite ou presque, pourrait -on dire Pascal Thurnherr puisqu'il existe encore une lueur d'espoir \u00e0 Gen\u00e8ve. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:57) [93%] :\r\nOui, effectivement, une lueur t\u00e9nue une lueur qui vacille mais qui brille encore le juge de la 100 de la chambre commerciale du tribunal de 1\u00e8re instance de Gen\u00e8ve laisse la porte ouverte \u00e0 d'\u00e9ventuels repreneurs, il n'a donc pas encore prononc\u00e9 la faillite du Servette FC d'apr\u00e8s nos informations, ce juge a eu des contacts avec l'association SFC constitu\u00e9 r\u00e9cemment et qu'il y a, selon son pr\u00e9sident, recueilli \u00e0 ce jour pr\u00e8s de 100000 francs ce qui est \u00e9videmment tr\u00e8s loin de permettre une reprise, mais des contacts \u00e9galement avec le directeur sportif du Servette FC que ceux qu'il n'y a qu'il am\u00e8nerait au chevet du Servette le manager de Cristiano Ronaldo, la Star portugaise du Real Madrid en l'\u00e9tat actuel du dossier, le match de samedi entre Thoune et Servette aura donc lieu les joueurs servettien sont fermement d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 le disputer du c\u00f4t\u00e9 de la Swiss football Ligue on se borne pour l'instant \u00e0 prendre connaissance de ces derniers d\u00e9veloppements, son pr\u00e9sident a une richesse Schifferli craint que le championnat de Super Ligue se termine avec 8 \u00e9quipes mais il reste tr\u00e8s peu de temps au repreneur providentiel pour se manifester et surtout apporter de solides garanties le juge prendra sa d\u00e9cision au plus tard dans le courant de la semaine prochaine, hormis ce juge et quelques dirigeants servettien personne ne conna\u00eet la r\u00e9elle ampleur de l'ardoise que laisse derri\u00e8re lui, Majid Pishyar, l'entrepreneur iranien martelait encore il y a 15 jours, dans un communiqu\u00e9, je ne l\u00e2cherai pas le Servette FC dans l'adversit\u00e9, je veux respecter mes engagements merci Pascal Thurnherr. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [88%] :\r\nDominique vers les All bonsoir, bonsoir, vous \u00eates l'avocat du Servette FC accessoirement, vous aviez \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'\u00e9poque \u00e0 une autre \u00e9poque, le pr\u00e9sident du du club Dominique vers ailes qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 pour qu'on en arrive l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:03:32) [89%] :\r\nEt cette strictement rien pass\u00e9 en ce sens que en 1989 date \u00e0 laquelle je pr\u00e9sidais le club et o\u00f9 \u00c9ric P\u00e9dat que je salue, puis mon gardien la situation \u00e9conomique \u00e9tait exactement la m\u00eame que celle qui pr\u00e9vaut aujourd'hui, \u00e0 ceci pr\u00e8s que le club \u00e9tait constituant la forme d'une association et pas encore d'une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, donc les freins de la r\u00e9gulation comptable \u00e9tait encore moins, c'est qu'aujourd'hui, moi, il y a 20 ans que je dis que le football professionnel en Suisse, est une utopie, qu'il faut revenir \u00e0 un amateurisme \u00e9clair\u00e9 que les recettes sont impossibles \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer qui permettent la couverture des frais de ce qui reste apr\u00e8s tout \u00e0 ce spectacle que l'on produit et donc il est \u00e9tabli que les gens ne le vol. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:04:21) [85%] :\r\nParmi Dominique vers les ailes dans dans dans une autre affaire qui nous int\u00e9resse ce soir ce ce Servette FC de Magic Pishyar comment est -ce que on en est arriv\u00e9 \u00e0 ce que est -ce d\u00e9p\u00f4t de bilan et il semblait avoir les moyens, Majid Pishyar. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:04:32) [88%] :\r\nMais il avait les moyens d'ailleurs la preuve c'est qu'il a port\u00e9 ce club de ses poche pendant 4 ann\u00e9es vous savez chacun est arriv\u00e9 avec un id\u00e9al des id\u00e9es Canal Plus est arriv\u00e9 qu'\u00e0 savoir faire je vais proc\u00e9der au rachat du club pour eux, c'est une gestion tr\u00e8s professionnelle mais tout Canal Plus qu'ils \u00e9taient multinationales qui, lorsqu'ils ont perdu 20 ou 22 millions en 4 ou 5 ans, \u00e0 certains moments, \u00e0 Paris, on a dit que \u00e7a suffisait, donc on peut avoir un id\u00e9al des id\u00e9es et esp\u00e9rer des soutiens, penser que l'on va trouver la recette qui permettra de restaurer l'engouement du public, c'est pas possible, et si on continue sur ce mode -l\u00e0, tous les clubs, c'est d\u00e9j\u00e0 le cas alternativement feront faillite et c'est pas un championnat \u00e0 8 \u00e9quipes, \u00e7a sera un championnat \u00e0 une ou 2 \u00e9quipes, c'est-\u00e0-dire plus Championnats du tout. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:05:23) [78%] :\r\nDominique Vales l'usage, vous pensez que Majid Pishyar c'est c'est tromp\u00e9 soit sur le diagnostic qui pensait \u00e9ventuellement qui pour qui pourraient rentrer dans ses frais, voire faire de l'argent ou tout simplement c'est c'est de la lassitude et il en avait pu les plus envie de payer. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:05:38) [88%] :\r\nNon, faire de l'argent certainement pas tendre vers l'\u00e9quilibre en cr\u00e9ant une dynamique entre la gestion du stade qui est un \u00e9difice non qui rendront ce qu'il est tellement mal con\u00e7u, qu'il est impraticable, pourquoi, que ce soit d'autre que le football donc cr\u00e9er une dynamique \u00e9conomique qui permettent, si ce n'est de parvenir \u00e0 un \u00e9quilibre en tout cas de diminuer le d\u00e9ficit annuel end\u00e9mique chronique et qu'\u00e0 ce moment -l\u00e0, une somme seul portefeuille aurait pu supporter \u00e7a, oui ensuite effectivement aucun soutien de tiers ne soit venue est un facteur de r\u00e9signation est un facteur de d\u00e9couragement et puis moi je suis, je comprends tr\u00e8s bien la d\u00e9ception des supporters et et les espoirs qui porte les \u00e9ventuels repreneurs, mais il n'y a aucun n'espoir viabilit\u00e9 \u00e0 terme il faut supprimer purement et simplement ce football dit professionnels en Suisse, c'est la seule fa\u00e7on. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:06:35) [59%] :\r\nOui, mais on ne pardonne Pimba maintenir. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:37) [96%] :\r\nNon mais attendez, ce sont des entreprises, c'est la seule entreprise au monde qui est en faillite, le jour m\u00eame de son ouverture. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:43) [84%] :\r\nOn attendait Dominique Wallisellen parce que Magyd Pichard va bien, on comprend bien les arguments mais il aurait peut-\u00eatre pu tirer la sonnette d'alarme, un peu plus t\u00f4t, ou du moins \u00e9viter que d'un seul coup dans la donc qu'on se retrouve dans la catastrophe. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:06:54) [91%] :\r\nIl l'a fait, je vous rappelle ses appels au peuple \u00e0 maintes reprises. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:06:59) [80%] :\r\nMais on a jamais dit qu'il avait tous les moyens, disons. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:07:01) [87%] :\r\nDonc, en fait, il y avait pas besoin d'\u00eatre grand clerc pour comprendre que ces avertissements comportait qu'\u00e0 partir du moment o\u00f9 personne ne viendrait qu'on allait vers un essoufflement, ce qui est objectivement perceptible lorsqu'on sait ce que c'est que le budget d'un club et que j'ai eu l'occasion de le dire, le trou \u00e0 combler de l'de 300 ou 400000 francs par mois, donnez -moi une fortune individuelle, \u00e0 l'exception, \u00e0 l'\u00e9poque de Paul Annick va Hilaire qui soient capable qui ait les moyens et la volont\u00e9 de porter ce fardeau -l\u00e0 alors vous pourriez me dire et vous auriez raison : il fallait pas y aller, mais \u00e7a, c'est la part d'id\u00e9al, c'est la part d'espoir et puis vous savez, les certitudes dans l'existence voil\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:07:41) [79%] :\r\nCharles Bert, vous en avez un peu plus de certitudes, vous \u00eates conseiller d'\u00c9tat Genevois imagine bien s\u00fbr la d\u00e9ception ce soir -l\u00e0 le d\u00e9p\u00f4t de bilan du du Servette FC tout ce que vient de nous dire Dominique Vales Uzel, au fond, Majid Pishyar a essay\u00e9, pas de soutien, d'ailleurs, il dit, hein, les autorit\u00e9s n'ont pas soutenu \u00e0 Gen\u00e8ve oui vous \u00eates un peu la la photo vous un chaleur. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:07:59) [91%] :\r\n\u00e9coutez Servette a \u00e9t\u00e9 aid\u00e9s encore aider d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, par la rel\u00e8ve par le sport \u00e9tudes par la mise \u00e0 disposition du stade para\u00eet \u00e9galement la mise \u00e0 disposition de terrains d'entra\u00eenement, donc nous sommes intervenus et nous intervenons r\u00e9guli\u00e8rement dans ce qui est de l'or de la comp\u00e9tence des collectivit\u00e9s publiques, par ailleurs, \u00e9videmment je me soucie aujourd'hui non seulement de savoir qu'on a bien utiliser l'argent public, d'o\u00f9 le fait de l'audit command\u00e9 de la Cour des comptes qui a \u00e9t\u00e9 saisi pour s'en charger et maintenant \u00e9galement je m'emploie \u00e0 faire en sorte de tout simplement essayer de f\u00e9d\u00e9rer les \u00e9nergies autour de la reprise, parce que Monsieur Warluzel aujourd'hui, commente : je peux bien comprendre disserte sur le football professionnel avec tout un certain nombre d'\u00e9l\u00e9ments qui sont parfaitement juste et correct, mais en m\u00eame temps je me plais \u00e0 remarquer qu'il y a des clubs qui tiennent l'\u00e9quilibre parce que tout simplement des entreprises, des personnes participent \u00e0 ce qui est un \u00e9l\u00e9ment important encore aujourd'hui dans la soci\u00e9t\u00e9, alors il faut quelque chose de \u00e7a le transparent, nous avons quelques heures devant nous et j'ai pas beaucoup de temps pour une dissertation. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:09:07) [93%] :\r\nAujourd'hui Charles Bert l'autorit\u00e9 politique que vous repr\u00e9sentez ce soir, elle dit quand m\u00eame, merci \u00e0 Majid Pishyar, merci pour le travail accompli ces derni\u00e8res ann\u00e9es. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:09:16) [92%] :\r\nMoi, je ne suis pas aujourd'hui \u00e0 dire merci ou autre chose, je suis simplement essayer d'assurer dans les pires conditions que les contacts s'effectue de mani\u00e8re \u00e0 ce que le club qui fait partie du Patrimoine de Gen\u00e8ve sera pr\u00e9serv\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:09:29) [82%] :\r\nMais Dominique valise elle pas dissertation mais des contacts entretenir sauver ce club c'est l'urgence, il y a des contacts qui sont pris. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:09:35) [90%] :\r\nC'est l'urgence, il y a des contacts mais auquel, comme je vous l'ai dit je, je ne crois pas un seul instant d'abord tous ceux qui se proposent \u00e0 la reprise, mais Christine totalement la situation budg\u00e9taire dans ce sens ces aspects concrets, lorsque je vous dis qu'il faut r\u00e9gler l'ardoise de 300000 francs par mois, \u00e7a c'est un langage que tout le monde comprend monsieur est -ce que vous avez 300000 francs par mois \u00e0 perdre pour reprendre le Servette 1000 fois sur 1000, la r\u00e9ponse est non, donc tant et aussi longtemps que l'on ne veut pas entrer dans la r\u00e9flexion \u00e9conomique qui comporte qu'en France il y a une \u00e9conomie mixte, pouvoirs publics qui soutien \u00e9conomique priv\u00e9e qui permet au club de survivre gr\u00e2ce aux subventions de l'\u00c9tat alors qu'en Suisse, plus d'accord avec monsieur Berson d\u00e9pendront des pouvoirs publics de soutenir ces entreprises- l\u00e0 le grand aussi longtemps qu'il n'y a pas d'\u00e9conomie mixte il faut condamner \u00e0 mort le football professionnel suisse, aucune \u00e9quipe ne tient, contrairement \u00e0 ce que vous dites monsieur autrement que par un m\u00e9c\u00e9nat individuel, celui de Madame Hery \u00e0 B\u00e2le, \u00e0 l'\u00e9poque sollicit\u00e9, celui de Monsieur Wagner ou celui de Monsieur Lavizzari et de Monsieur Constantin auquel je souhaite longue vie en dehors de \u00e7a, aucune communaut\u00e9 d'int\u00e9r\u00eat n'a r\u00e9ussi, en particulier \u00e0 Gen\u00e8ve \u00e0 se cr\u00e9er autour d'un football professionnel depuis les ann\u00e9es 90. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:10:58) [70%] :\r\nM\u00eame Charles Bert, peut-\u00eatre que l'\u00c9tat a longtemps Yannick vers les elle est en Suisse pourrait peut-\u00eatre intervenir provisoirement le club aujourd'hui puis tent\u00e9 de l'ensuite. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:11:05) [92%] :\r\nDonc, \u00e7a ne fait pas partie des des comp\u00e9tences des collectivit\u00e9s publiques, d'acqu\u00e9rir des clubs de football, vous savez que les crit\u00e8res pour la Ligue suisse de football, c'est d'avoir une SA d'accord, donc il y a \u00e9videmment tout un \u00e9l\u00e9ment juridique sur lequel il faut \u00e9videmment insist\u00e9 et j'aimerais dire aujourd'hui tout simplement que, moi, je peux bien comprendre tout ce qui est envisag\u00e9 en termes d'apocalypse pour le football, je partage encore une fois, une partie des analyses mais je pense que le plus important aujourd'hui, le plus urgent, ce n'est pas de d\u00e9cr\u00e9ter la fin c'est d'essayer d'organiser la suite et moi je fais partie de ceux qui ont mis en espoir, donc au bout de mon action, ni un pessimisme absolu mais tout simplement la volont\u00e9 encore d'agir parce que si on arrive dans un certain nombre de villes de ce pays et pas seulement \u00e0 B\u00e2le, h\u00e9 bien je pense qu'il y a aussi un avenir possible \u00e0 Gen\u00e8ve, en tout cas j'essaye de faire en sorte que les \u00e9nergies qui se sentent annonc\u00e9 puisse tout simplement se f\u00e9d\u00e9rer, parce que c'est l'\u00e9l\u00e9ment principal aujourd'hui. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:12:10) [88%] :\r\nDominique Vales la suite, la suite imm\u00e9diate l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:14) [83%] :\r\nLe d\u00e9p\u00f4t des Chinois, beaucoup de temps pour le d\u00e9bat, parce que je dois r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, ce Style de c\u00e9der. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:19) [77%] :\r\nC'est c'est Charles Bert. \r\n\r\nLocuteur MT6 (00:12:20) [82%] :\r\nJ'ai pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu d'd\u00e9bat non, non, je m'excuse de le dire comme \u00e7a mais j'\u00e9tais pas du tout au courant qui \u00e9tait mis dans un d\u00e9bat, je voulais vous donner des 5 et on vous ailleurs je suis. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:29) [83%] :\r\nHier, il y a pas, mais j'esp\u00e8re que ses t\u00eates agr\u00e9able pour vous, \u00e7a s'est bien pass\u00e9, malgr\u00e9 tout, Charles Bert tout va bien, quoi, donc, \u00e0 ce d\u00e9bat, ce d\u00e9bat \u00e9tait de bonne tenue, aujourd'hui vous pas quand m\u00eame. \r\n\r\nLocuteur MT7 (00:12:40) [94%] :\r\nJe r\u00e9ponds toujours avec plaisir, je vous remercie de votre invitation, simplement, je suis un peu pris par le temps parce effectivement les contacts vont dans dans beaucoup de sens, comme vous l'imaginez, et je dois r\u00e9pondre \u00e0 d'autres m\u00e9dias, et je n'avais pas tout simplement pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu qu'il s'agissait d'un d\u00e9bat. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:12:54) [77%] :\r\nUn d\u00e9bat cette langue en tous les cas, Charles Bert journ\u00e9e beaucoup alors mais bonne soir\u00e9e, je crois qu'on est, on avait fait un petit, un petit homme avec vous qui on merci beaucoup, une derni\u00e8re question pour Dominique vers les ennemis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:13:03) [88%] :\r\nWarluzel la suite imm\u00e9diats, disons sportivement tout s'arr\u00eate l\u00e0, \u00e0 partir du du d\u00e9p\u00f4t de bilan il y aura pas de match ce week- end. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:13:11) [87%] :\r\nBen c'est pas que vraiment je, moi je, je vois pas tr\u00e8s bien de quelle suite Monsieur Berge, parler, je pense qu'effectivement, apr\u00e8s le d\u00e9c\u00e8s, il faut bien organiser les fun\u00e9railles, donc je crois que c'est de \u00e7a dont qui devrait se charg\u00e9 plus particuli\u00e8rement pour r\u00e9pondre concr\u00e8tement \u00e0 votre question, je pense que ce match aura lieu parce que \u00e7a n'est pas le d\u00e9p\u00f4t de bilan qui d\u00e9termine la cessation de l'activit\u00e9, c'est le prononc\u00e9 de la faillite par le juge, et compte tenu de du d\u00e9lai de r\u00e9flexion que le juge doit se donner, il est peu probable, voire m\u00eame certains que cette faillite ne sera pas prononc\u00e9 avant samedi, donc je sais pas avec quel taux de motivation ces joueurs- l\u00e0 iront sur le terrain, peut-\u00eatre qu'une un dernier acte de bravoure leur permettra de faire quelque chose de bien mais je pense que ce match aura lieu le prononcer interviendra la semaine prochaine. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:14:00) [83%] :\r\nDominique Vales merci beaucoup de votre intervention ce petit d\u00e9bat sur cette question avec Charles Bert et puis \u00c9ric P\u00e9dat qu'on entendait \u00e9galement tout \u00e0 l'heure une bonne soir\u00e9e Dominique vers les ailes. \r\n\r\nLocuteur MT5 (00:14:08) [99%] :\r\n\u00e0 bient\u00f4t merci. \r\n"], "program": {"href": "/programs/B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "id": "B525B1B7-2D98-4D8B-BED4-B509F4891515", "name": "Forum"}, "contributors": [{"function": "Intervieweur/euse", "name": "Revaz, Philippe", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Warluzel, Dominique", "role": "avocat du FC Servette et ancien pr\u00e9sident du club", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "P\u00e9dat, Eric", "role": "ancien gardien du FC Servette", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Thurnherr, Pascal", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Beer, Charles", "role": "conseiller d'Etat genevois socialiste: chef du D\u00e9partement instruction publique, culture et sport ", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-D1428929-4D4A-48E2-AFCC-0EAC31FD85C4", "internalArchiveId": "D1428929-4D4A-48E2-AFCC-0EAC31FD85C4", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Radioc\u00e9phale : Les id\u00e9es politiques (4/5)", "publicationDate": "2012-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 677, "genres": ["Commentaire"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "thematicThemes": ["comportement", "neuropsychologie"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2015-11-22T13:34:18Z", "speechToTexts": ["22.11.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:01) [81%] :\r\nC'est peut-\u00eatre penser \u00e0 quelque chose qui n'arrive pas, \u00e7a ne qui ont guid\u00e9 sa question s\u00e9cheresse qui sont \u00e9tudi\u00e9es, mon cerveau de fa\u00e7on intensive fa\u00e7on je crois que je n'ont jamais compris ce qu'il y avait dans la t\u00eate, comment pourrais -je poser des doubles, donc je me trouve, je suis \u00e9galement dans votre t\u00eate je suis. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:25) [80%] :\r\nBonjour Docteur Jean-Pierre bonjour d\u00e9j\u00e0 que 9 Docteur. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:29) [86%] :\r\nEn continu sur l'appartenance politique plein les urnes cette semaine oui exactement, alors hier on a vu que il y avait quand m\u00eame dans le le la voix si tu veux une prosodie qui \u00e9tait moins marqu\u00e9e, pour les personnes de gauche aujourd'hui d'aucune musique vocale oui on pourrait dire \u00e7a comme \u00e7a, une m\u00e9lodie si tu veux et puis qui traduit donc des \u00e9motions et puis \u00e9galement un si tu veux une complexit\u00e9 dans le discours pour les personnes de gauche un peu trop par rapport aux personnes de droite qui, elles, vont droit tout but Kouchner sont chiants pour traduire \u00e7a comme \u00e7a, franchement, c'est un peu \u00e7a, c'est-\u00e0-dire que si t'pas dop\u00e9 arrives pas suivre un discours un petit pique du nez, normalement. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:01:10) [70%] :\r\nDiscours d'Arlette Laguiller oui c'est Castro ayant prononc\u00e9, proviseur des dizaines d'heures \u00e0 Laval, la r\u00e9volution, la base c'est-\u00e0-dire veut terribles 12 heures. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:20) [83%] :\r\nOui, c'est vrai, alors 40 degr\u00e9s, alors \u00e7a c'est de l'observation pure et simple, on a vu un c'\u00e9tait vraiment avec la m\u00e9thode de la psychose de la psychanalyse, maintenant on a des m\u00e9thodes exp\u00e9rimentales tr\u00e8s strictes et on va faire donc passer une exp\u00e9rience \u00e0 des personnes de gauche et des personnes de droite dans la prise de risque car figure toi que maintenant on teste le niveau de prise de risque des personnes oui alors si on fait de groupes, c'est donc les 2 groupes, c'est aux \u00c9tats-Unis ont toujours la m\u00eame chose, c'est beau, mais je vais quand m\u00eame dire de gauche et de droite en ce sera plus simple et on leur fait choisir 3 solutions, imagine -toi devant un \u00e9cran d'ordinateur, quelle horreur, je te fais passer 3 images successives sur une c'est \u00e9crit 20 centimes la 2\u00e8me 40 centimes la 3\u00e8me 80 centimes choisit 20 centimes du gagne \u00e0 chaque fois, donc tu choisis 20 centimes du en Time, il y a aucun risque c'est g\u00e9nial de fait cela et alors, et si tu choisis 40 et 80 centimes, h\u00e9 bien tu as des chances de gagner \u00e7a 80 oui c'est pas 60 centimes bah non je par Swaziland parce qu'une autre cit\u00e9 choisi car, en tout cas, o\u00f9 80 printemps teinture, tu as des chances de gagner mais \u00e9galement de temps en temps, tu les paies ah oui, c'est comme dans la vraie vie est exactement, donc si tu choisis les solutions 40 et 80. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:02:43) [78%] :\r\nDonc si tu prends celle o\u00f9 le secteur lib\u00e9ral qui prend c\u00f4t\u00e9 risque du march\u00e9 et puis si tu prends les 20 centimes c'est un sale communiste, tout le monde gagne la m\u00eame chose sur l'\u00e9tat qui distribue tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:02:53) [82%] :\r\nEn tout cas group\u00e9s et j'irais pas jusque l\u00e0 qui va, moi j'essaye d'un d'un petit peu moduler le mais non, mais moi j'ai droit oui sur la survie de l'histoire moi mais et donc, si on compare les les personnes de droite et les personnes de gauche qu'est -ce qu'on peut observer les conservateurs qu'est -ce qu'ils font, ils choisissent pr\u00e9f\u00e9rentiellement les 20 centimes. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:15) [82%] :\r\nConservateur, c'est quoi les conservateurs aux \u00c9tats-Unis chez les communistes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:17) [85%] :\r\nC'est plut\u00f4t de droite, bon, ils sont tous de droite, mais eux ils veulent -ils c'est plut\u00f4t la mairie la m\u00e9ritocratie, ils sont pour la peine de mort qui sont contre l'assistanat, donc il lisait m\u00eame une arm\u00e9e puissante, ils aiment se d\u00e9fendre tout \u00e7a et les personnes de gauche c'est plut\u00f4t les d\u00e9mocrates, ils sont plus pr\u00e8s des socialistes, si tu veux, ils sont pour. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:03:37) [74%] :\r\nOui, c'est la maladie, a d\u00e9clar\u00e9 la guerre \u00e0 l'Iran, mais conclut : on va donc raton. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:42) [85%] :\r\nOui exactement, alors c'est pour \u00e7a que je parlais de gauche et droite et l\u00e0 quand on parle de droite le terme conservateur et tout \u00e0 fait appropri\u00e9 \u00e9tant donn\u00e9 que, eux, par exemple, qui choisiront plut\u00f4t les 20 centimes o\u00f9 il n'y a aucune chance de perdre la solution qui durant l'exp\u00e9rience du choisit 20 centimes tu gagnes pas beaucoup, tu prends pas de risque mais tu jamais rien perdre. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:04:05) [72%] :\r\nDonc, les conservateurs prendrait plut\u00f4t leva centimes la s\u00e9curit\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:04:08) [87%] :\r\nExactement, c'est absolument \u00e7a, donc ils portent bien leur nom, les personnes plut\u00f4t \u00e0 droite, aux \u00c9tats-Unis, qu'on appelle les conservateurs en fait ce qu'ils aiment bien, c'est maintenir les acquis, \u00e9tant donn\u00e9 qu'ils choisissent les 20 centimes, la seule solution ou en fait une, rien qui ne prend aucun risque par choisis les 40 et les 80, donc \u00e7a c'est plut\u00f4t les personnes de gauche, il y a quand m\u00eame des chances que tu fasse fructifier quand m\u00eame le double, voire 4 fois plus de gains possibles, m\u00eame si de temps en temps, tu perds une grosse somme, mais c'est quand m\u00eame une prise de risque volontairement prises par les personnes de gauche, donc l\u00e0 on voit d\u00e9j\u00e0 que, il y a des comportements qui sont assez distincts quand des personnes de droite et de gauche, et c'est quand m\u00eame assez amusant, mais il y a \u00e9galement d'autres v\u00eatus de qui regarde OK si on prend pas de risque est -ce que c'est parce qu'on a peur, en fait de l'environnement de quelque chose de mena\u00e7ant qui voit qui serait ext\u00e9rieur et il y a donc des corr\u00e9lations qui ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s entre toutes sortes de peur, en fait, c'est dans la gestion de la peur qu'il semblerait que \u00e7a joue, on ne prend pas de risque parce que il y a une certaine crainte non seulement de perdre ce qu'on a d\u00e9j\u00e0 en poche, si tu veux, mais c'est valable pour toutes sortes d'autres cat\u00e9gories qui qui sont l\u00e0, la peur de la mort, la stabilit\u00e9 du syst\u00e8me, la peur en fait du des horde le tout, tout ce qui est ambigu, donc \u00e7a c'\u00e9tait pour la prise de risque, mais si on ne prend pas de risque est -ce que c'est parce qu'on a peur, en fait d'une menace ext\u00e9rieure ou int\u00e9rieure qui serait, ce pas le la peur de la maladie, la peur de l'invasion, la peur de l'instabilit\u00e9 de l'ambigu\u00eft\u00e9, la peur de l'autre exactement la peur de l'inconnu, tout ce qu'il y a, tu vois pas tellement toujours de la rue, la part de l'appelleraient exactement, h\u00e9 bien oui, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9es, c'est extr\u00eamement corr\u00e9l\u00e9e avec une position politique de droite et \u00e7a, \u00e7a et \u00e7a a \u00e9t\u00e9 montr\u00e9 en fait sur 88 pays, hein, je sais pas si tu imagines, entre 1958 et 2002, donc c'est ce qu'on appelle en psychologie une m\u00e9ta- analyse, c'est-\u00e0-dire que c'est \u00e9norm\u00e9ment de, de, d'exp\u00e9riences qui ont \u00e9t\u00e9 mises en commun comme \u00e7a et et donc c'est ce qu'on peut montrer et puis de fa\u00e7on encore plus surprenante, si on prend le d\u00e9go\u00fbt simplement tu \u00e7a, cette esp\u00e8ce de, de, d'\u00e9motions qui est tr\u00e8s forte n\u00e9gative et qui est normalement la d\u00e8s la naissance un si on veut bien le dire qu'ouais voil\u00e0, h\u00e9 bien le d\u00e9go\u00fbt, a une grande influence en fait sur notre comportement, et rien que le fait de prendre des personnes de droite et de gauche, de leur dire : attention, l\u00e0, dans le laboratoire, c'est un peu \u00e7a, alors il faut que tu te laves les mains, h\u00e9 bien apparemment \u00e7a suscite le d\u00e9go\u00fbt, c'est de se dire ah tiens ces ici. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:06:45) [81%] :\r\nOui, \u00e7a devient vite voter \u00e0 droite ou tu as tout compris donc de dire que tous les gens qui viennent de pays, c'est d\u00e9go\u00fbtant, et c'est sale, \u00e7a fait voter \u00e0 droite aussi il y a pas une surprise, \u00e7a, au hasard, oui. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:06:58) [87%] :\r\nOui, mais si tu votes pas si loin, c'est-\u00e0-dire que cette esp\u00e8ce de crainte de quelque chose d'ext\u00e9rieur c'est voter \u00e0 droite et m\u00eame ceux qui \u00e9taient \u00e0 gauche vote un petit peu moins \u00e0 gauche, et ce qui \u00e9taient \u00e0 droite votent plus \u00e0 droite. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:11) [85%] :\r\nC'est g\u00e9nial, c'\u00e9tait du Docteur parce qu'on a mis, enfin quelque chose de tr\u00e8s simple quand les droite c'est parce qu'on a les chocottes. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:17) [88%] :\r\nOui, oui, mais c'est exactement l\u00e0 o\u00f9 je voulais revenir, alors peut-\u00eatre, c'est un petit peu compliqu\u00e9, il n'emp\u00eache que l'article en l'occurrence \u00e9taient \u00e9crit par elles et Pizzaro et de gauchistes ou je ne sais pas, non je pense pas et il faut quand m\u00eame noter qu'ils ont eu beaucoup de d'inspiration pour trouver le le le titre de l'article c'est Derty lib\u00e9ralise 2 accords parce qu'elle lib\u00e9ralise donc. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:07:42) [83%] :\r\nC'est aussi \u00e7a, plut\u00f4t de gauche, aux \u00c9tats-Unis, exact, alors que lib\u00e9ral aussi mais pas forc\u00e9ment \u00e0 sa gauche, oui c'est vrai, voil\u00e0 comme c'est compliqu\u00e9 la politique hein quand m\u00eame la musique beaucoup moins, \u00e7a \u00e7a d\u00e9pend laquelle. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:07:54) [91%] :\r\nOui, et la drogue, encore moins en 1969 c'est une chanson interpr\u00e9t\u00e9e par Daniel Beretta et Richard de Bordeaux. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:08:04) [70%] :\r\nPoids lourd et point de temps Urios oui. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:08:12) [70%] :\r\nPoint de la drogue, pois chiche. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:08:58) [72%] :\r\nOui, qui ont tous, tous les gens qui ont donc tout \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:09:21) [59%] :\r\nOnt \u00e9t\u00e9 faites, il y des bonsoir et \u00e7a. \r\n\r\nLocuteur FS4 (00:09:50) [71%] :\r\nQuant au P\u00e9rou, nous ne pourrions. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:09:53) [75%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:47) [77%] :\r\nVoil\u00e0 les 2 Italiennes service Berretta. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:10:50) [69%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:10:51) [82%] :\r\nDe Bordeaux oui, oui t'es sur qui sont pas fran\u00e7ais. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:10:54) [71%] :\r\nDans la base Berretta, c'est-\u00e0-dire \u00e0 Tokyo, oui \u00e7a c'est c'est une sale ann\u00e9e moi j'ai mis une. \r\n\r\nLocuteur FS5 (00:11:13) [97%] :\r\nPoint. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "id": "1CA24D5D-FC4D-4EC5-BDC3-2C69A43E6E3B", "name": "Radioc\u00e9phale"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Palix, Julie", "role": "docteur en neurosciences", "type": "Participant"}, {"function": "Animateur/trice", "name": "Dujany, Patrick", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-2510BB0B-485A-4B3A-A880-059A17C68D78", "internalArchiveId": "2510BB0B-485A-4B3A-A880-059A17C68D78", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Des machins, des bidules : La brosse", "publicationDate": "2012-03-01T00:00:00Z", "durationSec": 127, "genres": ["Sketch"], "publicationChannelNames": ["Couleur 3"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-14T10:18:43Z", "speechToTexts": ["14.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:00) [73%] :\r\nEt machins, tout \u00e7a, h\u00e9 bien. \r\nPierre-Louis. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:11) [71%] :\r\nAujourd'hui la brasserie La brosse, nom f\u00e9minin issus de l'anglais, bravo la d'un outil destin\u00e9 \u00e0 nettoyer. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:20) [59%] :\r\nDes \u00e9tude qui orchestrent toute. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [86%] :\r\nMais la brosse, c'est aussi une coupe de cheveux si si on \u00e9coute le 1er homme ayant popularis\u00e9 la brosse fute Adam le 1er homme justement la la situation id\u00e9ale n'ont jamais convaincu du c\u00f4t\u00e9 s\u00e9duisant de ce Style nette Adam porter fi\u00e8rement sa brosse pour frimer devant et pour entretenir ce d\u00e9lire capillaire adorent utiliser une brosse \u00e0 cheveux, alors qu'au contraire, cheveux n'utilisez pas de brosse \u00e0 dents et c'est \u00e7a qui fait toute la diff\u00e9rence et parmi les millions que dirige les milliards de brosse, il faut se souvenir \u00e9videmment de la brosse de toilette de la brosse \u00e0 vaisselle et bien s\u00fbr de la brosse \u00e0 risette qui fait rire les enfants au cin\u00e9ma, par contre, les professionnels utilisent de Warner Bross pour nettoyer leurs studios, voil\u00e0 bien, il ne faut pas confondre la brosse et le brosse la brosse, c'est tout ce que je viens de vous raconter mais le brosse ses boules Springsteen. \r\nEn France, il existe un mouvement, elle qui aime \u00e0 constituer les brosse parce qu'elles sont, eux, entre guillemets, diff\u00e9rentes, le leader de ce mouvement, Jean-Marie Le Pen, il a vouluM. quasi visc\u00e9rale envers les brosse et tout \u00e7a parce que son front et nationale, c'est trop t\u00f4t, votre petit Style l'info vide profond, un derby principal ou 26, je ne sais plus comment le dit lorsqu'elle n'est pas occup\u00e9 \u00e0 brosser, c'est la danse oui la brosse,M. le tango, le Tchad Tchad le fox-trot et m\u00eame le disco par contre \u00e0 brosse d\u00e9teste le ballet c'est \u00e9trange non ah voil\u00e0 vous \u00e7a va \u00e0 peu pr\u00e8s tout sur la brosse, je vous aime, adieu. \r\n"], "program": {"href": "/programs/ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "id": "ED41FB7F-EDBE-4CC0-83B8-88F96D63D4CB", "name": "Des machins, des bidules"}, "contributors": [{"function": "Auteur du texte", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Auteur"}, {"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Producteur"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Matter, Frank", "role": "collaborateur RTS", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-4D493CDA-E636-473A-9D7A-0F0239A25FA3", "internalArchiveId": "4D493CDA-E636-473A-9D7A-0F0239A25FA3", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "Le groupe parlementaire lib\u00e9ral-radical (PLR) aux Chambres f\u00e9d\u00e9rales fait pression sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour activer la clause de sauvegarde de l'accord de libre-circulation des personnes avec l'Union europ\u00e9enne :  Commentaire de Chrystel Domenjoz avec les interviews de Serge Gaillard, directeur du SECO, d'Urs Schwaller, conseiller aux Etats fribourgeois PDC, de Jean-Fran\u00e7ois Rime, conseiller national fribourgeois UDC et d'Ueli Leuenberger, conseiller national genevois \u00e9cologiste", "publicationDate": "2012-03-01T00:00:00Z", "summary": "La pression politique monte sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il active la clause de sauvegarde de l'accord de libre-circulation des personnes. La premi\u00e8re salve est venue deux jours auparavant du groupe parlementaire lib\u00e9ral-radical. Les autres groupes ne se sont pas prononc\u00e9s, mais cette id\u00e9e trouve de plus en plus d'adh\u00e9sion au Parlement.", "durationSec": 214, "genres": ["Interview", "Commentaire"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["Suisse", "Union europ\u00e9enne"], "thematicThemes": ["immigration", "libre circulation des personnes", "accord international"], "isOnline": false, "lastModifiedDate": "2017-12-23T03:31:29Z", "speechToTexts": ["23.12.2017 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:00) [94%] :\r\nLa pression politique monte sur le Conseil f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il active la clause de sauvegarde de l'accord de libre circulation des personnes, la premi\u00e8re salve est venue avant hier du groupe parlementaire lib\u00e9ral- radical, mais les autres groupes qui ne se sont pas encore prononc\u00e9s, mais c'est une id\u00e9e qui trouve de plus en plus d'adh\u00e9sion au sein du Parlement Chrystel Demangeot. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:00:20) [97%] :\r\nLes conditions sont r\u00e9unies pour r\u00e9introduire des contingents de travailleurs originaires des celui, pays de l'Est de l'Union europ\u00e9enne, ils sont 5800 \u00e0 avoir obtenu une autorisation de s\u00e9jour l'an pass\u00e9 contre 53000 pour les les autres pays europ\u00e9ens, la clause de sauvegarde r\u00e9duirait de 4000 environ le nombre de nouveaux travailleurs \u00e9trangers un effet plut\u00f4t faible que reconna\u00eet le directeur du secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9conomie Serge Gaillard. \r\n\r\nLocuteur MT3 (00:00:44) [88%] :\r\nBien s\u00fbr que \u00e7a freinerait l'immigration provenant des nouveaux pays membres de l'Europe, comme la Pologne Tch\u00e9quie Angry Slovaquie et d'autre, d'autre part, les entreprises bien s\u00fbr pr\u00eat quand m\u00eame la libert\u00e9 de recruter dans les autres pays membres de l'Union europ\u00e9enne, et vu que la situation \u00e9conomique n'est pas clair, tr\u00e8s bonne ou plut\u00f4t tr\u00e8s mauvaises donn\u00e9es et pays du Sud, en Europe, comme le Portugal, l'Espagne un peu aussi l'Italie et la Gr\u00e8ce, il y aurait pas de probl\u00e8me de recruter dans d'autres pays, c'est pour \u00e7a que certains disent que \u00e7a limiterait l'immigration de certains pays, mais est -ce que \u00e7a limiterait pas vraiment fortement le nombre total d'immigration en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:22) [90%] :\r\nMais \u00e7a n'attendent tout de m\u00eame, le chef du groupe d\u00e9mocrate chr\u00e9tien Urs Schwaller pourtant bien conscient des limites de l'exercice. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:01:28) [88%] :\r\nLes effets ne seront pas \u00e9normes, mais on a constat\u00e9, il y a 2 ou \u00e0 3 ans quand la question s'\u00e9tait pos\u00e9e il y a eu pas mal de critique en disant mais il fallait au moins disons appliquer les instruments dont vous disposez, nous avons pour \u00e0 nouveau des probl\u00e8mes dans le domaine, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral devrait l'appliquer, et apr\u00e8s on pourra tirer les cons\u00e9quences aussi en vue des votations qui nous attend et concernant justement la limitation de la rentr\u00e9e en Suisse. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:01:59) [95%] :\r\nOn Schwaller fait ici allusion \u00e0 l'initiative de l'UDC contre l'immigration massive qui veut notamment ren\u00e9gocier l'accord de libre circulation, beaucoup d'\u00e9lus bourgeois ne d\u00e9bordent pas d'enthousiasme \u00e0 l'id\u00e9e d'activer la clause de sauvegarde, mais ils y voient une mani\u00e8re de museler cette initiative en donnant le signal que le politique empoigner la question de la pression migratoire pour le conseiller national UDC Jean-Fran\u00e7ois Rime l'emp\u00eache pas l'autre. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:21) [90%] :\r\nNon, je pense qu'on peut pas \u00eatre contre la mise en vigueur ce clause sauvegarde parce que \u00e7a c'est quelque chose qui agira rapidement alors nouvelle n\u00e9gociation, \u00e7a prendra plus de temps, notre initiative, on doit en discuter la soumettre au peuple, donc \u00e7a va pas se faire l'ann\u00e9e prochaine, donc les mesures qu'on peut prendre rapidement, il faut les utiliser. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:02:39) [89%] :\r\n\u00e0 gauche, par contre, on est plus sceptique, \u00e0 l'image du pr\u00e9sident des Verts Ueli le yen Berger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:02:44) [94%] :\r\nJ'ai des doutes si \u00e7a sert \u00e0 grand chose parce que les possibilit\u00e9s d'obtenir les effets qu'on esp\u00e8re sont tr\u00e8s limit\u00e9es et je crois beaucoup plus \u00e0 des mesures d'accompagnement parce qu'il s'agit avant tout de prot\u00e9ger les salaires par exemple c'est quelque chose de tr\u00e8s important sur les plusieurs dizaines de milliers de personnes y viennent chaque ann\u00e9e, au point peut-\u00eatre avoir une influence sur 3 4 5000 personnes donc cet espoir dans cette mesure est injustifi\u00e9e, je crois. \r\n\r\nLocuteur FS2 (00:03:14) [98%] :\r\nLe Conseil f\u00e9d\u00e9ral doit d\u00e9cider d'ici fin avril s'il veut activer cette clause de sauvegarde, une d\u00e9cision qui sera \u00e9minemment politique. \r\n\r\nLocuteur MS1 (00:03:21) [96%] :\r\nLa clause de sauvegarde en question donc par Chrystel Domange. \r\n"], "program": {"href": "/programs/1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "id": "1DBAF9D9-D66F-4048-BBC5-03DB3C42AE10", "name": "Journal du matin"}, "contributors": [{"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Leuenberger, Ueli", "role": "conseiller national genevois \u00e9cologiste", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Schwaller, Urs", "role": "conseiller aux Etats fribourgeois PDC", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Gaillard, Serge", "role": "directeur du SECO", "type": "Participant"}, {"function": "Pr\u00e9sentateur/trice", "name": "Duployer, Didier", "role": "collaborateur/trice RTS", "type": "Participant"}, {"function": "Intervieweur/euse", "name": "Domenjoz, Chrystel", "role": "correspondante RTS Palais f\u00e9d\u00e9ral", "type": "Participant"}]}, {"id": "sound-5B245877-43AB-4099-BD1E-16DC9BCF0AAD", "internalArchiveId": "5B245877-43AB-4099-BD1E-16DC9BCF0AAD", "source": "siranau", "mediaType": "audio", "title": "50e anniversaire de la fin de la guerre d'Alg\u00e9rie (4/5) : Les paras \u00e0 Alger", "publicationDate": "2012-03-01T00:00:00Z", "summary": "Ce 22 octobre 1956, un avion qui transporte d'importantes personnalit\u00e9s du FLN est intercept\u00e9 et contraint de se poser \u00e0 Alger. Personne apparemment ne semble en avoir auparavant pr\u00e9venu le Pr\u00e9sident du Conseil Guy Mollet. Depuis plusieurs semaines, celui-ci a entrepris des discussions avec des dirigeants du FLN. Ben Bella qui se trouve dans l'avion ce 22 octobre 1956 r\u00e9v\u00e8le l'\u00e9tat de ces n\u00e9gociations. A la fin de cette ann\u00e9e 1956, Alger est devenu le th\u00e9\u00e2tre d'attentats quotidiens. Coups apr\u00e8s coups, FLN et op\u00e9rations contre-terroristes s'encha\u00eenent frappant les populations civiles tandis que le gouvernement fran\u00e7ais continue secr\u00e8tement des n\u00e9gociations avec le FLN contre une partie de l'opinion de sa propre arm\u00e9e. Une nouvelle forme de guerre s'installe.", "durationSec": 3408, "genres": ["Interview"], "publicationChannelNames": ["La Premi\u00e8re"], "thematicGeographicals": ["France", "Alger", "Alg\u00e9rie"], "thematicThemes": ["ind\u00e9pendantisme", "terrorisme", "guerre d'Alg\u00e9rie"], "thematicPersons": ["FLN (Front de Lib\u00e9ration Nationale)"], "isOnline": false, "remarks": "Fichier s\u00e9par\u00e9s par des blancs.", "lastModifiedDate": "2015-10-26T17:27:29Z", "speechToTexts": ["26.10.2015 - Mod\u00e8le: vrbs_trans.fre-rts 1.0\r\n\r\nLocuteur MS1 (00:00:03) [73%] :\r\nHistoire vivante propos\u00e9e par ING alors et Jean Leclerc il n'y a que seul personnage qui soient hors la loi en Alg\u00e9rie, c'est le r\u00e9gime colonial lui- m\u00eame cette semaine 50\u00e8me anniversaire monsieur rien mais jamais je ne suis pas difficult. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:00:22) [94%] :\r\nDe la guerre sans nom \u00e0 la comm\u00e9moration de la. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:00:25) [77%] :\r\nLa r\u00e9volution, bien s\u00fbr, je ne sais pas avec des puits de rose, rien ne justifie la torture sib\u00e9rienne sous les bombes et \u00e0 Alger, RPR, les actes de terrorisme ont repris consid\u00e9r\u00e9 qu'ils \u00e9taient en France et qu'ils \u00e9taient chez eux puisque c'est pas moral, syst\u00e8me politique album mais \u00e0 l'int\u00e9rieur de cette histoire- l\u00e0, nous n'avions pas consciente des salauds. \r\n\r\nLocuteur MS3 (00:00:55) [88%] :\r\nPourquoi Ben Bella a -t-il \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9. \r\nQuel projet, les responsables du Maghreb concocte -t-il. \r\nComment la position des ind\u00e9pendantistes, va -t-elle se durcir, comment la position de ceux qui la r\u00e9cuse va suivre le m\u00eame chemin. \r\nQuelle nouvelle forme de guerre s'implante alors en Alg\u00e9rie il y a -t-il \u00e0 contre- courant politique, oppos\u00e9s \u00e0 la violence. \r\nDes n\u00e9gociations gard\u00e9e secr\u00e8te, ce sont l\u00e0 quelques-uns des sujets que nous aborderons dans notre nouvel \u00e9pisode aujourd'hui, intitul\u00e9 Les paras \u00e0 Alger. \r\n\r\nLocuteur MS4 (00:01:35) [90%] :\r\nPrenant la parole \u00e0 l'issue du d\u00e9jeuner organis\u00e9 par et ceci \u00e0 Sion de la presse \u00e9trang\u00e8re, monsieur Christian Pineau, ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res a successivement \u00e9voqu\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements qui se d\u00e9roulent d'actuellement dans l'Europe de l'Est, l'affaire de Suez et le probl\u00e8me alg\u00e9rien. \r\n\u00e0 ce sujet, abordant l'affaire de l'arrestation des 5 chefs rebelles alg\u00e9riens, le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9clar\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS5 (00:01:58) [92%] :\r\nEn ce qui nous concerne, comment pouvez vous envisager que le gouvernement fran\u00e7ais par des moyens normaux qui ont peuvent \u00eatre employ\u00e9es par toutes les arm\u00e9es du monde, dans des circonstances semblables puissent se rel\u00e2cher sa rebelle imaginez quelle serait la r\u00e9action normale des p\u00e8res et des m\u00e8res des soldats fran\u00e7ais qui se battent en Alg\u00e9rie, si nous avions \u00e0 dire aujourd'hui uniquement pour permettre \u00e0 sa majest\u00e9 le sultan du Maroc, de sauver la face, nous allons lib\u00e9rer les 5 chefs de ceux qui tuent vos enfants, c'est une chose qui est absolument impossible et il n'y a pas un gouvernement quelle que soit sa situation g\u00e9ographique dans le monde qui, plac\u00e9 dans la situation o\u00f9 se trouve aujourd'hui la France le ferait. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:02:47) [98%] :\r\nCe 22 octobre 1956 un avion transportant d'importantes personnalit\u00e9s du FLN est intercept\u00e9 et contraint de se poser \u00e0 Alger personne apparemment ne semble en avoir auparavant pr\u00e9venu le pr\u00e9sident du Conseil Guy Mollet. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:03:06) [98%] :\r\nDepuis plusieurs semaines, celui -ci a entrepris des discussions avec des dirigeants du FLN. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:03:13) [90%] :\r\nBen Bella, qui se trouve dans l'avion, ce 22 octobre 56 r\u00e9v\u00e8le l'\u00e9tat de ces n\u00e9gociations. \r\n\r\nLocuteur MS8 (00:03:20) [78%] :\r\nElle d\u00e9boucher sur un pour ce pourtant d\u00e9termination comme les accords, donc c'est \u00e0 peu pr\u00e8s aux accords d'\u00c9vian, nous \u00e9tions arriv\u00e9s \u00e0 peu de Jospin, de cette fa\u00e7on, un processus d'autod\u00e9termination, un r\u00e9f\u00e9rendum etc etc, aussi la garantie des int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais et la pr\u00e9sence de la colonie Fran\u00e7ois cette centrale, nous avions demand\u00e9 de garanties l\u00e0 o\u00f9 \u00e7a va. \r\nNous sommes arriv\u00e9s \u00e0 une qui a toute chance pour les est exactement ce qu'ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9saccord\u00e9e, ils devaient faire leurs valises s'appelle un vote \u00e0 l'Assembl\u00e9e, or il \u00e9tait majoritaire, l'arm\u00e9e, ils avaient d\u00e9j\u00e0 tellement impliqu\u00e9 des officiers qui \u00e9taient pas cool avec cette solution, mais les la grande majorit\u00e9 des officiers, je dois dire \u00e9tait, mais ce qui s'est produit, c'est que l'affaire de la v\u00e9rit\u00e9 faite par l'arm\u00e9e, par un groupe de l'arm\u00e9e, pas par toute l'arm\u00e9e et l\u00e0 \u00e7a d\u00e9clencher un processus disons d'\u00c9tat non d\u00e9terministe tout simplement la guerre aurait d\u00fb tout \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9 pour que la guerre se tenait dans ces bandes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:04:29) [95%] :\r\nIl est pr\u00e9vu qu'apr\u00e8s n\u00e9gociations Ben Bella se rendent \u00e0 Tunis pour faire \u00e9tat de l'avancement aupr\u00e8s des repr\u00e9sentants du FLN du roi du Maroc et de Habib Bourguiba, chef du gouvernement tunisien. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:04:44) [98%] :\r\nLes 2 pays venant d'acc\u00e9der l'un comme l'autre \u00e0 l'ind\u00e9pendance, Maroc et Tunisie. \r\nLeur r\u00e9union pr\u00e9voit de mettre sur pied un projet de f\u00e9d\u00e9ration maghr\u00e9bine. \r\nMais entre Rabat et Tunis, l'avion de Ben Bella est intercept\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:05:01) [81%] :\r\nLe vent, ce qui est dans un Marion marocain avec elle, l'\u00e9quipage fran\u00e7ais mais avec dans un avion marocain et l'avion cet avion devait nous mener donc \u00e0 Tunis, nous devions aller avec le le sultan du Maroc dans son avion, puis tout d'un coup. \r\n\r\nLocuteur MS11 (00:05:19) [79%] :\r\nOn a chang\u00e9 d'id\u00e9e, on nous a dit qu'on allait pas dans l'avion qui est Mohammed V parce qu'il y a 100 Hamlet gr\u00e2ce \u00e0 vous, et dans un op\u00e9rations nous avions \u00e9mis de les appliquer, les autres enfin finalement donc donner l'importance, les monuments, nous n'avons pas quand m\u00eame cach\u00e9 cette grande f\u00eate qui a d\u00e9cid\u00e9 de Tunis de retrouvailles, de toute l'Afrique du Nord et nous voulions au contraire puisque, finalement, c'\u00e9tait l'\u00e9l\u00e9ment essentiel, Alg\u00e9rie et les solutions qui devait \u00eatre d\u00e9gag\u00e9e en faveur de l'Alg\u00e9rie et donc nous sommes tendus nous inviter intercept\u00e9 par l'aviation qu'est -ce qui vous fait la ville suis fran\u00e7aise j'ai qui s'\u00e9tait mis en contact par radio qui, pour lui demander d'interdire l'avortement et puis dans le monde, l'avion s'est tass\u00e9 se poser \u00e0 Palma de Mayotte pour attendre les d\u00e9sordres cr\u00e9\u00e9s par ensuite a repris la route vers la Tunisie et \u00e0 hauteur d'Alger, il a bifurqu\u00e9 sur Alg\u00e9rie Lorient la m\u00eame force avec ses charges etc nous accueille. \r\nCertains, beaucoup m\u00eame pas Bob 7\u00e8me coup bien pas d'autre c'est il faut il faut \u00e9taler les noms, mais enfin, c'\u00e9tait un bien pas et \u00e7a c'est mais enfin un mauvais coup parce que, politiquement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e7a a \u00e9t\u00e9, pas parce que \u00e7a a mis fin \u00e0 un processus de toute fa\u00e7on, peut-\u00eatre que la part de nouvelles partenaire, il n'est venu par la suite, de Gaulle, mais je dis \u00e7a aurait plus stable : c'est parti. \r\n\r\nLocuteur MT12 (00:06:47) [80%] :\r\nAlain le d\u00e9pouillement des documents dans les bagages des et FLN redit \u00e0 et les prisonniers sont invit\u00e9s \u00e0 donner des pr\u00e9cisions sur certains renseignements qui s'y trouvent, il semble que les anciens de cette pr\u00e9cieuse documentation soit maintenant connue et qu'on attache une attention plus particuli\u00e8re, parti d'un principe de 22 ans, on con\u00e7oit que les milieux officiels sur ce point extr\u00eamement discret. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:07:12) [84%] :\r\nEt. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:07:14) [84%] :\r\nLorsque nous avons \u00e9t\u00e9 alert\u00e9s, \u00e9videmment nous dans nos bagages, nous avions le fameux projet le fameux dont je ne sais pas les lorsque nous avons \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s, je me rappelle un moment donn\u00e9 on dit quelqu'un pour voir quelqu'un pouvoir et j'ai dit oui je veux bien tout que je me trouve sache d'une dizaine d'officiers. \r\nOn me dit : oui, monsieur, et le chef l'arm\u00e9e actuellement en Alg\u00e9rie et beaucoup, je n'ai pas vot\u00e9 Paris. \r\n\r\nLocuteur MS13 (00:07:47) [71%] :\r\nSinc\u00e8rement, \u00e7a me ce parachute, il se si monsieur et moi quand m\u00eame, dire et puis l'homme \u00e9tait enfin ce ce jeune \u00e0 la marche du caf\u00e9, je veux dire je suis \u00e9mue, peut-\u00eatre, je suis pas un politicien, je ne suis pas venu pour pour conna\u00eetre de Commercy dite de faire appara\u00eetre policier non ce qui m'int\u00e9resse c'est de savoir ce qu'on voulait, ce qu'on nous voulons mais bon je dis voil\u00e0, \u00e9coutez ce que nous voulons, voil\u00e0, nous l'avons dit Harbour n\u00e9gociateurs qui sont d\u00e9voil\u00e9s, de 6 mois, nous n\u00e9gocions depuis 6 mois et nous sommes arriv\u00e9s \u00e0 un accord, ce qui l'dit papier quand m\u00eame dans le package, il ont eu lieu jeudi, nous sommes arriv\u00e9s, \u00e7a n'nous pensons que cet accord permettrait \u00e0 ce drame \u00e0 cette \u00e0 ce courriers tous \u00e7a me permettait rituel culturel, ce qui me tient encore une bretelle d'inutilement tr\u00e8s tr\u00e8s libre travers son du \u00e0 nos autod\u00e9termination fermement je crois le choix de ce compl\u00e9ment et nous pensons que cela peut conserver l'essentiel, un des int\u00e9r\u00eats de la France et nous dit tout de suite, nous ne voulons pas du avaliser l'accord, c'est pas comme politicien, nous on travaille on Indochine, nous ne sommes pas du tout d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 droite notre foi si etc c'est pas qui c'est votre affaire, nous, nous avons discut\u00e9 avec la gouvernement durement mandat\u00e9 et nous voulons nous en tenir, ce que vous venez de faire ou parce qu'on sait, ce n'est pas pour parce qu'on ren\u00e9gocie avec une pile, finalement, nous sommes satisfaits, alors que je vous avez attendu, j'ai d\u00e9j\u00e0, puis en Alg\u00e9rie pour voir les miens et pour permettre les conditions de l'application de Stackwaddy pour nous n'a absolument pas avoir avalis\u00e9 maintenant mais selon eux de d\u00e9cider avec de voir ce qu'on voit, peut-\u00eatre qu'on ne pouvait pas aider \u00e0 d\u00e9faut d'aromatiser ce probl\u00e8me et chercher des solutions qui soient comp\u00e9tents pour si peu, non j'ai dit mot absolument pas seulement pour cela, je n'ai pas discut\u00e9 avec un chef de d'une arm\u00e9e de d'un \u00e9tat, lui il n\u00e9gocie avec nous, c'est au service technique non ne sont pas du tout celle qui s'\u00e9tait pas l'occasion je suis on parle une responsabilit\u00e9 que si \u00e7a c'est pas la le colonel c'\u00e9tait l'parce que le le g\u00e9n\u00e9ral m'avait dit : \u00e9coutez, monsieur de l\u00e2cher termin\u00e9 Ben Bella s'est termin\u00e9e Lovely adopt\u00e9 cette ann\u00e9e l\u00e0, j'ai dit : il a 12 millions d'adh\u00e9rents, c'est termin\u00e9 aussi, hein, il y a 12 millions ou 10 millions ou 8 millions de viennent de l\u00e0 et puis une violente charge de plus il dit pour votre c'est termin\u00e9, je dis de sa gestion lundi Nasser une bombe, c'\u00e9tait le 22 heures le 29 et j'entends qu'il dit, dans une semaine environ, nous allons r\u00e9gler le cas de la s\u00e9rie, c'est-\u00e0-dire qu'il y a, comme je vais vous dire il vous attend, c'est vrai, je venais de de quitter la salle et la salsa tandem attaque jeudi, vous attendent de pied ferme, vous allez voir, ce ne sera pas termin\u00e9, \u00e7a va commencer. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:11:03) [96%] :\r\n15 jours plus tard, le 5 novembre 56 apr\u00e8s la nationalisation du canal de Suez par Nasser et parachutistes de massue d\u00e9barquait \u00e0 Port-Sa\u00efd, objectif : casser le principal pourvoyeur d'armes du FLN. \r\nUn ultimatum am\u00e9ricano- sovi\u00e9tique met fin aux op\u00e9rations men\u00e9es conjointement par les Fran\u00e7ais et les Anglais. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:11:31) [90%] :\r\nLes troupes sont rappel\u00e9s apr\u00e8s l'Indochine, c'est une nouvelle frustration pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, la bataille d'Alger, pr\u00eate \u00e0 s'engager, va \u00eatre le terrain de la vengeance de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise. \r\n\r\nLocuteur FS14 (00:11:58) [98%] :\r\nPoint. \r\nPoint final. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:12:39) [89%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre d'Alg\u00e9rie aujourd'hui. \r\nLes paras \u00e0 Alger. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:12:49) [87%] :\r\nDepuis ao\u00fbt 56 le FLN, le Front de lib\u00e9ration nationale est en pleine r\u00e9organisation, il a d\u00e9sormais \u00e0 sa t\u00eate un comit\u00e9 d'organisation et d'ex\u00e9cution, domin\u00e9 par un nouveau responsable \u00e0 Bam ramdam \u00e0 porter la guerre dans les villes jusque -l\u00e0 \u00e9pargn\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:13:07) [90%] :\r\nNotamment \u00e0 Alger o\u00f9 des attentats terroristes sont d\u00e9clench\u00e9es d\u00e8s le printemps. \r\nAux attentats du FLN vont \u00e0 pr\u00e9sent re-. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:13:17) [70%] :\r\nVendre des actions contre terroristes organis\u00e9e par quelques europ\u00e9en, Jean-Claude Perez et de ceux -l\u00e0. \r\n\r\nLocuteur MS16 (00:13:24) [87%] :\r\nDans mon quartier ensuite concerne la lutte antiterroriste est n\u00e9 comme un patronat et j'insiste sur ce terme dans une paroisse avec des camarades de l'\u00e9cole primaire avec des camarades de l'\u00e9cole de la rue Franklin et des camarades de l'\u00e9cole de la place, le lieu, parce que je suis all\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cole communale. \r\nEt c'est, c'est comme \u00e7a, ce sont des gens qui \u00e9taient les gens ouvriers et les autres chirurgiens dentistes d'autres sapeurs-pompiers d'autres ambulanciers sous d'autres chefs d'entreprise, des commer\u00e7ants. \r\nQui sont venus me voir, parce que j'\u00e9tais m\u00e9decin du coin, donc un petit peu plus notable, c'\u00e9tait pour que la le m\u00e9decin, c'est encore quelque chose et qui ont voulu dire ensemble qu'on ne peut pas rester sans rien faire, il est tr\u00e8s important que la population fran\u00e7aise d'Alg\u00e9rie se rendent compte, en particulier dans 3 quartiers qu'il y a une organisation occulte. \r\nQui peut du jour au lendemain, faire aussi bien, mais quelle entre guillemets, si vous voulez que le FLN dans le domaine de l'expression m\u00e9chante d'une volont\u00e9 de rester, c'\u00e9tait la volont\u00e9 de faire partir, c'est par la volont\u00e9 de rester expression m\u00e9chante adapt\u00e9, c'est-\u00e0-dire. \r\nD'une mani\u00e8re tout \u00e0 fait inconscients que nous voulions faire pencher on savait pas s'appeler comme \u00e7a ce moment l\u00e0, les plateaux de la balance de la peur dans l'autre sens, il fallait que cette peur existe des 2 c\u00f4t\u00e9s. \r\nC'est un petit peu ce que le cardinal Sali\u00e8ge avait dit quelques mois plus tard, \u00e0 Toulouse, en disant il faut que la peur change de camp. \r\nCette alors l\u00e0, c'est pas la peine, je vois les phases de dire que nous sommes beaux, \u00e9l\u00e9gants et et que nous avons fait avec d\u00e9licatesse que les otages avec brutalit\u00e9, quand on va faire peur \u00e0 des gens pour leur montrer qu'il existait dans le peuple fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie, du bas peuple du petit peuple d'Alg\u00e9rie, la volont\u00e9 de rester, y compris en utilisant des armes de l'adversaire, c'est-\u00e0-dire le flingue le couteau la grenade et le plastique, \u00e7a c'\u00e9tait capital, donc \u00e0 ce moment, il y avait pas d'actions, les grandes \u00e0 pr\u00e9voir oui au d\u00e9but, dans ces affaires -l\u00e0 nous ont tous des amis dans la police et des partis, des amis, c'est pas des amis policiers c'est pas des relations dans la police, c'est pas des contacts dans la police jeudi des camarades dans la police, des gens qui \u00e9taient \u00e0 l'\u00e9cole avec moi, qui est \u00e0 l'\u00e9cole avec mes camarades de l'\u00e9poque. \r\nQui eux- m\u00eames ont cr\u00e9\u00e9 leur petit r\u00e9seau et puis c'est arriv\u00e9 aux yeux de certains responsables des renseignements g\u00e9n\u00e9raux qui trouvait que l\u00e0 il y avait tout un effectif \u00e0 utiliser et c'est \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'il a eu une petite collaboration entre certains mouvements terroristes, l'Alg\u00e9rie urbain et peut-\u00eatre certains 5 services de la police du commissariat central d'Alger. \r\n\u00e7a consiste essentiellement dans ce genre d'op\u00e9ration, la police avait. \r\nL'impression ou avait des raisons de croire avec des informations qui n'\u00e9tait pas recouper mais qui \u00e9taient d'origine s\u00e9rieuse que dans de tels endroits autre endroit il existait des concentrations d'armes ou des r\u00e9unions clandestines ou bien l'existence de 2 clandestins cach\u00e9 et qu'il fallait avoir un pr\u00e9texte perquisition bon bah alors on cet endroit ce commerce cette \u00e9picerie se faire sauter une bombe jette une grenade ou tir\u00e9 une rafale de mitraillette, ce qui donne imm\u00e9diatement pr\u00e9texte \u00e0 une descente de police. \r\nEt \u00e0 une op\u00e9ration de contr\u00f4le qui est tr\u00e8s souvent s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 positif Gen\u00e8ve nous savions quelques sortes de pr\u00e9textes pour l\u00e9galiser une op\u00e9ration qui aurait pu para\u00eetre un petit peu arbitre. \r\n\r\nLocuteur MS9 (00:17:03) [94%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:17:05) [83%] :\r\nDissoute 56 rue de Th\u00e8bes \u00e0 Alger. \r\n\r\nLocuteur MT17 (00:17:17) [90%] :\r\nAujourd'hui une inqui\u00e9tude certaine sur Alger, en effet, les journ\u00e9es qui pr\u00e9c\u00e8dent ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par plusieurs attentats et cette une violente explosion a secou\u00e9 toute la Casbah, une maison de 2 \u00e9tages surmonte en Tunisie a \u00e9t\u00e9 litt\u00e9ralement souffl\u00e9es, une cinquantaine d'immeubles situ\u00e9s dans les rues voisines ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es, les pompiers, la troupe et des \u00e9quipes de sauveteurs b\u00e9n\u00e9voles se sont imm\u00e9diatement employ\u00e9e avait gag\u00e9 les victimes des d\u00e9combres, on compte 15 morts et autant de bless\u00e9s graves, mais il faut attendre les r\u00e9sultats de l'enqu\u00eate en cours pour conna\u00eetre les causes de l'explosion d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, cependant, les sp\u00e9cialistes des services de la police \u00e9carte l'hypoth\u00e8se d'un attentat au plastique du Style de ceux qui se sont produits au cours des derni\u00e8res semaines, la possibilit\u00e9 d'une manifestation contre terroristes devant \u00eatre \u00e0 leur avis, il s'agirait d'un accident survenu au cours d'une manipulation dans un d\u00e9p\u00f4t clandestin d'explosifs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:18:14) [95%] :\r\nMais l'explosion est bel et bien le fait d'activistes europ\u00e9ens \u00e0 2 pas de l'attentat, se trouve le chef des r\u00e9seaux FLN d'Alger Yacef Saadi. \r\n\r\nLocuteur MS19 (00:18:24) [84%] :\r\nMoi, je ne trouvais c'\u00e9tait pour que la quelque 20 m\u00e8tres ou 30 m\u00e8tres \u00e0 vol d'oiseau, d\u00e8s qu'il a eu cette d\u00e9flagration, je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 avec Ali Lapointe et quelques militants qui \u00e9taient avec moi pour aller voir ce qui s'\u00e9tait pass\u00e9 en arrivant l\u00e0- bas c'\u00e9tait l'quelque chose d'indescriptible d'\u00e9chelle humaine coller contre le mur de des, des, des amput\u00e9s des mais c'\u00e9tait vraiment le le le le vrai carnage une bouch\u00e9e les si vous voulez, alors l\u00e0, on essaie de d\u00e9gager les moyens d'autres g\u00e9missait sous la le le les d\u00e9combres, on essaie de donner un coup de main et essayer de calmer un peu la population qui \u00e9taient affol\u00e9s, la 1\u00e8re fois qu'il soit d'une bombe en plein Kafka en plein couvre- feu on s'\u00e9tait pas pr\u00e9sent\u00e9 sur les lieux parce que une heure et demie apr\u00e8s, il y avait les pompiers les les policiers tout \u00e7a, qui ont appliqu\u00e9 sur les lieux, donc on n'avait pas int\u00e9r\u00eat \u00e0 rester l\u00e0- bas, ce n'est qu'alors que la toute la population, donc de la Casbah s'est mise en col\u00e8re, et puis ils voulaient tous descendent munis de gourdins, de H2 n'apporte quoi pour descendre dans la ville europ\u00e9enne et venger le seuls ceux qui \u00e9tait morts. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:19:28) [85%] :\r\nOn les a ma\u00eetris\u00e9s en leur faisant des d\u00e9parts en masse, on haranguer les foules, pas sur les terrasses et les militants, tous les militants en Valais ce jour- l\u00e0, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter les d\u00e9bordements et on la pol\u00e9mique, nous avons proc\u00e9d\u00e9 une arme aussi que que celle de nos adversaires et c'est le FLN qui allez- vous venger, d'o\u00f9 la naissance des bombes \u00e0 ce moment -l\u00e0 qu'on s'est mis \u00e0 faire des investigations dans le milieu alg\u00e9rien estudiantin et tout \u00e7a pour essayer d'avoir des chimistes capables de le produire des explosifs pour pouvoir r\u00e9pondre \u00e0 cette provocation, effectivement, on est arriv\u00e9 en on a ma\u00eetris\u00e9 le le l'explosif ont et les premi\u00e8res bombes, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 effectivement les bombes de Kim Il de la caf\u00e9t\u00e9ria et bon, qui n'a pas explos\u00e9, enfin oui, 3 bombes ce jour- l\u00e0, c'est \u00e7a : se passer le 31 septembre 1956 c'est les premi\u00e8res bombes et ce n'est que lorsque la la la rue d'Ath\u00e8nes, a \u00e9t\u00e9 dynamit\u00e9 que nous, on a pris le de la responsabilit\u00e9 d'agir avec cette arme, qui est que le r\u00e9el qui fait des d\u00e9g\u00e2ts qui fait des des victimes innocentes qui fait d\u00e9bat et qui fait tout. \r\nLe cas de conscience, \u00e7a c'est c'est \u00e0 l'int\u00e9rieur, c'est tr\u00e8s bien. \r\nQuant une bombe explose et puis on vous montre dans le journal une grosse qu'y a 5 6 ans qui a une jambe coup\u00e9e de \u00e7a vous voyez, ce n'est pas insensible \u00e0 tout cela, mais que vous fermez les yeux et puis vous dites c'est c'est la guerre. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:21:03) [99%] :\r\nOui. \r\n\r\nLocuteur MT20 (00:21:09) [91%] :\r\nIci, Alger RTL les actes de terrorisme ont repris ce matin \u00e0 9 heures 30 roucoulent au Salembier pr\u00e8s de la rue Desiree. \r\nUn chef de chantier europ\u00e9en, \u00e2g\u00e9 de 60 ans a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9e par. \r\nDans la rue de Lyon, d\u00e9j\u00e0 c\u00e9l\u00e8bre dans les annales du terrorisme, 2 jeunes gens, \u00e2g\u00e9s de 19 ans, ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 victimes des terroristes le 1er un Europ\u00e9en est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 quelques instants apr\u00e8s l'attentat, tandis que le second, un musulman \u00e9taient bless\u00e9s ces 3 attentats donc d'une justification nouvelles aux mesures de s\u00e9curit\u00e9 prises par le pr\u00e9fet du d\u00e9partement d'Alger et qui entrent d'aujourd'hui en en application ces mesures, rappelons -le quand m\u00eame le contr\u00f4le dans tous les lieux publics et services de transport des paquets et colis ouf dans les bureaux de poste toute exp\u00e9diteur m\u00eame d'un mandat ou d'un t\u00e9l\u00e9gramme doit justifier de son identit\u00e9 dans les salles de spectacles ou les entractes sont d\u00e9sormais supprim\u00e9s toutes les issues et les toilettes sont gard\u00e9s. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:13) [85%] :\r\nLes attentats d'Alger, c'\u00e9tait quand m\u00eame la grande de la guerre, quand on a fait venir la la 10\u00e8me des pays a une t\u00eate des petits attentats d'abord au pistolet \u00e0 la grimper alors apr\u00e8s il y a une bombe, les communistes ont ont \u00e9duqu\u00e9 le FLN sur comment pr\u00e9parer les bombes quoi il y a eu des laboratoires de bombes dans Alger puis la bataille d'Alger s'est d\u00e9clench\u00e9e. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:22:34) [69%] :\r\nMarie Elbeuf journaliste romanci\u00e8re pied- noirs d'Alg\u00e9rie. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:22:39) [87%] :\r\n\u00e7a a commenc\u00e9 avec les les bombes du de la caf\u00e9t\u00e9ria cette venue dramatique parce que on savait vraiment pas comment on sortait acheter une bouteille et paquets de cigarettes au pouvaient se retrouver c'\u00e9tait terrible, je veux dire que et puis avait beaucoup, il avait beaucoup, il y avait tout le temps, il y avait des bombes dans les Cars d'enfants il y a, il y a m\u00eame eu des bombes, une nuit de No\u00ebl dans les fonts baptismaux, rien ne justifie la torture mais rien ne justifie les bombes quand les, les, les gens du FLN et terroristes ont commenc\u00e9 \u00e0 parler, on avait l'impression que Alger \u00e9tait devenue une poule couveuse de bombes, on sortait des bombes par s\u00e9rie de 22 10 2 3 ans. \r\nL'\u00e9mir de la Casbah a \u00e9t\u00e9 d\u00e9doubl\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:23:22) [97%] :\r\nEt les bombes \u00e9taient partout partout partout. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:23:40) [99%] :\r\nAhmed Ben Bella. \r\n\r\nLocuteur MS10 (00:23:41) [81%] :\r\nQue s'est -il pass\u00e9 Alger peut d'un coup une id\u00e9e nouvelle domine tout, etc, c'est la bataille des villes, j'ai estim\u00e9 que c'\u00e9tait un tournant dangereux pour la r\u00e9volution au niveau de la strat\u00e9gie pour le mot une strat\u00e9gie avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie, c'est la guerre de gu\u00e9rilla la gu\u00e9rilla dans les combats, la lutte de lib\u00e9ration nationale endoss\u00e9e par les paysans sur les paysans qui devient la place historique parce qu'il s'est pass\u00e9 alors on entend Chine notamment, bon et puis tout d'un coup l'impression qu'il pr\u00e9domine, c'est qu'on veut faire prendre le relais de cette action par les villes et donc changer un peu le r\u00f4le qui \u00e9tait d\u00e9volu, ils ont \u00e0 dire cat\u00e9gories \u00e0 de produits que pour nous, c'\u00e9tait pas des films. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:24:35) [86%] :\r\nUne autre forme de guerre s'engage, qui suppose de la part des protagonistes, le recours \u00e0 des r\u00e9seaux structur\u00e9s et solide aussi Messali, chef du r\u00e9seau de renseignement de la zone autonome d'Alger. \r\n\r\nLocuteur MS22 (00:24:48) [90%] :\r\nLes r\u00e9seaux c'\u00e9tait de type pyramidal, c'est-\u00e0-dire vous avez un responsable qui conna\u00eet 2 agents lesquels connaissent 2 autres agents et \u00e7a descend comme \u00e7a, \u00e7a c'\u00e9tait pour avoir un cloisonnement herm\u00e9tique entre les agents et un agent n'\u00e9tait pas si vous voulez, en relation avec plusieurs personnalit\u00e9s \u00e9taient en relation avec son chef d'une fa\u00e7on verticale et \u00e7a suffit, voil\u00e0 comment \u00e7a fonctionnait en g\u00e9n\u00e9ral. \r\nSauf peut-\u00eatre pour le l'\u00c9tat-Major lui- m\u00eame au plus haut niveau la les 4 ou 5 personnes qu'il dirigeait pas sur la sur la responsabilit\u00e9 de Monsieur Assad, et cela se connaissent ont trop bien que il ne vivaient pas tout le temps ensemble qui s'\u00e9taient dispers\u00e9s, mais avaient des agents de liaison entre qui v\u00e9hiculer les informations contr\u00f4leurs de entre, c'\u00e9tait d'abord pour \u00e9viter les infiltrations parce que n'oubliez pas que la zone autonome d'Alger, aussi bien d'ailleurs que les autres o\u00f9 il de combat \u00e9taient avait en face de, de services de renseignements comme le SDEC, ils la DST aussi avait l'air et avec toute la police, et il y avait aussi les Europ\u00e9ens, m\u00eame qui \u00e9tait les savez pignon sur la dur\u00e9e qui pouvaient avoir par des amiti\u00e9s avec les Alg\u00e9riens, l'occasion de d'infiltrer aussi les r\u00e9seaux Internet c'\u00e9tait si vous voulez une clandestine \u00e9tait la plus totale. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:27:05) [86%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre d'Alg\u00e9rie aujourd'hui les paras \u00e0 Alger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:27:15) [93%] :\r\nFin de l'ann\u00e9e, 56 Alger est devenue le th\u00e9\u00e2tre d'attentats quotidiens coup apr\u00e8s coup FLN et op\u00e9rations contre- terroristes s'encha\u00eenent frappant les populations, tandis que le gouvernement fran\u00e7ais continue secr\u00e8tement des n\u00e9gociations avec le FLN contre une partie de l'opinion de sa propre arm\u00e9e. \r\nYacef Saadi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:27:36) [87%] :\r\nLa bataille d'Alger, c'est \u00e7a, c'est dans le langage des popotes demande bataille il est venu, \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9e par les militaires pourquoi. \r\nLes militaires fran\u00e7ais \u00e9taient en qu\u00eate d'une victoire, \u00e7a faisait pr\u00e8s de 30 ans, qui n'ont pas eu de victoire et leur fallait une victoire. \r\nCette victoire, ils ont \u00e9t\u00e9 f\u00e9licit\u00e9s cette victoire en 1956 lorsqu'ils sont all\u00e9s en \u00c9gypte, arriv\u00e9 \u00e0 Alger, ils ont maniganc\u00e9 toute pour le d\u00e9truire la 4\u00e8me R\u00e9publique et prendre le pouvoir le 30 de l'arm\u00e9e devait prendre la peau. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:28:14) [93%] :\r\n24 d\u00e9cembre 56 Paul Teitgen, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la police en Alg\u00e9rie re\u00e7oit un coup de t\u00e9l\u00e9. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:28:21) [62%] :\r\nVon allo, ici, j'ai dans la faute de de mort savoir c'est tr\u00e8s dur. \r\nIl y a un mauvais n\u00e9ral \u00e0 10 heures toutefois un tr\u00e8s beau jardin \u00e0 l'allure sympathique. \r\nJe vous vois parce que je, bon fils Tim Donald la son visage \u00e9tait depuis. \r\nNotre combat est inutile, quelque chose comme \u00e7a, il est le fils de son p\u00e8re, \u00e0 2 pas du reporter tu\u00e9 les gens pour rien, comment ce mais il faut prendre pour carr\u00e9ment comme \u00e7a. \r\nLa m\u00eame, il est pouss\u00e9 par. \r\nIl faut prendre le pouvoir voudrait pouvoir mais c'est une \u00e9vidence. \r\nOui, le type oui vous le calmer un peu et mon g\u00e9n\u00e9ral donner J\u00e9r\u00f4me dire \u00e7a, moi j'ai toujours ma derni\u00e8re carte j'ai j'aujourd'hui c'est. \r\nC'est une n\u00e9cessit\u00e9, il s'agit la carte pas le calmer \u00e9moi g\u00e9n\u00e9ral ben le bien tomber je saisis votre carte le jour et vous. \r\nNous avons des d\u00e9tails \u00e0 quelle heure 5 jours lui aura rage qu'est -ce qu'on va arr\u00eater, quels sont les responsables, m\u00eame quand on avait \u00e7a vous savoir quel cas comme r\u00e9pondant m\u00e9tropoles parce qu'on ne prend pas le pouvoir comme \u00e7a m\u00eame si vous prenez le pouvoir Alg\u00e9rie \u00e0 la France avait. \r\nR\u00e9fl\u00e9chissez un peu, apportez -moi le d\u00e9tail des op\u00e9rations qui ont la r\u00e8gle qui ont remplac\u00e9 qui prend le pouvoir au nom de qui vous prenez -vous. \r\nQu'est -ce que vous aimerez comme pr\u00e9sident du pouvoir, Alger, h\u00e9 bien oui, il faut en effet que les m\u00e9decins au point du temps mais incontestablement indispensable je reviendrai mais alors venez apr\u00e8s- demain le l'leur impossibles, h\u00e9 oui, encore moi le 26 \u00e0 9 heures dans mon g\u00e9n\u00e9ral, c'est sur la jeune Alice mal est foutu, je rassemble les esprits, je consulte point je bon du gouvernement g\u00e9n\u00e9ral pr\u00e9venir Chaussade de secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral gouvernement g\u00e9n\u00e9ral. \r\nBon, directeur de cabinet. \r\nAu gouverneur g\u00e9n\u00e9ral Jean du ce qui vient de se passer, veulent prendre le pouvoir, Imad ailleurs dans les quelques noms oui en m\u00e9tropole, il y a, il y a Pascal Arrighi, Michel Debr\u00e9 ou Toulouse, pr\u00e9vient la cause qui \u00e9tait \u00e0 Paris, nous raconte \u00e7a. \r\nOui, toute fa\u00e7on, je le revois apr\u00e8s- demain \u00e0 9 heures du matin ma bont\u00e9 pouvons nous devons pour toute l'organisation de complot. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:31:14) [96%] :\r\n26 d\u00e9cembre nouveau rendez- vous avec le g\u00e9n\u00e9ral fort. \r\n\u00e0 l'issue de l'entrevue enregistr\u00e9e au magn\u00e9tophone sur demande du g\u00e9n\u00e9ral Robert Lacoste Paul Teitgen seront en m\u00e9tropole pr\u00e9venir Guy Mollet, ainsi que son ministre de la D\u00e9fense Bourget ce Maunoury, le g\u00e9n\u00e9ral Forray, condamn\u00e9 \u00e0 30 jours de forteresse, mais un \u00e9v\u00e9nement vient balayer cette incarc\u00e9ration l'assassinat du tr\u00e8s conservateur pr\u00e9sident des maires d'Alg\u00e9rie Am\u00e9d\u00e9e Froger assassinat attribu\u00e9 au bras droit de Yacef Saadi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:31:48) [80%] :\r\n\u00e0 l'\u00e9poque j'ai j'responsables politico- militaires de la zone pendant et aucune action de cette envergure ne pouvait se faire sans que soit ou quoi. \r\n\r\nLocuteur MS24 (00:32:00) [87%] :\r\nJe peux affirmer affirmer aujourd'hui que forme OGM n'a jamais \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s par le FLN, pour la simple raison qu'il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de l'organisation \u00e0 l'\u00e9poque et l'organisation \u00e9tait tellement structur\u00e9 Pantin de cette envergure ne pouvait se d\u00e9cider sans mon consentement du mois pour mettre le le le la voiture \u00e0 disposition les armes le le refuge pour ce qui est c'est \u00e7a se passait \u00e0 un moment donn\u00e9 crucial de notre guerre de lib\u00e9ration nationale, c'\u00e9tait un climat de guerre o\u00f9 aucun Alg\u00e9rien ne pouvait circuler librement dans des zones europ\u00e9ennes, or si j'avais fait tuer, croyez -vous qu'aujourd'hui, je n'aurais ni non puisque je ne nie pas les bombes que j'ai mis, je n'ai absolument rien donc moi, pour moi, \u00e7a aurait fait une grande journ\u00e9e ajouter dans la liste de mon palmar\u00e8s si vous voulez des gens qui \u00e9taient contre FLN qu'on avait eu \u00e0 l'\u00e9poque, certes il \u00e9tait inscrit dans nos tablettes, il devrait \u00eatre abattu, comme tant d'autres, mais l\u00e0 on n'a pas pu la voir, c'est tout un complot, l'objectif, il fallait cr\u00e9er les conditions pour que l'arm\u00e9e prenne le pouvoir dire \u00e0 la au pouvoir civil, vous \u00eates incapables de ma\u00eetriser la situation, nous l'arm\u00e9e, on va le faire, donc des pouvoirs sp\u00e9ciaux au g\u00e9n\u00e9ral Massu, donc c'est tout un complot le complot du g\u00e9n\u00e9ral Foy, qui rentre dans dans cette histoire- l\u00e0, \u00e7a c'est certain, et je peux vous affirmer que le FLN n'a rien \u00e0 voir, \u00e7a j'ai pas voulu aller maintenant. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:33:35) [97%] :\r\nUn coup mont\u00e9 par les services secrets fran\u00e7ais myst\u00e8re l'opinion de Paul Teitgen. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:33:42) [74%] :\r\nPersonnellement, je ne suis pas oppos\u00e9 aux importations de la Gelson c'est mais pas de pr\u00e9cision mais jamais ce serait bien, qui, avec ses projets. \r\nLa police qui 6. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:33:59) [97%] :\r\n2 semaines plus tard, un autre attentat visant cette fois le nouveau commandant en chef en Alg\u00e9rie, le g\u00e9n\u00e9ral Salan. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:34:06) [86%] :\r\nD'Alger, aujourd'hui il attentats d'une invraisemblable audace qui a co\u00fbt\u00e9 la vie au commandant Rodier, chef de cabinet du g\u00e9n\u00e9ral Salan, c'est dans la soir\u00e9e d'hier \u00e0 19 heures pr\u00e9cise que tous ceux qui se trouvait au centre de la ville ont entendu des explosions si rapproch\u00e9es qu'elle paraissait confondus Pierre Blaise s'est imm\u00e9diatement rendu avec un magn\u00e9tophone Place du jour o\u00f9 se trouve la 2\u00e8me r\u00e9gion militaire pour enregistrer et les impressions d'un t\u00e9moin du drame. \r\n\r\nLocuteur MT26 (00:34:33) [80%] :\r\nBen j'\u00e9tais devant les magasins avec un camarade PDG j'entendu une explosion, le profil qu'il s'agissait d'une grenade mais la d\u00e9tonation \u00e9tait beaucoup plus forte et si je croyais m\u00eame il y avait de d\u00e9solation et lui avons d'affolement et les entrep\u00f4ts et dans tous les sens, il est rentr\u00e9 dans les couloirs, c'est pour \u00e7a qu'on n'a pas pu r\u00e9aliser imm\u00e9diatement ce qu'il fallait passer quoi. \r\n\r\nLocuteur MT25 (00:34:58) [85%] :\r\nNaturellement la discr\u00e9tion la plus absolue entoure l'enqu\u00eate en cours, on sugg\u00e9rait cependant ce matin que les recherches pourraient s'orienter vers les groupes d'action du Parti communiste clandestin la participation d'un Europ\u00e9en de tendances communiste paraissant possible aux enqu\u00eateurs. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:35:17) [87%] :\r\nL'enqu\u00eate d\u00e9bouche en fait sur l'arrestation de 3 activistes alg\u00e9rois Ren\u00e9 Kovacs s'Michel fait chaud Philippe Castille. \r\nExtrait de la d\u00e9position de ce dernier. \r\n\r\nLocuteur MS27 (00:35:28) [90%] :\r\n\u00e0 Alger, le 11 f\u00e9vrier 1957 S\u00fbret\u00e9 nationale en Alg\u00e9rie s\u00e9curit\u00e9 publique s\u00fbret\u00e9 urbaine d'Alger tr\u00e8s secret objet complot contre la s\u00fbret\u00e9 int\u00e9rieure de l'\u00c9tat. \r\nEnqu\u00eate sur l'attentat du 16 janvier 1957 commis contre l'h\u00f4tel de la 10\u00e8me r\u00e9gion militaire, le budget du complot rapport\u00e9e par Ren\u00e9 Kovacs s'Philippe Castille et Michel fait chaud \u00e9tait le suivant : \u00e9limination du g\u00e9n\u00e9ral Salan et son remplacement imm\u00e9diat par le g\u00e9n\u00e9ral Cogny, avec ou sans l'accord du ministre r\u00e9sident. \r\nInstauration \u00e0 Paris d'un gouvernement de salut public ou d'union nationale gr\u00e2ce \u00e0 la neutralisation du Parlement. \r\nProc\u00e8s verbal du 1er f\u00e9vrier 1957. \r\nEntendu le nommer Castille Philippe Quinault d\u00e9clare. \r\nL'enterrement de Monsieur Froger, aurait d\u00fb \u00eatre le point de d\u00e9part de ce programme, ce qui a emp\u00each\u00e9 les \u00e9v\u00e9nements de se d\u00e9rouler sur le programme pr\u00e9vu, c'est l'initiative du g\u00e9n\u00e9ral fort et surtout c'est pas bardages. \r\nLes incidents cours des obs\u00e8ques du pr\u00e9sident Froger, aurait d\u00fb \u00eatre telle que l'ordre public devait \u00eatre perturb\u00e9 pendant plusieurs jours la situation devenant de minute en minute de plus en plus grave. \r\nLe colonel du court no 2 a fermement conseill\u00e9 \u00e0 monsieur Lacoste d'appeler aupr\u00e8s de lui, le seul homme capable de redresser la situation. \r\nLe g\u00e9n\u00e9ral Cogny. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:37:52) [81%] :\r\nHistoire vivante, cette semaine, la guerre d'Alg\u00e9rie aujourd'hui les d\u00e9part \u00e0 Alger. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:38:01) [97%] :\r\n7 janvier 57. \r\nRobert Lacoste, confie tous les pouvoirs au commandant de la 10\u00e8me division parachutiste, le g\u00e9n\u00e9ral Massu. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:38:10) [85%] :\r\nCette transmission de pouvoir devenu n\u00e9cessaire parce que, \u00e0 ce moment -l\u00e0, il est le FLN dont la cause \u00e9tait discut\u00e9e \u00e0 l'ONU avait affirm\u00e9 avec force que il n'est pas question qu'un 1000000 de Fran\u00e7ais puissent \u00eatre trait\u00e9s \u00e0 \u00e9galit\u00e9 avec 10 millions de des musulmans accessible forc\u00e9ment le l'emporter dans la conduite des affaires alg\u00e9riennes L heure pour appuyer leurs revendications \u00e0 l'ONU, les Alg\u00e9riens, les le FLN, les leaders de la r\u00e9bellion avait d\u00e9cid\u00e9 une gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale qui causait une grande inqui\u00e9tude au pouvoir civil d'Alger et initialement si vous voulez, c'est la 1\u00e8re mission qui m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9, c'\u00e9tait un \u00e9chec \u00e0 la gr\u00e8ve et secondairement et simultan\u00e9ment de faire \u00e9chec au terrorisme, c'\u00e9tait les de pression qui s'exer\u00e7ait sur les pouvoirs civils de leur et pourquoi est -ce qu'il doit -on penser \u00e0 l'arm\u00e9e, c'est parce que la police dans sortait pas, soit parce qu'elles n'avaient pas ces moyens, soit parce que il n'y avait pas cette coordination entre les polices, soit parce que certains \u00e9l\u00e9ments de la police \u00e9tait peut-\u00eatre un peu favorable aux th\u00e8ses d'ind\u00e9pendance. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:39:20) [97%] :\r\nYacef Saadi. \r\n\r\nLocuteur MS18 (00:39:21) [86%] :\r\nOn a d\u00e9clench\u00e9 un une bataille politique, ce qu'on appelle la gr\u00e8ve de 8 jours et une gr\u00e8ve de 8 jours, elle a dur\u00e9 8 jours, c'est \u00e0 l'occasion des d\u00e9bats \u00e0 l'ONU sur la question alg\u00e9rienne, il fallait montrer pour moins d'antiques, le FLN \u00e9tait le le repr\u00e9sentant authentique du peuple alg\u00e9rien, en l'\u00e9tat, il fallait d\u00e9montrer sa part une grande op\u00e9ration politique, c'\u00e9tait donc la gr\u00e8ve de 8 jours, autrement dit la gr\u00e8ve de Bamako, donc moi j'\u00e9tais \u00e0 la t\u00eate, donc de l'arm\u00e9e \u00e0 l'\u00e9poque il y avait interdit \u00e0 tous les militants de com\u00e8tes, ne serait -ce qu'un attentat au on a cess\u00e9 toute action arm\u00e9e et l'arm\u00e9e a profit\u00e9 de cela, je parle de la 10\u00e8me, division parachutiste avec tous les autres corps d'arm\u00e9e, ils ont profit\u00e9 de \u00e7a pour d\u00e9truire carr\u00e9ment le le le le le FLN en tapant dans le bas son 9\u00e8me 5 paisible citoyen de fonctionnaires le intellectuelle Les Stars d'ailleurs, on a bien entendu, on a vu des balayeurs avec des cette belle cravate etc l\u00e0 donc la rue d'Alger donc alors eux, ils ont donn\u00e9 le nom de bataille d'Alger, donc il fallait une victoire il fallait ils ont gagn\u00e9 cette bataille. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:40:42) [99%] :\r\n4\u00e8me jour de la gr\u00e8ve d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le FLN. \r\n\r\nLocuteur MS29 (00:40:45) [84%] :\r\nLa seule constatation qu'il y ait \u00e0 faire c'est que loin de s'mais comme on laissait entendre cette gr\u00e8ve et chaque jour apr\u00e8s r\u00e9gression. \r\nSelon l'expression d'un quotidien d'Alger la gr\u00e8ve FLNC Filoche pas en d\u00e9duire que la port\u00e9e, car il faut encore en beaucoup de secteurs, des rappels \u00e0 la annonce c'est ainsi qu'on a pu voir ce matin, des militaires, circulant dans des camionnettes, des PTT, relever les bo\u00eetes de la lettre de quartier partout dans les entreprises priv\u00e9es, on a not\u00e9 une nette reprise du travail dans les transports aussi dans les caf\u00e9s au port au cours de la matin\u00e9e, un h\u00e9licopt\u00e8re a encore une fois, d\u00e9vers\u00e9 des milliers de tracts incitant les ind\u00e9cis \u00e0 reprendre le travail et affirmant pas nouveau que l'arm\u00e9e n'avait d'autre mission que de prot\u00e9ger la libert\u00e9 du travail, l'\u00e9chec de cette gr\u00e8ve, purement politique, est un fait acquis ici Alger Paris. \r\n\r\nLocuteur MS6 (00:41:46) [66%] :\r\nAbb\u00e9 Scotto, cur\u00e9 de Babel web. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:41:48) [86%] :\r\nAlors ce que le g\u00e9n\u00e9ral Massu avait ordonn\u00e9 de d\u00e9foncer Les boutiques des commer\u00e7ants qui faisait la gr\u00e8ve le dimanche suivant en j'ai parl\u00e9, j'ai dit, mes fr\u00e8res qu'est -ce qui s'est pass\u00e9 cette semaine, bon, on a donc ouvert de force et boutiques des Alg\u00e9riens qui bon, qui est responsable de \u00e7a, bien s\u00fbr, ceux qui l'ont command\u00e9e, ceux qui ont ex\u00e9cut\u00e9, mais aussi ceux qui en ont profit\u00e9 pour faire quelques actes de pillage, ceux qui ont applaudi, du haut de leurs balcons et parmi nous, il y en a, alors, vous comprenez, or c'est une honte, moi \u00e7a dans les jours qui ont suivi, j'ai fait le tour des, des, des magasins qui a entour\u00e9 l'\u00e9glise et j'ai \u00e9t\u00e9 faire des excuses \u00e0 ces gens -l\u00e0 en votre nom, oui, parce que j'ai eu honte que nous ayons en du nom chr\u00e9tien. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:42:50) [74%] :\r\nPaul Teitgen, procureur g\u00e9n\u00e9ral de la R\u00e9publique, le texte la caisse de l'autorit\u00e9 militaire qui avaient les pouvoirs pour lui qui entend une publicit\u00e9 avec moi, on ne sais pas. \r\n\r\nLocuteur MS23 (00:42:59) [77%] :\r\nVous l\u00e2che 4000 parachutistes comme \u00e7a qu'on entre dans l'engrenage grave on l\u00e2che 4000 a \u00e9t\u00e9, pouvoir de police. \r\nL'organisme vient \u00e0 syst\u00e8me dans lequel il y a les \u00e9chelons quadrille \u00e0 lui on rencontre au colonel qui compte l\u00e0. \r\nParce que quand on arr\u00eate, avait exig\u00e9 que le bois d'assigner \u00e0 r\u00e9sidence gens qu'il garde 10 France qui veulent je veux savoir, qu'ils arr\u00eatent, ils arr\u00eatent quelqu'un. \r\nEt je me dois me demander une assignation en r\u00e9ussite gentille, j'ai sign\u00e9 Monsieur Mohamed Ben machin \u00e0 l'endroit o\u00f9 il est t\u00eate mais. \r\nIl \u00e9tait enlev\u00e9 une la signera dans l'immeuble, machin \u00e9tait le sous- section. \r\nPour tous les de pr\u00e9ciser, comme \u00e7a je signais tout envoyez -moi assignation automatique. \r\nCuisine avec un r\u00e9sultat, je me dis je tiens comptabilit\u00e9 je sais ce que qu'ils ont entre les mains. \r\n\r\nLocuteur MS7 (00:44:01) [80%] :\r\nGermaine Tillion. \r\n\r\nLocuteur FS1 (00:44:02) [92%] :\r\nLa grande erreur la cl\u00e9 la stupidit\u00e9 criminelle. \r\n\r\nLocuteur FS32 (00:44:06) [85%] :\r\nDans la guerre d'Alg\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 le fait de donner les pouvoirs de police \u00e0 l'arm\u00e9e, \u00e7a s'\u00e9tait une stupidit\u00e9 criminelle et cette stupidit\u00e9 criminelle les devrait responsable c'est Lacoste repr\u00e9sentant le pouvoir civil et Salan repr\u00e9sentant le pouvoir militaire alors au-dessous de savants, le g\u00e9n\u00e9ral qui commandait dans la r\u00e9gion d'Alger, c'est un g\u00e9n\u00e9ral qui s'appelait \u00e0 l'art et au-dessous dollars il y avait pas su et au-dessous de Bassu il y avait toute une s\u00e9rie de colonel, je, je suis d'ailleurs persuad\u00e9 que je ne sais pas pourquoi ces b\u00e2ches qui a endoss\u00e9 aux yeux de l'opinion publique fran\u00e7aise la totalit\u00e9 de la responsabilit\u00e9 de la torture comme ph\u00e9nom\u00e8ne g\u00e9n\u00e9ral et au fond, il a assum\u00e9 et certainement avec r\u00e9pugnance et certainement parce qu'il a \u00e9t\u00e9 commotionn\u00e9 par les attentats terroristes, or ces attentats terroristes ont qu'eux- m\u00eames \u00e9taient d\u00e9clench\u00e9es par les ex\u00e9cutions capitales et les ex\u00e9cutions capitales, la responsabilit\u00e9 en revient essentiellement au pouvoir civil, c'est-\u00e0-dire au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qui n'accordait pas les gr\u00e2ces et aux groupes de pression des Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie qui interdisait au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d'accorder ses gr\u00e2ces, c'\u00e9tait eux qui venait dire. \r\nAu pr\u00e9sident Coty si vous untel, on ne r\u00e9pond plus, de l'ordre, Alger s'il y avait eu un homme \u00e9nergique et lucide \u00e0 la place de Coty, il aurait dit non. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:45:56) [88%] :\r\nQuelques semaines auront suffi, les paras auront rempli leur mission : casser la gr\u00e8ve d\u00e9couvrir tout l'organigramme des r\u00e9seaux terroristes de Yacef Saadi contraindre la direction du FLN a quitt\u00e9 Alger et enfin arr\u00eat\u00e9 un de ses chefs historiques banni. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:46:16) [90%] :\r\nPoint. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:46:17) [95%] :\r\nReste un point majeur : impossible de mettre la main sur Yacef Saadi, apr\u00e8s quelques mois d'accalmie et la chute \u00e0 Paris de Guy Mollet au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9 57. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:34) [95%] :\r\nLes attentats les plus meurtriers de cette p\u00e9riode, \u00e7a s'est pass\u00e9 \u00e0 la fin de cette p\u00e9riode, c'est-\u00e0-dire \u00e7a s'est pass\u00e9 le 3 juin. \r\n\r\nLocuteur MS30 (00:46:40) [94%] :\r\nMarielle de journal. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:46:41) [70%] :\r\nJuste. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:46:42) [85%] :\r\nIl y a eu les attentats des lampadaires ou les villes et \u00e0 des heures tr\u00e8s pr\u00e9cises, qui \u00e9tait l'heure des sorties, des bureaux et sur une voie o\u00f9 les tramways \u00e9taient pris d'assaut par la foule des petits pieds noirs de la cat\u00e9gorie moyenne qui rentraient chez eux, les ouvriers, les, les, les, les petits fonctionnaires, des choses comme \u00e7a, les bombes \u00e9taient r\u00e9gl\u00e9es pour exploser \u00e0 6 heures 10 c'est-\u00e0-dire c'est l'heure o\u00f9 vraiment c'est la foule qui prend les les tramways Dassault et l\u00e0 il y a eu un v\u00e9ritable massacre, bon, c'\u00e9tait le 3 juin et le 11 juin c'\u00e9tait le casino de la corniche qui a \u00e9t\u00e9 alors l\u00e0 je crois qu'il y avait 2 kilos de de d'explosifs a \u00e9t\u00e9 \u00e9pouvantable et \u00e7a se pass\u00e9 un dimanche et ce casino de la corniche \u00e9tait fr\u00e9quent\u00e9 par toute la jeunesse de Babel Oued divisant c'est au bord de la mer, pour elle ce casino avec ses grands lustres tout \u00e7a c'\u00e9tait \u00e7a vous cin\u00e9ma Casino de la corniche alors le chef d'orchestre de la corniche qui s'appelle en r\u00e9alit\u00e9 huissier assez Rohr qui se faisait appeler le quai Starwings et toujours je suis l\u00e0, si la chance sur le chemin des \u00e9toiles et, si c'est un homme qui faisait pr\u00e8s de 2 m\u00e8tres de haut, qui est un merveilleux saxophoniste et qui \u00e9tait un type \u00e9patant, elle est grave et son orchestre l\u00e0 et la bombe \u00e9tait plac\u00e9e sous lui, on n'a rien trouv\u00e9 d\u00e9but \u00e7a c'est vrai, on a retrouv\u00e9, moi quand je suis arriv\u00e9 aux questions de la corniche avec mes confr\u00e8res journalistes, enfin bon le casino \u00e9tait en sens, il y avait au milieu de la salle du Casino une grande barbe blanche. \r\nEt sur cette nappe, je regrette toujours, il y avait. \r\nUn pied un sexe d'homme. \r\nOn a reconnu le pied parce que c'\u00e9tait le pistard oui peut tous les faire du 45, il y avait rapidement si vous d'homme de 2 m\u00e8tres de m\u00e8tre 95 et c'est tout ce qui restait de cet homme et je crois que le pied, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sur la plage 300 m\u00e8tres plus bas, parce que c'\u00e9tait sur une falaise quasiment, c'est vous dire la violence est ce que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 il y a eu, l\u00e0 je crois qu'il y a eu 15 amputation, 2 jeunes filles et de jeunes gens de 18 20 ans. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:48:49) [86%] :\r\nG\u00e9n\u00e9ral Massu. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:48:50) [79%] :\r\nJ'\u00e9tais en train de me reposer dans une ben Romain, la main sur une plage o\u00f9 j'avais install\u00e9 un foyer de convalescence pour les malades et pour les bless\u00e9s surtout. \r\n\r\nLocuteur MS28 (00:49:00) [79%] :\r\nNon, la r\u00e9cup\u00e9ration \u00e9tait possible quand j'\u00e9tais pr\u00e9venu de cette explosion et je me suis pr\u00e9cipit\u00e9 avec conna\u00eet le bras qui \u00e9tait mon voisin, le 1er r\u00e9giment \u00e9tranger parachutiste \u00e0 dire. \r\n\r\nLocuteur MS33 (00:49:12) [82%] :\r\nDans second il ensembles et nous avons vu un carnage \u00e9pouvantable, c'\u00e9tait le le plongeur de la du restaurant de la corniche qui avait pass\u00e9 une bombe sous l'estrade o\u00f9 se trouvent les musiciens, ils ont \u00e9videmment un nombre de de victimes consid\u00e9rable, c'est une illustration des moyens qu'employer le FLN pour mettre la population, de son c\u00f4t\u00e9. \r\n\r\nLocuteur FS9 (00:49:40) [96%] :\r\nMaintenant. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:49:42) [78%] :\r\nC'est \u00e0 la suite de cette trag\u00e9die, la corniche, comme lui, c'est l\u00e0 que c'est d\u00e9clench\u00e9 l'une des plus m\u00e9morables ratonnades. \r\n\r\nLocuteur MT34 (00:49:49) [86%] :\r\nIl est donc pour conna\u00eetre le bilan exact des incidents d\u00e9plorables, mais facile \u00e0 expliquer, qui ont marqu\u00e9 les obs\u00e8ques de 5 des jeunes victimes de l'attentat \u00e0 la bombe du casino de la corniche, il faut savoir que les 3 jeunes filles, les 2 jeunes gens qui ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 aujourd'hui au cimeti\u00e8re de Saint-Eug\u00e8ne elle partie de la g\u00e9n\u00e9ration des moins de 30 ans \u00e0 Alger o\u00f9 tout le monde se conna\u00eet et se rencontrent fr\u00e9quemment, c'est ainsi que parmi les victimes se trouvaient 2\u00e8me Jean Colette et Paul Perez qui devaient se fiancer officiellement la semaine prochaine, c'est donc la jeunesse, l'Alg\u00e9rie toute enti\u00e8re qui s'est trouv\u00e9 meurtrie par la de l'assassin, c'est aussi la col\u00e8re des jeunes venus en grande partie des rues populaires de Babel Oued qui a \u00e9clat\u00e9 cet apr\u00e8s- midi, apr\u00e8s 14 heures au moment o\u00f9 les convois fun\u00e8bres se dirig\u00e9 presque simultan\u00e9ment vers le cimeti\u00e8re de Saint-Eug\u00e8ne qui se trouve \u00e0 la sortie du faubourg et \u00e0 proximit\u00e9 d'un quartier o\u00f9 de nombreux commer\u00e7ants musulmans fils Chris et des caf\u00e9s maures et dans les rem\u00e8des \u00e9troite pouvait favoriser le d\u00e9sordre des camions conduits par des musulmans ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s et dans la foule, rendue furieuse par les r\u00e9actions d'un chauffeur qui brandissait un fusil de chasse, 2 coups de revolvers furent tir\u00e9s, le chauffeur d'un camion de bouteilles fut tu\u00e9 et peu apr\u00e8s, le conducteur musulman d'une voiture pub bouscul\u00e9 par dessus le parapet en bordure de la mer. \r\n\r\nLocuteur FS21 (00:51:14) [82%] :\r\nOn avait peur parce qu'on s'est dit \u00e7a y est, \u00e7a \u00e7a \u00e7a les obs\u00e8ques de tous ces gens -l\u00e0, \u00e7a va se terminer de fa\u00e7on \u00e9pouvantable et c'est \u00e9vident que \u00e7a laisse terminer de fa\u00e7on \u00e9pouvantable alors une s'\u00e9tait horrible et \u00e7a, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mauvais pour les Fran\u00e7ais d'Alg\u00e9rie parce que la bombe il y a y a pas de journalistes entend creuse disons pas de journalistes, une bombe \u00e9clate comme la corniche imm\u00e9diatement la presse rames de les avion arriver plein de journalistes Alger qui assistait \u00e0 quoi, il n'avait pas insist\u00e9 \u00e0 la bombe mais ils assistent \u00e0 la ratonnade. \r\nMoi, je consid\u00e8re que la ratonnade \u00e9tait un Crime passionnel. \r\nC'est un Crime passionnel, mais pourquoi ce que vous ne pouvez pas d'une voix pourquoi est -ce que vous nous avez fait \u00e7a, c'\u00e9tait \u00e7a, c'\u00e9tait pas du tout du tout du tout du tout un truc raciste, bon, c'est mon point de vue, j'ai toujours vu dans les ratonnades en Alg\u00e9rie des pieds- noirs, essayer de sauver des Arabes. \r\n\r\nLocuteur MS2 (00:52:17) [94%] :\r\nNotre \u00e9pisode est intitul\u00e9 Les paras \u00e0 Alger, une r\u00e9alisation de David Cohen. \r\n\r\nLocuteur MS31 (00:52:30) [93%] :\r\nDemain : entretien avec Benjamin Stora, historien, auteur du prochain documentaire d'histoire vivante, guerre d'Alg\u00e9rie, la d\u00e9chirure. \r\n\r\nLocuteur FS15 (00:56:12) [87%] :\r\nL'histoire vivante vous donne rendez- vous demain dans le journal la libert\u00e9 pour d'autres d\u00e9veloppements du sujet c'\u00e9tait mission vous a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9 par Jean Leclerc, avec la collaboration de Corinne Roche Val\u00e9rie d'antan et la voix de Frank semblait vous pouvez nous \u00e9crire ou t\u00e9l\u00e9charger nos \u00e9missions sur notre site internet histoire vivante point RTS Point CH ou commander CD de l'\u00e9mission, en appelant le 0 26 323 24 24, vous \u00e9coutez la 1\u00e8re il est 16 heures. \r\n"], "program": {"href": "/programs/768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "id": "768D7643-BD8F-4B1D-80AE-08C11C3E69B2", "name": "Histoire vivante"}, "contributors": [{"function": "Producteur/trice Radio", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9alisateur/trice Radio", "name": "Golan, David", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Producteur"}, {"function": "R\u00e9citant/e", "name": "Semelet, Frank", "role": "con\u00e9dien", "type": "Participant"}, {"function": "Commentateur/trice", "name": "Leclerc, Jean", "role": "collaborateur/trice RSR", "type": "Participant"}, {"function": "Interview\u00e9/e", "name": "Voix diverses", "role": "personnalit\u00e9s diverses (Archives RSR)", "type": "Participant"}]}]}, {"accept": "application/json", "minPublicationDate": "2012", "maxPublicationDate": "2012", "start": 6100, "Postman-Token": "56128353-805e-4974-6689-5ef6d86e2d80", "Authorization": "Bearer soOvgLvjSxnyVuV0V2zrd9MOwzFS"}]